<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שישי, 01 בדצמבר 2023 16:40:01 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> קבר עתיק ומסתורי עם חרב ומראה היה שייך לאישה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ancient-grave-sword-mirror-woman-warrior<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Fri, 01 Dec 2023 17:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133549 </guid><description><![CDATA[The items hint that she fought in or helped plan raids and defensive actions in what’s now southwestern England about 2,000 years ago, scientists speculate. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אישה כבת 2,000 שנה עם פס שעלול להיות אלים הגיחה מהריסות שלד שנמצאו על אי מול חופי דרום מערב אנגליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ערבוביה של <a href="https://doi.org/10.1016/j.jasrep.2023.104099" target="_blank" rel="noopener">שברי שיניים ועצמות בקבר מתקופת הברזל המאוחרת הייתה שייכת לאישה צעירה</a> שנקברה עם פריטים הכוללים חרב, מגן ומראת ברונזה, כך מדווחים החוקרים ב- December <em>Journal of Archaeological Science: Reports</em> . הצוות השתמש בחלבון מקושר למין שהופק מאמייל השן כדי לסווג את השרידים כנקבה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קבר האי מתוארך בערך ל-100 לפנה&quot;ס עד 50 לפנה&quot;ס, בהתבסס על תיארוך פחמן של עצם חלקית וסוגי חפצי מתכת שנמצאו בקבורה. נוכח שחיקת שיניים, האישה מתה בין הגילאים 20 ל-25.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז גילוי הקבורה בשוגג בשנת 1999 על ידי חקלאי שחרש שדה באי בריהר שבאנגליה, חוקרים תהו האם הקבר המצופה באבן מכיל גבר או אישה. אף קבר אחר מתקופת הברזל של מערב אירופה לא כולל חרב, שנמצאת בדרך כלל בקבורות גברים מאותו אזור, ומראה, הקשורה לעתים קרובות לקבורת נשים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="465" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/113023_bb_warrior-woman_inline.jpg?resize=680%2C465&#038;ssl=1" alt="קבר מתקופת הברזל באי הבריטי בריהר" class="wp-image-3133553" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/113023_bb_warrior-woman_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/113023_bb_warrior-woman_inline.jpg?resize=560%2C383&amp;ssl=1 560w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/113023_bb_warrior-woman_inline.jpg?resize=658%2C450&amp;ssl=1 658w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/113023_bb_warrior-woman_inline.jpg?resize=272%2C186&amp;ssl=1 272w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133553">קבר מתקופת הברזל (המוצג עם אבני היסוד שלו עדיין במקומן) באי הבריטי בריהר החזיק שרידים שהשתמרו בצורה גרועה של אישה שאולי הייתה לוחמת, אומרים חוקרים.</span> <span class="credit wp-credit-3133553">© איגוד המוזיאון של איי סילי</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ביולוג השלד האנושי סיימון מייז מאנגליה ההיסטורית, ארגון ציבורי המגן וחוקר מקומות היסטוריים, בפורטסמות&#39; ועמיתיו משערים שייתכן שהאישה נלחמה בפשיטות ועזרה להדוף התקפות אויב. <a href="https://www.sciencenews.org/article/bones-skeletons-iron-age-massacre-prehistoric-europe-spain">ייתכן שאלימות בין קהילות התרחשה לעתים קרובות</a> באירופה בתקופת הברזל ( <em>SN: 10/6/20</em> ). ועדויות הולכות וגדלות מצביעות על כך שגם <a href="https://www.sciencenews.org/article/skeleton-ignites-debate-over-whether-women-were-viking-warriors">נשים קדומות</a> , לא רק גברים, יכולות להיות לוחמות ( <em>SN: 13/9/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שימוש אפשרי אחד במראה היה להבהב קרני אור שמש מוחזר כדרך לתקשר עם אנשים באיים סמוכים ועם כלי ים, משערים החוקרים. אם כן, ובהתחשב בנוכחותה של החרב, ייתכן שהאישה בריהר עזרה לתכנן פשיטות ופעולות הגנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, השרידים אינם נושאים סימנים לסכסוך אלים. אז יתכן גם שאבלים הניחו את החרב והמראה בקבר כאות נאמנות לקבוצת משפחתה של האישה או כנכסי ירושה, אומרים החוקרים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/113023_bb_warrior-woman_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="76430" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/113023_bb_warrior-woman_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> דו&quot;ח חדש של האו&quot;ם מציג מסגרת אתית להנדסת אקלים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/climate-engineering-un-report-ethical-framework<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Fri, 01 Dec 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133573 </guid><description><![CDATA[The report’s release, which coincides with COP28, weighs the ethics of using technological interventions to mitigate climate change.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>העולם נמצא במשבר אקלימי - ובימים המתמעטים של מה שכנראה תהיה השנה החמה ביותר בעולם, דו&quot;ח חדש של האו&quot;ם שוקל את האתיקה של שימוש בהתערבויות טכנולוגיות כדי לנסות לרסן את עליית הטמפרטורות העולמיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;המהירות הנוכחית שבה השפעות ההתחממות הגלובלית באות לידי ביטוי יותר ויותר מעניקה חיים חדשים לדיון על סוגי הפעולות האקלימיות המתאימים ביותר להתמודדות עם ההשלכות הקטסטרופליות של שינויים סביבתיים&quot;, נכתב בדו&quot;ח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-crisis-geoengineering-worth-risks">מגוון רחב של התערבויות הנדסיות אקלים</a> כבר נמצא בפיתוח, מאסטרטגיות שיכולות <a href="https://www.sciencenews.org/article/planting-trees-climate-change-carbon-capture-deforestation">להסיר ישירות פחמן דו חמצני מהאטמוספירה</a> ועד למאמצים <a href="https://www.sciencenews.org/article/geoengineering-tactic-cool-planet-could-hurt-crops">לשנות את הקרינה הנכנסת מהשמש</a> ( <em>SN: 10/6/19; SN: 7/9/21; SN : 8/8/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל &quot;איננו יודעים את ההשלכות הבלתי מכוונות&quot; של רבות מהטכנולוגיות הללו, אמרה עוזרת המנהלת הכללית של אונסק&quot;ו גבריאלה ראמוס במסיבת עיתונאים ב-20 בנובמבר לפני פרסום הדו&quot;ח. &quot;יש כמה תחומים מדאיגים. מדובר בפיתוחים טכנולוגיים מאוד מעניינים ומבטיחים, אבל אנחנו צריכים מסגרת אתית שתחליט איך ומתי להשתמש בהם&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צריך להסכים על מסגרת כזו ברחבי העולם, אמר ראמוס - ובגלל זה החליטה אונסק&quot;ו להתערב. הדו&quot;ח החדש מציע מסגרות אתיות הן למחקר והן לפריסה מאוחרת יותר של אסטרטגיות הנדסת אקלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנוסף להתייחסות מפורשת לחששות לגבי האופן שבו התעסקות באקלים עשויה להשפיע על ביטחון המזון העולמי והסביבה, שיקולים אתיים חייבים לכלול גם התחשבנות באינטרסים מנוגדים בין אזורים ומדינות, נכתב בדו&quot;ח. יתרה מזאת, עליו לכלול הערכה באיזו נקודה הסיכונים של נקיטת פעולה הם או לא ניתנים להגנה מוסרית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה לא [עבור] מדינה אחת להחליט&quot;, אמר ראמוס. &quot;אפילו המדינות שאין להן שום קשר להתפתחויות הטכנולוגיות האלה צריכות להיות ליד השולחן... כדי להסכים על דרך קדימה. האקלים הוא גלובלי וצריך להיות שיחה גלובלית&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדו&quot;ח הממוקד באתיקה הוכן על ידי גוף מייעץ של אונסק&quot;ו המכונה הוועדה העולמית לאתיקה של ידע וטכנולוגיה מדעיים. שחרורו התקיים במקביל לתחילתה של פסגת הפעולה האקלימית הבינלאומית של האו&quot;ם, הועידה ה-28 של הצדדים, או COP, בדובאי. COP28 פועל מ-30 בנובמבר עד 12 בדצמבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להתעמק יותר במטרות המחקר ובאילו אסטרטגיות הנדסת אקלים שוקל הדו&quot;ח, <em>Science News</em> שוחח עם מחברת הדו&quot;ח אינס קמיליוני, מדענית אקלים מאוניברסיטת בואנוס איירס ותושבת בתוכנית המחקר להנדסת גיאו-סולרית באוניברסיטת הרווארד. השיחה נערכה לצורך אורך ובהירות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em></strong> <strong>: לאחרונה היו הרבה דיווחים על הנדסת אקלים. מה עושה את זה חשוב?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>קמיליוני</strong> : דבר אחד הוא שהדוח הזה כולל את הדעות מהדרום הגלובלי וגם מהצפון הגלובלי. זה משהו ממש חשוב, אין הרבה דיווחים עם קולות של מדענים מהדרום הגלובלי. <a href="https://www.unep.org/resources/report/Solar-Radiation-Modification-research-deployment" target="_blank" rel="noopener">הדו&quot;ח של תוכנית הסביבה של האו&quot;ם השנה</a> [על שינוי קרינת השמש] היה דו&quot;ח נוסף. [לדוח החדש הזה] יש תמונה גדולה יותר, מכיוון שהוא כולל גם סילוק פחמן דו חמצני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אני מדען אקלים; אתיקה היא משהו חדש עבורי. התערבתי כי הייתי מחבר ראשי של פרק <a href="https://www.sciencenews.org/article/global-warming-limit-degrees-ipcc-climate-change">בדו&quot;ח המיוחד של [פאנל בין-ממשלתי לשינויי אקלים] 1.5 מעלות צלזיוס</a> ב-2018, והיה דיון תיבה על הנדסת אקלים ( <em>SN: 10/7/18</em> ). הבנתי שאני לא מומחה לזה. הדיון היה בין מדענים בצפון הגלובלי, שהייתה להם עמדה ברורה במובנים מסוימים לגבי הרעיון, אך לא מדענים מהדרום הגלובלי. בדיוק היינו עדים לדיון הזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em></strong> <strong>: הדו&quot;ח מעלה דאגה לגבי &quot;הסיכון המוסרי&quot; של הסתמכות רבה מדי על הנדסת אקלים, מה שעשוי לתת למדינות או חברות תירוץ להאט את הפחתת פליטת הפחמן. האם אנחנו בכלל צריכים לשקול הנדסת אקלים בהקשר הזה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>קמיליוני</strong> : מה שאנחנו אומרים בדו&quot;ח הוא שהעדיפות חייבת להיות הפחתת פליטת גזי חממה. אבל הדיון על הנדסת אקלים הולך וגדל מכיוון שאנחנו לא במסלול לשמור על טמפרטורות [מתחת] ל-1.5 מעלות צלזיוס. אנחנו לא ברמת השאיפה הנכונה הדרושה באמת כדי לשמור על טמפרטורות מתחת ליעד זה. יש כל כך הרבה אי ודאויות שזה רלוונטי לשקול את הממדים האתיים בשיחות האלה, כדי לקבל החלטה לגבי פריסה פוטנציאלית. וברוב תרחישי ה-IPCC שיכולים להגביל את ההתחממות מתחת ל-1.5 מעלות, הסרת פחמן דו חמצני כבר קיימת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em></strong> <strong>: מהן כמה מהאסטרטגיות להסרת פחמן דו חמצני הנבדקות?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>קמיליוני</strong> : הסרת פחמן דו חמצני משלבת שתי שיטות שונות: שחזור כיורי פחמן טבעיים, כמו יערות וקרקעות, והשקעה בטכנולוגיות שאולי עדיין לא הוכחו כעובדות בקנה מידה הנדרש. זה כולל לכידת אוויר ישירה [של פחמן דו חמצני] ואחסון; ביו-אנרגיה עם לכידה ואחסון פחמן; הגברת הספיגה באוקיינוסים של פחמן דו חמצני, למשל על ידי הפריית ברזל; ושיפור תהליכי בליה טבעיים המסירים פחמן דו חמצני מהאטמוספרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ישנן השלכות אפשריות שצריך לקחת בחשבון. אלה כוללים השפעות שליליות של המגוון הביולוגי היבשתי, והשפעות על המגוון הביולוגי הימי כתוצאה מהפריה באוקיינוס. באשר לקיבוע פחמן דו חמצני - איך מאחסנים אותו במשך מאות שנים או יותר, ומהן ההשלכות של שחרור מהיר ממאגרים תת קרקעיים? כמו כן, יש תחרות פוטנציאלית על קרקע [בין גידולי ביו-אנרגיה או שתילת עצים] וייצור מזון, במיוחד בדרום הגלובלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em></strong> <strong>:</strong> <a href="https://www.sciencenews.org/article/engineering-cooler-earth"><strong>שינוי קרינת השמש</strong></a> <strong>נחשב אפילו יותר שנוי במחלוקת, אבל כמה מדענים אומרים שזה צריך להיות עכשיו על השולחן ( <em>SN: 5/21/10</em> ). איזה סוג של שינוי קרינת השמש הוא הכי כדאי, מבחינה טכנולוגית?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>קמיליוני</strong> : זהו מונח גג למגוון גישות המפחיתות את כמות אור השמש הנכנס המשתקף מהאטמוספירה בחזרה לחלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש הגדלת רפלקטיביות פני השטח, למשל עם <a href="https://www.sciencenews.org/article/reflective-paint-could-keep-sunbaked-buildings-cool">צבעים רפלקטיביים על מבנים</a> , או שתילת יבולים רפלקטיביים יותר ( <em>SN: 9/28/18</em> ). זה משקף יותר קרינת שמש לחלל. זה כבר נמצא בשימוש בערים מסוימות, אבל יש לזה השפעה מקומית מאוד. באופן דומה, הגדלת השתקפותם של עננים ימיים - <a href="https://doi.org/10.1098/rsos.201296" target="_blank" rel="noopener">היו כמה ניסויים באוסטרליה כדי לנסות להגן על שונית המחסום הגדולה</a> , אבל נראה שגם קנה המידה אינו גלובלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אסטרטגיה נוספת המוצעת היא לדלל ענני צירוס סופגי אינפרא אדום - אני לא באמת יודע הרבה על זה או אם זה באמת אפשרי. ויש הצבת מחזירי אור או מגנים בחלל כדי להסיט את קרינת השמש הנכנסת; אני גם לא ממש יודע אם אפשר לעשות את זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הזרקת אירוסולים לסטרטוספירה, כדי לחקות את אפקט הקירור של התפרצות געשית, היא המבטיחה ביותר להשפעה עולמית. זה לא כל כך מאתגר מבחינת הטכנולוגיה. זו הדרך היחידה שזיהינו שיכולה לקרר את כדור הארץ בעוד כמה שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em></strong> <strong>: תוך כמה זמן ניתן היה להשתמש בהזרקת אירוסול?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>קמיליוני</strong> : אנחנו צריכים לפחות 10 עד 20 שנה לפני שנוכל לחשוב על פריסה. המגבלה היא שאנחנו צריכים את המטוס שיכול לטוס בסביבות 20 ק&quot;מ גובה. אלה כבר בתכנון, אבל אנחנו צריכים בערך 10 שנים לעיצובים האלה, ועוד 10 כדי לבנות צי מהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em></strong> <strong>: מהן כמה מהחששות האתיים סביב הזרקת אירוסול או טכנולוגיות אחרות לשינוי קרינת שמש?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>קמיליוני:</strong> הטכנולוגיות החדשות הללו עשויות להיות מסוכנות בפוטנציאל להחמרת בעיות אקלים או להכניס אתגרים חדשים. ישנם סיכונים פוטנציאליים לשינוי דפוסי משקעים, אפילו התקררות יתר באזורים מסוימים. שיקול מרכזי בהחלטה אם להמשיך בהם הוא הצורך באפיון מלא של ההשפעות החיוביות והשליליות של הטכנולוגיות השונות ברחבי הגלובוס, והשוואה מול הסיכון של <em>אי</em> התערבות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em></strong> <strong>: בשנת 2021,</strong> נאסר על <a href="https://www.keutschgroup.com/scopex" target="_blank" rel="noopener"><strong>קבוצת מחקר בהרווארד</strong></a> <strong>לשגר בלון לסטרטוספירה כדי לבדוק ציוד לשחרור אפשרי עתידי של אירוסול. כיצד דוח זה עשוי להתייחס למחקרים דומים?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>קמיליוני</strong> : בדו&quot;ח שלנו, אנו רוצים לעשות הבחנה בין סוגי המחקר השונים. אתה יכול לערוך מחקר פנימי - סימולציות, ניתוח חברתי - וזה לא כל כך שנוי במחלוקת. כשחושבים על מחקר חיצוני - שחרור חלקיקים לאטמוספירה - זה יותר שנוי במחלוקת. אנו קוראים למחקר פנימי נוסף. אנחנו צריכים להבין את ההשפעות האפשריות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> [לדוגמה,] חקרתי את ההשפעה של שינוי קרינת השמש על ההידרולוגיה של אגן לה פלטה [הכולל חלקים מדרום מזרח ברזיל, בוליביה, פרגוואי, אורוגוואי וצפון מזרח ארגנטינה]. זהו האזור המאוכלס ביותר ביבשת, ורלוונטי מאוד להפקת אנרגיה הידרומית. וזה כבר אזור מושפע מאוד משינויי האקלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, המחקר הזה התבסס על מודל אקלים אחד בלבד. אנחנו צריכים יותר - יותר משאבים, יותר בניית יכולת בדרום הגלובלי. קבוצת המחקר שלי הייתה הראשונה לחקור את ההשפעות הללו באמריקה הלטינית ובדרום אמריקה. יש אחרים שעושים מחקר על זה במהלך החודשים הקרובים, אבל אני יכול לספור את הקבוצות האלה על יד אחת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנחנו צריכים עוד משאבים כדי להיות חלק מכל דיון. משאבים אלה כוללים את <a href="https://www.unep.org/news-and-stories/story/cop27-ends-announcement-historic-loss-and-damage-fund" target="_blank" rel="noopener">קרן ההפסדים והנזקים</a> כדי לספק תמיכה למדינות הפגיעות ביותר למשבר האקלים [הסכימה בסוף COP27 ב-2022]. אבל אף אחד לא באמת יודע עכשיו איך זה ייושם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em></strong> <strong>: פרסום הדו&quot;ח היה מתוזמן לתחילת COP28. מה אתה מקווה שקובעי המדיניות ייקחו ממנה במהלך השבועיים הקרובים?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>קמיליוני</strong> : המלצות אלו חשובות מאוד לזכור, כמובן. אנחנו צריכים עוד מחקר כדי לקבל החלטה אם זה רעיון טוב או רע. ואולי אנשים יקצצו את הקבלה מהר יותר אם הם מפחדים מהנדסת אקלים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/113023_cg_ethics-geoengineering_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="166155" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/113023_cg_ethics-geoengineering_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> היזהר דגים: דולפינים עם בקבוק עשויים להצליח לקלוט את פעימות הלב שלך</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bottlenosed-dolphins-sense-electric-fields-hunt-prey<dc:creator><![CDATA[Saima S. Iqbal]]></dc:creator><pubDate> Thu, 30 Nov 2023 23:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133600 </guid><description><![CDATA[Fish, sharks and platypuses are adept at sensing electrical signals living things give off. Bottlenosed dolphins make that list too, studies suggests.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כדי לחטוף דגים, דולפינים עם אף בקבוק עשויים להסתמך על יותר מסתם ראייה חדה וזיהוי סונאר. היצורים עשויים גם לקלוט את הפולסים החשמליים החלשים שהטרף מייצר בכל פעם שהלב שלהם פועם או מסנן אוויר דרך הזימים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי חדש, שני דולפינים בעלי חוטם בקבוק בשם דולי ודונה <a href="https://journals.biologists.com/jeb/article-lookup/doi/10.1242/jeb.245845" target="_blank" rel="noopener">חשו בצורה מהימנה שדות חשמליים חלשים בקנה מידה של מיקרו-וולט</a> , אומר טים הוטנר, ביולוג חושי שהיה מזוהה בעבר עם אוניברסיטת רוסטוק בגרמניה. זה משווה את חוש הספיידי של היונקים הימיים לדולפין גיאנה ( <em>Sotalia guianensis</em> ) וכמה יונקים מטילים כמו פלטיפוסים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היכולת לזהות את האותות החשמליים שיצורים חיים מפיצים נקראת קליטה חשמלית. זה תועד בעבר בדגים, דו-חיים <a href="https://www.sciencenews.org/article/shark-jelly-strong-proton-conductor">וכרישים</a> <em>(SN: 27/6/16</em> ). אבל רק בשנת 2011 <a href="https://www.sciencenews.org/article/dolphin-may-sense-body-electric#:~:text=It%20detects%20electrical%20fields%20using,remnants%20of%20long%2Dlost%20whiskers">נכנס הדולפין של גיאנה לרשימה</a> , שכן חוקרים גילו קולטנים חושיים מובהקים החבויים באיבר על חוטמי החיות ( <em>SN</em> : <em>7/27/11</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2022, הוטנר ועמיתיו זיהו את אותו מבנה בדולפינים עם אף בקבוק ואישרו כי היצורים יכולים לזהות שדות חשמליים בקנה מידה של 0.5 מילי-וולט לסנטימטר (או 500 מיקרו-וולט), בדומה לאלו שחלק מהדגים והסרטנים הגדולים פולטים. הממצא החדש מצביע על כך שדולפינים מצויים עם אף בקבוק ( <em>Tursiops truncatus)</em> יכולים כנראה לזהות את האותות העדינים הרבה יותר הבוקעים מרוב הדגים, כך מדווח הצוות ב-30 בנובמבר ב- <em>Journal of Experimental Biology.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לצורך המחקר החדש, החוקרים אימנו את דולי ודונה למקם את חוטמין במנגנון מתכת ולשחות משם אם הן יכלו לחוש בדחף חשמלי המועבר לאיברי החישה שלהן. הדולפינים התגלו כרגישים גם לזרם ישר וגם לזרם חילופין, שתי צורות של חשמל שיצורים חיים מייצרים. הדולפינים הצטיינו, לעומת זאת, בזיהוי זרם ישר, המייצר אות קבוע. דונה קלטה בשדות נמוכים של 5.5 מיקרו-וולט ודולי ב-2.4 מיקרו-וולט. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="בדיקת קליטה חשמלית של דולפין עם אף בקבוק | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/d6Zh9oeYhzg?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> דולפין בעל חוטם בקבוק שנועד להגיב לגירוי חשמלי מניח את חוטמו במנגנון הניסוי. אם הדולפין חש בשדה חשמלי, הוא היה שוחה משם במהירות. אם לא, הוא יישאר במקום למשך מספר שניות.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מספק ראיות מוצקות לתיאוריה מסקרנת, אומר פול נכטיגאל, ביולוג ימי מאוניברסיטת הוואי במנואה. מדענים רואים זה מכבר באיברי החישה של הדולפינים, בורות על חוטםיהם, שלפני הלידה נשאו שפם, כמבנים שרידיים. זה סביר שאולי האיברים התפתחו כדי להתאים למטרה אחרת, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קליטה חשמלית עשויה להיות שימושית במצבים בהם הראייה וההד נפגעים. לדוגמה, דולפינים מגיאנה הם מאכילים בקרקעית, בעיקר צדים אחר מזון על קרקעית הים, שם המשקעים יכולים לעקל את חושיהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דולפינים בעלי בקבוקים אינם צדים באותו אופן, אך לעיתים קרובות מתגוררים במים עכורים ומדי פעם תוקעים את ראשם בחול כדי לחפש דגים, בשיטת ציד הנקראת האכלת מכתש. אקו-מיקום מפסיק לפעול מקרוב, אבל קליטת אלקטרו מאפשרת לדולפינים לזהות טרף במרחק של כמה סנטימטרים. היכולת עשויה רק ​​לתת ליצורים את הדחיפה האחרונה שהם צריכים כדי למסמר מטרה, אומר הוטנר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לבדוק את הרעיון הזה, הצוות היה רוצה לחקור את הקליטה האלקטרונית של הדולפינים בזמן שהם נעים, אומר הוטנר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למינים אחרים של דולפינים יש בורות על החוטם, מה שמעלה את האפשרות שקליטה חשמלית נפוצה יותר, הוא מציין. בהתחשב בכך שיצורים אלה מאמצים אסטרטגיות ציד שונות, היכולת עשויה למלא תפקיד נוסף: לעזור לדולפינים להתמצא לאורך קווי השדה המגנטי של כדור הארץ בזמן שהם נודדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש כל כך הרבה מה לגלות&quot;, אומר נכטיגל. &quot;המחקר הזה הוא רק העמוד הראשון של ספר.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112923_SSI_dolphin_feat.jpg.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1119016" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112923_SSI_dolphin_feat.jpg.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הפינגווינים המקננים האלה מהנהנים למעלה מ-10,000 פעמים ביום, למשך שניות בכל פעם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/chinstrap-penguins-sleep-seconds-micronaps<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Thu, 30 Nov 2023 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133592 </guid><description><![CDATA[Micronaps net chinstrap penguins over 11 hours of sleep a day, offering some rest while staying vigilant against predators and competitors. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>פינגווינים עם רצועות סנטר מקננים יורדים מהנהון עד הקצה. הציפורים טובלות לזמן קצר בתרדמה אלפי פעמים ביום, ישנות רק שניות בכל פעם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מושבות הרבייה של הפינגווינים הן מקומות רועשים ומלחיצים, ואיומים מצד ציפורים טורפות ופינגווינים שכנים אגרסיביים אינם פוסקים. לוח הזמנים השינה המפורק ביותר עשוי לעזור <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adh0771" target="_blank" rel="noopener">לפינגווינים להגן על הצעירים שלהם תוך כדי עצימת עיניים מספיק</a> , כך מדווחים חוקרים ב-1 <em>בדצמבר</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים מוסיפים לראיות &quot;ששנת עופות יכולה להיות שונה מאוד משנתם של יונקים יבשתיים&quot;, אומר מדען המוח של UCLA, ג&#39;רום סיגל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני כמעט עשור, האקולוג ההתנהגותי וון יאנג לי מהמכון לחקר הקוטב של קוריאה באינצ&#39;און הבחין במשהו מוזר כיצד ישנים פינגווינים של רצועות סנטר ( <em>Pygoscelis antarcticus</em> ) המקננים באי המלך ג&#39;ורג&#39; באנטארקטיקה. הם לכאורה היו מנמנמים לפרקי זמן קצרים מאוד במושבות הקקופוניות שלהם. ואז בשנת 2018, לי למד על <a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rsfs.2016.0082" target="_blank" rel="noopener">יכולתן של ציפורי פריגטות לגנוב שינה</a> כשהן מוטסות בטיסות ארוכות ימים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לי חבר עם אקו-פיזיולוג השינה פול-אנטואן ליבורל מהמרכז לחקר מדעי המוח בליון בצרפת וחוקרים אחרים כדי לחקור את שנתם של הפינגווינים. בשנת 2019, הצוות חקר את דפוסי השינה היומי של 14 פינגווינים מקננים עם רצועות סנטר באמצעות אוגרי נתונים שהורכבו על גב הציפורים. למכשירים הושתלו אלקטרודות בניתוח במוחם של הפינגווינים למדידת פעילות המוח. מכשירים אחרים על רותי הנתונים תיעדו את תנועות בעלי החיים ואת מיקומם. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="302" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112923_jb_penguin-micronaps_inline.jpg?resize=302%2C450&#038;ssl=1" alt="שני אפרוחי פינגווין אפורים מטושטשים מתכרבלים ליד בטנו של פינגווין בוגר." class="wp-image-3133594" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112923_jb_penguin-micronaps_inline.jpg?resize=302%2C450&amp;ssl=1 302w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112923_jb_penguin-micronaps_inline.jpg?resize=257%2C383&amp;ssl=1 257w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112923_jb_penguin-micronaps_inline.jpg?resize=125%2C186&amp;ssl=1 125w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112923_jb_penguin-micronaps_inline.jpg?resize=389%2C580&amp;ssl=1 389w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112923_jb_penguin-micronaps_inline.jpg?resize=521%2C776&amp;ssl=1 521w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112923_jb_penguin-micronaps_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 302px) 100vw, 302px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133594">פינגווינים רצועות סנטר מקננים תופסים שניות של שינה בכל פעם, אולי כדי שיוכלו להישאר ערניים מספיק כדי להגן על אפרוחים וביצים מפני טורפים, ולהדוף פינגווינים שכנים אגרסיביים.</span> <span class="credit wp-credit-3133594">WY Lee</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפינגווינים מקננים היו דפוסי שינה מקוטעים להפליא, ולקחו יותר מ-600 &quot;מיקרו-שינה&quot; בשעה, כל אחת בממוצע רק ארבע שניות, מצאו החוקרים. לפעמים, הפינגווינים ישנו רק עם חצי מהמוח שלהם; החצי השני נשאר ער. בסך הכל, שלל הנודניקיות הצטברו, וסיפקו למעלה מ-11 שעות שינה לכל חצי כדור מוח על פני יותר מ-10,000 שינה קצרות בכל יום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם ליונקים ימיים וסוגים אחרים של ציפורים יש דפוסי שינה מוזרים או מוגבלים, לעתים קרובות כאשר חשוב לשמור על ערנות. דולפינים יכולים לישון עם חצי מהמוח שלהם בכל פעם, מה שנותן להם להישאר ערניים יותר משבועיים ברציפות. כדי להיזהר מטורפים, גם <a href="https://www.sciencenews.org/archive/half-asleep-birds-choose-which-half-dozes">ברווזי חצב יכולים לישון עם חצי אחד של המוח שלהם</a> בכל פעם ( <em>SN: 2/6/99</em> ) <em>.</em> וכלבי ים פילים <a href="https://www.sciencenews.org/article/northern-elephant-seals-sleep-sea">מפחיתים באופן דרמטי את שעות השינה שלהם</a> כשהם בחוץ בים ( <em>SN: 20/4/23</em> ). אבל המספר העצום של מיקרו-שינה שנראה בפינגווינים עם רצועות סנטר הוא חסר תקדים בקרב בעלי חיים, אומר לי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;נראה שלפינגווינים אין זמן שבו הם מפחיתים את ערנותם&quot;, אומר ליבורל. &quot;רק עלייה קלה באורך התקפי שינה בסביבות הצהריים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דפוס השינה עשוי לעזור לפינגווינים לאזן את הצורך של המוח במנוחה עם דרישות הקינון. ציפורים טורפות כמו סקוואות חומות ( <em>Stercorarius antarcticus</em> ) מסיירות במושבות פינגווינים המחפשות לשדוד ביצים וגוזלים בלתי מוגנים. &quot;הורי פינגווינים צריכים להיות ערניים כל הזמן במהלך הרבייה כדי לשמור על בטיחות צאצאיהם&quot;, אומר לי. יש גם מהומה ורעש קבועים במושבה שמפריעים לשינה. שינה מופרעת כזו עשויה לשקף את הגמישות של הפינגווינים בטיפול בגורמי הלחץ של גידול אפרוחים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המיקרונאפים הרבים אכן נראו משקמים לפחות חלקית למוחם, מכיוון שהפינגווינים שנחקרו היו מסוגלים לתפקד מספיק טוב כדי לשרוד ולהצליח לגדל את גוזליהם. לא ברור אם דפוס השינה של הפינגווינים משתנה לאחר עונת הרבייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;נראה שהשינה מאוד מגוונת וגמישה בין המינים&quot;, אומר לי. &quot;אני מאמין שעדיין יש הרבה דברים שלא נחשפו לגבי שינה של בעלי חיים. על ידי לימוד התנהגות השינה שלהם, אנו יכולים להבין כיצד בעלי חיים התפתחו כדי להשיג שיקום מוחי.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112923_jb_penguin-micronaps_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="222886" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112923_jb_penguin-micronaps_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> להלן 10 מדענים בתחילת הקריירה שכדאי לדעת עליהם בשנת 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/sn-10-scientists-research-early-career-2023<dc:creator><![CDATA[Science News Staff]]></dc:creator><pubDate> Thu, 30 Nov 2023 15:59:45 +0000</pubDate><category><![CDATA[Science & Society]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133470 </guid><description><![CDATA[Researchers on this year's SN 10: Scientists to Watch list are shaping our future and our understanding of ourselves.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>איך אנחנו מסתגלים לשינויי האקלים? האם נוכל להילחם נגד מחלת האלצהיימר? מה יידרש כדי לבנות חברה שוויונית יותר? החוקרים ברשימת SN 10: מדענים לעקוב השנה מתמודדים עם חלקים מהאתגרים הגדולים הללו ואחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו השנה השמינית, <em>Science News</em> מזהה 10 מדענים בתחילת ואמצע הקריירה שיש להם רעיונות חדשניים ומערך מיומנויות ייחודיות - והם מיישמים את כישרונותיהם כדי לעצב את עתידנו ואת ההבנה שלנו את עצמנו. אבל הם לא עושים את זה לבד. כל אחד מזכה את ההורים, המנטורים והקולגות בהשראה להצלחתם. רבים מדגישים את כוחו של שיתוף פעולה, את הערך של נקודות מבט אחרות ואת חשיבות ההדרכה של הדור הבא של המדענים. אם כבר מדברים על העתיד, אם אתה מכיר מישהו ששייך לרשימת ה-SN 10 הבאה, שלח את שמו, השתייכותו וכמה משפטים על עבודתו לכתובת <a href="mailto:sn10@sciencenews.org">sn10@sciencenews.org</a> . - <em>אליזבת קוויל, עורכת מנהלת</em> </p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-3" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-large"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/virus-daniel-blanco-melo-pathogens-scientists-to-watch"><img decoding="async" loading="lazy" width="800" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/daniel-blanco-melo_feat.jpg?resize=800%2C450&#038;ssl=1" alt="תמונה של דניאל בלנקו-מלו." class="wp-image-3132843" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/daniel-blanco-melo_feat.jpg?resize=800%2C450&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/daniel-blanco-melo_feat.jpg?resize=680%2C383&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/daniel-blanco-melo_feat.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/daniel-blanco-melo_feat.jpg?resize=768%2C432&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/daniel-blanco-melo_feat.jpg?resize=1030%2C580&amp;ssl=1 1030w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/daniel-blanco-melo_feat.jpg?resize=1380%2C776&amp;ssl=1 1380w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/daniel-blanco-melo_feat.jpg?w=1440&amp;ssl=1 1440w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption> <span class="credit wp-credit-3132843">באדיבות D. Blanco-Melo</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> דניאל בלנקו-מלו</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דניאל בלנקו-מלו מתלבט כיצד פתוגנים קדומים עיצבו את ההיסטוריה והאבולוציה האנושית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><a href="https://www.sciencenews.org/article/virus-daniel-blanco-melo-pathogens-scientists-to-watch">קרא עוד</a></strong> </p></div></div><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-6" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-large"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/greenhouse-gas-climate-change-roisin-commane-scientists-to-watch"><img decoding="async" loading="lazy" width="800" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/roisin-commane_feat.jpg?resize=800%2C450&#038;ssl=1" alt="תצלום של Róisín Commane עומד מול מטוס DC-8." class="wp-image-3131803" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/roisin-commane_feat.jpg?resize=800%2C450&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/roisin-commane_feat.jpg?resize=680%2C383&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/roisin-commane_feat.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/roisin-commane_feat.jpg?resize=768%2C432&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/roisin-commane_feat.jpg?resize=1030%2C580&amp;ssl=1 1030w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/roisin-commane_feat.jpg?resize=1380%2C776&amp;ssl=1 1380w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/roisin-commane_feat.jpg?w=1440&amp;ssl=1 1440w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption> <span class="credit wp-credit-3131803">ארין שפרינגר</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Róisín Commane</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Róisín Commane מגלה דליפות גזי חממה כדי להילחם בשינויי האקלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><a href="https://www.sciencenews.org/article/greenhouse-gas-climate-change-roisin-commane-scientists-to-watch">קרא עוד</a></strong> </p></div></div><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-9" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-large"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/genomics-daphne-martschenko-scientists-to-watch"><img decoding="async" loading="lazy" width="800" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/martschenko_feat.jpg?resize=800%2C450&#038;ssl=1" alt="תמונה של דפנה מרטשנקו עם רקע לבן." class="wp-image-3125231" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/martschenko_feat.jpg?resize=800%2C450&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/martschenko_feat.jpg?resize=680%2C383&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/martschenko_feat.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/martschenko_feat.jpg?resize=768%2C432&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/martschenko_feat.jpg?resize=1030%2C580&amp;ssl=1 1030w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/martschenko_feat.jpg?w=1271&amp;ssl=1 1271w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption> <span class="credit wp-credit-3125231">מגדלן קולג&#39;, קיימברידג&#39;, בריטניה</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> דפנה מרטשנקו</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דפנה מרטשנקו היא אלופה במחקר גנומי אתי ומכיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><a href="https://www.sciencenews.org/article/genomics-daphne-martschenko-scientists-to-watch">קרא עוד</a></strong> </p></div></div><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-12" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-large"><a href="https://www.sciencenews.org/article/universe-cosmic-dawn-julian-munoz-scientists-to-watch"><img decoding="async" loading="lazy" width="800" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_feat.jpg?resize=800%2C450&#038;ssl=1" alt="צילום ראש של הפיזיקאי התיאורטי ג&#39;וליאן מוניוז על רקע מואר" class="wp-image-3125371" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_feat.jpg?resize=800%2C450&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_feat.jpg?resize=680%2C383&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_feat.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_feat.jpg?resize=768%2C432&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_feat.jpg?resize=1030%2C580&amp;ssl=1 1030w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_feat.jpg?resize=1380%2C776&amp;ssl=1 1380w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_feat.jpg?w=1440&amp;ssl=1 1440w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption> <span class="credit wp-credit-3125371">נולן זונק/אוניברסיטת טקסס באוסטין</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ג&#39;וליאן מוניוז</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לג&#39;וליאן מוניוז יש &#39;סרגל&#39; שיכול להגדיל את היקום המוקדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><a href="https://www.sciencenews.org/article/universe-cosmic-dawn-julian-munoz-scientists-to-watch">קרא עוד</a></strong> </p></div></div><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-15" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-large"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/brain-machine-deblina-sarkar-scientists-to-watch"><img decoding="async" loading="lazy" width="800" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-deblina-sarkar_feat.jpg?resize=800%2C450&#038;ssl=1" alt="תמונה של דבלינה סרקר עומדת מאחורי שולחן ועליו מיקרוסקופ גדול." class="wp-image-3124129" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-deblina-sarkar_feat.jpg?resize=800%2C450&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-deblina-sarkar_feat.jpg?resize=680%2C383&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-deblina-sarkar_feat.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-deblina-sarkar_feat.jpg?resize=768%2C432&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-deblina-sarkar_feat.jpg?resize=1030%2C580&amp;ssl=1 1030w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-deblina-sarkar_feat.jpg?resize=1380%2C776&amp;ssl=1 1380w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-deblina-sarkar_feat.jpg?w=1440&amp;ssl=1 1440w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption> <span class="credit wp-credit-3124129">ג&#39;ימי דיי, מעבדת המדיה של MIT</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> דבלינה סרקר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דבלינה סרקר בונה מכונות מיקרוסקופיות שייכנסו למוח שלנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><a href="https://www.sciencenews.org/article/brain-machine-deblina-sarkar-scientists-to-watch">קרא עוד</a></strong> </p></div></div><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-18" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-large"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/human-evolution-lauren-schroeder-scientists-to-watch"><img decoding="async" loading="lazy" width="800" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/Lauren-Schroeder_feat.jpg?resize=800%2C450&#038;ssl=1" alt="תמונה של לורן שרדר." class="wp-image-3129178" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/Lauren-Schroeder_feat.jpg?resize=800%2C450&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/Lauren-Schroeder_feat.jpg?resize=680%2C383&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/Lauren-Schroeder_feat.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/Lauren-Schroeder_feat.jpg?resize=768%2C432&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/Lauren-Schroeder_feat.jpg?resize=1030%2C580&amp;ssl=1 1030w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/Lauren-Schroeder_feat.jpg?resize=1380%2C776&amp;ssl=1 1380w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/Lauren-Schroeder_feat.jpg?w=1440&amp;ssl=1 1440w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption> <span class="credit wp-credit-3129178">בלייק אלי / אוניברסיטת טורונטו</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> לורן שרדר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לורן שרדר מסתכל מעבר לברירה הטבעית כדי לחשוב מחדש על האבולוציה האנושית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><a href="https://www.sciencenews.org/article/human-evolution-lauren-schroeder-scientists-to-watch">קרא עוד</a></strong> </p></div></div><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-21" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-large"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/medicine-organs-quinton-smith-scientists-to-watch"><img decoding="async" loading="lazy" width="800" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_feat.jpg?resize=800%2C450&#038;ssl=1" alt="תמונה של קווינטון סמית&#39; מביט במצלמה ומחייך." class="wp-image-3124157" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_feat.jpg?resize=800%2C450&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_feat.jpg?resize=680%2C383&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_feat.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_feat.jpg?resize=768%2C433&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_feat.jpg?resize=1030%2C580&amp;ssl=1 1030w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_feat.jpg?resize=1378%2C776&amp;ssl=1 1378w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_feat.jpg?w=1440&amp;ssl=1 1440w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption> <span class="credit wp-credit-3124157">באדיבות Q. Smith</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קווינטון סמית&#39;</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קווינטון סמית&#39; בונה איברים מתוצרת מעבדה עם כלים מעמק הסיליקון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><a href="https://www.sciencenews.org/article/medicine-organs-quinton-smith-scientists-to-watch">קרא עוד</a></strong> </p></div></div><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-24" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-large"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/clara-sousa-silva-exoplanets-biosignatures"><img decoding="async" loading="lazy" width="800" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_feat.jpg?resize=800%2C450&#038;ssl=1" alt="האסטרוכימאית הקוונטית קלרה סוזה-סילבה עומדת מול לוח, אוחזת בידה דגם מולקולרי." class="wp-image-3130792" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_feat.jpg?resize=800%2C450&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_feat.jpg?resize=680%2C383&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_feat.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_feat.jpg?resize=768%2C432&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_feat.jpg?resize=1030%2C580&amp;ssl=1 1030w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_feat.jpg?resize=1380%2C776&amp;ssl=1 1380w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_feat.jpg?w=1440&amp;ssl=1 1440w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption> <span class="credit wp-credit-3130792">מלאני גוניק</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קלרה סוזה-סילבה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קלרה סוזה-סילבה מחפשת סימני חיים באווירה זרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><a href="https://www.sciencenews.org/article/clara-sousa-silva-exoplanets-biosignatures">קרא עוד</a></strong> </p></div></div><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-27" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-large"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/berkley-walker-photosynthesis-photorespiration-climate"><img decoding="async" loading="lazy" width="800" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/Berkley_Walker_feat.jpg?resize=800%2C450&#038;ssl=1" alt="ברקלי ווקר מחייך ומתייצב מול קיר לבנים." class="wp-image-3132318" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/Berkley_Walker_feat.jpg?resize=800%2C450&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/Berkley_Walker_feat.jpg?resize=680%2C383&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/Berkley_Walker_feat.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/Berkley_Walker_feat.jpg?resize=768%2C432&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/Berkley_Walker_feat.jpg?resize=1030%2C580&amp;ssl=1 1030w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/Berkley_Walker_feat.jpg?resize=1380%2C776&amp;ssl=1 1380w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/Berkley_Walker_feat.jpg?w=1440&amp;ssl=1 1440w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption> <span class="credit wp-credit-3132318">אמילי ווקר</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ברקלי ווקר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברקלי ווקר רוצה לחדש את הפוטוסינתזה לאקלים משתנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><a href="https://www.sciencenews.org/article/berkley-walker-photosynthesis-photorespiration-climate">קרא עוד</a></strong> </p></div></div><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-30" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-large"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/evolution-ants-plants-marjorie-weber-scientists-to-watch"><img decoding="async" loading="lazy" width="800" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_feat.jpg?resize=800%2C450&#038;ssl=1" alt="צילום ראש של מרג&#39;ורי ובר מחייכת מול צמחים גדולים" class="wp-image-3124619" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_feat.jpg?resize=800%2C450&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_feat.jpg?resize=680%2C383&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_feat.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_feat.jpg?resize=768%2C432&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_feat.jpg?resize=1030%2C580&amp;ssl=1 1030w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_feat.jpg?resize=1380%2C776&amp;ssl=1 1380w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_feat.jpg?w=1440&amp;ssl=1 1440w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption> <span class="credit wp-credit-3124619">מ&#39; וובר</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מרג&#39;ורי ובר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרג&#39;ורי ובר חוקרת נמלים מגינות על צמחים ופלאי אבולוציה אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><a href="https://www.sciencenews.org/article/evolution-ants-plants-marjorie-weber-scientists-to-watch">קרא עוד</a></strong></p></div></div> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/120223_SN-10-grid_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="968696" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/120223_SN-10-grid_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> לפני המצרים הקדמונים, הטבע פסל ספינקסים. הנה איך</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nature-sphinx-wind-landform-ancient-egypt<dc:creator><![CDATA[Elise Cutts]]></dc:creator><pubDate> Wed, 29 Nov 2023 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133461 </guid><description><![CDATA[Steady winds can carve landforms called yardangs — thought to have inspired the Great Sphinx of Gaza — from featureless blobs, a new study suggests. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ייתכן שהספינקס הגדול של גיזה היה מפוסל על ידי רוחות מדבר הרבה לפני שנגע בו אי פעם בידיים אנושיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צורות קרקע מסתוריות במדבר הנקראות yardangs יכולות לשאת דמיון מדהים לאריות יושבים - עד כדי כך שכמה חוקרים חושבים שיארדנג אחד דמוי אריה היה יכול לקבל את הכבוד לחצוב מאוחר יותר בספינקס על ידי מצרים הקדמונים. המרכיבים הבסיסיים לתצורות סלע יוצאות דופן אלה עשויים להיות פשוטים למדי, מדווחים חוקרים ב-November <em>Physical Review Fluids.</em> מדענים הצליחו <a href="https://journals.aps.org/prfluids/abstract/10.1103/PhysRevFluids.8.110503" target="_blank" rel="noopener">לפסל בצורה מהימנה yardangs בגודל יד בצורת ספינקס מגלובות חימר במנהרת מים</a> כל עוד מתקיימים שני תנאים בסיסיים: רוחות שוררות עקביות וכתמת התחלה המכילה תערובת של חלקים שנשחקים בקלות ועמידים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה פשוט יצא לגמרי מהשדה השמאלי&quot;, אומרת הגיאומורפולוגית אלנה פבארו מהאוניברסיטה הפתוחה במילטון קיינס, אנגליה, שלא הייתה מעורבת במחקר. מדענים לא בטוחים איך בדיוק מתחילים להיווצר yardangs, אבל הם מופיעים באזורים מדבריים שבהם הרוחות לובשות סלע חשוף אל רכסים ארוכים ויעילים הפונות אל הרוחות השוררות. המחקר, אומר פבארו, הוא &quot;דרך מלאת השראה לגשת לבעיה&quot; של האופן שבו נוצרים יארדנגים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סקרן לגבי האופן שבו הטבע מייצר yardangs דמויי ספינקס, המתמטיקאי היישומי של אוניברסיטת ניו יורק, לייף ריסטרוף, החליט לקחת את השאלה למעבדה שלו. הוא וצוותו חוקרים כיצד צורות טבעיות גדלות ומשתנות על ידי דחיסה של גילאי שחיקה לניסויים שנמשכים כמה שעות. הם עושים זאת במנהרת מים, המשמשת בדרך כלל ללימוד זרימת נוזלים סביב עצמים נוקשים כמו כנפיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מה שאנחנו עושים, שזה סוג של התעללות במכשיר&quot;, אומר ריסטרוף, הוא &quot;שים שם דברים כמו חתיכת קרח ותראה איך זה משנה צורה&quot; - או, &quot;במקרה הזה, גוש בוץ&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות העביר את מנהרת המים שלהם למאות ניסויים בוציים. בכל פעם, הם התחילו עם משחת חימר נוקשה, פיסלו אותו לכדור התחלתי, הטמיעו את הכדור עם פיסות פלסטיק קשיח כדי לייצג חלקים קשים יותר של סלע טבעי, והטילו את הכדורים לתוך מנהרת המים כדי לשחוק תחת רוח מים קבועה .&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההתקנה שלהם יצרה בצורה מהימנה מיני-ירדנגים דמויי ספינקס. הצורה הראשונית של הגלוב והמיקום של פיסות הפלסטיק הקשיחות לא היו חשובות במיוחד, כל עוד פיסות הפלסטיק היו בחצי הרוחב.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> &#39;רעמה&#39; נוזלית</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לדמיין את זרימת הזרם סביב צורות דמויות ספינקס שנחצבו מחימר על ידי מים, חוקרים יצרו העתקים מודפסים בתלת-ממד של הצורות הבאות וציפו אותם בחימר שרוכז בצבע פלואורסצנטי. אחד מאותם העתקים מוצג כאן הן מהצד והן מלמעלה. הזרמים סביב המיני-ספינקס הופכים גלויים יותר על ידי הזרקות במעלה הזרם של צבע פלואורסצין, היוצרים חוטים זוהרים שמתערבלים סביב האובייקט. </p><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-33" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112123_ec_sphinx-yardangs_inline-1.jpg?resize=680%2C450&#038;ssl=1" alt="דגם ספינקס שנפגע מזרימת מים" class="wp-image-3133463" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112123_ec_sphinx-yardangs_inline-1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112123_ec_sphinx-yardangs_inline-1.jpg?resize=579%2C383&amp;ssl=1 579w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112123_ec_sphinx-yardangs_inline-1.jpg?resize=281%2C186&amp;ssl=1 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3133463">מעבדת מתמטיקה יישומית/NYU</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112123_ec_sphinx-yardangs_inline-2.jpg?resize=680%2C450&#038;ssl=1" alt="צורת גוף ספינקס מגולפת במים" class="wp-image-3133464" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112123_ec_sphinx-yardangs_inline-2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112123_ec_sphinx-yardangs_inline-2.jpg?resize=579%2C383&amp;ssl=1 579w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112123_ec_sphinx-yardangs_inline-2.jpg?resize=281%2C186&amp;ssl=1 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3133464">מעבדת מתמטיקה יישומית/NYU</span></figcaption></figure></div></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל בגלל שהספינקסים התמוססו במהירות, הצוות היה צריך להיות יצירתי כדי לצלם תמונות של זרימות הנוזלים שפיסלו אותם. החוקרים סרקו את המיני-yardangs שלהם ואת דגמי הפלסטיק הניתנים לשימוש חוזר בהדפסה תלת-ממדית של הטפסים. לפני כל ניסוי, הם ציפו את דגמי הפלסטיק בפורניר דק של חימר מצופה בצבע ניאון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במנהרת המים, החימר הזוהר אפשר לחוקרים להתחקות אחר הזרמים הסוערים סביב הכתם. זה חשף כמה דפוסים שהצוות עובד כעת על מנת לדגמן באופן מתמטי, כולל &quot;רעמת&quot; סוערת של מערבולות שנוצקו מאחורי ראשו של הספינקס, החוצבת עמוד שדרה משופע וחתולי. האם כתמים בקנה מידה של סנטימטר במים אומרים משהו על סלעים בגודל נוף שנשחקו ברוח היא שאלה ש-Ristroph מקווה שהמחקר החדש יכול לפתות גיאומורפולוגים לענות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112123_ec_sphinx-yardangs_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="96543" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112123_ec_sphinx-yardangs_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> ציפור זו לא נראתה כבר 38 שנים. השיר שלו עשוי לעזור לאתר אותו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/birdsong-track-rare-birds-purple-winged-ground-dove<dc:creator><![CDATA[Meghie Rodrigues]]></dc:creator><pubDate> Wed, 29 Nov 2023 14:22:07 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133324 </guid><description><![CDATA[Using bioacoustics, South American scientists are eavesdropping on a forest in hopes of hearing the song of the long-missing purple-winged ground dove. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>איך אתה מחפש חיה שאתה אפילו לא יודע שקיים יותר?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המראה האחרון של יונת הקרקע בעלת הכנפיים הסגולות ( <em>Paraclaravis geoffroyi</em> ) - יונה קטנה ואוהבת במבוק שמקורה ביער האטלנטי הדרום אמריקאי בברזיל, ארגנטינה ופרגוואי - הייתה בשנת 1985. אבל, תהו החוקרים, האם ניתן ללכוד צליל הציפור החמקמק בטבע כדי לגלות אם נותרו פרטים?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא רעיון שלא נשמע. מדענים השתמשו בביו-אקוסטיקה - תת-תחום של אקולוגיה המסתמך על סאונד לביצוע ניתוחים סביבתיים - לכל דבר, החל <a href="https://www.sciencenews.org/article/ai-eavesdrops-dolphins-and-discovers-six-unknown-click-types">מהקלטת דפוסי התקשורת של דולפינים</a> וכלה <a href="https://www.sciencenews.org/article/bats-people-spillover-transmission-coronavirus-covid-19">בחקר עטלפים מרחוק כדי למנוע זליגה של וירוסים</a> מבני אדם ( <em>SN: 12/7/17; SN: 10/ 23/22</em> ). עם בינה מלאכותית, ניתן כעת להשתמש במערכי נתונים גדולים של אודיו כדי לאמן אלגוריתמים לזהות צלילים שונים של בעלי חיים בתוך הקקופוניה של הרקע הטבעי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הבעיה היא שהקלטות של שירת יונת הקרקע סגולת הכנפיים נדירות כמו הציפור עצמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;נתקלתי ב[שירת הציפור] כשצפיתי בראיון משנת 1985 עם קרלוס קלר, מגדל ציפורים לשעבר במדינת סאו פאולו, שהיו לו כמה פרטים של יונה&quot;, אומר קרלוס אראוחו, אקולוג במכון הביולוגי הסובטרופי במכון. Universidad Nacional de Misiones בארגנטינה. &quot;והם שרו בזמן שהוא דיבר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעזרתו של קלר, אראוג&#39;ו ועמיתיו ניגשו להקלטה בת עשרות שנים ובודדו את שירת הציפור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האתגר הבא היה לראות אם אפשר בכלל לזהות שירי ציפורים בודדים בין צלילי ציוץ ציפורים אחרות, רשרוש עלים, גשם יורד, חרקים מסתחררים ומכרסמים וחיות גדולות יותר נעות ביער.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לקחנו צעד אחורה ועשינו כמה ניתוחים עם ציפורים אחרות שנמצאות בסכנת הכחדה חמורה אבל יש פרטים ידועים&quot;, אומר אראוג&#39;ו. הצוות התמקד בשלושה מינים שנמצאו בפוז דו איגואסו, פארק לאומי העומד על גבול ברזיל וארגנטינה: טנאג&#39;ר גרון דובדבן ( <em>Nemosia rourei</em> ), ציפורן Alagoas ( <em>Myrmotherula snowi</em> ) ויונת קרקע כחולת עיניים ( <em>Columbina cyanopis</em> ). ציפורים אלה חיות באותן סביבות כמו יונת הקרקע בעלת הכנפיים הסגולות. וסיפורה של יונת הקרקע כחולת העיניים מעורר תקווה: המין נעדר ב-1941 <a href="https://mz.usp.br/wp-content/uploads/2022/02/lfs/Paraclaravis.pdf" target="_blank" rel="noopener">והתגלה מחדש ב-2016</a> . </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_mr_bioacoustic-birds_bird_inline.jpg?resize=680%2C450&#038;ssl=1" alt="טנאג&#39;ר גרון דובדבן יושב על ענף" class="wp-image-3133326" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_mr_bioacoustic-birds_bird_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_mr_bioacoustic-birds_bird_inline.jpg?resize=579%2C383&amp;ssl=1 579w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_mr_bioacoustic-birds_bird_inline.jpg?resize=281%2C186&amp;ssl=1 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133326">כדי לבחון את ההתקנה שלהם, החוקרים חיפשו את הטנאג&#39;ר גרון הדובדבן (מוצג) ועוד שתי ציפורים נדירות.</span> <span class="credit wp-credit-3133326">בן פאלן/פארק דאס שדרות</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים התקינו 30 מקליטים בנקודות אסטרטגיות לאורך אזורים ירוקים בחלק הברזילאי של פוז דו איגואסו והקליטו מיולי 2021 עד אפריל 2022. הם השתמשו גם בנתונים מעוד 100 מקליטים בצד הארגנטינאי של פוז.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הלכנו לחפש את הבמבוק <em>Guadua trinii</em> כדי למקם את המקליטים&quot;, אומר בנג&#39;מין פאלן, ראש תחום השימור ב-Parque das Aves, מוסד פרטי בפוז דו איגואסו המתמקד בשימור ציפורי היער האטלנטי. בדומה ליונת האדמה הסגולה-כנפיים, שלושת מיני הציפורים עוקבים אחר עונת הפריחה של הבמבוק <em>G. trinii</em> , שמתרחש בערך אחת לשלושים שנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות דחף את סבך הבמבוק, קרציות נוקשות וזבובים נושכים והסתכל לנחשים ארסיים כמו Vipers בור ג&#39;קארקאס. להיתקל בנחשים האלה זה &quot;נדיר אך יכול לקרות. אז אנו משתמשים בגאלים או בהליכים כדי להגן עלינו למקרה שמישהו ידרוך על נחש או בקרבתו, &quot;אומר פאלן. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_mr_bioacoustic-birds_researcher_inline.jpg?resize=680%2C450&#038;ssl=1" alt="החוקר מצרף מכשיר הקלטה לעץ" class="wp-image-3133327" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_mr_bioacoustic-birds_researcher_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_mr_bioacoustic-birds_researcher_inline.jpg?resize=579%2C383&amp;ssl=1 579w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_mr_bioacoustic-birds_researcher_inline.jpg?resize=281%2C186&amp;ssl=1 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133327">קרלוס דה אראוג&#39;ו מתקין מכשיר הקלטה ביער דרום אמריקה. הוא ועמיתיו מקווים ללקט את שיר הציפורים הנדירות מהיער נשמע שהמכשיר מרים.</span> <span class="credit wp-credit-3133327">בן פלאן/פארק דאס אוות</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המקליטים תפסו דקה של צליל נוף כל 10 דקות ויצרו הקלטות בשווי של כ -3,000 יום. &quot;הרבה נתונים שאפשר לנפות אותם&quot;, אומר אראוג&#39;ו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוכנת ניתוח זמינה בקלות לא תעבוד. תוכנה זו, אומרת אראוג&#39;ו, &quot;זקוקה להרבה קלט נתונים. עם מינים כה נדירים, פשוט אין לנו כל כך הרבה נתונים כדי להכשיר את אלגוריתם הזיהוי. &quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז הצוות התחיל מאפס, עבד עם הנתונים הקטנים שהיו להם לשלוש הציפורים בסכנת הכחדה. ראשית, Araújo יצר תבנית אות - בדיוק כמו שירת הציפורים - המבוססת על רק כמה הקלטות. לאחר מכן האלגוריתם משווה את התבנית ההיא עם הקלטות נוף הצליל, ומפריד בין אות לרעש. אם הוא מגלה צליל הדומה לתבנית, רוב הסיכויים שהציפור היא שהחוקרים מחפשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השיטה מסתמכת על מודל סטטיסטי &quot;שאינו חדש, אך שימש בצורה מאוד חכמה ויוצאת דופן&quot;, אומר דייוויד דונוסו, חוקר אקולוגי אקולוגי באקולוגיית Technische Universität Darmstadt בגרמניה. דונוסו ועמיתיו השתמשו לאחרונה <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-41693-w" target="_blank" rel="noopener">בביו -אקוסטיקה כדי לחקור את התאוששותו של צ&#39;וקו</a> , נקודה חמה של המגוון הביולוגי באקוודור שהפך באזור חקלאי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ישנן גישות שונות לביו -אקוסטיקה, תלוי במה שאתה מחפש, אומר דונוסו. &quot;אתה יכול להשתמש בפחות הקלטות כדי למפות נוף צליל של שלם של בעלי חיים כדי לדעת איזה מינים יש, כמו שעשינו, או שאתה יכול להשתמש בהרבה הקלטות כדי לחפש דפוס סאונד יחיד,&quot; הוא אומר. המחקר ב- Foz Do Iguaçu &quot;מראה שאתה יכול להשתמש במודל פשוט יחסית כדי לענות על שאלה מורכבת - וזה עובד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכלי <a href="https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/09524622.2023.2268579?src=" target="_blank" rel="noopener">עבד בצורה סבירה כדי לזהות</a> את השירה של טאנגר-גרון דובדבן ושירת קרקע כחולה עיניים, אך לא כל כך עבור אלגואס אנטווארן, הצוות של אראוג&#39;ו מדווח ב- 23 באוקטובר <em>בביו-אקוסטיקה</em> . &quot;אנחנו מנסים להבין מה קרה, אבל אנחנו יודעים שהאלגוריתם עובד,&quot; הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השלב הבא, אומר אראוג&#39;ו, הוא לשכלל את הדיוק של האלגוריתם למצוא את האנטוורן של אלגואס ולהכשיר אותו לחפש את יונת האדמה הסגולה. והם יעשו זאת במקביל. &quot;אנו מכוונים לשני המטרות בבת אחת מכיוון שאנחנו פועלים נגד השעון כדי למצוא את הציפורים האלה&quot;, אומר אראוג&#39;ו. &quot;בסופו של דבר אנו מחפשים רוח רפאים.&quot; אבל לא שקט, הוא מקווה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_mr_bioacoustic-birds_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="110574" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_mr_bioacoustic-birds_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> לכידת מתאן מהאוויר תאט את ההתחממות הגלובלית. האם ניתן לעשות זאת?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/methane-capture-air-global-warming-climate<dc:creator><![CDATA[Katherine Bourzac]]></dc:creator><pubDate> Tue, 28 Nov 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133428 </guid><description><![CDATA[Removing methane from the atmosphere requires different technology from removing carbon dioxide. Scientists are taking on the challenge. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">הקיץ היה החם ביותר שנרשם אי פעם על פני כדור הארץ, ו 2023 נמצא בדרך להיות השנה החמה ביותר. גלי חום איימו על בריאותם של אנשים ברחבי צפון אמריקה, אירופה ואסיה. לקנדה הייתה עונת האש האש הקשה ביותר שלה אי פעם, והלהבות הרסו את העיר לאהאנה במאווי. לוס אנג&#39;לס הוטלה על ידי סערה טרופית לא נשמעת בקיץ ואילו גשמים בלוב גרמו לשיטפונות הרסניים שהשאירו אלפי הרוגים ונעדרים. מזג האוויר הקיצוני הזה הוא סימן אזהרה לכך שאנו חיים במשבר אקלים וקריאה לפעולה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פליטות פחמן דו חמצני משריפת דלקים מאובנים הם האשם העיקרי מאחורי שינויי האקלים, ומדענים אומרים שהם חייבים להתייחס אליהם. אבל יש עוד גז חממה להתמודד איתו: מתאן. התמודדות עם מתאן עשויה להיות ההימור הטוב ביותר להעלאת הבלמים על עליית הטמפרטורות בטווח הקצר, אומר רוב ג&#39;קסון, מדען מערכות כדור הארץ באוניברסיטת סטנפורד ויו&quot;ר <a href="https://www.globalcarbonproject.org/" target="_blank" rel="noopener">פרויקט הפחמן העולמי</a> , העוקב אחר פליטת גזי חממה. &quot;מתאן הוא המנוף החזק ביותר שעלינו להאט את ההתחממות הגלובלית בעשורים הבאים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסיבה לכך היא שהיא יחסית קצרת מועד באווירה-מתאן נמשך כ 12 שנים, ואילו CO <sub>2</sub> יכול להסתובב במשך מאות שנים. ועל בסיס מולקולה למולקולה, מתאן חזק יותר. במהלך התקופה של 20 שנה לאחר שנפלט, מתאן יכול לחמם את האטמוספירה פי 80 מכמות שווה ערך של CO <sub>2</sub> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש לנו כבר אסטרטגיות לחיתוך פליטת מתאן - תיקון נזילות גז טבעי (מתאן הוא המרכיב העיקרי בגז טבעי), שלב פחם (פעולות הכרייה משחררות מתאן), אכילת פחות בשר וחלב (פרות מתנפצות רבות) ומחשמלות התחבורה ומכשירים. המחקר הראו כי יישום כל אסטרטגיות ההפחתה הקיימות במתאן עלול <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.1088/1748-9326/abf9c8" target="_blank" rel="noopener">להאט את ההתחממות הגלובלית ב -30 אחוזים</a> בעשור הבא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כמה מדעני אקלים, כולל ג&#39;קסון, אומרים שאנחנו צריכים ללכת רחוק יותר. מספר מקורות מתאן יהיו קשים, אם לא בלתי אפשריים, לחסל. זה כולל כמה פליטות שנגרמו על ידי אנוש, כמו אלה המיוצרים על ידי רפידות אורז וחקלאות בקר-אם כי <a href="https://www.sciencenews.org/article/getting-creative-cut-methane-cows">קיימים פרקטיקות כדי להפחית את הפליטות הללו</a> ( <em>SN: 11/28/15, עמ &#39;22</em> ). כמה מקורות טבעיים עומדים לשחרר יותר מתאן ככל שהעולם מתחמם. ישנם סימנים לפיה שטחי מים רטובים טרופיים כבר משחררים יותר את הגז לאטמוספירה, והתחממות מהירה בארקטי עלולה להפוך את הפרפרוסט למקום חם למיקרובים המתאימים ולשחרר פצצת מתאן המאוחסנת באדמה הקפואה כיום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז מדענים רוצים לפתח דרכים להסיר מתאן ישירות מהאוויר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלושה מיליארד טון מטרי יותר מתאן קיימים כיום באטמוספירה מאשר בתקופות טרום -תעשייתיות. ג&#39;קסון אומר כי הסרת עודף מתאן יקרר את כדור הארץ ב -0.5 מעלות צלזיוס.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> במגמת העלייה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך 40 השנים האחרונות, ריכוז המתאן באטמוספירה עלה בהתמדה, עם הפוגה בסוף שנות התשעים וה -2000. בסך הכל, כמות המתאן באטמוספרה הוכפלה יותר מהכפלה במהלך 200 השנים האחרונות.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ריכוזי מתאן ממוצעים גלובליים, 1983–2023 </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline2_desktop.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline2_desktop.jpg?resize=646%2C383&amp;ssl=1 646w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline2_desktop.jpg?resize=314%2C186&amp;ssl=1 314w" width="680" height="403" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline2_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline2_mobile.jpg?resize=616%2C383&amp;ssl=1 616w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline2_mobile.jpg?resize=299%2C186&amp;ssl=1 299w" width="680" height="423"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline2_mobile.jpg?fit=680%2C423&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="גרף קו מציג את ריכוזי המתאן הממוצעים הגלובליים משנת 1983 עד 2023. הריכוז עולה עם הזמן." decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline2_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline2_mobile.jpg?resize=616%2C383&amp;ssl=1 616w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline2_mobile.jpg?resize=299%2C186&amp;ssl=1 299w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3133439" data-permalink="https://www.sciencenews.org/111823_methane_inline2_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline2_mobile.jpg?fit=680%2C423&amp;ssl=1" data-orig-size="680,423" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="111823_methane_inline2_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline2_mobile.jpg?fit=616%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline2_mobile.jpg?fit=680%2C423&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3133439">NOAA</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3133440">NOAA</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אסטרטגיות &quot;פליטות שליליות&quot; דומות כבר נמצאות בשימוש מוגבל עבור CO <sub>2</sub> . הגז הזה נלכד במקום בו הוא נפלט, או ישירות מהאוויר, ואז מאוחסן איפשהו. מתאן, לעומת זאת, הוא מולקולה מסובכת ללכידה, כלומר מדענים זקוקים לגישות שונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרבית הרעיונות עדיין נמצאים בשלבי מחקר מוקדמים. האקדמיות הלאומיות למדעים, הנדסה ורפואה בוחנים בימים אלה טכנולוגיות פוטנציאליות אלה, את מצב המוכנות והסיכונים האפשריים שלהם, ואילו מחקר ומימון נוסף נדרשים. חלק מהגישות כוללות הנדסה מחודשת של חיידקים שכבר הם מקצוענים באכילת מתאן ופיתוח כורים קטליטיים כדי למקם באוורור פחם ובמקומות עשירים במתאן לשינוי כימית של הגז.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מתאן הוא ספרינט ו- CO <sub>2</sub> הוא מרתון&quot;, אומר דזירה פלאטה, מהנדס אזרחי וסביבתי ב- MIT. עבור מדענים המתמקדים בהסרת גזי חממה, זה יוצא למירוצים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מיקרובים כבר מסלקים מתאן מהאוויר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתאן, Ch <sub>4</sub> , מתפרק בקלות באטמוספרה, שם שפע של שמש ורדיקלים הידרוקסיליים מגיבים מאוד. אבל זה סיפור אחר כשכימאים מנסים לעבוד עם המולקולה. ארבעת קשרי הפחמן-מימן של מתאן חזקים ויציבים. נכון לעכשיו, על הכימאים לחשוף את הגז לטמפרטורות ולחצים גבוהים במיוחד כדי לפרק אותו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו להשיג את הגז קשה. למרות כוח ההתחממות העוצמתי שלו, הוא קיים בריכוזים נמוכים באטמוספרה. רק 2 מכל מיליון מולקולות אוויר הן מתאן (לשם השוואה, כ -400 מכל מיליון מולקולות אוויר הן CO <sub>2</sub> ). אז זה מאתגר לתפוס מספיק מתאן כדי לאחסן אותו או להמיר אותו ביעילות למשהו אחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, הכימאים של הטבע יכולים לתפוס ולהפוך מתאן אפילו בתנאים מאתגרים אלה. חיידקים אלה, המכונים מתנוטרופים, משתמשים באנזימים כדי לאכול מתאן. הספיגה הגלובלית הטבעית של מתאן על ידי מתנוטרופים החיים באדמה היא כ- 30 מיליון טון מטרי בשנה. השווה את זה עם כ <a href="https://www.iea.org/data-and-statistics/charts/sources-of-methane-emissions" target="_blank" rel="noopener">-350 מיליון טונות של מתאן, שפעילות אנושית נשאבה</a> לאטמוספירה בשנת 2022, על פי סוכנות האנרגיה הבינלאומית.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אשדי מתאן</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מומחים מעריכים כי בשנת 2022 שוחררו כ- 590 מיליון טונות של מתאן לאטמוספרה. כ- 60 אחוז מאותם פליטות הגיעו מפעילות אנושית.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פליטת מתאן בשנת 2022, לפי מקור </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline1_desktop.jpg?w=1030&amp;ssl=1 1030w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline1_desktop.jpg?resize=680%2C281&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline1_desktop.jpg?resize=800%2C331&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline1_desktop.jpg?resize=330%2C136&amp;ssl=1 330w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline1_desktop.jpg?resize=768%2C318&amp;ssl=1 768w" width="800" height="331" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline1_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline1_mobile.jpg?resize=579%2C383&amp;ssl=1 579w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline1_mobile.jpg?resize=281%2C186&amp;ssl=1 281w" width="680" height="450"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline1_mobile.jpg?fit=680%2C450&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="תרשים עמודות מציג פליטת מתאן בשנת 2022 לפי מקור וקודדי צבע על ידי גורמים טבעיים בסיבות ירוקות או אנושיות בכתום. שטחי מים רטובים פולטים את המתאן ביותר באמצעות גורמים טבעיים. החקלאות מגיעה למקום השני (לחלוטין שנגרם על ידי האדם) והאנרגיה מגיעה במקום השלישי (גם לחלוטין שנגרם על ידי האדם ונשבר על ידי נפט, גז טבעי, פחם וביו-אנרגיה)." decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline1_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline1_mobile.jpg?resize=579%2C383&amp;ssl=1 579w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline1_mobile.jpg?resize=281%2C186&amp;ssl=1 281w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3133441" data-permalink="https://www.sciencenews.org/111823_methane_inline1_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline1_mobile.jpg?fit=680%2C450&amp;ssl=1" data-orig-size="680,450" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="111823_methane_inline1_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline1_mobile.jpg?fit=579%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline1_mobile.jpg?fit=680%2C450&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3133441">ג. צ&#39;אנג</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3133438">סי צ&#39;אנג</span> </figcaption></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> מקור: גשש מתאן גלובלי/IEA 2023</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מיקרוביולוגים רוצים לדעת אם אפשר לגרום לחיידקים האלה לתפוס יותר מתאן מהר יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ליסה שטיין, מיקרוביולוג מאוניברסיטת אלברטה באדמונטון, קנדה, חוקרת את הגנטיקה והפיזיולוגיה של חיידקים אלה. &quot;אנו מבצעים מחקר בסיסי כדי להבין כיצד הם משגשגים בסביבות שונות,&quot; היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתנוטרופים עובדים לאט במיוחד בסביבות נמוכות בחמצן, אומר שטיין, כמו זבוב ווטות רטובות, סוגים של מקומות בהם מתאן בשפע. בסביבות אלה, חיידקים שמייצרים מתאן, המכונים מתנוגנים, מייצרים את הגז מהר יותר מאשר מתנוטרופים יכולים לזלזל בו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אך יתכן שניתן לפתח תיקוני אדמה ושינויים אחרים במערכת האקולוגית כדי להאיץ את ספיגת המתאן המיקרוביאלית, אומר שטיין. היא גם מדברת עם מדעני חומרים על הנדסת משטח כדי לעודד מתנוטרופים לצמוח מהר יותר ובכך להאיץ את צריכת המתאן שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים מקווים לעקוף את בליטת המהירות הזו עם הבנה מפורטת יותר של האנזים המסייע לחגיגת מתנוטרופים רבים על מתאן. Monooxygenase מתאן, או MMO, תופס את המולקולה ובעזרת נחושת משובצת באנזים, משתמש בחמצן כדי לשבור קשרים מימן פחמן של מתאן. האנזים מייצר בסופו של דבר מתנול שהמיקרובים לאחר מכן חילוף חומרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגברת המהירות של MMO לא יכולה רק לעזור להסרת מתאן, אלא גם לאפשר למהנדסים להכניס מתנוטרופים לעבוד במערכות תעשייתיות. הפיכת מתאן למתנול תהיה הצעד הראשון, ואחריו מספר תגובות מהירות יותר, לייצור מוצר קצה כמו פלסטיק או דלק. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="670" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline3.jpg?resize=680%2C670&#038;ssl=1" alt="תמונת מיקרוסקופ מציגה תאי חיידקים של קפסולטוס מתילוקוקוס." class="wp-image-3133437" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline3.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline3.jpg?resize=389%2C383&amp;ssl=1 389w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline3.jpg?resize=457%2C450&amp;ssl=1 457w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline3.jpg?resize=189%2C186&amp;ssl=1 189w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline3.jpg?resize=589%2C580&amp;ssl=1 589w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133437">חלק מהחיידקים, כולל <em>קפסולטוס מתילוקוקוס</em> (מוצג), מפרקים באופן טבעי את המתאן עם המונוקסיגנז של אנזים מתאן. על ידי לימוד מבנה האנזים, מדענים מקווים להאיץ את ספיגתו של חיידקים בגז החממה.</span> <span class="credit wp-credit-3133437">Anne Fjellbirkeland/Wikimedia Commons ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC על ידי 2.5</a> )</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;Monooxygenases של מתאן אינם אנזימים מהירים&quot;, אומרת איימי רוזנצוויג, כימאי באוניברסיטת נורת&#39;ווסטרן באוונסטון, אילינוי. כל תגובה הכרוכה ב- MMO תטיל מגבלת מהירות על ההליכים. &quot;זה צעד המפתח, אלא אם כן אתה מבין אותו, זה יהיה קשה מאוד לגרום לאורגניזם מהונדס לעשות מה שאתה רוצה,&quot; אומר רוזנצוויג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנזימים מעוצבים לעתים קרובות כך שיתאימו למגיביהם - במקרה זה מתאן - כמו כפפה. לכן השקפה ברורה של המבנה הפיזי של MMO יכולה לעזור לחוקרים לצבוט את פעולות האנזים. MMO משובץ בקרום שומנים בתא. כדי לדמיין אותו, ביולוגים מבניים התחילו בדרך כלל להשתמש בחומרי ניקוי להסרת השומנים, מה שמפעיל את האנזים ומביא לתמונה לא שלמה שלו ופעילותו. אולם רוזנצוויג ועמיתיו הצליחו לאחרונה לדמיין את האנזים בהקשר שומנים זה. <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.abm3282" target="_blank" rel="noopener">השקפה חסרת תקדים זו של MMO</a> במדינת מולדתה, שפורסמה בשנת 2022 <em>במדע</em> , חשפה אתר בעבר שלא נראה בו נחושת נקשרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל זו עדיין לא כל התמונה. רוזנצוויג אומרת שהיא מקווה שמחקרי המבנים שלה, יחד עם עבודה אחרת, יובילו לפריצת דרך די מהר כדי לסייע לתוצאות נוספות של ההתחממות הגלובלית. &quot;אולי אנשים מתחילים להנדס במהירות,&quot; אומר רוזנצוויג. &quot;אתה לא יודע עד שתנסה.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כימאים מתקדמים בזרזים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים אחרים מבקשים להכניס כורים כימיים להרוס מתאן קרוב למקורות מתאן. כורים אלה משתמשים בדרך כלל בזרז כדי להאיץ את התגובות הכימיות המומרות מתאן למולקולה פחות מחממת כוכב לכת. זרזים אלה דורשים לרוב טמפרטורות גבוהות או תנאים מחמירים אחרים לפעול, מכילים מתכות יקרות כמו פלטינה ואינן עובדות טוב בריכוזי המתאן שנמצאים באוויר הסביבה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, מקום מבטיח להתחיל בו מכרות פחם. כריית פחם קשורה לעשרות מיליוני טונות של פליטת מתאן ברחבי העולם מדי שנה. למרות שתחנות כוח פחם פחיות נשלחות במדינות רבות, קשה יהיה לחסל את הפחם לחלוטין בגלל תפקידו המפתח בייצור הפלדה, אומר פלאטה, מ- MIT.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לפתח זרז שעשוי לעבוד במכרה פחם, פלאטה מצאה השראה ב- MMO. הצוות שלה <a href="https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acsenvironau.1c00034" target="_blank" rel="noopener">פיתח חומר זרז</a> המבוסס על חומר סיליקט משובץ נחושת - אותה מתכת שנמצאה ב- MMO והרבה פחות יקר מאלו הנדרשים בדרך כלל לחמצן מתאן. החומר הוא גם נקבובי, מה שמשפר את היעילות של הזרז מכיוון שיש לו שטח פנים גדול יותר, ובכך יותר מקומות להתרחשות תגובות, מאשר חומר שאינו פורט. הזרז הופך את מתאן ל- CO <sub>2</sub> , תגובה המשחררת חום, הנדרש כדי לדלק עוד יותר את התגובה. אם ריכוזי המתאן מספיק גבוהים, התגובה תהיה מקיימת את עצמה, אומר פלאטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפיכת מתאן ל- CO <sub>2</sub> עשויה להישמע פרודוקטיבית נגד, אך היא מפחיתה את ההתחממות בסך הכל מכיוון שמתאן לוכד הרבה יותר חום מאשר CO <sub>2</sub> והוא הרבה פחות בשפע באטמוספרה. אם כל <a href="https://www.nature.com/articles/s41893-019-0299-x" target="_blank" rel="noopener">עודפי המתאן באטמוספירה היו הופכים ל- CO <sub>2</sub></a> , על פי מחקר משנת 2019 בהובלת ג&#39;קסון, זה יביא רק ל 8.2 מיליארד טונות נוספות של CO <sub>2</sub> - שווה ערך רק למספר חודשים של פליטות CO <sub>2</sub> בשיעורים של היום. וההשפעה נטו תהיה להפחית את החימום של האטמוספירה בשישי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מגרשי הזנה לבקר הם מקום נוסף בו הכור הקטליטי של פלאטה עשוי לעבוד. אסמים מצוידים במאווררים כדי לשמור על בקר נוח להזיז אוויר סביב, כך שניתן היה להתאים את הכורים למערכות האוורור הללו. השלב הבא הוא קביעת ריכוזי המתאן בחוות החלב התעשייתיות גבוהות מספיק כדי שהזרז יעבוד. </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="457" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline4.jpg?resize=457%2C450&#038;ssl=1" alt="שני עובדים בוחנים יחידה קטליטית תרמית בקנה מידה קטן באסם מלא פרות בחלב Drumgoon בדרום דקוטה." class="wp-image-3133443" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline4.jpg?resize=457%2C450&amp;ssl=1 457w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline4.jpg?resize=389%2C383&amp;ssl=1 389w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline4.jpg?resize=189%2C186&amp;ssl=1 189w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline4.jpg?resize=589%2C580&amp;ssl=1 589w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline4.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 457px) 100vw, 457px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133443">בחלב Drumgoon בדרום דקוטה, אליהו מרטין (משמאל) וויל סוייר (מימין) בוחנים יחידה קטליטית תרמית בקנה מידה קטן שפותחה במעבדה של Desirée Plata ב- MIT. הכור הופך את המתאן לפחמן דו חמצני, מה שעלול להוריד את קצב ההתחממות נטו של כדור הארץ מכיוון שמתאן הוא גז חממה חזק יותר.</span> <span class="credit wp-credit-3133443">ד. פלאטה</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקר נוסף שעושה התקדמות הוא מדען האנרגיה והמהנדס ארון מג&#39;ומדר, אחד משתפי הפעולה של ג&#39;קסון בסטנפורד. בינואר פרסם מג&#39;ומדר תוצאות ראשוניות המתארות<a href="https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.nanolett.2c04567" target="_blank" rel="noopener">זרז שממיר מתאן למתנול</a> , עם דחיפה נוספת מאור אולטרה סגול גבוה באנרגיה. פיצוץ UV זה מוסיף את האנרגיה הדרושה כדי להתגבר על קשרים עיקשים של CH <sub>4</sub> - והזרז המעוצב בקפידה נשאר על היעד. עיצובים של זרזים קודמים נטו לייצר תערובת של CO <sub>2</sub> ומתנול, אך זרז זה נדבק בעיקר לייצור מתנול.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> האם הנדסה גיאוגרפית היא דרך להסרת מתאן?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גישה קיצונית יותר להאיץ את ההתמוטטות הטבעית של מתאן היא לשנות את הכימיה של האטמוספרה עצמה. כמה חברות, כמו שינוי Blue Dot מבוסס ארה&quot;ב, הציעו לשחרר כימיקלים לשמיים כדי לשפר את חמצון המתאן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נטלי מאובאלד, כימאי אטמוספרי באוניברסיטת קורנל, החליטה להעריך סוג זה של הנדסה גיאוגרפית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני לא מתרגש מאוד מהזרקת דברים נוספים לאווירה&quot;, אומר מאוואלד. כדי לעמוד ביעדי הסכם פריז, להגביל את ההתחממות הגלובלית ל -1.5 עד 2 מעלות צלזיוס מעל הממוצע הקדם -תעשייתי, עם זאת, כדאי לבחון את כל האפשרויות, היא אומרת. &quot;אם אנחנו הולכים לעמוד ביעדים האלה&quot;, היא אומרת &quot;אנו נצטרך כמה מהרעיונות המטורפים האלה כדי לעבוד. אז אני מוכן להסתכל על זה. אבל אני מסתכל בעין הביקורתית של המדען. &quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האסטרטגיה העיקרית שהציעו תומכים תזריק תרסיסי ברזל לאוויר מעל האוקיאנוס ביום שטוף שמש. אירוסולים אלה היו מגיבים עם תרסיסי ריסוס ים מלוחים ליצירת כלור, אשר לאחר מכן יתקוף מתאן באטמוספרה וייזמו תגובות כימיות נוספות שהופכות אותו ל- CO <sub>2</sub> . מאוואלד תהה כמה יהיה צורך בכלור - ואם יתכנו השלכות לא מכוונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דוגמנות מפורטות חשפו משהו מדאיג. <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-39794-7" target="_blank" rel="noopener">לזריקות הברזל יכולות להיות ההפך מההשפעה המיועדת</a> , דיווחו Maowald ועמיתיו ביולי <em>בתקשורת טבע</em> . כלור לא יתקוף מתאן אם האוזון יהיה בסביבה. במקום זאת, כלור ישבור תחילה את כל האוזון שהוא יכול למצוא. אבל האוזון ממלא תפקיד מפתח בייצור רדיקלי ההידרוקסיל שמפרקים באופן טבעי מתאן אטמוספרי. אז כאשר רמות האוזון נופלות, אומר מאוולד, הריכוז והחיים של מולקולות מתאן באטמוספרה עולה למעשה. כדי להשתמש באסטרטגיה זו כדי לפרק את המתאן, אנדנאים גיאוגרפיים יצטרכו להוסיף כמות אדירה של כלור לאטמוספרה - מספיק כדי לפרק תחילה את האוזון ואז לתקוף מתאן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסרת 20 אחוז מהמתאן של האטמוספרה, ובכך צמצמה את טמפרטורת פני השטח של כדור הארץ ב 0.2 מעלות צלזיוס עד שנת 2050, למשל, תדרוש יצירת כ- 630 מיליון טון של כלור אטמוספרי מדי שנה. זה בתורו ידרוש הזרקה אולי עשרות מיליוני טונות של ברזל. צורה של חומר חלקיקי, אירוסולי ברזל אלה עלולים להחמיר את איכות האוויר; שאיפת חומר חלקיקי קשורה למגוון בעיות בריאות, במיוחד מחלות לב וכלי דם וריאות. התמודדות אטמוספרית זו יכולה גם ליצור חומצה הידרוכלורית שיכולה להגיע לאוקיאנוס ולהחמצה אותו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואין שום ערובה לכך שחלק מהכלור לא יגיע עד לשכבת האוזון, ומדלדל את המגן הפלנטרי שמגן עלינו מפני קרני ה- UV המזיקות של השמש. מאובאלד עדיין לומד אפשרות זו.</p><figure class="wp-block-pullquote alignright"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתאן הוא ספרינט ו- CO <sub>2</sub> הוא מרתון.</p> <cite>Desirée Plata</cite></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Maowald הוא אמביוולנטי בביצוע מחקר בנושא הנדסה גיאוגרפית. &quot;אנחנו פשוט זורקים רעיונות לכאן כי אנחנו במצב נורא ונורא,&quot; היא אומרת. היא מודאגת ממה שיכול לקרות אם כל המתאן ננעל בפרמפרוסט בעולם בורח. אם מדענים יכולים להבין כיצד להשתמש באירוסולי ברזל ביעילות, ללא השפעות שליליות - ואם הנדסה גיאוגרפית כזו מתקבלת על ידי החברה - אנו עשויים להזדקק לכך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו רק מנסים לראות, האם יש תקווה שזה יכול לעבוד והאם נרצה אי פעם לעשות את זה? האם יהיו לו מספיק יתרונות כדי לעלות על החסרונות? &quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוועדה שאורגנה על ידי האקדמיות הלאומיות לחקור הסרת מתאן היא לקחת בחשבון שאלות אתיות מסוג זה, וכן שוקלת את העלות וההיקף הפוטנציאלי של הטכנולוגיות. שטיין, חבר הוועדה, אומר כי מסגרת המוצעת על ידי Spark Alimate Solutions מספקת הנחיות מסוימות. הארגון, עמותה שממוקמת בסן פרנסיסקו המעריכה טכנולוגיות מסירת מתאן, מציעה השקעה בטכנולוגיה שיכולה להסיר עשרות מיליוני טונות של מתאן בשנה בעשורים הקרובים, בעלות של פחות מ -2,000 דולר לטון. מייסד הניצוץ דייוויד מאן אומר שהמספרים נועדו למקד את תשומת הלב וההשקעה בטכנולוגיות שיכולות לעשות את ההבדל האמיתי בבלום שינויי האקלים בטווח הקרוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.nationalacademies.org/our-work/atmospheric-methane-removal-development-of-a-research-agenda" target="_blank" rel="noopener">קבוצת האקדמיות הלאומית</a> שמה לה למטרה להמליץ ​​על סדרי עדיפויות מחקריים על טכנולוגיות מסירת מתאן עד הקיץ הבא. סביר להניח כי יש צורך בתיק טכנולוגיות שונות. מה שעובד במזון בקר עלול לא לעבוד במפעל לטיפול בשפכים, למשל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים המתמקדים בהסרת מתאן להוטים לחוקרים נוספים, מימון מחקר וחברות להיכנס לקלחת - ובמהירות. &quot;זו הייתה שנה מטורפת&quot;, אומר ג&#39;קסון על מזג האוויר הקיצוני של 2023. אנו כבר מרגישים את ההשפעות של ההתחממות הגלובלית, אך אנו יכולים לתפוס את הרגע, הוא אומר. &quot;הבעיה הזו היא לא משהו עבור הנכדים שלנו. זה כאן.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="173345" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הר אחד בברזיל הוא ביתם של מספר מפתיע של הצרעות הטפיליות הללו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/parasitic-wasps-brazil-mountain-home<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Tue, 28 Nov 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133291 </guid><description><![CDATA[Darwin wasps were thought to prefer temperate areas. But researchers scoured a mountain in the Brazilian tropics and found nearly a hundred species. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הטרופיים שופעים את החיים, נוטים להחזיק הרבה יותר מינים מאשר סביבות מתונות קרוב יותר לפולנים. אבל קבוצה אחת של חרקים, הצרעות של דארווין, נחשבה לכיוון מגמה זו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים שהשוו את גיוון הצרעות <a href="https://www.nature.com/articles/249583a0" target="_blank" rel="noopener">בבריטניה</a> <a href="https://esajournals.onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.2307/1937717" target="_blank" rel="noopener">ובארצות הברית</a> עם אזורים טרופיים בשנות השבעים והשמונים הגיעו למסקנה כי צרעות אלה היו מגוונות ביותר ברוחב אמצע הרוחב-נניח, קנטאקי או אנגליה. אבל אחרים חשבו שאנשים פשוט לא נראים מספיק קשה באזורים הטרופיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קל לחפש צרעות בגינה בריטית, אומר פיטר מייהו, אבל &quot;קשה מאוד לעשות עבודה לטווח הארוך&quot; ביער גשם טרופי. מאיהו, ביולוג מאוניברסיטת יורק באנגליה, היה תלוי באתגר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, לאחר שנים של ניפוי דרך צרעות שנאספו מהר יחיד ביער הגשם האטלנטי הברזילאי לפני עשור, Mayhew ועמיתיו <a href="https://www.mdpi.com/2075-4450/14/11/861" target="_blank" rel="noopener">זיהו כמעט 100 מינים של צרעות דארווין</a> . התוצאה, שפורסמה ב- 7 בנובמבר בכתב העת <em>חרקי כתב העת</em> , מציעה כי הטרופיים הם ביתם של הרבה יותר סוגים של הצרעה ממה שהוכרה בעבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צרעות דארווין הן משפחה אחת של צרעות טפיליות, <a href="https://www.sciencenews.org/archive/wasps-given-formal-names">ICHNEUMONIDAE</a> , שמניחים <a href="https://www.sciencenews.org/article/parasitic-wasp-larva-gets-more-meal-its-spider-host">את ביציהם על או בתוכו זחלים מצמררים אחרים</a> כך שהזחלים הבוקעים יערכו ארוחה מוכנה ( <em>SN: 7/28/56</em> ; <em>SN: 8/5/15</em> ). באופן זה, הצרעות <em>הזרות</em> -זרות עוזרות לשלוט באוכלוסיות הטרף שלהם, ומשרתות תפקיד אקולוגי חיוני הדומה לזה של טורפי איפקס כמו זאבים וכרישים. עם 25,000 מינים מתוארים, ישנם יותר סוגים של צרעה של דארווין מאשר ישנם מיני יונקים וציפורים ידועים. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="340" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111423_di_wasp-mountain_net_inline.jpg?resize=340%2C450&#038;ssl=1" alt="מלכודת דמוית אוהלים בהירה לתפוס חרקים נמתחת בין צמחים ביער של הר בברזיל." class="wp-image-3133293" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111423_di_wasp-mountain_net_inline.jpg?resize=340%2C450&amp;ssl=1 340w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111423_di_wasp-mountain_net_inline.jpg?resize=290%2C383&amp;ssl=1 290w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111423_di_wasp-mountain_net_inline.jpg?resize=141%2C186&amp;ssl=1 141w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111423_di_wasp-mountain_net_inline.jpg?resize=439%2C580&amp;ssl=1 439w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111423_di_wasp-mountain_net_inline.jpg?resize=587%2C776&amp;ssl=1 587w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111423_di_wasp-mountain_net_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 340px) 100vw, 340px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133293">החוקרים קבעו כי בעזרת מערך של מלכודות סבל (אחת מוצגת) שהוצבו במורד המדרון של ההר הברזילאי, קבעו כיצד שינויים במגוון של דרווין צרעה עם הגובה.</span> <span class="credit wp-credit-3133293">פיטר מייהו</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להבין איפה הצרעות עשויות לחיות באזורים הטרופיים, Mayhew ועמיתיו הברזילאים עשו טיול, כמה למעשה. הצוות טייל במעלה הר בפארק הלאומי סרה דוס אורגוס של ברזיל, והניח זוגות מלכודות המכונות מלכודות ב -15 אתרים לאורך הדרך. השביל התחיל לאורך דרך, מה שגרם לעגלה את המלכודות - כל אחת מהן מורכבת מאוהל וצנצנת אלכוהול במשקל כקילוגרם - פשוט יחסית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולם לאחר מכן, הקבוצה נאלצה לשאת אותם על ידי היד דרך הג&#39;ונגל. &quot;השעה הראשונה היא גיהינום טהור&quot;, נזכר מאיו. &quot;מאוד תלול, חם מאוד ולח מאוד.&quot; לאחר הנחת המלכודות, חברי הצוות חזרו מדי חודש למשך שנה להחליף את הצנצנות עבור טריים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יער הגשם הוא, באופן לא מפתיע, מלא נוצרים, מה שהוביל לכך שכל צנצנת אלכוהול הפכה למה שמייהו מכנה &quot;מרק חרקים&quot;. כדי לפשט את הדברים לעת עתה, החוקרים בחרו להתמקד רק במחצית מהצנצנות לדוגמה ולהסתכל באופן ספציפי על תת -משפחתית אחת של צרעות דארווין הנקראות Pimplines.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעזרת &quot;צבא של סטודנטים לתארים מתקדמים&quot; והטקסונומייה אילרי סאקסג&#39;רבי מאוניברסיטת טורקו בפינלנד, הצוות זיהה 98 מינים פימפלין, שרק 24 מהם תוארו בעבר ושמו. מה שכן, נטו להיות פחות מינים פימפלין כאשר החוקרים הגדילו את ההר-אך המין הגבוה יותר לא נמצא נמוך יותר. לשם השוואה, לאיים הבריטיים יש 109 מינים ידועים של פימפלין, ומגוון הצרעות נדגמו הרבה יותר מאשר בברזיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתבסס על מחקר זה, אומר מאיו, גבהים אמצעיים עד נמוכים באזורים הטרופיים ניתן למקד להגנה על מנת לשמר שם את המגוון ביותר של הצרעה של דארווין ולשמור על התפקיד האקולוגי העיקרי של החרקים. &quot;[בגובה] 1,500 מטר ומטה זה המקום שאתה מקבל די הרבה&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר החדש הוא &quot;עדות רבה יותר לכך, כן, לקבוצה הנפלאה הזו של צרעות מעניינות באמת יש את המגוון הבלתי -נחקר הזה באזורים הטרופיים, ואנחנו צריכים יותר אנשים שעובדים עליהם&quot;, אומרת לורה טיממס, ביולוגית שימור בשימור עמק האשראי בקנדה ב- CANKIND בקנדה. מיסיסוגה שלא הייתה מעורבת במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Mayhew מקווה לבחון סוגים אחרים של צרעת דארווין שנאספו במרק החרקים כדי לבדוק אם הם מגוונים כמו הפימפלינות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עושר היצורים שנאספו במלכודות יכול להועיל גם לחוקרים המעוניינים בחרקים אחרים, אומר מאיו, כמו חיפושיות עלים וגחליליות. &quot;די הרבה מה שיש בבקבוקים האלה הולך להיות חדש במדע.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111423_di_wasp-mountain_wasp_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="120513" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111423_di_wasp-mountain_wasp_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> כמה יתושים אוסטרלים בררנים עשויים למקד נחירי צפרדע בדם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/australian-squitoes-target-frog-nostrils-blood<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Mon, 27 Nov 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133341 </guid><description><![CDATA[The insects seem to sip from nowhere else on frogs’ bodies. Thinner skin or denser blood vessels near the nostrils might explain why.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מין יתושים אוסטרלי יודע את המקום הטוב ביותר לשתות את ארוחותיו המדממות: נחיריים של צפרדע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוטפי הדם<a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/eth.13424" target="_blank" rel="noopener">סלקטיביים באופן מפתיע כאשר אוכלים על צפרדעים</a> , לכאורה לא בוחרים שום מקום אחר בגוף כדי לחגוג, החוקרים מדווחים על 21 בנובמבר <em>באתולוגיה</em> . מרחרחים של צפרדעים עשויים להיות מקום קל ופרודוקטיבי עבור היתושים כדי לחדור את העור הדק ולשתות. הממצא החדש יכול יום אחד לעזור למדענים להבין טוב יותר את העברת מחלות צפרדע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביולוג ההתנהגותי ג&#39;ון גולד גילה את החרקים המנוגדים לנחיריים תוך כדי לימוד צפרדעים בבריכות באי הקוראגאנג באוסטרליה. משנת 2020 עד 2022, גולד הבחין מדי פעם ביתושים על פניהם של הצפרדעים שהוא סקר והיה מצלם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;רק ברגע שהנחתי את כל התמונות ביחד, הבנתי שמשהו מאוד מסוים ומפתיע קורה&quot;, אומר גולד, מאוניברסיטת ניוקאסל בקאלאגהאן, אוסטרליה. ב -12 התמונות שצילמו גולד מיתושים על צפרדעים, כל מכוסה בדם ניזון על עורו של נחירי הצפרדע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהיתושים ניזונים רק מצפרדעים וקרפדות אך נושכים חלקים שונים בגוף. היתוש שתפס את עינו של גולד, <em>מימומיה אלגאנים</em> , יש תזונה כללית של דו -חיים, יונקים וציפורים. &quot;עם זאת, נראה כי אסטרטגיית האכלה שלה בעת השימוש בצפרדעים מתמחה מאוד&quot;, אומר גולד. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="222" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_jb_mosquite_frog_nostrils_inline.jpg?resize=680%2C222&#038;ssl=1" alt="מורכב מציג שלוש תמונות של יתוש על צפרדע. היתוש מופיע על גב הצפרדע בתמונה הראשונה, בהמשך הגב בתמונה השנייה ועל ראש הצפרדע בתמונה השלישית." class="wp-image-3133345" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_jb_mosquite_frog_nostrils_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_jb_mosquite_frog_nostrils_inline.jpg?resize=330%2C108&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133345">בסדרת תמונות זו, יתוש הולך לאורך הגב ולקראת ראש הצפרדע הבוגרת ( <em>Litoria Fallax</em> ), התנהגות שעשויה לאפשר לחרק להתגנב למקום ההאכלה המועדף עליו בנחירי הצפרדע מבלי להיאכל.</span> <span class="credit wp-credit-3133345">ג&#39;יי גולד</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עור הנחיר עשוי להיות רך ודק במיוחד, מה שמקל על חלקי הפה הנושכים של היתוש לחדור, אומר גולד. לחלופין, הוא מציין, יכול להיות צפיפות גבוהה של כלי דם בסמוך לפני השטח של עור הנחיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האוכל במקום זה על <a href="https://www.sciencenews.org/article/amphibian-loss-human-malaria-cases-mosquitoes">אוכל חרקים ידוע</a> מסוכן, בהתחשב בנחיריים מנוחים ממש מעל לשון עוצמתית ודביקה ( <em>SN: 10/5/22</em> ). אבל ליתושים עשויים להיות עבודה התגנבות. גולד הבחין בכמה מהיתושים שנוחתים על גבם של הצפרדעים תחילה לפני שהם הולכים בזהירות לעבר הראש. זה, לדבריו, עשוי למנוע מהם להתגלות ולאכול אותם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גולד ועמיתיו הראו בעבודות קודמות כי <a href="https://www.researchgate.net/publication/334224837_Mosquitoes_as_a_potential_vector_for_the_transmission_of_the_amphibian_chytrid_fungus" target="_blank" rel="noopener">יתושים עשויים להיות וקטורים לפטרת צ&#39;יארידים דו -חיים</a> , איום חמור על דו -חיים ברחבי העולם. &quot;קביעת היכן בדיוק נוחתת יתושים ואחר כך ניזון מצפרדעים עשויה לאפשר למדענים להבין טוב יותר את התפשטות הזיהום על פני משטחי העור של צפרדעים,&quot; הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהיתושים המצולמים ניזונו מצפרדעי פעמון ירוק וזהוב ( <em>לוריטיה אוריאה</em> ). הצפרדעים הללו <a href="https://www.iucnredlist.org/species/12143/3325402" target="_blank" rel="noopener">נחשבות לפגיעות להכחדה</a> , בין היתר בגלל אובדן בתי גידול, על ידי האיחוד הבינלאומי לשימור הטבע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסוי מעבדה לצפייה בזהירות בצפרדעים ויתושים כדי לאשר את הנטייה של החרקים באף יועיל, אומרת מנואלה קרנגי, אקולוגית התנהגותית חרקים באוניברסיטת גריניץ &#39;בצ&#39;אטאם, אנגליה, שלא הייתה מעורבת במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קביעת מדויק כיצד יתושים מכוונים ונושכים סוגים מרובים של מארחים היא המפתח להבנת העברת מחלות בבעלי חיים, אומר קרנגי. זה חשוב במיוחד, היא אומרת, כאשר שוקלים את היכולת של פתוגן או טפיל הנישא יתושים לקפוץ בין מינים שונים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_jb_mosquito_frog_nostrils_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="289528" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_jb_mosquito_frog_nostrils_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> רועי איילים ומדענים משתפים פעולה כדי להבין את ההתחממות הארקטית</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/reindeer-indigenous-erders-arctic-warming-rain-on-snow<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Mon, 27 Nov 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Science & Society]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133109 </guid><description><![CDATA[Siberian reindeer herders and scientists are working together to figure out how to predict rain-on-snow events that turn tundra into deadly ice.  ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>פסטיבל האיילים השנתי של אביב 2014 ב- YAR-SAVE, עיירה כפרית בחצי האי ימאל במערב סיביר, היה רומן עגום. סופת גשם ואחריה הקפאה עמוקה בנובמבר הקודם הפכה את הטונדרה המכוסה שלג בדרך כלל למגן קרח. אייל לא יכול היה לכפות את הקרח העבה כדי לגשת לחזזות, מקור המזון העיקרי שלהם. באזור בו טמפרטורות החורף יכולות לצלול מתחת ל -50 מעלות צלזיוס, הקרקע נותרה קפואה חודשים לאחר מכן. עשרות אלפי איילים כבר מתו מרעב. אלפים נוספים היו על סף המוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רועה איילים בולטת בשם וסילי סרוטטו פנה לקבוצה של מדענים. האם יכלו לחזות מתי אירוע כזה - המכונה <em>Seradt</em> בשפת ה- Nenets הילידים - הוא עשוי להתרחש, הוא שאל. אפילו כמה ימים הודעה מראש הייתה מאפשרת למפעילי בית המטבחיים הניידים להיכנס ולהרוג את בעלי החיים באופן אנושי. והבשר והפרווה של בעלי החיים לא היו מבזבזים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בפני המדענים שנכחו, הבקשה הרגישה כמו קריאה לפעולה. סרוטטו אמר בעצם: &quot;אתם המדענים, מה גורם לזה?&quot; אומר ברוס פורבס, ביוגוגרף באוניברסיטת לפלנד ברובנימי, פינלנד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המדענים היו ברשותם של תמונות לוויין של הארקטי הרוסי כדי להתחיל להתמודד עם השאלה הזו, ידע פורבס. אך ללא מידע מפורט יותר, בשטח של תושבים מקומיים, כמו עיתוי האירוע ואיפה זה התרחש, הם לא ידעו היכן להתחיל להסתכל בכמות הנתונים העצומה ההיא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת שתי הקבוצות חברו לכוחות כדי לנסות להבין תופעה שיש לה השלכות מכריעות על אורח החיים של העם, כמו גם על עולם בגדול המתמודד עם שינויי אקלים. Besides preventing herbivores from accessing foliage underneath the ice, rain on snow has been shown to trigger slush avalanches, create surface conditions that warm permafrost, change soil and vegetation conditions and disrupt transportation and communications.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> While that paired knowledge helped unravel the many factors that caused the deadly icing in 2013, finding a way to predict such events remains a puzzle.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Power of partnership</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The idea that Indigenous and scientific communities can help each other has been gaining prominence in recent years. Forbes is part of a group of interdisciplinary scientists involved in the Arctic Rain on Snow Study, or AROSS, which is funded by the National Science Foundation. The team is studying what causes rain on snow in the Arctic and how such events affect local wildlife, ecology and communities.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> And in September, NSF launched a research hub, the <a href="https://www.umass.edu/gateway/research/indigenous-knowledges" target="_blank" rel="noopener">Center for Braiding Indigenous Knowledges and Science</a> . That $30-million, five-year effort to bridge Western and Indigenous ways of knowing is based at the University of Massachusetts Amherst.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Indigenous people, such as the Siberian reindeer herders, have a deep understanding of their local environs, says linguistic anthropologist Roza Laptander, an AROSS team member originally from the Yamal Peninsula. Laptander, of both the University of Lapland and the University of Hamburg in Germany, has periodically embedded with herding communities since 2006.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Laptander&#39;s research shows <a href="https://ecologyandsociety.org/vol28/iss3/art6/" target="_blank" rel="noopener">how ecological knowledge is encoded in the Nenets language</a> . For instance, the first snow of the season is often soft and deep, or <em>idebya syra,</em> Laptander reported in September in <em>Ecology and Society.</em> That snow is difficult for the reindeer to walk in. Snow with ice granules, or <em>inggyem&#39; syra,</em> indicates high-quality lichen. <em>Seradt,</em> caused by rain falling on snow or unfrozen ground and then freezing solid, is to be feared. The word stems from <em>serad&#39;&#39;,</em> which translates to both rain and misfortune. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_SG_reindeer-snow_eating_inline.jpg.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="Reindeer nibble lichen at the edge of a snow-covered area in Siberia. A herder, other reindeer and sleds are visible behind the grazing reindeer." class="wp-image-3133113" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_SG_reindeer-snow_eating_inline.jpg.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_SG_reindeer-snow_eating_inline.jpg.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133113">Every winter, reindeer herders migrate across Western Siberia&#39;s Yamal Peninsula in search of the animals&#39; main food source, lichen. Warming Arctic temperatures have increased the likelihood that rain will fall on snow, and then freezing temperatures will bury lichen under thick ice — which occurred in 2013. That winter, over 61,000 reindeer starved to death.</span> <span class="credit wp-credit-3133113">Roza Laptander</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Historically, the herders could rely on their in-depth knowledge of varying types of snow and ice, along with an ability to read weather patterns and animal behavior, to gauge the likelihood of a difficult winter, Laptander says. But a rapidly warming Arctic is scrambling those signals. “Their traditional ways of predicting weather do not work anymore,” she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Scientists, meanwhile, often look to understand how warming-fueled changes to the Arctic climate, such as <a href="https://www.sciencenews.org/article/ice-melting-dipole-arctic-oscillation">thinning sea ice</a> and melting permafrost, are affecting climate change and weather patterns on a global scale ( <em>SN: 8/31/23</em> ). Knowing where to zoom in and what to zoom in on to help local communities requires those communities&#39; input.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “[Scientists] probably wouldn&#39;t even know one type of snow is different than another. We might just look and say, &#39;There&#39;s snow here,&#39;” says Dylan Davis, a remote sensing archaeologist at Columbia University who is not involved with this project. “Local communities and Indigenous communities that live with this every day, they&#39;re going to be able to see things that we don&#39;t.”</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Prediction challenges</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That&#39;s what happened at Yar-Sale. Forbes told Serotetto that scientists might be able to sort out what caused the 2013–14 <em>seradt,</em> but they needed an idea of where to begin. Serotetto pointed to a map. In a typical winter, herders migrate from north to south. When the rain-on-snow event hit, many herders were already too far south to turn back or doubted the severity of the disaster. Serotetto, a herder with decades of experience, was able to push north. He discovered that the northern peninsula was relatively unscathed.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Serotetto drew a line on the map demarcating where he had come across the edge of the ice shield. When scientists pulled up satellite images from that November day, Forbes says, “the line was exactly where he drew it.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That information enabled Laptander, Forbes and others on the team to begin investigating the unique confluence of sea ice levels, snow versus ice cover on land, air temperatures and precipitation that contributed to the November 2013 icing event in southern Yamal.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Melting sea ice in the Barents and Kara seas releases <a href="https://www.sciencenews.org/article/skimpy-sea-ice-linked-reindeer-starvation-land">humid air into the atmosphere</a> , the team found ( <em>SN: 11/15/16</em> ) <em>.</em> That <a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rsbl.2016.0466" target="_blank" rel="noopener">humid air can blow onto the land as rain</a> when temperatures rise above freezing.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The answer to Serotetto&#39;s question, though, is far from resolved. Predicting such events remains extremely challenging, Forbes says. For instance, in 2018, the North Atlantic was open water all the way to the North Pole, and rain-on-snow seemed almost inevitable. But such an event did not occur. How did conditions differ between 2013 and 2018?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Efforts to answer that question are currently on hold. First, the pandemic thwarted travel and then, in February 2022, Russia invaded Ukraine. Climate research in the Russian Arctic has come to a virtual standstill, Forbes says. “Suddenly, half the Arctic is a no-go.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But the work in Yamal has snowballed to other Arctic regions, Forbes says. For instance, on a trip to Greenland last year, sheep farmers and reindeer herders told Forbes that they had just dealt with their first serious rain-on-snow event the previous winter. Forbes and his colleagues are hoping to apply what they learned in Yamal to better understand that event. “Now we have a data-sharing network with Indigenous informants across Arctic North America,” Forbes says.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_SG_reindeer-snow_person_feat.jpg.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1047645" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_SG_reindeer-snow_person_feat.jpg.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item></channel></rss>