<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום ו&#39;, 26 במאי 2023 21:04:57 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.1.1</generator><item><title> מדוע קשה לחזות במיוחד את עונת ההוריקנים האטלנטית 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/atlantic-hurricane-season-prediction<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Fri, 26 May 2023 20:38:38 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124931 </guid><description><![CDATA[It’s hard to know how busy this year’s Atlantic hurricane season will be, thanks to a rarely observed combination of ocean and climate conditions. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>קשה לדעת עד כמה עמוסה <a href="https://www.noaa.gov/#top" target="_blank" rel="noopener">תהיה עונת ההוריקנים האטלנטית</a> השנה, הודות לשילוב שנצפה לעתים נדירות של תנאי אוקיינוס ​​ואקלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האוקיינוס ​​האטלנטי נמצא בעידן סערה פעיל, תקופה של שנים של פעילות סערה גוברת. בנוסף, טמפרטורות פני הים שם גבוהות בהרבה מהרגיל השנה, מה שעלול לעורר סערות, אמר מתיו רוזנקרנס, חזאי ההוריקנים הראשי של המינהל הלאומי לאוקיאנוס ואטמוספירה בארה&quot;ב, ב-25 במאי במסיבת עיתונאים. אבל השנה יתחיל גם שלב אל ניניו של האוקיינוס ​​אל ניניו-התנודה הדרומית ודפוס האקלים, הנוטה לדכא היווצרות הוריקן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא תרחיש שהתרחש ברשומות היסטוריות לעתים קרובות, אמר רוזנקרנס. &quot;זה בהחלט סוג של הגדרה נדירה לשנה זו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא ועמיתיו דיווחו שיש סיכוי של 40 אחוז שפעילות ההוריקן האטלנטי תהיה כמעט נורמלית השנה. כמעט נורמלי הוא למעשה גבוה בצורה יוצאת דופן לשנת אל ניניו. אבל יש גם סיכוי של 30 אחוז שהפעילות תהיה מעל לנורמה, וסיכוי של 30 אחוז שהיא תהיה מתחת לנורמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסך הכל, הסוכנות חוזה 12 עד 17 סופות בשם, מתוכן חמש עד תשע צפויות להפוך להוריקנים, עם מהירויות רוח מתמשכות של לפחות 119 קילומטרים לשעה (74 מייל לשעה). בין אחד לארבע מאותם הוריקנים יכולים להיות קטגוריה 3 או יותר, עם מהירויות רוח של לפחות 178 קמ&quot;ש (111 קמ&quot;ש). עונת ההוריקנים האטלנטית מתחילה רשמית ב-1 ביוני ומסתיימת ב-30 בנובמבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש מעט הסכמה בין התחזיות של קבוצות אחרות, בין היתר בשל חוסר הוודאות באיזה תפקיד אל ניניו ימלא. ב-13 באפריל, <a href="https://tropical.colostate.edu/forecasting.html" target="_blank" rel="noopener">אוניברסיטת קולורדו סטייט, בפורט קולינס, הודיעה שהיא צופה עונה מתחת לממוצע</a> , עם 13 סופות בלבד, כולל שש סופות הוריקן. ב-26 במאי <a href="https://www.metoffice.gov.uk/research/weather/tropical-cyclones/seasonal/northatlantic2023" target="_blank" rel="noopener">הודיע ​​המשרד המטאורולוגי של בריטניה כי הוא צופה עונת הוריקנים עמוסה ביותר</a> באוקיינוס ​​האטלנטי, עם 20 סופות בשם, כולל 11 סופות הוריקן, מהן חמש יכולות להיות קטגוריה 3 או יותר. הממוצע לטווח ארוך מ-1991 עד 2020 הוא 14 סופות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, 23 קבוצות שונות הגישו תחזיות לעונת האוקיינוס ​​האטלנטי 2023 <a href="https://seasonalhurricanepredictions.org/" target="_blank" rel="noopener">לפלטפורמה שמארחת מרכז מחשוב העל של ברצלונה בספרד</a> , המאפשרת למשתמשים להשוות ולהבדיל בין התחזיות השונות. ישנו פיזור גדול בין התחזיות הללו, שנע &quot;מן מתחת לממוצע ועד הרבה מעל הממוצע&quot;, ​​אומר פיליפ קלוצבאך, מדען אטמוספירה באוניברסיטת קולורדו סטייט, שאחראי לתחזיות ההוריקנים האוקיינוס ​​האטלנטי העונתיים של הקבוצה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התפשטות זו היא ככל הנראה תוצאה של שני מקורות גדולים של אי ודאות, אומר קלוצבאך: עוצמתו של האל ניניו (ומתי במהלך השנה הוא צפוי להתפתח), והאם טמפרטורות המים העיליים של האוקיינוס ​​האטלנטי יישארו מעל הממוצע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התחזית של כל קבוצה מבוססת על אוסף של הדמיות מחשב שונות רבות של תנאי אוקיינוס ​​ואטמוספירה שעלולים להתפתח במהלך עונת ההוריקנים. התדירות שבה המודלים האלה מסכימים מובילה לאומדן הסתברות. המודלים של NOAA התקשו להסכים: &quot;זו הסיבה שההסתברויות אינן 60 עד 70 אחוז&quot;, אמר רוזנקרנס. &quot;זה כדי לשקף שיש הרבה אי ודאות השנה בתחזית&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלב אל-ניניו מתעורר מאותת על ידי מים חמים באופן חריג באוקיינוס ​​השקט המשווני, אשר בתורו קשור לשינויים בעוצמת הרוח והלחות ברחבי העולם. אחת הדרכים שבהן אל ניניו מתעסק באקלים היא שהוא משנה את עוצמת הרוחות באטמוספירה העליונה מעל צפון האוקיינוס ​​האטלנטי. הרוחות החזקות הללו עלולות להתנתק מהראשים של סופות מתפתחות, ולפגוע בהיווצרות הוריקן. מי אוקיינוס ​​חמים יותר כמו אלה באוקיינוס ​​האטלנטי כרגע, מצד שני, מתדלקים הוריקנים על ידי הוספת אנרגיה למערכות סערה. עד כמה העונה תהיה פעילה תלוי איזה משני הכוחות הללו ינצחו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משרד המט&quot;ר, למשל, דיווח כי סימולציות האקלים שלו מצביעות על כך שגזירת הרוח עקב אל ניניו השנה תהיה חלשה יחסית, בעוד שטמפרטורות הים על פני השטח יישארו הרבה מעל הממוצע. <a href="https://www.sciencenews.org/article/warm-tropical-atlantic-waters-juiced-2017-hurricane-season">מים חמים באופן חריג ב-2017</a> נמצאו כגורם העיקרי מאחורי השפע של אותה שנה של הוריקנים אטלנטיים עזים ( <em>SN: 28/9/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעתיד, תחזיות ההוריקן עלולות להיות יותר ויותר אי-ודאות. לא ידוע <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-may-make-el-nino-la-nina-less-predictable">כיצד שינויי האקלים ישפיעו על דפוסי אוקיינוס ​​ודפוסי אקלים בקנה מידה גדול</a> כמו התנודה הדרומית אל ניניו באופן כללי ( <em>SN: 21/8/19</em> ). הדמיות ממוחשבות העלו כי ככל שהאטמוספירה מתחממת, <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-teleconnections-droughts-fires">&quot;החיבורים הטלפוניים&quot; הללו</a> עשויים להתנתק במקצת, מה שגם הופך אותם לקשה יותר לחזות אותם ( <em>SN: 2/13/23</em> ). שינויי האקלים צפויים גם להעלות את טמפרטורות האוקיינוסים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים, בצד השני של העולם, עונת ההוריקנים של האוקיינוס ​​השקט כבר החלה עם סופה חזקה, Super Typhoon Mawar, שהכתה את גואם כציקלון מקטגוריה 4 לפני ששאגה לעבר הפיליפינים ב-25 במאי, והתחזקה לקטגוריה 5.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052623_CG_hurricane_season-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="193449" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052623_CG_hurricane_season-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> רעידת אדמה על מאדים הראתה שהקרום שלו עבה מזה של כדור הארץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/mars-quake-crust-thickness-earth<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Fri, 26 May 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124744 </guid><description><![CDATA[Seismic data from NASA’s Insight lander reveal the crust is roughly 50 kilometers thick, with the northern crust being thinner than the south’s.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מדענים פלנטריים יודעים כעת כמה עבה קרום המאדים, הודות לרעידת המאדים החזקה ביותר שנצפתה אי פעם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בממוצע, <a href="https://essopenarchive.org/users/549578/articles/627343-global-crustal-thickness-revealed-by-surface-waves-orbiting-mars" target="_blank" rel="noopener">עובי הקרום הוא בין 42 ל-56 קילומטרים</a> , כך מדווחים חוקרים במאמר שיופיע ב-Geophysical Research Letters <em>.</em> זה בערך 70 אחוז יותר עבה מהקרום היבשתי הממוצע על פני כדור הארץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המדידה התבססה על נתוני הנחתת InSight של נאס&quot;א, סיסמומטר נייח שתיעד גלים שפכפו על פנים מאדים במשך ארבע שנות כדור הארץ. במאי האחרון, כוכב הלכת כולו רעד <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-insight-lander-mars-marsquake">ברעידת אדמה בעוצמה 4.7 שנמשכה יותר משש שעות</a> ( <em>SN: 5/13/22</em> ). &quot;התמזל מזלנו שקיבלנו את הרעידה הזו&quot;, אומר הסייסמולוג דויון קים מ-ETH ציריך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> InSight תיעד גלים סיסמיים מרעש האדמה שהקיף את מאדים עד שלוש פעמים. זה נתן לקים ועמיתיו להסיק את עובי הקרום על פני כל הפלנטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא רק שהקרום עבה יותר מזה של כדור הארץ והירח, אלא שהוא גם לא עקבי על פני הכוכב האדום, מצא הצוות. וזה עשוי להסביר הבדל גובה ידוע מצפון לדרום במאדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נתונים טופולוגיים וכוח הכבידה ממסלולי מאדים הראו שחצי הכדור הצפוני של כוכב הלכת נמוך משמעותית מזה הדרומי. חוקרים חשדו שלצפיפות עשויה להיות חלק: אולי לסלעים המרכיבים את צפון מאדים יש צפיפות שונה מזו של דרום מאדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הקרום דק יותר בחצי הכדור הצפוני, מצאו קים ועמיתיו, כך שלסלעים בשתי ההמיספרות יש כנראה אותה צפיפות ממוצעת. ממצא זה עוזר למדענים לצמצם את ההסברים מדוע ההבדל קיים מלכתחילה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתוך ידיעת עומק הקרום, הצוות גם חישב שחלק גדול מהחום הפנימי של מאדים מקורו כנראה בקרום. רוב החום הזה מגיע מיסודות רדיואקטיביים כמו אשלגן, אורניום ותוריום. לפי ההערכות, 50 עד 70 אחוז מהיסודות הללו נמצאים כנראה בקרום ולא במעטפת הבסיסית, כך עולה מסימולציות ממוחשבות. זה תומך ברעיון שלחלקים של <a href="https://www.sciencenews.org/article/mars-quakes-volcanic-activity-planet-nasa-insight">מאדים עדיין יש פעילות וולקנית</a> , בניגוד לאמונה ארוכת שנים שהכוכב האדום מת ( <em>SN: 11/3/22)</em> .</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051823_lg_mars_crust_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="870630" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051823_lg_mars_crust_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הבית הזה נבנה בחלקו מחיתולים ממוחזרים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/house-built-recycled-diapers<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Fri, 26 May 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Environment]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124852 </guid><description><![CDATA[Disposable diapers can replace nearly a third of the materials used in load-bearing structures, offering a potential path to more affordable housing.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הכירו את הבית שחיתולים בנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים תכננו והקימו בית שגרס חיתולים חד-פעמיים מעורבבים בבטון ובטיט שלו. בית חד-קומתי של כ-36 מ&quot;ר יכול לארוז כמעט 2 מ&quot;ק של <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-023-32981-y" target="_blank" rel="noopener">חיתולים משומשים לתוך הרצפות, העמודים והקירות שלו</a> , כך מדווח הצוות ב-18 במאי ב- <em>Scientific Reports</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שימוש בחיתולים ממוחזרים כחומרי בניין מרוכבים לא רק יכווץ את פסולת המזבלה, אלא גם יכול להפוך בתים כאלה לזולים יותר, אומר הצוות, צורך מיוחד במדינות מתפתחות כמו אינדונזיה שבהן הביקוש לדיור בעלות נמוכה עולה בהרבה על ההיצע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האוכלוסייה העירונית של אינדונזיה גדלה בכ-4 אחוזים בשנה בשלושת העשורים האחרונים, ויותר מתושביה עוברים למרכזים עירוניים. למעלה משני שלישים מהאינדונזים צפויים לחיות באזורים עירוניים עד 2025, אומר מהנדס הסביבה Siswanti Zuraida מאוניברסיטת Kitakyushu ביפן. תנופת האוכלוסין הזו מטילה עומס כבד הן על הביקוש לדיור והן על ניהול הפסולת, אומר זוראידה, שבמקור מאינדונזיה. חיתולים חד פעמיים משומשים נערמים לרוב במזבלות או נשרפו, מה שמוסיף לבעיית הפסולת הגוברת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החומרים המשמשים לבניית בית, בינתיים, במיוחד אלה הדרושים כדי לחזק את שלמותו המבנית, הם לעתים קרובות החסם הגדול ביותר להפיכת בתים סבירים. אז חוקרים בחנו בעבר את האפשרות להשתמש במגוון רחב של חומרים לא שגרתיים שיכולים גם לחסוך בעלויות. חומרים אלה כללו רבים שאחרת היו נערמים כפסולת, כמו קליפות של גרגרי אורז או אפר זבוב, השאריות העדינות שנותרו משריפת הפחם המרוסק. חיתולים חד פעמיים, כפי שזה קורה, מכילים הרבה חומרי בנייה שימושיים, כגון עיסת עץ, כותנה, זהורית ופלסטיק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Zuraida ועמיתיו העריכו כמה מהחול, החצץ וחומרי הבנייה המסורתיים האחרים המשמשים בטיט ובטון ניתן להחליף בחיתולים - שטופים, מיובשים, מעוקרים ומגורסים - מבלי להפחית את חוזק המבנים. הם יצרו שש דוגמאות שונות של בטון וטיט על ידי ערבוב של פרופורציות שונות של חומר חיתול עם מלט, חול, חצץ ומים. ריסוק הדגימות במכונה מאפשר לחוקרים לבדוק כמה משקל כל אחד יכול לשאת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן, הצוות המשיך לתכנן - ולאחר מכן לבנות - בית קטן בן קומה אחת, שני חדרי שינה וחדר רחצה אחד, על בסיס הכמות המקסימלית של פסולת חיתולים שהם חישבו שיוכלו להשתמש בו. חיתולים ממוחזרים יכולים להחליף עד 27 אחוז מהחומרים המסורתיים המשמשים ברכיבים מבניים נושאי עומס כמו עמודים וקורות מבלי לאבד חוזק משמעותי, מצא הצוות. עבור בניינים עם יותר קומות, החלק הזה הוא מעט פחות: בית בן שלוש קומות יכול להשתמש עד 10% בחיתולים חד פעמיים במבנים נושאי העומס שלו, חישב הצוות. באשר לרכיבים לא מבניים כמו מחיצות קיר או אבני ריצוף לגינה, חיתולים מגוררים יכולים להחליף עד 40 אחוז מהחול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות הצורך בדיור זול יותר, יש תקלות משמעותיות שעומדות בדרך לאימוץ חיתולים או חומרים לא קונבנציונליים בעלי השפעה נמוכה, אומר Zuraida.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רכיבי הפלסטיק של החיתולים יצטרכו להיות מופרדים מהסיבים האורגניים, תהליך מיחזור מסובך הזמין כיום רק במדינות מפותחות. ותקנות הבנייה של אינדונזיה מגבילות את חומרי הבנייה לבטון, לבנים, עץ וקרמיקה - חומרים שגם הם נושאים מחיר גבוה במונחים של פליטת פחמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לחשוב על איך להשתמש בפסולת למטרות אחרות זה רעיון מצוין&quot;, אומר הכימאי כריסטוף שרפל מ-Technische Universität Dresden בגרמניה. אבל עשויים להיות מגבלות על הידידותיות הסביבתית האולטימטיבית של שימוש חוזר בחיתולים משומשים בבניינים, הוא אומר, בשל האתגרים הקיימים של הפרדה וחיטוי חיתולים בפסולת. &quot;אולי כדאי להתחיל לחשוב על דרכים להחלפת חיתולים חד פעמיים&quot; במשהו שנפטר בתדירות נמוכה יותר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051923_cg_diaper_house_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1085961" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051923_cg_diaper_house_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> עקבות עתיקים ביותר של טפיל הגורם לדיזנטריה נמצאו בשירותים עתיקים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/oldest-dysentery-giardia-parasite-toilet<dc:creator><![CDATA[Freda Kreier]]></dc:creator><pubDate> Thu, 25 May 2023 23:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Humans]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124871 </guid><description><![CDATA[Scientists have found traces of giardia in two toilets used by wealthy residents of Jerusalem in the 7th and 6th century B.C.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ג&#39;יארדיה מציק לאנשים כבר הרבה זמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטפיל יכול לגרום לדיזנטריה - תערובת אומללה (ולעתים קטלנית) של שלשולים, התכווצויות וחום. מדענים חשפו כעת עקבות של טפיל הג&#39;יארדיה בשרידי שני שירותים בני כ-2,600 שנה ששימשו בעבר את תושבי ירושלים העשירים. השרידים הם <a href="https://dx.doi.org/10.1017/S0031182023000410" target="_blank" rel="noopener">העדות הביולוגית העתיקה ביותר הידועה לג&#39;יארדיה</a> בכל מקום בעולם, כך מדווחים חוקרים ב-25 במאי ב- <em>Parasitology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתן למצוא היום את הטפיל החד-תא <em>Giardia duodenalis</em> במעיים אנושיים ברחבי כדור הארץ. זה לא תמיד היה המקרה - אבל לגלות <a href="https://www.sciencenews.org/article/deadly-bacteria-infection-medieval-child-haemophilus-influenzae-type-b">איך פתוגנים עשו את הופעת הבכורה שלהם</a> והסתובבו זה לא הישג קל ( <em>SN: 2/2/22</em> ). בעוד כמה טפילי מעיים יכולים להישמר במשך מאות שנים באדמה, אחרים, כמו ג&#39;יארדיה, מתפרקים במהירות ואי אפשר לזהות אותם מתחת למיקרוסקופ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנים 1991 ו-2019, ארכיאולוגים שעבדו בשני אתרים בירושלים נתקלו במושבי אסלה מאבן בשרידי בתים דמויי אחוזה. אלה &quot;היו שירותים יוקרתיים למדי&quot; ששימשו &quot;אנשים מטומטמים&quot;, אומר פירס מיטשל, פליאופרזיטולג מאוניברסיטת קיימברידג&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החופרים המקוריים של האדמה שנלקחו מתחת למושבי השירותים הללו ראו עקבות של תולעים עגולות וטפילי מעיים אפשריים אחרים בדגימות אדמה שהוכנסו תחת מיקרוסקופ. מיטשל ועמיתיו בנו על הניתוח הזה על ידי שימוש בנוגדנים כדי לחפש שרידי גיארדיה ושני טפילים שבירים אחרים בצואה מפורקת בת אלפי שנים מתחת לשני המושבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היה &quot;ספק רב&quot; שג&#39;יארדיה היה בסביבה בירושלים באותה תקופה, כי כל כך קשה לשחזר את התנועה של מחלות קדומות, אומר מיטשל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הממצא מרמז על כך שזו הייתה נוכחות קבועה באזור, אומר מתיו לה ביילי, פליאופרזיטולוג באוניברסיטת בורגון פרנצ&#39;ה-קומטה בבזנסון, צרפת, שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון שפתוגן כמו ג&#39;יארדיה, שמתפשט במים מזוהמים ולעיתים עף, היה קיים ואולי היה נפוץ בירושלים העתיקה, הגיוני מאוד, אומר מיטשל, בהתחשב באקלים החם, היבש ועטור החרקים סביב העיר מתקופת הברזל.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_fk_recordgiardia_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="703549" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_fk_recordgiardia_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> חיידקי קרקע ששרדו באקלים קשה יכולים לעזור לעצים צעירים לעשות את אותו הדבר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/soil-microbes-climate-young-trees<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Thu, 25 May 2023 18:01:40 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124882 </guid><description><![CDATA[Trees grown in soil with microbes that have survived drought and high or low temperatures have a better shot at survival when facing the same conditions.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לחץ מיקרוביאלי יכול להיות ברכה עבור עצים צעירים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שתילים שגדלו בחיידקי קרקע שחוו בצורת, קור או חום <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adf2027?adobe_mc=MCMID%3D04632587591522892811387901287291181512%7CMCORGID%3D242B6472541199F70A4C98A6%2540AdobeOrg%7CTS%3D1684867390" target="_blank" rel="noopener">נוטים יותר לשרוד</a> כשהם מתמודדים עם אותם תנאים, כך מדווחים חוקרים ב-26 <em>במאי</em> . ובדיקות המשך מצביעות על כך שהקשר המגן של החיידקים עם עצים עשוי להימשך מעבר לשתילה הראשונית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים של הצוות יכולים לסייע למאמצי נטיעת עצים מסיביים על ידי מתן לשתילים חדשים את הסיכוי הטוב ביותר לשרוד בטווח הארוך, אומר איאן סנדרס, אקולוג צמחים ופטריות באוניברסיטת לוזאן בשוויץ. &quot;אם אתה יכול לשלוט אילו חיידקים מוכנסים על שתילי עצים במשתלה, אתה כנראה יכול לעזור לקבוע אם הם עומדים לשרוד או לא כאשר הם יושתלו לשדה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון ששינויי האקלים דוחפים את הטמפרטורות העולמיות גבוהות יותר, מינים רבים חייבים להסתגל לתנאים חדשים או <a href="https://www.sciencenews.org/article/fossils-early-primates-lived-swampy-arctic">לעקוב אחר האקלים האידיאלי שלהם</a> למקומות חדשים ( <em>SN: 1/25/23</em> ). בעוד <a href="https://www.sciencenews.org/article/rainforest-antarctica-south-pole-roughly-90-million-years-ago">שטווחי היערות השתנו</a> כאשר האקלים של כדור הארץ התחמם והתקרר במשך מאות מיליוני שנים, קצב שינויי האקלים הנוכחי מהיר מכדי שהעצים יוכלו לעמוד בקצב ( <em>SN: 4/1/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עצים חיים הרבה זמן, והם לא זזים או מתפתחים מהר מאוד, אומר ריצ&#39;רד לנקו, אקולוג יערות מאוניברסיטת ויסקונסין-מדיסון. יש להם קשרים הדוקים עם חיידקי קרקע המסתגלים במהירות, כולל פטריות, שיכולות לעזור לצמחים לשרוד בתנאי לחץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לא היה ברור אם חיידקים ששרדו בעבר באקלים ולחצים שונים עלולים לתת לעצי תינוקות חסרי ניסיון הנתקלים באקלים משתנה מדרגה למעלה. עם חברים באדמה, &quot;יכול להיות שלעצים יהיו יותר כלים בארגז הכלים שלהם ממה שאנחנו נותנים להם קרדיט&quot; כדי לשרוד בתנאים קשים, אומר לנקו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לצורך המחקר, לנקו ועמיתיהם האקולוגים קסנדרה אלסופ ואיזבל ג&#39;ורג&#39; - שניהם גם ב-UW-Madison - אספו אדמה מ-12 נקודות בוויסקונסין ואילינוי ששונות בטמפרטורה ובכמות הגשם. לאחר מכן, הצוות השתמש בקרקעות כדי לשתול שפע של 12 מיני עצים מקומיים, כולל אלון לבן ( <em>Quercus alba</em> ) ומייפל כסוף ( <em>Acer saccharinum</em> ). בסך הכל, &quot;היו לנו אלפי צמחים שעקבנו&quot;, אומר Allsup.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שתילים אלה גדלו בקרקעות בחממה במשך חודשיים לפני שהושתלו באחד משני אתרי שדה - אחד חם ואחד קר. כדי לדמות בצורת, כמה עצים בכל נקודה הונחו מתחת ליריעות פלסטיק שקופות שחסמו גשם ישיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אתר אחד בצפון ויסקונסין היה בקצה הצפוני של רכס העצים וייצג כיצד עצים עשויים להשתרש באזור חדש שמתחמם מספיק כדי שיצמחו. שם, עצים שנשתלו באדמה המכילה חיידקים מותאמים לקור שרדו טוב יותר את טמפרטורות החורף הקפואות של ויסקונסין. לצמחים שהתמודדו עם בצורת בנוסף לקור, לעומת זאת, לא הייתה אותה תועלת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המיקום השני, שהוקם במרכז אילינוי, תוכנן לייצג אזור שבו האקלים נעשה חם או יבש מכדי שמיני העצים יסבלו. שתילים שגדלו באדמה עם חיידקים מנקודות צחיחות היו בסבירות גבוהה יותר לשרוד מחוסר גשם. אבל אלה שגדלו בקרקעות עם חיידקים עמידים בחום היו בסבירות גבוהה יותר לשרוד רק במעט כשהם קיבלו גשמים רגילים. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" width="574" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052523_eg_tree-microbes_inline-574x450.jpg" alt="צילום מקרוב של פטריית ג&#39;ק או&#39;-פנס." class="wp-image-3124886" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052523_eg_tree-microbes_inline-574x450.jpg 574w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052523_eg_tree-microbes_inline-489x383.jpg 489w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052523_eg_tree-microbes_inline-237x186.jpg 237w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052523_eg_tree-microbes_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 574px) 100vw, 574px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3124886">לפטריות מסוימות, כולל פטריית הג&#39;ק-או-פנס ( <em>Omphalotus illudens</em> ), יש קשר הדוק עם עצים. החיבור הזה יכול לעזור לשתילים להרחיב את הטווח שלהם על רקע שינוי האקלים.</span> <span class="credit wp-credit-3124886">קסנדרה אולסופ</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מינים תושבים שכבר חיו באזור לא התחרו על כל החיידקים המושתלים. פטריות שהוצגו לאחרונה נמשכו באדמה במשך שלוש שנים, סימן לכך שכל השפעות הגנה עשויות להימשך לפחות כל כך הרבה זמן, מצא הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדיין לא ברור אילו חיידקים מסייעים בצורה הטובה ביותר לעצים. ניתוחים של חיידקים החיים באדמה רמזו שפטריות שחיות בתוך שורשי הצמח עשויות לעזור טוב יותר לעצים לשרוד בצורת. נראה כי בקרקעות המותאמות לקור יש פחות מיני פטריות. אבל קרקעות מכילות גם חיידקים, ארכאים ופרוטיסטים, אומר סנדרס. &quot;אנחנו עדיין לא יודעים מה זה שנראה שמשפיע על הישרדות הצמח באקלים המשתנים האלה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קביעה אילו חיידקים הם החשובים והאם ישנם תנאים ספציפיים המתאימים ביותר לאדמה היא הבאה ברשימה, אומר Allsup. לדוגמה, האם אדמה מותאמת יבשה מאיווה יכולה לעזור בעת שתילת עצים באילינוי? &quot;אנחנו צריכים לחשוב יותר על קרקעות ושילובים והצלחה [השתלה]... כדי למעשה להציל את היער.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אזהרה אחת, אומר סנדרס, היא שהעברת חיידקים ממקום למקום בהמוניהם יכולה להביא את הרע יחד עם הטוב. חיידקים מסוימים עשויים להיות פתוגנים במקום החדש שבו הם מושתלים. &quot;זו גם סכנה גדולה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052523_eg_tree-microbes_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="595511" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052523_eg_tree-microbes_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> 5,000 חיות ים עמוקות חדשות למדע הופיעו ברשומות באוקיינוס</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/5000-deep-sea-animals-new-ocean<dc:creator><![CDATA[Jude Coleman]]></dc:creator><pubDate> Thu, 25 May 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124863 </guid><description><![CDATA[Scientists compiled a list of animals unknown to science that live in a deep-sea Pacific Ocean ecosystem targeted for mining exploration.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>יותר מ-5,000 מיני בעלי חיים שלא היו ידועים למדע בעבר חיים בחלק בתולי של הים העמוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ביתם - הנקרא אזור קלריון-קליפרטון - יושב במרכז ובמזרח האוקיינוס ​​השקט בין הוואי למקסיקו. האזור הוא בערך פי שניים מגודלו של הודו, עומקו של 4,000 עד 6,000 מטרים והוא ברובו בגדר תעלומה, כמו רוב הים העמוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר חדש, מדענים אספו וניתחו יותר מ-100,000 רישומים שפורסמו של בעלי חיים שנמצאו באזור, עם כמה רישומים החל משנות ה-70 של המאה ה-20. כ-90 אחוז מהמינים <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(23)00534-1" target="_blank" rel="noopener">מהרשומות הללו לא היו תוארו בעבר</a> : היו רק כ-440 מינים בעלי שם לעומת כ-5,100 ללא שמות מדעיים. תולעים ופרוקי רגליים מהווים את החלק הארי של היצורים הלא מתוארים, אבל בעלי חיים אחרים שנמצאו שם כוללים ספוגים, מלפפונים ים ואלמוגים, כך מדווחים החוקרים ב-25 במאי ב- <em>Current Biology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הגיוון שם למטה אכן מפתיע אותי&quot;, אומרת מחברת המחקר מוריאל רבון, מנתחת נתונים וביולוגית במוזיאון הטבע בלונדון. &quot;זה פשוט מדהים.&quot;</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 style=";text-align:right;direction:rtl"> חיים בעומק</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר חדש ניתח יותר מ-100,000 תיעודים של בעלי חיים שנמצאו באזור קלריון-קליפרטון, אזור גדול של קרקעית הים במרכז ובמזרח האוקיינוס ​​השקט. כ-90 אחוז מהמינים מהרשומות לא היו ידועים למדע (כתום). רוב בעלי החיים שם נמצאים בפילה אנלידה ובארתרופודה, הכוללים יצורים כמו תולעים וסרטנים.</p><h5 style=";text-align:right;direction:rtl"> סוגי בעלי חיים החיים באזור קלריון-קליפרטון, לפי פילה </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-desktop-502x450.png 502w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-desktop-428x383.png 428w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-desktop-208x186.png 208w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-desktop-648x580.png 648w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-desktop.png 680w" width="502" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-mobile-445x450.png 445w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-mobile-379x383.png 379w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-mobile-184x186.png 184w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-mobile-574x580.png 574w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-mobile.png 680w" width="445" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-mobile-445x450.png" class="attachment-large size-large" alt="גרף עמודות המציג את מספר המינים עם שם וללא שם שנמצאו באזור קלריון-קליפרטון. מספר המינים ללא שם מספר בהרבה את מספר המינים בעלי השם." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-mobile-445x450.png 445w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-mobile-379x383.png 379w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-mobile-184x186.png 184w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-mobile-574x580.png 574w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-mobile.png 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3124867" data-permalink="https://www.sciencenews.org/052423_jc_cczdiversity_inline-mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-mobile.png" data-orig-size="680,687" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="052423_jc_CCZdiversity_inline-mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-mobile-379x383.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-mobile-445x450.png" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3124867">M. Rabone <em>et al</em> / <em>Current Biology</em> 2023</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3124866">M. Rabone <em>et al</em> / <em>Current Biology</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשל תכולתו העשירה של מינרלים כמו קובלט וניקל, אזור קלריון-קליפרטון מבוקש על ידי חברות כרייה. כשישית ממנו, כמיליון קמ&quot;ר, כבר הובטחה לחברות לחיפוש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רבים מהמינים הנקראים במחקר החדש נמצאו רק באזור, מה שמדגיש עד כמה חשוב <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-ticker/new-deep-sea-sponge-could-play-starring-role-monitoring-ocean-health">לקבוע קו בסיס של מגוון ביולוגי</a> לאזור לפני תחילת הכרייה, אומר רבון. אבל האזור עמוק ומרוחק, מה שהופך את איסוף הנתונים שם לקשה ויקר ( <em>SN: 11/10/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, מערכות אקולוגיות במים עמוקים מחוברות למערכות האקולוגיות שמעליהן, אומר רבון, כמו למשל באמצעות מחזוריות מזינים. מדענים צריכים להבין יותר על אזור קלריון-קליפרטון ואזורים דומים לו כדי לצפות כיצד השפעות הכרייה עשויות לבעבע עד פני האוקיינוס.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="432113" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ייתכן שציירי המאה ה-19 יישרו את הקנבסים שלהם בשאריות מבשלת בירה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/painting-beer-brew-yeast-art-canvas-denmark<dc:creator><![CDATA[McKenzie Prillaman]]></dc:creator><pubDate> Wed, 24 May 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Chemistry]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124823 </guid><description><![CDATA[Several paintings from the Danish Golden Age contain remnants of brewer’s yeast, barley and other grains commonly used to brew beer. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הזבל של מבשלות בירה אולי היה האוצר של ציירים דנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שכבת הבסיס של מספר ציורים שנוצרו בדנמרק באמצע שנות ה-1800 <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.ade7686" target="_blank" rel="noopener">מכילה שרידים של דגנים ושמרי בירה</a> , שהאחרון הוא תוצר לוואי שכיח של תהליך חליטת הבירה, כך מדווחים חוקרים ב-24 במאי ב- <em>Science Advances.</em> הממצא מרמז שייתכן שאמנים השתמשו בשאריות כדי ליישר את הקנבסים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רישומים מראים שציירי בתים דנים יצרו לפעמים צבע מבריק ודקורטיבי על ידי הוספת בירה, אומר ססיל קרארופ אנדרסן, קונסרבטור באקדמיה המלכותית הדנית בקופנהגן. אבל שמרים ודגנים מעולם לא נמצאו בפריימר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנדרסן למד בגלריה הלאומית של דנמרק ציורים מתקופת הזהב הדני, פיצוץ של יצירתיות אמנותית במחצית הראשונה של המאה ה-19. הבנת ההרכבים הכימיים של הציורים הללו היא המפתח לשימורם, היא אומרת. כחלק מעבודה זו, היא ועמיתיה התבוננו ב-10 יצירות מאת כריסטופר וילהלם אקרסברג, הנחשב לאבי הציור הדני, ובן חסותו כריסטן שילרופ קוקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גזירי קנבס ממאמץ שימור קודם אפשרו ניתוח מעמיק שלא היה אפשרי אחרת, מכיוון שהתהליך הורס דגימות. בשבעה ציורים הופיעו חלבוני <em>Saccharomyces cerevisiae</em> , כמו גם שילובים שונים של חלבוני חיטה, שעורה, כוסמת ושיפון. כל החלבונים הללו מעורבים <a href="https://www.sciencenews.org/article/biochemist-brews-wild-beer">בתסיסת</a> בירה ( <em>SN: 19/9/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדיקות של פריימר ניסיוני שהחוקרים הקציפו באמצעות שמרים שאריות מחליטת בירה מודרנית הראו שהתערובת החזיקה יחדיו וסיפקה משטח צביעה יציב - מטרה עיקרית של פריימר. והתבשיל הזה עבד הרבה יותר טוב מזה שנעשה עם בירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בירה הייתה המשקה הנפוץ ביותר בדנמרק של שנות ה-1800, והיא הייתה דומה לזהב נוזלי. היה צורך לטפל במים לפני הצריכה ותהליך הבישול דאג לכך. כתוצאה מכך, שפע של שאריות שמרים היו זמינות עבור אמנים לרכישה, אומרים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם תוצר הלוואי של הבירה נמצא בציורים של אמנים אחרים, אומר אנדרסן, המידע הזה יכול לעזור למשמרים לשמר טוב יותר את היצירות ולהבין טוב יותר את חייהם ואומנותם של האמנים. &quot;זה עוד חלק מהפאזל.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_mp_beer-painting_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="545316" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_mp_beer-painting_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> השתלת מוח עזרה לאדם עם שיתוק ללכת באופן טבעי יותר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/brain-implant-paralysis-walk<dc:creator><![CDATA[Simon Makin]]></dc:creator><pubDate> Wed, 24 May 2023 15:46:19 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124820 </guid><description><![CDATA[A successful test of a system that restores communication between the brain and spine could ultimately help many people with paralysis.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מערכת שמשחזרת את התקשורת בין המוח לעמוד השדרה אפשרה לאדם משותק מפגיעת חוט שדרה להחזיר לעצמו את יכולת ההליכה כמעט טבעית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר פענוח פעילות המוח של המטופל, לקח <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06094-5" target="_blank" rel="noopener">לממשק המוח-עמוד השדרה</a> דקות בלבד לכיול, ולאחר מכן האיש דיווח על שליטה טבעית בתנועות. הוא עדיין זקוק לקביים, אך יכול לנווט בקלות ברמפות ומדרגות, ולעלות על הרווחים מטיפולים קודמים, כך מדווחים חוקרים ב-24 במאי ב- <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;התוצאות עולות בקנה אחד עם מה שהייתי מקווה שיקרה, וזה מעודד&quot;, אומר V. Reggie Edgerton, פיזיולוג במרכז השיקום הלאומי רנצ&#39;ו לוס אמיגוס בדאוני, קליפורניה, שלא היה מעורב במחקר. ובכל זאת, במונחים של טיפול בשיתוק חוט השדרה, הוא אומר, &quot;אנחנו בשלב של האחים רייט והבריחה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פציעות חוט השדרה יכולות להפריע לתקשורת בין המוח לעמוד השדרה, ולגרום לשיתוק. מחקרים קודמים הראו שגירוי <a href="https://www.sciencenews.org/article/spinal-cord-injuries-stimulation-implants-paralysis-nerve-signals">עצבי חוט השדרה יכול לייצר תנועה</a> ( <em>SN: 8/3/22</em> ), אך זו הפעם הראשונה שבה נעשה שימוש בפעילות המוחית של המטופל עצמו כדי לבסס מחדש שליטה רצונית בתנועות הרגליים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תאונת אופניים לפני 12 שנים הותירה את הגבר בן ה-40, המעדיף להיות מזוהה בשמו הפרטי, גרט-ג&#39;אן, משותק עם פגיעה לא מלאה בחוט השדרה. שש שנים מאוחר יותר, הוא נרשם לניסוי קליני שכלל השתלת חוט שדרה הממריץ עצבים השולטים בתנועות הרגליים. הוא <a href="https://www.nature.com/articles/s41591-021-01663-5" target="_blank" rel="noopener">החזיר לעצמו את היכולת לצעוד עם הליכון</a> , אבל זה היה כרוך בביצוע תנועות עקב לא טבעיות, שנקלטו על ידי חיישני תנועה, כדי להפעיל דפוסי גירוי עצביים מתוכנתים מראש. הוא התקשה להתחיל ולעצור, ויכול היה ללכת רק על משטחים שטוחים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר החדש נועד להעביר את השליטה למוחו של גרט-ג&#39;אן. &quot;למרות השימוש בגירוי [שתל חוט השדרה] במשך שלוש שנים, הוא הגיע לרמה בהחלמתו, והתעניין בשימוש בגירוי החדש הנשלט על ידי המוח&quot;, אומר גרגואר קורטין, מדען מוח באקול פוליטכניק פדראל דה לוזאן בשוויץ . &quot;אז הוא הפך לטייס הניסוי הראשון שלנו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קורטין ועמיתיו הוסיפו שתל מוחי כדי ליצור מערכת שמתרגמת מחשבה לתנועה. שני מערכי אלקטרודות היושבים על פני המוח מתעדים פעילות מהקורטקס הסנסומוטורי, אזור במוח המסייע לכוון תנועות שרירים. האותות הללו נשלחים באופן אלחוטי ליחידת עיבוד שממירה אותם לדפוסי גירוי, המועברים לשתל חוט השדרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר ההשתלה, קורטין ועמיתיו ביקשו מגרט-ג&#39;אן לנסות תנועות מפרקי הרגליים בזמן שהם מנתחים את פעילות המוח שלו. דפוסי פעילות שונים הבדילו את תנועות הירך, הברך והקרסול, מצאו החוקרים, ואיפשרו להם למפות את אותות המוח לתנועות המיועדות. הצוות יצר דפוסי גירוי המכוונים לשרירים השולטים בהורדת המשקל, בדחיפה קדימה ובתנודות הרגליים, כדי לשחזר תנועות הליכה. במהלך השימוש, אלגוריתם של בינה מלאכותית מתרגם את אותות המוח הנכנסים לאותות פקודה מתאימים להשתלת עמוד השדרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים כיילו את המערכת כך שגרט-ג&#39;אן יוכל לשלוט בכמות התנועה. &quot;זה מביא לדפוס הליכה זורם יותר&quot;, אומרת קורטין, ועוזרת לו להתאים את מיקום כף הרגל שלו ואפילו לטפס במדרגות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הגירוי לפני כן שלט בי, ועכשיו אני שולט בגירוי&quot;, אמר גרט-ג&#39;אן ב-23 במאי במהלך מסיבת עיתונאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוכנית אימונים של &quot;שיקום עצבי&quot; תוך כדי שימוש במכשיר הובילה לשיפורי ניידות אפילו כשהממשק מוחי-עמוד השדרה כבוי, מצאו החוקרים. &quot;זה מרמז על קשרי עצבים חדשים שפותחו&quot;, אומרת קורטין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים צריכים להבין יותר כיצד ההחלמה הזו עובדת. &quot;השאלה היא: איפה במוח מתחבר לאן בחוט השדרה? ואנחנו לא באמת יודעים את זה&quot;, אומר אדגרטון. &quot;אנחנו צריכים להבין איך השניים עובדים יחד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מידת ההחלמה של גרט-ג&#39;אן סיפקה שיפור באיכות החיים, כמו להסתובב בבית באופן עצמאי, או לעמוד בבר לשתות עם חברים. &quot;זו המטרה של הרבה אנשים משותקים לחלוטין&quot;, אומר אדגרטון. &quot;לעמוד בבר ולהסתכל לאנשים עין בעין.&quot; בעוד שאנשים משותקים רבים נותנים עדיפות לבעיות אחרות, כמו תפקוד חדר האמבטיה ולחץ הדם, מחקר זה נועד רק להחזיר את הניידות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גרט-ג&#39;אן משתמשת במערכת כבר כמעט שנתיים, אומרת קורטין, והשתל המוח נשאר יציב ואמין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים חושבים שהגישה תעבוד עבור חולים אחרים, אך נזהרים כי מידת ההחלמה עשויה להיות תלויה בחומרת הפציעה. &quot;צריך להקפיד על כיול ציפיות&quot;, אומרת קורטין. &quot;אבל אני בטוח שנוכל לשחזר את אותה תוצאה, במיוחד אצל אנשים עם פציעה לא מלאה בחוט השדרה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות מתכנן ליישם את הגישה גם לגפיים העליונות, אמר מדען המוח אנרי לורך, גם הוא באקול פוליטכניק פדראל דה לוזאן, במהלך מסיבת העיתונאים. &quot;אנחנו יוזמים ניסוי קליני בשלושה משתתפים שיתמקד במעגלים האלה.&quot; ייתכן שגם ניתן לטפל בשיתוק הנגרם על ידי שבץ מוחי, אומרים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קורטין ועמיתיו פיתחו גרסה של המערכת שגרט-ג&#39;אן יוכל להפעיל בעצמו בבית, אך עדיין נדרשים שיפורים נוספים. יחידת העיבוד מסורבלת, למשל, והשתל המוח כולל שני צילינדרים ברוחב 5 סנטימטר היושבים בחורים חתוכים בגולגולת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Onward Medical, חברה המבוססת בלוזאן שהוקמה על ידי קורטין, עובדת על מזעור יחידת השתלת המוח ועיבוד המוח, אומרת קורטין, כדי לפתח גרסה מסחרית ש&quot;קלה למטופלים להשתמש בחיי היומיום&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_sm_brain-implant-paralysis_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="420436" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_sm_brain-implant-paralysis_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לעכברים קוצניים יש שריון דמוי ארמדיל בזנבותיהם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/spiny-mice-armadillo-armor-tails<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Wed, 24 May 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124815 </guid><description><![CDATA[CT scans revealed the bony plates in the rodents’ tails. The hidden armor may protect against attacking predators or other spiny mice.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>העכבר הקוצני הוא מכרסם צנוע, אבל הוא חמוש בזנב מיוחד מאוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סריקות CT מראות <a href="https://www.cell.com/iscience/fulltext/S2589-0042(23)00856-8" target="_blank" rel="noopener">שהזנב עטוף בשמיכה סודית של צלחות גרומות</a> . לפני הסריקות, רק קבוצה אחת נוספת של יונקים מודרניים נודעה על שריון מסוג זה: ארמדיל. התגלית, שדווחה ב-24 במאי ב- <em>iScience</em> , עשויה לומר שעצמות העור נפוצות יותר ביונקים ממה שחשבו בעבר ועשויה לשפוך אור על התפתחותן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The rodent&#39;s secret was revealed when evolutionary biologist Edward Stanley of the Florida Museum of Natural History in Gainesville put a museum specimen of a spiny mouse ( <em>Acomys spp</em> .) in an X-ray machine as part of a multi-institutional project to develop 3-D digital models of all vertebrate life.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It was a “nondescript looking” mouse with slightly spiky fur, Stanley says. But in the initial X-ray, its tail looked unusual. “It looked kind of dark and weird,” he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A more detailed CT scan showed the mouse&#39;s whole tail was covered in overlapping bony plates within the skin, under the surface layers.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To understand how the bony plates develop, Stanley and his colleagues teamed with Malcolm Maden, a developmental biologist at the University of Florida. The team scanned the tails of newborn spiny mice up to those that were 6 weeks old. Bony plates form first near the base of the tail and then as the mouse ages, grow down the tail to its tip. CT scans revealed that three other species in the same subfamily as the spiny mouse also have armor-studded tails.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These bony plates, called osteoderms, may help keep spiny mice and their relatives alive. The rodents&#39; skin is especially fragile and easily tears off, particularly on the tail. It&#39;s hypothesized that the tearaway skin is a macabre defense, where attacking predators are left with a mouthful or paw full of shed skin. The plates may prevent predators from piercing too deep.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “If you can stop the teeth or the claws of your predator at the tearaway boundary, then it&#39;s much easier to get away,” Stanley explains. The mice regenerate the lost skin later.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But the tail&#39;s skin bones might protect against more than just predators. For some reason, spiny mice routinely bite each other&#39;s tails, says Ashley Seifert, a developmental biologist at the University of Kentucky in Lexington. “So maybe they have evolved osteoderms as armament, but to defend their tails from each other instead of predators.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To better understand the biological underpinnings of the bony skin, the researchers took skin samples from the tails of newborn spiny mice in places with and without osteoderms and analyzed gene activity.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In skin samples with osteoderms, the activity of a suite of genes associated with bone cell development was boosted compared with samples without osteoderms. But the activity of genes that make keratin, a key building block for skin, was ramped down. The next step, Maden says, is to see how all these genes actually grow the osteoderms.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The research could help provide insights into osteoderm evolution. Bony skin is found in a variety of reptile groups, having evolved independently in crocodilians, many different lizard groups and some <a href="https://www.sciencenews.org/article/ankylosaur-dinosaur-tail-club-bludgeon">dinosaurs</a> (but no birds) ( <em>SN: 12/6/22</em> ). Madagascar&#39;s fish-scaled geckos have osteoderms and shed skin like spiny mice. Aside from the rodents in the new study and armadillos, the only other known mammals with bony skin are all extinct: an ancient hedgehog-like animal called <em>Pholidocercus</em> , ground sloths and armadillo relatives called <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-ticker/surprise-ancient-armadillos-are-related-modern-armadillos">glyptodonts</a> ( <em>SN: 2/22/16</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Delving into gene activity patterns is rarely done in osteoderm research, says Chris Broeckhoven, an evolutionary biologist at the University of Antwerp in Belgium. Having this comparative data from mice available could yield key evolutionary insights.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One key insight, Maden says, could be “why [osteoderms] keep appearing in evolution and then disappear.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It&#39;s also possible osteoderms are more common among vertebrates than previously thought. No snakes were known to have the bony skin and then in April researchers reported finding them in <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-023-33244-6" target="_blank" rel="noopener">sand boas</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These discoveries are “a good example of how you should look at the world around you,” Maden says. “Who knows what you will discover.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_jb_spiny-mice_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="102792" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_jb_spiny-mice_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Jupiter&#39;s lightning bolts contort the same way as Earth&#39;s</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/jupiter-lightning-bolt-contort-earth<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Tue, 23 May 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124795 </guid><description><![CDATA[Jovian lightning extends in jagged steps as it does on Earth, data from NASA’s Juno spacecraft suggest. The finding might aid the search for life. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>On Jupiter, lightning jerks and jolts a lot like it does on Earth.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Jovian lightning emits radio wave pulses that are typically separated by about one millisecond, researchers report May 23 in <em>Nature Communications</em> . The energetic prestissimo, the scientists say, is a sign that <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-38351-6" target="_blank" rel="noopener">the gas giant&#39;s lightning propagates in pulses</a> , at a pace comparable to that of the bolts that cavort through our own planet&#39;s thunderclouds. The similarities between the two world&#39;s electrical phenomena could have implications for the search for alien life.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Arcs of lightning on both worlds appear to move somewhat like a winded hiker going up a mountain, pausing after each step to catch their breath, says Ivana Kolmašová, an atmospheric physicist at the Czech Academy of Sciences in Prague. “One step, another step, then another step … and so on.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Here on Earth, lightning forms as turbulent winds within thunderclouds cause many ice crystals and water droplets to rub together, become charged and then move to opposite sides of the clouds, progressively generating static electrical charges. When the charges grow big enough to overcome the air&#39;s ability to insulate them, electrons are released — the lightning takes its first step. From there, the surging electrons will repeatedly ionize the air and rush into it, lurching the bolt forward at an average of hundreds of thousands of meters per second.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Scientists have suggested that <a href="https://www.sciencenews.org/article/exotic-lightning-jupiter-clouds-nasa-juno-images">superbolts observed in Jovian clouds</a> might also form by collisions between ice crystals and water droplets ( <em>SN: 8/5/20</em> ). But no one knew whether the alien bolts extended and branched in increments, as they do on Earth, or if they took some other form.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For the new study, Kolmašová and her colleagues used five years of radio wave data collected by <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-juno-jupiter-moons-mission">NASA&#39;s Juno spacecraft</a> ( <em>SN: 12/15/22</em> ). Analyzing hundreds of thousands of radio wave snapshots, the team found radio wave emissions from Jovian lightning appeared to pulse at a rate comparable to that of Earth&#39;s intracloud lightning — arcs of electricity that never strike ground.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If bolts extend through Jupiter&#39;s water clouds at a similar velocity as they do in Earth&#39;s clouds, then Jovian lightning might branch and extend in steps that are hundreds to thousands of meters long. That&#39;s comparable in length to the jolted strides of Earth&#39;s intracloud lightning, the researchers say.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “That&#39;s a perfectly reasonable explanation,” says atmospheric physicist Richard Sonnenfeld of the New Mexico Institute of Mining and Technology in Socorro, who wasn&#39;t involved in the study. Alternatively, he says, the signals could be produced as pulses of electrical current propagate back and forth along tendrils of lightning that have already formed, rather than from the stop-and-go advancements of a new bolt. On Earth, such currents cause some bolts to appear to flicker.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But stop and go seems like a sound interpretation, says atmospheric physicist Yoav Yair of Reichman University in Herzliya, Israel. Kolmašová and her colleagues “show that if you&#39;re discharging a cloud … the physics remains basically the same [on Jupiter as on Earth], and the current will behave the same.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If that universality is real, it could have implications for the search for life elsewhere. Experiments have shown that lightning strikes on Earth could have smelted some of the <a href="https://www.sciencenews.org/article/phosphorus-earth-earliest-life-forged-lightning-chemistry">chemical ingredients</a> needed to form the building blocks of life ( <em>SN: 3/16/21</em> ). If lightning is discharging in a similar way on alien worlds, Yair says, then it could be producing similar ingredients in those places too.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052223_no_JupiterLightning_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="470173" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052223_no_JupiterLightning_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Deblina Sarkar is building microscopic machines to enter our brains</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/brain-machine-deblina-sarkar-scientists-to-watch<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Tue, 23 May 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Tech]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124128 </guid><description><![CDATA[The ultratiny devices can communicate wirelessly from inside living cells and may one day help cure brain diseases. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Deblina Sarkar makes little machines, for which she has big dreams. The machines are so little, in fact, that they can humbly inhabit living cells. And her dreams are so big, they may one day save your mind.</p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-thumbnail"> <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch"><img decoding="async" loading="lazy" width="186" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3124149" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV.jpg 300w" sizes="(max-width: 186px) 100vw, 186px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Sarkar is a nanotechnologist and assistant professor at MIT. She develops ultratiny electronic devices, some smaller than a mote of dust, that she hopes will one day enter the brain. She&#39;s also a fan of Kung Fu movies and likes to dance her own twist on bharata natya, a classical Indian dance form. Occasionally she goes hiking with her graduate students, once taking them as far as Yellowstone. Building camaraderie is vital, Sarkar says. But “I&#39;m probably working day and night on my research,” she confesses. “There is an urgent problem at hand.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That problem is Alzheimer&#39;s disease, Parkinson&#39;s disease and other neurological afflictions that assault the minds of millions of people worldwide. Sarkar&#39;s solution: Employ minute machines to detect and reverse these disorders.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “She was always interested in applying … electronics to biological systems,” says collaborator and bioengineering researcher Samir Mitragotri of Harvard University, who has known Sarkar for about a decade and was on her thesis committee. She envisions using her tools to “transform how people are conducting biology,” he says, “bridging the worlds.”</p><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> A focus on nanoelectronics</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Born in Kolkata, India, Sarkar credits both of her parents as early inspirations. Her boldness as a researcher comes from her mother, who as a young woman defied social norms in her village by working to fund her own education and speaking out against the dowry system. Meanwhile, Sarkar&#39;s father sparked her fascination for engineering.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> At the age of 15, he abandoned his dreams of becoming an engineer to find other jobs; he needed to support his parents and the rest of his family after his father, an Indian freedom fighter, was shot in the leg and could no longer work. Still, Sarkar recalls her father finding time for his passion, fashioning devices to make home life more convenient. These included an electricity-free washing machine and vehicles that could freight hefty loads down local byroads to their house.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “That got me very, very interested in science and technology,” Sarkar says. “Engineering specifically.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> After earning a bachelor&#39;s degree in electrical engineering from the Indian Institute of Technology Dhanbad, Sarkar moved to California to study nanoelectronics at the University of California, Santa Barbara. There, she tested new ways to create nanodevices that could reduce the amount of power consumed by computers and other everyday electronics.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One standout device Sarkar developed during her graduate work was a transistor that reduced the amount of power lost as heat by 90 percent compared with some of today&#39;s most <a href="https://www.sciencenews.org/article/century-scientific-innovation-invention-technology">common silicon transistors</a> ( <em>SN: 3/18/22</em> ). For the breakthrough, UC Santa Barbara awarded Sarkar&#39;s Ph.D. dissertation the Lancaster Award for its impact in advancing math, physical sciences and engineering.</p><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> When tech meets the body</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Along the way, Sarkar became fascinated with the brain, which she calls “the lowest energy computer.” A project imaging <a href="https://www.nature.com/articles/s41551-022-00912-3" target="_blank" rel="noopener">amyloid-beta plaques</a> as a postdoc at MIT opened the door to fusing her dual interests, and she stayed on as an assistant professor to found the Nano-Cybernetic Biotrek group. Her group develops nanodevices that can interface with living cells, and “neuromorphic” computing devices, which have architectures inspired by the human brain and nervous system.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> So far, the group&#39;s most innovative device may be the <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-022-32862-4#article-info" target="_blank" rel="noopener">Cell Rover</a> , a flat antenna that could monitor processes inside cells. For a study reported in 2022, Sarkar and her colleagues used magnetic fields to finesse a Cell Rover, roughly the size of a tardigrade, into a mature frog egg cell. The team demonstrated that when stimulated by a magnetic field created by an alternating current, molecules in the nanodevice vibrated at frequencies safe for living cells. Using a wire coil receiver, the researchers were able to detect how those vibrations affected the device&#39;s own magnetic field, thus showing it could communicate with the outside world. Cell Rovers could be outfitted with films that latch onto and detect select proteins or other biomolecules.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Sarkar envisions using the device to spot misfolded proteins in the brain that may be early signs of Alzheimer&#39;s disease. Today, memory loss is the only way to know a living person has Alzheimer&#39;s, but by then, the damage is irreversible, Sarkar says. Cell Rovers could also be paired with nanodevices that harvest energy from and electrically stimulate cells, opening the door for new types of brain electrodes and subcellular pacemakers. Or fleets of remotely controlled devices could replace invasive surgeries — detecting a small tumor growing in the brain, for example, and maybe even killing it. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-deblina-sarkar_inline_desktop-640x450.png 640w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-deblina-sarkar_inline_desktop-545x383.png 545w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-deblina-sarkar_inline_desktop-265x186.png 265w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-deblina-sarkar_inline_desktop.png 680w" width="640" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-deblina-sarkar_inline_mobile-631x450.png 631w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-deblina-sarkar_inline_mobile-537x383.png 537w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-deblina-sarkar_inline_mobile-261x186.png 261w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-deblina-sarkar_inline_mobile.png 680w" width="631" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-deblina-sarkar_inline_mobile-631x450.png" class="attachment-large size-large" alt="Two illustrations of the Cell Rover. The top image has several small blue and red rectangles randomly scattered in a white box. The bottom image has those same small rectangles in an organized grid, six across and four down." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-deblina-sarkar_inline_mobile-631x450.png 631w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-deblina-sarkar_inline_mobile-537x383.png 537w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-deblina-sarkar_inline_mobile-261x186.png 261w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-deblina-sarkar_inline_mobile.png 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3124132" data-permalink="https://www.sciencenews.org/042823_sn10-deblina-sarkar_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-deblina-sarkar_inline_mobile.png" data-orig-size="680,485" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="042823_SN10-deblina-sarkar_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;When left undisturbed, the magnetic molecules in the Cell Rover are randomly oriented (top). But when subjected to a magnetic field produced by an alternating current, they will repeatedly flip around and reorient themselves (bottom). Those movements strain the device and cause it to vibrate in ways the researchers can detect.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-deblina-sarkar_inline_mobile-537x383.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-deblina-sarkar_inline_mobile-631x450.png" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3124132">When left undisturbed, the magnetic molecules in the Cell Rover are randomly oriented (top). But when subjected to a magnetic field produced by an alternating current, they will repeatedly flip around and reorient themselves (bottom). Those movements strain the device and cause it to vibrate in ways the researchers can detect.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3124132">B. Joy <em>et al</em> / <em>Nature Communications</em> 2022</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3124131">When left undisturbed, the magnetic molecules in the Cell Rover are randomly oriented (top). But when subjected to a magnetic field produced by an alternating current, they will repeatedly flip around and reorient themselves (bottom). Those movements strain the device and cause it to vibrate in ways the researchers can detect.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3124131">B. Joy <em>et al</em> / <em>Nature Communications</em> 2022</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> She&#39;s essentially establishing a new field of science, at the intersection of nanoelectronics and biology, Mitragotri says. “There are many opportunities for the future.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One day, Sarkar hopes to insert nanodevices between human neurons to boost the computing speed of the fleshy processor already in our skulls. Our brains are remarkable, she says, but “we could be better than what we are.”</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Deblina Sarkar is one of this year&#39;s <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch">SN 10: Scientists to Watch</a> , our list of 10 early and mid-career scientists who are making extraordinary contributions to their field. We&#39;ll be rolling out the full list throughout 2023.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Want to nominate someone for the SN 10? Send their name, affiliation and a few sentences about them and their work to <a href="mailto:sn10@sciencenews.org">sn10@sciencenews.org</a> .</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-deblina-sarkar_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="313209" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-deblina-sarkar_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>