<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום שני, 11 במרץ 2024 12:05:30 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> תעלומה בת עשרות שנים נפתרה בעזרת מיני דבורים שזה עתה נמצאו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-bee-species-solve-mystery<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Mon, 11 Mar 2024 14:30:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137455 </guid><description><![CDATA[Masked bees in Australia and French Polynesia have long-lost relatives in Fiji, suggesting that the bees’ ancestors island hopped. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בשנת 1965, ביולוג הדבורים הנודע צ&#39;רלס מיכנר תיאר זן חדש של דבורים רעולי פנים מ&quot;אזור בלתי צפוי לחלוטין&quot;, ארכיפלג טומוטו של פולינזיה הצרפתית. מיכנר קרא לדבורה <em>Hylaeus tuamotuensis</em> וציין כי קרוביה הקרובים ביותר חיים בניו זילנד - כ-3,000 מיילים משם מעבר לאוקיינוס ​​השקט. איך עשתה דבורה קטנה מסע כה גדול?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מסתבר שהתשובה זמזמה מעל ראשיהם של המדענים לאורך כל הדרך. על ידי הנפת רשתות חרקים גבוה בין העצים, גילו החוקרים שמונה מינים של דבורי <em>הילאוס</em> שמעולם לא תוארו קודם לכן, כולל שישה שחיים בפיג&#39;י.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדינת האיים נמצאת בין פולינזיה הצרפתית לאוסטרליה, שם מגוון <em>ההילאוס</em> הוא הגבוה ביותר, כך שהמדענים חושדים שאבותיו הקדמונים של <em>H. tuamotuensis</em> הגיעו לביתם המרוחק בדילוג על <a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fevo.2024.1339446/full" target="_blank" rel="noopener">איים ברחבי האוקיינוס ​​השקט</a> . כאשר דבורים בודדות עברו מאי לאי, הן התפתחו בהתמדה למינים נפרדים, כך מדווחים חוקרים ב-26 בפברואר ב- <em>Frontiers in Ecology and Evolution</em> .</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חיי האי של הדבורים </h3><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030624_di_bee-mystery_inline2_desktop.png?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030624_di_bee-mystery_inline2_desktop.png?resize=666%2C383&amp;ssl=1 666w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030624_di_bee-mystery_inline2_desktop.png?resize=323%2C186&amp;ssl=1 323w" width="680" height="391" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030624_di_bee-mystery_inline2_mobile.png?w=681&amp;ssl=1 681w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030624_di_bee-mystery_inline2_mobile.png?resize=669%2C383&amp;ssl=1 669w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030624_di_bee-mystery_inline2_mobile.png?resize=325%2C186&amp;ssl=1 325w" width="681" height="390"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030624_di_bee-mystery_inline2_mobile.png?fit=681%2C390&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="מפה של דרום האוקיינוס ​​השקט המציגה את אוסטרליה, ניו זילנד, פיג&#39;י וארכיפלג טומוטו." decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030624_di_bee-mystery_inline2_mobile.png?w=681&amp;ssl=1 681w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030624_di_bee-mystery_inline2_mobile.png?resize=669%2C383&amp;ssl=1 669w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030624_di_bee-mystery_inline2_mobile.png?resize=325%2C186&amp;ssl=1 325w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3137462" data-permalink="https://www.sciencenews.org/030624_di_bee-mystery_inline2_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030624_di_bee-mystery_inline2_mobile.png?fit=681%2C390&amp;ssl=1" data-orig-size="681,390" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="030624_di_bee-mystery_inline2_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Masked bees island-hopped across the South Pacific, evolving into separate species on islands including New Zealand, Australia, the Tuamotu Archipelago and Fiji, new research suggests. How exactly the bees made the trek and what path they took remain a mystery.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030624_di_bee-mystery_inline2_mobile.png?fit=669%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030624_di_bee-mystery_inline2_mobile.png?fit=681%2C390&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3137462">דבורים רעולי פנים קפצו באיים ברחבי דרום האוקיינוס ​​השקט, והתפתחו למינים נפרדים באיים כולל ניו זילנד, אוסטרליה, ארכיפלג Tuamotu ופיג&#39;י, כך עולה ממחקר חדש. איך בדיוק עשו הדבורים את הטרק ואיזה נתיב הם עברו נותרו בגדר תעלומה.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3137462">dikobraziy/iStock/Getty Images פלוס</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3137461">דבורים רעולי פנים קפצו באיים ברחבי דרום האוקיינוס ​​השקט, והתפתחו למינים נפרדים באיים כולל ניו זילנד, אוסטרליה, ארכיפלג Tuamotu ופיג&#39;י, כך עולה ממחקר חדש. איך בדיוק עשו הדבורים את הטרק ואיזה נתיב הם עברו נותרו בגדר תעלומה.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3137461">dikobraziy/iStock/Getty Images Plus</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוב מיני הדבורים חיים באזורים צחיחים כמו דרום מערב ארצות הברית, אומר ביולוג הדבורים בריאן דנפורת&#39; מאוניברסיטת קורנל, שקיבל מיכנר המנוח את המלצתו לדוקטורט שלו. &quot;אנחנו לא חושבים על דבורים כמגוונות מאוד באיים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחפשי דבורים בדרך כלל תופסים את מחצבתם על ידי טאטוא רשתות נמוך עד הקרקע. אבל במהלך טיול בפיג&#39;י בשנת 2019, הביולוג האבולוציוני ג&#39;יימס דורי מאוניברסיטת וולונגונג באוסטרליה נקט בגישה אחרת. הוא ידע שכמה דבורים באוסטרליה נוטות לעוף בחופה של עצי אקליפטה, או עצי מסטיק, וחשב שדבורים בפיג&#39;י עשויות לעשות את אותו הדבר. הוא הצטייד ברשת ארוכה יותר והתחיל להניף אותה לשמיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ברגע שהצלחתי לדגום עץ פורח, תפסנו את <em>הילאוס</em> &quot;, אומר דורי. &quot;היה ברור שיש לנו יותר ממין אחד [חדש] מאותו עץ.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיפוש אחר דבורים בצמרות עצים הוא נדיר יחסית. אבל &quot;אנחנו מתחילים להבין שלמעשה, יש שם הרבה גיוון של דבורים&quot;, אומר דנפורת&#39;. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="800" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030624_di_bee-mystery_inline.jpg?resize=800%2C450&#038;ssl=1" alt="יער ירוק טרופי על רקע הרים באי Viti Levu בפיג&#39;י." class="wp-image-3137457" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030624_di_bee-mystery_inline.jpg?resize=800%2C450&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030624_di_bee-mystery_inline.jpg?resize=680%2C383&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030624_di_bee-mystery_inline.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030624_di_bee-mystery_inline.jpg?resize=768%2C431&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030624_di_bee-mystery_inline.jpg?w=810&amp;ssl=1 810w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3137457">מגוון הדבורים הוא בדרך כלל הגבוה ביותר בסביבות יבשות, לא באיים טרופיים. אבל מדענים שאספו דבורים באיי האוקיינוס ​​השקט, כולל האי Viti Levu של פיג&#39;י, שנראה כאן, מצאו שמונה מינים חדשים מסתתרים ממש מעל ראשיהם.</span> <span class="credit wp-credit-3137457">צילום ג&#39;יימס דורי</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדורי ומשתפי הפעולה שלו יש מערכת יחסים חזקה עם פיג&#39;ים מקומיים, במיוחד בכפר נאווי באי הראשי של ויטי לוו, ועם מדענים פיג&#39;יאנים כמו הכותבת המשותפת מאריקה טויווווה, בוטנאית באוניברסיטת דרום האוקיינוס ​​השקט. יש הרבה התלהבות בקרב הפיג&#39;ים מהדבורים המקומיות שלהם, אומר דורי, והוא מקווה להכשיר שם תלמידים באיסוף דבורים. מומחים לדבורים של פיג&#39;י, הוא אומר, צריכים להיות פיג&#39;יים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שברור ש- <em>H. tuamotuensis</em> אינו לבד בבית האי הנידח שלו, נותרו תעלומות רבות: כיצד הגיעו <em>דבורי הילאוס</em> לאיים השונים ואיזה נתיב הם עברו?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שהדבורים הועפו על פני האוקיינוס ​​השקט בסערות, אומר דנפורט, אבל הוא גם חושב שההרגל שלהן לקנן בעץ עשוי להיות קשור להתפשטות הדבורים. &quot;אם אתה מקנן בתוך עץ וחתיכת עץ נופלת באוקיינוס, וזו נסחפת אלפי קילומטרים ונוחתת על מקום ראוי למגורים, זו דרך סבירה לדבורים האלה להתפזר&quot;, הוא אומר. &quot;אנחנו יודעים שדבורים אחרות מקננות עץ עשו את זה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030624_di_bee-mystery_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="126293" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030624_di_bee-mystery_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> ארבע שנים אחרי, למגיפת COVID-19 יש זנב ארוך של אבל</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/four-years-covid-pandemic-grief<dc:creator><![CDATA[Aimee Cunningham]]></dc:creator><pubDate> Mon, 11 Mar 2024 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Uncategorized]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137519 </guid><description><![CDATA[Researchers are studying the magnitude and impact that grief from the COVID-19 pandemic has had and will have for years to come. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>11 במרץ מציין את יום השנה הרביעי להכרזת ארגון הבריאות העולמי כי התפרצות ה-COVID-19 היא מגיפה. COVID-19 לא נעלם, אבל היו הרבה פעולות שמצביעות אחרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במאי 2023, ארגון הבריאות העולמי הודיע ​​כי COVID-19 <a href="https://www.sciencenews.org/article/covid-public-health-emergency-who">אינו עוד מצב חירום לבריאות הציבור</a> ( <em>SN: 5/5/23</em> ). ארצות הברית הלכה בעקבותיה תוך זמן קצר, מה שאומר <a href="https://www.sciencenews.org/article/covid-public-health-emergency-ending-tests-vaccines-drugs-research">שהבדיקות והטיפולים כבר לא היו בחינם</a> ( <em>SN: 5/4/23</em> ). וב-1 במרץ השנה, המרכז האמריקאי לבקרת מחלות ומניעתן <a href="https://www.cdc.gov/media/releases/2024/p0301-respiratory-virus.html" target="_blank" rel="noopener">שחרר את הנחיות הבידוד שלהם</a> לאנשים עם COVID-19. כעת, ה-CDC אומר שאנשים נגועים יכולים להיות בקרבת אחרים ברגע שיום לאחר ירידת החום והתסמינים משתפרים, למרות <a href="https://www.sciencenews.org/article/covid-home-coronavirus-isolation-filter-transmission">שמישהו מדבק במהלך זיהום במשך שישה עד שמונה ימים, בממוצע</a> ( <em>SN: 25/7/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסימנים החיצוניים האלה של השארת פרק המגפה מאחור <a href="https://www.sciencenews.org/article/epidemics-infectious-disease-polio-flu-vaccine-aftermath-race">מזניחים להכיר בכמה אנשים לא יכולים</a> ( <em>SN: 27/10/21</em> ). כמעט 1.2 מיליון בני אדם מתו בארצות הברית מ-COVID-19. קרוב ל <a href="https://www.cdc.gov/nchs/products/databriefs/db480.htm" target="_blank" rel="noopener">-9 מיליון מבוגרים סובלים מ-COVID ארוכות</a> . כמעט <a href="https://imperialcollegelondon.github.io/orphanhood_USA/" target="_blank" rel="noopener">300,000 ילדים איבדו את אחד ההורים או את שניהם</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הייתה הכרה רשמית מועטה בארצות הברית בצער העמוק שאנשים חוו וממשיכים לחוות. אין אנדרטה פדרלית לכבוד המתים - אבלים בנו את מצבות הזיכרון שלהם. החלטה להנציח את יום שני הראשון של מרץ כ&quot;יום הזיכרון לקורבנות COVID-19&quot; ממתינה לפעולה של הקונגרס האמריקאי. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צילומי מזל&quot;ט של האנדרטה" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/FXSZQlMt_6s?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> אנדרטת COVID-19 הלב של רמי החלה כאשר רימה סמאן יצרה אנדרטה מאולתרת, עם שמו של אחיה רמי כתוב על אבן, בחוף ניו ג&#39;רזי. <a href="https://www.ramisheartcovidmemorial.org/" target="_blank" rel="noopener">האנדרטה בצורת לב של אבנים וקונכיות</a> גדלה ככל שאחרים ביקשו להוסיף את שמות יקיריהם שאבדו בעקבות COVID-19. האנדרטה עברה מאז למקום קבוע בחווה.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים רבים מתמודדים לא רק עם מותם של בני משפחה וחברים מ-COVID-19, אלא עם איך שהמגיפה גזלה מהם את ההזדמנות להיפרד מיקיריהם ולהתאבל עם המשפחה והקהילה שלהם. חוקרים חוקרים את המידה שבה האבדות הללו זרמו לחברה וכיצד המגיפה קטעה את תהליך האבל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אמילי סמית&#39;-גרינאווי, דמוגרפית מאוניברסיטת דרום קליפורניה בלוס אנג&#39;לס, הייתה חלק מצוות שהעריך כי על כל <a href="https://www.sciencenews.org/article/pandemic-covid-normal-air-quality-clean-indoor">מוות אחד של COVID-19, ישנם תשעה בני משפחה שכולה</a> ( <em>SN: 4/4/22</em> ). שרה וגנר, אנתרופולוגית חברתית מאוניברסיטת ג&#39;ורג&#39; וושינגטון בוושינגטון הבירה, מובילה פרויקט בשם <a href="https://ritualsinthemaking.com/about-2/" target="_blank" rel="noopener">Rituals in the Making</a> , הבוחן כיצד המגיפה שיבשה את הטקסים ואת חווית האבל באמצעות ראיונות עם אבלים ועובדי מוות, בין שיטות מחקר נוספות . <em>Science News</em> שוחח עם Smith-Greenaway ו-Wagner על עבודתם. הראיונות נערכו לצורך אורך ובהירות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : מדוע חשוב להעריך את מספר בני המשפחה הקרובים שנפגעו ממקרי מוות מ-COVID-19?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>Smith-Greenaway</strong> : בדרך כלל אנו מכמתים אירועי תמותה במונחים של מספר נפגעים. על ידי שפיכת אור במפורש על המעגלים הקונצנטריים של אנשים ששרדו כל אחד ממקרי המוות, אנו מציעים פרספקטיבה חווייתית הרבה יותר - הנטל שאירוע תמותה בקנה מידה גדול מטיל על אלה שעדיין בחיים. זה גם מאפשר לנו לשנות את גודל התחושה האמיתית של גודל המשבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> [עם מספר מקרי המוות כיום,] המודל שלנו מדגים שכ-10.5 מיליון אנשים איבדו קרוב משפחה ל-COVID, [הכולל] סבים וסבתות, הורים, אחים, בני זוג וילדים. אנחנו אפילו לא לוכדים בני דודים, דודות, דודים. תחשוב על כמה ילדים איבדו מורים או כמה שכנים או חברים או עמיתים לעבודה [נפטרו]. זוהי הערכת חסר כאשר אנו חושבים על האנשים הרבים המושפעים מכל מוות בודד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : מה הניע את פרויקט הטקסים ביצירה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>וגנר</strong> : התחלנו במאי 2020, וזו הייתה תקופה זו של הגבלה מוגברת של מגיפה וכליאה. הצגנו את מה שראינו כשאלה מהותית: כיצד אנו מתאבלים כשאיננו יכולים להתאסף? במיוחד באותה שנה ראשונה, התמקדנו בטקסים סביב תרגול הלוויה, קבורה והנצחה וכיצד הם יושפעו וישתנו מהמגיפה. בשנתיים האחרונות, [הפרויקט] כלל את הדרכים שבהן מידע שגוי מרכיב גם אבל אינדיבידואלי ואבל קולקטיבי יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קו דרך במחקר הוא שהאבל הזה נקטע והוגבל על ידי תנאי המגיפה עצמה, אך גם הוטרד מפוליטיזציה של מקרי המוות. ואז [יש] הציפייה הזאת שנמשיך הלאה, אנחנו דוחפים את המגיפה, ובכל זאת לא הכרנו בגודל הטרגדיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : מדוע טקסים ואזכרות חשובים לאבל?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>וגנר</strong> : אנו חושבים על טקסים כמספקים אמצעי להגיב לשבר. אנחנו מסוגלים להתכנס, להתאסף לעמוד מול ארון כדי להיפרד, או להתעורר, לשבת ולסעוד עם השכול. הם עוסקים במתן הזדמנות לזכור ולכבד את אותו אהוב. אבל הם עוסקים גם בחיים - דרך לתמוך בבני המשפחה שנותרו בחיים, דרך לעזור להם לצאת מתהום האבל הזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנדרטאות [כגון יום זיכרון או אנדרטה] הם אמירת לאום, אנו מכירים בחיים הללו ומושחים אותם במשמעות מסוימת. אנו חושבים על אנדרטאות כעל צורות של הכרה ודרך להבין טרגדיות גדולות או קורבנות גדולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהקשר של המגיפה, הטקסים שנשברו ו[היעדר] אנדרטאות ברמה הלאומית הזו עוזרים לנו לראות שהאבלים נותרו בדרכים רבות לקחת את ענייני הזיכרון לידיים שלהם. האחריות נדחקה עליהם ברגעים חריפים אלה של האבל שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : כיצד השפיעה המגפה על הניצולים ועל תהליך האבל?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>Smith-Greenaway</strong> : לחברות יש זיכרון דמוגרפי. יש השפעה דורית בכל פעם שיש לנו משבר תמותה. מלחמה או כל אירוע תמותה רחב היקף משתרר באוכלוסייה, בחייהם ובזיכרונותיהם של אלו ששרדו אותה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המגיפה הזו תישאר איתנו עוד הרבה זמן. [יש] צעירים שזוכרים שאיבדו את סבתא שלהם, אבל הם לא יכלו ללכת לראות אותה בבית החולים, או זוכרים שאיבדו הורה בדרך הפתאומית הזו בגלל שהם הביאו את COVID-19 הביתה מבית הספר. כל כך הרבה חיים הוטבעו בשלב כה מוקדם של החיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>וגנר</strong> : בין אם אנחנו מדברים עם השכולים, אנשי הדת, עובדי הבריאות או צוותים מבתי הלוויות, אנשים מתארים את הבידוד. זה כואב להפליא למשפחות כי הן לא היו מסוגלות להיות עם אהובן, להיות מסוגלות לגעת במישהו, להחזיק את היד שלו, ללטף את הלחי. אנשים נותרו לתהות, &quot;האם האהוב שלי היה מודע? הם התבלבלו? היו להם כאבים?&quot; [אחרי המוות], לא להיות מסוגל להכניס אנשים לביתו, לא להיות מסוגל לצאת. סוג זה של שמחה שיש אנשים אחרים סביבך במעמקי האבל שלך - זה נעלם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל שהמחקר התקדם, [למדנו על] ההשפעה שהיתה לפילוג הפוליטי על אבלם של אנשים. [נשאלו המשפחות] האם לאדם יש בעיות בריאותיות בסיסיות? מה היה מצב החיסון של האדם? זה היה כאילו האשמה הועברה אל המנוח. ואז להתעמת עם, &quot;זה הכל רק מתיחה&quot;, או &quot;[COVID-19] אינו גרוע יותר מהצטננות קשה.&quot; להיות בן משפחה, ולהיאבק על ההכרה מול השיחות הללו בכך שמוותם וזכרם של יקיריהם לא רק מבוטל, אלא מרגיש מוכחש באופן מסוים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : איך החברה יכולה לתמוך טוב יותר בצורך להתאבל?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>Smith-Greenaway</strong> : מדיניות השכול אינה נדיבה במיוחד, כפי שהיינו מצפים באמריקה. לפעמים זה יום, יומיים או שלושה. הם גם מאוד מגבילים, כאשר זה צריך להיות יחס מסוים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תחשוב על ילדים. אני פרופסור באוניברסיטה. יש את הבדיחה המטומטמת הזו שסטודנטים פשוט אומרים לך שסבתם מתה כי הם לא רוצים להגיש משהו. זה משקף איך אנחנו מתייחסים לשכול כחברה, במיוחד לצעירים. צערם של ילדים יכול להיות לעתים קרובות מובן לא נכון. זה נתפס כהתנהגות רעה, שהם פועלים. אני חושב שאנחנו צריכים מדיניות מקיפה של בית ספר שתטפל טוב יותר כדי לזהות כמה ילדים סובלים מהפסדים בחייהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>וגנר</strong> : אנחנו עטופים בשקט הזה סביב מוות מגיפה. אני חושב שיש נכונות לדבר על הפסדי המגיפה בתחומים אחרים, ההפסדים הכלכליים או אובדן הקשר החברתי. מדוע יש שתיקה זו סביב 1.2 מיליון מקרי מוות - גודל הטרגדיה?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם אתה מכיר מישהו שאיבד אדם אהוב בגלל COVID-19, דבר איתו על זה. שאל אותם על אותו אהוב. רק להיות חלק פעיל בשיחות סביב זיכרון יכול להיות מעשה יפה. זה יכול להיות מעשה שיקום.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030824_ac_pandemic-grief_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="111234" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030824_ac_pandemic-grief_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> זחלים גדולים של מונרך אינם נמנעים מגוון חלב רעיל. הם בולעים בזה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/monarch-caterpillar-milkweed-butterfly-binge<dc:creator><![CDATA[Susan Milius]]></dc:creator><pubDate> Fri, 08 Mar 2024 15:45:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137439 </guid><description><![CDATA[Instead of nipping milkweed to drain the plants’ defensive sap, older monarch caterpillars may seek the toxic sap. Lab larvae guzzled it from a pipette.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אולי המדע לא הבין את סגנון האוכל של זחלי פרפר המלוכה הגדולים. מה ששומרי חרקים כינו הגנה מפני הלטקס הרעיל שצמח חלב נוטף אולי אינו הימנעות כלל. במקום להתחמק מהגוון הרעיל הדביק והלבן של הצמחים, הזחלים השמנמנים והמבוגרים יותר יכולים לזלול בו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זחלים מונרכים ( <em>Danaus plexippus</em> ) בוקעים וניזונים מעשבים חלביים, הנלחמים בחזרה בעת נשיכה ומוציאים לטקס עשיר ברעלן חלבי. מלכים פיתחו כימיה נגדית משלהם כדי לשרוד את הרעלים. עם זאת, לטקס הצמח הזה עדיין יכול להרוג בגלל דביקות צרופה, מסביר האקולוג גיאורג פטשנקה מאוניברסיטת הוהנהיים בשטוטגרט, גרמניה. זחלים זעירים מאוד שבקעו לאחרונה עלולים להיתקע אנושות עם חלקי פה סתומים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זחלים, לעומת זאת, יכולים לעקוף מלכודות דביקות של עשב חלב על ידי לקיעת גבעולי עלים ואז להמתין לתעלות הלטקס לדמם החוצה. חלק של עלה קטלני הופך לירק לא מזיק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור זחלים ישנים יותר חזקים מספיק כדי להסתכן בדבק, טוען פטצ&#39;נקה, החתכים הללו יכולים לעשות יותר מאשר לפרוק עלה מנשקו. בשלב זה, <a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rspb.2023.2721" target="_blank" rel="noopener">זחללי המלך חוגגים על הלטקס</a> עצמו. הצעת להם פיפטה עמוסה בלטקס לינוק הראתה שהם שותים אותו בקלות ובונים מאגרי הגנה משלהם של רעלני חלב, הוא והאנטומולוגים אנג&#39;ה בץ ורוברט בישוף, גם הם בהוהנהיים, דיווחו ב-21 בפברואר ב- <em>Proceedings of the Royal Society B.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הזחלים המבוגרים יותר טובלים את חלקי הפה שלהם בלטקס &quot;כמו חתול קטן ששותה חלב&quot;, אומר פצ&#39;נקה. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו במה זחלים מונרכים עושים כשהם מאכילים מוהל רעיל של עשב חלב | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/hjWkckb7cKM?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> הגיל עושה הבדל גדול בנכונותם של זחלים המלכותיים לשתות את ה&quot;חלב&quot; העשיר ברעלן הגנתי שנובע מפצעים בצמחי חלב, כך עולה מניסויי מעבדה. זה דביק בצורה מסוכנת לשלב הצעיר והקטן ביותר של זחלים של המלוכה. כשהזחלים גדלים בחמישה שלבים, הם עוברים בסופו של דבר מדחיית פיפטה שלו לשתייה נלהבת, כפי שניתן לראות בסרטון זה.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדרך כלל, הרעלים, הנקראים קרדנולידים, תוקפים אנזים מן החי החיוני לתאים לשמירה על איזון ריכוזי האשלגן והנתרן. זחלים מונרכים, לעומת זאת, יכולים להמיר חלק מהקרדינולידים של עשב חלב לצורות פחות רעילות. אלה מצטברים כאמצעי הרתעה לכל החיים מפני טורפים כמו ציפורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חשבו שהמלכים זוכים ברוב ההגנה הזו מכרסום הירוקים העלים, ולא הולכים על מערכת כלי הדם של חלב. אבל הרעיון שאולי הזחלים הגדולים יותר קוטפים לטקס כהגנה ריחף מדי פעם, אולי החל מחלוצת האקולוגיה הכימית הבריטית של תחילת המאה ה-20, מרים רוטשילד. רעיון נוסף היה שזחלים שעובדים על חתכי עלים ישתו לטקס &quot;כדי להוציא את הנוזל המזיק הדביק מהדרך&quot;, אומר אקולוג החרקים דיוויד דוסורד, מאוניברסיטת מרכז ארקנסו בקונווי, שהבחין בליקוק הלטקס בעבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל זו לא התנהגות ברורה. &quot;מעולם לא ראיתי זחלים של מלכות שותים חרוזים של מוהל לטקס מעשב חלב, אבל עכשיו אחרי שקראתי את הממצא הזה, אני הולך לשים לב יותר למה שהם עושים&quot;, אומרת האקולוגית סוניה אלטיזר מאוניברסיטת ג&#39;ורג&#39;יה באתונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שעורר את סקרנותו של פצ&#39;נקה היה לשים לב שהוא לא ראה לטקס שנשאר ליד פצע לאחר שזחלים גדולים אכלו. &quot;היינו מצפים שזה יזרום החוצה ואז אולי יתייבש&quot;, הוא אומר. אז אולי החתכים האלה לא נעשו כדי להימנע מפיות של רעלנים של קרדנולידים אלא כדי למצוא כמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא וצוותו מצאו מגוון ראיות התומכות ברעיון שזחלים מונרכים מבוגרים יותר טוענים רעלנים. לדוגמה, החוקרים ראו אותם מדי פעם פשוט מתיישבים להאכיל מעלה במקום לנגוס מקדים ולחכות לניקוז הלטקס. זה מעולם לא קרה עם זחלים השוואה ממין <em>Euploea</em> שיאכלו עשב חלב אבל לא יאחירו את הרעלים שלו. הסועדים האלה, שאינם מבודדים, תמיד ניקזו לטקס מעלי מעבדה לפני האוכל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו כן, זחללי המלוכה הצעירים עצמם הציעו השוואה בין מונרך למלך. הצעירים מאוד נמנעו מלטקס, אבל כשהתבגרו, הם עברו ל&quot;שתייה להוט&quot;, אומרים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ממצאים אלה ואחרים במאמר קיבלו מבט קשה מהביולוג האבולוציוני אנורג אגרוואל מאוניברסיטת קורנל. למרות שהוא מעריץ את מרים רוטשילד וליווה את הדוקטורט של פטשנקה, אגרוואל במשך שנים דחה את לגימת לטקס זחל כ&quot;רע הכרחי&quot;. הדרך היחידה של זחל &quot;לנטרל בהצלחה את הלטקס בלחץ הייתה למצוץ אותו&quot;, הוא כתב בספרו מ-2017 <em>Monarchs and Milkweed</em> . אולם כעת, הוא אומר, &quot;המחקר שינה את דעתי.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030424_sm_monarch-caterpillars_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="133320" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030424_sm_monarch-caterpillars_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> &#39;חלל: הפרידה הארוכה&#39; חוקר את בריאותם הנפשית של אסטרונאוטים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/space-longest-goodbye-astronaut-mental-health-documentary<dc:creator><![CDATA[Helen Bradshaw]]></dc:creator><pubDate> Fri, 08 Mar 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137428 </guid><description><![CDATA[The documentary follows NASA astronauts and the psychologists helping them prepare for future long-distance space trips to the moon and Mars. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מהנדסי נאס&quot;א חייבים לכמת הכל. אבל לא משנה בכמה משוואות הם משתמשים כדי לחשב חלונות שיגור, להעריך את החשיפה לקרינה קוסמית או ליצור מסלולי טיסה, יש דבר אחד שהם לא יכולים לכמת: בריאותם הנפשית של אסטרונאוטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ולזמן מה, נאס&quot;א יכולה להתחמק מזה. אסטרונאוטים מוקדמים בהחלט התמודדו עם אתגרים נפשיים - דאגות בגלל כישלונות במשימה, הפחד מהלא נודע. אבל רק בהגעת תחנות החלל החלו האסטרונאוטים לבלות חודשים מחוץ לבית. בשנת 1994, עם בנייתה של תחנת החלל הבינלאומית בעיצומו, נאס&quot;א הקימה יחידה פסיכולוגית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, אסטרונאוטים של נאס&quot;א עשויים לצאת בקרוב לנסיעות ארוכות עוד יותר בחלל העמוק. יחסים למרחקים ארוכים הם קשים מספיק על פני כדור הארץ. במסע של שלוש שנים, הלוך ושוב <a href="https://www.sciencenews.org/article/rigors-mars-trip-make-teamwork-priority">למאדים</a> , ניווט בניתוק שאין שני לו מהבית יכול להיות אחד האתגרים הגדולים ביותר למשימה מוצלחת ( <em>SN: 14/11/14</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://greenwichentertainment.com/film/the-longest-goodbye/" target="_blank" rel="noopener"><em>Space: The Longest Goodbye</em></a> <em>,</em> סרט תיעודי בבימויו של עידו מזרחי, עוקב אחר המסע של הכנה מנטלית של אסטרונאוטים לטיול חסר תקדים שכזה ומשקף את ההיסטוריה של היחידה הפסיכולוגית של נאס&quot;א. הוא יוקרן בבכורה בבתי הקולנוע ב-8 במרץ, כמו גם ב-Apple TV, אמזון ושירותי סטרימינג אחרים. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="Space: The Longest Goodbye | טריילר רשמי" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/63KKJM4aOtE?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> צפו בטריילר של <em>Space: The Longest Goodbye</em> .</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסרט עוקב בעיקר אחר האסטרונאוטים קיילה בארון - חברה <a href="https://www.sciencenews.org/article/moon-artemis-launch-human-spaceflight-apollo-nasa-china">בתוכנית ארטמיס של נאס&quot;א</a> , שמטרתה לשלוח אנשים לירח ולאחר מכן למאדים ( <em>SN: 11/16/22</em> ) - וקיידי קולמן, שבילתה למעלה מ-100 ימים על סיפון תחנת החלל. הסרט הוא לא רק על שני האסטרונאוטים האלה שיוצאים לחלל; זה גם על המשפחות שהם משאירים מאחור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולי הנרטיב הנוקב ביותר הוא של קולמן. ב-2010 היא נכנסה לחלל בפעם השלישית, ועזבה את בנה, ג&#39;יימי, כשהיה בכיתה ד&#39;. שיחות וידאו נקודתיות מראים את ייסוריו ההולכים וגוברים של ג&#39;יימי כאשר אמו הקיפה את כדור הארץ במשך מספר חודשים. קולמן מנגבת דמעות שצפות משם באפס כוח משיכה, מה שמדגיש את געגועים הביתה שלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל געגועים לאהובים הם לא האתגר הפסיכולוגי היחיד שעומד בפני אסטרונאוטים. קולמן גם מפרטת את המעקב כמעט תמידי שהיא הייתה תחת בזמן על סיפון תחנת החלל, ממצלמות שעוקבות אחרי כל צעד שלה ועד לביצוע צ&#39;ק-אין קבוע עם מעריכים פסיכולוגיים. הבדיקה האינסופית גרמה לה לעשות חשבון נפש מדוקדק של כמה רגשות היא יכולה לחשוף כדי להימנע מהיחשב כבלתי כשיר לחיים בחלל ואז מקורקע, פשוטו כמשמעו.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> <em><a href="https://greenwichentertainment.com/film/the-longest-goodbye/" target="_blank" rel="noopener">Space: The Longest Goodbye</a></em></h2><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> בבתי הקולנוע ובסטרימינג ב-8 במרץ</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>בידור גריניץ&#39;</em></p></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסרט גם עוסק במגוון האסטרטגיות החיצוניות שהוכנו בשיתוף עם היחידה הפסיכולוגית של נאס&quot;א כהכנה למסעות חלל ארוכי טווח, החל מפיתוח של רובוט ידידותי שנועד למנוע בדידות ועד סימולציות מדבריות שנועדו לחקור קונפליקט בין אישי בבידוד קיצוני. יש מספר מדהים, ולמען האמת, עצום של רעיונות שנבדקים עבור האסטרונאוטים של ארטמיס. השזורים בין צילומים ארוכים ורחבים של הריק העצום של החלל, ויגנטים אלה של אסטרטגיות מספקים הפוגה לצופה שמתחיל לחוות באורח חילוני את בדידותו של החלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Space: The Longest Goodbye</em> הוא מפחיד ומלא תקווה, עגום ומרגש, משקף וסוחף, כל הסתירות הקיימות במציאות של להיות אסטרונאוט.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/032324_reviews_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="257485" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/032324_reviews_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> זהו הדו-חי המטיל את הביצים הראשון שנמצא מאכיל את תינוקותיו ב&#39;חלב&#39;</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/caecilian-egg-laying-amphibian-feed-milk-animal<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Thu, 07 Mar 2024 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137467 </guid><description><![CDATA[Similar to mammals, these ringed caecilians make a nutrient-rich milk-like fluid to feed their mewling hatchlings up to six times a day.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>באמצע הלילה ביער גשם לח חוף, מלטה של ​​תינוקות ורודים וחסרי שיער מתכרבלים עם אמם. הם מערבבים וחורקים לחלב, אמם מחייבת, והם שבעים. אבל אלה לא גורים או גורים. הם דו-חיים בצורת נחש, קרובים הרבה יותר לצפרדעים מאשר שועלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adi5379" target="_blank" rel="noopener">אמהות קיציליאניות טבעות אלה מאכילות את צאצאיהן במעין &quot;חלב&quot;</a> שנרקח בדרכי הרבייה, מדווחים חוקרים ב-8 במרץ <em>Science</em> . היצורים הארוכים והגליליים הם הדו-חיים המטילים ביצים הראשונים שידועים להאכיל דגלים בדרך זו. התגלית מציעה שההתפתחות של טיפול הורים על פני חיי בעלי חיים מגוונת יותר ממה שחשבו החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור בעל חיים עם כל כך מעט תכונות חיצוניות שניתן להבחין בו, קסיליאנים הם מקור של ביולוגיה מוזרה. Caecilians הם דו-חיים חמקמקים, <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-ticker/new-fossils-shake-history-amphibians-no-legs">חסרי רגליים</a> , חופרים שהם כמעט עיוורים ( <em>SN: 19/6/17</em> ). למינים מסוימים, כמו הקסיליאן הטבעתי ( <em>Siphonops annulatus</em> ) במחקר החדש, יש רפש רעיל, <a href="https://www.sciencenews.org/article/caecilians-amphibians-venomous-bites">עלולים להיות ארסיים</a> ולהאכיל את עורם לצעירים שלהם ( <em>SN: 7/3/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרפטולוג קרלוס ג&#39;ארד ממכון בוטנטן בסאו פאולו ועמיתיו חוקרים את החיות האקסצנטריות הללו במשך שנים. במחקרים קודמים, הצוות שם לב שדגי קיציליאן טבעתיים, שחיים את החודשיים הראשונים שלהם מחוץ לביצית בטיפול אמם, בילו חלק ניכר מזמנם סביב קצה גופה ליד הפתח המשותף של מערכות הרבייה, העיכול והשתן. - חלק אנטומי הנקרא אוורור. הנקבה הייתה מוציאה מדי פעם נוזל סמיך מהפתח, שהצעירים היו ניזונים ממנו בהתלהבות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כמה [צעירים] אפילו תקעו את ראשם בתוך הפתח הזה&quot;, אומר ג&#39;ארד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעבודה החדשה, הצוות אסף 16 נקבות והמלטות שזה עתה בקעו ממדינת באהיה בברזיל, והביא אותן למעבדה לתצפית. שם תיעדו החוקרים את האינטראקציות של הדו-חיים, וצברו למעלה מ-240 שעות של קטעי וידאו. הצוות רשם 36 האכלות, שלעתים קרובות כללו את התינוקות מתפתלים ומנשנשים בפתח האוורור של אמם תוך שהם משמיעים קולות גבוהים. אמא הייתה מרימה את הקצה הזה של גופה ומשחררת את הנוזל. זה קרה עד שש פעמים ביום ונראה היה כתגובה להפצרות התינוקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החריקה וההתחננות היא תצפית מרתקת במיוחד, אומר מארק וילקינסון, ביולוג אבולוציוני במוזיאון הטבע בלונדון, מכיוון שהמבוגרים נחשבים רגישים רק לתדרי צליל נמוכים יותר. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="הכירו את הדו-חיים המטילות הראשון שנמצאו מאכילים את החלב הצעיר שלו | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/VdQEhkdR1OM?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> צפו כיצד נקבת קיציליאן טבעתית ( <em>Siphonops annulatus</em> ) מאכילה את הצעירים שלה בנוזל דמוי חלב עשיר בשומן. התינוקות שלה (סיציליאנים קטנים יותר) מתכרבלים ליד הפתח למערכת הרבייה שלה. זמן קצר לאחר מכן, האם משחררת את הנוזל התזונתי המיוצר בביצית שלה. הסרטון הזה מהיר פי 600 מהמקורי.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות בחן גם את האנטומיה הפנימית של כמה מהנקבות הבוגרות וקיציליות וניתח את ההרכב התזונתי והביוכימי של נוזל התזונה. הוא מופרש על ידי בלוטות בביצית של האם שמתרחבות תוך כדי העלאת דגליה. הוא גם עשיר בשומנים, בדומה לחלב יונקים. משאב מזין זה עשוי לעזור להסביר כיצד הדגירים גדלים כל כך מהר - מגדילים את המסה שלהם עד 130 אחוז, תוספת של 0.27 גרם, בשבוע הראשון מחוץ לביצה - למרות שלא עזבו את הצד של אמם וניזונו מעורה פעם אחת בלבד כל כמה ימים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> איזבלה קאפליני, ביולוגית אבולוציונית מאוניברסיטת קווינס בלפסט בצפון אירלנד, תוהה אם יש התנגשות בין אחים מפותלים לגישה לחלב וכיצד התחרות הזו עלולה להתנהל. היא גם תהיה סקרנית לדעת יותר על האופן שבו ייצור חלב משפיע על האם הקסיליאן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ביונקים, הנקה היא השלב היקר ביותר של רבייה עבור האם&quot;, היא אומרת. &quot;יהיה שימושי לחקור אם ייצור החלב יקר באותה מידה גם בסיציליאנים. כיצד מושפעת האם בטווח הקצר והארוך?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא ידוע כיצד הדו-חיים הללו פיתחו את הגרסה שלהם ל&quot;חלב&quot;. החומר נדיר יחסית בבעלי חיים. מחוץ ליונקים ולכמה קיציליאנים, הוא נמצא רק בעכבישים מסוימים, דגים, תיקנים וציפורים, כמו גם בשני דו-חיים שיולדים חיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסיציליאנים מטילים אלה, הביציות מתנהגות באופן דומה לאלו של מיני קיציליאן חיים, שלעתים מאכילים את תינוקותיהם בחומר חלבי בעודם ברחם, אך אינם מאכילים אותם לאחר לידתם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה מקל על התפיסה כיצד [נושא חיים] יכול היה להתפתח ממינים [מטילים] שכבר השתמשו בביציות שלהם לייצור מזון&quot;, אומר וילקינסון. &quot;באמת למדנו הרבה על קיציליאנים בעשורים האחרונים, אבל אנחנו רואים רק את קצה הקרחון.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030624_jb_amphibian-milk_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="236480" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030624_jb_amphibian-milk_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> כיצד זיהום אוויר עלול להקשות על מאביקים למצוא פרחים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/air-pollution-hard-pollinators-find-flowers<dc:creator><![CDATA[Saugat Bolakhe]]></dc:creator><pubDate> Thu, 07 Mar 2024 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Environment]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137272 </guid><description><![CDATA[Certain air pollutants that build up at night can break down the same fragrance molecules that attract pollinators like hawk moths to primroses. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>זיהום אוויר עלול להקהות את הריחות המיוחדים של כמה פרחי לילה, ולסכן את ההאבקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר ארומה של נר הלילה חיוור נתקלת במזהמים מסוימים באוויר הלילה, <a href="https://www.science.org/doi/abs/10.1126/science.adi0858?af=R" target="_blank" rel="noopener">המזהמים הורסים מולקולות ריח מרכזיות</a> , כך עולה מבדיקות מעבדה ושטח. כתוצאה מכך, עש ומאביקים ליליים אחרים עשויים להתקשות לזהות את הניחוח ולנווט אל הפרח, כך מדווחים חוקרים ב-9 בפברואר <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא מדגיש כיצד זיהום אוויר יכול להשפיע יותר מאשר על בריאות האדם. &quot;זה באמת הולך עמוק יותר... משפיע על מערכות אקולוגיות וביטחון תזונתי&quot;, אומר ג&#39;ואל תורנטון, מדען אטמוספירה באוניברסיטת וושינגטון בסיאטל. &quot;האבקה כל כך חשובה לחקלאות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התיעוש הגובר הזרים לאוויר אוזון, תחמוצות חנקן ומזהמים אחרים. במהלך היום, אור השמש בדרך כלל מפרק את האוזון. אבל בלילה, המזהם מצטבר ומגיב עם חנקן דו-חמצני לייצור רדיקלי חנקה. מולקולות תגובתיות אלו יכולות להשפיע על ניחוחות צמחים, כך הציע מחקר, אך הפרטים לא היו ברורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Thornton ועמיתיו אספו מולקולות ריח מנר הלילה החיוור ( <em>Oenothera pallida</em> ) ושחררו את הניחוח לתוך מנהרת רוח המכילה עש נץ. המדענים יכלו לראות את העשים &quot;עפים בקלות במעלה הרוח ועוקבים אחר הריח&quot;, אומר הביולוג ג&#39;ף ריפל מאוניברסיטת וושינגטון. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="474" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_sb_pollinatorandpollution_inline.jpg?resize=680%2C474&#038;ssl=1" alt="" class="wp-image-3137273" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_sb_pollinatorandpollution_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_sb_pollinatorandpollution_inline.jpg?resize=549%2C383&amp;ssl=1 549w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_sb_pollinatorandpollution_inline.jpg?resize=646%2C450&amp;ssl=1 646w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_sb_pollinatorandpollution_inline.jpg?resize=267%2C186&amp;ssl=1 267w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3137273">באמצעות כדור הזכוכית הזה, ספגו החוקרים ניחוח של פרח נר הלילה חיוור. במעבדה הם ניתחו את הרכב הניחוח וזיהו מולקולות שמתכלות על ידי זיהום אוויר.</span> <span class="credit wp-credit-3137273">ג&#39;רמי צ&#39;אן/אוניברסיטת וושינגטון, סיאטל</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל זה היה סיפור אחר כאשר החוקרים הוסיפו מזהמים כמו אוזון וחנקן דו חמצני לתערובת. לאחר מכן, עש הנץ עפו בדפוסי זיגזג, ולעתים קרובות חיפשו ללא פרי אחר סימני ריח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חשיפת אנטנות עש הנץ לכל אחת מהמולקולות בניחוח זיהתה את הרמזים העיקריים שבהם משתמשים העשים כדי למצוא פרחים: שני סוגים של<br> תרכובות ארומטיות הנקראות מונוטרפנים. ניתוח מולקולרי גילה זאת<br> התרכובות נשברות לחתיכות כשהן נתקלות ברדיקלי חנקה, ומסירות את רוב הארומה של הרקפת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה היה מפתיע [ש] שינוי עדין לכאורה בריכוז של שתי תרכובות בלבד - מתוך יותר מ-20 - הספיק כדי לבטל את האטרקטיביות של הפרח&quot;, אומר ריפל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההשפעה דומה להצבת כיסוי עיניים על מישהו ואז לבקש ממנו ללכת להביא כוס קפה, אומר חוזה פואנטס, מדען אטמוספירה בפן סטייט שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לבחון את הממצאים בטבע, האקולוג ג&#39;רמי צ&#39;אן, כיום באוניברסיטת נאפולי פדריקו השני באיטליה, שתל שדה של רקפות אמיתיות ומזויפות על<br> 280 קילומטרים מזרחית לסיאטל. חלק מהזיופים פלטו רקפת תוצרת מעבדה<br> ניחוח, בעוד שאחרים שחררו את הניחוח כמו גם כימיקלים המגיבים באוויר לייצור רדיקלי חנקה. מצלמות תיעדו את מספר הפעמים שעש ביקרו בניצני הניסוי. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו במאביק בודק פרח מזויף | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/rXuxZ5c4gn0?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> מאביקים ליליים כמו עש הנץ הזה מסתמכים על סימני ריח כדי למצוא פרחים. באמצעות פרחים מזויפים, חוקרים בדקו את יכולת החרק לאתר פרחים פורחים בלילה שהם בדרך כלל ריחניים וכאלה שהריח שלהם מתכלה על ידי מזהמים. כאן, העש מוצא בקלות פריחה מזויפת המפיצה ריח של נר הלילה חיוור. אבל כאשר נוספו לתערובת מזהמי אוויר מסוימים שיכולים להצטבר בלילה, העשים התקשו להתיישב בפריחה.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עשים בדרך כלל ביקרו בפרחים אמיתיים ומזויפים שפלטו ניחוח של רקפת הרקפת פעמיים עד שלוש פעמים בלילה. עבור פרחים מזויפים עם ניחוחות מזוהמים, המספר הממוצע של ביקורים ליליים היה פחות מאחד, מצא הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים צריכים ללמוד כיצד התנהגות החרקים הנצפית עשויה להשפיע<br> לחפש מזון, אומר פואנטס. אם חרקים הופכים יותר מבולבלים במקומות<br> כאשר זיהום האוויר מחמיר, &quot;זה ישפיע על האבקה, ייצור יבולים [ובריאות] של מיני צמחים מקומיים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_sb_pollinatorandpollution_feat-1.png?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="433302" type="image/png" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_sb_pollinatorandpollution_feat-1.png?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> יערות עשויים לשמש כגלאי נייטרינו עצומים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/forests-neutrino-detectors-physics<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Wed, 06 Mar 2024 15:30:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Particle Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137385 </guid><description><![CDATA[Trees could act as antennas that pick up radio waves of ultra-high energy neutrinos interactions, one physicist proposes.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>גלאי ניטרינו לא גדלים על עצים. או שהם? יערות יכולים לשמש יום אחד כדי לזהות נייטרינו בעלי אנרגיה גבוהה במיוחד, טוען פיזיקאי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עצים <a href="https://arxiv.org/abs/2401.14454" target="_blank" rel="noopener">יכולים לשמש כאנטנות טבעיות</a> הקולטות גלי רדיו שנוצרו על ידי אינטראקציות מסוימות של החלקיקים התת-אטומיים הקשים לזיהוי, כך מציע הפיזיקאי אסטרו-חלקיקים סטיבן פרוהירה במאמר שהוגש ב-25 בינואר ב-arXiv.org.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה רעיון מאוד מרגש&quot;, אומרת הפיזיקאית איימי קונולי מאוניברסיטת אוהיו סטייט בקולומבוס, שלא הייתה מעורבת במחקר. &quot;זה יכול להיות... פתרון טבעי שאולי ישב שם מתחת לאף שלנו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נייטרינו בדרך כלל דורשים גלאים גדולים ורגישים. זה נכון במיוחד עבור גלאים שנועדו לתפוס את הנייטרינו הנדירים ביותר, בעלי האנרגיה הגבוהה ביותר, שמתקלחים על כדור הארץ מהחלל. בניית גלאים כה עצומים מאפס היא מכשול גדול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל פיזיקאים של ניטרינו בעלי אנרגיה גבוהה ידועים בבניית גלאים המצאתיים בסביבה טבעית. מצפה הכוכבים IceCube Neutrino <a href="https://www.sciencenews.org/article/neutrinos-space-rain-down-all-directions">מחפש אינטראקציות ניטרינו</a> באמצעות קילומטר מעוקב של קרח אנטארקטי, וטלסקופ הניטרינו של ה-Cubic Kilometer, KM3NeT, שנמצא כעת בבנייה, יחפש אחר ניטרינו המקיימים אינטראקציה בים התיכון ( <em>SN: 4/10/14</em> ). לגלאים הללו יש נפחים גדולים מספיק כדי לאפשר תפיסת נייטרינו נדירים בעלי אנרגיה גבוהה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לחקור ניטרינו באנרגיות גבוהות עוד יותר, מדענים שואפים לזהות זן נייטרינו מסוים אחד, הנקרא טאו נייטרינו. כאשר ניטרינו כזה עובר בתוך כדור הארץ, הוא יכול ליצור אינטראקציה ולייצר חלקיק הנקרא טאו לפטון. אם הלפטון הטאו הזה בורח מהאדמה לאטמוספירה של כדור הארץ, הריקבון שלו יכול לייצר מטר של חלקיקים טעונים שיוצרים גלי רדיו. כדי לזהות את גלי הרדיו הללו, מדענים הציעו גלאים כמו ניסוי <a href="https://grand.cnrs.fr/overview/" target="_blank" rel="noopener">GRAND</a> המאסיבי, שישתמש בסך הכל ב-200,000 אנטנות המחולקות ל-20 מערכים נפרדים ברחבי העולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאור ההתחייבות העצומה הכרוכה בבניית סוג זה של גלאים, &quot;התברר לי שזה יהיה מגניב אם האנטנות כבר היו שם&quot;, אומר פרוהירה, מאוניברסיטת קנזס בלורנס. מחקרים קודמים הראו כי עצים יכולים לקלוט גלי רדיו. זיהוי גלי הרדיו הללו ידרוש מסמר חוט לכל עץ או לעטוף סליל חוט סביב גזע כל עץ ולחבר אותו לאלקטרוניקה כדי לקרוא את האותות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדיין צריך לענות על שאלות רבות כדי לקבוע אם הטכניקה סבירה, מודה פרוהירה. מדענים יצטרכו לחקור את ביצועי העצים עבור גלי רדיו בתדר גבוה מאוד, הטווח שבו פועלים גלאי נייטרינו מסוג זה. וניתן לבנות במדויק אנטנות רדיו מסורתיות, מה שמאפשר הבנה מפורטת של איך הן מגיבות לסוגים שונים של אותות רדיו. עצים, כמובן, לא יכולים להיות. לדוגמה, לא ברור כיצד עצים יגיבו לקיטוב של גלי הרדיו, לכיוון ההתנועעות שלהם. בנוסף, יש לחקור את השפעת העלווה, ועבור יערות נשירים, נשירה עונתית של עלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שהרעיון מעורר השראה, אומר הפיזיקאי אריק אוברלה מאוניברסיטת שיקגו, &quot;לא ברור אם החלפת אנטנות מיוצרות עם עצים תפתור יותר בעיות ממה שהיא עלולה ליצור, וצריך לטפל באתגרים הללו בתכנון גלאים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צריך גם להבין כל השפעה שתהיה לגלאי על היער. &quot;גלאי כזה&quot;, כותב פרוהירה בעיתון, &quot;חייב להיות בנוי בהרמוניה עם הטבע ומתוך כבוד לו; אחרת, הרעיון הזה לא שווה ניסיון.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_ec_forest-neutrino_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="716631" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_ec_forest-neutrino_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> ראה מודלים תלת מימדיים של אנטומיה של בעלי חיים מהאוסף הציבורי של openVertebrate</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/3d-animal-anatomy-openvertebrate<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Wed, 06 Mar 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137219 </guid><description><![CDATA[Over six years, researchers took CT scans of over 13,000 vertebrates to make museum collections more easily accessible to researchers and the public.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>קרביים של צפרדעים, קשקשי לטאה וזנבות עכברים, אוי לי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היצורים הללו נמנים עם <a href="https://academic.oup.com/bioscience/article-lookup/doi/10.1093/biosci/biad120" target="_blank" rel="noopener">יותר מ-13,000 דגימות מוזיאליות שסריקו את הקרביים שלהם</a> כחלק ממשימה של שש שנים ליצירת שחזורים דיגיטליים תלת מימדיים. המאמץ, הנקרא openVertebrate, או oVert, נועד להפוך את דגימות החולייתנים לזמינות באופן חופשי באינטרנט. דגימות כאלה נשמרו בדרך כלל באחסון עד שהוצגו לציבור או נשלפו לבדיקה על ידי מומחה, מדווחים חוקרים ב-6 במרץ ב- <em>BioScience</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העתקים מקוונים לא רק מנגישים את אוספי המוזיאונים ליותר אנשים, אלא גם נותנים לאנשים הצצה לתוך בעלי חיים ללא צורך באזמל או בציוד אחר לנתיחה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;החלק הכי טוב בזה הוא הדברים המוזרים והנפלאים שלא ציפיתם לראות שהם קופצים החוצה&quot;, אומר הביולוג האבולוציוני אדוארד סטנלי ממוזיאון פלורידה להיסטוריה של הטבע באוניברסיטת פלורידה בגיינסוויל. הדברים האלה כוללים זיהומים טפיליים, ארוחות אחרונות ותובנות חדשות על האנטומיה של בעלי חיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סריקות CT של האוזניים הפנימיות של קרפדות דלעת, למשל, גילו שהדו <a href="https://www.sciencenews.org/article/pumpkin-toadlets-jump-brachycephalus">-חיים מנחיתים את הכשות שלהם בגלל צינורות אוזניים מעוותים</a> ( <em>SN: 6/15/22</em> ). ותמונות שסטנלי ועמיתיו צילמו של עכברים קוצניים הראו שזנבות החיות <a href="https://www.sciencenews.org/article/spiny-mice-armadillo-armor-tails">מכוסים בשריון גרמי</a> כמו ארמדיל ( <em>SN: 24/5/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כחלק מ-oVert, סטנלי וחוקרים מ-25 מוסדות לקחו סריקות CT של דגימות משומרות נוזל המייצגות יותר ממחצית מכל סוג החולייתנים הידוע, והאירו את שלדי זיקיות, צפרדעים, עטלפים, לטאות, נחשים, נשרים ועוד. כמה בעלי חיים הושרו ביוד כך שאיברים פנימיים ושרירים נראו לעין.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הצצה פנימה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כחלק מפרויקט openVertebrate, החוקרים יצרו מאגר מקוון של סריקות CT של יותר מ-13,000 דגימות מוזיאליות. המטרה הייתה להפוך אוספים כאלה לזמינים יותר לחוקרים ללא צורך בנסיעות או משלוח דגימות יקרות, כמו גם לציבור. הנה דוגמה קטנטנה ממה שהסריקות האלה חשפו. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="listitem" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="651" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline1.jpg?fit=651%2C383&amp;ssl=1" class="attachment-medium size-medium" alt="חלק מהשלד של לטאה קוצנית נראה מאחורי שמונה שלדי לטאה מסולסלים בצבעים מלאים קטנים יותר." loading="lazy" data-attachment-id="3137374" data-permalink="https://www.sciencenews.org/030524_eg_ct-scans_inline1" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline1.jpg?fit=680%2C400&amp;ssl=1" data-orig-size="680,400" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="030524_eg_ct-scans_inline1" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;This spiny lizard (&lt;em>;Sceloporus&lt;/em>;) was filled with eggs when it was preserved in fluid. CT scans lit up not just the mother’s bones, but also those of her eight offspring.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline1.jpg?fit=651%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline1.jpg?fit=680%2C400&amp;ssl=1" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">לטאה קוצנית זו ( <em>Sceloporus</em> ) התמלאה בביצים כשהיא נשמרה בנוזל. סריקות CT האירו לא רק את עצמות האם, אלא גם את אלו של שמונת צאצאיה.</span> <span class="credit">חולייתית פתוחה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="listitem" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="651" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline2.jpg?fit=651%2C383&amp;ssl=1" class="attachment-medium size-medium" alt="נחש שקוף מציג את השלד שלו כמו גם את השלדים של שתי ארוחות אחרונות." loading="lazy" data-attachment-id="3137373" data-permalink="https://www.sciencenews.org/030524_eg_ct-scans_inline2" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline2.jpg?fit=680%2C400&amp;ssl=1" data-orig-size="680,400" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="030524_eg_ct-scans_inline2" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;CT scans can provide a look into an animal’s recent diet without the need for dissection. This Eastern hognose snake (&lt;em>;Heterodon platirhinos&lt;/em>;) specimen was not only swallowing a toad when it was preserved, it had recently chowed down on a salamander.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline2.jpg?fit=651%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline2.jpg?fit=680%2C400&amp;ssl=1" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">סריקות CT יכולות לספק מבט לתוך התזונה האחרונה של בעל חיים ללא צורך בנתיחה. דגימת נחש הוגנוס מזרחי ( <em>Heterodon platirhinos</em> ) לא רק בלעה קרפדה כשהיא נשמרה, היא אכלה לאחרונה סלמנדרה.</span> <span class="credit">חולייתית פתוחה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-3" role="listitem" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="651" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline3.jpg?fit=651%2C383&amp;ssl=1" class="attachment-medium size-medium" alt="מבט מלמעלה למטה בתוך צב מציג ארבע ביצים בתוך השריון שלו." loading="lazy" data-attachment-id="3137372" data-permalink="https://www.sciencenews.org/030524_eg_ct-scans_inline3" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline3.jpg?fit=680%2C400&amp;ssl=1" data-orig-size="680,400" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="030524_eg_ct-scans_inline3" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Turtles, including this Mexican musk turtle (&lt;em>;Staurotypus triporcatus&lt;/em>;), required some creativity to scan. Their tough shells make it difficult to see the soft tissues beneath. Researchers had to directly inject iodine into turtles’ body cavities to produce CT scans of turtle soft tissue anatomy, including eggs.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline3.jpg?fit=651%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline3.jpg?fit=680%2C400&amp;ssl=1" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">צבים, כולל צב מושק מקסיקני זה ( <em>Staurotypus triporcatus</em> ), דרשו קצת יצירתיות כדי לסרוק. הקונכיות הקשוחות שלהם מקשות על ראיית הרקמות הרכות שמתחתיה. החוקרים נאלצו להזריק יוד ישירות לתוך חללי הגוף של הצבים כדי לייצר סריקות CT של אנטומיית הרקמות הרכות של הצבים, כולל ביצים.</span> <span class="credit">חולייתית פתוחה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-4" role="listitem" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="651" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline4.jpg?fit=651%2C383&amp;ssl=1" class="attachment-medium size-medium" alt="גולגולת של צפרדע זעירה מציגה את המבנים המפותלים הגדולים המרכיבים את אוזניה הפנימיות." loading="lazy" data-attachment-id="3137371" data-permalink="https://www.sciencenews.org/030524_eg_ct-scans_inline4" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline4.jpg?fit=680%2C400&amp;ssl=1" data-orig-size="680,400" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="030524_eg_ct-scans_inline4" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;The inner ears of some &lt;em>;Brachycephalus&lt;/em>; frogs are the smallest ever observed in vertebrates. But because ear tubes (shown in blue) take up proportionally more space within the frogs’ heads than in larger organisms, the amphibians are unable to balance while jumping.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline4.jpg?fit=651%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline4.jpg?fit=680%2C400&amp;ssl=1" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">האוזניים הפנימיות של כמה צפרדעי <em>Brachycephalus</em> הן הקטנות ביותר שנצפו אי פעם אצל בעלי חוליות. אבל מכיוון שצינורות אוזניים (מוצגים בכחול) תופסים יותר מקום בראשי הצפרדעים באופן יחסי מאשר באורגניזמים גדולים יותר, הדו-חיים אינם מסוגלים להתאזן בזמן הקפיצה.</span> <span class="credit">חולייתית פתוחה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-5" role="listitem" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="651" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline5.jpg?fit=651%2C383&amp;ssl=1" class="attachment-medium size-medium" alt="שלד של אכידנה, עם קוצים רבים המזדקרים מגבו." loading="lazy" data-attachment-id="3137370" data-permalink="https://www.sciencenews.org/030524_eg_ct-scans_inline5" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline5.jpg?fit=680%2C400&amp;ssl=1" data-orig-size="680,400" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="030524_eg_ct-scans_inline5" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;One of the most challenging animals to scan was an echidna (&lt;em>;Tachyglossidae&lt;/em>;). These spiny anteaters presented a unique problem because their spikes made it difficult to fit the specimen back end first into the scanner’s tube, but its face was also too delicate to go face first. The team solved the problem by triple-bagging the organism in very tough plastic bags.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline5.jpg?fit=651%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline5.jpg?fit=680%2C400&amp;ssl=1" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">אחת החיות המאתגרות ביותר לסריקה הייתה אכידנה ( <em>Tachyglossidae</em> ). דובי נמלים קוצניים אלה הציגו בעיה ייחודית מכיוון שהקוצים שלהם הקשו על התקנת קצה הדגימה האחורי תחילה לתוך הצינור של הסורק, אך גם פניו היו עדינים מכדי ללכת לפנים. הצוות פתר את הבעיה על ידי אריזה משולשת של האורגניזם בשקיות ניילון קשות מאוד.</span> <span class="credit">חולייתית פתוחה</span></figcaption></figure></li></ol></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל דגימה הורכבה בתוך צינור. לאחר מכן, הצינור הסתובב סביב סורק רנטגן קבוע שתפס תמונה מלאה של גוף החיה. אך מעט בעלי חוליות הם בצורת צינור, ולכן הצוות נאלץ לארוז את הגליל בחומרים שיכלו להחזיק את הדגימה במקום מבלי להפריע לסריקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מסתבר שאריזת בועות, אריזת בוטנים, בקבוקי קולה מפלסטיק, דברים כאלה, זה הקסם&quot;, אומר סטנלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטכנולוגיה יכולה לסייע בדיגיטציה של אורגניזמים נוספים החבויים באוספים של תולדות הטבע, כולל חסרי חוליות וצמחים, אומרים החוקרים. סורקים מסוימים עשויים אפילו לעבוד עבור חולייתנים חיים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="403843" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> &#39;ספירה לאחור&#39; עושה חשבון נפש של מאגר הנשק הגרעיני האמריקאי</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/countdown-book-us-nuclear-weapons-stockpile<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 05 Mar 2024 14:45:07 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137335 </guid><description><![CDATA[Physicists grapple with their role as stewards of the United States’ aging nuclear weapons in the new book by Sarah Scoles.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9781645030058" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_reviews_cover.jpg?resize=185%2C287&#038;ssl=1" alt="עטיפת ספר ספירה לאחור" class="wp-image-3137362" width="185" height="287" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_reviews_cover.jpg?resize=247%2C383&amp;ssl=1 247w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_reviews_cover.jpg?resize=290%2C450&amp;ssl=1 290w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_reviews_cover.jpg?resize=120%2C186&amp;ssl=1 120w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_reviews_cover.jpg?resize=374%2C580&amp;ssl=1 374w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_reviews_cover.jpg?resize=501%2C776&amp;ssl=1 501w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_reviews_cover.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 185px) 100vw, 185px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781645030058" target="_blank" rel="noopener">ספירה לאחור</a><br> <em>שרה סקולס</em><br> <em>ספרים מסוג נועז, $30</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ארצות הברית נמצאת במשימה למודרניזציה של מאגר הנשק הגרעיני המזדקן שלה. ולפיזיקאים יש רגשות לגבי זה - ועל עתיד הנשק הגרעיני באופן רחב יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בספירה <em>לאחור</em> , סופרת המדע שרה סקולס מגבירה את כל התחושות בראיונות עם פיזיקאים במעבדות הלאומיות המוקדשות לשמירה על מאגר הגרעין של ארה&quot;ב ועם חוקרים, פעילים ואחרים שמקיפים את מערכת המעבדה הזו. החוקרים מתחבטים במורשת ההמצאה הידועה לשמצה ביותר בתחומם ובתפקידיהם כסדרנים של <a href="https://www.sciencenews.org/article/atomic-bomb-physics-fission-hiroshima-anniversary">כלי הנשק ההרסניים ביותר של כדור הארץ</a> ( <em>SN: 8/6/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעבוד על נשק גרעיני, כך מגלים שיחותיו של סקולס, זה לאמץ רעיונות סותרים לכאורה. הנשק מקדם שלום על ידי הרתעת מדינות מלתקוף זו את זו, אך הנשק מאפשר גם את הרס הציוויליזציה. החוקרים רואים בעבודתם - במגוון נושאים, מסימולציות ממוחשבות של נשק גרעיני ועד מחקר אי-הפצה - הכרחית ואף מוצאים בה יופי, אך חלקם גם חולמים על עולם ללא הפצצות הללו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ארצות הברית <a href="https://www.sciencenews.org/article/physics-atom-matter-particle-nuclear-power-neutron">לא בדקה נשק גרעיני מאז שנות ה-90</a> , כאשר חתמה על האמנה המקיפה על איסור ניסויים גרעיניים ( <em>SN: 4/8/21</em> ). כדי לשמור על אמון בכ-3,700 כלי הנשק הגרעיניים שלה, המדינה שואפת להחליף את החומר הגרעיני המשפיל בהתמדה שבלבם. הבורות האלה בגודל כדור באולינג הם כדורים חלולים של פלוטוניום שמתניעים את הפיצוץ הגרעיני כאשר פצצה מתפוצצת. נכון לעכשיו, ארצות הברית תקועה עם הבורות המזדקנים שלה, אבל עד 2030, התוכנית היא לייצר 80 בורות בשנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, חלק מהפעילים מתנגדים לייצור הבור ולמאמצי מודרניזציה אחרים - שפרטיהם מסווגים ולכן אינם ידועים לציבור. בעוד שהתומכים רואים בעדכון כלי הנשק חיוני כדי לחזק את ההרתעה, אחרים חושבים שההרתעה יעילה כפי שהיא ודאגה שהמודרניזציה עלולה להניע מירוץ חימוש מסוכן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>הספירה לאחור</em> מתעמקת גם בהיסטוריה ובתרבות של המעבדות הלאומיות המתמקדות בעבודה גרעינית. בעוד שחלק מזה נראה כמו בתוך הבייסבול - שינוי הנהלה זה או אחר - נשפך תה רציני. מדען אחד אומר שלוס אלאמוס &quot;נמצאת בבועה של שנות החמישים&quot;, ומקונן על ההתמקדות לכאורה של המעבדה ב&quot;כת הגאונות&quot; - המודל המיושן שבו חוקר בודד משנה תחום. וסקולס מספר על דרמה מעשורים קודמים, של עובדים <a href="https://www.sciencenews.org/article/los-alamos-laboratory-atomic-bomb-wildfire">במעבדה הלאומית של לוס אלמוס</a> בניו מקסיקו והמעבדה הלאומית של לורנס ליברמור בקליפורניה מרדו נגד ההנהלה בדרך הטובה ביותר שהם ידעו: פוסטים זועמים בבלוג ולפחות לימריק עצבני אחד ( <em>SN: 6/6 /22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם תשומת לב שנונה לפרטים, סקולס מכניס רגעים של ריחוף, ומצביע על האבסורד הקטנים סביב הנושא הכבד הזה. (היא פוגשת מדען בבית הקפה Hot Rocks Java Cafe של לוס אלמוס, &quot;מקום ששמו מרמז ששנות ה-90 עלו על זה.&quot;) והתשוקה של המדענים לתחום שלהם זורחת, כמו תחושת ההתרגשות שמגיעה עם אילוף הפלזמה , מצב פראי של חומר המורכב מחלקיקים טעונים חשמלית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפעמים הספר משאיר את הקורא משתוקק ליותר פרטים מדעיים, אולי בלתי נמנע כאשר עוסקים בנושא מסווג. אבל חלק מהנושאים נדחים יותר מהנדרש. הדיון על מחשוב קוונטי - טכנולוגיה שעשויה בסופו של דבר להיות שימושית להדמיית נשק גרעיני - מקוצר עד כדי כך שהוא מבלבל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאורך הספר, סקולס מדגיש את הקשרים העמוקים העוברים בין מחקר מדעי בסיסי ליישומים גרעיניים. התנאים בפצצת אטום דומים לאלה במקומות אחרים ביקום, כמו בכוכבים מתפוצצים. זה אומר שאפילו פיזיקאים שיצאו לחשוף תכונות בסיסיות של היקום עלולים בלי משים לקדם ידע על נשק גרעיני. תרצו או לא תרצו, פיזיקה ונשק גרעיני הם בלתי נפרדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרופילי החוקרים של סקולס מקווים שאם נבין טוב יותר את הנשק הגרעיני, נוכל להגן על עצמנו מפניהם. צוות מחקר אחד שואף לשפר את זיהוי הפיצוצים הגרעיניים, ולהקל על אימות שמדינות אחרות אינן מפעילות אותם. אבל ידע כזה יכול גם ללמד ממשלה כיצד להסתיר את הבדיקות שלה מעיניים סקרניות. כמו כל כך הרבה דברים אחרים בחקר נשק גרעיני, יש שני צדדים.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנה</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781645030058" target="_blank" rel="noopener">ספירה לאחור</a> <em>מ-Bookshop.org.</em> Science News <em>היא שותפה ל-Bookshop.org והיא תרוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_reviews_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="309161" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_reviews_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> האם טלסקופ ג&#39;יימס ווב &#39;שבר את היקום&#39;? אולי לא</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/james-webb-hubble-universe<dc:creator><![CDATA[Adam Mann]]></dc:creator><pubDate> Mon, 04 Mar 2024 16:30:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137325 </guid><description><![CDATA[There’s no need for strange new physics to explain anomalously bright, massive galaxies seen by JWST, Hubble data suggest.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ייתכן שהדיווחים על כך שטלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב של נאס&quot;א שבר את היקום היו מוגזמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתמונות הראשונות שלו, JWST לכדה <a href="https://www.sciencenews.org/article/james-webb-telescope-six-galaxies-old">מה שנראה כגלקסיות ענק ביקום המוקדם</a> - כאלה שגדולות מכדי להיות מוסברות על ידי תיאוריות קוסמולוגיות עדכניות ( <em>SN: 22/2/23</em> ). אבל ניתוח חדש של נתונים ישנים מטלסקופ החלל האבל מצביע על כך שלהמות <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.132.061002" target="_blank" rel="noopener">לכאורה יש הסברים פרוזאיים יותר</a> המתאימים להבנה הסטנדרטית שלנו של היקום, כך מדווחים הקוסמולוגים ג&#39;וליאן מוניוז ועמיתיו <em>במכתבי הסקירה הפיסית של</em> 9 בפברואר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ג&#39;יימס ווב נותן לנו מילון חדש לתרגום שפת היקום המוקדם&quot;, אומר מוניוז מאוניברסיטת טקסס באוסטין. &quot;לפני שאנחנו אומרים, &#39;היי, אנחנו צריכים לזרוק את כל מה שהכרנו בקוסמולוגיה&#39;, עלינו להבין את השפה הזו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצרות החלו כמעט ברגע ש-JWST <a href="https://www.sciencenews.org/article/james-webb-space-telescope-first-image-nasa">הפנתה את עיניה לראשונה אל היקום הרחוק</a> ( <em>SN: 7/11/22</em> ). לא רק שחלק מהתמונות הראשוניות שלה הכילו מספר עצום של גלקסיות - הרבה יותר ממה שאסטרונומים ציפו - אלא שקומץ לא קטן מהגלקסיות הללו נראו מסיביות עד מפלצתיות, עד פי 100 יותר ממה שחזו התיאוריות. אלה כונו &quot; <a href="https://www.sciencenews.org/article/jwst-distant-galaxies-surprises-space">שוברי יקום</a> &quot;, מכיוון שהם עפו מול הנחות המדענים לגבי האבולוציה הקוסמית ( <em>SN: 20/8/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבעיה קשורה לחומר אפל. לפי המודל הסטנדרטי של הקוסמולוגיה, החומר האפל קרס לגושים ענקיים הידועים כהילות בתוך כמה מאות מיליוני השנים הראשונות של היקום. חומר רגיל נמשך אז באמצעות כבידה להילות הללו, ובסופו של דבר יצרו כוכבים וגלקסיות. המודל הסטנדרטי גם חוזה את קיומן של הרבה פחות הילות חומר אפל ממה שיכול להסביר את המפקד של JWST של גלקסיות גדולות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל, אומר מוניוז, אולי החוקרים פשוט צריכים להיות זהירים יותר כשהם מפרשים את מה שהם ראו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא ועמיתיו השתמשו בנתונים קיימים מהאבל כדי לבצע בדיקת בטן על התוצאות של JWST. למרות שהטלסקופ הישן יותר לא יכול לראות כל כך רחוק אחורה בזמן כמו יורשו, ישנו עידן בין בערך 450 מיליון ל-750 מיליון שנים לאחר המפץ הגדול שבו שני המכשירים יכולים ללכוד אור מגלקסיות, אם כי באורכי גל שונים. JWST רואה אותם באינפרא אדום, בעוד האבל יכול לתפוס את האור האולטרה סגול שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם היו פי 10 יותר מבני חומר אפל [מהצפוי], היו פי 10 יותר גלקסיות בג&#39;יימס ווב, אבל היו גם פי 10 יותר גלקסיות בהאבל&quot;, אומר מוניוז. זה לא מה שנתוני האבל מראים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים ספרו כמה ראה הטלסקופ הישן על פני מגוון רחב של בהירות. אחר כך הם חישבו כיצד אוכלוסיות שונות של הילות חומר אפל היו משנות את המפקד הזה, למשל, מה שמוביל לעודף של גלקסיות בהירות בנתוני האבל. כל שינוי במספר ההילות הגדול מספיק כדי להתאים לתצפיות של JWST, מצא הצוות, עומד בניגוד חד לנתוני האבל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד JWST הוא הטלסקופ החזק יותר - ולכן מסוגל פשוט לראות יותר גלקסיות מהאבל בתקופה נתונה - האבל בוהה ביקום הרבה יותר זמן, מציין מוניוז. זה אומר, הוא אומר, שכרגע, התצפיות של האבל הן מדגם מייצג יותר של מה שיש בחוץ. מסיבה זו, הוא ועמיתיו מציעים לחוקרים לפנות להסברים קונבנציונליים יותר לגלקסיות המוזרות של JWST.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יכול להיות שתנאי הסביבה ביקום הקדום היו שונים מאשר בתקופות מאוחרות יותר, מה שאפשר לגז ואבק להפוך לכוכבים בצורה יעילה הרבה יותר מהצפוי. שיעורי היווצרות כוכבים גבוהים כאלה יכולים ליצור את העצמים הבהירים בצורה יוצאת דופן ש-JWST רואה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היווצרות כוכבים <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/2041-8213/acf85a" target="_blank" rel="noopener">עשויה להיות גם אפיזודית יותר</a> , כאשר מספר רב של סופרנובות מתבטלות מעת לעת. במקרה כזה, ייתכן ש-JWST פשוט לוכד כמה גלקסיות ברגעים אלה של בהירות אינטנסיבית, מה שגורם להן להיראות כבדות יותר ממה שהן באמת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לבסוף, יתכן שחלק מהאור ש-JWST רואה בגלקסיות המוקדמות הללו מגיע מהאזורים הבהירים להפליא מסביב לחוררים שחורים סופר-מסיביים ולא מכוכבים, כלומר הגלקסיות הקדומות אינן מסיביות בדיוק כפי שהניחוש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים מבחוץ מתרשמים מהממצאים הללו. &quot;זה מאוד חכם להסתכל על אזור החפיפה [בין האבל ל-JWST]&quot;, אומר Priyamvada Natarajan, אסטרופיזיקאי תיאורטי באוניברסיטת ייל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אחרים מציינים שהקוסמוס עדיין לא לגמרי בטוח. JWST עורכת כעת תצפיות על קומץ &quot;שוברי היקום&quot; המקוריים שיקבעו האם הם אכן היו קיימים בעידן שבו הם גדולים מכדי להסביר. &quot;אם אפילו אחד - במיוחד אחד מהמאסיביים באמת - נמצא שם, זו בעיה&quot;, אומרת אריקה נלסון, אסטרופיזיקאית מאוניברסיטת קולורדו בולדר שהייתה חלק מהצוות <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05786-2" target="_blank" rel="noopener">שזיהה לראשונה את העצמים החריגים</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל שהאסטרונומים יכירו יותר את השקפותיו של JWST על היקום המוקדם, סביר להניח שהם ילמדו כיצד להבין טוב יותר את מה שהם רואים, אומר מוניוז. &quot;אנחנו עושים את התרגום הזה בארץ שבה אנחנו לא מדברים את השפה&quot;, הוא אומר. &quot;אבל אתה אף פעם לא יודע אם כישורי השפה שלך טובים מספיק.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/021624_am_JWST_Hubble_galaxies_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="230327" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/021624_am_JWST_Hubble_galaxies_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הדם מכיל רמזים להבנת הקורונה הארוכה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/long-covid-biomarkers-blood-paxlovid<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Mon, 04 Mar 2024 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137207 </guid><description><![CDATA[A growing cadre of labs are sketching out some of the molecular and cellular characters at play in long COVID, a once-seemingly inscrutable disease. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כשאני מדבר עם האימונולוג פול מורגן, הוא מחפש תרופות שעלולות לשנות חיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש לו שיחה עם חברת תרופות שתוכננה בחצי השעה הקרובה. המטרה שלו: לשכנע את החברה לספק למעבדה שלו תרופה שעשויה - אולי, בתקווה, מתישהו - להקל על חלק מהסימפטומים הבלתי פוסקים של COVID ארוך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המעבדה של מורגן באוניברסיטת קרדיף בוויילס חקרה אנשים עם המחלה, כולל הגלים הראשונים של חולים, שחלקם <a href="https://www.sciencenews.org/article/health-risks-persist-2-years-covid-19">חיים עם COVID ארוך יותר משנתיים</a> ( <em>SN: 21/8/23</em> ). &quot;הנושאים הארוכים מאוד&quot;, הוא מכנה אותם. הסימפטומים שלהם יכולים לכלול ערפל מוחי, עייפות, קוצר נשימה וכאבי מפרקים ושרירים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מורגן ועמיתיו זיהו חריגה של המערכת החיסונית בדמם של כמה מהמובילים הארוכים הללו. תרופה שמטרתה את המוזרות הזו עשויה להיות אחת הדרכים לטפל במחלה שלהם. הוא ממהר לספר לי שהמחקר הזה נמצא בתחילת דרכו. ראשית, הצוות שלו צריך לשים יד על סם. אז הם צריכים לעשות ניסוי קליני - בשלב זה, זה עדיין הוכחת מושג. &quot;הטיפולים בפועל עדיין רחוקים&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל העבודה היא אחת מתוך גל של מחקרים הכורתים את הדם עבור רמזים ארוכים של COVID, סמנים ביולוגיים פוטנציאליים של המחלה. צוות הולך וגדל של מעבדות מתחיל לשרטט כמה מהדמויות העטויות שמשחקות במחלה שנראתה פעם בלתי ניתנת לבירור. זה כאילו יש &quot;תמונה שנחשפת מהערפל&quot;, אומר אקיקו איוואסאקי, אימונולוג וחוקר המכון הרפואי הווארד יוז באוניברסיטת ייל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התמונה הזו מציגה צוק ססגוני של דמויות מולקולריות ותאיות שיכולות להפנות מדענים לעבר בדיקות וטיפולים פוטנציאליים - שניהם חסרים כרגע. ובכל זאת, נוף ה-COVID הארוך המלא הוא מסובך ללא ספק. מגוון שחקנים מסתבכים יחד בסבך אימונולוגי שיכול לגרום למחלה להיראות בלתי חדירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל איוואסאקי חושב שחוקרים יכולים לפצח תעלומות ארוכות של COVID. למעשה, העבודה האחרונה בתחום גרמה לה להרגיש די נרגשת. כן, חקירת COVID ארוך היא מורכבת, היא אומרת. &quot;אבל זה בהחלט שווה לעשות כי הרבה אנשים סובלים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שוחחתי עם איוואסאקי, מורגן וחוקרים אחרים על הובלות ארוכות ועבודה נוכחית כדי להאיר את המחלה - וכדי לקבל בהירות על התסמינים הפחות חמורים אך עדיין מטרידים שנשארו במשך חודשים לאחר ההדבקה שלי ב-COVID-19.</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> COVID ארוך אינו מחלה אחת, מה שמקשה על האבחון והטיפול</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כ-5 עד 20 אחוז ממקרי COVID-19 מתפתחים ל-COVID ארוך, אם כי קשה לקבוע את המספר המדויק. אתגר אדיר אחד הוא האבחון. האם לאדם עם תשישות עמוקה וקושי להתרכז בדפי ספרו יש את המחלה? אין בדיקה או משטח אף שרופאים יכולים להשתמש כדי לספק תשובה סופית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור מחלות כמו סוכרת וסרטן הערמונית, מדענים מחפשים סמנים ביולוגיים בדם - מולקולות שיכולות לשמש כסימני מחלה. אבל &quot;לא סביר שנמציא סמן ביולוגי אחד או אפילו סט אחד של סמנים ביולוגיים כדי להבחין בין כל מי שסובל מ-COVID ארוך&quot;, אומר איוואסאקי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקושי הוא ש-COVID הוא לא רק מחלה אחת. זה כנראה אוסף של מחלות רבות, היא אומרת, עם קבוצות שונות של סימפטומים וטריגרים. אפילו הגדרת COVID ארוך היא מסובכת. באביב שעבר, חוקרים פיתחו <a href="https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/2805540#:~:text=1-,Postacute%2520sequelae%2520of%2520SARS%252DCoV%252D2%2520infection%2520(PASC),clinical%2520and%2520public%2520health%2520concern." target="_blank" rel="noopener">מערכת ניקוד ארוכה של COVID הגורמת לתריסר סימפטומים בולטים</a> . אבל יותר מ <a href="https://www.sciencenews.org/article/long-covid-patients-symptoms-doctors-research-clinics-brain-fog-fatigue">-200 תסמינים נקשרו למחלה</a> , והמקרים יכולים להשתנות מאוד מאדם לאדם <em>(SN: 17/11/22)</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, במשרדים ובמרפאות של רופאים רבים, קבלת אבחנה פירושה תחילה שלילת מצבים אחרים. לדוגמה, לאחר חודשים של הרגשה סחוטה ודהויה, עם כאב בלתי צפוי ברגליים בעקבות זיהום ב-COVID-19 בשנה שעברה, הרופא שלי הורה על מספר רב של בדיקות דם. היא חיפשה סימנים של דלקת מפרקים שגרונית, מחלת ליים, הפרעות בהורמון בלוטת התריס ועוד קומץ מצבים. הכל היה שלילי. זה נקרא &quot;אבחון של הדרה&quot;, אומר מורגן. &quot;אתה בודק את כל השאר, וכששום דבר לא חוזר חיובי, אתה אומר, &#39;טוב, אז זה חייב להיות [COVID ארוך]&#39;.&quot; </p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><h2 style="text-align: center;font-size:96px;font-weight:300;margin:10px;line-height:70%;text-align:right;direction:rtl"> 34</h2><h5 class="wp-block-heading has-text-align-center" style=";text-align:right;direction:rtl"> אָחוּז</h5><p class="has-text-align-center" style=";text-align:right;direction:rtl"> משיבים בסקר עם נגיף קורונה ארוך שדיווחו שאנשי מקצוע רפואיים דחו את מחלתם</p></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא משווה את זה לתסמונת אנצפלומיאליטיס מיאלגית/תסמונת עייפות כרונית, או ME/CFS, מצב מתיש נוסף שגם הוא חסר בדיקות אבחון ברורות. &quot;רופאים רבים לא לוקחים את זה ברצינות בכלל בגלל זה.&quot; החשש הזה אפילו מופיע <a href="https://www.cdc.gov/me-cfs/about/index.html#:~:text=Most%2520medical%2520schools%2520in%2520the,seriously%2520by%2520some%2520healthcare%2520providers." target="_blank" rel="noopener">בדף האינטרנט של המרכז האמריקאי לבקרת מחלות ומניעתן של ME/CFS</a> . וזה נכון גם לגבי COVID הארוך, אומר וולפרם רוף, אימונולוג במרכז הרפואי האוניברסיטאי מיינץ בגרמניה. &quot;יש עדיין איזו תפיסה מוטעית שזו רק מחלה פסיכולוגית.&quot; סקר משנת 2022 מצא ששליש מחולי הקורונה הארוכים חשו כאילו <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9448633/" target="_blank" rel="noopener">אנשי מקצוע רפואיים ביטלו את מחלתם</a> . וסיפורים של גוררים ארוכים מתוסכלים ממשיכים להופיע בחדשות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבחון טוב יותר אומר שאנשים הסובלים ממספר עצום של תסמינים ארוכים של COVID יכולים לשים תווית מוצקה על מצבם. זה חשוב, אומר מורגן. אבל בדיקות שמזהות סמנים ביולוגיים ארוכים של COVID בדם יכולים גם לעשות הרבה יותר. &quot;אם הבדיקות האלה באמת מובילות אותך למנגנון ולטיפול&quot;, הוא אומר, &quot;אז זה מהפך&quot;.</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קאסט מסובך של דמויות חיסוניות ואחרות עשוי לתרום ל-COVID הארוך</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המעבדה של מורגן ואחרות התעסקו בחלבונים חיסוניים שמגנים עלינו מפני חיידקים ווירוסים. חלבונים אלה, חלק מהגנה הנקראת משלים, מסתובבים בדם, ונקצצים במהלך זיהום. השברים המתקבלים משמיעים אזעקת &quot;אנחנו תחת התקפה&quot; ועוזרים ליצור מכונה מולקולרית שפוצצת פתוגנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברגע שהזיהום מתנקה, השברים נעלמים. אבל אצל אנשים מסוימים עם COVID ארוך <a href="https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2023.10.26.23297597v1.full" target="_blank" rel="noopener">,</a> <a href="https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2023.10.26.23297597v1.full" target="_blank" rel="noopener">&nbsp;</a> <a href="https://www.cell.com/med/fulltext/S2666-6340(24)00041-2" target="_blank" rel="noopener">רסיסי האזעקה יכולים להישאר בדם, כך</a> דיווח הצוות של מורגן ב-14 בפברואר ב- <em>Med</em> . זה סימן לכך שמערכת ההגנה עדיין מעוררת דלקת - במקרים מסוימים, אפילו שנים לאחר ההדבקה הראשונית של אדם ב-COVID-19. בינואר, קבוצה אחרת דיווחה על משהו דומה ב- <em>Science</em> <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adg7942" target="_blank" rel="noopener">במחקר של 113 חולי COVID-19</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא לכל אחד עם COVID ארוך יהיו חריגות משלימות. אפילו במטופלים שחוקר מורגן, &quot;יהיו כמה אנשים שאין להם שינויים בכלל בסמני המשלים שלהם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל למי שכן, זו יכולה להיות חרב פיפיות, הוא אומר. הפעלת השלמה לזמן קצר יכולה להרוס כמה באגים, אבל שמירה על זה באופן כרוני עלולה לגרום נזק לתאים שלך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש גם רשימה הולכת וגדלה של חריגות אחרות המועברות בדם. חלבון שנמצא במוח יכול <a href="https://www.nature.com/articles/s41593-024-01576-9" target="_blank" rel="noopener">לדלוף החוצה לדם אצל אנשים עם ערפל מוחי</a> , כך גילו מדענים בפברואר. וחולי COVID ארוכים יכולים להיות בעלי <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06651-y" target="_blank" rel="noopener">רמות נמוכות של הורמון הלחץ קורטיזול</a> , כך דיווח הצוות של איוואסאקי ב- <em>Nature</em> בספטמבר. אצל חלק מהחולים, היא ואחרים הבחינו גם בסימנים מחשידים אחרים, כמו נגיפי הרפס רדומים ממושכים שמתעוררים מחדש ומתחילים להדביק שוב תאים. &quot;אם זו סיבה או תוצאה [של נגיף הקורונה הארוך]&quot;, אומר איוואסאקי, &quot;אנחנו לא יודעים.&quot; בדרך כלל, מערכת החיסון שומרת על וירוסים אלה בשליטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אצל חלק מהאנשים הסובלים מ-COVID, נראה שגם שחקני חיסון חזקים הנקראים תאי T יוצאים מגדרם. מדענים באנגליה שניתחו את הדם של חולי COVID ארוכים מצאו <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adi9379" target="_blank" rel="noopener">תאי T המשחררים רמות גבוהות של אות אזעקה הנקרא אינטרפרון-גמא</a> . אות זה יכול לשמש כסמן ביולוגי פוטנציאלי בחולים מסוימים, הציעו מחברי המחקר.</p><figure class="wp-block-pullquote"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אולי יש SARS-CoV-2 איפשהו בגוף שאי אפשר לנקות אותו.&quot;</p> <cite><em>נדיה רואן</em></cite></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באוניברסיטת קליפורניה, סן פרנסיסקו, הצוות של הוירולוג והאימונולוג נדיה רואן בוחן גם תאי T. בחלק מחולי COVID ארוכים, <a href="https://www.nature.com/articles/s41590-023-01724-6" target="_blank" rel="noopener">תאי T המזהים SARS-CoV-2 יכולים להתיש</a> , כך דיווח הצוות שלה ב- <em>Nature Immunology</em> בינואר. ומדענים יודעים שתאי T עייפים עלולים להתקשות למחוק זיהום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אולי יש SARS-CoV-2 איפשהו בגוף שאי אפשר לנקות אותו&quot;, אומר רואן. אם מאגר נסתר של וירוס אורב ברקמות של אנשים לאורך זמן, תאי T מסוימים עשויים להתאסף שם להתקפה מתמשכת, ולבסוף לשחוק את התאים. בקיץ שעבר, צוות אחר מצא <a href="https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2023.07.27.23293177v1.full-text" target="_blank" rel="noopener">עקבות ויראליות במעיים של כמה אנשים כמעט שנתיים לאחר ההדבקה הראשונית שלהם</a> . מדענים הבחינו גם <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9839201/#:~:text=Several%2520reports%2520have%2520pointed%2520towards,stool%2520and%2520urine55–60." target="_blank" rel="noopener">בסימנים של SARS-CoV-2 ברקמות גוף אחרות</a> , כולל מוח, ריאות וכבד. עקבות אלה עשויים להספיק כדי לגרות את מערכת החיסון לטווח ארוך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סביר להניח שאריות וירוסים לא מסבירות הכל. &quot;מנגנונים שונים עשויים להניע צורות שונות של המחלה&quot;, אומר רואן. אבל יחד, העבודה מהמעבדה שלה ואחרות מציירת דיוקן של מערכת חיסון תחת כפייה מתמשכת. וכשהתמונות נכנסות לפוקוס, מדענים מתחילים לחקור ניסויים, ניסויים וטיפולים חדשים.</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסויים קליניים יבחנו האם תרופות אנטי-ויראליות יכולות להקל על תסמיני COVID ארוכים</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> איוואסאקי ועמיתיה כמעט סיימו לגייס 100 אנשים עם COVID ארוך לניסוי קליני אקראי של התרופה האנטי ויראלית Paxlovid. ניסוי דומה של המכונים הלאומיים לבריאות נמצא גם הוא בתהליך. מחקר זה שואף לרשום 900 אנשים ואמור לסיים את הבדיקות עד הקיץ הקרוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רעיון שממוקד בשני הניסויים הוא ש-SARS-CoV-2 נמשך בגוף, ומעורר תסמינים. מדענים יעקבו אחר המשתתפים בזמן שהם נוטלים Paxlovid במשך 15 או 25 ימים. (עבור זיהום ב-COVID-19, משך הטיפול הטיפוסי הוא חמישה ימים.) </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021424_mr_long-covid-biomarkers_inline.jpg?resize=680%2C453&#038;ssl=1" alt="שש גלולות בצורת אליפסה נחות על אריזות צהובות וכחולות. קופסה לבנה עם הכיתוב &quot;Paxlovid&quot; נמצאת ברקע." class="wp-image-3137211" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021424_mr_long-covid-biomarkers_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021424_mr_long-covid-biomarkers_inline.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021424_mr_long-covid-biomarkers_inline.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021424_mr_long-covid-biomarkers_inline.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3137211">ניסויים קליניים מרובים נמצאים בעבודות כדי לבחון את השפעת התרופה האנטי-ויראלית Paxlovid על אנשים עם COVID ארוך.</span> <span class="credit wp-credit-3137211">ג&#39;ו רידל/Getty Images</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של איווסאקי מתכנן גם לסרוק את הדם של המשתתפים לאיתור מולקולות שעשויות לחזות את תגובתו של אדם לפקסלווויד. נניח שלמשתתפים שהשתפרו לאחר פקסלווויד היו רמות גבוהות של מולקולות דם מסוימות לפני הטיפול. מדענים יכלו למדוד את המולקולות הללו אצל אנשים אחרים עם נגיף קורונה ארוך כדי לראות אם הם עשויים להיות מועמדים טובים לתרופה. &quot;אין תרופה אחת לתרופה&quot;, אומר איוואסאקי, &quot;אבל אפילו לדעת מי עשוי להועיל זה דבר עצום.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ולמרות שעבודתו המשלימה של מורגן עדיין בשלב מוקדם, הוא רואה בכך &quot;הובלה חזקה לטיפול פוטנציאלי&quot;. נקודת אור אחת היא מספר התרופות המכוונות להשלים שכבר קיימות. רופאים משתמשים כיום בתרופות לטיפול בהפרעות דם מסוימות ובמצבים נדירים אחרים. מורגן ומדענים אחרים ניסו להשתמש בכמה מהתרופות הללו כדי לטפל במקרים חמורים של זיהום חריף ב-COVID-19, אך ניסויים בקנה מידה גדול לא יצאו לפועל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, הוא רוצה ליישם מחדש את התרופות הללו עבור חולי COVID ארוכים שמערכת המשלים שלהם יצאה משליטה. חיוג להגנות אלה עשוי לעזור לכבות את אש הדלקת הכרונית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, מורגן לא ראה עניין רב מחברות התרופות. שימוש מחדש בתרופות גנריות אינו מייצר כסף גדול. והצוות של מורגן אינו רואה בעיני רוחו חולי COVID ארוכים שצריכים להשתמש בתרופות לטווח ארוך - עוד מניעה פיננסית לחברות. אבל כשאני שולח לו אימייל מאוחר יותר, הוא אומר שהשיחה שלו אחרי הראיון שלנו עברה כשורה. מורגן עדיין לא שם לחברה, אבל הוא יודע שהמטופלים עומדים מנגד ומחכים יום אחר יום לכל דבר שיציע הקלה מסוימת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבורי, תסמינים מתמשכים הפכו את המשימות שהיו פעם קלות בחיי היומיום למעשים שואבי אנרגיה שבוצעו בזמן שהסוללה של הגוף שלי מהבהבת עד לאפס. אם טעיתי בחישוב והלכתי מהר מדי או זזתי יותר מדי, הייתי משלמת על כך מאוחר יותר ומתרסקת על הספה או במיטה, לפעמים לוקח ימים להתאושש. סימפטום זה ידוע כחולשה שלאחר מאמץ והוא נפוץ עבור אנשים עם נגיף קורונה ארוך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מעולם לא אובחנתי רשמית עם המחלה. עמידה בקצב של פגישות הרופאים הרגיש מרתיע, ולא הייתי בטוח עד כמה הרופא שלי יוכל לעזור. עשויים להיות אנשים רבים שנכללים בקטגוריה הזו, אומר מורגן - אנשים שיש להם תסמינים ארוכי טווח אך חסרים להם תשובות ברורות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שלנשים לבנות כמוני יש <a href="https://www.census.gov/library/stories/2023/05/long-covid-19-symptoms-reported.html" target="_blank" rel="noopener">סיכוי גבוה יותר שיאובחנו עם המחלה</a> , בסקר של לשכת המפקד האמריקאית, אנשים היספנים ושחורים היו בעלי סיכוי גבוה יותר לדווח על תסמינים ארוכי טווח. גישה לטיפול יכולה להיות גורם אחד באי התאמה באבחנה. נתונים קודמים הראו שאנשים <a href="https://www.kff.org/racial-equity-and-health-policy/issue-brief/health-coverage-by-race-and-ethnicity/#:~:text=(Figure%202).-,Nonelderly%20AIAN%20and%20Hispanic%20people%20had%20the%20highest%20uninsured%20rates,their%20White%20counterparts%20(6.6%25)." target="_blank" rel="noopener">מקבוצות אלה נוטים פחות לקבל ביטוח בריאות</a> . גורם נוסף עשוי להיות האופי המשתנה של המחלה עצמה. COVID ארוך יכול להופיע בצורה שונה בקבוצות שונות של אנשים, מצאו מדענים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש לי מזל כי התסמינים שלי התחילו להשתפר לאחר כחצי שנה. ידעתי שאני בעיקר התאוששתי בפעם הראשונה שעברתי קניות במכולת ונשאתי את התיקים שלי לבית לבד, מבלי להתרסק אחר כך. אבל כל כך הרבה אחרים ממשיכים להיאבק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מורגן רואה את זה ממקור ראשון. מאז שיצא העיתון שלו, &quot;אני לגמרי שופעתי על ידי מכתבים ממטופלים&quot;, הוא אומר. הם מבקשים להיבדק ואם יש לו תרופות שיכולות לטפל בהן. עבור מורגן, מכתבים אלה מראים את עומק הבעיה.<br><br> &quot;אני עונה לכולם,&quot; הוא אומר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021424_mr_long-covid-biomarkers_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="156500" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021424_mr_long-covid-biomarkers_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item></channel></rss>