<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום רביעי, 8 בנובמבר 2023 16:39:58 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> לפני 50 שנה הושקה הגשושית הראשונה שביקרה במרקורי</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-probe-mercury-launch<dc:creator><![CDATA[Christopher Crockett]]></dc:creator><pubDate> Wed, 08 Nov 2023 16:39:55 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132777 </guid><description><![CDATA[In the 1970s, NASA’s Mariner 10 became the first spacecraft to visit Mercury. Only one other probe has made the journey and another one is on its way. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><img decoding="async" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_50ya_cover-293x383.jpg" alt="" class="wp-image-3132784" width="220" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_50ya_cover-293x383.jpg 293w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_50ya_cover-344x450.jpg 344w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_50ya_cover-142x186.jpg 142w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_50ya_cover-443x580.jpg 443w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_50ya_cover-593x776.jpg 593w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_50ya_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 220px) 100vw, 220px" /></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>יוצאים למרקורי במבט קר</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/mercury-cold-glance"><em>חדשות המדע</em></a> <em>,</em> 10 בנובמבר, 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרקורי הו! מרינר 10 בדרך. גם ונוס הו. הושקה ב-12:45 בבוקר (EST) ב-3 בנובמבר, מרינר אמורה לעבור בטווח של 3,330 מיילים מונוס ב-5 בפברואר. אז היא תהפוך לחללית הראשונה המשתמשת בטכניקה... של מתן לשדה הכבידה של כוכב לכת אחד לכופף את מסלולו מסביב לעבר מטרה שנייה. זה מרקורי, כמובן, לשם הוא יגיע פחות מחודשיים לאחר מכן.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרינר 10 הגיעה לפי לוח הזמנים, והפכה לגשושית הראשונה שביקרה במרקורי ומיפתה חלק מהשטח המחורץ דמוי הירח שלו. עזר הכבידה ששימש מרינר כדי להגיע ליעדה הוא כעת <a href="https://www.sciencenews.org/article/rendezvous-pluto">דרך מהימנה</a> <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-parker-solar-probe-aiming-sun">להתמצא במערכת השמש</a> ( <em>SN: 7/12/15; SN: 7/5/18</em> ). <a href="https://www.sciencenews.org/article/messenger-mercury">החללית MESSENGER של נאס&quot;א</a> השתמשה בעזרי כוח הכבידה מכוכב חמה, נוגה וכדור הארץ כדי להגיע למסלול סביב מרקורי בשנת 2011, שם הגשושית מיפתה את שאר פני השטח של כדור הארץ, <a href="https://www.sciencenews.org/article/smallest-planet-yields-big-surprises">חשפה עדויות לוולקניות בעבר</a> וסימנים <a href="https://www.sciencenews.org/article/first-rock-sun-turns-out-have-ice">נקודתיים של קרח מים ותרכובות אורגניות</a> ( <em>SN: 11 /29/11</em> ; <em>SN: 22/3/12; SN: 30/11/12</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, משימת <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-parker-solar-probe-sun-next-close-pass-esa-orbiter">BepiColombo</a> הבינלאומית משתמשת בעזרי כבידה ממרקורי - בעקבות אחד מכדור הארץ ושניים מנוגה - כדי לנווט את עצמה למסלול בסופו של דבר סביב כוכב הלכת ( <em>SN: 1/15/21</em> ). החל משנת 2025, BepiColombo תחקור את הפנימיות והשדה המגנטי של מרקורי.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/090723_cc_50YA-Mercury_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="945947" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/090723_cc_50YA-Mercury_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> תוצאה שנויה במחלוקת של מוליך-על בטמפרטורת החדר בוטלה כעת</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/room-temperature-superconductor-retracted-ranga-dias<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 07 Nov 2023 22:06:26 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132955 </guid><description><![CDATA[The retraction by <em>הטבע הוא השלישי עבור הפיזיקאי הנצור רנגה דיאס, שעדיין עומד בטענתו בדבר מוליך-על בטמפרטורת החדר.]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>טענה מדהימה של מוליך-על בטמפרטורת החדר שתפס כותרות התבדתה. המאמר <a href="https://doi.org/10.1038/s41586-023-06774-2" target="_blank" rel="noopener">חזר בו ב-7 בנובמבר</a> מכתב העת <em>Nature</em> , מה שגרם לשלישיית נסיגות בפרופיל גבוה עבור הפיזיקאי רנגה דיאס מאוניברסיטת רוצ&#39;סטר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנסיגה אינה מפתיעה את הקהילה המדעית, שרבים מהם הביעו ספקנות כבדה לגבי עבודתו של דיאס, בעקבות הנסיגות המוקדמות וכישלונותיהם של חוקרים רבים אחרים <a href="https://www.sciencenews.org/article/superconductor-research-controversy-electricity-temperature">לשחזר את תוצאותיו של דיאס</a> ( <em>SN: 9/5/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הגיע הזמן&quot;, אומרת הפיזיקאית התיאורטית ליליה בורי מאוניברסיטת סאפיינזה ברומא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במרץ דיווחו דיאס ועמיתיו ב- <em>Nature</em> <a href="https://www.sciencenews.org/article/superconductor-room-temperature-scrutiny">שתרכובת של לוטטיום, מימן וחנקן היא מוליך-על בטמפרטורת החדר</a> ( <em>SN: 3/7/23</em> ). השימוש המעשי של רוב המוליכים מוגבל על ידי הצורך לקרר אותם לטמפרטורות נמוכות, או לסחוט אותם ללחצים גבוהים במיוחד. החומר הנטען של דיאס לא דרש אף אחד מהתנאים הללו, הישג שיכול להיות בעל השלכות מהפכניות על האלקטרוניקה אם נכון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שמונה מתוך 11 מחברי המאמר ביקשו את הביטול, וקבעו כי &quot;המאמר שפורסם אינו משקף במדויק את מקורם של החומרים הנחקרים, המדידות הניסיוניות שבוצעו ופרוטוקולי עיבוד הנתונים שיושמו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהשוואה לנסיגות הקודמות, &quot;זה הרבה יותר מדאיג&quot;, אומר בורי. &quot;זה לא סתם מישהו שעושה כמה טעויות כנות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנוסף לדאגותיהם של המחברים, חוקרים מבחוץ העלו שאלות <em>&nbsp;</em> לגבי מהימנות הנתונים, נכתב בהודעת הביטול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהצהרה שסיפק דיאס נכתב, בין השאר, &quot;רנגה דיאס מפריך כל האשמות על התנהגות בלתי הולמת מחקרית ונשאר איתן בתמיכה בכל המסקנות המדעיות שהוצגו במאמר&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/room-temperature-superconductor-retraction-physics">טענה קודמת</a> של מוליך-על בטמפרטורת החדר של דיאס ועמיתיו בוטלה <em>מהטבע</em> בספטמבר 2022 ( <em>SN: 10/3/22</em> ). ואחד ממאמריו של דיאס בנושא אחר, שפורסם ב- <em>Physical Review Letters</em> , <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.131.079902" target="_blank" rel="noopener">חזר בו באוגוסט</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפיזיקאי חורחה הירש מאוניברסיטת קליפורניה, סן דייגו, שהעלה חששות לגבי עבודתו של דיאס שהובילה לנסיגה בספטמבר 2022, מזכיר חוסר זמינות נתונים כבעיה הבסיסית בתחום. &quot;זו בעיה רצינית מאוד&quot;, אומר הירש. &quot;במקרה של דיאס ואוניברסיטת רוצ&#39;סטר, כשפניתי אליהם ואמרתי שיש חובה על החוקרים לשחרר נתונים בסיסיים, הם לא שמו לי לב&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות הצל שהוטל על התוצאה של קבוצת דיאס, לפחות חוקר אחד מאמין שמוליך העל עדיין יכול להיות אמיתי. כימאי החומרים ראסל המלי מאוניברסיטת אילינוי שיקגו, שבעבר היה חלק מצוות שגילה <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-hydrogen-rich-compound-may-be-record-breaking-superconductor">מוליך-על בטמפרטורה גבוהה של לנתנום ומימן</a> , היה אחד המדענים הבודדים שטען לאישוש של התוצאה של דיאס, באמצעות דגימה שנוצרה ב שיתוף פעולה עם הקבוצה של דיאס ( <em>SN: 9/10/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;המדידות שלנו על החומר, שבוצעו באופן עצמאי במעבדה שלנו, מראות את אותן חתימות של מוליכות-על בטמפרטורה גבוהה מאוד שמצאנו עבור הלנתנום הידריד&quot;, אומר המלי. בעוד חוקרים אחרים <a href="https://www.nature.com/articles/d41586-023-02733-z" target="_blank" rel="noopener">שאלו</a> אם התוצאות המדווחות של המלי ועמיתיו מאשרות בצורה משכנעת מוליכות-על, המלי הגן על הממצאים שלהם ואמר שהוא בטוח שגם קבוצות נוספות ישכפלו את התוצאה בסופו של דבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים, עבודתו של דיאס נמצאת בבדיקה של האוניברסיטה שלו. בהצהרה שפורסמה ב-7 בנובמבר, גורמים רשמיים באוניברסיטת רוצ&#39;סטר ציינו כי בית הספר &quot;לוקח ברצינות רבה את החששות האחרונים&quot; ו&quot;מנהל חקירה מקיפה לגבי שאלות שהועלו לגבי שלמות הנתונים על פני מספר מאמרים בהובלת פרופסור דיאס&quot;.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>סופר האסטרונומיה ג&#39;יימס ריורדון תרם למאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110723_EC_retract_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="266492" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110723_EC_retract_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מדוע מדענים מרחיבים את ההגדרה של בדידות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/expanding-definition-loneliness-belonging<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Tue, 07 Nov 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Psychology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132811 </guid><description><![CDATA[Feeling detached from animals, places and routines can cause loneliness, researchers are learning, which may expand the list of interventions. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">במשך מאות שנים, פסטורליסטים של טורקנה מצפון קניה עקבו אחר המים. משפחות עברו פעם כ-15 פעמים בשנה בחיפוש אחר בורות מים לפרות, חמורים, גמלים, עיזים וכבשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אורח החיים העונתי של בני הטורקנה הפך למעורער בעשורים האחרונים. עם הבצורת והלחימה המתמשכת ברחבי האזור, נשים וילדים רבים נשארים במקום בזמן שגברים מסתובבים בנוף - לעתים קרובות על סכנתם. האלימות אילצה משפחות רבות לברוח על נפשן בהתראה של רגע. משפחות אלה, כשהן מופרדות מבעלי החיים שלהן, מתפרנסות בשולי הערים או מתפרנסות במחנות עקירה מוקפים בגידור ארוגים היטב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם החברות שנבנתה על חילופי בעלי חיים מתפרקת. &quot;כשלאף אחד אין חיות, איך נוכל לעזור אחד לשני?&quot; אישה מטורקנה שאלה במהלך ראיון את האנתרופולוג אייבי פייק, שעובד באזור כבר 25 שנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסבל בתוך הקהילות הללו הוא עמוק, אומר פייק, מאוניברסיטת אריזונה בטוסון. נשים לא מצליחות לסרוק בבטחה את הנוף אחר צמחי מרפא, כגון עשבי תיבול לבלימת דימומים לאחר לידה או לרסן חום בילדים, נשים מתקשות למלא את תפקידן כמטפחות. זהויות של גברים, בינתיים, קשורות לעתים קרובות כל כך בבעלות על בעלי חיים, עד שלשפת הטורקנה יש <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32799766/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">מילה לתאר אדם ללא חיות</a> - <em>ekebotonit</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הבדידות שבהעדר חיות תופסת מקום מסוים של מצוקה שמתעלה על המזון והפרנסה שבעלי חיים מציעים&quot;, כתבו פייק ועמיתתו ב-2020 ב- <em>Transcultural Psychiatry</em> . &quot; <em>אקבוטוניט</em> ... לא רק מאבד את תחושת המטרה שלו והעדרים מציעים את החברות, אלא לפי הטורקנה, נמחק - אדם שאין לו שום דבר בחברה.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="773" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline1_1030.jpg" alt="צעיר טורקנה בצפון קניה מתרחק מהמצלמה בעוד כמה בקר צועדים מולו." class="wp-image-3132779" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline1_1030.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline1_1030-510x383.jpg 510w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline1_1030-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline1_1030-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline1_1030-768x576.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline1_1030-773x580.jpg 773w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline1_1030-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline1_1030-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132779">צעיר טורקנה בצפון קניה לוקח את הבקר שלו לסכר למים.</span> <span class="credit wp-credit-3132779">פרנסיס נקאיו</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוויות הבדידות הללו בקרב רבים מאנשי טורקנה מדגימים כיצד התחושה מתנגדת לאפיון פשוט - זה יותר מניתוק חברתי. המורכבות הזו נראית בתרבויות ברחבי העולם. במחקר שנעשה בארצות הברית במהלך סגירות מגיפת ה-COVID-19, למשל, נשאלים רבים ייחסו את הבדידות שלהם למספר גורמים שהותירו אותם בתחושת ניתוק. אישה אחת החמיצה ללכת למכולת, דיווחה האנתרופולוגית מישל פרסונס מאוניברסיטת צפון אריזונה בפלגסטף בשנת 2022 ב- <em>SSM-Mental Health</em> . אישה אחרת השתוקקה לעיין בערימות בספרייה, פעילות בודדת בדרך כלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאמצים להרחיב את הגדרת הבדידות כך שתכלול תחושת ניתוק מבעלי חיים, מקומות, הרגלים, טקסים ואפילו מזג האוויר תפסו תאוצה ברחבי מדעי החברה. באוקטובר 2020, למשל, פרסונס כתב את המבוא לגיליון מיוחד על האנתרופולוגיה של בדידות <em>בפסיכיאטריה טרנס-תרבותית</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התמודדות עם מרכיבי הבדידות - והצד השני שלה, השייכות - היא לא רק עיסוק אקדמי; זה עניין של בריאות הציבור, כך עולה ממחקר. בייעוץ מאי, <a href="https://www.hhs.gov/surgeongeneral/priorities/connection/index.html?" target="_blank" rel="noopener">הכריז המנתח האמריקני Vivek Murthy על בדידות כמגיפה של בריאות הציבור</a> , תוך ציטוט ממצאים ממחקרים רבים: נראה שבדידות מגבירה את הסיכון של אדם למחלות לב ב-29 אחוזים ואת הסיכון לשבץ ב-32 אחוזים. אצל מבוגרים, בדידות כרונית קשורה לעלייה של 50 אחוז בסיכון לפתח דמנציה. בידוד חברתי יכול להגביר את הסיכון למוות בטרם עת ב-29 אחוזים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרחבת המושגים של בדידות יכולה לעזור להרחיב את ערכת הכלים של התערבויות אפשריות, אומר פרסונס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קשירת אנשים לעולם הרחב יכולה אפילו לעזור לאנשים לזהות ולטפל בשינויי האקלים, מציעה הגיאוגרפית שרה רייט מאוניברסיטת ניוקאסל בקלגהאן, אוסטרליה. תהליך זה מתחיל, לדבריה, ב&quot;בניית מערכות יחסים מכוונות עם יותר מבני אדם&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> צורות עתיקות של שייכות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להבין את השתייכות ובהרחבה את הבדידות, רייט פנה לקהילות הילידים. למרות שהקהילות הללו משתרעות על פני כדור הארץ והן מורכבות מאינספור שיטות ושפות, באופן כללי, הן חולקות אמונה שרווחה נובעת <a href="https://www.sciencenews.org/article/apology-indigenous-communities-mental-health-rethink">מהרמוניה בין אנשים לכדור הארץ</a> ( <em>SN: 23/9/23, עמ&#39; 14</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רייט ועמיתיו למדו לאחרונה את הסיפורים שאנשי יולו האבוריג&#39;ינים מספרים באמצעות <a href="https://researchers.mq.edu.au/en/publications/songspirals-bring-country-into-existence-singing-more-than-human-" target="_blank" rel="noreferrer noopener">שירים פולחניים המכונים שירים ספירלים</a> . תרגול עתיק זה בוחן את הקשרים בין מקום, תרבות, אנשים והסיפורים שהם מספרים. הצוות של רייט, כולל חברי קהילת Yolŋu והסתמך על עבודתה של קבוצת הנשים של Gay&#39;wu, פרסם ניתוח של ספירלת השירים של מטריארך אחת בשנת 2022 ב- <em>Qulitative Inquiry</em> . בהתאם לתפיסת העולם של Yolŋu, ארץ Bawaka, מולדתו של השבט בצפון אוסטרליה, רשומה כמחברת הראשית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעודה שוכבת על ערש דווי, החלה המטריארך לשיר על מקומה, על תחושת השייכות שלה, בתוך רשת רחבה של מערכות יחסים אנושיות ולא אנושיות. בהתאם למסורת של עמה, האמהית ראתה את המסע האחרון הזה כלוקח אותה לים; היא ראתה את עצמה כלויתן. &quot;אני יכול לראות את המים המלוחים נושאים אותי, נעים יחד עם הזרם; נושא אותי הלאה אל מעמקי האוקיינוס, שם טמון היסוד של קו הדם שלי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המטריארך שנבנה מכתב עתיק, כזה שמתגלגל החוצה מארץ חסרת קול, מסבירים את המחברים. השיר הזה תמיד מתחיל משהו כמו: &quot;בתחילת הזמן מישהו היה צריך לדבר בשביל הארץ, זה היה שקט, כלום. ואז זה התחיל בצליל מעומק המים, &#39;הממממממ&#39;. זו הייתה נקודת ההתחלה...&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משם, השיר של המטריארך נע קדימה ואחורה על פני דורות כדי לעגן אנשים בקשת הרחבה יותר של הזמן, אומר רייט. המטריארך שרה על שחייה לצד סבתה שנפטרה; היא שרה על בנותיה, נכדותיה ונכדותיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השיר גם מעגן את אנשי יולו למולדתם על ידי מתן קול לדפוסי נדידת הלווייתנים, נקודות דייג מרכזיות וקשרים פיזיים ברחבי היבשה והים. ספירלת השירים &quot;ממפה את הארץ מנקודת מבט של הים&quot;, אומר רייט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ספירלת השירים של המטריארך מראה כיצד עבור אנשי Yolŋu, יחסים לא אנושיים הם אמיתיים כמו יחסים עם בני אדם, אומר רייט. עם מערכות יחסים כאלה, אנשים מרגישים שייכות לעולם. בלעדיהם, אנשים מרגישים אבודים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כפי שמסבירה בתה של המטריארך, Merrkiyawuy בעיתון, אם חוקי האיזון בין אנשים לאדמה, או מדינה, נשברים, &quot;הספירלה עלולה לרדת ולהתפרץ. זה מה שאנחנו אומרים, הוא יתפרץ ופשוט ירחף ואתה תהיה כמו עלה מרחף באוויר, שום דבר לא ישלוט בך... אם הספירלה הזו תתפרץ, אז השירים נעלמים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אובדן מקום - באמצעות הגירה, פיתוח, שינויי אקלים או סיבה אחרת - יכול <a href="https://link.springer.com/article/10.1023/B:MEDI.0000034412.24293.bf" target="_blank" rel="noopener">להתבטא כבדידות</a> בקהילות ילידים, כך עולה ממחקרים אחרים. לדוגמה, בשנת 1987, האנתרופולוגית תרזה אונל מאוניברסיטת אורגון ביוג&#39;ין החלה במחקר של 18 חודשים על דיכאון בקרב עמי סליש ופנד ד&#39;אוריל שחיים בשמורת Flathead במונטנה. אבל בכל פעם שאונל שאל אנשים אם הם אי פעם היו מדוכאים, הם תמיד היו מדברים על בדידות. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="632" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline2.jpg" alt="תמונה של המילים לשיר עתיק של ה-Yolŋu בספירלת שירים על רקע לבן." class="wp-image-3132780" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline2-412x383.jpg 412w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline2-484x450.jpg 484w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline2-200x186.jpg 200w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline2-624x580.jpg 624w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132780">קטע זה של ספירלת שירים ששרה אטריארך של יולו על ערש דווי שלה מתורגם כ&quot;אני יכולה לראות את המים המלוחים נושאים אותי, נעים יחד עם הזרם.&quot;</span> <span class="credit wp-credit-3132780">Bawaka Country <em>et al</em> / <em>חקירה איכותית</em> 2022</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;פעם אחר פעם שאלתי על &#39;דיכאון&#39;, ופעם אחר פעם אמרו לי על &#39;בדידות&#39;&quot;, סיפר אונל בגיליון 2004 של <em>תרבות, רפואה ופסיכיאטריה</em> . כדוגמה, אונל ציטט את &quot;בדידותו של זקן המקונן על אובדן שיר שכבר לא מושר&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אוניל ייחס את הבדידות הזו לכמה סיבות, כולל תחושת הדרה מהחברה, תחושה קיומית של הפרדה בין העצמי לכוח עליון, ושכול על אובדן טקסים ושפה. העמים סליש ופנד ד&#39;אוריי, היא ציינה, לא ראו את בדידותם כפתולוגית, אלא ראו בה תגובה טבעית לשחיקה באורח חייהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנשים הודים בעלי אוריינטציה מסורתית פחות רגישים לעצב ויותר רגישים לבדידות&quot;, אומר ג&#39;וזף פ. גונה, פסיכולוג באוניברסיטת הרווארד וחבר במדינת השבט <em>Aaniiih</em> -Gros Ventre הממוקמת במונטנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם אובדן קרקע קשור לבדידות, במיוחד בקהילות ילידים, אזי התחושה צפויה לגדול ככל ששינויי <a href="https://www.sciencenews.org/article/australia-wildfires-climate-change">האקלים יזרעו הרס</a> על אדמות אבותיהם של אנשים. ( <em>SN: 28/3/20, עמ&#39; 6</em> ). למשל, שריפות השיחים של 2019-2020 שחרכו מיליוני דונם באוסטרליה גרמו <a href="https://theconversation.com/strength-from-perpetual-grief-how-aboriginal-people-experience-the-bushfire-crisis-129448" target="_blank" rel="noopener">סבל עצום לקהילות האבוריג&#39;ינים</a> , חוקרים באוסטרליה שעבדו עם קהילות אלו כתבו ב-2020 ל-Conversation, ארגון חדשות ללא מטרות רווח: &quot;עבור אבוריג&#39;ינים... שחיים עם טראומת הנישול וההזנחה ועכשיו, טראומת השריפה הקטסטרופלית, האבל שלנו שונה לאין שיעור מזה של אנשים שאינם ילידים&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> געגועים לטקסים יומיומיים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דגש על הרמוניה בין אנשים לכדור הארץ מופיע בתדירות נמוכה יותר בתרבויות מתועשות, אומר רייט. &quot;העובדה שאתה יכול לקיים מערכת יחסים מזינה עם המקום נפסלה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כשהמגפה האירה, אפילו בתרבויות מתועשות, תחושת השייכות של אנשים רבים עדיין תלויה בקשרים לעולם היותר מאדם. עם זאת, במקום קשר בין אדם לנוף, מערכות יחסים אלו מופיעות לעתים קרובות בין אנשים והיבטים של הסביבה הבנויה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצורך הזה בקשרים עם הסביבה הבנויה בא לידי ביטוי ברשומות ביומן הנשלחות <a href="https://pandemic-journaling-project.chip.uconn.edu/" target="_blank" rel="noopener">לפרויקט ה-Pandemic Journaling</a> , אומר פרסונס. יוזמה גלובלית זו לאיסוף חוויות של אנשים ממשבר הבריאות ההיסטורי צברה כ-22,000 כניסות מ-1,750 אנשים ממאי 2020 עד ינואר 2022.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הבדידות מתגנבת אליי. זה מופיע מחוץ לשדה השמאלי. הרצון פשוט ללכת לבלות עם חברים, לצאת לאכול, אפילו לעיין בערימות בספרייה&quot;, כתבה דניז, שתוארה כאישה גרושה במערב התיכון השחורה בשנות ה-60 לחייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכלים האופייניים שפסיכולוגים משתמשים בהם כדי למדוד בדידות כנראה מפספסים את התחושות הללו, דיווחה פרסונס במאמרה ב-2022 ב- <em>SSM-Mental Health</em> . היא הגיעה למסקנה הזו לאחר שהסתכלה על 35 כותבי כתבי עת בארה&quot;ב, רבים עם מספר ערכים, שהשתמשו במילים המכילות את השברים &quot;בודד&quot; או &quot;מבודד&quot; בערך אחד לפחות. כותבי כתבי העת גם מילאו סקר בדידות בן חמש הצהרות לצד הערך הראשון שלהם ולאחר מכן כל שישה שבועות לאחר מכן. כותבי כתבי עת הגיבו &quot;כן&quot;, &quot;פחות או יותר&quot; או &quot;לא&quot; להצהרות כגון: &quot;אני מתגעגע שיש אנשים סביבי&quot;. &quot;יש הרבה אנשים שאני יכול לסמוך עליהם כשיש לי בעיות.&quot; &quot;יש מספיק אנשים שאני מרגיש קרוב אליהם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שנשאלים רבים דיווחו שהם מרגישים בודדים בערכים שלהם, הם <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2666560322000615" target="_blank" rel="noopener">עדיין קיבלו ציון נמוך בסקר הבדידות</a> , מצא פרסונס. לדוגמה, באותו תאריך שטיילור, שתוארה כבן עשרים ומשהו, לבן רווק לא בינארי, כתבה שהם &quot;מעולם לא היו בודדים יותר&quot;, הם קיבלו ציון 0 בסקר הבדידות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרסונס מייחס את אי ההתאמה למגבלות בסקר. הסקר הפסיכולוגי שנעשה בו שימוש בפרויקט היומן, שנקרא סולם הבדידות של De Jong Gierveld, וסקר נוסף בשימוש נרחב, UCLA Loneliness Scale, מגדירים שניהם בדידות כסוג של כאב חברתי הנגרם כתוצאה מהיעדר מורגש של רשת חברתית או מערכות יחסים משמעותיות. .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפי תכנון, אם כן, רוב סקרי הבדידות מחמיצים את הקשרים של אנשים למקומות, פעילויות או אפילו היכרות מזדמנים. בפרויקט היומן, אנשים כתבו על חסרים טקסים ומנהגים אחרים, כגון חגיגות יום הולדת, חגים, שירותי דת והלוויות, או מקומות חסרים, כגון חדר כושר, חנות מכולת, ספרייה ובתי חברים, מציין פרסונס. אנשים כתבו גם על ההחמצה של מפגשים יומיומיים עם אחרים, על אינטראקציות ארציות לכאורה שיכולות להתעורר כאשר אנשים משוטטים בקהילות שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תחושות הבדידות הללו מופיעות באחד הערכים של טיילור. הם כותבים: &quot;לא רק אני מתגעגע לחברים שלי, אלא גם לזרים. אני מתגעגע למפגשים האקראיים שהיו לי פעם עם אנשים ברחוב, בחנויות, בברים. אני מתגעגע ליצור קשר עם מישהו ואז ללכת בדרכים שלנו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סולם הבדידות של De Jong Gierveld הוא מצוין בללכוד כמיהה לסוג של מערכות יחסים עמוקות ומשמעותיות שאנשים מקשרים בדרך כלל עם בדידות, אבל הוא מפספס סוגים אחרים של בדידות, אומר פרסונס. &quot;זה לא תופס מקום בכלל. זה לא להרים שיטות&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הרחבת ערכת הכלים של בדידות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכללת הסביבה הבנויה בהערכות של בדידות עדיין אינה שכיחה. אבל אדריכלים, שמקצועם נשען על הבנת האופן שבו אנשים נעים בקהילות שלהם, חושבים לעתים קרובות באופן אינטואיטיבי כיצד עיצוב הסביבה הפיזית יכול להחמיר את תחושות הבידוד או לטפח שייכות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בדרך כלל אנו חושבים על בדידות כעל חוויה מצבית, חברתית או נפשית יחידה של ניתוק ממקום, ממקום מגור או מבני אדם אחרים&quot;, נכתב בשורה הפותחת של <a href="https://projects.tuni.fi/uploads/2021/06/7cca87af-lobe_pallasmaa.pdf" target="_blank" rel="noopener">הפרק של האדריכל הפיני ג&#39;והאני פלסמה</a> בספר החיבורים וההרצאות מ-2021 <em>. הסביבה הבנויה</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אדריכלים רבים, כולל פלסמה, מצאו השראה בכתביו של הפילוסוף הגרמני מרטין היידגר, אשר האמין שדירות מספקות אמצעי מחסה וביטוי עצמי כאחד. לפיכך, אדריכלים מעצבים סביבות שמעניקות לחיים משמעות, הוא טען.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדעני חברה מתחילים להצטרף לאדריכלים לחשוב כיצד הסביבה הבנויה יכולה להשפיע על הבדידות. בייעוץ האחרון שלו לבריאות הציבור, המנתח הכללי מרתי התווה שישה עמודי תווך לקידום הקשר החברתי. בנדבך הראשון, הוא המליץ ​​להקל על חיבור בין אנשים באמצעות תכנון עירוני טוב יותר, כגון מתן גישה נוחה לשטחים ירוקים וחיזוק טווח ההגעה של התחבורה הציבורית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן דומה, בינואר, צוות חוצה-תחומי של חוקרים באוסטרליה ואנגליה, שתחומי התמחותם כוללים תכנון עירוני, בריאות הציבור וסוציולוגיה, זיהה כמה <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1353829222002234?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">מאפיינים עיצוביים עירוניים שיש להם פוטנציאל להפחית את הבדידות</a> . מאפיינים אלה כוללים חללים משותפים, יכולת הליכה, תחבורה ציבורית, עיצוב דיור, תחושת בטיחות וגישה למרחבים טבעיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהפוקוס של פרויקטים של עיצוב עירוני שכאלה נועד לעתים קרובות לקרב אנשים, ישנה מודעות גוברת לכך שחיבור אנשים עם העולם הטבעי עשוי גם להקל על הבדידות. &quot;אנשים יכולים להיות מבודדים חברתית אבל עדיין לא להרגיש בודדים&quot;, אומרת אמילי רוגל, אפידמיולוגית סביבתית מאוניברסיטת סידני. &quot;הם עשויים למצוא את היכולת הזו להתחבר לקשר ביופילי ולצאת לראות חיות בר ולטייל בין העצים. [זה יכול להיות] מספיק כדי לגרום להם להרגיש מחוברים לעולם הרחב. הם לא בהכרח צריכים אינטראקציה עם חברים או בני משפחה כדי לעשות את זה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קחו למשל פרויקט קטן בניו זילנד שמטרתו להפיג את הבדידות, בין השאר, על ידי סיוע לאנשים להתחבר מחדש למשפחותיהם המורחבות ולאדמות אבותיהם. חברי תת-שבט מאורי אחד, Ngāti Whātua Ōrākei, פיתחו <em>פאפאקאינגה</em> בת 30 בתים, סוג של מערך מגורים מאורי קהילתי, על אדמת אבות. פרויקט זה, שהושלם בשנת 2016, הפגיש בין אנשים על ידי חיבור בין בתים דרך נתיבים משותפים, גינות קהילתיות ומרחבי משחק לילדים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline3.jpg" alt="מבט עילי של קהילה באוקלנד, ניו זילנד. אזור באמצע נצבע בעוד אזורים בקצוות החיצוניים הם בשחור-לבן." class="wp-image-3132781" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline3.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline3-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline3-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132781">כדי לטפח קשרים קהילתיים, קבוצה מאורית באוקלנד פיתחה קהילה משותפת המכונה <em>papakāinga</em> (אזור צבעוני במבט אווירי זה).</span> <span class="credit wp-credit-3132781">קורות חיים Olin <em>et al</em> / <em>Wellbeing, Space and Society</em> 2022</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מפתחים רצו שאנשים ירגישו כאילו הם <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2666558122000094?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">הולכים באותם נתיבים כמו אבותיהם</a> , כתבו חוקרים בגיליון 2022 של <em>Wellbeing, Space and Society</em> . הם קיוו שהתחושה הזו תעזור לתושבים להרגיש נטועים בתרבותם ובקשת הזמן הארוכה. גם כאשר בנייה על אדמות אבות אינה אפשרית, לקירוב חברי קהילה מרוחקים לעתים קרובות יש פוטנציאל להחיות שפות ומנהגים תרבותיים, מציינים המחברים. אבל יש צורך במחקר נוסף כדי לדעת אם חזרה ל- <em>papakāinga</em> מפחיתה את הבדידות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השורה התחתונה היא שלהרחבת האופן שבו אנו חושבים על בדידות יש פוטנציאל להרחיב את ערכת הכלים של התערבויות אפשריות, אומר פרסונס. &quot;אנחנו יכולים לווסת את הבדידות שלנו על ידי לא בהכרח להתקשר לחבר אלא על ידי יציאה, יציאה לטיול, או הליכה לספרייה, או ללכת ולשבת בבית קפה.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline4.jpg" alt="ילד צעיר רוכב על אופניים חולף על פני בית." class="wp-image-3132782" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline4.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline4-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline4-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132782">ה- <em>papakāinga</em> באוקלנד כולל 30 בתים המחוברים בגנים משותפים ואזורי משחקים לילדים (ילד רוכב על אופניים בשכונה, מוצג).</span> <span class="credit wp-credit-3132782">Ngāti Whātua Ōrākei</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> בדידות ושינויי אקלים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני שנים רבות עברתי לעיר קטנה בניו אינגלנד בעודי מספר חודשים בהריון. לא הכרתי אף אחד מלבד בעלי וביליתי את ימי הבדידות שלי בשיטוט ביער מאחורי הבית שלי. פעם אחת, אחרי שהתינוק שלי נולד, חגרתי אותו במנשא וצפצפתי במורד סוללה תלולה. שם, על שפת אגם, התמקם בול עץ בחוף הסלעי. היינו מבלים שעות בצפייה בגלים נובטים בקליפת העץ הגסה. כשצפיתי בלונים צוללים אחר דגים בקיץ ושמעתי גלים מנפצים קרח כמו זכוכית בחורף, הבדידות שלי ירדה לזמן קצר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נזכרתי ביומן הזה לאחר שדיברתי עם שרה רייט על ספירלות שירים ומדוע כולנו צריכים לטפח מערכות יחסים מכוונות עם העולם הטבעי. מעולם לא התייחסתי למערכת היחסים שלי עם היומן כחשובה במיוחד, או אפילו כמערכת יחסים בכלל. אבל רייט גרם לי להבין שבמקום החדש והלא מוכר הזה, העץ סיפק מקום מפלט. דבריה גם הסבירו את העצב שחשתי לאורך השנים כשהגלים קרעו את קליפת העץ - תהליך מואץ ללא ספק על ידי אגם שקפא במשך פחות ופחות בחורף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש מילה לתאר את מה שהרגשתי. בתחילת שנות ה-2000, הפילוסוף הסביבתי גלן אלברכט מאוניברסיטת סידני טבע את המונח &quot; <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/18027145/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">סולסטלגיה</a> &quot; כדי לתאר את הכאב או המחלה שאדם חווה כאשר אסונות טבעיים או מעשה ידי אדם הורסים את ביתו. מבחינה אטימולוגית, מקור המילה הן בנחמה והן בשיממון. לשממה, כתב אלברכט ב-2007, יש &quot;משמעויות הקשורות לנטישה ולבדידות&quot;. סולסטלגיה היא גם משחק על נוסטלגיה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="704" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline5_1030.jpg" alt="תמונה של נער צעיר עומד על בול עץ התלוי מעל גוף מים. עצים לאורך גוף המים." class="wp-image-3132783" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline5_1030.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline5_1030-560x383.jpg 560w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline5_1030-658x450.jpg 658w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline5_1030-272x186.jpg 272w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline5_1030-768x525.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline5_1030-849x580.jpg 849w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132783">תרבויות רבות מכירות בכך שאנשים המנותקים ממקומות, מבעלי חיים ומאורחות חיים יכולים להרגיש בודדים. הסופרת סוג&#39;אטה גופטה חוותה סוג כזה של בדידות כשבול עץ שבו ביקרה לעתים קרובות (בנה מוצג עם היומן) צף משם.</span> <span class="credit wp-credit-3132783">ס.גופטה</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אלברכט הרגיש נאלץ ליצור מונח כזה לאחר שצפה וראיין למעלה מ-50 אנשים שחיים באזור האנטר ואלי מצפון לסידני, שם הייתה כרייה אינטנסיבית. תושבים הביעו דאגה לגבי האופן שבו הכרייה משפיעה על בריאותם ורווחתם. &quot;העובדה שאתה יכול לראות את ערמות המכרות הענקיות וכו&#39; גורמת לך לחשוב שמתישהו בעתיד עשויות להיות השלכות איומות על תנועת שולחן המים בעמק&quot;, אמר אדם בשם ליאו. אישה בשם איב אמרה, &quot;כשהפחם ייעלם, אנשי סינגלטון יישארו עם דבר מלבד &#39;החלל הסופי&#39;. ”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חווית התושבים אירונית, ציין אלברכט. אנשים אלה הם צאצאים של המתיישבים שנישלו קהילות ילידים מארצם. כעת, &quot;הגל השני של הקולוניזציה&quot;, כתב אלברכט, &quot;מוביל לנישול מוחלט עבור חלקם ולסולסטגיה עבור אלה שנותרו מאחור&quot;. במילים אחרות: שממה, נטישה ובדידות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנים האחרונות צצו מונחים קשורים: <a href="https://www.sciencenews.org/article/scientists-grief-climate-change-warming-mental-health-ecology">חרדה אקולוגית וצער אקלים</a> ( <em>SN: 29/2/20, עמ&#39; 22</em> ). אולם בניגוד לסולסטלגיה, חוקרים ממעטים לחבר את הרעיונות הללו לבדידות. זה משתנה. בשנת 2022, סקר מקוון של למעלה מ-3,000 מבוגרים גרמנים, למשל, הראה שאלו שקיבלו ציון גבוה בבדידות בסולם הבדידות של דה יונג גירבלד נטו גם <a href="https://www.mdpi.com/1660-4601/19/22/14991" target="_blank" rel="noopener">הם לקבל ציון גבוה בחרדת אקלים</a> בסולם אחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מונחים אלה מבהירים כי בניית מערכת יחסים עם המרכיבים הלא אנושיים של העולם שלנו היא מתוקה מרירה בתקופה זו של שינויי אקלים מהירים. אנחנו באים לאהוב את מה שאנחנו עלולים להפסיד. עם זאת, בהיעדר מערכות יחסים עמוקות אלו, כיצד נוכל לדאוג לעולם בו אנו חיים?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחורף שעבר בעיר שלי בניו אינגלנד, לא ירד שלג עד אמצע פברואר והמים סביב הבול מעולם לא קפאו. החודשים האלה של גלים מכים היו קשים על בול העץ. כשירדתי אל החוף הסלעי ההוא ביום אביב בוצי אחד, שני ילדיי בגיל בית הספר נגררו, הבול היה חלק למגע ולבן כעצם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בטיול סולו כמה שבועות לאחר מכן, גיליתי שהבול נעלם. זה היה, אחרי כל כך הרבה שנים של החזקה, ריחף משם.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="229042" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מותם המסתורי של עשרות הפילים של זימבבואה נפתר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/death-zimbabwe-elephants-bacterium<dc:creator><![CDATA[Tawanda Karombo]]></dc:creator><pubDate> Tue, 07 Nov 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132896 </guid><description><![CDATA[A bacterium never before identified in elephants or implicated in deadly internal hemorrhaging killed Zimbabwe elephants in 2020, genetic tests show. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לפני שלוש שנים, עשרות פילים אפריקאים מתו באופן מסתורי בזימבבואה. כעת אישרו מדענים את הרוצח שלהם: חיידק נדיר ולא ידוע שיכול לגרום לדלקת באיברים המובילה לדימום קטלני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החיידק, שזכה לכינוי <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-41987-z" target="_blank" rel="noopener">Pasteurellaceae Bisgaard taxon 45, הופיע</a> בדגימות משישה מתוך 15 פילים שנותחו, כך מדווחים חוקרים ב-25 באוקטובר ב- <em>Nature Communications</em> . הפתוגן קשור קשר הדוק ל- <em>Pasteurella multocida,</em> הידוע כגורם לספטיקמיה דימומית, או הרעלת דם קטלנית, אך טקסון Bisgaard 45 לא היה מעורב בעבר בזיהומים כאלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדיין לא ברור כיצד נדבקו הפילים של זימבבואה, אומרים לורה רוזן ועמיתיה. רוזן הוא אפידמיולוג בקבוצת המשנה לבריאות בעלי חיים של אזור השימור חוצה הגבולות של קוונגו-זמבזי במפלי ויקטוריה, זימבבואה. אבל התוצאות אכן פותרות חלק אחד של תעלומה שרדפה מאמצים להגן על הפילים האפריקאים של האזור ( <em>Loxodonta Africana</em> ), שנמצאים <a href="https://www.iucn.org/news/species-survival-commission/202108/shrinking-spaces-worlds-largest-land-animal#:~:text=In%202021%2C%20African%20Savanna%20Elephants,time%20of%20about%2025%20years)." target="_blank" rel="noopener">בסכנת הכחדה</a> , על פי האיגוד הבינלאומי לשימור הטבע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאוגוסט עד נובמבר 2020, 35 פילים נמצאו מתים בצפון מערב זימבבואה. בבוטסואנה השכנה, <a href="https://bioone.org/journals/african-journal-of-wildlife-research/volume-50/issue-1/056.050.0149/Mass-Die-Off-of-African-Elephants-in-Botswana--Pathogen/10.3957/056.050.0149.full" target="_blank" rel="noopener">לא פחות מ-350 פילים מתו לפתע</a> באותה שנה. <a href="https://www.sciencenews.org/article/african-elephant-mass-death-botswana">מותם של הפילים הבוטסואנה יוחס לציאנובקטריה</a> ( <em>SN: 5/14/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אין ראיות המעידות על ציאנובקטריה במותם של הפילים של זימבבואה, אומרים החוקרים. גם לא אנתרקס הראיות שלהם, חשוד נוסף ברוצח, אשמה: בעלי חיים אחרים היו נפגעים, ולגופות לא היו תסמינים מודיעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוצאות שלאחר המוות וממצאי מעבדה ראשוניים הצביעו על סוג הדימום הדלקתי של איברים פנימיים ורקמות גופניות ש- <em>P. multocida</em> יכול לגרום <em>.</em> הפילים סבלו מטחול וכבד מוגדלים ומדימום פנימי נרחב ומוות רקמות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שספטיקמיה דימומית לא נראתה בפילים אפריקאים בעבר, היא זוהתה כקוטל חיות בר באזורים אחרים. לדוגמה, בקזחסטן, זיהומי <em>P. multocida</em> <a href="https://www.sciencenews.org/article/heres-why-so-many-saiga-antelope-mysteriously-died-2015">הפילו יותר מ-200,000 אנטילופות סייגה</a> בשנת 2015 ( <em>SN: 29/1/18</em> ). חוקרים חשדו כי טמפרטורות ולחות גבוהות מהרגיל גרמו לחיידק - שבדרך כלל חי ללא מזיק באף של האנטילופות - להתרבות ולהפוך לקטלני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לאחר בדיקות מעבדה מתוחכמות יותר של הדגימות מהפילים של זימבבואה, גם <em>P. multocida</em> נשלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מדגימות התרבות התברר שלא היה לנו <em>P. multocida</em> אלא משהו אחר דומה&quot;, אומר רוזן. ניתוח גנטי ובידוד של החיידק בשש הדגימות אישרו את החשדות הגוברים שטקסון 45 של Bisgaard הוא האשם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דגימות מתשעת הפילים האחרים לא הציגו את טקסון 45 של Bisgaard מכיוון שהם היו רקובים מדי, או שהצוות לא הצליח לקבל את האישורים הדרושים כדי לשלוח אותם למעבדות מתוחכמות יותר במהירות מספקת. אבל החיידק אשם בכל מקרי המוות, חושד הצוות, כמו גם בעוד 14 פילים שמתו בפתאומיות בשנת 2019. &quot;ייתכן שמקרים קודמים הוחמצו&quot;, כותבים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טקסון 45 של ביסגורד בודד בעבר מפצעי נשיכת נמרים ואריות בבני אדם, כמו גם משבב ותוכים בריאים בשבי, אומרים החוקרים. עדיין לא ידוע אם החיידק הוא חלק מהפלורה הרגילה של הפילים והאם חום, מתח או גורמים אחרים יכולים לגרום לו להתרבות ולהפוך לקטלני. זה גם לא ברור איך או אם הפכידרמים החברתיים ביותר עשויים להעביר את הפתוגן זה לזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הממצאים מוסיפים לרשימה ההולכת וגדלה של פתוגנים שצריך לשים לב אליהם כאשר מתרחשים מוות מסתורי של פילים וחיות בר אחרות באפריקה, אומר שאהאן אזים, מיקרוביולוג וטרינרי באוניברסיטת וטרינריה ומדעי בעלי החיים בלאהור, פקיסטן, שלא היה מעורב ב המחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו כן, חשוב למדענים לבדוק עוד אילו בעלי חיים נושאים את החיידק באופן קבוע ולזהות את תפקידם ואת הסביבה הקשורה להם בהתפשטות טקסון ביסגורד 45 בקרב פילים אפריקאים, אומר אזים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_tk_Zimbabwe-elephant-deaths_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="174452" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_tk_Zimbabwe-elephant-deaths_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ה-CDC מרחיב את מעקב המחלות שלו אחר נוסעים בינלאומיים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/cdc-expand-disease-surveillance-international-travelers<dc:creator><![CDATA[Betsy Ladyzhets]]></dc:creator><pubDate> Mon, 06 Nov 2023 19:21:26 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132932 </guid><description><![CDATA[Passengers at four major U.S. airports will now be tested for over 30 pathogens through a mix of wastewater testing and voluntary nasal swabs.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>המרכז האמריקאי לבקרת מחלות ומניעתן <a href="https://investors.ginkgobioworks.com/news/news-details/2023/Ginkgo-Bioworks-and-XWELL-Implement-Expanded-CDC-Traveler-based-Genomic-Surveillance-Program-to-Test-for-More-than-30-Known-Pathogens/default.aspx" target="_blank" rel="noopener">מרחיב את האופן שבו הוא עוקב אחר מחלות</a> בקרב מטיילים בינלאומיים, בדיוק בזמן לעונת הנגיפים החורפית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לנוסעים שחוזרים לארבעה שדות תעופה בינלאומיים גדולים יש כעת אפשרות להיבדק עבור יותר מ-30 פתוגנים, בהתבסס על תוכנית העוקבת אחר גרסאות של קורונה, <a href="https://www.cdc.gov/media/releases/2023/s1107-testing-respiratory-viruses.html" target="_blank" rel="noopener">הודיע ​​ה-CDC ב-6 בנובמבר.</a></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדיקה מורחבת זו, שהחלה זה עתה, תימשך במשך שלושה חודשים כתוכנית פיילוט שנועדה לעקוב אחר מחלות דרכי נשימה בחורף כגון שפעת עונתית. התוכנית גם תסנן מי שפכים ממטוסים ומטרמינלים של נמלי תעופה, ותוסיף נתונים ברמת האוכלוסייה למידע ממשטחי אף מרצון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוכנית זו עלולה לתפוס איומים בריאותיים פוטנציאליים שעשויים להיות &quot;הקורונה הבאה&quot;, אומר סם סקרפינו, אפידמיולוג באוניברסיטת נורת&#39;איסטרן בבוסטון. הנתונים החדשים עשויים גם לספק הנחיות לבריאות הציבור במהלך התפרצויות של וירוסים עונתיים כמו שפעת, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז סתיו 2021, תוכנית <a href="https://covid.cdc.gov/covid-data-tracker/#traveler-genomic-surveillance" target="_blank" rel="noopener">המעקב הגנומי מבוסס הנוסעים</a> של ה-CDC עקבה אחר האבולוציה העולמית של SARS-CoV-2, הנגיף שאחראי ל-COVID-19, באמצעות בדיקת PCR רצונית של משטח אף בשדות תעופה בינלאומיים. באוגוסט, התוכנית <a href="https://www.cdc.gov/mmwr/volumes/72/wr/mm7243a3.htm?s_cid=mm7243a3_w" target="_blank" rel="noopener">קלטה את אחד המקרים הידועים הראשונים בכל מקום של גרסה חדשה, BA.2.86</a> , אצל נוסע שחזר מיפן. יותר מ-360,000 מטיילים השתתפו בבדיקה נכון לספטמבר 2023.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נמלי התעופה המשתתפים בתוכנית המורחבת כוללים את נמל התעופה הבינלאומי של סן פרנסיסקו - <a href="https://www.sciencenews.org/article/san-francisco-plane-waste-covid-19-variant">שהפך לנמל התעופה הראשון בארה&quot;ב לסנן את מי השפכים שלו לאיתור</a> גרסאות נגיף הקורונה באביב הקרוב ( <em>SN: 5/9/23</em> ) - יחד עם נמל התעופה הבינלאומי ג&#39;ון פ. קנדי ​​בניו יורק, נמל התעופה הבינלאומי לוגן בבוסטון ונמל התעופה הבינלאומי דאלס מחוץ לוושינגטון הבירה בדיקות ה-PCR והשפכים &quot;משלימים זה את זה&quot;, אומר סקארפינו, מכיוון שבדיקת ה-PCR מספקת מידע אנונימי על נוסעים בודדים בעוד שבדיקת השפכים מספקת דפוסים רחבים יותר ברמת האוכלוסייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוכנית המורחבת היא &quot;דרך ממש חכמה&quot; לחפש פתוגנים חדשים המגיעים לארצות הברית באמצעות נסיעות בינלאומיות, אומרת רייצ&#39;ל פורצקי, מיקרוביולוגית מאוניברסיטת אילינוי שיקגו המנהלת תוכניות ניטור שפכים מקומיות. היא הייתה רוצה לראות את ה-CDC מתרחב יותר לשדות תעופה נוספים, כמו גם למוקדי נסיעות אחרים כמו תחנות אוטובוס ורכבת.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110623_bl_cdc_traveler_surveillance_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="445873" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110623_bl_cdc_traveler_surveillance_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הנה כיצד שלדגים צלילה במהירות גבוהה עשויים להימנע מזעזוע מוח</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/how-diving-kingfishers-avoid-concussions<dc:creator><![CDATA[Claudia López Lloreda]]></dc:creator><pubDate> Mon, 06 Nov 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132891 </guid><description><![CDATA[Understanding the genetic adaptations that protect the birds’ brains when they dive for food might one day offer clues to protecting human brains. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>שינויים גנטיים אצל שלדגים עשויים לעזור לרכך את המכה כאשר הציפורים הצוללות צוללות מקור ראשון למים כדי לתפוס דגים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתוח של ספר ההוראות הגנטי של כמה מדגי צלילה זיהה <a href="https://www.nature.com/articles/s42003-023-05359-z" target="_blank" rel="noopener">שינויים בגנים הקשורים לתפקוד המוח כמו גם להתפתחות הרשתית וכלי הדם</a> , שעשויים להגן מפני נזק במהלך צלילות, מדווחים חוקרים ב-24 באוקטובר ב- <em>Communications Biology</em> . התוצאות מצביעות על כך שהמינים השונים של שלדגים צוללים אולי הסתגלו כדי לשרוד את הצלילות שלהם ללא פגע באותן דרכים, אבל עדיין לא ברור כיצד השינויים הגנטיים מגנים על הציפורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צלילות שלדג, כשהן פוגעות במהירויות של עד 40 קילומטרים לשעה, מפעילות כמויות אדירות של לחץ שעלול להזיק על ראשן, מקורן ומוחותיהם של הציפורים. הציפורים צוללות שוב ושוב, מכות את ראשן למים בדרכים שעלולות לגרום לזעזוע מוח בבני אדם, אומרת שאנון האקט, ביולוג אבולוציוני ואוצרת במוזיאון פילד בשיקגו. &quot;אז חייב להיות משהו שמגן עליהם מההשלכות הנוראיות של מכה חוזרת ונשנית בראשם במצע קשה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האקט החלה להתעניין לראשונה כיצד הציפורים מגינות על המוח שלהן בזמן שעבדה עם קבוצת ההוקי של בנה והחלה לדאוג מההשפעה של פגיעות חוזרות ונשנות על המוח האנושי. בערך באותו זמן, הביולוג האבולוציוני צ&#39;אד אליאסון הצטרף למוזיאון כדי לחקור שלדגים והתנהגות הצלילה שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, Hackett, Eliason ועמיתיו ניתחו את הגנום המלא של 30 מיני שלדגים, חלקם צוללים ואחרים לא, מתוך דגימות שהוקפאו ומאוחסנות במוזיאון. הציפורים שהשתמרו הגיעו מכל העולם; חלק ממיני הצלילה הגיעו מאזורי היבשת ואחרים מאיים והתפתחו לצלול באופן עצמאי ולא מאותו אב קדמון צולל. הצוות רצה לדעת אם מיני הצלילה השונים פיתחו שינויים גנטיים דומים כדי להגיע לאותן התנהגויות. מיני שלדגים רבים פיתחו התנהגות זו, אך לא היה ברור אם זה היה דרך התכנסות גנטית, בדומה לכמה מינים של ציפורים איבדו את מעופם או כיצד <a href="https://www.sciencenews.org/article/many-genes-dolphins-and-bats-evolved-same-way-allow-echolocation">עטלפים ודולפינים פיתחו הד באופן עצמאי</a> <em>(SN: 9/6/2013)</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים קודמים מצאו התכנסות על צורת המקור, מה שהופך את שלדגים צוללים ארוכים ומחודדים, מה שיכול לאפשר להם לצלול בצורה יעילה יותר לתוך המים. &quot;האם כולם [מסגלים לצלילה צלילה] באותו אופן עם המקור שלהם, המוח שלהם... ועם הגנים שלהם?&quot; תהה האקט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניתוח חשף עדויות ל-93 גנים שהשתנו שנראה שהם מאותתים על התכנסות גנטית. אחד מהם בלט: זה היה תיקון בגן שמחזיק את ההוראות לייצור חלבון הטאו, שכאשר הוא מתפקד כרגיל, עוזר לייצב את מבנה התאים ויכול להוות שינוי שיעזור לציפורים להסתגל לצלילה. מציע הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בבני אדם, טאו היה מעורב במחלות ניווניות עצביות כגון מחלת אלצהיימר ומופיע בגושים ברקמת המוח של אנשים שסבלו מזעזוע מוח מרובים. &quot;זו השערה מעניינת מאוד שבאותו חלבון [טאו] נעשה שימוש חוזר כדי למתן את ההשפעות הקשות הללו&quot; אצל שלדגים, אומר טים סאקטון, גנטיקאי מאוניברסיטת הרווארד שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל, הוא אומר, סוג הניתוח הגנטי שנעשה במחקר הוא מסובך. ייתכן שחלק מהגנים המתכנסים שזוהו נובעים מקריות ואינם קשורים לאבולוציה של התנהגות צלילה. יש צורך במחקרים מעמיקים יותר כדי לזהות אילו שינויים גנטיים רלוונטיים להתנהגות הצלילה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השלבים הבאים הם לבדוק מה המוטציות הגנטיות הללו והחלבונים הנובעים מכך, במיוחד טאו, עושים אצל שלדגים וכיצד ההבדלים הגנטיים במינים צוללים עשויים להגן עליהם. אם מחקרים דומים מציעים תובנה לגבי האופן שבו הציפורים מגינות על המוח שלהן, התוצאות עשויות להיות מיושמות לפיתוח אסטרטגיות הגנה מפני זעזוע מוח ופגיעה מוחית לבני אדם. אבל זה בעתיד הרחוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש לנו דרך ארוכה לעבור בין ההבנה כיצד הגנוטיפ וכל השינויים שלו הופכים למה שאנו רואים בעולם הטבע&quot;, אומר האקט. &quot;אנחנו רק בהתחלה של לשאול את השאלות האלה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110223_cl_kingfishers-dive_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="52168" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110223_cl_kingfishers-dive_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> JWST זיהה זרם סילון מהיר חדש באטמוספירה של צדק</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/jwst-jet-stream-jupiter-space<dc:creator><![CDATA[Carolyn Wilke]]></dc:creator><pubDate> Fri, 03 Nov 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132741 </guid><description><![CDATA[Seen in images from the James Webb Space Telescope, the high-altitude feature may help untangle the inner workings of the giant planet’s atmosphere. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>צילומי יופי חדשים של צדק, שנלכדו על ידי טלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב, חושפים זרם סילון מהיר המקיף את קו המשווה בגובה שלא צולם קודם לכן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים ידעו על זרמי סילון Jovian מאז חללית וויאג&#39;ר טסה ב-1979. הרוחות היציבות יחסית הללו מתרחשות ליד סיפוני העננים הראשיים של כוכב הלכת, בטרופוספירה. <a href="https://www.nature.com/articles/s41550-023-02099-2" target="_blank" rel="noopener">הסילון החדש שזוהה</a> שוכן 20 עד 40 ק&quot;מ מעל, בסטרטוספירה, ונע במהירות של כ-500 ק&quot;מ לשעה, או בערך פי שניים מהר יותר מהסילונים שמתחת, כך מדווחים האסטרופיזיקאי ריקרדו הואסו ועמיתיו ב-19 באוקטובר ב- <em>Nature Astronomy</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לא ציפינו למצוא את התנועות המוזרות האלה באטמוספירה המשוונית&quot;, אומר הואסו, מאוניברסיטת חבל הבאסקים בבילבאו, ספרד. אין שום תיאוריה שחוזה שינוי ברוחות בגובה הזה על צדק, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדיין לא ברור מה גורם למטוס המהיר. &quot;אם יש לך תנועות אינטנסיביות מאוד, אתה צריך אנרגיה כדי לייצר את התנועות האלה&quot;, אומר Hueso. אנרגיה זו יכולה להגיע מסופות מתחת לסילון. זה עשוי להיות קשור גם להתרחשויות גבוהות יותר בטרופוספירה, שם מדענים צפו ברצועה שבה הטמפרטורה ועוצמת הרוח מתנודדות במשך ארבע שנים בערך. מחזורים דומים מעל קו המשווה מתרחשים גם בשבתאי ובכדור הארץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תצפיות קודמות על צדק לא הצליחו לדמיין את החלק הזה של הסטרטוספירה. הגובה שלו נמצא מתחת למה שטלסקופים קרקעיים על פני כדור הארץ רואים ומעל למה שטלסקופ החלל האבל לוכד. אבל באמצעות מסנני אינפרא אדום מיוחדים, JWST הצליח להציץ לאזור מסתורי זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הנה יש להם את החלק החסר הזה בפאזל בפעם הראשונה בטווח הרוחב הזה סביב קו המשווה&quot;, אומר Thibault Cavalié, מדען פלנטרי במעבדת אסטרופיזיקה דה בורדו בצרפת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התמונות ברזולוציה גבוהה &quot;מדהימות&quot;, אומר לימינג לי, מדען פלנטרי מאוניברסיטת יוסטון, גם הוא לא מעורב במחקר. החוקרים השתמשו בשתי תמונות של צדק שצולמו בהפרש של 10 שעות. בהתבסס על איך השתנו תכונות האטמוספירה בזמן הזה, הצוות בחן את מהירות הזרם. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_main-box_inline.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונת אינפרא אדום בצבע כוזב של צדק, בה שוכנים עצמים בהירים יותר בגבהים גבוהים יותר. בתוך אזור (קופסה) בין העננים המשווניים של כוכב הלכת (הרצועה הלבנה), הבחינו החוקרים בכמה מאפיינים בהירים בגובה של כ-20 עד 40 קילומטרים מעל העננים." loading="lazy" data-attachment-id="3132744" data-permalink="https://www.sciencenews.org/102723_cw_jupiter-jet-stream_main-box_inline" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_main-box_inline.jpg" data-orig-size="680,383" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="102723_cw_Jupiter-jet-stream_main-box_inline" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;In this false-color infrared image of Jupiter, brighter objects lie at higher altitudes. Within an area (box) straddling the planet’s equatorial clouds (white band), researchers noticed a few bright features about 20 to 40 kilometers above the clouds.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_main-box_inline.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_main-box_inline.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">בתמונה אינפרא אדום בצבע כוזב זה של צדק, עצמים בהירים יותר נמצאים בגבהים גבוהים יותר. בתוך אזור (קופסה) בין העננים המשווניים של כוכב הלכת (הרצועה הלבנה), הבחינו החוקרים בכמה מאפיינים בהירים בגובה של כ-20 עד 40 קילומטרים מעל העננים.</span> <span class="credit">NASA, ESA, CSA, STScI, R. Hueso/Univ. של ארץ הבאסקים, I. de Pater/UCB, T. Fouchet/Oberoberatory of Paris, L. Fletcher/Univ. של לסטר, M. Wong/UCB, J. DePasquale/STScI</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_10.52_inline.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תקריב של אזור מהתמונה הקודמת בצבע שווא של צדק. התמונה נראית בשחור-לבן עם שלושה מאפיינים בהירים המתוארים בקופסאות צבעוניות שנראו ב-10:52 UT." loading="lazy" data-attachment-id="3132742" data-permalink="https://www.sciencenews.org/102723_cw_jupiter-jet-stream_10-52_inline" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_10.52_inline.jpg" data-orig-size="680,383" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="102723_cw_Jupiter-jet-stream_10.52_inline" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Zooming in on Jupiter’s equatorial clouds, three bright features (colored boxes) appear in this snippet from a July 2022 JWST image. Tracking those features over time let researchers clock the movement of a newly identified jet stream.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_10.52_inline.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_10.52_inline.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">בהתקרבות לעננים המשווני של צדק, שלוש תכונות בהירות (תיבות צבעוניות) מופיעות בקטע זה מתמונת JWST ביולי 2022. מעקב אחר תכונות אלו לאורך זמן מאפשר לחוקרים לפקח על תנועתו של זרם סילון זהה לאחרונה.</span> <span class="credit">NASA, ESA, CSA, STScI, R. Hueso/Univ. של ארץ הבאסקים, I. de Pater/UCB, T. Fouchet/Oberoberatory of Paris, L. Fletcher/Univ. של לסטר, M. Wong/UCB, J. DePasquale/STScI</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-3" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_20.55_inline.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תקריב של אזור מתמונת הצבע השגוי הראשונה של צדק. התמונה נראית בשחור-לבן עם שלושה מאפיינים בהירים המתוארים בקופסאות צבעוניות שנראו ב-20:55 UT." loading="lazy" data-attachment-id="3132743" data-permalink="https://www.sciencenews.org/102723_cw_jupiter-jet-stream_20-55_inline" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_20.55_inline.jpg" data-orig-size="680,383" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="102723_cw_Jupiter-jet-stream_20.55_inline" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;An image of the same area 10 hours later, after one rotation of the planet, reveals that the bright features have shifted their positions. That movement led scientists to determine that the newly identified jet stream moves at about 500 kilometers per hour.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_20.55_inline.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_20.55_inline.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">תמונה של אותו אזור 10 שעות מאוחר יותר, לאחר סיבוב אחד של כוכב הלכת, מגלה שהתכונות הבהירות שינו את מיקומן. תנועה זו הובילה את המדענים לקבוע כי זרם הסילון החדש שזוהה נע במהירות של כ-500 קילומטרים לשעה.</span> <span class="credit">NASA, ESA, CSA, STScI, R. Hueso/Univ. של ארץ הבאסקים, I. de Pater/UCB, T. Fouchet/Oberoberatory of Paris, L. Fletcher/Univ. של לסטר, M. Wong/UCB, J. DePasquale/STScI</span></figcaption></figure></li></ol></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תצפיות עתידיות של סילון זה ואחרות יכולות לעזור להתיר את הפיזיקה המסובכת המתרחשת בקו המשווה של כוכבי לכת, אומר הואסו. בכוכבי לכת המסתובבים במהירות, כמו כדור הארץ וצדק, כוחות קוריוליס מנווטים זרמים אטמוספריים לימינם בחצי הכדור הצפוני ולשמאלם בדרום. אבל בקו המשווה, שבו אין כוחות קוריוליס, גורמים שונים פועלים. עם חקירה נוספת, החוקרים מקווים לחדד את המשוואות המשמשות לתיאור האטמוספירה סביב קו המשווה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו מבינים את הפיזיקה של קווי רוחב אחרים מכיוון שזו אותה פיזיקה שמתרחשת באטמוספירה של כדור הארץ&quot;, אומר הואסו. אבל בקו המשווה, &quot;אנחנו לא מבינים את זה על כדור הארץ ברמה שהיינו רוצים, ואנחנו לא מבינים את זה על צדק.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_planet_feature-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="109625" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_planet_feature-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> בהישג דמוי ג&#39;דיי, חולדות יכולות להזיז אובייקט דיגיטלי רק באמצעות המוח שלהן</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/jedi-rats-move-digital-object-using-brain<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Thu, 02 Nov 2023 18:11:30 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132875 </guid><description><![CDATA[In a new study, rats could imagine their way through a 3-D virtual world, hinting at how brains can think about places that they’re not physically in. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כמו יודאים זעירים ושעירים שמרימים כנפי X מביצה, חולדות יכולות להרים קוביות דיגיטליות ולהפיל אותן ליד מטרה. אבל החולדות האלה לא משתמשות בכוח. במקום זאת, הם משתמשים בדמיון שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adh5206" target="_blank" rel="noopener">הטריק הטלקינטי הזה,</a> המתואר ב-3 <em>בנובמבר</em> , מספק רמזים לגבי האופן שבו מוחות מדמיינים תרחישים חדשים וזוכרים תרחישים מהעבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זהו מחקר פנטסטי&quot;, אומר Mayank Mehta, נוירופיזיקאי ב-UCLA. &quot;זה פותח הרבה אפשרויות מרגשות&quot;. הבנה מדעית מעמיקה יותר של אזור המוח המעורב בהישג יכולה, למשל, לעזור לחוקרים לאבחן ולטפל בהפרעות זיכרון, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדען המוח אלברט לי ועמיתיו חוקרים כיצד מוחות יכולים לחזור אחורה בזמן על ידי ביקור מחדש בזיכרונות ולקפוץ קדימה כדי לדמיין תרחישים עתידיים. תהליכים אלה, הנקראים לפעמים &quot;מסע בזמן נפשי&quot;, הם &quot;חלק ממה שהופך את חיינו הנפשיים הפנימיים לעשירים ומעניינים למדי&quot;, אומר לי, שערך את המחקר החדש בזמן בקמפוס המחקר ג&#39;נליה של המכון הרפואי הווארד יוז באשבורן, וושינגטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לצלול לתוך השאלות המורכבות הללו, החוקרים התחילו בשאלה פשוטה יותר: &quot;האם אתה יכול להיות במקום אחד ולחשוב על מקום אחר?&quot; אומר לי, שהוא כיום חוקר HHMI במרכז הרפואי בית ישראל דיאקונס בבוסטון. &quot;החולדה לא עושה שום דבר יותר מפואר מזה. אנחנו לא מבקשים מהם להיזכר בחופשת הקיץ שלהם&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדען המוח והמהנדס Chongxi Lai, גם כעת בבית ישראל דיאקונס, לי ועמיתיו אימנו חולדות לנוע על הליכון כדורי בעיצומו של עולם וירטואלי תלת-ממדי המוקרן על מסך מסביב. בזמן שהחולדות חיטו בעולם הווירטואלי שלהן, אלקטרודות תיעדו אותות מתאי עצב בהיפוקמפי של החולדות, מבני מוח הידועים כמחזיקים <a href="https://www.sciencenews.org/article/neuroscientists-garner-nobel-discovering-brains-inner-gps">מידע מרחבי</a> מורכב, בין היתר ( <em>SN: 10/6/14</em> ). בדרך זו, החוקרים התאימו דפוסי פעילות מוחית עם כתמים בעולם הווירטואלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשלב הבא, החוקרים רצו לדעת אם החולדות יכולות לדמיין את דרכן בעולם. החיות אומנו להזיז קובייה וירטואלית באופן נפשי לעמוד מפותל, תוך שימוש רק בדפוסי פעילות מוחית בהיפוקמפוס. אם המכרסמים יזרקו את הקובייה בצורה נכונה, הם יקבלו פרס של מים. בניסוי זה, עולם המציאות המדומה נשלט על ידי המוח של החולדות; התנועות הפיזיות של החולדות על ההליכון כבר לא היו חשובות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר כמה הכשרה, החניכים הפרוותיים שלטו במשימה, כך הראתה פעילות המוח שלהם. על ידי הפעלת התבנית הנכונה של תאים בהיפוקמפי שלהם, החולדות יכלו להתרכז ולהחזיק את הקובייה ליד העמוד המפותל למשך מספר שניות. במשימה אחרת, החולדות טלפורטו מנטלית דרך העולם הווירטואלי כדי להגיע לעמוד המפותל. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110223_ls_jedi-rats_inline.jpg" alt="ייצוג של עולם וירטואלי אפור ולבן עם עמודים מפותלים, צורות גיאומטריות המרצפות את הרצפה ועיטורים דמויי ציוד לכיוון הגב." class="wp-image-3132880" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110223_ls_jedi-rats_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110223_ls_jedi-rats_inline-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132880"><p class="BodyA" style="margin-bottom: 0in;text-align:right;direction:rtl"><span class="NoneA">מבט מתוך העולם הווירטואלי שראו חולדות במחקר חדש מציג עמוד גבוה ומפותל (משמאל). באמצעות שימוש במוחם בלבד, חולדות יכלו להעביר בצורה מהימנה קובייה וירטואלית אל העמוד הזה, מצאו חוקרים.</span></p></span> <span class="credit wp-credit-3132880">Chongxi Lai, HHMI Janelia Research Campus</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאות הן &quot;ראיות חזקות לכך שחולדות יכולות להשתמש בדמיון כדי לבצע משימות חדשות ומלאכותיות&quot;, אומר מדען המוח Daoyun Ji ממכללת ביילור לרפואה ביוסטון, שלא היה מעורב במחקר החדש. וזה לא רק חולדות. &quot;סביר להניח שאנו בני האדם מדמיינים גם על ידי הפעלת זיכרונות ההיפוקמפוס&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההיפוקמפוס, מבנה בצורת סוס ים עמוק בכל צד של המוח, הוא מורכב מאוד, ועדיין די מסתורי, אומר מהטה. עבודותיו ואחרות הראו שתאים שם מושפעים מכל מיני דברים, מעבר למיקומים מרחביים מופשטים. &quot;ברור שיש הרבה שצריך לקחת בחשבון&quot;, אומר מהטה.<br><br> אלקטרודות שהושתלו בחלקים שונים של המוח האנושי אפשרו לאנשים <a href="https://www.sciencenews.org/article/paralyzed-people-implants-brain-computer-interface-tablets">לשלוט במחשבים</a> ובגפיים רובוטיות, למשל ( <em>SN: 21/11/18</em> ). מכשירים המשלבים אותות עצביים מההיפוקמפוס עשויים לאפשר יום אחד עבודות מופשטות יותר, אומר לי. בהשוואה לחולדות, הוא אומר, &quot;בני אדם יכולים כנראה לשלוט בהיפוקמפוס שלהם למשך זמן ארוך יותר עם רפרטואר גדול יותר, והמושגים המקודדים במוח הם כנראה הרבה יותר מורכבים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110223_ls_jedi-rats_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="53093" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110223_ls_jedi-rats_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> כיצד הדמיית נויטרונים חושפת סודות נסתרים של מאובנים וחפצים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/neutron-imaging-uncovers-fossils-artifacts<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Thu, 02 Nov 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132612 </guid><description><![CDATA[The technique can complement X-ray scanning and other tools to uncover details of dinosaur fossils, mummies and more. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>תנין מרוסק. רשמית, <em>Confractosuchus</em> . זה התגלה באוסטרליה כאשר דחפור שפינה סלע שבר אבן לחתיכות. חלקים חשופים של הסלע השבור הבהירו שמאובנים נמצאים בפנים, אך לא היה סימן מיידי שתגלית זו תחשוף מאוחר יותר תמונת מצב חסרת תקדים של חיים מתקופת הקרטיקון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפלאונטולוג מאט ווייט מאוניברסיטת ניו אינגלנד בארמידיל, אוסטרליה, ועמיתיו ארגנו לסרוק את הסלע עמוס המאובנים באמצעות טומוגרפיה ממוחשבת של קרני רנטגן. כמו סריקת CT רפואית, השיטה לוקחת תמונות מרובות של אובייקט שניתן להרכיב למפה תלת מימדית של הפנים. הצוות קיווה להשתמש בסריקות כמדריכים לבודד עצמות בודדות במאובן מבלי להסיר אותן, ואז לתפעל את התמונות התלת-ממדיות כדי להרכיב את התנין המנופץ למעשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל חלק אחד בפאזל המאובנים עשה להם צרות. אבן עשירה בברזל המקיפה את העצמות הקשתה על קבלת תמונות רנטגן טובות. אז החוקרים החליטו לנסות גישה אחרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הם שלחו את נתח המסתורין לכימאי ג&#39;וזף בוויט מהמרכז <a href="https://www.ansto.gov.au/facilities/australian-centre-for-neutron-scattering" target="_blank" rel="noopener">האוסטרלי לפיזור ניוטרונים</a> בסידני, שמתמחה בשימוש בחלקיקי נויטרונים תת-אטומיים לצילום עצמים עתיקים. יחד עם עצמות התנין הצפויות, בוויט גילה אחת שנראתה כמו עצם רגל דינוזאור. זה היה בחלק הסלע שבו היה חלל הבטן של התנין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כשראיתי את תוצאת הנייטרונים ואת עצם הירך הדינו הקטנה, רעדתי מהלם&quot;, אומר בוויט, &quot;גם בהתפעלות וגם בספק לגבי מה שראינו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שנים של אנליזה ועוד סריקת רנטגן וניוטרונים אישרו בסופו של דבר ששרידי מין לא ידוע קודם לכן של דינוזאור, שננשכו לגושים ונבקעו בסימני שיניים, היו בבטן התנין. הממצא זיכה את התנין המנופץ במחצית השנייה של שמו: <em>sauroktonos</em> , עבור רוצח לטאות. ווייט, בוויט ועמיתיו פרסמו את הגילוי שלהם הן של המינים החדשים של תנין והן <a href="https://www.sciencenews.org/article/crocodile-ancestor-ate-dinosaur-fossil-stomach">של הדינוזאור שטרם נראה בפנים</a> בשנה שעברה <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1342937X22000338?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener"><em>במחקר גונדוואנה</em></a><em> </em>( <em>שנ&quot;י: 26.3.22, עמ&#39; 5</em> ). </p><div class="wp-block-columns alignwide is-layout-flex wp-container-3" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-2.jpg" alt="תמונה של ערימת סלעים על רקע שחור." class="wp-image-3132617" width="422" height="186" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-2-330x146.jpg 330w" sizes="(max-width: 422px) 100vw, 422px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132617">על ידי סריקת סלעים אלה, מדענים גילו תנין עתיק בתוכו שאכל דינוזאור כארוחה האחרונה שלו.</span> <span class="credit wp-credit-3132617">MA White <em>et al</em> / <em>Gondwana Research</em> 2022</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-1.jpg" alt="תמונה של שחזור תלת מימדי של תנין עתיק שנסרק בקרני רנטגן." class="wp-image-3132616" width="427" height="188" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-1-330x146.jpg 330w" sizes="(max-width: 427px) 100vw, 427px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132616">סריקת רנטגן חשפה את התנין המוטבע (שחזור דיגיטלי תלת מימדי, מוצג). אבל נדרשה סריקת נויטרונים כדי לגלות עצמות דינוזאור (אדומות) בבטן התנין.</span> <span class="credit wp-credit-3132616">MA White <em>et al</em> / <em>Gondwana Research</em> 2022</span></figcaption></figure></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו תגלית מדהימה: <em>Confractosuchus sauroktonos</em> , רוצח לטאות התנין המרוסקות, ושרידי הארוחה האחרונה שלו, קורבן הדינוזאור שלו, קפוא באבן לפני 100 מיליון שנה. זו וינייטה שאולי מעולם לא התגלתה אלמלא טומוגרפיית נויטרונים. למרות שניוטרונים שימשו להדמיה ביישומים תעשייתיים וצבאיים מאז זמן קצר לאחר <a href="https://www.sciencenews.org/century/atom-matter-neutron-nuclear-power-fusion">גילוי הנייטרון בשנת 1932</a> , רק בעשורים האחרונים החלו החלקיקים התת-אטומיים הללו לספק למדענים תצוגות חסרות תקדים בתוך מאובנים ועתיקות.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> תראה, אל תיגע</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הייתה תקופה שבה חקר מאובנים וחפצים פירושו לעתים קרובות לפגוע או להרוס אותם. נותחו שרידים חנוטים. מיכלים אטומים נסדקו. מאובנים נגררו מסלע. במקרים מסוימים, דגימות המכילות מאובנים נטחנו, שכבה אחר שכבה, כדי ליצור תמונות של חלקים עוקבים בפרוסות שחשפו את המבנים המאובנים בפנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרבה המזל, צילומי רנטגן מציעים תובנות לא הרסניות. כצורה בעלת אנרגיה גבוהה של קרינה אלקטרומגנטית, או אור, קרני רנטגן מקיימות אינטראקציה עם השדות החשמליים והמגנטיים הקשורים לחלקיקים טעונים חשמלית. במשרד רופא, כאשר טכנאי מאיר קרן של קרני רנטגן על רגל שבורה, האור מתפזר או נבלע בשדות האלקטרונים סביב האטומים ברגל. ככל שהחומר צפוף יותר, כך נדחסים בו יותר אלקטרונים, וקרני רנטגן יכולות לעבור פחות ביעילות. זו הסיבה שחלקים בגוף בצפיפות גבוהה יותר - כמו עצמות - בולטים בתמונות רנטגן יותר מאשר חלקים בצפיפות נמוכה יותר. עור, שרירים ורקמות רכות אחרות למעשה בלתי נראות מכיוון שקרני רנטגן עוברות ישר דרכן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קרני רנטגן סיפקו תצוגות אל הפנימיות החבויה של חפצים מאז התגלתה הקרינה בשנת 1895. אך לאחר <a href="https://www.sciencenews.org/article/ct-scan-50-years-anniversary-first-image-medicine-physics">שפותח CT רנטגן אינטנסיבי מבחינה חישובית</a> בשנות ה-70, הוא הפך לגישה הסטנדרטית לחקר חפצים בפליאונטולוגיה וארכיאולוגיה ( <em>SN: 12 /18/21 ו-1/1/22, עמ&#39; 44</em> ). סריקת CT בקרני רנטגן היא כיום האלטרנטיבה המודרנית לטחינה שעליה הסתמכו לעתים קרובות מדענים מהמאה ה-19. דוגמאות עדכניות כוללות סריקות של <a href="https://www.sciencenews.org/article/microct-xray-ancient-animal-mummies">בעלי חיים חנוטים ממצרים העתיקה</a> ( <em>SN: 9/12/20, עמ&#39; 17</em> ); כתובות חדשות שנחשפו על <a href="https://www.sciencenews.org/article/crusty-old-computer-new-imaging-techniques-reveal-construction-ancient-marvel">מנגנון Antikythera בן 2,000 שנה</a> , מחשבון אסטרונומי יווני עתיק המשמש לניבוי ליקויים ואירועים שמימיים אחרים ( <em>SN: 12/2/06, עמ&#39; 357</em> ); ומחקר של חלל המוח <a href="https://www.sciencenews.org/article/skull-fossil-suggests-primate-brain-areas-evolved-separately">בגולגולת קוף בת 20 מיליון שנה</a> ( <em>SN: 14/9/19, עמ&#39; 11</em> ). למוזיאונים ומוסדות מחקר גדולים רבים יש בהישג יד סורקי CT משלהם, שהם בעצם אותן מערכות שבהן משתמשים הרופאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות כל מה שחשפה הדמיית רנטגן על העבר, עדיין יש לה כמה חסרונות. קרני רנטגן לא יכולות לחדור לחומר צפוף במיוחד, כמו עופרת או שכבות עבות של מתכות אחרות, כדי לראות חפץ מוסתר בתוכו. בצד ההפוך, חפץ העשוי מחומר בעל צפיפות נמוכה, כגון רקמה רכה, יהיה בלתי נראה לקרני רנטגן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניוטרונים יכולים למלא את התמונה. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_desktop.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_desktop-579x383.png 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_desktop-281x186.png 281w" width="680" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile-579x383.png 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile-281x186.png 281w" width="680" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile.png" class="attachment-large size-large" alt="איור המראה באילו חומרים יכולים לעבור סריקת רנטגן וניוטרונים. סריקת רנטגן עוברת דרך נייר, שכבה דקה של עץ, אלומיניום אך לא עופרת, ברזל וחומרים צפופים אחרים. ניוטרונים עוברים דרך כל החומרים האלה אבל לא מים." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile-579x383.png 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile-281x186.png 281w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3132619" data-permalink="https://www.sciencenews.org/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile.png" data-orig-size="680,450" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="110423_neutron-imaging-inline-3_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Scientists rely on X-ray and neutron scanning to penetrate materials that hide objects of interest. Differences in how X-rays and neutrons interact with atoms explain why neutrons, unlike X-rays, can pass through lead but get blocked by water.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile-579x383.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile.png" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3132619">מדענים מסתמכים על סריקת רנטגן וניוטרונים כדי לחדור חומרים המסתירים אובייקטים מעניינים. הבדלים באופן שבו קרני רנטגן ונייטרונים מתקשרים עם אטומים מסבירים מדוע נויטרונים, בניגוד לקרני רנטגן, יכולים לעבור דרך עופרת אך להיחסם על ידי מים.</span> מדענים <span class="credit mobile-credit wp-credit-3132619">של טי טיביטס</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3132618">מסתמכים על סריקת רנטגן וניוטרונים כדי לחדור חומרים המסתירים אובייקטים מעניינים. הבדלים באופן שבו קרני רנטגן ונייטרונים מתקשרים עם אטומים מסבירים מדוע נויטרונים, בניגוד לקרני רנטגן, יכולים לעבור דרך עופרת אך להיחסם על ידי מים.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3132618">טי טיביטס</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ההבדל הוא בפיזור</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניוטרונים, כשמם, הם ניטרליים. לחלקיקים התת-אטומיים הללו אין מטען חשמלי, ולכן קרני נויטרונים אינן מבחינות באלקטרונים במסלול סביב אטומים. במקום זאת, נויטרונים עוברים ממש ליד אלקטרונים ופוגעים בגרעינים עמוסים בפרוטונים ובנייטרונים במרכזי האטומים. נויטרונים נכנסים יכולים להקפיץ את גרעין האטום או להיספג באטום. האינטראקציות מסובכות יותר מאשר בקרני רנטגן ותלויות במהירות התנועה של הנייטרונים ובאינטראקציות מכניות קוונטיות מורכבות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניוטרונים המתאימים לטומוגרפיה מיוצרים עם מאיצי חלקיקים מאסיביים יחסית או כתוצרי לוואי מכורים גרעיניים. הנייטרונים נעים באיטיות יחסית, עם אנרגיות של מאה מיליון מאלו של קרני רנטגן בסורקי CT. נויטרונים איטיים אלה מקיימים אינטראקציה חזקה עם כמה חומרים בעלי צפיפות נמוכה שקרני רנטגן עוברות דרכם באושר, כולל ליתיום, בורון ומימן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מים לנייטרונים הם כמו עופרת עבור קרני רנטגן&quot;, בגלל אטומי המימן, אומר בוויט. יותר מדי חומר עשיר במימן יכול להסתיר פרטים מפני קרני נויטרונים. אבל באותו אופן שבו מפרק ירך מתכתי בולט בצילום רנטגן רפואי, מימן יכול גם להפוך כמה מאפיינים לגלויים בתמונות נויטרונים. עופרת, ברזל ונחושת, לעומת זאת, הם בעצם שקופים לנייטרונים בעלי אנרגיה נמוכה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="329" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-4.jpg" alt="שתי תמונות זו לצד זו. בצד שמאל יש מבט עילי של שתי חבצלות בחבית עופרת ואילו התמונה מימין היא מבט צדדי המראה את שתי החבצלות לאחר הדמיית נויטרונים." class="wp-image-3132620" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-4.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-4-330x160.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132620">חבצלות בחבית עופרת מדגימות את היכולות של הדמיית נויטרונים. ניוטרונים יכולים לשוט דרך העופרת, מה שיעצור את קרני הרנטגן, כדי לחשוף את הפרחים שבתוכו, כולל מים במבנה כלי הדם (מימין).</span> <span class="credit wp-credit-3132620">דניאל חוסי/NIST</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפיזיקאי ג&#39;ייקוב למאנה מהמכון הלאומי לתקנים וטכנולוגיה בגאית&#39;רסבורג, מד., אוהב להדגים את היכולות ההשוואתיות של הדמיית נויטרונים וקרני רנטגן עם &quot;טבע דומם&quot; CT של חבצלות אסייתיות תחובות בתוך חבית חלולה עם קירות עופרת עבים. &quot;הנייטרונים יכולים לעבור ישר דרך העופרת, ואז אתה יכול לראות בעצם את כל המים [במבנה] כלי הדם של הפרחים&quot;, אומר לאמנה. סריקת רנטגן לא תראה דבר מלבד המשטח החיצוני האטום של החבית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היכולת לגלוש דרך חומרים צפופים החוסמים קרני רנטגן הפכה הדמיית נויטרונים לטכנולוגיה חשובה לבדיקות תעשייתיות של מכוניות ומטוסים. החלקיקים יכולים לחשוף זרימה של שמן עשיר במימן בתוך בלוקים של מנוע או לחשוף פגמים ביציקות מתכת. מאז שנות ה-70, המעבדות הלאומיות של ארה&quot;ב הסתמכו על הדמיית נויטרונים כדי לפתח ולתחזק את מאגרי הנשק הגרעיני של המדינה; הנייטרונים הם כלי בקרת איכות רבי עוצמה למיפוי החלק הפנימי של חלקי פצצה צפופים ולחקר חומרי נפץ היתוך עשירים במימן בתוך רכיבי ראש נפץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-NIST, LaManna מובילה את <a href="https://www.nist.gov/programs-projects/imaging-advanced-neutron-imaging-facility" target="_blank" rel="noopener">מתקן ניוטרונים ורנטגן טומוגרפיה, או NeXT</a> , שיכולה להריץ בו-זמנית הדמיית רנטגן וניוטרונים. התצוגות הכפולות מספקות מידע ברור אך משלים על דברים המכילים שילובים של חומרים - כמו תאי דלק מימן, חומרי בניין ודגימות אדמה - שיהיה קשה לחקור רק עם גישת הדמיה אחת או אחרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך העשורים האחרונים, ככל שהתפשטה השמועה על היכולות, מספר הולך וגדל של פליאונטולוגים, ארכיאולוגים ואנתרופולוגים הוסיפו הדמיית נויטרונים לארגזי הכלים האנליטיים שלהם. למרות שהדמיית נויטרונים הייתה בסביבה במשך זמן מה, &quot;אנחנו באמת הילדים החדשים על הבלוק&quot;, אומר בוויט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנוסף לחשיפת עצמות דינוזאורים מרובות בבטן של תנין מרוסק, יחד עם עצם הירך שלכדה את עינו של בוויט, טומוגרפיה ממוחשבת של נויטרונים אפשרה לחוקרים לחקור <a href="https://www.mrforum.com/wp-content/uploads/open_access/9781644900574/39.pdf?" target="_blank" rel="noopener">את הבד המחתל מומיות חתולים</a> מבלי לפרוק אותן, למצוא סימנים של דבקים שהוחלו לאחרונה. הרכיבו ממצאים במרמה, וחשפו <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.abf3289" target="_blank" rel="noopener">את לב החולייתנים העתיק ביותר שנמצא אי פעם</a> , בדג בן 380 מיליון שנה. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="642" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-7-642x450.png" alt="תמונה המציגה את הסוגים השונים של סריקות שצולמו של חתול חנוט ממצרים העתיקה. התמונה משמאל היא צילום של החתול, הסריקה באמצע צולמה בצילום רנטגן והסריקה משמאל צולמה בהדמיית נויטרונים. יש שיבוץ המציג פרטים של עטיפות הבד." class="wp-image-3132623" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-7-642x450.png 642w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-7-546x383.png 546w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-7-265x186.png 265w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-7.png 680w" sizes="(max-width: 642px) 100vw, 642px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132623">יחד, סריקת רנטגן וניוטרונים סיפקו מבט מבפנים של החתול החנוט הזה ממצרים העתיקה, ללא צורך בפריקה. צילומי רנטגן (במרכז) חשפו את השלד של החתול בעוד שהנייטרונים (מימין) הראו פרטים של עטיפות הבד, כולל שכבות של אטימות וגסות משתנה (הכנסה).</span> <span class="credit wp-credit-3132623">CA ריימונד וג&#39;יי ג&#39;יי בוויט/ <em>הליכי מחקר חומרים</em> 2020 ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC by 3.0</a> )</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> תגמולים וסיכונים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפליאונטולוג ג&#39;יימס קלארק מניח זוג גולגולות מאובנות של תנין על השולחן במעבדת המרתף שלו באוניברסיטת ג&#39;ורג&#39; וושינגטון בוושינגטון הבירה. המאובנים בני 165 מיליון השנים מתגמדים מול גולגולת תנין מודרנית סמוכה. בעוד שגולגולת התנין ארוכה בערך כמו האמה שלי, גולגולות התנין המאובנות גדולות רק במעט מקצה האגודל שלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגולגולות השבריריות, שקלארק אסף במקסיקו לפני ארבעה עשורים, משובצות בכתמי משקעים מוקשים כשרק כמה עצמות ושיניים מציצים דרכן. במבט ראשון, הדגימות דומות לגלילים של מסטיק לעוס, אך עשויות מאבן בוץ מגורדת ועשירה בברזל. &quot;אם אתה מנסה לעשות את זה רנטגן, אתה בעצם מסיים עם... הנצנצים הבהירים האלה מכל הברזל,&quot; אומר קלארק. התוצאה היא טשטוש ופסים המסתירים את מבני השלד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קלארק יכול היה לשכור מכינים כדי לנקות את המשקעים המקיפים את העצמות העדינות. אבל זהו תהליך איטי ויקר שעלול לגרום נזק לדגימה, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רק ב-2019 הוא סוף סוף הסתכל היטב על העצמות הנסתרות. לאחר סמינר שבו פגש את בוויט, קלארק הבין שסריקת נויטרונים יכולה להיות התשובה. האירוע הוביל להיכרות עם LaManna ומתקן NIST במרחק של 25 קילומטרים במעלה הכביש במרילנד. </p><div class="wp-block-columns alignwide is-layout-flex wp-container-6" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="400" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-5.png" alt="תמונה של גולגולת תנין עתיקה משובצת באבן בוץ עשירה בברזל." class="wp-image-3132621" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-5.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-5-651x383.png 651w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-5-316x186.png 316w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132621">כדי לראות עצמות של תנין קדום משובצות באבן בוץ עשירה בברזל, החוקרים פנו לסריקת נויטרונים.</span> <span class="credit wp-credit-3132621">ג&#39;יי שטיגלר</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="400" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-6.png" alt="תמונה של תצוגה תלת-ממדית של גולגולת התנין חגורה באבן בוץ." class="wp-image-3132622" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-6.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-6-651x383.png 651w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-6-316x186.png 316w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132622">הדמיית ניוטרונים אפשרה תצוגה תלת מימדית של גולגולת התנין מבלי לפגוע בדגימה</span> <span class="credit wp-credit-3132622">J. Stiegler</span></figcaption></figure></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שברזל שקוף בעיקרו לנייטרונים, אומר LaManna, &quot;הרבה יותר קל לבודד בעצם רק את החלק המאובן של האובייקט.&quot; תמונות מסריקות CT נויטרונים של NIST חשפו את הפרטים המורכבים של העצמות הזעירות. &quot;אז אתה יכול להתחיל לשחק פאזלים דיגיטליים עם שברי העצמות כדי לנסות לשחזר את היצור המסוים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהחומר שמסביב למאובן או חפץ עלול להוות בעיה עבור קרני רנטגן, לפעמים זה האובייקט עצמו שנושא. רקמות, סיבים, עץ וחומרים אחרים בצפיפות נמוכה יכולים להיות קשים לפתרון באמצעות קרני רנטגן, ומתכות בתוך עצם עלולות לחסום תכונות אחרות מהעין. שני האתגרים מטרידים חוקרים החוקרים עתיקות כמו גרזני הפגיון בני 3,000 שנה שראיתי בתצוגה בגלריה החופשית לאמנות של הסמיתסוניאן בוושינגטון הבירה</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כלי הנשק הטקסיים האלה משושלת שאנג בסין תלויים במארז זכוכית אנכי, שם יכולתי לקבל את האף שלי רק כמה סנטימטרים מהלהבים של הירקן וידיות הברונזה המצופות בטורקיז. גיליתי שעדיף להישען מקרוב כדי שאוכל להעריך את הדפוסים המורכבים כחולים-ירוקים של אבני חן שקועות במתכת. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="258" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-8.jpg" alt="תמונה של גרזן פגיון בן 3,000 שנה משושלת שאנג בסין." class="wp-image-3132624" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-8.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-8-330x125.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132624">חוקרים בגלריה החופשית לאמנות של סמיתסוניאן רוצים לדעת כיצד נוצרו גרזני פגיון בני 3,000 שנה (אחד מוצג) משושלת שאנג בסין. הדמיית ניוטרונים יכולה לעזור לחשוף את פנים החפץ הנסתר.</span> <span class="credit wp-credit-3132624">גלריה חופשית לאמנות</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משמר האמנות של סמיתסוניאן אריאל אוקונור ישמח לדעת איך הרכיבו את גרזני הפגיון. CT רנטגן אינו פועל על שילוב של אבן, מתכת, סיבים וחומרים אחרים שעשויים להיות בפנים. הדמיית ניוטרונים יכולה לעזור, אבל זה כרוך בסיכון. קרני ניוטרונים הופכות דברים לרדיואקטיביים. לא תמיד ברור מראש עד כמה דגימה רדיואקטיבית תהפוך, אבל חומרים לרוב עולים על רמת הרדיואקטיביות שבטוח לבני אדם לטפל בהם, או אפילו לראות במוזיאון, במשך ימים עד שבועות לאחר החשיפה בקרני נויטרונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו באמת יכולים לעשות חישובים ולקבוע מה יהיה היסוד הבעייתי וכמה זמן הוא יהיה רדיואקטיבי וכמה&quot;, אומר למאנה. &quot;[אבל,] במקרה של הירקן, שבו זה בעצם חומר שנחפר לגמרי מהאדמה, יכולים להיות בו כל מיני דברים שאולי לא בהכרח מצפה להם.&quot; זה מקשה על חיזוי שיורית הרדיואקטיביות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז, אוקונור החליט לעשות מבחן. היא ועמיתיה יצרו העתק גולמי של גרזן-פגיון עתיק. הם השתמשו בירקן מוויומינג במקום הירקן הסיני העתיק, ערימות של פליז ממשטח דלת משופץ כדי לדמות את ידית הברונזה, ובחוט משי דומה לסוג שמחזיק כמה גרזני פגיון משושלת שאנג יחד. ואז <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2352409X18301482" target="_blank" rel="noopener">LaManna סרק את הפגיון עם קרני רנטגן ונייטרונים</a> ב-NIST.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כצפוי, הפליז היה אטום לחלוטין לקרני הרנטגן, והסתיר מאפיינים של בניית העתק. אבל קרן הנייטרונים חשפה פרטים מרכזיים, כולל מבט על הירקן שהוכנס לידית הפליז ואפילו חוטי משי בודדים.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> לא מוסתר יותר </h4><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="300" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-9.png" alt="תמונת רנטגן של העתק גרזן-פגיון עשוי ירקן, ערימות של לוחות פליז וחוטי משי. קו מתאר צהוב מקיף קופסה כהה של העתק שצולם בניוטרונים." class="wp-image-3132625" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-9.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-9-330x146.png 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3132625">R. Livingston <em>et al</em> / <em>Journal of Archaeological Science: Reports</em> 2018</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לבדוק כיצד הדמיית נויטרונים עשויה לעבוד על גרזן-פגיון, החוקרים הכינו העתק מירקן, ערימות של לוחות פליז וחוטי משי. בצילום רנטגן של העתק (למעלה), הפיר מוסתר על ידי פליז, ולכן הצוות השתמש בסריקת נויטרונים כדי לצלם את החלק המתואר בצהוב. הדמיה זו (להלן) חשפה פרטים שאינם נראים בסריקות רנטגן. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_desktop-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_desktop-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_desktop-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_desktop.jpg 680w" width="532" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile.jpg 680w" width="532" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile-532x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="תמונה של גרזן-הפגיון העתק באמצעות הדמיית נויטרונים. התמונה בגווני אפור עם חומרים מסומנים." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3132627" data-permalink="https://www.sciencenews.org/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile.jpg" data-orig-size="680,575" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="110423_neutron-imaging-inline-10_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile-453x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile-532x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3132627">R. Livingston <em>et al</em> / <em>Journal of Archaeological Science: Reports</em> 2018</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3132626">R. Livingston <em>et al</em> / <em>Journal of Archaeological Science: Reports</em> 2018</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באשר לשאריות הרדיואקטיביות, העתק לא הראה שום משמעות תשעה ימים לאחר מכן. באופן כללי, אומר בוויט, שאריות קרינה דועכות במהירות. מאובן אחד שהוא חקר נשאר רדיואקטיבי במשך שלושה חודשים, עקב נוכחות רדיום, אבל רוב הדגימות בטוחות לשלוח בחזרה למעבדות ולמוזיאונים תוך מספר שבועות או פחות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, עם חוסר הוודאות והשאלות לגבי עד כמה ההעתק דומה מבחינה כימית לגרזני הפגיון האמיתיים, אוקונור עדיין לא מוכן להסתכן בסריקת החפצים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כמשמר, אני אמון על השימור והבטיחות של החפצים המדהימים האלה בני 3,000 שנה כדי להבטיח שהם יישארו לדורות הבאים. אם טכניקה אנליטית כמו הדמיית נויטרונים עשויה לענות על שאלות המחקר שלנו אבל תשנה את האובייקטים ותמנע מהם להיות נגישים&quot; עקב רדיואקטיביות מושרית, אומר אוקונור, &quot;נחפש אפשרויות אחרות&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פתיחת חלון חדש לעבר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות הפופולריות הגוברת של טומוגרפיה נויטרונים לחקר מאובנים ועתיקות, CT-רנטגן נותר הבחירה המתאימה להדמיה עבור רוב החוקרים. בשנות ה-90 התפרסמו מדי שנה כמה עשרות מאמרים אקדמיים על שימוש בניוטרונים לחקר העבר; לאחרונה, זה היה מאות בשנה. עם זאת, פרסומים הקשורים להדמיית מאובנים וחפצים באמצעות CT רנטגן מונים באלפים מדי שנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוב הזמן מספיקות צילומי רנטגן והיתרונות ברורים. הם מציעים רזולוציה גבוהה כדי לחשוף פרטים קטנים ללא רדיואקטיביות מתמשכת. מכשירי CT רנטגן זמינים גם הם באופן נרחב מכיוון שהם נמצאים בשימוש במסגרות רפואיות כבר למעלה מ-50 שנה, והם קטנים מספיק כדי להתאים לרוב המעבדות וחללי המחקר המוזיאונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כרגע, יש <a href="https://nucleus.iaea.org/sites/accelerators/Pages/Interactive-Map-of-NB-Instruments.aspx" target="_blank" rel="noopener">רק כמה עשרות מתקני טומוגרפיה נויטרונים על הפלנטה</a> . מאיצי החלקיקים והכורים הגרעיניים המייצרים נויטרונים מתאימים הם גדולים, יקרים ומווסתים בכבדות. רק קומץ מהמתקנים ברחבי העולם זמינים לניתוח מאובנים ועתיקות, לפי בורקהרד שילינגר, פיזיקאי מהאוניברסיטה הטכנית במינכן שמנהל את קו קרן הדמיית הנייטרונים שם. הוא מסמן כמה מתקנים בארצות הברית, חצי תריסר באירופה ואחד באוסטרליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, LaManna אומר שחוסר הגישה לא נראה כצוואר הבקבוק באימוץ נרחב של הטכניקה. יחד עם החששות מפני רדיואקטיביות מתמשכת, החידוש של הטכנולוגיה וחוסר המודעות הכללי עלולים לעמוד בדרכם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני מנסה לגייס מגוון רחב ככל האפשר של משתמשים&quot; כדי להגיש מאובנים ועתיקות להדמיה ב-NIST, אומר LaManna. &quot;זה לא שהם נדחפים מהדרך&quot; כדי לפנות מקום למחקרי נויטרונים קונבנציונליים יותר. &quot;זה פשוט יותר לגרום לאנשים הנכונים להתעניין ואז לכתוב הצעות, לבוא אלינו [ולעבוד איתנו כדי לקבל זמן קרן&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעשור האחרון, Bevitt מאוסטרליה הפיץ את הבשורה על טומוגרפיית נויטרונים באמצעות הרצאות והסברה ברחבי העולם. רוב המומחים שיצרו קשר עם הסיפור הזה מתחקים את העניין הראשוני שלהם בהדמיית נויטרונים להשפעתו של בוויט. חוקרים רבים בארץ הולדתו כבר אימצו את הטכנולוגיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;באופן עקרוני, באוסטרליה, כאשר מתגלה דינוזאור חדש&quot;, אומר בוויט, &quot;הדבר הראשון שקורה הוא שהוא מגיע למעבדה שלנו&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="951140" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> סלע מהפגיעה שיצרה את הירח עשוי להשתהות במעטפת כדור הארץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/impact-formed-moon-earth-mantle<dc:creator><![CDATA[Sid Perkins]]></dc:creator><pubDate> Wed, 01 Nov 2023 16:42:04 +0000</pubDate><category><![CDATA[Uncategorized]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132833 </guid><description><![CDATA[When the young Earth and a Mars-sized body collided 4.5 billion years ago, it left behind dense mantle rock that survives to today, a study finds. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לפני כ-4.5 מיליארד שנים, עצם בגודל מאדים התנפץ לתוך כדור הארץ הצעיר, וריסס פסולת שהתלכדה ויצרה את הירח, חושבים מדענים רבים. כמה שרידים של <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06589-1" target="_blank" rel="noopener">העצם הזה, הנקרא Theia, קיימים היום</a> ככמויות גדולות של חומר צפוף היושבים על גבי ליבת כדור הארץ, החוקרים מציעים ל-1 בנובמבר <em>בטבע</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנים האחרונות, גיאופיזיקאים גילו אזורי סלע בגודל יבשת בבסיס מעטפת כדור הארץ שבהם גלים סיסמיים נעים באיטיות חריגה, מה שמרמז שהסלע שם צפוף יותר משאר סלע המעטפת. אחד מהכתמים הללו, המכונה מחוזות גדולים בעלי מהירות נמוכה, נמצא מתחת לאפריקה. השני נמצא במרחק של חצי עולם מתחת לאוקיינוס ​​השקט, אומר צ&#39;יאן יואן, גיאודינמיקאי פלנטרי ב-Caltech.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה חוקרים הציעו שהמסות הללו הן שרידים של לוחות טקטוניים שנדחפו מתחת לאחרים ואז שקעו עד לגבול שבין הליבה החיצונית של כדור הארץ למעטפת שמעל. אבל יואן ועמיתיו מציעים סיפור מקור אחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הירח הוא רק כ-2% מהמסה של כדור הארץ, מה שמותיר כמות ניכרת של תיאה ללא הסבר. אז, באמצעות סימולציות של מחשבי-על, החוקרים עקבו אחר הנשורת כתוצאה מהתנפצות בין כדור הארץ המתהווה לבין עצם אחר בגודל מסיבי של כ-10%.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסימולציות, לכל גוף לפני ההתנגשות הייתה ליבת ברזל צפופה שחתלה במעטה של ​​סלעים קלים יותר. כל עצם חולק דיגיטלית לחלקיקים בקוטר של כ-10 קילומטרים, כך שניתן יהיה לעקוב אחר שברי שלאחר ההשפעה, אומר מחבר המחקר וינסנט אקה, פיזיקאי חישובי באוניברסיטת דורהאם באנגליה. בסך הכל, הדמיות של הצוות עקבו אחר כ-100 מיליון חלקיקים, הוא מציין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההדמיות מצביעות על כך שחלק גדול מליבת תאיה - שווה ערך לכ-3% ממסת כדור הארץ כיום - נותר על הפלנטה שלנו. זמן קצר לאחר ההתנגשות, החומר המותך הצפוף הזה היה שוקע כדי להצטרף לליבה של כדור הארץ. בינתיים, נפח גדול של מעטפת כדור הארץ, עד 5 אחוזים ממסת כדור הארץ, הוטבע ב-1,400 הקילומטרים העליונים לערך של מעטפת כדור הארץ, כך עולה מהמחקר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="835" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_sp_moon-forming_collision-inline.jpg" alt="איור של פרוטופלנט בגודל מאדים המתנפץ לתוך כדור הארץ (בצד שמאל) עם חתך מליבת כדור הארץ שנראה מימין בזמן שהירח מקיף." class="wp-image-3132835" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_sp_moon-forming_collision-inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_sp_moon-forming_collision-inline-312x383.jpg 312w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_sp_moon-forming_collision-inline-366x450.jpg 366w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_sp_moon-forming_collision-inline-151x186.jpg 151w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_sp_moon-forming_collision-inline-472x580.jpg 472w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_sp_moon-forming_collision-inline-632x776.jpg 632w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132835">לפני כמעט 4.5 מיליארד שנים, פרוטופלנט בגודל מאדים התנפץ לתוך כדור הארץ (הפאנל השמאלי באיור זה). ההתנגשות הזו, חושבים מדענים, יצרה בסופו של דבר את הירח (כדור אפור, לוח ימין), וייתכן שהותירה מאחור מסות בגודל יבשת של סלע צפוף על גבי ליבת כדור הארץ (גושים אדומים, מימין).</span> <span class="credit wp-credit-3132835">הרנן קנילס</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סלעי הירח מצביעים על כך שהמעטפת של תיאה הכילה פרופורציות גבוהות יותר של מינרלים תחמוצת ברזל. זה אומר שהוא כנראה היה צפוף בכמה אחוזים ממעטפת כדור הארץ, אומר יואן. במהלך עשרות מיליוני השנים הספורים שלאחר ההתנגשות, אותו חומר צפוף מהממוצע שקע באיטיות כדי להצטבר וליצור את המחוזות הגדולים בעלי המהירות הנמוכה, מציעים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שחוקרים רבים הציעו שמחוזות אלה בעלי מהירות נמוכה הם שרידים של לוחות טקטוניים, אחרים הציעו שהם שרידים בצפיפות גבוהה של אוקיינוס ​​המאגמה המקורי של כדור הארץ ששקע לרמות הנמוכות ביותר של מעטפת כדור הארץ. ייחוסם לחומר שנותר בעקבות ההתנגשות בין תיאה וכדור הארץ המתהווה &quot;הוא רעיון חדש, אני חושב&quot;, אומר פול טאקלי, גיאודינמיקאי ב-ETH ציריך שלא היה חלק מהמחקר החדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בין אם התמודדות עם תיאה היא שיצרה את המחוזות בעלי המהירות הנמוכה או לא, זה לפחות סביר שהם נמשכו כמעט 4.5 מיליארד שנים מאז היווצרות הירח, אומר טאקלי. אם החומרים באזורים האלה צפופים מספיק כדי להתנגד להתערבבות עם המעטפת שמעל כשהיא זורמת לאט על פניהם, הוא אומר, &quot;הם יכולים לשרוד לאורך זמן גיאולוגי&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המכונה &quot;השערת ההשפעה הענקית&quot;, התנגשות בין כדור הארץ לפרו-פלנט נותרה התיאוריה המובילה כיצד נוצר הירח. בעבר, חוקרים הציעו <a href="https://www.sciencenews.org/article/moons-origins-revealed-rocks-chemistry">שהתנגשות כזו</a> תעזור להסביר את ההבדלים הכימיים הקלים בין סלעי הירח לאלו של כדור הארץ ( <em>SN: 6/5/14</em> ). ומדענים הציעו לאחרונה שהתנגשות בין כדור הארץ המתהווה לתיאה, מלבד יצירת הירח של כוכב הלכת שלנו, <a href="https://www.sciencenews.org/article/moon-planet-collision-earth-plate-tectonics">עשויה גם להניע את טקטוניקת הלוחות</a> ( <em>SN: 3/15/23</em> ).</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_sp_moon-forming_collision_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1142782" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_sp_moon-forming_collision_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> זיוף המוות מאפשר לכמה צפרדעים להחליק את אחיזת ההזדווגות של זכר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/faking-death-female-frogs-mate-male<dc:creator><![CDATA[Susan Milius]]></dc:creator><pubDate> Wed, 01 Nov 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132699 </guid><description><![CDATA[Suddenly looking dead, grunting like a guy or vigorously rotating can help female frogs survive mating balls in species with aggressively grabby males. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>תפוס מהר ותחזיק מעמד שעות. אחיזה עזה היא כל עדינות החיזור שצריכה זכר צפרדע במינים שמתרבים באספסוף תזזיתי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, לנקבות הצפרדעים האירופיות יש<a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rsos.230742" target="_blank" rel="noopener">לפחות שלושה מהלכים שנותנים להן סיכוי</a> להימלט מאחיזת גבר שתלטנית, אומרת האקולוגית ההתנהגותית האבולוציונית קרולין דיטריך ואוצר ההרפטולוגיה מארק-אוליבר רודל ממוזיאון הטבע של ברלין. הזוג מתאר את הטקטיקות הללו ב-11 באוקטובר ב- <em>Royal Society Open Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשמאות צפרדעי <em>רנה טמפורריה</em> מאירופה מתאספות בבריכה טבעית, &quot;זה יכול להיראות ממש כמו בלגן&quot;, אומר דיטריך, כיום באוניברסיטה לרפואה וטרינרית בווינה. ומסוכן. נקבות יכולות לטבוע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שניים, שלושה או יותר זכרים יכולים להיצמד לאותה נקבה, וליצור סבך הדוק של צפרדעים הנקרא כדור הזדווגות. צפרדעים אינן עושות הפריה פנימית, ולכן זכרים מחזיקים חזק ומתפתלים למיקום טוב לשחרור זרע על ביציות שהוכנסו למים על ידי נקבות. זכרים מהמין הזה מחזיקים בדרך כלל את האחיזה הקולקטיבית שלהם בנקבה במשך כמה שעות, אומר דיטריך, אבל &quot;אנחנו יודעים מהספרות שזה יכול להימשך עד יומיים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דיטריך התחיל לתהות לגבי הגנות נשיות במהלך &quot;אוי לא!&quot; רגע כשסקרה סרטון שהיא צילמה של צפרדעים אירופיות מצויות מזדווגות במערך מעבדה. היא רצתה לראות אם הזכרים מראים העדפת גודל כלשהי אצל הנקבות שאליהן הם מכוונים. (מבחינת גודל &quot;לא בררני בכלל&quot;, היא מדווחת כעת. &quot;הם תופסים מה שהם יכולים.&quot;) בסרטוני ההזדווגות, לעומת זאת, דיטריך הבחין במשהו מעניין יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך הצילומים, היא עזבה את החדר כדי שנוכחותה לא תפריע איכשהו לצפרדעים. לאחר מכן, כשעבדה את דרכה בניתוח כל הסרטונים, היא נבהלה. &quot;לא יכולה להיות נקבה מתה בקופסה הזו!&quot; דיטריך זוכר שחשב. בוודאי, היא הייתה שמה לב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הזכר בסרטון ההוא אחז נקבה גדולה, חיה בבירור, שמתה אז כנראה בחיבוק שלו. רגליה נמתחות בנטישת צפרדעים מתות. הוא הרפה ורדף אחרי הנקבה השנייה בקופסה. אולם לאחר כשתי דקות, הנקבה &quot;המתה&quot; התחדשה והתחילה לזוז שוב. דיטריך מציע כעת כי מראה מת - או המונח שהיא מעדיפה, &quot;חוסר תנועה טוניק&quot; - יכול לתת לנקבה לברוח מאחיזתו של הזכר. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו נקבת צפרדע משחקת מתה ומרחיקה בן זוג זכר | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/-PxqgVfSO_E?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> כפי שניתן לראות במערך אמבט המעבדה הזה, מראה מת לפתע יכול לשחרר נקבת צפרדע מהחיבוק האינטנסיבי של הזכר בטירוף ההזדווגות ההמונית של צפרדעים אירופאיות ( <em>Rana temporaria</em> ).</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משחק מת בכוונה יהיה קשה להוכיח, ואפילו להתבונן, במערבולות התחרותיות של צפרדעים, אומר אקולוג חיות הבר ברנדון גואל מאוניברסיטת פלורידה הבינלאומית במיאמי. כאשר נקבות צפרדעים צולעות, &quot;לפעמים זה הצעד הראשון של טביעה ומוות כי הן כנראה מותשות - או שהן משחקות מתות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נקבה רפויה שבסופו של דבר תחיה יכולה להתעלם בקלות בתוך הכאוס, הוא אומר. ייתכן שהוא תפס הצצה בעבודת השטח שלו בקוסטה ריקה. במערבולת הזדווגות פראית של צפרדעי חלב מרכז אמריקה ( <em>Trachycephalus</em> &quot; <em>vermiculatus</em> &quot;), נקבה פשוט <a href="https://journals.ku.edu/reptilesandamphibians/article/view/18452/17486" target="_blank" rel="noopener">הפסיקה לנוע בעודה בחיים</a> , הוא ועמית דיווחו מוקדם יותר השנה ב- <em>Retiles &amp; Amphibians</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסרטונים של דיטריך על בדיקת המעבדה שלה, היא ראתה 54 מקרים של זכר תופס נקבה, אך 25 פעמים נשברה אחיזתו. צליעה לא הייתה הצעד היחיד שנראה בעיני דיטריך כמו התנגדות נשית. נקבות שילבו לעתים קרובות כמה מהלכים במה שנראה כמו מאבקי בריחה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההתנגדות האפשרית הנפוצה ביותר לאחיזה של זכר הייתה מה שדיטריך מכנה סיבוב. נקבות שנלפתו על ידי זכר במחקר החלו להסתובב סביב הציר הארוך של גופן, בהתאם לזווית, איפשהו בין גלגול בולי עץ לסיבוב בלרינה של צפרדעים. זכרים היו מזיזים את רגליהם כדי לנטרל את הספין אך מדי פעם איבדו את אחיזתם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם נקבות רטנו, במה שיכול להישמע כמו &quot;קריאת שחרור&quot; של זכר, אומר דיטריך. המונח בא מזכרים שמשמיעים את הרעש כאשר, בכאוס בהזדווגות, בחור מוצא את עצמו מחובק בטעות על ידי זכר אחר. הוא נוהם ולעתים קרובות משתחרר. נקבות במבחן של דיטריך נהנו מדי פעם כשהן בכדורים הזדווגים, אולי סוג של התחזות גברית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גואל גם שמע נקבות משמיעות צלילים כמו בחורים כשאוחזים אותן. הן היו צפרדעי העצים הגולשות של קוסטה ריקה ( <em>Agalychnis spurrelli</em> ), זעירות וירוקות עם צלעות כתומות ועיניים אדומות גדולות. הם מתאספים במאות או אלפים בעצים מעל בריכות מים, אבל טביעה היא לא הסכנה הגדולה. זכרים הנאבקים על מיקום יכולים לגרום לכל הסבך המתפתל ליפול לתוך הבריכה שמתחת, שבה &quot;קיימנים רק יושבים שם ומחכים&quot;, הוא אומר. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full" data-component="lightbox"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="810" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_SM_lady-frog_inline.jpg.jpg" alt="תמונה של כדור של צפרדעים מזדווגות משתלשל מעלווה מעל בריכה בקוסטה ריקה." class="wp-image-3132700" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_SM_lady-frog_inline.jpg.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_SM_lady-frog_inline.jpg-322x383.jpg 322w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_SM_lady-frog_inline.jpg-378x450.jpg 378w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_SM_lady-frog_inline.jpg-156x186.jpg 156w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_SM_lady-frog_inline.jpg-487x580.jpg 487w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_SM_lady-frog_inline.jpg-651x776.jpg 651w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132700">כדור של צפרדעים מזדווגות משתלשל מעלווה מעל בריכה בקוסטה ריקה. צפרדעי עצים גולשות אלה מזדווגות בהתכנסויות מטורפות של זכרים שתופסים נקבה כאשר זכרים נוספים נערמים ונאבקים על מיקום. טורפים מחכים למטה לצבירי צפרדעים שמאבדים את אחיזתם. (לחץ כדי להגדיל את התמונה)</span> <span class="credit wp-credit-3132700">Brandon A. Güell</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה&quot;עזוב!&quot; של הנקבה! יכול להתברר כנפוץ בקרב צפרדעים שמזדווגות באירועי חטיפה, אומר גואל. הדוגמה הייתה שרק צפרדעים זכרים עשו תקשורת קולית רבה, אבל הוא ראה את הגישה הזו משתנה בשנים האחרונות לאחר גילויים של מינים בעלי קריאת נקבה. &quot;אני כן חושב שזה לא מתואר בדרך כלל; זה לא נפוץ; זה לא מוקלט בדרך כלל... ומתפרסם&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דיטריך מציין שהתנגדות נשית מכל סוג לא זכתה לאזכור רב בספרות המודרנית על הצפרדעים שלה. היא מצאה מאמר אחד מהמאה ה-20, אבל אחרת נאלצה לחזור למאה ה-18 לדיון על התנגדות נשית לכוח הגברי בקרב צפרדעים אירופאיות מצויות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_sm_lady-frog-survival-tricks_feature-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="334546" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_sm_lady-frog-survival-tricks_feature-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>