<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום שלישי, 03 באוקטובר 2023 13:44:07 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> טכניקה לראות את העולם האולטרה-מהיר של האלקטרונים זוכה בנובל בפיזיקה לשנת 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/technique-ultrafast-electrons-2023-physics-nobel<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 03 Oct 2023 13:44:05 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131992 </guid><description><![CDATA[Physicists Pierre Agostini, Ferenc Krausz and Anne L’Huillier won for work creating light bursts that last billionths of a billionth of a second.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הצצות לעולם האולטרה-מהיר של האלקטרונים משנות את החזון של מדענים לגבי פעולתם הפנימית של אטומים ומולקולות. פרס נובל לפיזיקה לשנת 2023 מגיע לשלושה פיזיקאים שהאירו את התחום הזה בפולסי אור קצרים במיוחד, הודיעה האקדמיה המלכותית השוודית למדעים ב-3 באוקטובר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפיזיקאים פייר אגוסטיני, פרנץ קראוס ואן ל&#39;הולייר יחלקו את הפרס בסך 11 מיליון קרונות שבדיות (כמיליון דולר), שיוענק &quot;עבור שיטות ניסוי היוצרות פולסי אור אטו-שניה לחקר דינמיקת אלקטרונים בחומר&quot;. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="382" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_EC_JR_nobel_physics_inline.jpg" alt="תמונה של שלושת זוכי פרס נובל לפיזיקה לשנת 2023. משמאל לימין פייר אגוסטיני, פרנץ קראוס ואן ל&#39;הולייר." class="wp-image-3131995" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_EC_JR_nobel_physics_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_EC_JR_nobel_physics_inline-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131995"><span style="font-weight: 400">הפיזיקאים פייר אגוסטיני (משמאל), פרנץ קראוס (באמצע) ואן ל&#39;הולייר (מימין) זכו בפרס נובל לפיזיקה לשנת 2023 על עבודתם ביצירת פעימות אור קצרות במיוחד.</span><span style="font-weight: 400">
</span></span><span class="credit wp-credit-3131995"><span style="font-weight: 400">אוניברסיטת אוהיו; © MPI עבור אופטיקה קוונטית; boberger/Wikimedia Commons (</span> <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener"><span style="font-weight: 400">CC BY-SA 3.0</span></a> <span style="font-weight: 400">)</span></span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתוך אטומים ומולקולות, אלקטרונים מסתובבים במהירויות קיצוניות. לכידת הלוך ושוב שלהם אפשרית רק עם פעימות אור קצרות במיוחד. זה דומה להבזק של מצלמה שנמשך רק אטושניות, או מיליארדית מיליארדית השנייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בני אדם חתרו זה מכבר למדוד תהליכים בדיוק הולך וגובר, אומר פיטר ארמיטג&#39;, פיזיקאי מאוניברסיטת ג&#39;ונס הופקינס. &quot;עם הופעת הלייזרים, טווחי הזמן שאתה יכול למדוד נעשו קצרים יותר ויותר [מכיוון] שאתה עושה את זה עם פולסי אור מהירים במיוחד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך עשרות שנים, חוקרים חידדו את היכולת ליצור <a href="https://www.sciencenews.org/article/pursuit-briefest-beat">פרצי אור כמעט מיידיים</a> שכאלה ( <em>SN: 3/12/10</em> ). בשנות ה-80, L&#39;Huillier, כיום באוניברסיטת לונד בשבדיה, שם לב שאור לייזר אינפרא אדום שנשלח דרך גז יוצר <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.1088/0953-4075/21/3/001" target="_blank" rel="noopener">אור במגוון אורכי גל</a> , מה שמכונה יצירת הרמונית גבוהה. ההשפעה היא תוצאה של האופן שבו האור הזה יוצר אינטראקציה עם האלקטרונים בגז, על ידי תהליך שהמחקר של L&#39;Huillier עזר להבהיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אורכי גל אחרים אלה, הידועים כצלילים או הרמוניים, דומים לצלילים המסייעים להעניק לכלי נגינה את הצלילים המיוחדים שלהם. חיבור השילובים הנכונים של צלילים מעלים מביא לפולסים קצרים מאוד של אור. בשיטה זו, חוקרים בראשות אגוסטיני, כיום באוניברסיטת אוהיו סטייט בקולומבוס, הפיקו בשנת 2001 <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.1059413" target="_blank" rel="noopener">סדרה של פעימות אור</a> , שכל אחת מהן נמשכה רק 250 אטושניות. באותה שנה, קראוס, כעת במכון מקס פלנק לאופטיקה קוונטית ב-Garching, גרמניה, ועמיתיו יצרו פולסים בודדים שנמשכו רק <a href="https://www.nature.com/articles/35107000" target="_blank" rel="noopener">650 אטושניות</a> . כיום, מדענים יכולים לעשות פולסים קצרים בהרבה באורך של עשרות אטושניות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הייתי מוקסם באופן אישי מהתחום הזה מההתחלה, וזו הסיבה שהמשכתי בו במשך הרבה מאוד שנים&quot;, אמר ל&#39;הולייר בשיחת טלפון במהלך ההכרזה. L&#39;Huillier היא רק האישה החמישית שקיבלה את נובל הפיזיקה. &quot;אין כל כך הרבה נשים שמקבלות את הפרס הזה, אז זה מאוד מאוד מיוחד&quot;, אמרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים השתמשו בטכניקה זו כדי לחקור את התנהגותם של אלקטרונים בתוך אטומים ומולקולות. לדוגמה, הטכניקה חשפה את <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.1189401" target="_blank" rel="noopener">טווח הזמן של האפקט הפוטואלקטרי</a> , שבו האור דופק אלקטרון מאטום, ופרטים של <a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-tunneling-takes-time-new-study-shows">מנהור קוונטי</a> , שבו אלקטרונים עוברים דרך מחסומים שנראים בלתי עבירים ( <em>SN: 7/6/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטכניקה חושפת גם את התנהגותן של מולקולות. &quot;אתה יכול לצפות בתנועות של מולקולות עצמן, בעצם כדי ליצור סרטים של תנועה מולקולרית&quot;, אומר ארמיטג&#39;. &quot;וזה עניין עצום עבור כל מיני דברים: עבור [הכל מ] ההבנה מדוע חומרים מסוימים הם מוליכים בטמפרטורות גבוהות ועד ליישומים פוטו-וולטאיים, לקצירת אנרגיה מאור... אני חושב שזה ממש ממש בהתחלה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוברט רוזנר, פיזיקאי תיאורטי מאוניברסיטת שיקגו, אומר שיישום אחד כרוך בתכנון חומרים מאפס. &quot;כימיה עוסקת כולה כיצד אלקטרונים... מקיימים אינטראקציה זה עם זה&quot;, הוא אומר. &quot;זה כמו לבנות בית, ואתה צריך לדעת מה הולך קודם ומה השלב הבא.&quot; אבל במקרה זה, אתה רוצה לעקוב אחר מה שהאלקטרונים עושים במהלך סינתזה כימית - וזה משהו שפולסי אור קצרים יכולים לעשות. &quot;זה באמת פותח דרך חדשה לגמרי לחשוב על איך אנחנו באמת מייצרים דברים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_EC_JR_nobel_physics_main-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="416120" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_EC_JR_nobel_physics_main-800x450.jpg"></enclosure><dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator></item><item><title> בסביבות רועשות, טמרינים עגולים משתמשים בריח לעתים קרובות יותר כדי לתקשר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/noisy-environs-pied-tamarins-smell-communicate<dc:creator><![CDATA[Meghie Rodrigues]]></dc:creator><pubDate> Tue, 03 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131939 </guid><description><![CDATA[Groups of the primate, native to Brazil, complement vocalizations with scent-marking behavior to alert other tamarins to dangers in their urban home.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ילידי האמזונס הברזילאים, תמרינים עגולים תמיד השתמשו בקריאות קוליות כדי לתקשר. אבל זיהום רעש מתעבורת מכוניות ופעילות אנושית אחרת מאלץ כמה טמרינים <a href="https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/03949370.2023.2248591?src=" target="_blank" rel="noopener">להשלים את השיחות הקוליות האלה עם סימוני ריח</a> כדי להתריע על סכנות, כך מדווחים חוקרים ב-20 בספטמבר ב- <em>Ethology Ecology &amp; Evolution</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוב הטמרינים הענקיים ( <em>Saguinus bicolor</em> ) חיים במנאוס, ברזיל, ומאכלסים חלקי יער מפוצלים הפזורים בסביבות עירוניות. לפי האיגוד הבינלאומי לשימור הטבע, הפרימאט הקטן, השחור והצהוב-לבנבן הזה <a href="https://www.iucnredlist.org/fr/species/40644/192551696" target="_blank" rel="noopener">נמצא</a> <a href="https://www.iucnredlist.org/fr/species/40644/192551696" target="_blank" rel="noopener">בסכנת הכחדה חמורה</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תקשורת קולית היא חיונית להישרדותם של הטמרינים העוגיים; הם משתמשים בו כדי להתריע בפני אנשים אחרים על סכנה - הישג חשוב בהתחשב בסביבה העירונית הסובבת אותם. &quot;לטמרינים עגומים יש 12 סוגים שונים של קוליות עם מספר שימושים, החל מהצבעה על אוכל והתכרבלות זה עם זה ועד לקריאה על סכנה כלשהי&quot;, אומרת טיינרה סוברוזה, ביולוגית באוניברסיטה הפדרלית של אמזונס במנאוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקול של &quot;סכנה&quot; חשוב במיוחד עבור בעלי חיים אלה, אומר סוברוזה, מכיוון שרבים נפגעים ממכוניות ונהרגים כשהם חוצים רחובות כדי לנוע בין חלקי יער. &quot;רצינו להבין אם סוג זה של קוליות מושפע מהרעש של סביבות עירוניות&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סוברוזה ועמיתיו בילו כשנה בהתבוננות בטמרינים עגולים, שבדרך כלל משוטטים בקבוצות של פחות מ-10 פרטים. באמצעות קולרי רדיו, הצוות עקב אחר תשע קבוצות במנאוס במשך 10 ימים כל אחת מנובמבר 2018 עד דצמבר 2019. בעודם עוקבים פיזית אחר הקבוצות, החוקרים מדדו את עוצמת קריאת ההתראה של נקבת האלפא וספרו חזותית באיזו תדירות אנשים שפשפו את החזה והתחתון חלקים על הקרקע ועצים, מפיצים חומר שעווה ומריח כדי לאותת לאיזה כיוון הם הולכים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות חשב שהטמרינים ישתמשו בפחות קריאות קוליות ויותר הפצת ריח כדי לתקשר ביעילות בין קבוצות - אבל זה לא מה שקרה. הערכות לגבי ההתנהגויות מצביעות על כך שהטמרינים משלימים אחד עם השני: הם שמרו על עוצמת הקול והכמות של קריאותיהם הקוליות, תוך שהם גם מסמנים את השטח בניחוחותיהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה בדיוק כמו להיות במסיבה רועשת, ואתה רוצה להתקשר לחבר שלא יכול לשמוע אותך מהצד השני של החדר&quot;, אומר סוברוזה. &quot;בנוסף להתקשר אליו או אליה, אתה גם בדרך כלל מנופף ועושה תנועות ידיים כדי למשוך את תשומת ליבו של אותו אדם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התצפיות החדשות מביאות ידע נוסף על האקולוגיה וההתנהגות של המין הזה, אומרת לוסיאן לופס דה סוזה, ביולוגית באוניברסיטת מדינת אמזונס במנאוס שלא לקחה חלק במחקר. &quot;מעניין מאוד לראות שתמרינים עגולים יכולים להסתגל לשימוש בצורת תקשורת [סימון ריח], שאנו רואים לעתים קרובות יותר במינים אחרים כמו קוף הסנאי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פעילות אנושית <a href="https://www.sciencenews.org/article/cities-create-accidental-experiments-plant-animal-evolution">משנה את התנהגותם של כמה מינים</a> כגון <a href="https://www.sciencenews.org/article/city-song-birds-sing-higher-near-urban-traffic">ציפורים</a> , עכבישים וסרטנים ( <em>SN: 26/6/16, SN: 16/7/03</em> ). הבנת השינויים הללו חיונית אם בני אדם רוצים למתן את השפעותיהם באמצעות שימור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני מקווה שהמחקר הזה יימשך, מכיוון שיש לו חשיבות קיצונית שיש לנו מחקר כזה שרץ לתקופות ארוכות יותר&quot;, אומר סוזה. &quot;בדרך זו, אנו יכולים להבין שינויים שנתיים או עונתיים בהתנהגות בעלי חיים ולחשוב על שינויים אבולוציוניים שהם עשויים לעמוד בפניהם.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_mr_pied_tamarins_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="312903" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_mr_pied_tamarins_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ייתכן שפירות ההדר הראשונים הגיעו מדרום סין</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/first-citrus-fruits-china-origin<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Mon, 02 Oct 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131936 </guid><description><![CDATA[An in-depth look at the orange family tree shows the oldest Citrus ancestors arrived in Asia on the Indian tectonic plate over 25 million years ago. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עיר הולדתם של פירות הדר נמצאת בסין, כך עולה מניתוח גנטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבט מקיף על חברי הבר של עץ המשפחה הכתום מרמז שהמין <a href="https://www.nature.com/articles/s41588-023-01516-6" target="_blank" rel="noopener">הראשון בסוג <em>הדרים</em> צמח לפני כ-8 מיליון שנה</a> במה שנמצא כיום בדרום מרכז סין, מדווחים חוקרים ב-2 באוקטובר ב- <em>Nature Genetics</em> . ייתכן שאבותיו הקדמונים של שושלת <em>ההדרים</em> הגיעו לראשונה לאסיה על הלוח הטקטוני ההודי לפני כ-25 מיליון שנה, כאשר הוא התנגש בלוח האסייתי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, אינספור פירות חמוצים - כולל גרסאות מגזע אנושיות של תפוזים, לימונים וליים - אוגרים את מדפי חנויות המכולת. אבל לא ברור היכן התפתחו אבותיהם הקדמונים. מחקרים קודמים הצביעו על מקומות כמו צפון מזרח אוסטרליה, דרום סין או הרים הדרום מזרחיים של הרי ההימלאיה. חיבור אבולוציה של הדרים יכול <a href="https://www.sciencenews.org/article/lemons-kumquats-roots-citrus-variety-dug">לעזור לחוקרים ליצור זני צמחים עמידים לבצורת או למחלות</a> שעדיין נושאים פירות טעימים, אומר גנן צ&#39;יאנג שו ( <em>SN: 14/4/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לאתר את המקורות של <em>הדר</em> , שו, מהאוניברסיטה החקלאית Huazhong בווהאן, סין ועמיתיו בנו עץ משפחה תוך שימוש בשרטוטים גנטיים של 314 צמחי <em>הדר</em> <em>והדרים</em> , שכללו 15 מיני <em>הדרים</em> . החוקרים גם נכנסו לשדה כדי למצוא היכן גדלים העצים בטבע. פירות ההדר העתיקים ביותר - כולל <em>C. trifoliata,</em> התפוז המשולש - נמצאים בדרום מרכז סין, מה שמצביע על כך שהאזור הוא מקום הולדתו של הסוג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבולוציה <em>של הדרים</em> לא נעצרה שם. לכמה מינים יש שורשים באזורים שהמחקרים המוקדמים זיהו, כך מצא הצוות. נראה כי פירות הפומלה והאתרוג צצו למרגלות ההימלאיה, וכמה לימוני בר התפתחו באוסטרליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים גם אישרו שגן בשם <em>PH4</em> קשור לכמות חומצת לימון בתוך כל פרי. <em>PH4</em> מפעיל משאבת פרוטון המאפשרת להצטברות חומצת לימון בתוך תפוזים וקרוביהם. ככל שיותר חומצת לימון, כך הטעם יותר חמוץ.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092923_eg_citrus_origins_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="477054" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092923_eg_citrus_origins_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מחקר mRNA מוקדם שהוביל לחיסונים נגד COVID-19 זוכה בפרס נובל לרפואה לשנת 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nobel-prize-physiology-medicine-2023-mrna-vaccine-covid<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Mon, 02 Oct 2023 13:29:40 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131948 </guid><description><![CDATA[Biochemists Katalin Karikó and Drew Weissman devised mRNA modifications to make vaccines that trigger good immune responses instead of harmful ones.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>שני מדענים שהניחו את הבסיס למה שיהפוך בין החיסונים המשפיעים ביותר בכל הזמנים זכו בפרס נובל לרפואה או פיזיולוגיה לשנת 2023.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביוכימאית Katalin Karikó, כיום באוניברסיטת סגד בהונגריה, ודרו וייסמן מאוניברסיטת פנסילבניה זכו לכבוד על מחקרם על שינויים ב-mRNA שאיפשרו <a href="https://www.sciencenews.org/article/covid-coronavirus-vaccines-review-pandemic-2021">את החיסונים הראשונים נגד COVID-19</a> ( <em>SN: 12/15/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כולם חוו את מגיפת COVID-19 שמשפיעה על החיים, הכלכלה ובריאות הציבור שלנו. זה היה אירוע טראומטי&quot;, אמר צ&#39;יאנג פאן-המרסטרום, חבר עצרת נובל במכון קרולינסקה בשטוקהולם, המעניק את פרס הרפואה או הפיזיולוגיה. דבריה נאמרו ב-2 באוקטובר לאחר תדרוך חדשות להכרזה על הזוכים. &quot;כנראה שלא צריך להדגיש יותר שהתגלית הבסיסית של זוכי הפרס השפיעה מאוד על החברה שלנו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נכון לספטמבר 2023, יותר מ-13.5 מיליארד מנות חיסון ל-COVID-19 - כולל חיסוני mRNA כמו גם סוגים אחרים של זריקות - ניתנו מאז שהפכו זמינים לראשונה בדצמבר 2020, לפי ארגון הבריאות העולמי. בשנה שאחרי הצגתם, <a href="https://www.thelancet.com/journals/laninf/article/PIIS1473-3099(22)00320-6/fulltext" target="_blank" rel="noopener">ההערכות הן שהזריקות הצילו כמעט 20 מיליון חיים</a> ברחבי העולם. בארצות הברית, שבה זריקות mRNA COVID-19 מתוצרת Moderna ו-Pfizer/BioNTech היוו את הרוב המכריע של החיסונים, לפי ההערכות, החיסונים <a href="https://www.commonwealthfund.org/publications/issue-briefs/2021/dec/us-covid-19-vaccination-program-one-year-how-many-deaths-and" target="_blank" rel="noopener">מנעו 1.1 מיליון מקרי מוות נוספים</a> ו-10.3 מיליון אשפוזים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חיסון מסוג אחר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> RNA הוא בן דודו הכימי הפחות מוכר של DNA. תאים מייצרים עותקי RNA של הוראות גנטיות הכלולות ב-DNA. חלק מאותם עותקי RNA, הידועים כ-RNA שליח, או mRNA, משמשים לבניית חלבונים. Messenger RNA &quot;ממש אומר לתאים שלך אילו חלבונים להכין&quot;, אומרת Kizzmekia Corbett-Helaire, אימונולוג ויראלי בבית הספר לבריאות הציבור של הרווארד TH Chan בבוסטון. חלבונים עושים הרבה מהעבודה החשובה ששומרת על התאים, ועל האורגניזמים שהם חלק מהם, בחיים ובריאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיסוני ה-mRNA פועלים קצת אחרת מחיסונים מסורתיים. רוב החיסונים המסורתיים משתמשים בנגיפים או בחיידקים - מוחלשים או מומתים - או חלבונים מאותם פתוגנים כדי לעורר את המערכת החיסונית לייצר נוגדנים מגנים והגנות אחרות מפני זיהומים עתידיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיסוני ה-COVID-19 מתוצרת Pfizer/BioNTech ומודרנה מכילים במקום זאת mRNA הנושא <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-coronavirus-vaccine-development-process-accelerating">הוראות לייצור</a> אחד מחלבוני הקורונה ( <em>SN: 21/2/20</em> ). כאשר אדם מקבל זריקת mRNA, החומר הגנטי נכנס לתאים שלו וגורם לתאים לייצר את החלבון הנגיפי למשך זמן קצר. כאשר המערכת החיסונית רואה את החלבון הנגיפי, היא בונה הגנה למניעת מחלות קשות אם האדם יידבק מאוחר יותר בנגיף הקורונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיסונים באמצעות mRNA היו בחירה טובה כדי להילחם במגיפה, אומר קורבט-הלייר. הטכנולוגיה מאפשרת למדענים &quot;לדלג על השלב הזה של ייצור כמויות גדולות של חלבונים במעבדה ובמקום זאת... להגיד לגוף לעשות דברים שהגוף כבר עושה, אלא שעכשיו אנחנו מייצרים חלבון נוסף&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנוסף להגנה על אנשים מפני נגיף הקורונה, חיסוני mRNA עשויים לפעול גם נגד <a href="https://www.modernatx.com/research/product-pipeline" target="_blank" rel="noopener">מחלות זיהומיות</a> אחרות <a href="https://www.biontech.com/int/en/home/pipeline-and-products/pipeline.html" target="_blank" rel="noopener">וסרטן</a> . מדענים עשויים גם להשתמש בטכנולוגיה כדי לעזור לאנשים עם <a href="https://www.pfizer.com/news/behind-the-science/unlocking-power-our-bodys-protein-factory" target="_blank" rel="noopener">מחלות גנטיות</a> נדירות מסוימות לייצר אנזימים או חלבונים אחרים שחסרים להם. <a href="https://www.sciencenews.org/article/mrna-vaccine-next-viruses-flu-hiv-zika">ניסויים קליניים נמצאים בעיצומם</a> עבור רבים מהשימושים הללו, אך עשויים לחלוף שנים עד שהמדענים ידעו את התוצאות ( <em>SN: 12/17/21</em> ). </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="675" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_inline-675x450.jpg" alt="קטלין קריקו ודרו וייסמן עומדים ליד שולחן לובשים מעילי מעבדה" class="wp-image-3131956" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_inline-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_inline-575x383.jpg 575w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_inline-279x186.jpg 279w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131956">עשרות שנים של עבודה של Katalin Karikó (משמאל) ודרו וייסמן (מימין) אפשרו חיסונים ל-COVID-19 מ-Pfizer/BioNTech ומודרנה.</span> <span class="credit wp-credit-3131956">פגי פיטרסון, אוניברסיטת פנסילבניה</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הרבה זמן מגיע</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיסון ה-mRNA הראשון ל-COVID-19 הפך זמין מעט פחות משנה לתוך המגיפה, אך הטכנולוגיה מאחוריו כבר עשרות שנים בהתהוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 1997, קאריקו וויסמן נפגשו במכונת ההעתקה, אמר קאריקו במהלך מסיבת עיתונאים ב-2 באוקטובר באוניברסיטת פנסילבניה. היא סיפרה לו על עבודתה עם RNA, והוא שיתף את העניין שלו בחיסונים. למרות ששכנו בבניינים נפרדים, החוקרים עבדו יחד כדי <a href="https://laskerfoundation.org/winners/modified-mrna-vaccines/" target="_blank" rel="noopener">לפתור בעיה בסיסית אחת</a> שעלולה לדרדר את חיסוני ה-mRNA וטיפולים: שאיבת mRNA רגיל לגוף מעוררת את מערכת החיסון בצורה גרועה, ויוצרת מבול של כימיקלים חיסוניים הנקראים ציטוקינים. כימיקלים אלה יכולים לעורר דלקת מזיקה. וה-mRNA הלא שונה הזה מייצר מעט מאוד חלבון בגוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים גילו שהחלפת אבן הבניין של אורידין של ה-RNA בגרסאות מתוקנות, תחילה פסאודורידין ואחר כך N1-מתילפסאודורידין, עשויה לבלום את התגובה החיסונית הרעה. הכימיה הנחמדה הזו, <a href="https://www.cell.com/immunity/fulltext/S1074-7613(05)00211-6" target="_blank" rel="noopener">שדווחה לראשונה ב-2005</a> , אפשרה לחוקרים לרסן את התגובה החיסונית ולמסור בבטחה את ה-mRNA לתאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הרנ&quot;א השליח צריך להסתתר והוא חייב לעבור מבלי לשים לב לגופנו, שהוא מבריק מאוד בהשמדת דברים זרים&quot;, אומרת קורבט-הלייר. &quot;השינויים שעליהם עבדו [קאריקו וויסמן] במשך מספר שנים באמת היו בסיסיים לאפשר לתרופות ה-mRNA להסתיר תוך שהם גם מאוד מועילים לגוף.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנוסף, ה-mRNA המותאם <a href="https://academic.oup.com/nar/article/38/17/5884/1031556?login=false#82637740" target="_blank" rel="noopener">יצר הרבה חלבון</a> שיכול <a href="https://www.cell.com/molecular-therapy-family/molecular-therapy/fulltext/S1525-0016(16)32681-8?" target="_blank" rel="noopener">לעורר תגובה חיסונית</a> , כך הראה הצוות בשנים 2008 ו-2010. העבודה הזו על שינוי אבני הבניין של mRNA היא שהפרס מכבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך שנים, &quot;לא הצלחנו לגרום לאנשים לשים לב ל-RNA כמשהו מעניין&quot;, אמר ויסמן במסיבת העיתונאים של פן. חיסונים באמצעות הטכנולוגיה נכשלו בניסויים קליניים בתחילת שנות ה-90, ורוב החוקרים ויתרו. אבל קאריקו &quot;הדליק את הגפרור&quot;, והם בילו את 20 השנים הבאות בחיפוש אחר איך לגרום לזה לעבוד, אמר ויסמן. &quot;היינו יושבים יחד ב-1997 ואחר כך ומדברים על כל הדברים שחשבנו ש-RNA יכול לעשות, כל החיסונים והתרופות והטיפולים הגנטיים, ורק הבנו כמה יש לזה פוטנציאל להיות חשוב. זו הסיבה שמעולם לא ויתרנו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2006 הקימו Karikó ו-Weissman חברה בשם RARx לפיתוח טיפולים וחיסונים מבוססי mRNA. לאחר ש-Karikó הצטרפה לחברת BioNTech הגרמנית ב-2013, היא וויסמן המשיכו לשתף פעולה. הם ועמיתיו דיווחו ב-2015 כי <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0168365915300535" target="_blank" rel="noopener">עטיפה של mRNA בבועות של שומנים</a> יכולה לעזור ל-RNA השביר להיכנס לתאים מבלי להתפרק בגוף. החוקרים פיתחו חיסון לזיקה כשהמגיפה פגעה, ויישמו במהירות את מה שלמדו כדי להכיל את נגיף הקורונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבודתם של הצמד לא תמיד הייתה כה מהוללת. תומס פרלמן, מזכ&quot;ל עצרת נובל במכון קרולינסקה, שאל את הזוכים החדשים שהוטבעו אם הם מופתעים שזכו. הוא אמר שקאריקו הייתה המומה, וציין שרק לפני 10 שנים היא פוטרה מעבודתה ונאלצה לעבור לגרמניה ללא משפחתה כדי לקבל משרה אחרת. היא מעולם לא זכתה במענק מהמכוני הבריאות הלאומיים בארה&quot;ב כדי לתמוך בעבודתה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;היא נאבקה ולא זכתה להכרה בחשיבות הראייה שלה&quot;, אמרה פרלמן, אבל הייתה לה תשוקה להשתמש ב-mRNA באופן טיפולי. &quot;היא עמדה בפיתוי להתרחק מהנתיב הזה ולעשות משהו אולי קל יותר.&quot; קריקו היא האישה ה-61 שזוכה בפרס נובל מאז 1901, וה-13 שזוכה בפרס בפיזיולוגיה ורפואה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שלעיתים קרובות לוקח עשרות שנים עד שוועדות נובל מכירות בתגלית, לפעמים ההכרה מגיעה במהירות יחסית. לדוגמה, עמנואל שרפנטייה וג&#39;ניפר דאודנה <a href="https://www.sciencenews.org/article/nobel-prize-chemistry-gene-editing-tool-crispr-wins">זכו בפרס נובל לכימיה בשנת 2020,</a> שמונה שנים בלבד לאחר שהחוקרים פרסמו תיאור של המספריים הגנטיים CRISPR/Cas 9 ( <em>SN: 10/7/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מעולם לא ציפיתי בכל חיי לקבל את פרס נובל&quot;, אמר ויסמן, במיוחד לא רק שלוש שנים לאחר שהחיסונים הוכיחו את חשיבותם הרפואית. פרלמן אמר לו שוועדת נובל מבקשת להיות &quot;עדכנית יותר&quot; עם הפרסים שלה, אמר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנובל המתאים מדגיש כי &quot;יש רק מיליון אפשרויות אחרות לטיפול ב-RNA שליח... מעבר לחיסונים&quot;, אומר קורבט-הלייר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים אמרו במסיבת העיתונאים של פן שהם לא בטוחים ששיחת הטלפון המוקדמת של פרלמן הייתה אמיתית. בעצת בתו של ויסמן חיכו להכרזת נובל. &quot;ישבנו במיטה. [הסתכלתי על אשתי, והחתול שלי מתחנן לאוכל, &quot;אמר. &quot;אנחנו מחכים, ומסיבת העיתונאים מתחילה, וזה היה אמיתי. אז באמת התרגשנו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קריקו וויסמן יחלקו את הפרס בסך 11 מיליון קרונות שוודיות, או בערך מיליון דולר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_main-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="313631" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_main-800x450.jpg"></enclosure><dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator></item><item><title> לפני 50 שנה, מדענים חלמו על לייזרים שיכולים להניע היתוך גרעיני</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-scientists-dreamed-of-nuclear-fusion<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Mon, 02 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131667 </guid><description><![CDATA[In the 1970s, lasers that could initiate nuclear fusion were a distant dream. Now, scientists are using such lasers to achieve fusion “ignition.”]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/september-29-1973"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover-291x383.jpg" alt="" class="wp-image-3131668" width="146" height="192" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover-291x383.jpg 291w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover-342x450.jpg 342w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover-141x186.jpg 141w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover-441x580.jpg 441w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover-590x776.jpg 590w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 146px) 100vw, 146px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>דופק חזק של אור לייזר: צעד לעבר היתוך</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/powerful-pulse-laser-light-step-toward-fusion"><em>חדשות המדע</em></a> <em>,</em> 29 בספטמבר, 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחד הדרבים לפיתוח לייזרים חזקים יותר הוא האפשרות להשתמש בהם בפרויקטים המבקשים להשיג כוח חשמלי מהיתוך תרמו-גרעיני מבוקר. הרעיון הוא להשתמש באור לייזר כדי להתאדות, ליינן ולדחס באופן מופרז גלולת דלק מוצק ובכך להפעיל היתוכים גרעיניים... כעת הודיעו מעבדות Sandia באלבקרקי על לייזר חדש שנראה כצעד משמעותי בדרך.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היתוך לייזר מתחיל להכות את צעדיו. מדענים במעבדה הלאומית לורנס ליברמור בקליפורניה משתמשים ב-192 קרני לייזר כדי לפוצץ מטרה במיליוני ג&#39;אול של אנרגיה בניסיון ליזום היתוך. בשנה שעברה, המעבדה השיגה הצתה, שבה <a href="https://www.sciencenews.org/article/nuclear-fusion-breakthrough-energy">משתחררת יותר אנרגיה מאשר פוגעת בתחילה במטרה</a> ( <em>SN: 14/1/23, עמ&#39; 6</em> ). ואז ביולי, המעבדה חזרה על ההישג, והשיגה את תפוקת האנרגיה הגבוהה ביותר עד כה. פיצוץ של כ-2 מיליון ג&#39;אול הביא לתפוקה של כמעט 4 מיליון ג&#39;אול של אנרגיית היתוך, לפי הודעת מעבדה. אבל נדרשת הרבה יותר אנרגיה כדי להפעיל את מתקן הלייזר, כלומר היתוך לייזר עדיין אינו מקור כוח נטו.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/081623_ev_50ya-fusion_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="643970" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/081623_ev_50ya-fusion_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ריסון עצירות הולכי רגל עשוי שלא להפחית מפגשים בין המשטרה לאזרחים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/pedestrian-stops-police-civilian-encounters<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Fri, 29 Sep 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Science & Society]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131921 </guid><description><![CDATA[In Chicago, traffic stops soared as pedestrian stops fell. Single policy changes therefore don’t tell the whole policing story, researchers say.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לכל מפגש בין משטרה לאזרחים יש <a href="https://www.sciencenews.org/article/police-racial-bias-data-missing-flawed-nonevents">פוטנציאל להשתבש</a> ( <em>SN: 17/11/21</em> ). עצירה וחיפוש, היכן שהמשטרה טופחת על הולכי רגל החשודים בנשיאת סחורה, עשויה להיות כרוכה במיוחד, ולהוביל למאמצים מסוימים להגביל את התרגול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל עצם ריסון עצירות הרגליים עשוי שלא להפחית את הסבירות למפגשים מעוררי מחלוקת כאלה, מציע מקרה בוחן של שיקגו. ירידה תלולה בעצירות להולכי רגל בעיר הרוחות לפני שמונה שנים <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adh3017" target="_blank" rel="noopener">חלפה במקביל לעלייה מתמשכת בעצירות התנועה</a> , כך מדווחים חוקרים ב-29 בספטמבר ב- <em>Science Advances.</em> בעוד ששיעור העצירות להולכי רגל צנח בכ-80 אחוז במהלך חמישה חודשים בשנת 2015, שיעור עצירות התנועה גדל בערך באותה כמות במהלך השנים הבאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זהו שינוי דרמטי באמת בפעילות המשטרה&quot;, אומרת מדענית המדינה דורותי קרוניק מאוניברסיטת קליפורניה, ברקלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניתוח לא מוכיח שהשינוי בעצירות הולכי הרגל גרם לעלייה בעצירות התנועה שלאחר מכן; היא גם לא מתעמקת בהשלכות של השינוי. משטרת שיקגו לא הגיבה לבקשת תגובה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הנתונים כן מצביעים על כך שחקר שינוי בודד עשוי לא לספר את כל הסיפור על טקטיקות המשטרה, אומרים החוקרים. &quot;אנחנו רוצים... לחשוב על הדרך שבה סוכנויות משטרה או סוכנויות ממשלתיות אחרות הולכות להגיב אסטרטגית לשינויים האלה&quot;, אומר קרוניק, שחיבר את המחקר יחד עם מומחה ההגירה והמשפט הפלילי של ברקלי, דיוויד האוסמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שיטור עצור-והתחדש הגיע לשיא הפופולריות בארצות הברית במהלך שנות ה-90 ותחילת שנות ה-2000, לפני שירד בשנות ה-2010 כשההשפעות <a href="https://academic.oup.com/policing/article-abstract/doi/10.1093/police/paac098/6989602" target="_blank" rel="noopener">השליליות של הנוהג התבררו</a> , ציינו חוקרים בינואר ב- <em>Policing: A Journal of Policy and Practice.</em> השוטרים התמקדו באופן לא פרופורציונלי בשחורים ובאוכלוסיות מיעוטים אחרות, הנוהג הפחית את הרווחה בקרב התושבים שנפגעו והפשיעה לא ירדה כפי שציפו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התחנות להולכי רגל צנחו בעיר ניו יורק מכ-700,000 תחנות ב-2011 לפחות מ-25,000 תחנות ב-2015 - ירידה של 97 אחוזים. בשנת 2015, איגוד חירויות האזרח האמריקני של אילינוי פרסם דו&quot;ח המראה ששיעור העצירות להולכי רגל בשיקגו <a href="https://www.aclu-il.org/en/publications/2015-stop-and-frisk-report" target="_blank" rel="noopener">היה פי ארבעה מזה של ניו יורק לפני הרפורמה</a> . דיווח זה גרם למשטרת שיקגו לדרוש תיעוד מחמיר יותר של עצירות הולכי רגל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עצירה שאולי לקחה שתיים או שלוש דקות נמשכה כעת 20 עם הניירת המתאימה&quot;, הסבירו מנהלי ה-Second City Cop, אתר בלוגים אנונימי עבור שוטרי שיקגו, באימייל ל- <em>Science News</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההשפעה של שינוי המדיניות הזה הייתה חמורה: נכון לאוגוסט 2015, שוטרים בשיקגו עצרו יותר מ-20 הולכי רגל על ​​כל 100 תושבי שיקגו בשנה, כך מדווח המחקר החדש. חמישה חודשים מאוחר יותר, שיעור זה ירד לפחות מ-4 מתוך 100. שיעור האזרחים השחורים שנעצרו נשאר זהה, בערך 60 עד 70 אחוזים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עצירות התנועה בארבע השנים הבאות, בינתיים, טיפסו. בשנת 2016, קציני שיקגו עצרו בערך 3 נהגים מכל 100 תושבים בשנה. שלוש שנים מאוחר יותר, הם עצרו בערך 22 מתוך 100, מדווחים קרוניק והאוסמן. הדמוגרפיה של נהגים שנעצרו השתנתה, מ-45 אחוז שחור ב-2016 ל-60 אחוז שחור ב-2019.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכות המשטרה שסומנו בעבר על ידי עצירות להולכי רגל ראו את העלייה הגדולה ביותר בעצירות התנועה, מציינים המחברים. הם לא הבחינו בקפיצה דומה בעצירות התנועה בקרב משטרת מדינת אילינוי, שתחום השיפוט שלה חופף חלקית למשטרת שיקגו, או בקרב מחלקות משטרת פרברים שכנות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים אינם מפתיעים את הקרימינולוג ווסלי ג&#39;י סקוגן, שצפה באותה תחלופה בזמן שחקר את ספרו מ-2022, <em>Stop &amp; Frisk and the Politics of Crime in Chicago</em> . &quot;כשאתה עובד עם הנתונים, אתה בהחלט מבחין במעבר מאחד לשני&quot;, אומר סקוגאן, מאוניברסיטת נורת&#39;ווסטרן באוונסטון, אילינוי. &quot;העיקר של המאמר הזה הוא שאסטרטגיות שיטור הן במידה מסוימת ניתנות לשינוי, כלומר , אתה יכול לעבור מאחד לשני.&quot;</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> החלפת עצירות</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עצירות הולכי רגל של המשטרה בשיקגו, המסומנות בקו השחור, צנחו בסוף 2015 (מוצל). זה קרה במקביל לעלייה חדה ומתמשכת בעצירות התנועה, כפי שמוצג בקו הכחול. עצירות התנועה של משטרת מדינת אילינוי, הקו האפור, נותרו ללא שינוי יחסית.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הולכי רגל משטרה מול עצירות תנועה, שיקגו, 2012–2020 </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_desktop-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_desktop-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_desktop-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_desktop.jpg 680w" width="532" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile.jpg 680w" width="532" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-532x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="עצירות הולכי רגל של המשטרה בשיקגו, המסומנות בקו השחור, צנחו בסוף 2015 (מוצל). זה קרה במקביל לעלייה חדה ומתמשכת בעצירות התנועה, כפי שמוצג בקו הכחול. עצירות התנועה של משטרת מדינת אילינוי, הקו האפור, נותרו ללא שינוי יחסית." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3131926" data-permalink="https://www.sciencenews.org/092823_sg_police-stops_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,575" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="092823_sg_police-stops_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-453x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-532x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3131926">D. Hausman and D. Kronick/ <em>Science Advances</em> 2023</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3131925">D. Hausman and D. Kronick/ <em>Science Advances</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, הצגת סיבה ותוצאה היא מסובכת. במחקר החדש, קרוניק והאוסמן מסתמכים על פוסטים והערות על שוטר העיר השני המצביעים על כך שהשוטרים הבינו שהם אמורים לבצע את ההחלפה הזו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מנהלי הבלוג הנוכחיים מסכימים, ומציינים שהמעבר לעצירות תנועה נראה כמו שינוי ברור במדיניות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור מחקר תצפיתי, המתודולוגיה נכונה, אומר הקרימינולוג דיוויד וייסבורד מאוניברסיטת ג&#39;ורג&#39; מייסון בפיירפקס, וושינגטון. עם זאת, בלתי אפשרי לשלול את כל הסיבות הבסיסיות למעבר. למשל, האם היו שינויים נוספים במשטרה שהובילו לשינוי בסדר העדיפויות הזה? האם התושבים דרשו מדיניות יזומה לסיכול פשיעה?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> והעלייה הדרמטית בעצירות התנועה לבדה מעוררת שאלות, אומר וייסבורד. &quot;למה שתעבור לעצירות תנועה שיש להן אותן בעיות לציבור ובעיות בטיחות גדולות יותר עבור שוטרים?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העדויות לתחליפים דומים בערים אחרות דלות. אבל הדחיפה לשיטור יזום כדי לסכל פשיעה מצביע על כך שמעבר מסוג זה אינו יוצא דופן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ממחקר, אנחנו יודעים ששיטור יזום הוא באמת הדרך הטובה ביותר לנהל פשע ולנהל בעיות בקהילות&quot;, אומר הקרימינולוג וויליאם סוזה מאוניברסיטת נבאדה, לאס וגאס. אבל הגבול בין שיטות עצירה בעייתיות לבין שיטור יזום, שבו המשטרה מגבירה את המעקב בשכונות עתירות פשיעה כדי לשמור על בטיחות התושבים, יכול להיות מעורפל, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואיך למנוע פרופיל גזעי בשיטור יזום נותרה שאלה קוצנית. לדוגמה, מחברי המחקר החדש מצטטים כתבה חדשותית משנת 2019 בלוס <em>אנג&#39;לס טיימס</em> המתארת ​​כיצד משטרת העיר הגבירה באופן דרסטי את עצירות הנהגים כדי לעקור אנשים הנושאים אקדחים או סמים. כמו בעצירות רגליים אנטגוניסטיות, המשטרה כיוונה באופן לא פרופורציונלי לאזרחים שחורים, מה שהוביל עורך דין אחד לכינוי הנוהג &quot; <a href="https://www.latimes.com/local/lanow/la-me-lapd-traffic-stops-20190124-story.html" target="_blank" rel="noopener">עצור וחיפוש במכונית</a> &quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מעלה שאלות רבות, כולל לגבי יכולת ההכללה של הממצאים, מדוע המעבר הזה התרחש ובאופן מכריע, האם המשמרת הפחיתה את הבעיות הקשורות לעצירות הולכי רגל, אומר האוסמן. אבל זה מאיר מדוע הסתכלות על שינוי יחיד בטקטיקת המשטרה עלולה לגרום לחוקרים ולקובעי מדיניות להחמיץ אם השינוי עבד כמתוכנן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;חשוב לעשות את הצעד הראשון הזה&quot;, אומר האוסמן. &quot;קל מאוד להניח שצמצום הסוג הספציפי הזה של אינטראקציה משטרתית-אזרחית יצמצם את האינטראקציות המשטרתי-אזרחיות באופן כללי&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092923_sg_police-stops_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="269368" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092923_sg_police-stops_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> תערובת החיידקים הנכונה יכולה לעזור לצפרדעים לסבול את החום</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bacteria-mix-frogs-heat-microbiome<dc:creator><![CDATA[Bethany Brookshire]]></dc:creator><pubDate> Fri, 29 Sep 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131678 </guid><description><![CDATA[Wood frog tadpoles that receive a transplant of green frog bacteria can swim in warm waters, revealing another role for microbiomes: heat tolerance.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>חלק מהסבילות לחום של צפרדע ירוקה עשויה לנבוע מהמיקרוביום שלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכניסו למים ראשן צפרדע עץ וראשן צפרדע ירוקה ותגבירו את החום. שני המינים חיים בסביבות דומות, אבל ראשנים של צפרדעים ירוקות ממשיכות לשחות במים שחממים עד 1.5 מעלות צלזיוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כאשר מדענים העבירו את מיקרוביום המעי של צפרדע ירוקה ( <em>Lithobates clamitans</em> ) לביצים של צפרדע עץ ( <em>L. sylvaticus</em> ), זחלי צפרדע העץ <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.09.07.556683v1.full" target="_blank" rel="noopener">יכלו להתמודד עם נסיונות קצרות בטמפרטורות מים גבוהות יותר</a> , ג&#39;ייסון דאלאס ועמיתיו מדווחים ב-7 בספטמבר ב-bioRxiv .org. המחקר מגלה סיבה אחת שחלק מהמינים עשויים להיות רגישים יותר, או פחות, לשינויי אקלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צפרדעים ירוקות וצפרדעי עץ קשורות קשר הדוק אך מנהלות חיים שונים. צפרדעי עץ עוברות מביצה לבוגר תוך שלושה חודשים בלבד באביב. זחלי צפרדעים ירוקות יכולים להישאר כראשנים במשך כל הקיץ, ולשחות בטמפרטורות מים גבוהות יותר כתוצאה מכך. דאלאס, הרפטולוג מאוניברסיטת Middle Tennessee State במורפריסבורו, התעניין במיוחד במקסימום התרמית הקריטית של הצפרדעים - הטמפרטורה החמה ביותר שבה החיה יכולה להמשיך לנוע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;דו-חיים [וזוחלים] נמצאים בסכנה עולמית, אך עדיין לא נחקרו&quot;, אומר דאלאס, ולא ברור כיצד המיקרוביום שלהם תורם לאיך שהם חיים את חייהם. כדי לגלות איזה תפקיד עשוי המיקרוביום למלא בסבילות לטמפרטורת הצפרדעים, דאלאס יצאה לאזור ביצה מקומי בתחילת האביב בחיפוש אחר ביצי צפרדע עץ. תזמון הוא המפתח. &quot;הם יתרבו, והכל ייגמר בעצם תוך לילה אחד או שניים&quot;, הוא אומר. &quot;למחרת אתה הולך, [ו] יש מאות מסות ביצים, אם לא אלפים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דאלאס גרפה כמה מסות ביצים לתוך גיגית פלסטיק גדולה ונסעה חזרה לקמפוס. לאט. &quot;אתה הולך קצת לאט, מה שאולי הנהגים האחרים לא מעריכים אבל צפרדעי העץ אוהבות.&quot; בחזרה למעבדה, הוא ועמיתיו שטפו את הביצים בתמיסת אנטיביוטיקה כדי להיפטר מהמיקרוביום שלהם וחיסנו חלק מהן בחיידקי מעיים מצפרדעים ירוקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהביצים בקעו, הראשנים אכלו מעט מג&#39;לי הביצים שלהם - תוך כדי כך קיבלו מנה של מי בריכה או חיידקי צפרדע ירוקה. דאלאס מצאה שאלו שקיבלו מנה של חיידקי מעי צפרדע ירוקה יכלו לקחת תקופות קצרות של מים מחוממים ל-38.3 מעלות צלזיוס, בעוד שאלו שחוסנו במי הבריכה הרגילים שלהם או ללא חיידקים כלל הגיעו לטמפרטורה של 37.7 מעלות צלזיוס. כאשר החוקרים ניתחו המיקרוביום של הזחלים, הם גילו שלזחלים שחוסנו בחיידקי צפרדע ירוקה יש מיקרוביומים מגוונים יותר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="452" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_BB_frog-microbiome_eggs_inline.jpg" alt="צילום של זחלי צפרדע עץ צפים בגוף מים." class="wp-image-3131681" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_BB_frog-microbiome_eggs_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_BB_frog-microbiome_eggs_inline-576x383.jpg 576w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_BB_frog-microbiome_eggs_inline-677x450.jpg 677w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_BB_frog-microbiome_eggs_inline-280x186.jpg 280w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131681">צפרדעי עצים מגודלים מתאספים בבריכות בתחילת האביב, ואחרי לילה פראי, המים עמוסים במאסות ביצים (נראות כאן צפות על המים).</span> <span class="credit wp-credit-3131681">ג&#39;ייסון וו. דאלאס</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The temperature difference is small, but could be meaningful, says Timothy Colston, a herpetologist at the University of Puerto Rico at Mayagüez who was not involved in the study. “Even 1 degree of difference over a short period of time, if that gives you an advantage to being able to survive and reproduce, then that&#39;s going to increase your fitness,” he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> How exactly a frog&#39;s microbiome helps the animals take more heat remains a bit of a mystery. The right bacterial population could be good for the frog&#39;s overall health. If they&#39;re protected, say from viruses or fungal infections, they might be better able to resist a heatwave or two, Colston says. Gut microbes could also affect how a frog&#39;s metabolism functions, or whether and how they express proteins that resist heat.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “There&#39;s probably a lot of cellular mechanisms and other mechanisms in play,” Dallas says. Certainly, this is not an excuse to go around dosing frog populations with bacteria during heatwaves; he and his colleagues were only able to identify broad groups of microbes involved. But it does show one way that some frogs might get hot — or not — in the face of climate change.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_BB_frog-microbiome_tadpoles_feature-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="156025" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_BB_frog-microbiome_tadpoles_feature-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> New computer analysis hints volcanism killed the dinosaurs, not an asteroid</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-computer-volcanism-killed-dinosaurs-asteroid<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Thu, 28 Sep 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131894 </guid><description><![CDATA[Scientists take a creative approach to investigating what caused the mass extinction 66 million years ago, but the debate is far from settled.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>For decades, scientists have vigorously debated whether an asteroid strike or massive volcanic eruptions ended the reign of the dinosaurs 66 million years ago. Roughly three-quarters of all life on Earth, including all nonbird dinosaurs, went extinct at that time, putting a dramatic end to the Cretaceous Period.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Now, researchers have devised a new way to identify the true dino killer: Let computers take a crack at it.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The result of that computational effort suggests that massive bursts of gas produced by the <a href="https://www.science.org/doi/full/10.1126/science.adh3875" target="_blank" rel="noopener">Deccan Traps eruptions were solely capable of causing the extinction event</a> , the team reports in the Sept. 29 <em>Science</em> . Those eruptions, which lasted roughly a million years, spewed massive amounts of gas-ridden lava across what&#39;s now western India.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Rather than come at it from the perspective of &#39;let&#39;s blame the volcanoes and explain why&#39; or &#39;let&#39;s blame asteroids and explain why,&#39;” the goal was to have as little human input or bias in the process as possible, says Dartmouth computational geologist Alexander Cox.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The idea was to work backward using evidence from the scene of the crime. Scientists do have a smoking gun: Cores drilled into deep-ocean sediments contain geologic data pointing to deadly bursts of gas to the atmosphere, particularly planet-warming carbon dioxide and ocean-acidifying sulfur dioxide.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But such gases could have come from the asteroid strike, as it incinerated rocks on the planet&#39;s surface, Cox says, or from the Deccan Traps eruptions.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Previous efforts to understand the source of the gases have focused on timing, <a href="https://www.sciencenews.org/article/dueling-dates-volcanic-eruption-debate-dinosaurs-death">examining pulses of lava emplacement during the Deccan Traps</a> eruptions, Cox says ( <em>SN:</em> <em>2/21/19</em> ). But “we only have best guesses about how much initial gas was in [the lava].” Estimated carbon dioxide concentrations in the lava, for example, vary by an order of magnitude, he says. “So that&#39;s why we approached this from a gas-emissions perspective rather than a lava-flow perspective.” </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="420" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_CG_-dino-demise_deccan-traps_inline.jpg" alt="An image of the Deccan Traps." class="wp-image-3131904" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_CG_-dino-demise_deccan-traps_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_CG_-dino-demise_deccan-traps_inline-620x383.jpg 620w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_CG_-dino-demise_deccan-traps_inline-301x186.jpg 301w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131904">Vast hardened lava flows, known as the Deccan Traps, cover much of what&#39;s now western India. The lava is the remnant of a massive volcanic event about 66 million years ago. New computer analyses suggest that gases emitted during this event were enough to shift Earth&#39;s temperature and may have led to the demise of nonbird dinosaurs.</span> <span class="credit wp-credit-3131904"><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/User:Baajhan" target="_blank" rel="noopener"><strong>Baajhan</strong></a> <strong>at</strong> <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/" target="_blank" rel="noopener"><strong>English Wikipedia</strong></a></span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To disentangle the relative contributions of each potential culprit, Cox and Dartmouth geologist C. Brenhin Keller used a statistical model called a Markov chain Monte Carlo approach. That approach systematically considers the probability of different scenarios of gas emissions from the different sources, converging toward possible solutions as the results of the simulations move closer and closer to geologic observations.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> What made the researchers&#39; approach particularly powerful is that they harnessed 128 different processors to run scenarios in parallel, Cox says. “All the processors then compared how they&#39;re doing at the end of every model run, like classmates comparing answers.” That parallel computing meant that computations that would otherwise have taken a year took only a few days.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The observations Cox and Keller used were data collected from three cores drilled into deep-sea sediments, each spanning 67 million to 65 million years ago. In those sediments are foraminifera, ocean-dwelling microorganisms whose carbonate shells contain different isotopes, or forms, of carbon and oxygen. The shells&#39; chemical makeup records the ocean chemistry at the time of their formation, and so <a href="https://www.sciencenews.org/article/volcanic-gas-bursts-probably-didnt-kill-off-the-dinosaurs">can be used as a proxy to infer past global temperatures as well as how many creatures were thriving in the oceans</a> , and how much carbon was moving between the atmosphere, ocean and land ( <em>SN: 1/16/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The computer simulations determined that the amount of gas spewed into the atmosphere from the volcanism alone was enough to account for the changes in temperature and carbon cycling determined from the foraminifera data in the drill cores.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As for the asteroid strike, which <a href="https://www.sciencenews.org/article/devastation-detectives-try-solve-dinosaur-disappearance">formed the massive Chicxulub crater in what&#39;s now Mexico</a> , it probably did not produce a big spike in carbon dioxide or sulfur dioxide, the analysis found ( <em>SN: 1/25/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But many scientists are not convinced that these findings provide the ultimate answer to this long-standing, complex question. “It&#39;s an elegant way to address this problem,” says Sierra Petersen, a geochemist at the University of Michigan in Ann Arbor. Modeling in this way “gives the freedom to find the consensus solution, taking multiple proxy records into account. However, like any model, output depends on input.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Petersen notes that foraminifera shells are not an ideal proxy for ancient temperatures: The oxygen isotope ratios in foraminifera shells can change not only due to temperature but also due to seawater composition. Different temperature proxies would likely lead to different patterns of gas release reproduced in models, Petersen says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As for the mass extinction culprit, she adds, “it&#39;s a bit of a leap to say that this study shows the impact didn&#39;t cause the extinction. I think what they show is that the impact was likely not associated with a large [gas] release.” But the asteroid, she says, still could have had other deadly impacts on the planet&#39;s environment.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Indeed, “the Chicxulub impact led to many devastating effects beyond the carbon dioxide and sulfur dioxide emissions explored in this study,” says Clay Tabor, a paleoclimatologist at the University of Connecticut in Storrs.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Those include massive clouds of soot and dust kicked up from pulverized rocks due to the impact, he says. Previous research has suggested this dust may have <a href="https://www.sciencenews.org/article/asteroid-impact-volcanism-earth-dinosaurs-deccan-mass-extinction">dimmed the amount of sunlight reaching the Earth</a> by as much as 20 percent, inducing a frigid winter that swiftly killed off plants and destroyed habitats ( <em>SN: 7/17/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> What&#39;s more, the new study suggests that the asteroid impact didn&#39;t have a long-term effect on the planet&#39;s carbon cycle, based on carbon isotope data recorded in the foraminifera shells for the million years after the extinction. But there was an abrupt drop in the abundance of those creatures corresponding to the time of the impact, Tabor says. “The rapid rate of change caused by the Chicxulub impact was likely responsible for its effects on life.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Many geochemical records spanning the [extinction event], as well as this modeling work, cannot capture well the rates of change associated with the Chicxulub impact,” he says. “The impact may have released significantly less CO <sub>2</sub> and SO <sub>2</sub> than the Deccan Traps, but it did so almost instantaneously.” So even if the asteroid impact released fewer gases overall, Tabor says, the speediness of that release could have been devastating all the same.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_CG_dino-demise_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="239201" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_CG_dino-demise_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> How a deadly fungus is so good at sticking to skin and other surfaces</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/deadly-fungus-sticking-skin-surfaces<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Thu, 28 Sep 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131884 </guid><description><![CDATA[One of <em>Candida auris &#39; scary superpowers is its stick-to-itiveness. Unlike other fungi, the pathogen uses electrical charges to glom onto things. ]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p><em>Candida auris</em> , a fungus that causes sometimes deadly infections, can stick to almost any surface.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In hospitals, “it&#39;s very tenacious, very difficult to get rid of and ends up on all the surfaces around patients,” where it can fuel outbreaks, says Darian Santana, a microbiologist at the University of Michigan Medical School in Ann Arbor. The fungus has been <a href="https://www.sciencenews.org/article/cases-deadly-fungus-drug-resistance">spreading rapidly</a> since cases first emerged in several locations around the world in 2012 ( <em>SN: 3/20/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Santana and colleagues have discovered how the fungi stick to a wide variety of surfaces. Most fungi make adhesive proteins that rely on hydrophobic interactions to glom onto surfaces. Think oil and water, says Teresa O&#39;Meara, a microbiologist and geneticist in whose lab Santana works. Oil droplets congregate with other oil droplets, while water is attracted to water. Similarly, hydrophobic fungal proteins attach themselves to hydrophobic, or water-repellent, surfaces.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>C. auris</em> has hydrophobic adhesion proteins too, but it mainly <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adf8972" target="_blank" rel="noopener">pastes itself to surfaces</a> using electrical charges, the researchers report in the Sept. 29 <em>Science</em> . The fungus makes protein called SCF1, which contains many positively charged amino acids. The positive charge creates attraction with negative charges on surfaces, including skin and medical devices. It&#39;s similar to the way barnacles stick to boats, Santana says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The protein allowed the fungus to infect skin samples and colonize catheters in the lab, the team found. Without SCF1, the fungus was unable to spread in infected mice.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The finding may eventually lead to new ways to prevent or treat <em>C. auris</em> infections, O&#39;Meara says. For instance, treatments may turn off production of the protein to prevent the fungus from spreading more widely in infected people, or a vaccine or antibody might stop the fungus from binding to surfaces and head off illness.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_Tina_-sticky-C.-auris_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="712855" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_Tina_-sticky-C.-auris_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> New JWST images suggest our understanding of the cosmos is flawed</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/jwst-images-cosmos-universe-hubble-constant-tension<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Thu, 28 Sep 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Cosmology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131692 </guid><description><![CDATA[JWST data don’t resolve a disagreement over how fast the universe is expanding, suggesting we might need strange new physics to fix the tension. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>The greatest puzzle in cosmology just got even more puzzling.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Images from the James Webb Space Telescope have confirmed that the universe appears to be <a href="https://arxiv.org/pdf/2307.15806.pdf" target="_blank" rel="noopener">expanding significantly faster</a> than it should be, researchers report in a study accepted in the <em>Astrophysical Journal</em> . The observation is in conflict with an esteemed theory, the standard model of cosmology, that describes how the universe has evolved since the first moments after the Big Bang.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The conflict comes down to calculations of the Hubble constant, a number that describes how fast everything in the universe is flying apart. One calculation, based on Planck satellite observations of the oldest light in the universe in conjunction with the standard model of cosmology, suggests the Hubble constant is 67.4 kilometers per second per megaparsec (a megaparsec is about 3 million light-years). Hubble Space Telescope images of stars at various distances from us provide a fundamentally incompatible value — 73 kilometers per second per megaparsec.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The discrepancy is known as the <a href="https://www.sciencenews.org/article/debate-universe-expansion-rate-hubble-constant-physics-crisis">Hubble tension</a> , and new JWST data hasn&#39;t done anything to ease it ( <em>SN: 7/30/19)</em> . The telescope took images of the same stars as the Hubble telescope and calculated a very similar Hubble constant. Although the Planck number disagrees from the Hubble telescope and JWST number by less than 10 percent, the discrepancy in the measurements implies that there&#39;s something terribly wrong with our understanding of the universe. Unless an error turns up in one of the measurements, it will take strange new physics to explain the tension.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Papers in the literature over the last 10 years have invoked anything from weird dark matter to weird dark energy, to another [exotic] particle, to a magnetic field in the early universe to a new field, all kinds of things” to explain the Hubble tension, says cosmologist Adam Riess of Johns Hopkins University.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some of these explanations “look semi-successful, some of them look like failures, some of them would cause other problems,” he says. Developing a theory that might resolve the tension “is still very much in the skunkworks [or extremely speculative] stage of trying to understand what [the tension] could mean.”</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> JWST looks to the stars to calculate the Hubble constant</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> With the Hubble telescope and JWST, astronomers calculate the Hubble constant by observing flashing stars known as Cepheid variables. The stars flare up periodically at rates that indicate how much light they&#39;re putting out. Comparing a star&#39;s brightness in telescope images with its expected brightness, based on the flare-up rates, gives a measure of the distance to the stars. Shifts in the color of the light coming from the stars reveal how fast they&#39;re moving. Combining distance and speed observations of Cepheid stars leads to a measure of the expansion of the universe.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But Cepheid variable stars tend to sit deep inside galaxies, surrounded by crowds of other stars. That can make it difficult to get good measurements of the Cepheids&#39; speeds and locations. One simple resolution for the Hubble tension could have been that the Hubble telescope measurements were simply off.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Enter JWST, which can peer through the stellar crowds to clearly make out the color and brightness of Cepheid variables. The higher-resolution JWST images provide data with dramatically lower uncertainties and reduced confusion with nearby stars than the Hubble telescope could manage. The result: The Hubble telescope measurements have been right all along, Riess and colleagues report in their new paper.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> This study alone isn&#39;t enough to convince astronomer Wendy Freedman of the University of Chicago. The two galaxies studied are comparatively close to us, on cosmic scales, with the farthest one about 75 million light-years away, she notes. The relative proximity makes it easier to pick out the Cepheids from the stellar crowds. Freedman suspects it will be harder to distinguish Cepheids from the crowds of surrounding stars in more distant galaxies, even with JWST.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The problem is only going to be worse,” Freedman says. “Because the resolution, it gets worse as you go to a higher distance.” For very distant galaxies, she suspects, stars could appear too close together to pick out the Cepheids from neighboring stars, even for JWST. As a result,  Freedman says that Riess&#39; confirmation of the higher Hubble constant may crumble with analysis of more distant Cepheids. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="360" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_JR_Hubble-constant-tension_Planck-CMB_inline.jpg" alt="satellite image of the cosmic microwave background" class="wp-image-3131694" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_JR_Hubble-constant-tension_Planck-CMB_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_JR_Hubble-constant-tension_Planck-CMB_inline-330x175.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131694">Patterns in this Planck satellite image of the cosmic microwave background, the oldest light in the universe, suggest that the universe is expanding at 67.4 kilometers per second per megaparsec, according to the standard model of cosmology.</span> <span class="credit wp-credit-3131694">ESA and the Planck Collaboration</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> JWST&#39;s images leave the Hubble tension untouched</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Hints that the measurements might hold up at larger distances arose in a Sept. 12 presentation at a conference in Baltimore dedicated to the <a href="https://www.stsci.edu/contents/events/stsci/2023/september/the-first-year-of-jwst-science-conference" target="_blank" rel="noopener">first year of JWST science</a> . Riess showed preliminary Cepheid data from four more galaxies. One of them is 140 million light-years away — among the most distant galaxies in the Hubble telescope Cepheid studies. JWST data from those stars also line up with the Hubble telescope measurements. Although still awaiting peer review, the images strongly suggest that the JWST has indeed overcome the uncertainties that resulted when light from Cepheids got mixed up with light from nearby stars in the lower resolution Hubble telescope images.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> University of Cambridge astrophysicist George Efstathiou, who was not involved in the study, is both convinced that Riess has gotten the measurements right and confounded by the implications. “When they showed me all of that [data],” Efstathiou says, “my reaction was, &#39;Well, you know, I&#39;m stumped.&#39;”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Efstathiou is a member of the Planck satellite collaboration, which studied the oldest light in the universe, called the cosmic microwave background, and found the lower value for the expansion of the universe. The satellite&#39;s calculation is based on images of the patterns in light from the early universe. Together with the standard model of cosmology, the images show that the universe is expanding with a Hubble constant that&#39;s lower than the JWST measurement by about 5.6 kilometers per second per megaparsec.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As it stands, there doesn&#39;t seem to be anything wrong with the Planck measurement of the Hubble constant or with the JWST observations. The tension between the measurements points a finger at the standard model of cosmology as the problem. But the standard model also appears to be unimpeachable; it&#39;s withstood numerous other challenges without breaking down. The model came about in part due to the <a href="https://www.sciencenews.org/article/cosmic-acceleration-discovery-wins-physics-nobel">discovery of the accelerating expansion of the universe</a> , which earned Riess and others a Nobel Prize in physics ( <em>SN: 10/4/11</em> ). The revelation was a key piece in shaping the model to include dark matter, dark energy and other factors, making it the simplest theory that can accurately describe the universe.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Now, though, Riess&#39; Cepheid-based studies of the Hubble constant show that there&#39;s still more to learn.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “This is a crack, or a surprise that doesn&#39;t fit,” Riess says. “It&#39;s left us more in a kind of confused or purgatory state.” The implication, he says, is “there&#39;s a problem with the standard model. You can revise it, but we don&#39;t know how to revise it, which direction or in what way.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> People shouldn&#39;t mistake the tension over the Hubble tension as despair. “It&#39;s more of an opportunity to learn something about the universe with these telescopes,” Riess says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One possibility is completely new physics.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “If there&#39;s new physics, that&#39;d be fun,” Freedman says. “We&#39;d all like to see something new and interesting…. Either way, I think it&#39;s going to be an exciting result — either confirming the [standard] model or showing that there&#39;s something still in the model that&#39;s missing.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_JR_Hubble-constant-tension_NGC-5584_feature-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="523437" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_JR_Hubble-constant-tension_NGC-5584_feature-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> A one-of-a-kind trilobite fossil hints at what and how these creatures ate</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/trilobite-fossil-hints-scavengers-ate<dc:creator><![CDATA[Sid Perkins]]></dc:creator><pubDate> Wed, 27 Sep 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131863 </guid><description><![CDATA[The preserved contents suggest the trilobite fed almost continuously and had a gut environment with an alkaline or neutral pH, researchers say.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>A mysterious, prehistoric marine creature has spilled its guts. For the first time, scientists have unearthed a fossilized trilobite whose final meals were preserved within its digestive system.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Paleontologist Valéria Vaškaninová and colleagues discovered the partially digested meals when they looked at a <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06567-7" target="_blank" rel="noopener">high-resolution 3-D scan of <em>Bohemolichas incola</em></a> , a previously known but relatively rare trilobite species that lived 465 million years ago. The contents include fragments of thin-walled shells, bits of echinoderms (a group that includes modern-day sea urchins and starfish), and other bottom-dwellers small enough to be swallowed whole, the researchers report online September 27 in <em>Nature.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Many of the more than 20,000 described species of trilobites, a group that existed between 520 million and 252 million years ago, were prominent members of marine ecosystems. Some species may have even had <a href="https://www.sciencenews.org/article/some-trilobites-sported-dual-digestive-tracts">dual digestive tracts</a> , though <em>B. incola</em> did not ( <em>SN: 10/31/14</em> ). The new find not only provides direct evidence of what some trilobites may have eaten, but it also hints about their physiology and how they foraged. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="336" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sp_trilobite_inline-336x450.jpg" alt="An illustration of a trilobite, Bohemolichas incola, hovering over a series of shelly bits on the ocean floor." class="wp-image-3131866" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sp_trilobite_inline-336x450.jpg 336w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sp_trilobite_inline-286x383.jpg 286w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sp_trilobite_inline-139x186.jpg 139w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sp_trilobite_inline-433x580.jpg 433w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sp_trilobite_inline-579x776.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sp_trilobite_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 336px) 100vw, 336px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131866">The trilobite <em>Bohemolichas incola</em> (illustrated) probably scavenged shelly bits of creatures from the seafloor and digested soft tissues still attached.</span> <span class="credit wp-credit-3131866">Jiri Svoboda</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Tightly packed clumps of shelly bits throughout the tubelike gut suggest that the trilobite fed almost continuously before it died, perhaps by scavenging the seafloor for broken remains of shelled creatures and digesting the soft tissues still attached to them. Trilobites typically didn&#39;t have sturdy mouthparts and thus wouldn&#39;t have had a powerful bite, says Vaškaninová, of Charles University in Prague.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> And since the calcium-rich shells in the gut show no signs of being dissolved, the trilobite probably had a gut environment with an alkaline or neutral pH, Vaškaninová and colleagues suggest. That sort of biochemistry would have reduced the amount of dissolved calcium entering its bloodstream, which would be metabolically difficult to get rid of, the team proposes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In a small bit of turnabout-is-fair-play, the scan also revealed that <em>B. incola</em> ’s carcass had been scavenged by other organisms before fossilizing.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092723_sp_trilobite-diet_trilobite_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="221559" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092723_sp_trilobite-diet_trilobite_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>