<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום שלישי, 05 בספטמבר 2023 14:35:03 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> ניתן להשתמש במח עצם בגולגולת לניטור אלצהיימר, טרשת נפוצה ועוד</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bone-marrow-skull-alzheimers-ms-diseases<dc:creator><![CDATA[Claudia López Lloreda]]></dc:creator><pubDate> Tue, 05 Sep 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130775 </guid><description><![CDATA[New observations of skull cell signals and skull tunnels suggest bone marrow there could be used to monitor neurological diseases.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>תאים חבויים בגולגולת עשויים להצביע על דרך לזהות, לאבחן ולטפל במוח דלקתי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבט מפורט על הגולגולת מגלה שתאי מח העצם שם משתנים ומגוייסים למוח לאחר פציעה, ואולי עוברים דרך תעלות זעירות המקשרות בין הגולגולת לשכבת ההגנה החיצונית של המוח. יחד עם הגילוי שדלקת בגולגולת היא ספציפית למחלה, ממצאים חדשים אלה מצביעים ביחד <a href="https://www.nature.com/articles/s41593-018-0213-2" target="_blank" rel="noopener">על מוח הגולגולת יכול לשמש מטרה למעקב ופוטנציאלי לטיפול בהפרעות נוירולוגיות</a> הכרוכות בדלקת מוחית, מדווחים חוקרים ב-9 באוגוסט ב- <em>Cell</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תאים חיסוניים שחודרים למערכת העצבים המרכזית במהלך מחלות רבות ופגיעות עצביות עלולים לזרוע הרס על ידי הצפת המוח במולקולות מזיקות. נהירה זו של תאי חיסון גורמת לדלקת במוח ובחוט השדרה <a href="https://www.sciencenews.org/article/protein-helps-disease-causing-immune-cells-invade-ms-patient-brains">ויכולה לתרום למחלות כמו טרשת נפוצה</a> ( <em>SN: 26/11/19</em> ). זיהוי והפחתת תגובה זו היה תחום מחקר נרחב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם העבודה החדשה הזו, הגולגולת, &quot;משהו שנחשב רק מגן, הופך לפתע לאתר מאוד פעיל של אינטראקציה עם המוח, לא רק מגיב למחלות מוח, אלא גם משנה את עצמו בתגובה למחלות מוח&quot;, אומר גרד. Meyer zu Hörste, נוירולוג מאוניברסיטת מינסטר בגרמניה שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עלי ארטורק ממרכז הלמהולץ במינכן ועמיתיו גילו את התפקיד הפוטנציאלי הזה עבור הגולגולת תוך בדיקה של הרעיון שהתאים במח הגולגולת עשויים להתנהג בצורה שונה מאלו שבעצמות אחרות. הצוות של ארטורק השווה את הפעילות הגנטית של תאים במח הגולגולת של עכברים, ואת החלבונים שהתאים האלה יצרו, עם אלו שבעצם הזרוע של המכרסם, עצם הירך וארבע עצמות אחרות, יחד עם קרומי המוח, הקרומים המגנים בין הגולגולת למוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תאים בגולגולת, במיוחד סוג של תאי דם לבנים הנקראים נויטרופילים, היו שונים מאלה שבעצמות אחרות, אך היו דומים לאלה שבקרום המוח, מצא הצוות. ופגיעה מוחית הרחיבה את ההבדלים הללו. בעכברים עם תסמיני שבץ, הפעילות בתאי הגולגולת של גנים הקשורים לנדידת תאים ודלקת הייתה גבוהה יותר מאשר בתאי עצם אחרים, מה שמצביע על כך שהתאים מגיבים לכל מה שקורה במוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי אחר, Ertürk ועמיתיו השוו את הפרופיל של חלבונים בתאי גולגולת אנושיים לאלה שבאגן או בחוליה. תאי מח הגולגולת הציגו חלבוני מוח בעוד העצמות האחרות לא. &quot;זה אומר לנו שהתקשורת היא דו-כיוונית&quot;, אומר ארטורק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התגליות האלה נראו חשובות, אבל רק אם לגולגולת ולמוח הייתה דרך לשלוח תאים הלוך ושוב. לפני מספר שנים, חוקרים <a href="https://www.sciencenews.org/article/skull-tunnels-immune-cells-brain-injuries">צפו בחיבור בין &quot;מנהרות&quot; בין הגולגולת לקרום המוח בעכברים ובני אדם</a> ( <em>SN: 31/8/18</em> ). לאחרונה, צוות אחר הראה שתאי <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.abf7844" target="_blank" rel="noopener">חיסון מהגולגולת נכנסו למעשה למוחם</a> של עכברים, תצפית שנעשתה שוב במחקר החדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לראות טוב יותר את המנהרות האנושיות, הצוות השתמש בטכניקה שהופכת רקמות לשקופות, יחד עם הדמיה תלת מימדית, כדי לבדוק את העצם והרקמות של אנשים שמתו. זה חשף נתיב ברור לחיבור הגולגולת וקרום המוח, משהו &quot;מעולם לא צולם בפירוט רב כל כך בבני אדם לפני כן&quot;, אומר מאייר זו הורסט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר &quot;מראה את הקשרים בצורה יפה מאוד&quot;, הוא אומר, &quot;אבל עדיין צריך ללמוד עד כמה הם רלוונטיים מבחינה תפקודית&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות עקב אחר המיקום והרמות של דלקת עצבית בגולגולות של אנשים הסובלים ממחלת אלצהיימר, שבץ או טרשת נפוצה באמצעות הדמיית PET. דפוס הדלקת בגולגולת היה שונה בכל מחלה. לדוגמה, אצל אנשים עם טרשת נפוצה, היה אות דלקתי עצום בבסיס הגולגולת, שלא היה קיים אצל אנשים עם שבץ מוחי או אלצהיימר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;החתימה הדלקתית נעה בהתאם לאופי ההפרעה הנוירולוגית&quot;, אומר אילגין קולאבס, מדען מוח במעבדה של ארטורק. האות אפילו גדל באזורים ספציפיים בגולגולות של אנשים עם אלצהיימר, סימן אפשרי להתקדמות המחלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שאותות אלה עשויים לשקף את המתרחש במוח, הם יכולים לשמש פרוקסי לדלקת עצבית, אומר קולאבס. הצוות צופה שהממצאים הללו יכולים לעזור הן באבחון והן בטיפול בשבץ מוחי, אלצהיימר והפרעות נוירולוגיות אחרות תוך שימוש בשיטות פחות פולשניות מאשר ברזי עמוד השדרה או חלופות אחרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הטכנולוגיה עדיין לא מספיק מתקדמת בשביל זה; מחקרים עתידיים צריכים להתייחס האם דלקת בגולגולת באמת יכולה להימדד ולכוון לתקוף מחלות מוח, אומר Meyer zu Hörste. &quot;יש עוד הרבה עבודה לעשות&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_cll_skull_inflammation-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="329752" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_cll_skull_inflammation-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> אלמוגים בוגרים הוקפאו בבטחה והתחדשו בפעם הראשונה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/adult-coral-frozen-survive-climate-change<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Tue, 05 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130782 </guid><description><![CDATA[Chunks of living corals could be frozen for safekeeping and revived later to restore reef ecosystems that are withering in warming seas. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כמו משהו מתוך מדע בדיוני, מושבות קטנות של אלמוגים בוגרים הוקפאו בבטחה <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-40500-w" target="_blank" rel="noopener">והתחדשו</a> בפעם הראשונה, אם כי תידרש עבודה נוספת כדי להבטיח את הישרדותם לטווח ארוך, כך מדווחים חוקרים ב-23 באוגוסט ב- <em>Nature Communications</em> . הקפאת גושים של אלמוגים חיים לשמירה - או שימור ההקפאה שלהם - יכולה להציל אותם מהכחדה כשהאוקיינוסים <a href="https://www.sciencenews.org/article/extreme-ocean-heat-florida-climate-change">מתחממים</a> וחומצים משינויי אקלים שנגרמו על ידי אדם ( <em>SN: 8/9/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים כבר שימרו והחיו <a href="https://www.sciencenews.org/article/coral-larvae-survive-being-frozen-and-thawed-first-time">את זחלי האלמוגים</a> בהצלחה ( <em>SN: 26/10/18)</em> . אבל זחלים נגישים רק כאשר האלמוגים משרצים, אז רק כמה לילות מדי שנה, אומרת מדענית ימית ליזה רוג&#39;ר מאוניברסיטת אריזונה סטייט בטמפה. &quot;זה לשים הרבה ביצים בסל אחד.&quot; מה שגרוע יותר, היא אומרת, רביית האלמוגים מתקשה, ופחות זחלים שורדים, הודות להתחממות הים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר איסוף הזחלים נעשה קשה יותר, פתרון אחד הוא לשמור בהקפאה של מושבות אלמוגים בוגרות, הזמינות כל השנה. אם בני אדם יכולים להפוך את התחממות האקלים, אלמוגים בוגרים משומרים יכולים לעזור לבנות מחדש מערכות אקולוגיות של שונית בים מסבירי פנים יותר. אבל דגימות גדולות יותר קשות יותר לשמירה בהקפאה; קשה יותר למנוע היווצרות קרח, שפוגעת ברקמות בדומה לצינורות שנסדקים בחורף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התרמודינמיסט מת&#39;יו פאוול-פאלם מאוניברסיטת טקסס A&amp;M בקולג&#39; סטיישן וצוותו ערכו ניסויים בהקפאת חתיכות בגודל אפונה של אלמוג אצבע הוואי מצוי, אנתוזאן בשם <em>Porites compressa</em> . באמצעות מנטול ואור, החוקרים הסירו תחילה חיידקים שעלולים להפריע לשימור. לאחר מכן, השברים נאטמו בתוך תאי מתכת קשיחים מלאים בתמיסה כימית מיוחדת שייבשה חלקית את האלמוגים ועזרה למתן את צמיחת הקרח, ואז צללה לתוך חנקן נוזלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בין הטמפרטורות של כ-200 מעלות צלזיוס, שטופות בכימיקלים ומרוסנות על ידי קירות החדר העקשניים, המים הנותרים באלמוגים התמצקו לצורה זכוכיתית - או מזוגגת - מבלי להתפשט לגבישי קרח. בתנאים קרירים כאלה, אומר פאוול-פאלם, תגובות מטבוליות ותהליכים אחרים המניעים חיים &quot;זוחלים לקצב איטי לאין שיעור, שאפשר לשמר [דגימות חיות] במשך מאות, אולי אלפי שנים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל המבחן האמיתי הגיע אחר כך. לאחר כמה דקות שביליתם בשימור הקפאה, האלמוגים נשלפו מהחנקן הפתוח והועברו לשגרת הפשרה והתאוששות זהירה של 24 שעות. לאחר מכן, החוקרים מדדו כמה חמצן צורכים האלמוגים המופשרים. יום אחד לאחר ההפשרה, האלמוגים היו חיים ובריאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאות מבטיחות, אבל עבודת הצוות לא הסתיימה, אומר רוג&#39;ר. כפי שהדברים נראים, כמה ימים לאחר ההפשרה, האלמוגים עדיין היו לחוצים מתהליך השימור בהקפאה, שהם הוכרעו והרגו על ידי חיידקים שהם בדרך כלל חיים איתם בהרמוניה. הצעדים הבאים צריכים להיות לעזור לבוני השוניות המתחדשים לשרוד בטווח הארוך, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פאוול-פאלם אופטימית. מריחת האנטיביוטיקה הנכונה, הוא אומר, יכולה לעזור לפירורי האלמוגים האמיצים לשגשג בכל עולם חדש שבו הם מתחדשים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083023_no_coralfreeze_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="475390" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083023_no_coralfreeze_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> כיצד סופות רעמים יכולות להוליד &#39;התפרצויות&#39; מזיקות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/thunderstorm-downburst-wind-danger-damage<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Mon, 04 Sep 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130518 </guid><description><![CDATA[Powerful winds called downbursts are not the same as a tornado, but the damage they cause can be similar — and can hit with little warning.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ביולי, סופת רעמים עזה השתוללה בוושינגטון הבירה, גרמה נזק לבתים, כריתת עצים, הפיקה גשם מסנוור והותירה אלפים ללא חשמל. הסופה הייתה הקשה ביותר של המחוז מאז <a href="https://www.sciencenews.org/article/2020-extreme-weather-climate-change-hurricane-derecho-wildfire">דרקו</a> שטף את אזורי המערב התיכון ואמצע האטלנטי ב-2012 ( <em>SN: 27/8/20</em> ). האם הנזק החדש היה תוצאה של דרקו נוסף או טורנדו? לא, אמרו מטאורולוגים באזור. הפעם האשם היה התפרצות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המוצרים הפחות מוכרים הללו של סערות קשות עוררו לראשונה את תשומת הלב הציבורית בארה&quot;ב בשנות ה-80, כאשר אחד מהם <a href="https://www.sciencenews.org/archive/mastering-microburst">גרם למטוס להתרסק</a> ליד נמל התעופה הבינלאומי דאלאס-פורט וורת&#39;, <a href="https://www.weather.gov/fwd/delta191" target="_blank" rel="noopener">והרג 137 בני אדם</a> ( <em>SN: 3/21/87</em> ). האיומים על מטוסים פחתו הודות למחקר נוסף על התופעה וניטור רב יותר של מהירויות הרוח בשדות תעופה. אבל הרוחות העזות הללו עדיין מהוות סכנה, עדות לכך הנזק שנותר בעקבות סערות קשות שפקדו את ארצות הברית וחלקים <a href="https://www.washingtonpost.com/weather/2023/07/25/italy-hail-switzerland-europe-storms-wind/" target="_blank" rel="noopener">מאירופה</a> הקיץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנה מה שצריך לדעת על התפרצויות.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מהן התפרצויות?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.weather.gov/ohx/downbursts" target="_blank" rel="noopener">התפרצות מטה היא אזור של רוחות חזקות</a> המופקות על ידי סערה עם אוויר חזק הנעים כלפי מטה, הידוע כ-downdraft. כאשר הירידה מטה מגיעה לקרקע, היא נטרקת על פני השטח ומתפשטת, שולחת רוחות החוצה לכל הכיוונים כמו בלון מים שנפל מהשמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לכל סערה יש נסיגה ששולחת אוויר קר לכיוון הקרקע ולאורך פני השטח, אומר צ&#39;ארלס קוסטר, מטאורולוג מחקר במעבדה הלאומית לסערות קשות בנורמן, אוקלה. אבל כדי שהירידה הזו תיצור ירידה, היא צריכה להגיע לרמה מסוימת מְהִירוּת. ישנם כמה ספים שונים בשימוש, אבל אינדיקטור נפוץ הוא מהירויות רוח מעל 93 קילומטרים לשעה (58 מייל לשעה), שהיא גם מהירות הרוח שזכאית להתרעה על סופות רעמים קשות משירות מזג האוויר הלאומי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התפרצויות ירידה יכולות לבוא בשני סוגים: התפרצויות מיקרו, המשפיעות על שטח קטן מ-4 קילומטרים רוחב, ומקרו-פריצות, המשפיעות על שטח גדול יותר.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך נוצרות התפרצויות?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להתפרצויות צריך להיווצר שני דברים: סביבת סערה נוחה ומנגנון קירור חזק. לחות שעולה עם הגובה והפרש טמפרטורות גדול בין הסופה והסביבה שמסביב יוצרים תנאים נוחים להתפרצות, וכך גם עומס משקעים גבוה - כמות הגשם או הברד המוחזקים על ידי רוחות כלפי מעלה הניזונות אל הסופה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מנגנון הקירור יכול ללבוש כמה צורות שונות. ברד נמס או גשם מתנדף באטמוספירה יכולים לקרר את האוויר שמסביב מכיוון שתהליכים אלה דורשים אנרגיה. Djordje Romanic, מדען אטמוספירה מאוניברסיטת מקגיל במונטריאול, משווה את האפקט הקירור הזה ליציאה ממקלחת חמה. &quot;אתה רץ לחצות את החדר כדי להביא את המגבת שלך, וקר לך, אבל פשוט התקלחת חמה&quot;, הוא אומר. &quot;זה אפשרי כי המים האלה מתאדים, והאידוי לוקח אנרגיה&quot; בצורה של חום. מסת האוויר הצפופה והמקורר הופכת בסופו של דבר לכבדה מדי מכדי שהרוחות העולה יחזיקו אותה למעלה והיא נופלת לאדמה, ויוצרת התפרצות מטה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> רוח פראית</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התפרצויות מטה הן אזור של רוחות חזקות המופקות על ידי סערה עם אוויר חזק הנעים כלפי מטה, הידוע כ-downdraft. התפרצויות מתנפצות לתוך האדמה ומקרינות החוצה. מהירויות רוח כאשר מתפרץ פוגע יכולות להתחרות בטורנדו חלש.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אנטומיה של התפרצות </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_desktop-330x131.jpg 330w" width="680" height="270" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile-330x131.jpg 330w" width="680" height="270"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="תרשים המראה רוח זורמת מטה והחוצה מבסיס הענן במהלך התפרצות" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile-330x131.jpg 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130522" data-permalink="https://www.sciencenews.org/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,270" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130522">FAA</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130523">FAA</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, התפרצויות לא מצריכות גשם. בעוד התפרצויות &quot;רטובות&quot; נפוצות ברחבי דרום ארצות הברית, מדינות מערביות לחות פחות חוות לעתים קרובות יותר התפרצויות &quot;יבשות&quot;. במקרים מסוימים, הגשם מתנדף באטמוספרה היבשה לפני שהוא פוגע בקרקע, ומצנן את האוויר בתוך הסופה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> במה שונה התפרצות מטורנדו?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעתים קרובות כאשר מתרחשת התפרצות, התושבים המושפעים מייחסים את הנזק לטורנדו - ואפשר היה לסלוח על הטעות. התפרצויות מטה יכולות ליצור רוחות חזקות בערך כמו טורנדו חלש, אומר רומניק. אבל ההקבלות מסתיימות שם. <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-research-may-upend-what-we-know-about-how-tornadoes-form">ענן המשפך האופייני</a> לטורנדו דורש גזירת רוח גבוהה - שינויים במהירות הרוח או כיוון בגבהים שונים - כדי להניע את סיבובו ( <em>SN: 14/12/18</em> ). לעומת זאת, התפרצויות מטה מחייבות גזירת רוח נמוכה כדי למנוע את קריעת גוש האוויר הגבוה והקריר יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דפוסי הנזק שונים גם בין השניים, אומר מארק רוז, מטאורולוג בשירות מזג האוויר הלאומי בנאשוויל. הרוחות המסתובבות של טורנדו ישלחו פסולת בתבנית מתערבלת, בעוד שהרוחות בקו הישר של התפרצות מטה נוטות לגרום נזק לאורך כיוון יחיד.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> האם ניתן לחזות התפרצויות?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל אזור שיש בו סופות רעמים יכול להיתקל בהתפרצות מטה, אם כי לא כל סערה תייצר את הרוחות החזקות הללו, אומר קוסטר. מכיוון שההתפרצויות &quot;מתפתחות במהירות ומתפוגגות במהירות&quot;, הוא אומר, הרוחות המזיקות יכולות לתקוף ללא אזהרה מועטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סופות בעלות פוטנציאל לייצר התפרצויות מטה יכולות להיות מזוהות על ידי מכ&quot;ם, המראה את המיקום ואת המהירות המשוערת של הרוחות העזות ביותר של הסופה, אומר רוז. אבל מכיוון שרשת המכ&quot;ם גדולה יותר מהתפרצות ירידה טיפוסית, קשה לחזות בדיוק מתי והיכן תתפרץ מטה, אומר רומניק. <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2212094722000561?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">רוב ההתפרצויות המדווחות הן התפרצויות מיקרו</a> , הוא ועמיתיו דיווחו ב- <em>Weather and Climate Extreme</em> ב-2022.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המעבדה הלאומית לסערות קשות בוחנת סוג של טכנולוגיית מכ&quot;ם הנקראת <a href="https://www.nssl.noaa.gov/projects/parise/research/" target="_blank" rel="noopener">מכ&quot;ם של מערך שלבים</a> שיכולה לזהות סימנים של התפרצות קרובה דקות לפני שההתפרצות תגיע לעוצמה המקסימלית, מה שעשוי לתת לאנשים באזור הפגוע כמה רגעים נוספים להתכונן.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> האם ההתפרצויות יחמירו עם שינויי האקלים?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קשה לומר. הדיווחים על התפרצויות גדלו במהלך השנים, אך רומנית מזהירה כי חלק ניכר מהעלייה הזו עשוי להיות קשור לשיפורים בזיהוי באמצעות מכ&quot;ם, ולפוטנציאל הנזק הגדול יותר ככל שהערים גדלו. לאחר התחשבנות בגורמים הללו, לא חלה עלייה משמעותית בהתפרצויות מאז שנות ה-90, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל זה לא אומר שלחום נוסף אין השפעה על התפרצויות. כל דבר שמגביר את האנרגיה של סערה מגביר את הסבירות לרוחות קשות, אומר קוסטר. זה כולל טמפרטורות גבוהות יותר ויותר לחות. ככל שהקיץ מתחמם, כוכב הלכת יכול לראות יותר סערות עם פוטנציאל לייצר התפרצויות, חושדים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, קוסטר מדגיש שלמרות שההתפרצויות אינן נפוצות כמו סופת רעמים אופיינית או ידועות כמו סופת טורנדו, הן עדיין מסוכנות. &quot;התפרצויות הן רציניות. אזהרות סופות רעמים קשות הן חמורות&quot;, הוא אומר. &quot;אז כשאתה עובר אזהרת סופת רעמים חזקה, וודא שאתה תופס מחסה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="114871" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה, צילומי רנטגן סיפקו מבט חסר תקדים בתוך המוח</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/x-rays-unprecedented-brain-ct-scan<dc:creator><![CDATA[Lillian Steenblik Hwang]]></dc:creator><pubDate> Fri, 01 Sep 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Uncategorized]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130753 </guid><description><![CDATA[CT scans can now image the whole body and are even used in other scientific fields such as archaeology, zoology and physics. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/september-1-1973"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_cover-292x383.jpg" alt="" class="wp-image-3130755" width="219" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_cover-292x383.jpg 292w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_cover-343x450.jpg 343w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_cover-142x186.jpg 142w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_cover-442x580.jpg 442w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_cover-591x776.jpg 591w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 219px) 100vw, 219px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>צילומי רנטגן של המוח בחתכים דקים</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/x-rays-brain-thin-cross-sections"><em>חדשות המדע</em></a> , 1 בספטמבר 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> [מכשיר חדש], שכבר הוכרז על ידי כמה רופאים כמקדמה החשובה ביותר באבחון רנטגן מאז הפיתוח המקורי שלו, מבטיח להעניק מבט חדש מפורט על המוח הפנימי... מכשיר ה-EMI מייצר מידע מפורט על אזור מסוים של המוח עם חשיפה קטנה יחסית לקרינה.</p><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המכשיר הזה היה סורק הטומוגרפיה הממוחשבת של רנטגן, או CT, הראשון. כיום, הטכנולוגיה מאפשרת לרופאים ולחוקרים להציץ לא רק לתוך המוח האנושי, אלא גם לאיברים אחרים, לעצמות ואפילו לכלי דם. סריקת CT <a href="https://www.sciencenews.org/article/ct-scan-50-years-anniversary-first-image-medicine-physics">הפכה גם לכלי שימושי בתחומי מדע אחרים</a> , מארכיאולוגיה ועד זואולוגיה ( <em>SN: 12/18/21 ו-1/1/22, עמ&#39; 44</em> ). לדוגמה, הטכנולוגיה סייעה לחשוף מדוע <a href="https://www.sciencenews.org/article/pumpkin-toadlets-jump-brachycephalus">קרפדות דלעת הן עפרונים מגושמים</a> : האוזניים הפנימיות שלהן עשויות להיות קטנות מכדי לשמור על איזון טוב ( <em>SN: 7/16/22 ו-7/30/22, עמ&#39; 5</em> ). תמונות חדות יותר שנעשו על ידי סורק CT &quot; <a href="https://www.nibib.nih.gov/news-events/newsroom/two-monumental-milestones-achieved-ct-imaging" target="_blank" rel="noopener">ספירת פוטונים</a> &quot; - שאושר בשנה שעברה על ידי מינהל המזון והתרופות האמריקאי - עשויות לסייע בפתרון תעלומות אחרות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="176459" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> שיר ערש קלאסי עזר להפחית את הכאב של יילודים במהלך דקירות בעקב</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/newborn-baby-music-pain-heel-pricks-mozart<dc:creator><![CDATA[Aimee Cunningham]]></dc:creator><pubDate> Fri, 01 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130804 </guid><description><![CDATA[Methods to lessen pain for newborns during routine procedures include cuddling and a dose of a sugar solution. Music also appears promising. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הצלילים המרגיעים של שיר ערש קלאסי עשויים לעזור להקל על הכאב שיילוד יכול להרגיש מהליכים רפואיים שגרתיים. השיטה המילולית יכולה להיות תוספת מועילה לטקטיקות אחרות להקלת כאבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי קליני אקראי במשתלה בבית חולים, ילודים קיבלו תמיסת סוכר - שיטה סטנדרטית להפחתת כאב - לפני דקירה בעקב. לכמחצית מהתינוקות גם התנגן שיר ערש קלאסי מרמקולים ליד מיטותיהם לפני, במהלך ואחרי ההליך. קבוצת שירי הערש <a href="https://www.nature.com/articles/s41390-023-02746-4" target="_blank" rel="noopener">קיבלה ציון נמוך יותר בסולם כאב של יילוד</a> בזמן הדקירה ולאחריה, בהשוואה לקבוצה שקיבלה רק סוכר, חוקרים מדווחים על 29 באוגוסט ב- <em>Pediatric Research.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מאחר שהם נתנו סוכרוז, קשה לומר כן, מוזיקה כשלעצמה תעזור&quot;, אומרת מלורי פרי-אדי, אחות ביחידה לטיפול נמרץ ילדים ואחות מדען באוניברסיטת קונטיקט בסטורס. אבל שילוב מוזיקה עם שיטות אחרות לשיכוך כאבים &quot;יכול להיות מאוד שימושי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד לא מזמן, הקהילה הרפואית לא האמינה שילודים חוו כאב. אבל במהלך העשורים האחרונים, מחקרים גילו שתינוקות <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4402596/" target="_blank" rel="noopener">כן תופסים כאב, והם עשויים להיות רגישים יותר לגירויים כואבים מאשר מבוגרים</a> . סיום הליכי כאב חוזרים ונשנים ללא טיפול לשיכוך כאב יכול להיות בעל השלכות נוירולוגיות מתמשכות עבור תינוקות, כולל <a href="https://www.nature.com/articles/ncpneuro0984" target="_blank" rel="noopener">תפיסה מוגברת של כאב</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;חשוב מאוד שננסה לשמור על [כאב] לפני ההליכים&quot;, אומר פרי-אדי, במקום לנסות להקל על הכאב לאחר מכן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עקיצות עקב וזריקות הן בין ההליכים השגרתיים של יילודים זמן קצר לאחר הלידה שעלולים לגרום לכאב. דקירת העקב מייצרת כמה טיפות דם לבדיקות, כולל לבדיקת הפרעות מסוימות. בדרך כלל, עבור פרוצדורות קטנות כמו דקירה בעקב, רופאים ואחיות פונים לשיטות להפחתת כאב שאינן כרוכות בתרופות, אומר סמיניתן אנבלגן, רופא ילודים במרכז הרפואי והנפשי לינקולן בברונקס, ניו יורק. בין השיטות הללו ניתן למצוא <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6570422/" target="_blank" rel="noopener">עור- מגע לעור בין הורה לתינוק, הנקה ומתן</a> תמיסת סוכר ליילוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בבית החולים של אנבאלאגן, תמיסת הסוכר בשילוב עם כל אחת מהגישות הלא-פרמקולוגיות האחרות היא הפרוטוקול הסטנדרטי, הוא אומר. הוא ועמיתיו רצו ללמוד מוזיקה כאופציה פוטנציאלית נוספת שניתן ליישם בקלות וחסכונית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צוות המחקר מייין באקראי 100 תינוקות שנולדו בלינקולן לשיר ערש ולקבוצה ללא מוזיקה. לקבוצת שירי הערש,<a></a> <a href="https://www.youtube.com/watch?v=R2cksmXWj_E" target="_blank" rel="noopener">השיר &quot;שינה עמוקה&quot;</a> ממוצרט <em>לפני השינה: שירי ערש קלאסיים לתינוקות</em> התחיל להתנגן 20 דקות לפני דקירת העקב והמשיך עוד חמש דקות לאחר מכן. החוקרים העריכו את הכאב באמצעות סולם כאב של תינוקות של יילודים המתחשב בהבעות הפנים של יילודים, האם הם בוכים, דפוסי הנשימה שלהם וסימנים אחרים. סולם הכאב נע בין 0 ל-7.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך דקירת העקב, לקבוצה ללא מוזיקה היה ציון כאב ממוצע של קצת פחות מ-7. אבל סרנדת התינוקות עם שיר ערש קלאסי הפחיתה את הציון מתחת ל-5. לאחר השיא הזה, הציון הכולל ירד בהתמדה עבור שתי הקבוצות בשלב הבא. חמש דקות, כאשר קבוצת שירי הערש ממשיכה לקבל ציון נמוך יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש צורך במחקר נוסף כדי להבין טוב יותר את הכאב של יילודים ולקבוע את הדרכים היעילות ביותר להקלה עליו, כולל שילוב אופטימלי של שיטות, אומר אנבאלאגן. אבל &quot; <a href="https://publications.aap.org/pediatrics/article/137/2/e20154271/52762/Prevention-and-Management-of-Procedural-Pain-in" target="_blank" rel="noopener">טיפולים מוכחים ובטוחים נמצאים כיום בחוסר שימוש</a> בהליכים שגרתיים קלים אך עם זאת כאבים&quot;, על פי האקדמיה האמריקאית לרפואת ילדים. לצד חקירת יעילותה של מוזיקה כשיטה לשיכוך כאב, אנבאלאגן ועמיתיו ביקשו להביא למודעות לכאב של יילוד עם המחקר שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בעוד שהתפיסה המוטעית [על ילודים וכאב] נמוגה, היא ממשיכה להיות דרך חשיבה נפוצה בכמה מסגרות בריאות&quot;, הוא אומר. &quot;למה לבתי חולים מסוימים אין פרוטוקולים לשיכוך כאבים מהליכים קלים בילודים עדיין תמוה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083023_ac_newbornpain_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="372768" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083023_ac_newbornpain_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> קרח הים הארקטי עשוי להימס מהר יותר בשנים הקרובות בגלל רוחות משתנות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ice-melting-dipole-arctic-oscillation<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Thu, 31 Aug 2023 18:14:28 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130818 </guid><description><![CDATA[A complex dance between Arctic wind patterns and the Atlantic has limited the flow of warmer water north in recent years. That may be about to change. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>דפוס רוחות מתהפך וארוך שנים עוזר לשלוט בגורלו של קרח הים של הקוטב הצפוני - על ידי ויסות כמה מהמים החמים יחסית והמלוחים של האוקיינוס ​​האטלנטי מתגנב צפונה לאוקיינוס ​​הארקטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משנת 2007 עד 2021, רוחות מעל צפון אמריקה ואירוסיה הסתובבו בצורה כזו <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adh5158" target="_blank" rel="noopener">שהפחיתו את זרימת המים האטלנטיים החמים יותר לאזור הארקטי</a> , מדווחים חוקרים ב-1 בספטמבר <em>Science</em> . זה עזר להאט את קצב איבוד הקרח הים במהלך פרק הזמן הזה - <a href="https://www.sciencenews.org/article/arctic-warming-faster-earth-climate-change">אפילו כשההתחממות האטמוספירה התגברה</a> ( <em>SN: 8/11/22</em> ). אבל תקופת החסד הזו עשויה להסתיים בתוך שנים ספורות. כאשר הרוחות זזות אחורה, &quot;אטלנטיפיקציה&quot; משופרת של הקוטב הצפוני עשויה להאיץ את אובדן קרח הים, על ידי מתן תנופה נוספת של התחממות מלמטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;השלב הזה נמשך כ-15 שנה. אנחנו בערך בסוף&quot;, אומר האוקיינוגרף הפיזי איגור פוליאקוב מאוניברסיטת אלסקה פיירבנקס. &quot;קרח הים יגיב. יש אפשרות מצוינת לשינוי המהיר הזה במערכת&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השכבות העמוסות והאינטראקטיביות של כדור הארץ של האוקיינוס ​​והאטמוספירה מציגות דפוסים אזוריים וגלובליים רבים ושונים המתחלפים בין שני שלבים שונים לאורך שנים לעשורים, כגון שלבי <a href="https://www.sciencenews.org/article/north-atlantic-heat-record-sea-surface-temperature">אל ניניו</a> ו-לה ניניה של התנודה הדרומית אל ניניו ( <em>SN: 6/15/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדיפול הארקטי הוא דפוס אזורי בקנה מידה קטן יותר של רוחות שיש לו השפעה גלובלית, מציעים פוליאקוב ועמיתיו. כדי להעריך את השפעתה, החוקרים השוו בין דפוסי רוח אטמוספריים מאז 1979 למגמות בהיקף ובעובי הקרח בקיץ שנאספו מסקרי לווין, מטוס וספינה לאורך מסגרת זמן זו. נוצר קשר ברור, הם אומרים. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_desktop-678x383.jpg 678w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_desktop-330x186.jpg 330w" width="680" height="384" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile-330x186.jpg 330w" width="680" height="383"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="מפה של קרח ים באזור הארקטי" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130825" data-permalink="https://www.sciencenews.org/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,383" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;From 1992 to 2006, the rate of sea ice loss in the Arctic Ocean dropped dramatically year to year, culminating in a then-record low in September 2007 (shown). That dramatic loss rate corresponded to the “negative” phase of the Arctic Dipole, a wind pattern that increased the influx of warm, salty water from the Atlantic northward through the narrow Fram Strait.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3130825">משנת 1992 עד 2006, קצב אובדן הקרח הימי באוקיינוס ​​הארקטי ירד באופן דרמטי משנה לשנה, והגיע לשיאו בשפל שהיה אז בספטמבר 2007 (מוצג). שיעור האובדן הדרמטי הזה התאים לשלב ה&quot;שלילי&quot; של הדופול הארקטי, דפוס רוח שהגביר את זרימת המים החמים והמלוחים מהאוקיינוס ​​האטלנטי צפונה דרך מיצר פרם הצר.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130825">הסטודיו להדמיה מדעית של נאס&quot;א</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3130824">משנת 1992 עד 2006, קצב איבוד הקרח הימי באוקיינוס ​​הארקטי ירד באופן דרמטי משנה לשנה, והגיע לשיא בשפל שהיה אז בספטמבר 2007 (מוצג). שיעור האובדן הדרמטי הזה התאים לשלב ה&quot;שלילי&quot; של הדופול הארקטי, דפוס רוח שהגביר את זרימת המים החמים והמלוחים מהאוקיינוס ​​האטלנטי צפונה דרך מיצר פרם הצר.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130824">סטודיו להדמיה מדעית של נאס&quot;א</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משנת 1979 עד 2006, הדופול הארקטי היה בשלב &quot;שלילי&quot;, כאשר רוחות מסתובבות נגד כיוון השעון מעל צפון אמריקה ועם כיוון השעון מעל אירואסיה. זה הביא יותר מים אטלנטיים לאזור הארקטי דרך מיצר פרם, רצועת אוקיינוס ​​צרה בין גרינלנד לארכיפלג סבאלברד של נורבגיה. במהלך פרק זמן זה, היקף הקרח הימי בקיץ הצטמק במהירות משנה לשנה, ונעלם בקצב של כמיליון קמ&quot;ר בעשור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שנת 2007, <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-arctic-warming-noaa-report-card-2020">שנה שוברת שיא לאובדן קרח ים הארקטי</a> , סימנה את סוף השלב ה&quot;שלילי&quot; הזה של הדופול הארקטי ( <em>SN: 12/9/20</em> ). מאז ועד 2021, קצב איבוד הקרח הימי על פני כל הארקטי הואט, והצטמצם בכ-70,000 קמ&quot;ר בלבד בעשור - בעיקר בגלל התחממות האטמוספירה,</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא אומר שהקרח התאושש. זה נשאר בהיקף נמוך מאוד בהשוואה לתיעוד ההיסטורי. ההתחממות הגלובלית הנגרמת על ידי אדם הגבירה את ההתחממות ברחבי האזור ויצרה לולאות משוב שמגבירות את אובדן קרח הים: הקרח הים נמס חושף יותר פני אוקיינוס ​​לשמש, מחמם את המים העיליים הללו, ובתמורה משפר את הפשרת הקרח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל השלב הנוכחי, ה&quot;חיובי&quot; של הדיפול, עזר לשים את הבלמים על הקצב הדרמטי של איבוד קרח הים הארקטי - לעת עתה, אומר פוליאקוב. פחות מים אטלנטיים הזורמים פנימה דרך מיצר פרם פירושו שמי האוקיינוס ​​הארקטי נשארים מרובדים - שכבות הדוקות, כאשר המים הארקטיים הפחות צפופים, קרים יותר ורעננים יותר יושבים על גבי המים האטלנטי החמים יותר כמו מכסה על סיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה הגן על קרח הים מהמסה מלמטה, אומר תומס ריפת&#39;, אוקיאנוגרף פיזי מאוניברסיטת בנגור בוויילס שלא היה מעורב במחקר החדש. האם מעבר נוסף בדיפול הארקטי עומד להתרחש, שינוי רוחות ועידוד מים חמים נוספים לזרום צפונה, עדיין לא ברור, אומר ריפת. &quot;העיתון הזה אומר לנו מה לחפש - זו הסיבה שזה יצירה חשובה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="186919" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ייתכן שקור קיצוני כמעט חיסל את אבות האדם לפני 900,000 שנה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/extreme-cold-human-ancestors-population-crash-dna<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Thu, 31 Aug 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Anthropology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130811 </guid><description><![CDATA[Ancestral populations had rebounded by about 800,000 years ago, heralding the evolution of people today, a contested DNA analysis suggests.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אבות אנושיים כמעט מתו בין 930,000 ל-813,000 שנים לפני פגיעה באוכלוסיה מרכזית מבחינה אבולוציונית, כך מסכם מחקר חדש שעורר עוררין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיבוש פוטנציאלי זה של אבות אנושיים למספר כמעט בר-קיימא של ניצולים חלה בקנה אחד עם תקופה של קור קיצוני ובצורת ממושכת באפריקה ובאירואסיה, כך עולה מראיות גיאולוגיות קודמות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם התרחיש החדש שמקורו בדנ&quot;א יחזיק מעמד, ייתכן שמעט יחסית שורדים מהצמרמורת הגדולה מתקופת האבן התפתחו למין קדמון <em>להומו סאפיינס</em> , ניאנדרטלים ודניסובים, אומר הגנטיקאי האוכלוסייה וואנג&#39;י הו מבית הספר לרפואה איקאן בהר סיני בניו יורק סיטי ועמיתיו. ניתוחים קודמים של DNA שהופק ממאובנים עתיקים מעריכים שמין <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-021-03244-5" target="_blank" rel="noopener">קדמון נפוץ זה</a> הופיע לפני כ-700,000 עד 500,000 שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זמן לא רב לפני כן, בני הסוג האנושי, <em>הומו</em> , עברו הקפאה של כ-117,000 שנה תוך שמירה על ממוצע של 1,280 פרטים המסוגלים להתרבות, כך מדווחים <em>החוקרים</em> ב-1 בספטמבר. מספר זה של מבשרי האבולוציה שלנו <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adj9484" target="_blank" rel="noopener">השתכפל בדיוק מספיק כדי למנוע הכחדה</a> , הם אומרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני תחילת האקלים הקשה, מספר המגדלים הפוטנציאליים באותה אוכלוסיית אבות הסתכם בין 58,600 ל-135,000 פרטים, מעריך הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של הו הגה שיטה סטטיסטית חדשה להערכת העיתוי והגדלים של אוכלוסיות רבייה עתיקות, תוך שימוש בדפוסים של וריאנטים גנים משותפים באוכלוסיות אנושיות כיום. הנתונים הגנטיים המודרניים הגיעו מ-3,154 אנשים ב-10 אוכלוסיות אפריקאיות ו-40 אוכלוסיות אירופיות ואסיאתיות. הקבוצה של הו השיגה את המידע הזה משני מאגרי מידע מדעיים של DNA אנושי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המדענים חישבו את המגוון הצפוי של גרסאות מודרניות אלה על סמך היסטוריות היפותטיות של אוכלוסיות עתיקות, שחלקן כללו תקופות של ירידה דרסטית במספר המבוגרים המתרבים. התרסקות אוכלוסין בקרב אבות אנושיים שנמשכה לפני כ-930,000 עד 813,000 שנים, הסבירה בצורה הטובה ביותר את השונות הגנטית בנתונים המנותחים, כך מסכמים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האפריקאים הציגו עדויות גנטיות חזקות הרבה יותר להתרסקות אוכלוסיות עתיקות מאשר לא-אפריקאים, כך גילו המדענים. אוכלוסייה מדולדלת של אבות אנושיים חיה כנראה באפריקה החל לפני כ-900,000 שנה, אם כי לא ניתן להוציא את אירואסיה כאזור בית לאותם ניצולים, אומר הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר האוכלוסייה המצטמצמת החלה להתאושש, <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-human-evolution-habitat-migration">ייתכן שחבריה התפתחו ל- <em>H. heidelbergensis</em></a> , החשודים בקבוצה של הו ( <em>SN: 4/13/22</em> ). חלק מהחוקרים מתייחסים <em>ל-H. Heidelbergensis</em> כאב קדמון של בני הדניסובים, הניאנדרטלים וה- <em>H. Sapiens</em> שהופיעו לראשונה לפני כ-700,000 שנה באפריקה ובאירואסיה. אבל מדענים אחרים אומרים שמאובנים שהוקצו ל- <em>H. heidelbergensis</em> מכילים יותר מדי הבדלי שלד מכדי להיחשב כמין <em>הומו</em> בודד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adj9484" target="_blank" rel="noopener">בהערה שפורסמה עם המחקר החדש</a> , הארכיאולוג ניק אשטון והפליאונתרופולוג כריס סטרינגר מקבלים באופן זמני את ההערכה החדשה של התרסקות אוכלוסיה עתיקה בקרב אבות האדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות זאת, מספר הולך וגדל של תגליות מאובנים מצביע על כך שקבוצות בסוג <em>הומו</em> כבשו חלקים שונים של אפריקה, אסיה ואירופה בין 900,000 ל-800,000 שנים בערך, במהלך מחנק האוכלוסין שהוצע לאחרונה, אומרים אשטון וסטרינגר, שניהם מ-Natural History. מוזיאון בלונדון. אוכלוסיות שאינן קשורות ל- <em>H. sapiens</em> המאוחרות יותר שחיו ביבשות אלה עשויות איכשהו לשרוד התקררות גלובלית חמורה יותר מקבוצות הקשורות לאנשים כיום, הם מציעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דנ&quot;א מ- <em>H. sapiens</em> הקדומים, ניאנדרטלים ודניסובים יעזור להבהיר מתי ואיפה התרחשו התרסקות אוכלוסיות עתיקות, אומרים אשטון וסטרינגר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדו&quot;ח של הו ועמיתיו מעלה את האפשרות שאוכלוסיות אנושיות של אבות סבלו זמנית מירידה חדה במספרים ויצרו קבוצות קטנות שממעטות להזדווג זו עם זו, אומר גנטיקאי האוכלוסין אהרון רגסדייל מאוניברסיטת ויסקונסין-מדיסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אישור לממצאים החדשים חייב להגיע ממחקרים גנטיים שמסבירים תנודות עתיקות יומין בצפיפות האוכלוסין, הטווח הגיאוגרפי וההתרבות כמו גם גודל האוכלוסייה, אומר Ragsdale.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שהגדלים המשוערים של אוכלוסיות רבייה עתיקות לעיתים קרובות מפחיתות את מספרי האוכלוסיה האמיתיים, &quot;זה קשה לומר שאוכלוסיות בני אדם אבות היו קרובים להכחדה&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גנטיקאי האוכלוסין סטפן שיפלס ממכון מקס פלנק לאנתרופולוגיה אבולוציונית בלייפציג, גרמניה לא רואה סיבה לקבל את מסקנות המחקר החדש. אבות קדמונים בין קבוצות <em>הומו</em> עתיקות ואי-ודאות סטטיסטית בקביעת הקשרים הגנטיים שלהן מסתירות כל אותות מולקולריים של קריסת אוכלוסיה שהתרחשה לפני כמעט מיליון שנה, טוען שיפלס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הדיוק המוצע באירועי היכרויות כמו זה [מוצע להתרסקות אוכלוסיה עתיקה] אינו אפשרי&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דנ&quot;א אנושי של ימינו שנותח במחקר החדש נחקר ועוצב במשך שנים על ידי חוקרים אחרים, שאף אחד מהם לא ציטט שום סימנים לירידה כה עתיקה ותלולה באוכלוסייה, אומר שיפלס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל שינויי אקלים חמורים עלולים לדחוף את אבות האדם ומינים אחרים קרוב או מעל סף הכחדה, אומר גנטיקאי אוכלוסין ומחבר מחקר זיקיאן האו מהאוניברסיטה הרפואית הראשונה של שאנדונג בג&#39;ינאן, סין. ב-10 באוגוסט <em>סיינס</em> , צוות אחר - כולל אשטון וסטרינגר - תיאר שחזורי אקלים עתיקים המצביעים על כך ששלב <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adf4445" target="_blank" rel="noopener">קר שלא הוכר בעבר באירופה הוביל לירידה חדה במספר ההומינידים לפני כ-1.1 מיליון שנה</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הו ועמיתיו מתכננים לשלב DNA הומינידי עתיק ומדגם גדול יותר של DNA אנושי של ימינו, במיוחד מאפריקה, בניתוחים נוספים של עליות ומורדות באוכלוסייה העתיקה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_bb_pop_crash_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1080971" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_bb_pop_crash_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> צנצנות מצריות עתיקות מרמזות על מזור חניטה מורכב</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ancient-egypt-jars-complex-mummification-balms<dc:creator><![CDATA[Luis Melecio-Zambrano]]></dc:creator><pubDate> Thu, 31 Aug 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130770 </guid><description><![CDATA[Residue from ancient jars holding the internal organs of the mummy Senetnay hints at early Egyptian trade routes and complex mummification practices. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>צנצנות שמחזיקות את קרביה של אשה מצרית עתיקה מלפני כ-3,500 שנה מכילות רמזים לאחד ממזרני החניטה המורכבים ביותר של אותה תקופה, כך עולה ממחקר חדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני כ-120 שנה נמצאו שרידי אישה בשם סנטניי קבורה בין פרעונים ואצילים מוערכים בעמק המלכים של מצרים. קבורה מכובדת כזו הייתה נדירה. כתובות על כלים בקבר מעידות שהיא לא רק הייתה אחות רטובה לפרעה אמנחותפ השני, אלא גם קרובה אליו להפליא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-023-39393-y" target="_blank" rel="noopener">נראה כי ניתוח של הצנצנות שהחזיקו את שרידיה מאשש את חשיבותה</a> ורמז על היקף נתיבי הסחר העתיקים והמורכבות של שיטות החניטה, כך מדווחים חוקרים ב-31 באוגוסט ב- <em>Scientific Reports</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחניטה מצרית עתיקה, הקרביים יוסרו מהגוף והונחו בצנצנות נפרדות יחד עם מזור שנועד לשמר את האיברים. כדי לגלות איך בדיוק נשמרו הפנימיות של Senetnay, הכימאית הארכיאולוגית ברברה הובר ועמיתיה ערכו פאנל של <a href="https://www.sciencenews.org/article/egyptian-mummy-chemical-mixtures">ניתוחים כימיים</a> של השאריות בצנצנות שהחזיקו פעם את הריאות והכבד שלה ( <em>SN: 2/1/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שרוב נוזלי החניטה האחרים מתקופתה הכילו תערובות פשוטות יותר של שומנים, שמנים ומוהל, השרידים של Senetnay נשמרו בתערובת עשירה של חומרים, כך מצא הצוות. השאריות רמזו על שמנים, שומנים, שעוות דבורים, שרפי עצים, ביטומן דמוי זפת, ובראשון אפשרי, מוהל של עצי לגש, שגדלו בהרים בים התיכון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;היה לנו מזל כי זיהינו את אחד ממלטי החניטה העשירים והמורכבים ביותר שנמצאו אי פעם... במיוחד לתקופת הזמן המוקדמת הזו&quot;, אומר הובר, ממכון מקס פלאנק לגיאונתרופולוגיה בינה, גרמניה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שחלק מהמרכיבים הגיעו עד דרום מזרח אסיה, מציע הצוות. זה מרמז שייתכן שלמצרים היו נתיבי סחר מסוימים מרחיקי לכת עד אלף שנה מוקדם יותר ממה שחשבו בעבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המרכיבים הרחוקים והמגוונים, אומר הובר, מרמזים שמעט הוצאות נחסכו בשימור של סנטניי, מה שמחזק את מעמדה כחברה מוערכת בפמליית פרעה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082923_lmz_mummy_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1056379" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082923_lmz_mummy_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> תרופת הירידה במשקל Wegovy עשויה גם לסייע בטיפול בהתמכרות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/wegovy-ozempic-treat-addiction<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Wed, 30 Aug 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130725 </guid><description><![CDATA[Recent studies in mice and rats suggest that semaglutide drugs, like Wegovy, can curb some addictions. Several human trials are underway.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>סוג של תרופות חזקות יכול לשנות באופן דרמטי את משקל הגוף של אנשים. אבל אחת העבודות המפתות ביותר של התרופות עשויה להתרחש במקום שקשה יותר לראות: המוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהאנשים הנוטלים תרופות כמו Wegovy ואוזמפיק, שני שמות מותגים של התרופה semaglutide, דיווחו על תופעות לוואי מפתיעות - ומבורכות -: המחשבות הקבועות שלהם על שקט מזון; הרצון שלהם לאלכוהול פוחת; הצורך שלהם בניקוטין מתפוגג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דיווחים אלו מצביעים על האפשרות שתרופות אלו, שאושרו על ידי מינהל המזון והתרופות האמריקני לסוכרת מסוג 2 והשמנת יתר, עשויות להיות מיושמות מחדש כטיפולים נחוצים נואשות להפרעות בשימוש בחומרים. <a href="https://www.sciencenews.org/article/semaglutide-wegovy-ozempic-strokes-heart#faq">[ראה גם: <strong>שאלות נפוצות של Semaglutide</strong> ]</a></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התקווה הזו נשמעת כמו ירייה ארוכה. אבל לרעיון יש טעם, חושבים כמה חוקרים, והמסקנה הזו אינה מבוססת רק על אנקדוטות. הפוטנציאל של Semaglutide להפחית את הדחף של אדם לאלכוהול, טבק ואפילו אופיואידים אינו מפתיע כמה חוקרי התמכרות, שחקרו בני דודים מוקדמים יותר של Semaglutide על תפקידם בחיפוש אחר תגמולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה בטוח לומר שמידת הראיות הקליניות והאנקדוטליות שיצאו לאחרונה היא חסרת תקדים למדי&quot;, אומר כריסטיאן הנדרשוט, פסיכולוג קליני בבית הספר לרפואה של אוניברסיטת צפון קרוליינה בצ&#39;פל היל. &quot;אז זו סיבה לקצת אופטימיות ולרצון באמת להניע את תחום המחקר הקליני הזה קדימה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנדרשוט ואחרים ממהרים להצביע על כך שצריך לעשות מחקרים נוספים, במיוחד על מספר גדול של אנשים. מה שכן, ישנן תרופות קיימות שהוכחו כמסייעות בהתמכרויות. אבל הפוטנציאל של סמגלוטייד וקרוביו כטיפולי התמכרות, הוא אומר, אמיתי.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Semaglutide ותרופות קשורות משנות התנהגויות ממכרות בעכברים וחולדות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר שנערך לאחרונה על הפוטנציאל של סמגלוטייד לבלום התמכרות בחן חולדות ועכברים שכבר פיתחו התנהגות מופרזת של שתיית אלכוהול. הניסויים נועדו לחקות שתייה מוגזמת ותלות באלכוהול אצל אנשים. מכרסמים שקיבלו לאחר מכן מינון של סמגלוטייד <a href="https://insight.jci.org/articles/view/170671" target="_blank" rel="noopener">שתו פחות אלכוהול</a> מאשר מכרסמים שלא, כך דיווחו רופא-המדען-ההתמכרות לורנצו לג&#39;יו ועמיתיו באינטרנט ב-16 במאי ב- <em>JCI Insight</em> . <a href="https://www.thelancet.com/journals/ebiom/article/PIIS2352-3964(23)00207-4/fulltext" target="_blank" rel="noopener">תוצאות</a> דומות פורסמו ב-7 ביוני ב- <em>eBioMedicine</em> על ידי חוקרים מאוניברסיטת גטבורג בשוודיה.<br><br> עכברים על סמגלוטייד שתו גם פחות נוזלים לא אלכוהוליים מתוקים ונוזלים עשירים בקלוריות לא ממותקים. ההפחתה הכללית של הצריכה לא הייתה הפתעה, &quot;מכיוון שהתרופה הזו אושרה כבר להשמנה, בשל יכולתה להפחית את התיאבון ואת צריכת המזון&quot;, אומר לגיו, מהמכון הלאומי לשימוש בסמים והמכון הלאומי להתעללות באלכוהול. אלכוהוליזם בבולטימור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלקים במוח שעוזרים להניע התנהגות אכילה, כמו הגרעין האקומבנס, חופפים במידה רבה את הדחף להשתמש באלכוהול או בסמים, אומר לגיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תרופות אלו יכולות גם לסייע בבלימת התמכרויות לאופיואידים, אומרת מדען המוח ההתנהגותי פטרישיה &quot;סו&quot; גריגסון ממכללת פן סטייט לרפואה. בריאנה אוונס, חוקרת במעבדה של גריגסון, ועמיתיה גילו שלירגלוטיד, קרוב משפחה של סמגלוטייד, <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0361923022002210?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">הפחית את חיפוש ההרואין</a> בבדיקות מסוימות של חולדות זכרים. תוצאות אלו פורסמו בשנת 2022 ב- <em>Brain Research Bulletin</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר ראשוני של אותם חוקרים עשוי לעזור להסביר מדוע - דפוסי פעילות מוח משתנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדרך כלל, כאשר חולדה מחפשת תרופה, תאי עצב בשני אזורים במוחה פעילים: השכבה החיצונית של הגרעין האקומבנס, המעורבת בתגמולים, וה- locus coeruleus, המעורבת בנסיגה. זה לא המקרה של חולדות על לירגלוטיד שחיפשו פנטניל. בחולדות אלה, נראה כי לירגלוטיד מפחית את הפעילות בשני אזורי המוח, מצאו החוקרים. הצוות מצפה להציג את התוצאות שלא פורסמו בנובמבר במפגש השנתי של החברה למדעי המוח בוושינגטון הבירה</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מספר ניסויים בבני אדם נמצאים בעיצומם - והחוקרים &quot;אופטימיים מאוד מאוד זהירים&quot;</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גריגסון ועמיתיה כמעט סיימו ניסוי קליני ב-Liraglutide באנשים המטופלים בהפרעת שימוש באופיואידים במרכז לטיפול בקרון בוורנרסוויל, פרופ&#39;. המחקר קטן: רק תשעה אנשים סיימו אותו, ו-16 אנשים סיימו אותו באופן חלקי. והמחקר היה קצר, כאשר המשתתפים קיבלו לירגלוטיד למשך 19 ימים בלבד. התוצאות עדיין עיוורות, כך שלא החוקרים ולא המשתתפים יודעים מי קיבל לירגלוטיד, או אם הוא הראה השפעה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נערכים גם ניסויים נוספים. הנדרשוט מעורב בשני ניסויים עם semaglutide: אחד למעשנים ואחד לשתיינים כבדים. ולגיו מתחילה בניסוי קליני המעריך גם את השימוש באלכוהול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא וחוקרי התמכרות אחרים מרגישים אנרגיה קולקטיבית, אומר לגיו. &quot;בחיי המקצועיים עד כה, אני לא זוכר זמן כמו זה&quot;, שבו למדענים היו דרכים כל כך מסקרנות ומבטיחות להשפיע על התמכרויות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שהוא רואה את ההבטחה, הוא גם עובד בתחום ההתמכרות מספיק זמן כדי לדעת שכמה רעיונות פשוט לא מתממשים. &quot;זו לא תהיה הפעם הראשונה שהרגשנו חזק לגבי משהו, ולא צדקנו&quot;, אומר לגיו. &quot;אם כבר ידענו שסמגלוטיד עובד, לא הייתה סיבה לעשות את הניסויים הקליניים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון הזה הוא מהדהוד על ידי אנדרו סאקסון, פסיכיאטר התמכרות ומדען מוח בבית הספר לרפואה של אוניברסיטת וושינגטון בסיאטל. הפוטנציאל של משפחת תרופות זו לסייע בהפרעות שימוש בחומרים הוא סביר, אומר סקסון, שעבודתו לא התמקדה בסמגלוטייד ובתרופות דומות לו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש שם מידע מעודד&quot;, הוא אומר. עם זאת, &quot;אני כן חושב שהתאכזבנו שוב ושוב מתרופות שנראות נהדר במחקרים בבעלי חיים, אבל לא כל כך משתלבות בבני אדם.&quot; בסך הכל, הוא &quot;אופטימי מאוד מאוד זהיר&quot;, הוא אומר. &quot;אבל אנחנו צריכים לעשות את המחקרים.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מה הלאה?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחד ההיבטים החזקים של תרופות אלו הוא שנראה שהן משפיעות על הרבה חלקים שונים בגוף, כולל המוח. הסיבה לכך היא שהתרופות נועדו לחקות את ההורמון GLP-1. כתוצאה מכך, התרופות יכולות להשפיע על תאי העצב הרבים במוח המגיבים ל-GLP-1, באופן ישיר או עקיף, אומר גריגסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שלחוקרים יש כמה רמזים לגבי אופן הפעולה של GLP-1 והמעתיקים שלו, מדענים אינם יודעים את הפרטים המלאים של האופן שבו תאי עצב, ורשתות המוח שהם יוצרים, מושפעים. יש עדיין הרבה שאלות בסיסיות, כולל האם סמאגלוטיד וקרוביו נכנסים ישירות למוח או מפעילים את השפעתם מחלקים אחרים בגוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם התרופות אכן פועלות להפחתת התמכרויות, הן, כמו כל תרופה, לא יועילו לכולם. תופעות הלוואי כוללות בחילות, בעיות עיכול וכאבי ראש. ולמרות שחלק מהאנשים שמחים לקבל ירידה במשקל כתופעת לוואי, יש כאלה שלא. אנשים הסובלים מתת משקל, למשל, אולי לא ירצו ליטול סוג זה של תרופות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרגע המהומה הזה אולי מבטיח יתר על המידה, אבל החוקרים לא יידעו בוודאות היכן עוד התרופות עלולות לזרוח - והיכן הן נופלות - עד שתעשה הרבה יותר עבודה. נייג&#39;ל גריג, מדען מוח המתמקד בפיתוח תרופות, חוקר תרופות המחקות את GLP-1 כטיפול אפשרי למחלת פרקינסון. ישנם רמזים לכך שהתרופות יכולות להשפיע על דלקת במוח, ואולי למנוע ירידה מוחית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו חוקרים אחרים, הוא זהיר. &quot;סוגים מסוימים של סמים צצים. וכשהם צצים בזמן הנכון, הם יכולים לעשות הכל והכל&quot;, אומר גריג, מהמכון הלאומי להזדקנות בבולטימור. &quot;בסופו של דבר, הם לא יעשו כמו שאנשים מקווים, כמו כל סוג של סמים. אבל הם נראים מאוד מסקרנים&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_ls_ozempic_feat_REV-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="86232" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_ls_ozempic_feat_REV-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> שלוש דרכים להצערת המוח המזדקן עשויות לפעול באמצעות אותו חלבון</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/platelet-pf4-aging-brain-longevity<dc:creator><![CDATA[Simon Makin]]></dc:creator><pubDate> Wed, 30 Aug 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130706 </guid><description><![CDATA[Three brain rejuvenation methods may exert their effects through the same molecule, at least partly, which could lead to therapies for cognitive decline.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מולקולה בודדת עשויה למלא תפקיד מרכזי בהצערת המוח המזדקן, אם כי בדרכים שונות, כך עולה ממחקר חדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים של שלוש טכניקות שונות למאבק בירידה הקוגניטיבית המלווה בהזדקנות מצאו שכולן מעלות את רמות החלבון הנקרא טסיות ארבע, או PF4, בעכברים. זה בתורו שיפר את הביצועים הקוגניטיביים של בעלי החיים ושיפר את הסימנים הביולוגיים לבריאות המוח, שלוש קבוצות מחקר מדווחות ב-16 באוגוסט ב- <em>Nature Aging, Nature</em> and <em>Nature Communications</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;PF4 עשוי להיות גורם יעיל, וסוג זה של עבודה יעזור להביא אותו לעבר גורם טיפולי&quot; לירידה קוגניטיבית הקשורה לגיל, אומר הביו-מהנדס מייקל קונבוי, מאוניברסיטת קליפורניה, ברקלי, שלא היה מעורב בעבודה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחת מקבוצות המחקר, בראשות מדען המוח דנה דובל, מאוניברסיטת קליפורניה, סן פרנסיסקו, חקרה את קלוטו, הורמון הקשור לאריכות ימים. מחקרים קודמים של הקבוצה הראו שהזרקת ההורמון לעכברים הגבירה את הקוגניציה, אך מכיוון שמולקולות קלוטו גדולות מכדי לחצות את מחסום הדם-מוח, החוקרים הגיעו למסקנה שההורמון חייב לפעול על המוח בעקיפין באמצעות שליח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לחפש את המתווך הזה, הצוות של דובל הזריק לעכברים קלוטו ומדד שינויים ברמות החלבון בדם של החיות. רמות גורמי הטסיות עלו, ו-PF4 השתנה הכי הרבה, מצאו החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טסיות דם הן סוג של תאים חיסוניים הידועים בתפקידם בריפוי וקרישת פצעים, והם משחררים חלבונים הנקראים גורמי טסיות לדם. &quot;התגובה הראשונה שלי הייתה, מה הקשר בין טסיות דם לשיפור קוגניטיבי? זה מטורף&quot;, אומר דובל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צוות אחר של UCSF, בראשותו של מדען המוח סול וילדה, הראה בעבר שפלסמת דם מעכברים צעירים הצעירה את מוחם של עכברים קשישים. כשהם בדקו איך פלזמה צעירה שונה מישנה, ​​הצוות של וילדה מצא שהיא מכילה הרבה יותר PF4.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שני המדענים שיחקו על קפה ושיתפו במה הם עובדים. &quot;שנינו, באמצעות המחקרים העצמאיים שלנו, התכנסו ל-PF4&quot;, אומר דובל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זמן קצר לאחר מכן, טרה ווקר, מדעית מוח מאוניברסיטת קווינסלנד, אוסטרליה, יצרה קשר עם וילדה. הצוות של ווקר גילה שפעילות גופנית מגבירה את PF4, וכי מתן PF4 ישירות למוחותיהם של עכברים דרבן צמיחת תאי עצב חדשים, הנקראים נוירוגנזה, בהיפוקמפוס, אזור מוח חיוני לזיכרון. &quot;אמרנו, &#39;בסדר, אנחנו צריכים להתחיל לקיים פגישות&#39;&quot;, אומר ווילדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקרים החדשים מראים כולם ש-PF4, בפני עצמו, משפר את הקוגניציה בעכברים. הצוות של ווקר מצא <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-39873-9" target="_blank" rel="noopener">שהזרקת PF4 לגופם של עכברים גם משפרת את</a> הנוירוגנזה, ושזה נדרש ליתרונות הקוגניטיביים שהם ראו. הצוות של דובל מצא ש- <a href="https://www.nature.com/articles/s43587-023-00468-0" target="_blank" rel="noopener">PF4 גם משפר את הקשרים העצביים בהיפוקמפוס</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וילדה ועמיתיו התעניינו במערכת החיסון. &quot;יותר ויותר מחקרים מצביעים על קשר בין מערכת החיסון, ירידה קוגניטיבית ומחלות כמו אלצהיימר&quot;, אומר וילדה. הזרקת PF4 לעכברים ישנים החזירה את מערכת החיסון של גופם למצב צעיר יותר, <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06436-3" target="_blank" rel="noopener">הורידה רמות של חלבונים דלקתיים והפחתת דלקת במוחם</a> , מצא הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> PF4 הוא שחקן חדש ומבטיח, אבל הוא חלק אחד מפאזל מורכב. &quot;התגליות הללו מקדמות מאוד את ההבנה שלנו על ידי פתיחת גורם אחד&quot;, אומרת מדעית המוח לידה קצימפארדי, ממכון פסטר בפריז, שלא הייתה מעורבת בעבודה. &quot;אנחנו תמיד רוצים לדעת את הפאזל המלא, אבל הבנה של כל גורם ממלאת חלק.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קצימפארדי חוקרת את GDF11, חלבון בעל השפעות משקמות דומות, שהיא ועמיתיה קשרו להגבלת קלוריות. לא ברור עד כמה חלק אחד מהחלבונים הללו ממלא. &quot;זו השאלה שיש לכולנו כל יום&quot;, אומר קצימפארדי. &quot;האם זו המולקולה? או שאתה צריך יותר?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המגבלה העיקרית של המחקרים החדשים היא שממצאים מעטים בעכברים מתורגמים לטיפולים בטוחים ויעילים באנשים. אבל בבני אדם, כמו בעכברים, PF4 יורד עם הגיל, ו-PF4 אנושי משפר גם את הקוגניציה בעכברים, מצאו החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דובל ועמיתיו גם פרסמו ביולי מחקר ב- <em>Nature Aging</em> המראה <a href="https://www.nature.com/articles/s43587-023-00441-x" target="_blank" rel="noopener">שקלוטו משפר קוגניציה אצל קופים מזדקנים</a> , שמוחם דומה הרבה יותר למוח שלנו, אם כי לא ידוע אם השיפור הזה כרוך ב-PF4. &quot;יכול להיות שזה קלוטו שעושה את זה לבני אדם, או שזה יכול להיות PF4, או שניהם&quot;, אומר דובל. &quot;אבל חשוב שיהיו מספר זריקות לשער&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דרכים להילחם בהזדקנות המוח שמדענים כבר יודעים שהן עובדות, כמו פעילות גופנית והגבלת קלוריות, הן לרוב לא אופציה עבור הנזקקים ביותר. &quot;אנחנו יודעים שפעילות גופנית זה נהדר, אבל אתה לא יכול לעשות את זה כי אתה שברירי. אותו דבר עם הגבלת קלוריות&quot;, אומר וילדה. מחקר כזה נועד לגלות כיצד פעילויות אלו מצעירות את המוח ולזהות מולקולות המחקות את השפעותיהן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים מתכננים להתחיל לבדוק טיפולים המבוססים על PF4 בבני אדם במהלך השנים הקרובות, אומר וילדה, אך חשוב יהיה לעקוב אחר תופעות לוואי. מחקרים עתידיים יצטרכו גם לקבוע איך בדיוק PF4 פועל בגוף ובמוח, והאם הוא צריך להיות בסופו של דבר חלק מקוקטייל טיפולי, אומר קונבוי.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_sm_platelet-factor_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="225369" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_sm_platelet-factor_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הוירולוג המקסיקאי סוזנה לופז צ&#39;רטון חשפה את סודות הרוטה-וירוסים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/mexican-virologist-susana-lopez-charreton-rotaviruses-rna<dc:creator><![CDATA[Inés Gutiérrez Jaber]]></dc:creator><pubDate> Tue, 29 Aug 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130356 </guid><description><![CDATA[Knowledge of the complex dance between virus and host cell has led to the development of life-saving vaccines.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>סוזנה לופז שרטון היא בין הוירולוגיות המובילות במקסיקו. היא זכתה בפרס UNESCO–Carlos J. Finlay למיקרוביולוגיה ובפרס לוריאל-UNESCO לנשים במדע. היא המדענית המקסיקנית היחידה שערכה את <em>כתב העת לווירולוגיה</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל זכייה בפרסים היא לא מה שנותן השראה למדע ולקריירה שלה. &quot;פרסים והכרה הם רק תוצאה&quot;, היא אומרת. &quot;למעשה, אני בעיקר נבוך מהם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום זאת, הסקרנות והצמא להבנה ופתרון בעיות הם שמניעים אותה. &quot;בשבילי המדע הוא דרך חיים, משהו שמגשים אותי לחלוטין&quot;, אומר לופז שרטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך ארבעה עשורים היא הקדישה את חייה לחקר כיצד נגיפי רוטה מדביקים תאים אנושיים. נגיפי RNA דו-גדילי אלו תוארו בשנת 1973 על ידי הוירולוג האוסטרלי רות בישופ ועמיתיו, כאשר אותם חוקרים גילו חלקיק וירוס הקיים ברקמת המעי של ילדים עם שלשולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ידוע כגורם לדלקת גסטרואנטריטיס חמורה, כולל שלשול חריף, הקאות, חום והתייבשות, וירוסי רוטה משפיעים בעיקר על תינוקות וילדים קטנים. ברחבי העולם, הנגיפים אחראים למותם של כ-100,000 ילדים או יותר מגיל 5 ומטה מדי שנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המספרים האלה היו פעם גבוהים יותר מפי שניים. חיסונים, שהוצגו בשנת 2006, הפחיתו באופן דרמטי את נטל המחלה. זה היה מחקר של צוות בראשות לופז שרטון ובעלה, קרלוס אריאס אורטיז, יחד עם עבודתם של אחרים ברחבי העולם, שבנה את הבסיס המדעי לפיתוח החיסונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לופז צ&#39;רטון החל לחקור נגיפי רוטה בסוף שנות ה-70, כשהם עדיין היו חדשים במדע. &quot;הם רק התגלו, אז הצלחנו לתרום תרומות חשובות&quot;, היא אומרת. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="431" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/071323_unsung_lopezcharreton_inline1.jpg" alt="איור של חלקיק רוטה-וירוס המופיע ככדור צהוב עם קוצים אדומים שיורדים ממנו." class="wp-image-3130362" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/071323_unsung_lopezcharreton_inline1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/071323_unsung_lopezcharreton_inline1-604x383.jpg 604w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/071323_unsung_lopezcharreton_inline1-293x186.jpg 293w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130362">במאמר סקירה על תגליות רוטה-וירוס שפורסם ב-2004, סוזנה לופז צ&#39;רטון וקרלוס אריאס אורטיז תיארו את כניסתם של חלקיקי רוטה-וירוס (שחזור מיקרוסקופי קריו-אלקטרון מוצג) לתאים כריקוד ורסאי.</span> <span class="credit wp-credit-3130362">באדיבות ד&quot;ר BVV Prasad, Baylor College of Medicine</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לצד אריאס אורטיז, היא הגדירה את התהליכים הרב-שלביים ואת השחקנים המולקולריים הספציפיים המאפשרים לנגיפים לפלוש לתאי המעי ולשכפל במהירות את החומר הגנטי שלהם, השלבים הראשונים בהדבקה בנגיף הרוטה ובגסטרואנטריטיס.<br><br> &quot;המדע הוא בעיקר סדרה של צעדים קטנים שמניעים את הידע קדימה&quot;, אומר הארי גרינברג, וירולוג אמריקאי שפרש כעת מאוניברסיטת סטנפורד. &quot;במשך הזמן שסוזנה עבדה על נגיפי רוטה, נוצרו חבורה של חיסונים&quot;, הוא אומר.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> תמיד מדען</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לופז שרטון ידעה שהיא רוצה להיות מדענית מגיל צעיר. כילדה, היא אהבה לערוך ניסויים ביתיים, כמו הקפאת זבובים מתים או פתיחת לטאות מתות כדי לחקור את הבפנים שלהן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאמא ואביה, בניגוד לרוב ההורים של הצעירות באותה תקופה, לא הייתה בעיה שהיא רצתה להקדיש את חייה ללימודים. בתמיכתם, היא למדה מחקר ביו-רפואי בסיסי באוניברסיטה האוטונומית הלאומית של מקסיקו, או UNAM, במקסיקו סיטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המורה של לופז שרטון, רומיליו אספחו, וירולוג צ&#39;יליאני שעבר למקסיקו, חקר נגיפי רוטה והכיר לה אותם. היא הפכה יותר ויותר מוקסמת מהמורכבות שלהם ורצתה להבין אותם. &quot;וירוס הרוטה גורם לבעיות חמורות מאוד בעולם&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בערך באותה תקופה, לופז שרטון פגש גם את קרלוס אריאס, שעשה תואר שני במעבדה של אספחו. היא נשארה ב-UNAM לתואר שני ודוקטורט, והיא וקרלוס אריאס נסעו לקליפורניה מ-1981 עד 1983 לשבתון מחקר במעבדת קלטק של הביולוג ג&#39;יימס שטראוס. שם, הם המשיכו את העבודה שהחלו עם Espejo. &quot;זו הייתה הדרך שלי להבין שווירולוגיה היא מה שהכי עניין אותי&quot;, היא מסבירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחזרה למקסיקו, בני הזוג הקימו קבוצת מחקר במכון לביוטכנולוגיה ב-UNAM והמשיכו לחקור נגיפי רוטה. באותה תקופה, רוב המדענים חשבו שווירוסים רוטה פולשים לתאים בתהליך פשוט יחסית, כאשר חלבון ויראלי אחד בלבד מקיים אינטראקציה עם קולטן תא אחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום זאת, הראתה הקבוצה, כניסת נגיף הרוטה לתא מארח מתווכת על ידי מספר שלבים ואינטראקציות עם פני התא. שלבים אלו מתרחשים בחלק מסוים של קרום הפלזמה של התא המכונה רפסודות שומנים ומסתיימים עם כניסת הנגיף דרך אנדוציטוזיס, תהליך תאי שבו חומר מוקף באזור של קרום התא ליצירת שלפוחית ​​המעבירה את החומר. לתוך התא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקבוצה של לופז שרטון <a href="https://www.annualreviews.org/doi/10.1146/annurev-virology-110615-042152" target="_blank" rel="noopener">תיארה גם את המולקולות</a> המסייעות לנגיפים הרוטה לנצח את המערכת האנטי-ויראלית המולדת של הגוף. שני חלבונים ויראליים הממלאים תפקידים מרובים מקיימים אינטראקציה ישירה עם תאי המעי ומונעים את התגובה האנטי-ויראלית. ממצא זה יכול להסביר מדוע הנגיפים כל כך ספציפיים בתאים שהם מדביקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלהם הוא כעת המודל הרווח המתאר כיצד נגיפים רוטה פולשים לתאים. &quot;כל הנגיפים מבססים את סוגי הקרבות האלה עם התאים המארח שלהם, והחלק המדהים הוא שלכל וירוס יש כלים שונים לעשות את זה&quot;, אומר לופז שרטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לופז שרטון ממשיך לעבוד על נגיפי רוטה, ומנסה להבין כיצד הם מעוותים את כל המנגנון הסלולרי בתוך תאי המעי. אבל בימים הראשונים של מגיפת ה-COVID-19, היא הייתה חלק מקבוצת וירולוגים שהופקדו על ניטור ורצף זני הקורונה שהסתובבו במדינה.<br><br> היא וירולוגים אחרים הקימו את קונסורציום המעקב הגנומי הרב-מוסדי של מקסיקו. למרות שהקבוצה תכננה להמשיך לעקוב אחר וירוסים אחרים בעקבות המגיפה, היא התפרקה בגלל היעדר תמיכה כספית מהממשלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאמץ הדגיש עבור לופז שרטון את החשיבות של גידול מאגר המדענים של מקסיקו. &quot;עם המגיפה, התברר שאין לנו מספיק אנשים מומחים בווירולוגיה כדי להתמודד עם בעיות מסוג זה&quot;, היא אומרת.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מנטור למדענים שואפים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא עבדה כדי לבנות את צינור המדענים הזה לאורך הקריירה שלה, על ידי עזרה בהכשרת וירולוגים צעירים מונעים בדיוק כמוה. &quot;[כמדען,] יש לך גם את השמחה לחלוק את התשוקה שלך עם התלמידים שלך, לראות אותם גדלים והופכים קפדניים מאוד במלאכתם&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מלבד היותה מדענית מובילה, אומר גרינברג, אחת התכונות הבולטות ביותר של לופז שרטון היא הנכונות שלה ללמד. שלושה מתלמידיה המשיכו לעשות פוסט דוקטורט במעבדה של גרינברג. הוא הבחין עד כמה הם קרובים אליה ועד כמה הם מאומנים היטב; הוא אומר שהיא כנראה המדריכה הכי אכפתית וקשובה שפגש אי פעם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ליליאנה סאנצ&#39;ז טאקובה, שעשתה דוקטורט. עם לופז שרטון לפני שעברה למעבדה של גרינברג לפוסט-דוקטורט, מסכימה שבניגוד להרבה ממנהיגי מעבדה, לופז שרטון מפנה זמן להקדיש את עצמה להוראה. &quot;לא יכולתי לקבל מורה טוב יותר&quot;, אומר סאנצ&#39;ז טאקובה. &quot;היא אמא שלי בלימודים ובכל פעם שיש לי קושי או ספקות, אני עדיין פונה אליה&quot;.<br><br> סאנצ&#39;ז טאקובה מגיעה מקהילה קטנה עם הכנסה נמוכה במדינת גררו, מקסיקו, שבה רוב הנשים לומדות רק עד בית הספר היסודי. כיום היא חוקרת בחטיבה למיקרוביולוגיה בחברת Vir Biotechnology, חברת אימונולוגיה אמריקאית המתמקדת בטיפול ומניעת מחלות זיהומיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל זה היה אפשרי בגלל לופז צ&#39;רטון, אומר סאנצ&#39;ס טאקובה, והזמן והמאמץ שלופז צ&#39;רטון הקדיש להנחיה. &quot;היא שינתה את חיי&quot;, אומר סאנצ&#39;ז טאקובה. &quot;בכל פעם שניחשתי את עצמי, חשבתי שאם סוזנה לופז מאמינה בי, אז אני חייבת להיות מסוגלת לעשות את זה&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/071323_unsung_lopezcharreton_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="351432" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/071323_unsung_lopezcharreton_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>