<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שישי, 01 בספטמבר 2023 00:56:35 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> לפני 50 שנה, צילומי רנטגן סיפקו מבט חסר תקדים בתוך המוח</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/x-rays-unprecedented-brain-ct-scan<dc:creator><![CDATA[Lillian Steenblik Hwang]]></dc:creator><pubDate> Fri, 01 Sep 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Uncategorized]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130753 </guid><description><![CDATA[CT scans can now image the whole body and are even used in other scientific fields such as archaeology, zoology and physics. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/september-1-1973"><img decoding="async" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_cover-292x383.jpg" alt="" class="wp-image-3130755" width="219" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_cover-292x383.jpg 292w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_cover-343x450.jpg 343w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_cover-142x186.jpg 142w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_cover-442x580.jpg 442w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_cover-591x776.jpg 591w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 219px) 100vw, 219px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>צילומי רנטגן של המוח בחתכים דקים</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/x-rays-brain-thin-cross-sections"><em>חדשות המדע</em></a> , 1 בספטמבר 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> [מכשיר חדש], שכבר הוכרז על ידי כמה רופאים כמקדמה החשובה ביותר באבחון רנטגן מאז הפיתוח המקורי שלו, מבטיח להעניק מבט חדש מפורט על המוח הפנימי... מכשיר ה-EMI מייצר מידע מפורט על אזור מסוים של המוח עם חשיפה קטנה יחסית לקרינה.</p><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המכשיר הזה היה סורק הטומוגרפיה הממוחשבת של רנטגן, או CT, הראשון. כיום, הטכנולוגיה מאפשרת לרופאים ולחוקרים להציץ לא רק לתוך המוח האנושי, אלא גם לאיברים אחרים, לעצמות ואפילו לכלי דם. סריקת CT <a href="https://www.sciencenews.org/article/ct-scan-50-years-anniversary-first-image-medicine-physics">הפכה גם לכלי שימושי בתחומי מדע אחרים</a> , מארכיאולוגיה ועד זואולוגיה ( <em>SN: 12/18/21 ו-1/1/22, עמ&#39; 44</em> ). לדוגמה, הטכנולוגיה סייעה לחשוף מדוע <a href="https://www.sciencenews.org/article/pumpkin-toadlets-jump-brachycephalus">קרפדות דלעת הן עפרונים מגושמים</a> : האוזניים הפנימיות שלהן עשויות להיות קטנות מכדי לשמור על איזון טוב ( <em>SN: 7/16/22 ו-7/30/22, עמ&#39; 5</em> ). תמונות חדות יותר שנעשו על ידי סורק CT &quot; <a href="https://www.nibib.nih.gov/news-events/newsroom/two-monumental-milestones-achieved-ct-imaging" target="_blank" rel="noopener">ספירת פוטונים</a> &quot; - שאושר בשנה שעברה על ידי מינהל המזון והתרופות האמריקאי - עשויות לסייע בפתרון תעלומות אחרות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="176459" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> שיר ערש קלאסי עזר להפחית את הכאב של יילודים במהלך דקירות בעקב</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/newborn-baby-music-pain-heel-pricks-mozart<dc:creator><![CDATA[Aimee Cunningham]]></dc:creator><pubDate> Fri, 01 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130804 </guid><description><![CDATA[Methods to lessen pain for newborns during routine procedures include cuddling and a dose of a sugar solution. Music also appears promising. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הצלילים המרגיעים של שיר ערש קלאסי עשויים לעזור להקל על הכאב שיילוד יכול להרגיש מהליכים רפואיים שגרתיים. השיטה המילולית יכולה להיות תוספת מועילה לטקטיקות אחרות להקלת כאבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי קליני אקראי במשתלה בבית חולים, ילודים קיבלו תמיסת סוכר - שיטה סטנדרטית להפחתת כאב - לפני דקירה בעקב. לכמחצית מהתינוקות גם התנגן שיר ערש קלאסי מרמקולים ליד מיטותיהם לפני, במהלך ואחרי ההליך. קבוצת שירי הערש <a href="https://www.nature.com/articles/s41390-023-02746-4" target="_blank" rel="noopener">קיבלה ציון נמוך יותר בסולם כאב של יילוד</a> בזמן הדקירה ולאחריה, בהשוואה לקבוצה שקיבלה רק סוכר, חוקרים מדווחים על 29 באוגוסט ב- <em>Pediatric Research.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מאחר שהם נתנו סוכרוז, קשה לומר כן, מוזיקה כשלעצמה תעזור&quot;, אומרת מלורי פרי-אדי, אחות ביחידה לטיפול נמרץ ילדים ואחות מדען באוניברסיטת קונטיקט בסטורס. אבל שילוב מוזיקה עם שיטות אחרות לשיכוך כאבים &quot;יכול להיות מאוד שימושי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד לא מזמן, הקהילה הרפואית לא האמינה שילודים חוו כאב. אבל במהלך העשורים האחרונים, מחקרים גילו שתינוקות <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4402596/" target="_blank" rel="noopener">כן תופסים כאב, והם עשויים להיות רגישים יותר לגירויים כואבים מאשר מבוגרים</a> . סיום הליכי כאב חוזרים ונשנים ללא טיפול לשיכוך כאב יכול להיות בעל השלכות נוירולוגיות מתמשכות עבור תינוקות, כולל <a href="https://www.nature.com/articles/ncpneuro0984" target="_blank" rel="noopener">תפיסה מוגברת של כאב</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;חשוב מאוד שננסה לשמור על [כאב] לפני ההליכים&quot;, אומר פרי-אדי, במקום לנסות להקל על הכאב לאחר מכן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עקיצות עקב וזריקות הן בין ההליכים השגרתיים של יילודים זמן קצר לאחר הלידה שעלולים לגרום לכאב. דקירת העקב מייצרת כמה טיפות דם לבדיקות, כולל לבדיקת הפרעות מסוימות. בדרך כלל, עבור פרוצדורות קטנות כמו דקירה בעקב, רופאים ואחיות פונים לשיטות להפחתת כאב שאינן כרוכות בתרופות, אומר סמיניתן אנבלגן, רופא ילודים במרכז הרפואי והנפשי לינקולן בברונקס, ניו יורק. בין השיטות הללו ניתן למצוא <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6570422/" target="_blank" rel="noopener">עור- מגע לעור בין הורה לתינוק, הנקה ומתן</a> תמיסת סוכר ליילוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בבית החולים של אנבאלאגן, תמיסת הסוכר בשילוב עם כל אחת מהגישות הלא-פרמקולוגיות האחרות היא הפרוטוקול הסטנדרטי, הוא אומר. הוא ועמיתיו רצו ללמוד מוזיקה כאופציה פוטנציאלית נוספת שניתן ליישם בקלות וחסכונית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צוות המחקר מייין באקראי 100 תינוקות שנולדו בלינקולן לשיר ערש ולקבוצה ללא מוזיקה. לקבוצת שירי הערש,<a></a> <a href="https://www.youtube.com/watch?v=R2cksmXWj_E" target="_blank" rel="noopener">השיר &quot;שינה עמוקה&quot;</a> ממוצרט <em>לפני השינה: שירי ערש קלאסיים לתינוקות</em> התחיל להתנגן 20 דקות לפני דקירת העקב והמשיך עוד חמש דקות לאחר מכן. החוקרים העריכו את הכאב באמצעות סולם כאב של תינוקות של יילודים המתחשב בהבעות הפנים של יילודים, האם הם בוכים, דפוסי הנשימה שלהם וסימנים אחרים. סולם הכאב נע בין 0 ל-7.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך דקירת העקב, לקבוצה ללא מוזיקה היה ציון כאב ממוצע של קצת פחות מ-7. אבל סרנדת התינוקות עם שיר ערש קלאסי הפחיתה את הציון מתחת ל-5. לאחר השיא הזה, הציון הכולל ירד בהתמדה עבור שתי הקבוצות בשלב הבא. חמש דקות, כאשר קבוצת שירי הערש ממשיכה לקבל ציון נמוך יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש צורך במחקר נוסף כדי להבין טוב יותר את הכאב של יילודים ולקבוע את הדרכים היעילות ביותר להקלה עליו, כולל שילוב אופטימלי של שיטות, אומר אנבאלאגן. אבל &quot; <a href="https://publications.aap.org/pediatrics/article/137/2/e20154271/52762/Prevention-and-Management-of-Procedural-Pain-in" target="_blank" rel="noopener">טיפולים מוכחים ובטוחים נמצאים כיום בחוסר שימוש</a> בהליכים שגרתיים קלים אך עם זאת כאבים&quot;, על פי האקדמיה האמריקאית לרפואת ילדים. לצד חקירת יעילותה של מוזיקה כשיטה לשיכוך כאב, אנבאלאגן ועמיתיו ביקשו להביא למודעות לכאב של יילוד עם המחקר שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בעוד שהתפיסה המוטעית [על ילודים וכאב] נמוגה, היא ממשיכה להיות דרך חשיבה נפוצה בכמה מסגרות בריאות&quot;, הוא אומר. &quot;למה לבתי חולים מסוימים אין פרוטוקולים לשיכוך כאבים מהליכים קלים בילודים עדיין תמוה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083023_ac_newbornpain_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="372768" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083023_ac_newbornpain_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> קרח הים הארקטי עשוי להימס מהר יותר בשנים הקרובות בגלל רוחות משתנות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ice-melting-dipole-arctic-oscillation<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Thu, 31 Aug 2023 18:14:28 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130818 </guid><description><![CDATA[A complex dance between Arctic wind patterns and the Atlantic has limited the flow of warmer water north in recent years. That may be about to change. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>דפוס רוחות מתהפך וארוך שנים עוזר לשלוט בגורלו של קרח הים של הקוטב הצפוני - על ידי ויסות כמה מהמים החמים יחסית והמלוחים של האוקיינוס ​​האטלנטי מתגנב צפונה לאוקיינוס ​​הארקטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משנת 2007 עד 2021, רוחות מעל צפון אמריקה ואירוסיה הסתובבו בצורה כזו <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adh5158" target="_blank" rel="noopener">שהפחיתו את זרימת המים האטלנטיים החמים יותר לאזור הארקטי</a> , מדווחים חוקרים ב-1 בספטמבר <em>Science</em> . זה עזר להאט את קצב איבוד הקרח הים במהלך פרק הזמן הזה - <a href="https://www.sciencenews.org/article/arctic-warming-faster-earth-climate-change">אפילו כשההתחממות האטמוספירה התגברה</a> ( <em>SN: 8/11/22</em> ). אבל תקופת החסד הזו עשויה להסתיים בתוך שנים ספורות. כאשר הרוחות זזות אחורה, &quot;אטלנטיפיקציה&quot; משופרת של הקוטב הצפוני עשויה להאיץ את אובדן קרח הים, על ידי מתן תנופה נוספת של התחממות מלמטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;השלב הזה נמשך כ-15 שנה. אנחנו בערך בסוף&quot;, אומר האוקיינוגרף הפיזי איגור פוליאקוב מאוניברסיטת אלסקה פיירבנקס. &quot;קרח הים יגיב. יש אפשרות מצוינת לשינוי המהיר הזה במערכת&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השכבות העמוסות והאינטראקטיביות של כדור הארץ של האוקיינוס ​​והאטמוספירה מציגות דפוסים אזוריים וגלובליים רבים ושונים המתחלפים בין שני שלבים שונים לאורך שנים לעשורים, כגון שלבי <a href="https://www.sciencenews.org/article/north-atlantic-heat-record-sea-surface-temperature">אל ניניו</a> ו-לה ניניה של התנודה הדרומית אל ניניו ( <em>SN: 6/15/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדיפול הארקטי הוא דפוס אזורי בקנה מידה קטן יותר של רוחות שיש לו השפעה גלובלית, מציעים פוליאקוב ועמיתיו. כדי להעריך את השפעתה, החוקרים השוו בין דפוסי רוח אטמוספריים מאז 1979 למגמות בהיקף ובעובי הקרח בקיץ שנאספו מסקרי לווין, מטוס וספינה לאורך מסגרת זמן זו. נוצר קשר ברור, הם אומרים. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_desktop-678x383.jpg 678w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_desktop-330x186.jpg 330w" width="680" height="384" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile-330x186.jpg 330w" width="680" height="383"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="מפה של קרח ים באזור הארקטי" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130825" data-permalink="https://www.sciencenews.org/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,383" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;From 1992 to 2006, the rate of sea ice loss in the Arctic Ocean dropped dramatically year to year, culminating in a then-record low in September 2007 (shown). That dramatic loss rate corresponded to the “negative” phase of the Arctic Dipole, a wind pattern that increased the influx of warm, salty water from the Atlantic northward through the narrow Fram Strait.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3130825">משנת 1992 עד 2006, קצב אובדן הקרח הימי באוקיינוס ​​הארקטי ירד באופן דרמטי משנה לשנה, והגיע לשיאו בשפל שהיה אז בספטמבר 2007 (מוצג). שיעור האובדן הדרמטי הזה התאים לשלב ה&quot;שלילי&quot; של הדופול הארקטי, דפוס רוח שהגביר את זרימת המים החמים והמלוחים מהאוקיינוס ​​האטלנטי צפונה דרך מיצר פרם הצר.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130825">הסטודיו להדמיה מדעית של נאס&quot;א</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3130824">משנת 1992 עד 2006, קצב איבוד הקרח הימי באוקיינוס ​​הארקטי ירד באופן דרמטי משנה לשנה, והגיע לשיא בשפל שהיה אז בספטמבר 2007 (מוצג). שיעור האובדן הדרמטי הזה התאים לשלב ה&quot;שלילי&quot; של הדופול הארקטי, דפוס רוח שהגביר את זרימת המים החמים והמלוחים מהאוקיינוס ​​האטלנטי צפונה דרך מיצר פרם הצר.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130824">סטודיו להדמיה מדעית של נאס&quot;א</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משנת 1979 עד 2006, הדופול הארקטי היה בשלב &quot;שלילי&quot;, כאשר רוחות מסתובבות נגד כיוון השעון מעל צפון אמריקה ועם כיוון השעון מעל אירואסיה. זה הביא יותר מים אטלנטיים לאזור הארקטי דרך מיצר פרם, רצועת אוקיינוס ​​צרה בין גרינלנד לארכיפלג סבאלברד של נורבגיה. במהלך פרק זמן זה, היקף הקרח הימי בקיץ הצטמק במהירות משנה לשנה, ונעלם בקצב של כמיליון קמ&quot;ר בעשור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שנת 2007, <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-arctic-warming-noaa-report-card-2020">שנה שוברת שיא לאובדן קרח ים הארקטי</a> , סימנה את סוף השלב ה&quot;שלילי&quot; הזה של הדופול הארקטי ( <em>SN: 12/9/20</em> ). מאז ועד 2021, קצב איבוד הקרח הימי על פני כל הארקטי הואט, והצטמצם בכ-70,000 קמ&quot;ר בלבד בעשור - בעיקר בגלל התחממות האטמוספירה,</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא אומר שהקרח התאושש. זה נשאר בהיקף נמוך מאוד בהשוואה לתיעוד ההיסטורי. ההתחממות הגלובלית הנגרמת על ידי אדם הגבירה את ההתחממות ברחבי האזור ויצרה לולאות משוב שמגבירות את אובדן קרח הים: הקרח הים נמס חושף יותר פני אוקיינוס ​​לשמש, מחמם את המים העיליים הללו, ובתמורה משפר את הפשרת הקרח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל השלב הנוכחי, ה&quot;חיובי&quot; של הדיפול, עזר לשים את הבלמים על הקצב הדרמטי של איבוד קרח הים הארקטי - לעת עתה, אומר פוליאקוב. פחות מים אטלנטיים הזורמים פנימה דרך מיצר פרם פירושו שמי האוקיינוס ​​הארקטי נשארים מרובדים - שכבות הדוקות, כאשר המים הארקטיים הפחות צפופים, קרים יותר ורעננים יותר יושבים על גבי המים האטלנטי החמים יותר כמו מכסה על סיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה הגן על קרח הים מהמסה מלמטה, אומר תומס ריפת&#39;, אוקיאנוגרף פיזי מאוניברסיטת בנגור בוויילס שלא היה מעורב במחקר החדש. האם מעבר נוסף בדיפול הארקטי עומד להתרחש, שינוי רוחות ועידוד מים חמים נוספים לזרום צפונה, עדיין לא ברור, אומר ריפת. &quot;העיתון הזה אומר לנו מה לחפש - זו הסיבה שזה יצירה חשובה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="186919" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ייתכן שקור קיצוני כמעט חיסל את אבות האדם לפני 900,000 שנה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/extreme-cold-human-ancestors-population-crash-dna<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Thu, 31 Aug 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Anthropology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130811 </guid><description><![CDATA[Ancestral populations had rebounded by about 800,000 years ago, heralding the evolution of people today, a contested DNA analysis suggests.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אבות אנושיים כמעט מתו בין 930,000 ל-813,000 שנים לפני פגיעה באוכלוסיה מרכזית מבחינה אבולוציונית, כך מסכם מחקר חדש שעורר עוררין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיבוש פוטנציאלי זה של אבות אנושיים למספר כמעט בר-קיימא של ניצולים חלה בקנה אחד עם תקופה של קור קיצוני ובצורת ממושכת באפריקה ובאירואסיה, כך עולה מראיות גיאולוגיות קודמות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם התרחיש החדש שמקורו בדנ&quot;א יחזיק מעמד, ייתכן שמעט יחסית שורדים מהצמרמורת הגדולה מתקופת האבן התפתחו למין קדמון <em>להומו סאפיינס</em> , ניאנדרטלים ודניסובים, אומר הגנטיקאי האוכלוסייה וואנג&#39;י הו מבית הספר לרפואה איקאן בהר סיני בניו יורק סיטי ועמיתיו. ניתוחים קודמים של DNA שהופק ממאובנים עתיקים מעריכים שמין <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-021-03244-5" target="_blank" rel="noopener">קדמון נפוץ זה</a> הופיע לפני כ-700,000 עד 500,000 שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זמן לא רב לפני כן, בני הסוג האנושי, <em>הומו</em> , עברו הקפאה של כ-117,000 שנה תוך שמירה על ממוצע של 1,280 פרטים המסוגלים להתרבות, כך מדווחים <em>החוקרים</em> ב-1 בספטמבר. מספר זה של מבשרי האבולוציה שלנו <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adj9484" target="_blank" rel="noopener">השתכפל בדיוק מספיק כדי למנוע הכחדה</a> , הם אומרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני תחילת האקלים הקשה, מספר המגדלים הפוטנציאליים באותה אוכלוסיית אבות הסתכם בין 58,600 ל-135,000 פרטים, מעריך הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של הו הגה שיטה סטטיסטית חדשה להערכת העיתוי והגדלים של אוכלוסיות רבייה עתיקות, תוך שימוש בדפוסים של וריאנטים גנים משותפים באוכלוסיות אנושיות כיום. הנתונים הגנטיים המודרניים הגיעו מ-3,154 אנשים ב-10 אוכלוסיות אפריקאיות ו-40 אוכלוסיות אירופיות ואסיאתיות. הקבוצה של הו השיגה את המידע הזה משני מאגרי מידע מדעיים של DNA אנושי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המדענים חישבו את המגוון הצפוי של גרסאות מודרניות אלה על סמך היסטוריות היפותטיות של אוכלוסיות עתיקות, שחלקן כללו תקופות של ירידה דרסטית במספר המבוגרים המתרבים. התרסקות אוכלוסין בקרב אבות אנושיים שנמשכה לפני כ-930,000 עד 813,000 שנים, הסבירה בצורה הטובה ביותר את השונות הגנטית בנתונים המנותחים, כך מסכמים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האפריקאים הציגו עדויות גנטיות חזקות הרבה יותר להתרסקות אוכלוסיות עתיקות מאשר לא-אפריקאים, כך גילו המדענים. אוכלוסייה מדולדלת של אבות אנושיים חיה כנראה באפריקה החל לפני כ-900,000 שנה, אם כי לא ניתן להוציא את אירואסיה כאזור בית לאותם ניצולים, אומר הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר האוכלוסייה המצטמצמת החלה להתאושש, <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-human-evolution-habitat-migration">ייתכן שחבריה התפתחו ל- <em>H. heidelbergensis</em></a> , החשודים בקבוצה של הו ( <em>SN: 4/13/22</em> ). חלק מהחוקרים מתייחסים <em>ל-H. Heidelbergensis</em> כאב קדמון של בני הדניסובים, הניאנדרטלים וה- <em>H. Sapiens</em> שהופיעו לראשונה לפני כ-700,000 שנה באפריקה ובאירואסיה. אבל מדענים אחרים אומרים שמאובנים שהוקצו ל- <em>H. heidelbergensis</em> מכילים יותר מדי הבדלי שלד מכדי להיחשב כמין <em>הומו</em> בודד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adj9484" target="_blank" rel="noopener">בהערה שפורסמה עם המחקר החדש</a> , הארכיאולוג ניק אשטון והפליאונתרופולוג כריס סטרינגר מקבלים באופן זמני את ההערכה החדשה של התרסקות אוכלוסיה עתיקה בקרב אבות האדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות זאת, מספר הולך וגדל של תגליות מאובנים מצביע על כך שקבוצות בסוג <em>הומו</em> כבשו חלקים שונים של אפריקה, אסיה ואירופה בין 900,000 ל-800,000 שנים בערך, במהלך מחנק האוכלוסין שהוצע לאחרונה, אומרים אשטון וסטרינגר, שניהם מ-Natural History. מוזיאון בלונדון. אוכלוסיות שאינן קשורות ל- <em>H. sapiens</em> המאוחרות יותר שחיו ביבשות אלה עשויות איכשהו לשרוד התקררות גלובלית חמורה יותר מקבוצות הקשורות לאנשים כיום, הם מציעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דנ&quot;א מ- <em>H. sapiens</em> הקדומים, ניאנדרטלים ודניסובים יעזור להבהיר מתי ואיפה התרחשו התרסקות אוכלוסיות עתיקות, אומרים אשטון וסטרינגר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדו&quot;ח של הו ועמיתיו מעלה את האפשרות שאוכלוסיות אנושיות של אבות סבלו זמנית מירידה חדה במספרים ויצרו קבוצות קטנות שממעטות להזדווג זו עם זו, אומר גנטיקאי האוכלוסין אהרון רגסדייל מאוניברסיטת ויסקונסין-מדיסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אישור לממצאים החדשים חייב להגיע ממחקרים גנטיים שמסבירים תנודות עתיקות יומין בצפיפות האוכלוסין, הטווח הגיאוגרפי וההתרבות כמו גם גודל האוכלוסייה, אומר Ragsdale.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שהגדלים המשוערים של אוכלוסיות רבייה עתיקות לעיתים קרובות מפחיתות את מספרי האוכלוסיה האמיתיים, &quot;זה קשה לומר שאוכלוסיות בני אדם אבות היו קרובים להכחדה&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גנטיקאי האוכלוסין סטפן שיפלס ממכון מקס פלנק לאנתרופולוגיה אבולוציונית בלייפציג, גרמניה לא רואה סיבה לקבל את מסקנות המחקר החדש. אבות קדמונים בין קבוצות <em>הומו</em> עתיקות ואי-ודאות סטטיסטית בקביעת הקשרים הגנטיים שלהן מסתירות כל אותות מולקולריים של קריסת אוכלוסיה שהתרחשה לפני כמעט מיליון שנה, טוען שיפלס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הדיוק המוצע באירועי היכרויות כמו זה [מוצע להתרסקות אוכלוסיה עתיקה] אינו אפשרי&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דנ&quot;א אנושי של ימינו שנותח במחקר החדש נחקר ועוצב במשך שנים על ידי חוקרים אחרים, שאף אחד מהם לא ציטט שום סימנים לירידה כה עתיקה ותלולה באוכלוסייה, אומר שיפלס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל שינויי אקלים חמורים עלולים לדחוף את אבות האדם ומינים אחרים קרוב או מעל סף הכחדה, אומר גנטיקאי אוכלוסין ומחבר מחקר זיקיאן האו מהאוניברסיטה הרפואית הראשונה של שאנדונג בג&#39;ינאן, סין. ב-10 באוגוסט <em>סיינס</em> , צוות אחר - כולל אשטון וסטרינגר - תיאר שחזורי אקלים עתיקים המצביעים על כך ששלב <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adf4445" target="_blank" rel="noopener">קר שלא הוכר בעבר באירופה הוביל לירידה חדה במספר ההומינידים לפני כ-1.1 מיליון שנה</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הו ועמיתיו מתכננים לשלב DNA הומינידי עתיק ומדגם גדול יותר של DNA אנושי של ימינו, במיוחד מאפריקה, בניתוחים נוספים של עליות ומורדות באוכלוסייה העתיקה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_bb_pop_crash_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1080971" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_bb_pop_crash_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> צנצנות מצריות עתיקות מרמזות על מזור חניטה מורכב</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ancient-egypt-jars-complex-mummification-balms<dc:creator><![CDATA[Luis Melecio-Zambrano]]></dc:creator><pubDate> Thu, 31 Aug 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130770 </guid><description><![CDATA[Residue from ancient jars holding the internal organs of the mummy Senetnay hints at early Egyptian trade routes and complex mummification practices. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>צנצנות שמחזיקות את קרביה של אשה מצרית עתיקה מלפני כ-3,500 שנה מכילות רמזים לאחד ממזרני החניטה המורכבים ביותר של אותה תקופה, כך עולה ממחקר חדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני כ-120 שנה נמצאו שרידי אישה בשם סנטניי קבורה בין פרעונים ואצילים מוערכים בעמק המלכים של מצרים. קבורה מכובדת כזו הייתה נדירה. כתובות על כלים בקבר מעידות שהיא לא רק הייתה אחות רטובה לפרעה אמנחותפ השני, אלא גם קרובה אליו להפליא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-023-39393-y" target="_blank" rel="noopener">נראה כי ניתוח של הצנצנות שהחזיקו את שרידיה מאשש את חשיבותה</a> ורמז על היקף נתיבי הסחר העתיקים והמורכבות של שיטות החניטה, כך מדווחים חוקרים ב-31 באוגוסט ב- <em>Scientific Reports</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחניטה מצרית עתיקה, הקרביים יוסרו מהגוף והונחו בצנצנות נפרדות יחד עם מזור שנועד לשמר את האיברים. כדי לגלות איך בדיוק נשמרו הפנימיות של Senetnay, הכימאית הארכיאולוגית ברברה הובר ועמיתיה ערכו פאנל של <a href="https://www.sciencenews.org/article/egyptian-mummy-chemical-mixtures">ניתוחים כימיים</a> של השאריות בצנצנות שהחזיקו פעם את הריאות והכבד שלה ( <em>SN: 2/1/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שרוב נוזלי החניטה האחרים מתקופתה הכילו תערובות פשוטות יותר של שומנים, שמנים ומוהל, השרידים של Senetnay נשמרו בתערובת עשירה של חומרים, כך מצא הצוות. השאריות רמזו על שמנים, שומנים, שעוות דבורים, שרפי עצים, ביטומן דמוי זפת, ובראשון אפשרי, מוהל של עצי לגש, שגדלו בהרים בים התיכון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;היה לנו מזל כי זיהינו את אחד ממלטי החניטה העשירים והמורכבים ביותר שנמצאו אי פעם... במיוחד לתקופת הזמן המוקדמת הזו&quot;, אומר הובר, ממכון מקס פלאנק לגיאונתרופולוגיה בינה, גרמניה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שחלק מהמרכיבים הגיעו עד דרום מזרח אסיה, מציע הצוות. זה מרמז שייתכן שלמצרים היו נתיבי סחר מסוימים מרחיקי לכת עד אלף שנה מוקדם יותר ממה שחשבו בעבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המרכיבים הרחוקים והמגוונים, אומר הובר, מרמזים שמעט הוצאות נחסכו בשימור של סנטניי, מה שמחזק את מעמדה כחברה מוערכת בפמליית פרעה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082923_lmz_mummy_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1056379" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082923_lmz_mummy_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> תרופת הירידה במשקל Wegovy עשויה גם לסייע בטיפול בהתמכרות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/wegovy-ozempic-treat-addiction<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Wed, 30 Aug 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130725 </guid><description><![CDATA[Recent studies in mice and rats suggest that semaglutide drugs, like Wegovy, can curb some addictions. Several human trials are underway.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>סוג של תרופות חזקות יכול לשנות באופן דרמטי את משקל הגוף של אנשים. אבל אחת העבודות המפתות ביותר של התרופות עשויה להתרחש במקום שקשה יותר לראות: המוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהאנשים הנוטלים תרופות כמו Wegovy ואוזמפיק, שני שמות מותגים של התרופה semaglutide, דיווחו על תופעות לוואי מפתיעות - ומבורכות -: המחשבות הקבועות שלהם על שקט מזון; הרצון שלהם לאלכוהול פוחת; הצורך שלהם בניקוטין מתפוגג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דיווחים אלו מצביעים על האפשרות שתרופות אלו, שאושרו על ידי מינהל המזון והתרופות האמריקני לסוכרת מסוג 2 והשמנת יתר, עשויות להיות מיושמות מחדש כטיפולים נחוצים נואשות להפרעות בשימוש בחומרים. <a href="https://www.sciencenews.org/article/semaglutide-wegovy-ozempic-strokes-heart#faq">[ראה גם: <strong>שאלות נפוצות של Semaglutide</strong> ]</a></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התקווה הזו נשמעת כמו ירייה ארוכה. אבל לרעיון יש טעם, חושבים כמה חוקרים, והמסקנה הזו אינה מבוססת רק על אנקדוטות. הפוטנציאל של Semaglutide להפחית את הדחף של אדם לאלכוהול, טבק ואפילו אופיואידים אינו מפתיע כמה חוקרי התמכרות, שחקרו בני דודים מוקדמים יותר של Semaglutide על תפקידם בחיפוש אחר תגמולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה בטוח לומר שמידת הראיות הקליניות והאנקדוטליות שיצאו לאחרונה היא חסרת תקדים למדי&quot;, אומר כריסטיאן הנדרשוט, פסיכולוג קליני בבית הספר לרפואה של אוניברסיטת צפון קרוליינה בצ&#39;פל היל. &quot;אז זו סיבה לקצת אופטימיות ולרצון באמת להניע את תחום המחקר הקליני הזה קדימה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנדרשוט ואחרים ממהרים להצביע על כך שצריך לעשות מחקרים נוספים, במיוחד על מספר גדול של אנשים. מה שכן, ישנן תרופות קיימות שהוכחו כמסייעות בהתמכרויות. אבל הפוטנציאל של סמגלוטייד וקרוביו כטיפולי התמכרות, הוא אומר, אמיתי.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Semaglutide ותרופות קשורות משנות התנהגויות ממכרות בעכברים וחולדות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר שנערך לאחרונה על הפוטנציאל של סמגלוטייד לבלום התמכרות בחן חולדות ועכברים שכבר פיתחו התנהגות מופרזת של שתיית אלכוהול. הניסויים נועדו לחקות שתייה מוגזמת ותלות באלכוהול אצל אנשים. מכרסמים שקיבלו לאחר מכן מינון של סמגלוטייד <a href="https://insight.jci.org/articles/view/170671" target="_blank" rel="noopener">שתו פחות אלכוהול</a> מאשר מכרסמים שלא, כך דיווחו רופא-המדען-ההתמכרות לורנצו לג&#39;יו ועמיתיו באינטרנט ב-16 במאי ב- <em>JCI Insight</em> . <a href="https://www.thelancet.com/journals/ebiom/article/PIIS2352-3964(23)00207-4/fulltext" target="_blank" rel="noopener">תוצאות</a> דומות פורסמו ב-7 ביוני ב- <em>eBioMedicine</em> על ידי חוקרים מאוניברסיטת גטבורג בשוודיה.<br><br> עכברים על סמגלוטייד שתו גם פחות נוזלים לא אלכוהוליים מתוקים ונוזלים עשירים בקלוריות לא ממותקים. ההפחתה הכללית של הצריכה לא הייתה הפתעה, &quot;מכיוון שהתרופה הזו אושרה כבר להשמנה, בשל יכולתה להפחית את התיאבון ואת צריכת המזון&quot;, אומר לגיו, מהמכון הלאומי לשימוש בסמים והמכון הלאומי להתעללות באלכוהול. אלכוהוליזם בבולטימור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלקים במוח שעוזרים להניע התנהגות אכילה, כמו הגרעין האקומבנס, חופפים במידה רבה את הדחף להשתמש באלכוהול או בסמים, אומר לגיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תרופות אלו יכולות גם לסייע בבלימת התמכרויות לאופיואידים, אומרת מדען המוח ההתנהגותי פטרישיה &quot;סו&quot; גריגסון ממכללת פן סטייט לרפואה. בריאנה אוונס, חוקרת במעבדה של גריגסון, ועמיתיה גילו שלירגלוטיד, קרוב משפחה של סמגלוטייד, <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0361923022002210?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">הפחית את חיפוש ההרואין</a> בבדיקות מסוימות של חולדות זכרים. תוצאות אלו פורסמו בשנת 2022 ב- <em>Brain Research Bulletin</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר ראשוני של אותם חוקרים עשוי לעזור להסביר מדוע - דפוסי פעילות מוח משתנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדרך כלל, כאשר חולדה מחפשת תרופה, תאי עצב בשני אזורים במוחה פעילים: השכבה החיצונית של הגרעין האקומבנס, המעורבת בתגמולים, וה- locus coeruleus, המעורבת בנסיגה. זה לא המקרה של חולדות על לירגלוטיד שחיפשו פנטניל. בחולדות אלה, נראה כי לירגלוטיד מפחית את הפעילות בשני אזורי המוח, מצאו החוקרים. הצוות מצפה להציג את התוצאות שלא פורסמו בנובמבר במפגש השנתי של החברה למדעי המוח בוושינגטון הבירה</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מספר ניסויים בבני אדם נמצאים בעיצומם - והחוקרים &quot;אופטימיים מאוד מאוד זהירים&quot;</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גריגסון ועמיתיה כמעט סיימו ניסוי קליני ב-Liraglutide באנשים המטופלים בהפרעת שימוש באופיואידים במרכז לטיפול בקרון בוורנרסוויל, פרופ&#39;. המחקר קטן: רק תשעה אנשים סיימו אותו, ו-16 אנשים סיימו אותו באופן חלקי. והמחקר היה קצר, כאשר המשתתפים קיבלו לירגלוטיד למשך 19 ימים בלבד. התוצאות עדיין עיוורות, כך שלא החוקרים ולא המשתתפים יודעים מי קיבל לירגלוטיד, או אם הוא הראה השפעה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נערכים גם ניסויים נוספים. הנדרשוט מעורב בשני ניסויים עם semaglutide: אחד למעשנים ואחד לשתיינים כבדים. ולגיו מתחילה בניסוי קליני המעריך גם את השימוש באלכוהול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא וחוקרי התמכרות אחרים מרגישים אנרגיה קולקטיבית, אומר לגיו. &quot;בחיי המקצועיים עד כה, אני לא זוכר זמן כמו זה&quot;, שבו למדענים היו דרכים כל כך מסקרנות ומבטיחות להשפיע על התמכרויות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שהוא רואה את ההבטחה, הוא גם עובד בתחום ההתמכרות מספיק זמן כדי לדעת שכמה רעיונות פשוט לא מתממשים. &quot;זו לא תהיה הפעם הראשונה שהרגשנו חזק לגבי משהו, ולא צדקנו&quot;, אומר לגיו. &quot;אם כבר ידענו שסמגלוטיד עובד, לא הייתה סיבה לעשות את הניסויים הקליניים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון הזה הוא מהדהוד על ידי אנדרו סאקסון, פסיכיאטר התמכרות ומדען מוח בבית הספר לרפואה של אוניברסיטת וושינגטון בסיאטל. הפוטנציאל של משפחת תרופות זו לסייע בהפרעות שימוש בחומרים הוא סביר, אומר סקסון, שעבודתו לא התמקדה בסמגלוטייד ובתרופות דומות לו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש שם מידע מעודד&quot;, הוא אומר. עם זאת, &quot;אני כן חושב שהתאכזבנו שוב ושוב מתרופות שנראות נהדר במחקרים בבעלי חיים, אבל לא כל כך משתלבות בבני אדם.&quot; בסך הכל, הוא &quot;אופטימי מאוד מאוד זהיר&quot;, הוא אומר. &quot;אבל אנחנו צריכים לעשות את המחקרים.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מה הלאה?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחד ההיבטים החזקים של תרופות אלו הוא שנראה שהן משפיעות על הרבה חלקים שונים בגוף, כולל המוח. הסיבה לכך היא שהתרופות נועדו לחקות את ההורמון GLP-1. כתוצאה מכך, התרופות יכולות להשפיע על תאי העצב הרבים במוח המגיבים ל-GLP-1, באופן ישיר או עקיף, אומר גריגסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שלחוקרים יש כמה רמזים לגבי אופן הפעולה של GLP-1 והמעתיקים שלו, מדענים אינם יודעים את הפרטים המלאים של האופן שבו תאי עצב, ורשתות המוח שהם יוצרים, מושפעים. יש עדיין הרבה שאלות בסיסיות, כולל האם סמאגלוטיד וקרוביו נכנסים ישירות למוח או מפעילים את השפעתם מחלקים אחרים בגוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם התרופות אכן פועלות להפחתת התמכרויות, הן, כמו כל תרופה, לא יועילו לכולם. תופעות הלוואי כוללות בחילות, בעיות עיכול וכאבי ראש. ולמרות שחלק מהאנשים שמחים לקבל ירידה במשקל כתופעת לוואי, יש כאלה שלא. אנשים הסובלים מתת משקל, למשל, אולי לא ירצו ליטול סוג זה של תרופות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרגע המהומה הזה אולי מבטיח יתר על המידה, אבל החוקרים לא יידעו בוודאות היכן עוד התרופות עלולות לזרוח - והיכן הן נופלות - עד שתעשה הרבה יותר עבודה. נייג&#39;ל גריג, מדען מוח המתמקד בפיתוח תרופות, חוקר תרופות המחקות את GLP-1 כטיפול אפשרי למחלת פרקינסון. ישנם רמזים לכך שהתרופות יכולות להשפיע על דלקת במוח, ואולי למנוע ירידה מוחית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו חוקרים אחרים, הוא זהיר. &quot;סוגים מסוימים של סמים צצים. וכשהם צצים בזמן הנכון, הם יכולים לעשות הכל והכל&quot;, אומר גריג, מהמכון הלאומי להזדקנות בבולטימור. &quot;בסופו של דבר, הם לא יעשו כמו שאנשים מקווים, כמו כל סוג של סמים. אבל הם נראים מאוד מסקרנים&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_ls_ozempic_feat_REV-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="86232" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_ls_ozempic_feat_REV-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> שלוש דרכים להצערת המוח המזדקן עשויות לפעול באמצעות אותו חלבון</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/platelet-pf4-aging-brain-longevity<dc:creator><![CDATA[Simon Makin]]></dc:creator><pubDate> Wed, 30 Aug 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130706 </guid><description><![CDATA[Three brain rejuvenation methods may exert their effects through the same molecule, at least partly, which could lead to therapies for cognitive decline.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מולקולה בודדת עשויה למלא תפקיד מרכזי בהצערת המוח המזדקן, אם כי בדרכים שונות, כך עולה ממחקר חדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים של שלוש טכניקות שונות למאבק בירידה הקוגניטיבית המלווה בהזדקנות מצאו שכולן מעלות את רמות החלבון הנקרא טסיות ארבע, או PF4, בעכברים. זה בתורו שיפר את הביצועים הקוגניטיביים של בעלי החיים ושיפר את הסימנים הביולוגיים לבריאות המוח, שלוש קבוצות מחקר מדווחות ב-16 באוגוסט ב- <em>Nature Aging, Nature</em> and <em>Nature Communications</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;PF4 עשוי להיות גורם יעיל, וסוג זה של עבודה יעזור להביא אותו לעבר גורם טיפולי&quot; לירידה קוגניטיבית הקשורה לגיל, אומר הביו-מהנדס מייקל קונבוי, מאוניברסיטת קליפורניה, ברקלי, שלא היה מעורב בעבודה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחת מקבוצות המחקר, בראשות מדען המוח דנה דובל, מאוניברסיטת קליפורניה, סן פרנסיסקו, חקרה את קלוטו, הורמון הקשור לאריכות ימים. מחקרים קודמים של הקבוצה הראו כי הזרקת ההורמון לעכברים הגבירה את הקוגניציה, אך מכיוון שמולקולות קלוטו גדולות מכדי לחצות את מחסום הדם-מוח, החוקרים הגיעו למסקנה שההורמון חייב לפעול על המוח בעקיפין באמצעות שליח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לחפש את המתווך הזה, הצוות של דובל הזריק לעכברים קלוטו ומדד שינויים ברמות החלבון בדם של החיות. רמות גורמי הטסיות עלו, ו-PF4 השתנה הכי הרבה, מצאו החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טסיות דם הן סוג של תאים חיסוניים הידועים בתפקידם בריפוי וקרישת פצעים, והם משחררים חלבונים הנקראים גורמי טסיות לדם. &quot;התגובה הראשונה שלי הייתה, מה הקשר בין טסיות דם לשיפור קוגניטיבי? זה מטורף&quot;, אומר דובל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צוות אחר של UCSF, בראשותו של מדען המוח סול וילדה, הראה בעבר שפלסמת דם מעכברים צעירים הצעירה את מוחם של עכברים קשישים. כשהם בדקו איך פלזמה צעירה שונה מישנה, ​​הצוות של וילדה מצא שהיא מכילה הרבה יותר PF4.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שני המדענים שיחקו על קפה ושיתפו במה הם עובדים. &quot;שנינו, באמצעות המחקרים העצמאיים שלנו, התכנסו ל-PF4&quot;, אומר דובל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זמן קצר לאחר מכן, טרה ווקר, מדעית מוח מאוניברסיטת קווינסלנד, אוסטרליה, יצרה קשר עם וילדה. הצוות של ווקר גילה שפעילות גופנית מגבירה את PF4, וכי מתן PF4 ישירות למוחותיהם של עכברים דרבן צמיחה של תאי עצב חדשים, הנקראים נוירוגנזה, בהיפוקמפוס, אזור מוח חיוני לזיכרון. &quot;אמרנו, &#39;בסדר, אנחנו צריכים להתחיל לקיים פגישות&#39;&quot;, אומר ווילדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקרים החדשים מראים כולם ש-PF4, בפני עצמו, משפר את הקוגניציה בעכברים. הצוות של ווקר מצא שהזרקת <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-39873-9" target="_blank" rel="noopener">PF4 לגופם של עכברים גם מגבירה</a> את הנוירוגנזה, ושזה נדרש ליתרונות הקוגניטיביים שהם ראו. הצוות של דובל מצא ש- <a href="https://www.nature.com/articles/s43587-023-00468-0" target="_blank" rel="noopener">PF4 גם משפר את הקשרים העצביים בהיפוקמפוס</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וילדה ועמיתיו התעניינו במערכת החיסון. &quot;יותר ויותר מחקרים מצביעים על קשר בין מערכת החיסון, ירידה קוגניטיבית ומחלות כמו אלצהיימר&quot;, אומר וילדה. הזרקת PF4 לעכברים ישנים החזירה את המערכת החיסונית של גופם למצב צעיר יותר, <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06436-3" target="_blank" rel="noopener">הורידה רמות של חלבונים דלקתיים והפחתת דלקת במוחם</a> , מצא הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> PF4 הוא שחקן חדש ומבטיח, אבל הוא חלק אחד מפאזל מורכב. &quot;התגליות הללו מקדמות מאוד את ההבנה שלנו על ידי פירוק גורם אחד&quot;, אומרת מדעית המוח לידה קצימפרדי, ממכון פסטר בפריז, שלא הייתה מעורבת בעבודה. &quot;אנחנו תמיד רוצים לדעת את הפאזל המלא, אבל הבנה של כל גורם ממלאת חלק.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קצימפארדי חוקרת את GDF11, חלבון בעל השפעות משקמות דומות, שהיא ועמיתיה קשרו להגבלת קלוריות. לא ברור עד כמה חלק אחד מהחלבונים הללו ממלא. &quot;זו השאלה שיש לכולנו כל יום&quot;, אומר קצימפארדי. &quot;האם זו המולקולה? או שאתה צריך יותר?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המגבלה העיקרית של המחקרים החדשים היא שממצאים מעטים בעכברים מתורגמים לטיפולים בטוחים ויעילים באנשים. אבל בבני אדם, כמו בעכברים, PF4 יורד עם הגיל, ו-PF4 אנושי משפר גם את הקוגניציה בעכברים, מצאו החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דובל ועמיתיו גם פרסמו ביולי מחקר ב- <em>Nature Aging</em> המראה <a href="https://www.nature.com/articles/s43587-023-00441-x" target="_blank" rel="noopener">שקלוטו משפר קוגניציה אצל קופים מזדקנים</a> , שמוחם דומה הרבה יותר למוח שלנו, אם כי לא ידוע אם השיפור הזה כרוך ב-PF4. &quot;יכול להיות שזה קלוטו שעושה את זה לבני אדם, או שזה יכול להיות PF4, או שניהם&quot;, אומר דובל. &quot;אבל חשוב שיהיו מספר זריקות לשער&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דרכים להילחם בהזדקנות המוח שמדענים כבר יודעים שהן עובדות, כמו פעילות גופנית והגבלת קלוריות, הן לרוב לא אופציה עבור הנזקקים ביותר. &quot;אנחנו יודעים שפעילות גופנית זה נהדר, אבל אתה לא יכול לעשות את זה כי אתה שברירי. אותו דבר עם הגבלת קלוריות&quot;, אומר וילדה. מחקר כזה נועד לגלות כיצד פעילויות אלו מצעירות את המוח ולזהות מולקולות המחקות את השפעותיהן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים מתכננים להתחיל לבדוק טיפולים המבוססים על PF4 בבני אדם במהלך השנים הקרובות, אומר וילדה, אך חשוב יהיה לעקוב אחר תופעות לוואי. מחקרים עתידיים יצטרכו גם לקבוע איך בדיוק PF4 פועל בגוף ובמוח, והאם הוא צריך להיות בסופו של דבר חלק מקוקטייל טיפולי, אומר קונבוי.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_sm_platelet-factor_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="225369" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_sm_platelet-factor_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הוירולוג המקסיקאי סוזנה לופז צ&#39;רטון חשפה את סודות הרוטה-וירוסים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/mexican-virologist-susana-lopez-charreton-rotaviruses-rna<dc:creator><![CDATA[Inés Gutiérrez Jaber]]></dc:creator><pubDate> Tue, 29 Aug 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130356 </guid><description><![CDATA[Knowledge of the complex dance between virus and host cell has led to the development of life-saving vaccines.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>סוזנה לופז שרטון היא בין הוירולוגיות המובילות במקסיקו. היא זכתה בפרס UNESCO–Carlos J. Finlay למיקרוביולוגיה ובפרס לוריאל-UNESCO לנשים במדע. היא המדענית המקסיקנית היחידה שערכה את <em>כתב העת לווירולוגיה</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל זכייה בפרסים היא לא מה שנותן השראה למדע ולקריירה שלה. &quot;פרסים והכרה הם רק תוצאה&quot;, היא אומרת. &quot;למעשה, אני בעיקר נבוך מהם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום זאת, הסקרנות והצמא להבנה ופתרון בעיות הם שמניעים אותה. &quot;בשבילי המדע הוא דרך חיים, משהו שמגשים אותי לחלוטין&quot;, אומר לופז שרטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך ארבעה עשורים היא הקדישה את חייה לחקר כיצד נגיפי רוטה מדביקים תאים אנושיים. נגיפי RNA דו-גדילי אלו תוארו בשנת 1973 על ידי הוירולוג האוסטרלי רות בישופ ועמיתיו, כאשר אותם חוקרים גילו חלקיק וירוס הקיים ברקמת המעי של ילדים עם שלשולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ידוע כגורם לדלקת גסטרואנטריטיס חמורה, כולל שלשול חריף, הקאות, חום והתייבשות, וירוסי רוטה משפיעים בעיקר על תינוקות וילדים קטנים. ברחבי העולם, הנגיפים אחראים למותם של כ-100,000 ילדים או יותר מגיל 5 ומטה מדי שנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המספרים האלה היו פעם גבוהים יותר מפי שניים. חיסונים, שהוצגו בשנת 2006, הפחיתו באופן דרמטי את נטל המחלה. זה היה מחקר של צוות בראשות לופז שרטון ובעלה, קרלוס אריאס אורטיז, יחד עם עבודתם של אחרים ברחבי העולם, שבנה את הבסיס המדעי לפיתוח החיסונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לופז צ&#39;רטון החל לחקור נגיפי רוטה בסוף שנות ה-70, כשהם עדיין היו חדשים במדע. &quot;הם רק התגלו, אז הצלחנו לתרום תרומות חשובות&quot;, היא אומרת. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="431" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/071323_unsung_lopezcharreton_inline1.jpg" alt="איור של חלקיק רוטה-וירוס המופיע ככדור צהוב עם קוצים אדומים שיורדים ממנו." class="wp-image-3130362" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/071323_unsung_lopezcharreton_inline1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/071323_unsung_lopezcharreton_inline1-604x383.jpg 604w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/071323_unsung_lopezcharreton_inline1-293x186.jpg 293w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130362">במאמר סקירה על תגליות רוטה-וירוס שפורסם ב-2004, סוזנה לופז צ&#39;רטון וקרלוס אריאס אורטיז תיארו את כניסתם של חלקיקי רוטה-וירוס (שחזור מיקרוסקופי קריו-אלקטרון מוצג) לתאים כריקוד ורסאי.</span> <span class="credit wp-credit-3130362">באדיבות ד&quot;ר BVV Prasad, Baylor College of Medicine</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לצד אריאס אורטיז, היא הגדירה את התהליכים הרב-שלביים ואת השחקנים המולקולריים הספציפיים המאפשרים לנגיפים לפלוש לתאי המעי ולשכפל במהירות את החומר הגנטי שלהם, השלבים הראשונים בהדבקה בנגיף הרוטה ובגסטרואנטריטיס.<br><br> &quot;המדע הוא בעיקר סדרה של צעדים קטנים שמניעים את הידע קדימה&quot;, אומר הארי גרינברג, וירולוג אמריקאי שפרש כעת מאוניברסיטת סטנפורד. &quot;במשך הזמן שסוזנה עבדה על נגיפי רוטה, נוצרו חבורה של חיסונים&quot;, הוא אומר.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> תמיד מדען</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לופז שרטון ידעה שהיא רוצה להיות מדענית מגיל צעיר. כילדה, היא אהבה לערוך ניסויים ביתיים, כמו הקפאת זבובים מתים או פתיחת לטאות מתות כדי לחקור את הבפנים שלהן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאמא ואביה, בניגוד לרוב ההורים של הצעירות באותה תקופה, לא הייתה בעיה שהיא רצתה להקדיש את חייה ללימודים. בתמיכתם, היא למדה מחקר ביו-רפואי בסיסי באוניברסיטה האוטונומית הלאומית של מקסיקו, או UNAM, במקסיקו סיטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המורה של לופז שרטון, רומיליו אספחו, וירולוג צ&#39;יליאני שעבר למקסיקו, חקר נגיפי רוטה והכיר לה אותם. היא הפכה יותר ויותר מוקסמת מהמורכבות שלהם ורצתה להבין אותם. &quot;וירוס הרוטה גורם לבעיות חמורות מאוד בעולם&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בערך באותה תקופה, לופז שרטון פגש גם את קרלוס אריאס, שעשה תואר שני במעבדה של אספחו. היא נשארה ב-UNAM לתואר שני ודוקטורט, והיא וקרלוס אריאס נסעו לקליפורניה מ-1981 עד 1983 לשבתון מחקר במעבדת קלטק של הביולוג ג&#39;יימס שטראוס. שם, הם המשיכו את העבודה שהחלו עם Espejo. &quot;זו הייתה הדרך שלי להבין שווירולוגיה היא מה שהכי עניין אותי&quot;, היא מסבירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחזרה למקסיקו, בני הזוג הקימו קבוצת מחקר במכון לביוטכנולוגיה ב-UNAM והמשיכו לחקור נגיפי רוטה. באותה תקופה, רוב המדענים חשבו שווירוסים רוטה פולשים לתאים בתהליך פשוט יחסית, כאשר חלבון ויראלי אחד בלבד מקיים אינטראקציה עם קולטן תא אחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום זאת, הראתה הקבוצה, כניסת נגיף הרוטה לתא מארח מתווכת על ידי מספר שלבים ואינטראקציות עם פני התא. שלבים אלו מתרחשים בחלק מסוים של קרום הפלזמה של התא המכונה רפסודות שומנים ומסתיימים עם כניסת הנגיף דרך אנדוציטוזיס, תהליך תאי שבו חומר מוקף באזור של קרום התא ליצירת שלפוחית ​​המעבירה את החומר. לתוך התא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקבוצה של לופז שרטון <a href="https://www.annualreviews.org/doi/10.1146/annurev-virology-110615-042152" target="_blank" rel="noopener">תיארה גם את המולקולות</a> המסייעות לנגיפים הרוטה לנצח את המערכת האנטי-ויראלית המולדת של הגוף. שני חלבונים ויראליים הממלאים תפקידים מרובים מקיימים אינטראקציה ישירה עם תאי המעי ומונעים את התגובה האנטי-ויראלית. ממצא זה יכול להסביר מדוע הנגיפים כל כך ספציפיים בתאים שהם מדביקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלהם הוא כעת המודל הרווח המתאר כיצד נגיפים רוטה פולשים לתאים. &quot;כל הנגיפים מבססים את סוגי הקרבות האלה עם התאים המארח שלהם, והחלק המדהים הוא שלכל וירוס יש כלים שונים לעשות את זה&quot;, אומר לופז שרטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לופז שרטון ממשיך לעבוד על נגיפי רוטה, ומנסה להבין כיצד הם מעוותים את כל המנגנון הסלולרי בתוך תאי המעי. אבל בימים הראשונים של מגיפת ה-COVID-19, היא הייתה חלק מקבוצת וירולוגים שהופקדו על ניטור ורצף זני הקורונה שהסתובבו במדינה.<br><br> היא וירולוגים אחרים הקימו את קונסורציום המעקב הגנומי הרב-מוסדי של מקסיקו. למרות שהקבוצה תכננה להמשיך לעקוב אחר וירוסים אחרים בעקבות המגיפה, היא התפרקה בגלל היעדר תמיכה כספית מהממשלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאמץ הדגיש עבור לופז שרטון את החשיבות של גידול מאגר המדענים של מקסיקו. &quot;עם המגיפה, התברר שאין לנו מספיק אנשים מומחים בווירולוגיה כדי להתמודד עם בעיות מסוג זה&quot;, היא אומרת.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מנטור למדענים שואפים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא עבדה כדי לבנות את צינור המדענים הזה לאורך הקריירה שלה, על ידי עזרה בהכשרת וירולוגים צעירים מונעים בדיוק כמוה. &quot;[כמדען,] יש לך גם את השמחה לחלוק את התשוקה שלך עם התלמידים שלך, לראות אותם גדלים והופכים קפדניים מאוד במלאכתם&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מלבד היותה מדענית מובילה, אומר גרינברג, אחת התכונות הבולטות ביותר של לופז שרטון היא הנכונות שלה ללמד. שלושה מתלמידיה המשיכו לעשות פוסט דוקטורט במעבדה של גרינברג. הוא הבחין עד כמה הם קרובים אליה ועד כמה הם מאומנים היטב; הוא אומר שהיא כנראה המדריכה הכי אכפתית וקשובה שפגש אי פעם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ליליאנה סאנצ&#39;ז טאקובה, שעשתה דוקטורט. עם לופז שרטון לפני שעברה למעבדה של גרינברג לפוסט-דוקטורט, מסכימה שבניגוד להרבה ממנהיגי מעבדה, לופז שרטון מפנה זמן להקדיש את עצמה להוראה. &quot;לא יכולתי לקבל מורה טוב יותר&quot;, אומר סאנצ&#39;ז טאקובה. &quot;היא אמא שלי בלימודים ובכל פעם שיש לי קושי או ספקות, אני עדיין פונה אליה&quot;.<br><br> סאנצ&#39;ז טאקובה מגיעה מקהילה קטנה עם הכנסה נמוכה במדינת גררו, מקסיקו, שבה רוב הנשים לומדות רק עד בית הספר היסודי. כיום היא חוקרת בחטיבה למיקרוביולוגיה בחברת Vir Biotechnology, חברת אימונולוגיה אמריקאית המתמקדת בטיפול ומניעת מחלות זיהומיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל זה היה אפשרי בגלל לופז צ&#39;רטון, אומר סאנצ&#39;ס טאקובה, והזמן והמאמץ שלופז צ&#39;רטון הקדיש להנחיה. &quot;היא שינתה את חיי&quot;, אומר סאנצ&#39;ז טאקובה. &quot;בכל פעם שניחשתי את עצמי, חשבתי שאם סוזנה לופז מאמינה בי, אז אני חייבת להיות מסוגלת לעשות את זה&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/071323_unsung_lopezcharreton_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="351432" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/071323_unsung_lopezcharreton_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מה שאנחנו עדיין לא יודעים על ההשפעה של Wegovy על שבץ והתקפי לב</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/semaglutide-wegovy-ozempic-strokes-heart<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Tue, 29 Aug 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130689 </guid><description><![CDATA[A clinical trial suggests that semaglutide, a drug used to treat obesity and diabetes, may protect cardiovascular health in a broad group of people. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>תרופה לסוכרת שהפכה לירידה במשקל יכולה להיות על סף להבקיע שלושער: ייתכן שהיא גם תרופת פלא קרדיווסקולרית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל תוצאות מוגבלות מניסוי קליני חדש ונצפה מקרוב עוררו שלל שאלות. מי הרוויח מהתרופה וכמה זמן היה צריך לטפל בו? מה היו תופעות הלוואי? והאם ההשפעות הקרדיווסקולריות החדשות שדווחו מונעות מירידה במשקל, או שהתרופה פועלת בדרך אחרת? <a href="#faq" data-type="internal" data-id="#faq">[דלג למטה אל: <strong>שאלות נפוצות של Semaglutide</strong> ]</a></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אושרה לראשונה כתרופה לסוכרת, המולקולה semaglutide מחקה את הורמון המעי GLP-1. הורמון זה בדרך כלל נספג לזרם הדם שלנו לאחר שאנו אוכלים וגורם לנו להרגיש שובע, בין שאר הפעולות. Semaglutide בעצם נותן לאנשים מנה נוספת של הורמון הרגשה מלאה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נטילת התרופה עלולה להוביל לירידה דרמטית במשקל - וכעת, כך נראה, בריאות קרדיווסקולרית טובה יותר, אפילו אצל אנשים ללא סוכרת. לפחות, זה המסר של תוצאות ניסויים קליניים מוקדמים שפורסמה על ידי נובו נורדיסק, יצרנית התרופה, ב-8 באוגוסט. זריקות שבועיות של semaglutide במבוגרים הסובלים מעודף משקל או השמנת יתר <a href="https://www.novonordisk.com/content/nncorp/global/en/news-and-media/news-and-ir-materials/news-details.html?id=166301" target="_blank" rel="noopener">הורידו את הסיכון לבעיות לב או כלי דם חמורות ב-20%</a> , כך דיווחה החברה, שמרכזה ליד קופנהגן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה די עניין גדול&quot;, אומר דיוויד סטריין, רופא בבית הספר לרפואה של אוניברסיטת אקסטר באנגליה, שעזר לגייס חולים לניסוי אך לא היה מעורב באיסוף נתונים ולא ראה את תוצאות המחקר המלאות. &quot;זו הפעם הראשונה שתרופה לירידה במשקל מציגה יתרונות מעל ומעבר לירידה במשקל עצמה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כותרות הכתירו את המשפט כנקודת ציון. התוצאות המוקדמות של המחקר הציגו את הרעיון המפתה שסמגלוטיד עשוי למנוע שבץ או התקפי לב בקבוצה רחבה של אנשים. בארצות הברית לבדה, יותר <a href="https://www.cdc.gov/stroke/facts.htm#:~:text=Every%20year%2C%20more%20than%C2%A0795%2C000%20people%C2%A0in%20the%20United%20States%20have%20a%20stroke.%20About%20610%2C000%20of%20these%20are%20first%20or%20new%20strokes." target="_blank" rel="noopener">מ-795,000 אנשים סובלים משבץ מוחי</a> מדי שנה וכ <a href="https://www.cdc.gov/heartdisease/facts.htm#:~:text=Every%20year%2C%20about%20805%2C000%20people,States%20have%20a%20heart%20attack.&amp;text=Of%20these%2C,are%20a%20first%20heart%20attack" target="_blank" rel="noopener">-805,000 אנשים סובלים מהתקפי לב</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הדו&quot;ח הקצר של נובו נורדיסק דל בפרטים והותיר רופאים ומדענים רבים ממתינים לממצאי הניסוי המלאים. מדענים המעורבים בניסוי מתכננים להציג מידע נוסף בהמשך השנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני קבלת שיפוט או המלצות, אומרת הקרדיולוג מישל אלברט מאוניברסיטת קליפורניה, סן פרנסיסקו, המחקר צריך לעבור ביקורת עמיתים. &quot;אם התוצאות נראות טובות&quot;, אומר אלברט, נשיא לשעבר של איגוד הלב האמריקאי, המחקר &quot;פותח את הדלת למגוון רחב יותר של אנשים הנהנים מהתרופה הזו. אבל כל זה הוא אם גדול&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים אחרים הציעו שלסמגלוטיד יש יתרונות קרדיווסקולריים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דרכו של סמגלוטייד לציבור הייתה ארוכה. מאז אמצע שנות ה-2000, מדענים השיקו יותר מ-300 ניסויים קליניים הבודקים את התרופה. בשנת 2017, מינהל המזון והתרופות האמריקני אישר סמגלוטייד לשימוש באנשים עם סוכרת מסוג 2, הנמכר תחת שם המותג Ozempic. הוא מוצע כעת למכירה בעטי הזרקה בניהול עצמי המכילים עד 2 מיליגרם של semaglutide.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כארבע שנים לאחר ש-Ozempic קיבל את האור הירוק, ה-FDA אישר מינון גבוה יותר של 2.4 מיליגרם של semaglutide (תחת שם המותג Wegovy) במיוחד לניהול משקל. אנשים המטופלים בתרופה נוטים להיות פחות רעבים, יש להם פחות חשקים ומרגישים שבעים יותר לאחר אכילה מאלה שאינם מקבלים את התרופה - כל אלה גורמים שעשויים לתרגם לירידה במשקל. במחקר אחד משנת 2021, <a href="https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2032183" target="_blank" rel="noopener">אנשים שטופלו בתרופה במשך יותר משנה ירדו כ-15 קילוגרם</a> . אנשים שבמקום זאת קיבלו פלצבו ירדו פחות מ-3 קילוגרם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים אחרים חשפו רמזים קרדיו-וסקולריים המצביעים על כך שסמגלוטיד עשוי לעשות יותר מאשר רק לעזור לאנשים להשיל קילוגרמים. בניסוי קטן של אנשים עם השמנת יתר וסוג אחד של אי ספיקת לב, <a href="https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2306963" target="_blank" rel="noopener">נראה שטיפול של שנה בתרופה משפר את היכולות הגופניות</a> , דיווחו חוקרים ב-25 באוגוסט ב- <em>New England Journal of Medicine</em> . ובשנה שעברה, Strain ועמיתיו דיווחו <a href="https://www.ahajournals.org/doi/10.1161/STROKEAHA.121.037775" target="_blank" rel="noopener">שסמגלוטיד הוריד את הסיכון לשבץ</a> אצל אנשים עם סוכרת מסוג 2 וסיכון קרדיווסקולרי גבוה. איך בדיוק זה עובד עדיין לא ברור, אומר Strain, אבל ייתכן שהתרופה מפחיתה את הנזק מחסימות זרימת הדם במוח.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הפחתת שבץ</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2022, הרופא דייוויד סטריין ועמיתיו דיווחו על ניתוח של שני ניסויים קליניים שמדדו את היתרונות הקרדיו-וסקולריים של semaglutide באנשים עם סוכרת מסוג 2 וסיכון קרדיו-וסקולרי גבוה. במשך כשנתיים מאז החלו הניסויים, אנשים ללא היסטוריה קודמת של שבץ מוחי היו בסבירות נמוכה יותר לחוות אירוע מוחי בזמן שהם טופלו בסמגלוטיד (כחול כהה) בהשוואה לאלה שקיבלו פלצבו (תכלת).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> התרחשות שבץ מוחי ראשון באנשים שקיבלו סמגלוטייד לעומת פלצבו </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_mr_wegovy-heart_inline_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_mr_wegovy-heart_inline_desktop-330x176.jpg 330w" width="680" height="363" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_mr_wegovy-heart_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_mr_wegovy-heart_inline_mobile-330x179.jpg 330w" width="680" height="368"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_mr_wegovy-heart_inline_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="גרף של תוצאות ניסויים שמדדו את היתרונות הקרדיו-וסקולריים של semaglutide באנשים עם סוכרת מסוג 2 וסיכון קרדיו-וסקולרי גבוה מראה קו בקרה (מסומן פלצבו) עם אחוז הולך וגדל של אנשים שעברו שבץ מוחי לאורך זמן. קו הבדיקה (מסומן Semaglutide) מראה גם את הסיכון לשבץ גדל עם הזמן, אך בקצב מופחת." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_mr_wegovy-heart_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_mr_wegovy-heart_inline_mobile-330x179.jpg 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130695" data-permalink="https://www.sciencenews.org/082323_mr_wegovy-heart_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_mr_wegovy-heart_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,368" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="082323_mr_wegovy-heart_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_mr_wegovy-heart_inline_mobile.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_mr_wegovy-heart_inline_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130695">WD Strain et al/Stroke 2022</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130694">WD Strain et al/Stroke 2022</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סוג זה של אפקט משני עשוי לעזור להסביר את תוצאות <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0002870320302143?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">הניסוי הקליני הנוכחי של נובו נורדיסק, הנקרא SELECT</a> , בו נרשמו יותר מ-17,000 מבוגרים בני 45 ומעלה. הניסוי העריך את ההשפעות של semaglutide על אנשים הסובלים מעודף משקל או השמנת יתר. אנשים אלו לא סבלו מסוכרת, אך היו להם מחלות לב וכלי דם, הפוגעות בלב או בכלי הדם. זריקות שבועיות הפחיתו את מספר שבץ מוחי והתקפי לב קטלניים או לא קטלניים, דיווחה החברה. ניסוי קטן יותר שמומן על ידי נובו נורדיסק ב-2016 דיווח על <a href="https://www.nejm.org/doi/10.1056/NEJMoa1607141?url_ver=Z39.88-2003&amp;rfr_id=ori:rid:crossref.org&amp;rfr_dat=cr_pub%20%200www.ncbi.nlm.nih.gov" target="_blank" rel="noopener">תוצאות דומות באנשים עם סוכרת</a> שטופלו בתרופה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל יש שאלות גדולות שמתעוררות בניסוי הנוכחי של החברה שעדיין צריך לענות עליהן, אומר Strain. לדוגמה, כמה זמן היתרונות הקרדיו-וסקולריים נמשכים לאחר שאנשים מסתלקים מהתרופה? נראה שירידה במשקל, לפחות, לא תחזיק מעמד. במחקר אחד משנת 2022, <a href="https://dom-pubs.pericles-prod.literatumonline.com/doi/10.1111/dom.14725" target="_blank" rel="noopener">אנשים החזירו לעצמם שני שליש מהמשקל שהם ירדו</a> שנה לאחר הפסקת התרופה. וכמה מהיתרונות הקרדיו-וסקולריים של Wegovy נובעים מהרזיה לעומת דרכים אחרות שבהן סמגלוטייד עשוי להתעסק בגוף?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Strain חושד שהמשקל אינו הגורם היחיד. במחקר השבץ שלו, הצוות שלו שם לב שהסיכון לשבץ ירד מהר יחסית - לפני שהמשתתפים במחקר ירדו כמות משמעותית של משקל. &quot;זו הייתה ההפתעה הכי גדולה עבורנו&quot;, הוא אומר. &quot;אתה מתחיל לראות את התועלת תוך מספר חודשים לאחר התחלת התרופה.&quot; הוא מצפה לראות משהו דומה במשפט SELECT. אבל התגרות בדרכים השונות שבהן סמגלוטייד משפיע על בריאות הלב וכלי הדם &quot;יצריך הרבה פריקה&quot;, הוא אומר.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מי עשוי להפיק תועלת מנטילת semaglutide לבריאות הלב וכלי הדם?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאלברט של UCSF יש שאלות לגבי משתתפי הניסוי. &quot;אנחנו פשוט יודעים מידע על האוכלוסייה&quot;, היא אומרת. כמה מהם דבקו במשטר התרופות ולכמה זמן? והאם תופעות הלוואי של התרופה מקזזות את התועלת הפוטנציאלית שלה? Semaglutide יכול לטלטל את הבטן, ולגרום לבעיות מגעילות כמו בחילות, שלשולים והקאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא גם תוהה אילו משתתפים ראו את היתרונות הקרדיווסקולריים המדווחים. &quot;מה הרקע הגזעי והאתני שלהם? מה המגדר שלהם? מה רמת ההכנסה שלהם?&quot; היא שואלת. אנשים לא מקבלים עודף משקל בחלל ריק, אומר אלברט. בעיות משקל מתחילות לעיתים קרובות בילדות ויכולות להתייחס לכספים, גישה שכונתית למזון בריא ומצב סוציואקונומי. היא סקרנית אם ההשפעות של סמגלוטייד אחידות על פני תת-קבוצות שונות של אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תמונה מלאה של ממצאי מחקר יכולה להיות קשה להרכיב מהודעה לעיתונות, אומר אנדרס אקוסטה, גסטרואנטרולוג במרפאת מאיו ברוצ&#39;סטר, מינין. &quot;חשוב שנחכה לכתב היד המלא כדי להסתכל על הפרטים של תוצאות.&quot; אבל הקטעים שפרסמה נובו נורדיסק בהחלט מסקרנים, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אקוסטה מקווה שחברות ביטוח נוספות ישקלו לכסות תרופות נגד השמנת יתר לירידה במשקל. נכון לעכשיו, מחיר המחירון עבור Wegovy הוא כ-$1,350 לחודש. &quot;זה ענק,&quot; אומר אלברט. &quot;כמה אנשים יכולים להרשות לעצמם את זה?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אקוסטה גם חושבת שהמחקר עשוי לעזור לציבור לראות את ההשמנה באור חדש. בארצות הברית, כ-120 מיליון אנשים - כשליש מאוכלוסיית המדינה - סובלים מהשמנת יתר. ברחבי העולם, מספר זה עולה ליותר ממיליארד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנשים רבים עדיין חושבים שהשמנת יתר היא מחלה שהיא קוסמטית בלבד&quot;, אומר אקוסטה. אבל מחקרים כמו ניסוי נובו נורדיסק מצביעים על כך שטיפול בהשמנת יתר אינו קשור רק למראה, הוא אומר. זה עניין של הצלת חיים. &quot;אנחנו צריכים להפסיק להתעלם מהבעיה&quot;, הוא אומר. אנחנו נכנסים לעידן חדש שבו &quot;יש להתייחס להשמנה - ולהתייחס אליה ברצינות&quot;.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" id="faq" style=";text-align:right;direction:rtl"> שאלות נפוצות של Semaglutide: </h4><div id="rank-math-faq" class="rank-math-block" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="rank-math-list " style=";text-align:right;direction:rtl"><div id="faq-question-1692975708531" class="rank-math-list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="rank-math-question " style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>מה זה Wegovy ואוזמפיק?</strong></h3><div class="rank-math-answer " style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תרופות אלו הן שמות מותגים למולקולה הנקראת semaglutide. Ozempic אושרה לראשונה לטיפול בסוכרת מסוג 2; Wegovy היא גרסה במינון גבוה יותר של semaglutide שנקבעה לירידה במשקל. שתי התרופות מוזרקות כיום פעם בשבוע. מותג אחר, Rybelsus, זמין כגלולה יומית. </p></div></div><div id="faq-question-1692975843983" class="rank-math-list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="rank-math-question " style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>איך <strong>Wegovy ואוזמפיק</strong> עובדים?</strong></h3><div class="rank-math-answer " style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העתקה מולקולרית, semaglutide מחקה הורמון המיוצר במעיים ובגזע המוח הנקרא GLP-1. לאחר ארוחה, המעיים שלנו מייצרים את ההורמון הזה, שפועל על הגוף בדרכים שונות. GLP-1 אומר לגופנו לייצר יותר אינסולין, מה שמוריד את רמות הסוכר בדם. זה גם יכול להגיד למוח שלנו שאנחנו מלאים. Semaglutide מרמה את גופם של אנשים לחשוב שיש יותר GLP-1, אבל התמונה המלאה של איך זה עובד עכורה. קולטני GLP-1 קיימים בכל הגוף; semaglutide עשוי להשפיע גם על הכבד, הקיבה, כלי הדם והמעיים. </p></div></div><div id="faq-question-1692975867945" class="rank-math-list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="rank-math-question " style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>אילו תרופות דומות לסמגלוטיד?</strong></h3><div class="rank-math-answer " style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קרובי משפחה של semaglutide מגיעים בקרוב - או כבר כאן. Mounjaro, שם המותג של תרופת סוכרת בשם tirzepatide, מחקה הן GLP-1 והן הורמון אחר בשם GIP. Retatrutide, תרופה המוזרקת שנמצאת כעת בניסויים קליניים, לוקחת על עצמה תפקיד נוסף, הפועלת כמו GLP-1, GIP והורמון הלבלב גלוקגון. שילובים מולקולריים אלו עשויים להציע הזדמנויות רבות יותר למיקוד סוכרת והשמנה. </p></div></div><div id="faq-question-1692975890286" class="rank-math-list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="rank-math-question " style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>האם <strong>לוויגובי ולאוזמפיק</strong></strong> <strong>יש תופעות לוואי?</strong></h3><div class="rank-math-answer " style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים עלולים לחוות בחילות, שלשולים, הקאות, כאבי בטן ועצירות, בין מחלות אחרות. בניסויים קליניים של Wegovy, למשל, 44 אחוז מהאנשים שקיבלו את התרופה דיווחו על בחילות, לעומת 16 אחוז מהאנשים שקיבלו פלצבו.</p></div></div></div></div></div> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_mr_wegovy-heart_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="92017" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_mr_wegovy-heart_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> כימאים הפכו פסולת פלסטיק לחטיפי סבון זעירים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/plastic-upcycle-soap-surfactant<dc:creator><![CDATA[Luis Melecio-Zambrano]]></dc:creator><pubDate> Mon, 28 Aug 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Chemistry]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130686 </guid><description><![CDATA[Researchers developed a process to turn plastic waste into surfactants, the key ingredients in dozens of products, including soap.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>יכול להיות שהגיע הזמן לשטוף את ידינו מאשפה מפלסטיק. פשוטו כמשמעו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כ-60 אחוז מכל הפלסטיק שנוצר אי פעם מגיע למזבלות או למלכלך את הסביבה. רק כעשירית מפסולת הפלסטיק ממוחזרת אי פעם, וחלק גדול מזה<a href="https://www.sciencenews.org/article/chemistry-recycling-plastic-landfills-trash-materials">בסופו של דבר הוא חומר באיכות נמוכה בשימוש חוזר בדברים כמו ספסלי פארק</a> ( <em>SN: 1/27/21</em> ). אז כימאים מחפשים דרכים &quot;לחדש&quot; פלסטיק לחומרי גלם בעלי ערך רב יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, יש <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adh0993" target="_blank" rel="noopener">דרך להפוך פלסטיק ישן לחומרי שטח</a> , כך מדווחים חוקרים ב-10 באוגוסט <em>Science.</em> חומרים פעילי שטח מהווים את המרכיבים העיקריים בעשרות מוצרים כמו חומרי סיכה, שעוות סקי, חומרי ניקוי וסבון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בעיני, פסולת פלסטיק היא בעצם נפט גולמי מעל הקרקע&quot;, אומר הכימאי גווליאנג ליו מווירג&#39;יניה טק בבלקסבורג. &quot;אנחנו לא צריכים ללכת עמוק לתוך האוקיינוס ​​או מתחת לאדמה כדי לכרות את זה יותר&quot; כדי לייצר כימיקלים בעלי ערך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חומרים פעילי שטח ושני סוגי הפלסטיק הנפוצים ביותר, פוליאתילן ופוליפרופילן, עשויים משרשרות מולקולריות של אטומי פחמן. אבל השרשרות של חומרים פעילי שטח קצרות בהרבה מאלה של פלסטיק ומכוסות בקבוצות של אטומים מושכי מים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להפוך פלסטיק לחומרים פעילי שטח, ליו ועמיתיו פיתחו כור מיוחד המחמם ומעבה בזהירות פלסטיק לשעווה עם שרשראות פחמן קצרות. על ידי כיסוי שרשראות השעווה בקבוצות של אטומי חמצן וטיפול בהן בתמיסה אלקלית, הפכו החוקרים את השעווה לפעיל שטח. שילוב של חומר השטח עם מעט צבע וניחוח יצר חטיפי סבון זעירים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, פלסטיק ממוחזר כנראה לא ישטוף בלגן בזמן הקרוב. החוקרים יכולים לייצר רק כחצי גרם של חומר פעיל שטח בכל פעם. אם ליו והצוות שלו יכולים למצוא דרך להגדיל את התהליך, הם מקווים לשתף פעולה עם התעשייה כדי להפוך את פסולת הפלסטיק לקצת יותר נקייה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082423_lmz_plastic_soap_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1014383" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082423_lmz_plastic_soap_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הנה מה שחולמים צלולים עשויים לספר לנו על מוחותינו הישנים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/lucid-dream-sleep-mind-neuroscience-brain<dc:creator><![CDATA[Maria Temming]]></dc:creator><pubDate> Sun, 27 Aug 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130558 </guid><description><![CDATA[Lucid dreaming could prove to be a powerful tool for probing dreams, one of the most universal yet elusive human experiences. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">כאשר כריסטופר מזורק מבין שהוא חולם, זה תמיד הדברים הקטנים שממליצים לו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בפעם הראשונה שזה קרה, מזורק היה סטודנט ראשון באוניברסיטת נורת&#39;ווסטרן באוונסטון, אילינוי. בחלום, הוא מצא את עצמו בחדר אוכל בקמפוס. זה היה חורף, אבל מזורק לא לבש את המעיל האהוב עליו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הבנתי שאם אין לי את המעיל, אני בטח חולם&quot;, אומר מזורק. ההתגלות הזו הרעידה את החלום כמו רעידת אדמה. &quot;כוח המשיכה עבר, והעיפו אותי במסדרון שנראה כאילו נמשך קילומטרים&quot;, הוא אומר. &quot;הזרוע השמאלית שלי נעלמה, ואז התעוררתי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוב האנשים כמעט ולא מבינים שהם חולמים בזמן שזה קורה, מה שמכונה חלימה צלולה. אבל כמה חובבים טיפחו טכניקות כדי להפוך למודעים לעצמם בשנתם ואפילו לשלוט בעצמם ובהגדרות החלומות שלהם. מזורק, בן 24, אומר שהוא השתפר בעיצוב חלומותיו הצלולים מאז אותה חוויה סוערת ראשונה, ולפעמים לוקח אותם כהזדמנויות לנסות לטוס או להגיד שלום לבני משפחה שנפטרו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חולמים צלולים אחרים השתמשו במציאות הווירטואלית האישית שלהם כדי לשנוא את התת מודע שלהם לתובנות או להתענג על ג&#39;אנק פוד ללא השלכות מהעולם האמיתי. אבל עכשיו, למדענים יש עבודה חדשה עבור חולמים צלולים: לחקור את נופי החלומות שלהם ולדווח בזמן אמת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר חלומות הסתמך באופן מסורתי על דיווחים שנאספו לאחר שמישהו מתעורר. אבל אנשים מתעוררים לעתים קרובות עם רק זיכרונות נקודתיים ומעוותים ממה שהם חלמו. החולמים לא יכולים לומר בדיוק מתי התרחשו אירועים, והם בהחלט לא יכולים להתאים את חלומותיהם למחקרים מדעיים ספציפיים. </p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-pullquote"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כוח הכבידה הוסט, והושטתי במסדרון שנראה כאילו נמשך קילומטרים... היד השמאלית שלי נעלמה, ואז התעוררתי.</p> <cite>כריסטופר מזורק</cite> </blockquote></figure><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="680" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline3.jpg" alt="תמונה של כריסטופר מזורק במהלך מחקר חלום צלול" class="wp-image-3130570" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline3.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline3-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline3-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline3-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline3-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline3-214x214.jpg 214w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130570">כריסטופר מזורק</span> <span class="credit wp-credit-3130570">KR KONKOLY</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הדבר המיוחד בחלום צלול הוא שאתה יכול להתקרב אפילו יותר לתוכן החלומות ובאופן הרבה יותר מבוקר ושיטתי&quot;, אומר מרטין דרסלר, מדען מוח קוגניטיבי במכון דונדרס בניימגן, הולנד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חולמים צלולים שיכולים לבצע משימות שהוקצו ולתקשר עם חוקרים במהלך חלום פותחים הזדמנויות מפתות לחקור תחום שלא ניתן לגעת בו. הם כמו האסטרונאוטים של עולם החלומות, משמשים שליחים למרחבים הפנימיים המסתוריים שנוצרו על ידי מוחות רדומים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, מבחנים בקבוצות קטנות מאוד של חולמים צלולים מצביעים על כך שהמציאות המוזרה שאנו מבקרים בשינה עשויה להיחווה יותר כמו העולם האמיתי מאשר אלה המדומיינים. עם עוד שליחים שהתגייסו, החוקרים מקווים לחקור כיצד המוח הנרדם בונה את המזימות והיצירות המשוכללות, המוזרות לעתים קרובות, שלהם. מלבד סיפוק סקרנות עתיקת יומין, עבודה זו עשויה להצביע על דרכים חדשות לטיפול בסיוטים. לימודי חלומות צלולים יכולים גם להציע רמזים לגבי האופן שבו חלומות תורמים ליצירתיות, ויסות רגשות או עבודות קוגניטיביות אחרות - עוזרים לפתור את התעלומה הגדולה של הסיבה שאנו חולמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל יש עדיין הרבה בעיות לפתור לפני שחקר החלומות הצלול יכול באמת להמריא. העיקרי שבהם הוא שמעט מאוד חולמים יכולים להפוך צלולים לפי דרישה במעבדה. אלה שלעתים קרובות יכולים להתאמץ לעשות את הצעות המדענים או לתקשר עם העולם הער. איתור הטכניקות הטובות ביותר להעניק ליותר אנשים חלומות צלולים יותר עשויה להקל על הבעיות הללו. אבל גם אם כן, לא כל המדענים מסכימים על מה שחלומות צלולים יכולים לספר לנו על הסוג הנפוץ והלא צלול הרבה יותר.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> האם חלומות צלולים אמיתיים?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סיפורי חלומות צלולים מתוארכים לימי קדם. אריסטו אולי היה הראשון שהזכיר אותם בספרות המערבית בחיבורו <em>על חלומות</em> . &quot;לעתים קרובות כשאדם ישן,&quot; כתב, &quot;יש משהו בתודעה שמצהיר שמה שמופיע אז אינו אלא חלום.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם לאריסטו היו חלומות צלולים לעתים קרובות, הוא כנראה היה חריג. רק <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/B9780323242882000520" target="_blank" rel="noopener">כמחצית מהאנשים אומרים שאי פעם היה להם חלום צלול</a> , בעוד שאחוז אחד בלבד אומרים שהם חולמים צלולים מספר פעמים בשבוע. חובבים מודרניים משתמשים בטכניקות שונות כדי להגביר את הסבירות שלהם לחלום צלול - כמו לומר לעצמם שוב ושוב לפני השינה שיחלום חלום צלול, או הרגל לבדוק אם הם ערים כמה פעמים ביום בתקווה שהשגרה הזו נושאת אל החלומות שלהם, שם בדיקה עצמית עשויה לעזור להם להבין שהם ישנים. אבל השיטות האלה לא מבטיחות צלילות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שהנדירות של חלימה צלולה היא הסיבה לכך שהמדע המודרני השתכנע שהוא אפילו אמיתי. במשך אלפי שנים, עדויותיהם של חולמים צלולים עצמם היו ההוכחה היחידה לכך שמישהו יכול להיות מודע לעצמו תוך כדי תופסת ז&#39;. כמה מדענים תהו אם מה שנקרא חלומות צלולים הם רק הזיות ערות קצרות בין התקפי שינה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל בעשורים האחרונים,<a href="https://journals.sagepub.com/doi/10.2466/pms.1981.52.3.727" target="_blank" rel="noopener">ניסויים הציעו הוכחה</a> לכך שחלומות צלולים הם באמת מה שהם נראים. מסתבר שכשמישהו בחלום סוחף בכוונה את מבטו כל הדרך שמאלה, ואז כל הדרך ימינה, העיניים שלו יכולות להתאים לתנועות האלה מאחורי עפעפיים סגורים בחיים האמיתיים. תנועות אלו, הנמדדות על ידי אלקטרודות ליד העיניים, בולטות מהרעידות האופטיות הקטנות יותר האופייניות לשנת REM, כאשר רוב החלומות הצלולים קורים. זה <a href="https://www.sciencenews.org/archive/behavior-5">נותן לחולמים דרך גסה לאותת</a> שהם הפכו צלולים או לשלוח הודעות אחרות לעולם החיצון ( <em>SN: 19/9/81, עמ&#39; 183</em> ). בינתיים, גלי מוח ושיתוק שרירים בכל שאר הגוף מאשרים שהחולם אכן ישן.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עיניים על תנועות עיניים</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עיניו של אדם יכולות לעקוב בצורה חלקה אחר תנועות ימין ושמאל כאשר הוא ער או בחלום צלול. אבל כשמישהו עוצם את עיניו ומנסה לדמיין עוקב אחר התנועה הזו, עיניו מתגלגלות בקפיצות קטנות, מה שמצביע על כך שחלומות צלולים נחווים יותר כמו תפיסת ערות. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline1-desktop_REV.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline1-desktop_REV-330x143.png 330w" width="680" height="295" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline1-mobile_REV-215x450.png 215w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline1-mobile_REV-183x383.png 183w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline1-mobile_REV-89x186.png 89w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline1-mobile_REV-278x580.png 278w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline1-mobile_REV-371x776.png 371w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline1-mobile_REV.png 680w" width="215" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline1-mobile_REV-215x450.png" class="attachment-large size-large" alt="שלושה גרפים מראים את כיוון תנועת העיניים במהלך תפיסת ערות, חלימה צלולה ודמיון" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline1-mobile_REV-215x450.png 215w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline1-mobile_REV-183x383.png 183w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline1-mobile_REV-89x186.png 89w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline1-mobile_REV-278x580.png 278w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline1-mobile_REV-371x776.png 371w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline1-mobile_REV.png 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130721" data-permalink="https://www.sciencenews.org/082623_lucid-dreams_inline1-mobile_rev" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline1-mobile_REV.png" data-orig-size="680,1421" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="082623_lucid-dreams_inline1-mobile_REV" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline1-mobile_REV-183x383.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline1-mobile_REV-215x450.png" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130721">T. TIBBITTS</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130720">T. TIBBITTS</span> </figcaption></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> מקור: S. LABERGE <em>ET AL</em> / <em>NAT. COMMUN.</em> 2018</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדעני מוח רק מתחילים להבין את הפוטנציאל של קו התקשורת הזה. מחקר חלומות צלולים &quot;נהנה מחידוש בעשור האחרון&quot;, אומר מדען המוח תור נילסן. הוא מנהל את מעבדת החלומות והסיוטים במרכז למחקר מתקדם ברפואת שינה במונטריאול. &quot;הרנסנס זה הפך אותו לאחד התחומים החדשניים של לימוד חלומות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צוות מחקר אחד פרס לאחרונה חולמים צלולים מנוסים כדי לברר אם דימויים של חלומות דומים יותר לתמונות מהחיים האמיתיים או לדמויות. בזמן שינה, שישה חולמים צלולים הניעו את אגודליהם במעגל או בקו (או שניהם) ועקבו אחר התנועה הזו בעיניים. המשתתפים חזרו על אותה משימה כשהם ערים בעיניים פקוחות ובדמיון בעיניים עצומות. מבטיהם של אנשים נעו בקטטות כשהם עקבו אחר התנועות המדומיינות, כאילו הם צופים במשהו ברזולוציה נמוכה. אבל בחלומות, עיני האנשים <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-018-05547-0" target="_blank" rel="noopener">עקבו אחר התנועות בצורה חלקה</a> בדיוק כמו בחיים האמיתיים, כך דיווח הצוות ב-2018 ב- <em>Nature Communications</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה היה ויכוח באמת כל הדרך ליוונים העתיקים, האם חלומות דומים יותר לדמיון, או שזה יותר כמו תפיסה?&quot; אומר מחבר המחקר בנג&#39;מין ביירד, פסיכולוג קוגניטיבי ומדען מוח מאוניברסיטת טקסס באוסטין. &quot;נתוני המעקב החלקים מצביעים על כך שלפחות במובן הזה, התמונות דומות יותר לתפיסה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה וניסויים <a href="http://www.cell.com/current-biology/retrieve/pii/S0960982211010311?_returnURL=https%3A%2F%2Flinkinghub.elsevier.com%2Fretrieve%2Fpii%2FS0960982211010311%3Fshowall%3Dtrue" target="_blank" rel="noopener">מוקדמים אחרים</a> מציעים טעימה ממה שחלומות סטרונאוטים יכולים ללמד אותנו. אבל כל מסקנות המבוססות רק על קומץ חולמים צריכות להילקח עם גרגר מלח. &quot;הם דומים יותר למחקרי הוכחת מושג&quot;, אומרת מישל קאר, מדענית מוח קוגניטיבית במרכז למחקר מתקדם ברפואת שינה. &quot;צריך ללמוד את זה במדגמים גדולים יותר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה אומר למצוא - או ליצור - חולמים צלולים יותר מומחים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אסטרטגיות לחלום צלול</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם אתה רוצה לחלום חלום צלול, יש כמה אסטרטגיות שאתה יכול להשתמש כדי להגדיל את הסיכויים שלך. מלבד לשאול באופן קבוע אם אתה ער ולקבוע כוונה לפני השינה להיות צלול, אתה יכול לנהל יומן חלומות. היכרות עם דמויות, אירועים או נושאים נפוצים בחלומות שלך עשויה לעזור לך לזהות מתי אתה חולם. כמה חולמים צלולים שואפים משתמשים גם בטקטיקה הנקראת &quot;להתעורר חזרה למיטה&quot;. הם מתעוררים מוקדם מאוד בבוקר, נשארים ערים לזמן מה ואז עצומים יותר. הטלטלה הזו של ערנות ממש לפני החזרה לשנת REM עשויה לעזור להם להיות צלולים בחלום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, ניתן להחמיץ טכניקות כאלה. והנתונים על היעילות שלהם עדיין די עכורים, אומר ביירד. מחקר אחד עם כ-170 אוסטרלים, למשל, הציע שבדיקה אם אתה ער, הגדרת כוונה להיות צלול והתעוררות למיטה ביחד <a href="https://psycnet.apa.org/record/2017-40360-001" target="_blank" rel="noopener">יכולים להגדיל את הסיכויים שלך לחלום צלול</a> . אבל לא היה כל כך ברור אם שימוש רק באחד או שניים מהשיטות הללו עובד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חקירות של ביירד ואחרים הראו שהתוסף <a href="https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0201246" target="_blank" rel="noopener">גלנטמין מקדם חלימה צלולה</a> , כנראה על ידי התעסקות עם נוירוטרנסמיטורים המעורבים בשנת REM. אבל גלנטמין יכול להיות אוכף עם תופעות לוואי כגון בחילה. ולמרות שנראה שהצלילות עצמה <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S1053810020300301" target="_blank" rel="noopener">לא פוגעת באיכות השינה</a> , ההשפעות ארוכות הטווח של השימוש בגלנטמין אינן ידועות. &quot;באופן אישי, לא הייתי מתעסק עם הנוירוטרנסמיטרים שלי כל לילה&quot;, אומר ביירד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2020, קאר ועמיתיו דיווחו שהם <a href="https://psycnet.apa.org/doiLanding?doi=10.1037%2Fcns0000227" target="_blank" rel="noopener">שידלו 14 מתוך 28 חוטפים להפוך צלולים</a> במעבדה - כולל שלושה אנשים שמעולם לא חלמו קודם לכן - אין צורך בתרופות. לפני ההירדמות, המשתתפים למדו לקשר רמז, כמו סדרה של צפצופים, למודעות עצמית. לשמוע שוב את אותו צליל בזמן השינה הזכיר להם להיות צלולים. קאר מעוניינת במיוחד לגלות אם חלימה צלולה יכולה לעזור לאנשים לכבוש סיוטים, אבל חוקרים ב-Northwestern משתמשים באסטרטגיית הרמז החושי כדי לגרום לשליחים צלולים יותר לבצע משימות חלום עבור הניסויים שלהם.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> גלנטמין כעזר לחלום</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך שלושה לילות, 121 אנשים שילבו אסטרטגיות נפוצות לחלום צלול עם אחת משלוש מנות גלנטמין. אלה שלקחו מינונים גבוהים יותר של גלנטמין היו בסבירות גבוהה יותר לחלומות צלולים.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> השפעת מינון גלנטמין על הסבירות לחלום צלול </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline2_desktop_REV.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline2_desktop_REV-579x383.png 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline2_desktop_REV-281x186.png 281w" width="680" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline2-mobile.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline2-mobile-579x383.png 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline2-mobile-281x186.png 281w" width="680" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline2-mobile.png" class="attachment-large size-large" alt="גרף המציג את ההשפעה של מינון גלנטמין במיליגרם על הסבירות לחלום צלול, נמדד לפי אחוז המשתתפים במחקר שדיווחו על חלום צלול אחד לפחות" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline2-mobile.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline2-mobile-579x383.png 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline2-mobile-281x186.png 281w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130571" data-permalink="https://www.sciencenews.org/082623_lucid-dreams_inline2-mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline2-mobile.png" data-orig-size="680,450" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="082623_lucid-dreams_inline2-mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline2-mobile-579x383.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline2-mobile.png" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130571">T. TIBBITTS</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130722">T. TIBBITTS</span> </figcaption></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> מקור: S. LABERGE <em>ET AL</em> / <em>PLOS ONE</em> 2018</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;השיטה שלנו היא סוג של קיצור דרך&quot;, אומר מדען המוח הקוגניטיבי של צפון מערב קן פאלר. זה לא דורש הרבה אימון מנטלי או הפרעות שינה מפרכות שעושות כמה טכניקות חלומות צלולות אחרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קיצור דרך נוסף לחוקרים הוא לגייס חולמים מחלק מיוחד באוכלוסייה: אנשים עם נרקולפסיה, שעלולים להירדם בפתאומיות במהלך היום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הם פשוט אלופים בחלומות צלולים&quot;, אומרת איזבל ארנולף, נוירולוגית שינה שעומדת בראש המרפאה להפרעות שינה בבית החולים האוניברסיטאי פיטי-סלפטרייה בפריז.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2018, הצוות של ארנולף דיווח על מחקר שבו <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-018-21067-9" target="_blank" rel="noopener">18 מתוך 21 חולי נרקולפסיה סימנו צלילות במהלך תנומות מעבדה</a> . Even with those impressive numbers, a couple of lucid nappers still couldn&#39;t control their dreams well enough to complete their assignment: to do something in a dream that made them briefly stop breathing, such as swimming underwater or speaking. One said after waking that they&#39;d simply forgotten to stop breathing while diving off a cliff, while another said they tried to speak but couldn&#39;t get any words out.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Staying lucid and successfully wrangling dream scenarios present challenges for lucid dreamers — and the scientists relying on them. In one study, lucid dreamers instructed to fill a dream room with objects, such as a clock and a rubber snake, <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S1053810020300295" target="_blank" rel="noopener">ran into problems</a> ; the clock spun wildly, or the snake slithered away. In another experiment, lucid dreamers asked to practice throwing darts <a href="https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/02640414.2016.1267387" target="_blank" rel="noopener">were waylaid</a> by only having pencils to throw or being pelted with darts by a nasty doll.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s a lot harder than just passively lucid dreaming in your bed,” says Mazurek, who has participated in several lucid dream studies at Northwestern. “You realize, &#39;OK, I have to stabilize the dream. I have to remember what the task is. I have to do the task without the dream falling apart.&#39; ”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Missions to the moon may be hard, but at least astronauts don&#39;t have to worry about forgetting who or where they are, or their spaceship suddenly turning into a banana.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Despite these challenges, lucid dream expeditions are forging ahead — and fast. In fact, an international crew of dreamfarers, including Mazurek, recently embarked on their most ambitious mission yet. </p><figure class="wp-block-image alignwide size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="395" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_opener-1030.jpg" alt="An illustration of a patient lucid dreaming surrounded by scientists and charts. Swirling above are another depiction of the patient holding a clock with snakes and other dream figures swirling around." class="wp-image-3130574" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_opener-1030.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_opener-1030-680x261.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_opener-1030-800x307.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_opener-1030-330x127.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_opener-1030-768x295.jpg 768w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130574">Neuroscientists are interested in finding out what studies of lucid dreamers might reveal about more ordinary dreams.</span> <span class="credit wp-credit-3130574">RUNE FISKER</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Real-time dream science</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> When it comes to getting on-the-ground data, interviewing dreamers in real time is, well, the dream. Instead of just sitting back and watching dreamers do various activities, researchers could ask these agents about their experiences moment to moment, painting the realm of dreams in sharper detail than ever before.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Reports of dreamed sensations, [such as] tasting certain foods, can be compared with those of actual sensations,” Nielsen says. “Similarly, one could test whether sexual pleasure, certain sounds or other types of experiences are accurately simulated.” These details, he says, might help “probe the limits and mechanisms of dream production.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Karen Konkoly is especially excited about giving people assignments mid-dream. Say researchers want to know how much dreams help with creative problem-solving. If dreamers are assigned a problem before sleep, they&#39;re liable to mull it over as they nod off. “Even if it feels like the lucid dream, maybe it&#39;s really the time <a href="https://www.sciencenews.org/article/sleep-creativity-neuroscience-brain">as you&#39;re falling asleep that helped</a> you solve the problem,” says Konkoly, a cognitive neuroscientist at Northwestern. Airdropping a puzzle straight into a dream could better isolate the usefulness of that specific part of sleep.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> There&#39;s a whole medley of theories about why people dream, from honing skills to tapping into creativity to processing memories or emotions. “But if you can&#39;t control the dream in real time and then study the outcome, then you never know … if the dream is really doing anything,” Konkoly says. So a few years ago, she, Arnulf, Dresler and others decided to find out if people can receive and respond to outside input while dreaming.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Thirty-six people took snoozes at Northwestern, Arnulf&#39;s lab, Dresler&#39;s lab or another lab that was in Germany. Once sleepers signaled that they were lucid, researchers spoke yes-or-no questions or math problems in the sleepers&#39; ears. Or, for the Germans, lights flashing different colors conveyed math questions in Morse code. Before conking out, dreamers were told to answer whatever questions they received with eye signals or by smiling and frowning.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Facial muscles are less inhibited than other muscles during REM sleep,” Arnulf explains. Someone smiling in a dream may not make that expression in real life, but electrodes on the face can register tiny corresponding muscle twitches.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Out of 158 attempts to interrogate lucid dreamers, <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0960982221000592" target="_blank" rel="noopener">29 total correct responses came from six different people</a> . Those six ranged from newbie to frequent lucid dreamers, including Mazurek, who heard scientists&#39; questions while dreaming he was in a <em>Legend of Zelda</em> game. The rest of the attempts yielded five wrong answers, 28 ambiguous ones and 96 nonresponses.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> When Konkoly first saw someone correctly answer a question in their sleep, “my first reaction was to not believe it.” But for 26 of those 29 correct responses, a panel of independent sleep experts unanimously agreed that the dreamers were in the throes of REM sleep when they replied. Nearly 400 attempts to reach sleepers who hadn&#39;t signaled lucidity netted a single correct response — bolstering the researchers&#39; confidence that correct answers from lucid dreamers weren&#39;t flukes. The results appeared in 2021 in <em>Current Biology</em> .</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Answering questions during a dream</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> While dreaming, Christopher Mazurek signaled the outside world by sweeping his eyes left and right. Electrodes on his face recorded those motions. On the graph below, Mazurek&#39;s eye motions that indicate he is lucid appear as three big up-down sweeps. Eye signals answering “2” to researchers&#39; simple math question appear as two big up-down sweeps.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Lucid dreamer&#39;s eye movements during a mid-dream conversation </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline4-desktop.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline4-desktop-579x383.png 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline4-desktop-281x186.png 281w" width="680" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline4-mobile.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline4-mobile-579x383.png 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline4-mobile-281x186.png 281w" width="680" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline4-mobile.png" class="attachment-large size-large" alt="graphic showing a lucid dreamer’s eye movements during a mid-dream conversation that lasted 30 seconds" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline4-mobile.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline4-mobile-579x383.png 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline4-mobile-281x186.png 281w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130568" data-permalink="https://www.sciencenews.org/082623_lucid-dreams_inline4-mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline4-mobile.png" data-orig-size="680,450" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="082623_lucid-dreams_inline4-mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline4-mobile-579x383.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline4-mobile.png" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130568">T. TIBBITS</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130569">T. TIBBITS</span> </figcaption></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> Source: KR KONKOLY <em>ET AL</em> / <em>CURRENT BIOLOGY</em> 2021</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I was astonished,” says Robert Stickgold, a cognitive neuroscientist at Harvard Medical School who studies dreams but not lucid ones. “I had no question but that these people are in fact listening and are in fact having lucid dreams at the time of the communication — and that opens up all sorts of possibilities.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Arnulf and others have since asked lucid dreamers to smile or frown as their dreams became more or less pleasant with the goal of understanding how dreamers experience emotion. Another study, not yet published, tracked when lucid dreamers answered or ignored researchers&#39; questions to see how people tuned in and out of the real world while dreaming. Knowing which signals break the dream-reality barrier could help “uncover the mechanism of the brain&#39;s disconnection from the external world — which is huge,” Baird says. It could even be relevant for other states of unconsciousness, he adds, such as when someone is put under for surgery.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Limits of lucidity</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Even if researchers get all the expert lucid dreamers they need to run all their desired experiments, there&#39;s still one major sticking point to this whole field of study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The biggest issue is how far can you push these results to dreaming in general,” Stickgold says. Imagine, for instance, that lucid dreamers get better at a skill by practicing it in their dreams. It&#39;s not clear that people who just happen to have normal dreams about doing those activities, without self-awareness, would reap the same rewards. “It&#39;s a little bit like recruiting major league baseball players to give you some baseline data on how far people can throw balls,” Stickgold says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Existing data do suggest that lucid dreamers may have access to parts of the brain that normal dreamers don&#39;t. The <a href="https://academic.oup.com/sleep/article/35/7/1017/2558845" target="_blank" rel="noopener">lone case study</a> comparing fMRIs of someone&#39;s lucid and nonlucid REM sleep hints that brain areas linked with self-reflection and working memory are more active during lucidity. But those data come from just one person, and it&#39;s not yet clear how such differences in brain activity would affect the outcomes of lucid dream experiments.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Brain clues to lucid dreams</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Functional MRI scans of one sleeper&#39;s brain during lucid and nonlucid sleep showed that some brain areas (highlighted) may be more active during lucid dreams than during normal sleep.</p><ol style=";text-align:right;direction:rtl"><li style=";text-align:right;direction:rtl"> The lateral parietal cortex is involved in working memory.</li><li style=";text-align:right;direction:rtl"> The dorsolateral prefrontal cortex and frontopolar cortex are involved in working memory and introspection.</li><li style=";text-align:right;direction:rtl"> Activity near the temporal cortex may make lucid dreams brighter and more detailed than normal dreams. </li></ol><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline5-numbered.png" alt="" class="wp-image-3130675" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline5-numbered.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline5-numbered-579x383.png 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_inline5-numbered-281x186.png 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some researchers, including Dresler, resist the idea that lucid dreams are profoundly different from nonlucid ones. “Lucid dreaming is not a strict all-or-nothing phenomenon,” he says, with people often fluttering in and out of awareness. “That suggests that lucid and nonlucid dreaming are in principle something very similar on the neural level and not two completely different animals.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Perhaps lucidity affects some aspects of the dream experience but not all of them, Baird adds. In terms of how dreams look, he says, “it would be very, very surprising if it was somehow completely different when you become lucid.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A more thorough inventory of the differences in brain activity between lucid and nonlucid dreams might help settle these questions. But even if lucid dreams don&#39;t represent dreams in general, Nielsen still thinks they&#39;re worth studying. “It is a type of consciousness that has intrigued and amused people for centuries,” he says. “It would be important for science to understand how and why humans have this extraordinary capacity for intentional world simulation.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_cover-art_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="339983" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_lucid-dreams_cover-art_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>