<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום ה&#39;, 12 באוקטובר 2023 20:26:21 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> תאי גזע שזוהו לאחרונה יכולים לפתות את סרטן השד לעמוד השדרה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-stem-cells-breast-cancer-spine<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Fri, 13 Oct 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132173 </guid><description><![CDATA[A new type of stem cell discovered in mice and humans might explain why cancer that spreads to other body parts preferentially targets the spine. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כאשר סרטן השד מתפשט, הוא מתמקד לעתים קרובות בעמוד השדרה. כעת אולי סוף סוף גילו מדענים מדוע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סוג חדש של תאי גזע <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06519-1" target="_blank" rel="noopener">דוחף תאים סרטניים לעצמות בחוליות</a> , הפתולוג מתיו גרינבלט מ-Weill Cornell Medicine בניו יורק ועמיתיו מדווחים על 13 בספטמבר ב- <em>Nature.</em> הממצא עוזר להסביר תעלומה ארוכת שנים של גרורות: מדוע חלק מסוגי הסרטן מתנתקים מאתר מוצאם, מטיילים בזרם הדם ומתמקמים בעמוד השדרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו התקדמות משמעותית בהבנתנו לגבי גרורות בעצמות&quot;, אומר שיאנג ג&#39;אנג, ביולוג סרטן במכללת ביילור לרפואה ביוסטון, שלא היה מעורב במחקר החדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באנשים עם סרטן שד גרורתי, כ-70% חווים סרטן עצמות לאחר מכן. ומהעצמות בשלד, תאי סרטן מחפשים בעיקר חוליות. עבור חולים אלה, &quot;גרורות בעמוד השדרה הן אחד הסיבוכים הנפוצים ביותר&quot;, אומר גרינבלט, &quot;ואחד המפחידים ביותר&quot;. גידולים שמשתרשים בעמוד השדרה עלולים לרסק את חוט השדרה, אשר מכיל צרורות עצבים החיוניים לתחושת הגוף ולתנועה. נזק כזה עלול לפגוע ביכולתם של אנשים ללכת ולשלוט בשלפוחית ​​השתן ובמעיים, ולקצר את תוחלת חייהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רופאים יודעים כבר עשרות שנים שחלק מסוגי הסרטן מחפשים את עמוד השדרה, אומר גרינבלט, אבל לאיש לא היה הסבר טוב למה. רעיון אחד שהוצע ב-1940, שפעולות כמו שיעול של טלטלה בדם ואיכשהו לשלוח תאים סרטניים לחוליות, עדיין נמשך היום. זה מה שגרינבלט למד כשהיה סטודנט לרפואה. אבל עבורו ועבור הצוות שלו, &quot;זה לא היה הגיוני עבורנו מבחינה מדעית&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שכן היה הגיוני זה תאי גזע. לחוקרים הייתה תחושה שתאי גזע בתוך עצמות החוליות שונים מאלה שבאתרים אחרים בשלד, כמו העצמות הארוכות בזרועות וברגליים. במעבדה, זה בדיוק מה שהם מצאו. הצוות של גרינבלט שלף אוכלוסייה של תאי גזע מחוליות עכברים בשונה באופן מובהק מאלה שנאספו מעצמות ארוכות. תאי גזע חדשים אלה הפעילו קבוצה נפרדת של גנים והתנהגו אחרת בניסויים, מצאו החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, מדענים לא ידעו ששני סוגי העצמות הללו מכילים אוכלוסיות שונות של תאי גזע. &quot;הנחנו שהם זהים&quot;, אומר חירט כרמלית, אנדוקרינולוג תאי ומולקולרי ב-KU Leuven בבלגיה, שלא היה מעורב בעבודה, אך כתב <a href="https://www.nature.com/articles/d41586-023-02768-2" target="_blank" rel="noopener">פרשנות</a> נלווית. הגילוי של הצוות העלה את האפשרות שתאי גזע בעמוד השדרה עשויים למלא תפקיד במחלות עמוד השדרה. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" width="346" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MR_cancer-metastisis_cells_inline-346x450.jpg" alt="תמונה של עצם חוליה של עכבר, באדום, מעורבת בסוג חדש שזוהה של תא גזע, בירוק, על רקע שחור." class="wp-image-3132175" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MR_cancer-metastisis_cells_inline-346x450.jpg 346w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MR_cancer-metastisis_cells_inline-295x383.jpg 295w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MR_cancer-metastisis_cells_inline-143x186.jpg 143w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MR_cancer-metastisis_cells_inline-446x580.jpg 446w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MR_cancer-metastisis_cells_inline-597x776.jpg 597w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MR_cancer-metastisis_cells_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 346px) 100vw, 346px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132175">בניסוי בעכברים, עצם החוליה (אדום) שנוצרה על ידי סוג חדש שזוהה של תאי גזע מגייסת תאי סרטן שד (ירוקים) לרקמת העצם. התוצאות מצביעות על כך שתאי הגזע הם גורם מרכזי לגרורות בעמוד השדרה בסרטן השד.</span> <span class="credit wp-credit-3132175">J. Sun <em>et al</em> ./ <em>Nature</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי מפתח אחד, הצוות של גרינבלט השתיל תאי גזע בעמוד השדרה ברגל אחורית אחת של עכברים ותאי גזע מעצם ארוכות בשנייה. כל השתלה יצרה עצמות מיניאטוריות, או אורגנואידים, בגוף החיות - חוליה זעירה מימין, למשל, ומעט עצם ארוכה משמאל. לאחר מכן, החוקרים הזריקו תאי סרטן שד לעכברים וצפו לאן הם מגיעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התאים נסעו לחוליה הקטנה כמעט פי שניים מאשר לעצם הארוכה הקטנה, כאילו פיתו אותם על ידי פייפר המכונה סרטן. זוהי דרך אלגנטית להראות ש&quot;תאי גידול מגיעים עדיפות לאורגנואיד [חוליה] ולא לארגנואיד של העצם הארוכה&quot;, אומרת כרמלית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תאי הגזע החדשים שזוהו בעמוד השדרה, שנמצאו הן בעכברים והן בבני אדם, מפרישים חלבון בשם MFGE8 שפועל כחומר משיכה לגידול, כך גילה הצוות, ומושך תאים סרטניים לרקמת עמוד השדרה. ייתכן שהחלבון אינו רק גורם המעורב, אומר גרינבלט, &quot;אבל הוא חשוב בהנעת תאי גידול לעמוד השדרה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתכן שחסימת MFGE8 יכולה למנוע או לטפל בגרורות בעמוד השדרה. &quot;אני חושב שזה בהחלט שווה חקירה נוספת&quot;, אומר ג&#39;אנג. אבל, הוא מציין, עדיין מוקדם מדי לדעת מה עשויות להיות ההשלכות הטיפוליות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של גרינבלט בוחן כעת האם תאי הגזע החדשים יכולים לגייס סוגים אחרים של תאי גידול לעמוד השדרה. כאשר סרטן הערמונית מתפשט, למשל, הוא נוטה לעבור לחוליות על פני סוגים אחרים של עצמות. הוא ועמיתיו גם סקרנים אם העצמות שלנו מסתירות משהו אחר. &quot;אנחנו מתחילים לחשוב אילו תאי גזע אחרים עשויים להישאר לגלות בשלד.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MR_cancer-metastisis_cells_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="999182" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MR_cancer-metastisis_cells_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הסילון המופעל על ידי חור שחור בגלקסיה M87 גורם לכוכבים להתפוצץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/black-hole-jet-nova-blast-m87-galaxy<dc:creator><![CDATA[Ken Croswell]]></dc:creator><pubDate> Fri, 13 Oct 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132281 </guid><description><![CDATA[Hubble Space Telescope data show a surprising number of nova blasts along the jet of high-speed gas coming from the galaxy M87. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ירי גז מהיר מהגלקסיה M87 גורם לכוכבים להפוך לנובה, כך עולה ממחקר, ואף אחד לא יודע איך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נובה מתרחשת לאחר שכוכב צפוף המכונה<a href="https://www.sciencenews.org/article/number-milky-way-nova-explosions-per-year-pinned-down">ננס לבן מקבל גז מכוכב שמסתובב</a> ( <em>SN: 2/12/21</em> ). כאשר כוח המשיכה האינטנסיבי של הגמד הלבן סוחט את הגז, הוא מתחמם ומתפוצץ, אך שני הכוכבים שורדים את האלימות. למעשה, במשך מיליוני שנים, אותו כוכב עובר שוב ושוב. תצפיות אחרונות מצביעות על כך שהתפרצויות אלו יצרו הרבה, ואולי רוב, מאספקת היקום של <a href="https://www.sciencenews.org/article/search-new-geologic-sources-lithium-could-power-clean-future">המתכת היקרה ליתיום</a> ( <em>SN: 5/7/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיצוצים של נובה פורצים בגלקסיה שלנו וגם באחרים, כולל ה-M87 האליפטי הענק, שסילון הגז שלו הנע במהירות מופעל על ידי <a href="https://www.sciencenews.org/article/black-hole-first-picture-event-horizon-telescope">החור השחור</a> שבמרכז הגלקסיה ( <em>SN: 4/10/19</em> ). כעת, נתוני טלסקופ החלל האבל מראים שיש <a href="https://arxiv.org/abs/2309.16856" target="_blank" rel="noopener">עודף מהפיצוצים הללו לאורך מטוס הסילון של M87</a> , כך מדווחים חוקרים במחקר שהוגש ב-28 בספטמבר ל-arXiv.org.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אלק לסינג, סטודנט לתואר ראשון באוניברסיטת סטנפורד, מייקל שרה, אסטרונום במוזיאון האמריקני להיסטוריה של הטבע בניו יורק, ועמיתיהם השתמשו בטלסקופ כדי לאתר 135 התפרצויות נובה ב-M87, שהסילון שלה הוא אלפי שנות אור. ארוך. הגלקסיה עצמה נמצאת במרחק של 54 מיליון שנות אור מכדור הארץ, בלב צביר הגלקסיות הקרוב ביותר, בשם בתולה. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="430" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101023_kc_M87-jet-novas_jet_inline-430x450.jpg" alt="תמונה מורכבת של הגלקסיה M87 וסילון הגז שלה בתנועה מהירה, שצולמה מטלסקופ החלל האבל." class="wp-image-3132285" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101023_kc_M87-jet-novas_jet_inline-430x450.jpg 430w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101023_kc_M87-jet-novas_jet_inline-366x383.jpg 366w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101023_kc_M87-jet-novas_jet_inline-178x186.jpg 178w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101023_kc_M87-jet-novas_jet_inline-554x580.jpg 554w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101023_kc_M87-jet-novas_jet_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 430px) 100vw, 430px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132285">טלסקופ החלל האבל צילם תמונה מורכבת זו של הגלקסיה M87 וסילון הגז שלה בתנועה מהירה, שאורכו אלפי שנים רבות של שנות אור.</span> <span class="credit wp-credit-3132285">נאס&quot;א, צוות מורשת האבל/STScI/AURA</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר זיהוי פיצוצי הנובה, הצוות תכנן את מיקומם בגלקסיה. &quot;זה היה בולט לעין&quot;, אומרת שרה על העלילה. &quot;נראה שהנובות היו מיושרות עם הסילון&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על ידי חלוקת הגלקסיה ל-10 סקטורים שווים, האסטרונומים גילו כי 25 פיצוצים התרחשו לאורך הסילון - לעומת 10 עד 16 בלבד בכל אחד מהגזרות האחרות של הגלקסיה. הסיכוי שזהו רק תקלה סטטיסטית הוא רק כ-0.3 אחוזים, אומרים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ממש הופתעתי&quot;, אומר מאסימו דלה ואלה, אסטרונום במכון הלאומי האיטלקי לאסטרופיזיקה בנאפולי, שלא היה מעורב במחקר החדש. &quot;אם העצמים האלה הם נובות, הסילון צריך להיות אחראי לכך איכשהו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולי, הוא אומר, הסילון דוחף גז בין-כוכבי אל כוכבי ננסי לבנים במערכות נובה, ומגדיל את כמות החומר המצטברת על פני הכוכבים. כתוצאה מכך, הגמדים הלבנים מתפוצצים בתדירות גבוהה יותר ממה שהם היו מתפוצצים אחרת, מה שגורם לעודף של התפרצויות נובה לאורך הסילון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה שהמטוס עצמו, אומר שרה, לא מספק מספיק גז או קרינה כדי להסביר את הפיצוצים. &quot;המטוס אשם, אבל אנחנו פשוט לא יודעים למה או איך&quot;, הוא אומר. &quot;זה איכשהו גורם לנובות להיות נפוצות יותר במגזר הזה, אבל אם זה בגלל שזה מפעיל את הנובות איכשהו או מוליד את הנובות - עושה יותר מהן שם - או תהליך אחר... אנחנו לא יודעים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לקבלת רמזים נוספים, שארה מקווה להשתמש בהאבל כדי לבחון גלקסיות אחרות הדומות ל-M87, כדי לראות אם הסילון שלהן מלווים גם בהתפרצויות כאלה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101023_kc_M87-jet-novas-feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="583687" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101023_kc_M87-jet-novas-feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לראשונה, תולעי משי שעברו שינוי גנטי ייצרו משי עכביש טהור</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/first-geneically-modified-silkworms-spider-silk<dc:creator><![CDATA[Saima S. Iqbal]]></dc:creator><pubDate> Fri, 13 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132120 </guid><description><![CDATA[An effort to engineer silkworms to produce spider silk brings us closer than ever to exploiting the extraordinary properties of this arachnid fiber. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>משי עכביש מוערך בזכות החוזק והקשיחות שלו ללא תחרות. אבל למצוא דרך לייצור המוני זה לא הישג קל. לא ניתן להפעיל עכבישים כדי לשאוב את הסיבים כפי שעושים תולעי משי: הם טריטוריאליים ביותר ונוטים לאכול את שכניהם, והם מסרבים להמשיך במשימה לאורך זמן. אז במשך עשרות שנים, מדענים ניסו להנדס גנטית אורגניזמים שונים - כולל חיידקים, שמרים, עכברים, אוגרים ואפילו עיזים - כדי לייצר משי עכביש, אך בהצלחה חלקית בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, לראשונה, חוקרים מסין שידלו<a href="https://www.cell.com/matter/fulltext/S2590-2385(23)00421-6" target="_blank" rel="noopener">משי עכביש טהור מתולעי משי מהונדסים גנטית</a> . החומר קשיח פי שישה מה-Kevlar המשמש לאפודים חסיני כדורים, כך מדווח הצוות ב-4 <em>באוקטובר</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסיבים מתהדרים ב&quot;תכונות מכניות טובות יותר ממה שכל אחד אחר הצליח להראות&quot;, אומר הביולוג המולקולרי רנדי לואיס, מומחה למשי עכבישים באוניברסיטת יוטה סטייט בלוגאן, שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוטים אינם <a href="https://www.sciencenews.org/article/silk">חזקים או נמתחים כמו משי עכביש טבעי</a> , אבל הם מתקדמים ( <em>SN: 11/7/08</em> ). עבודה קודמת בתולעי משי יצרה תערובות סיבים חלשות יותר של 30 עד 50 אחוז משי עכביש בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, החוקרים השתמשו בכלי לעריכת הגנים CRISPR/Cas9 כדי להכניס את ההוראות המלאות להכנת חלבון משי עכביש לתולעי משי ולוודא שהחלבון מתפתל בבלוטות המשי של תולעי המשי. זה אפשר לצוות לנצל את המנגנון הטבעי של החרק. גידול תולעי המשי המעובדות הביא אז כמה שירשו את גן משי העכביש משני ההורים, כלומר יכלו לייצר משי עכביש טהור יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם המשי ייצא יום אחד מהמעבדה, הרופאים יוכלו להשתמש בו כדי לתפור תפרים חזקים במיוחד. שוטרים יכלו ללבוש אפודים משוריינים חזקים יותר. וסיב ידידותי יותר לסביבה יכול להחליף חומרים סינתטיים נפוצים כמו ניילון ופוליאסטר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;משי עכביש עומד כמשאב אסטרטגי הזקוק לחקירה דחוף&quot;, אמר ג&#39;ונפנג מי, ביולוג סינתטי מאוניברסיטת דונגואה בשנחאי, בהודעה לעיתונות. Mi מעריכה שהיישומים הכירורגיים של משי עכביש לבדם יכולים לעזור למיליונים ברחבי העולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, ייצור המוני של משי עכביש עומד בפני מכשולים. מי ועמיתיו יצטרכו קודם כל לאשר שהשינויים הגנטיים שהם חוללו בתולעי המשי יימשכו כמה דורות. אם לא, ייתכן שהיצרנים יצטרכו להזניק באופן קבוע את תהליך ההנדסה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="368" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/092923_si_spider-silk_inline.jpg" alt="תמונה של תולעת משי מסובבת משי עכביש עטופה סביב ארבעה צינורות שחורים." class="wp-image-3132126" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/092923_si_spider-silk_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/092923_si_spider-silk_inline-330x179.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132126">תולעי משי מהונדסים גנטית ייצרו את פצע משי העכביש סביב הצינורות השחורים הללו.</span> <span class="credit wp-credit-3132126">J. Mi</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים יתמודדו גם עם אותם אתגרים של חקלאי תולעי משי מסורתיים, כולל הבטחת בריאותם של החרקים. הביולוג ג&#39;סטין ג&#39;ונס, חוקר משי עכביש נוסף באוניברסיטת יוטה סטייט, מציין כי תולעי המשי חשופות לשמצה לזיהום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם כאשר תולעי המשי בריאות, עובדי המפעל הללו יכולים ליצור סיבי משי שונים. &quot;בעולם המשי, כפי שגילינו, הבעיה האמיתית היא שיש מאות ומאות זנים של תולעי משי בחוץ שחוות משתמשות בהם, ו...הם לא נותנים לך את אותן תכונות מכניות&quot;, אומר לואיס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, תולעי משי הופכות לאחד המועמדים האטרקטיביים ביותר להנדסה גנטית מסוג זה. רוב היצורים המעודכנים האחרים מוציאים רק כמויות קטנות של סיבים שמישים, בין השאר בגלל <a href="https://www.sciencenews.org/article/bacteria-can-be-coaxed-making-toughest-kind-spider-silk">שהאנזימים שלהם מקצצים את ה-DNA האחראי לחלבון משי עכביש</a> ( <em>SN: 4/2/19)</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ושאיבת חלבון היא רק חלק אחד מהתהליך; לאחר מכן, עכבישים ממיסים את החלבון בנוזל שנקרא סמים, והופכים את הגופף שנוצר לסיב יציב. למרות שתולעי משי יכולות להיות מסובכות לעבודה, התולעים עוקפות את שני האתגרים: הגוף שלהן כבר רגיל לייצר משי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהמשך, הצוות של Mi מקווה לפתח סיבים חזקים ונמתחים אף יותר. על ידי שילוב חומצות אמינו מלאכותיות בחלבון משי העכביש, Mi מדמיין שהחוקרים יכולים לעבור אפילו את הגבולות העליונים של הסיבים הטבעיים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/092923_si_spider-silk_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="184312" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/092923_si_spider-silk_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מה אומר לנו מבט על יותר מ-3,000 סוגי תאים במוח האנושי</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/human-brain-cells-new-census<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Thu, 12 Oct 2023 19:58:33 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132322 </guid><description><![CDATA[A wide-reaching look at the cells that build the brain, detailed in 21 studies, showcases the brain’s cellular diversity and clues about how it works. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מבט חדש על המוח האנושי מתחיל לחשוף את חייהם הפנימיים של תושבי הסלולר שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המוח האנושי מחזיק אוסף מסחרר של תאים מגוונים, ואין שני מוחות זהים, מבחינה תאית. אלו המסקנות הרווחות של מתקפה של 21 מאמרים שפורסמו באינטרנט ב-12 באוקטובר ב- <em>Science</em> , <em>Science Advances</em> and <em>Science Translational Medicine</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאות רק מתחילות לגרד את פני השטח של הבנת מסתרי המוח. ובכל זאת, הם מספקים את המבט האינטימי ביותר עד כה על התאים שבונים את המוח, ומציעים רמזים לגבי האופן שבו המוח מאפשר מחשבות, פעולות וזיכרונות. איסוף הנתונים עשוי גם להנחות חוקרים בחיפוש אחר הגורמים להפרעות מוחיות כמו סכיזופרניה, מחלת אלצהיימר ודיכאון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מפת המוח החדשה היא תוצאה של מאמץ מחקר בינלאומי מתואם בשם &quot;Brain Initiative Cell Census Network&quot; של המכון הלאומי לבריאות, או BICCN, שהתגבר בשנת 2017. רבים מהמחקרים באוסף מבוססים על טכנולוגיה רבת עוצמה הנקראת single- גנומיקת תאים. השיטה חושפת אילו גנים פעילים בתוך תא בודד, מידע המספק רמזים לגבי זהות התא ותפקידו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כחלק מה-BICCN, חוקרים בחנו כל מיני מוחות. פרויקט אחד פירט את התאים בחתיכות קטנות של רקמת מוח חיה שנלקחו מ-75 אנשים שעברו ניתוח לגידולים או אפילפסיה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/experiment-live-human-brain-helps-scientists-map-nerve-cells">גישה שהייתה בשימוש בהיקפים קטנים יותר</a> בעבר ( <em>SN: 8/7/19</em> ). אחר הסתכל על דגימות שנלקחו ממוחם של 17 ילדים שנפטרו. עוד אחד הסתכל על רקמת מוח משבעה אנשים, שבעה שימפנזים, ארבע גורילות, שלושה מקוק רזוס ושלושה מרמוסטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרזולוציה שסיפקה הגנומיקה של תא בודד חשפה פרטים על תאי מוח אנושיים באופן ששיטות קודמות לא יכלו. &quot;זה מדהים עד כמה זה עובד&quot;, אומר אד ליין, מדען מוח במכון אלן למדעי המוח בסיאטל ואחד החוקרים המובילים בקבוצת BICCN. יחד, המחקרים החדשים מתארים למעלה מ-3,000 סוגי תאים השוכנים במוח האנושי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאה העיקרית, אומר ליין, היא ש&quot;המוח הוא באמת מורכב, מנקודת מבט סלולרית&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתוך המורכבות הזו, כבר הופיעו כמה תובנות מרכזיות, כולל רמזים לגבי האופן שבו מוחות אנושיים מתפתחים, כיצד הם משתנים בין אנשים וכיצד הם שונים ממוחם של קרובי משפחה פרימאטים קרובים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מוח גדל</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהמחקרים התמקדו במוח צעיר מאוד. מחקר של שני השליש הראשון של צמיחת המוח, למשל, העלה <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adf9941" target="_blank" rel="noopener">פרטים לא ידועים</a> עד כה על זהותם של תאי עצב בתלמוס, מעין תחנת דרך למידע המגיע למוח. רבים מאותם תאים, הנקראים נוירונים GABAergic, נולדים במקום אחר במוח המתפתח ונודדים לתוך התלמוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוצאות אחרות מראות שהשנים הראשונות חשובות מאוד. סת אמנט, מדען מוח בבית הספר לרפואה של אוניברסיטת מרילנד בבולטימור, ועמיתיו <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/scitranslmed.ade1283" target="_blank" rel="noopener">בחנו תאי מוח במוח הקטן</a> , אזור מוחי בחלק התחתון האחורי של המוח. בילדים שמתו עם דלקת במוחם, סוגים מסוימים של תאי עצב שם - נוירונים של Purkinje ו-Golgi - שינו רמות של גנים פעילים. הדפוס, שהתקיים על פני שמונה מוחות, מצביע על כך שדלקת בשלב מוקדם בחיים עלולה לשנות את התפתחות תאי העצב בנקודות מסוימות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני נדהם שראינו משהו כל כך עקבי על פני הדגימות&quot;, אומר אמנט.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מוחות ייחודיים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהמחקרים התמקדו בשונות בין אזורי מוח ובין אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר אחד בחן תאים מכ-100 כתמים שנלקחו מארבעה מוחות בוגרים. החוקרים גילו, בין הרבה דברים אחרים, שתאים המכונים אסטרוציטים <a href="https://doi.org/10.1126/science.add7046" target="_blank" rel="noopener">השתמשו בגנים שלהם בצורה שונה</a> בהתאם למקום מגוריהם. הממצא מרמז שתאים אלה, הידועים כמסייעים לתאי עצב ליצור קשרים ולשמור על בריאות רקמת המוח, עשויים להיות מיוחדים לאזור שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר אחר בדק <a href="https://doi.org/10.1126/science.adf6812" target="_blank" rel="noopener">שמונה אזורים</a> של הניאוקורטקס, האזור החיצוני המקומט שאחראי לחשיבה מתוחכמת. תאים באזורים אלה הם סטנדרטיים במקצת, וממוינים באופן עקבי ל-24 קטגוריות, מצאו המדענים. אבל באזורים יש הבדלים בפרופורציות של התאים. מה זה אומר לגבי איך האזורים האלה עובדים זה ניחוש של מישהו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קווי דמיון קיימים גם בין אנשים. חוקרים מצאו <a href="https://doi.org/10.1126/science.adf2359" target="_blank" rel="noopener">דפוסים עקביים ביותר</a> של תאים כשהשוו תאי מוח מ-75 אנשים. אבל היה גם הרבה מקום להתנועע. מיקרוגליה, תאי חיסון במוח המפסלים גם קשרים של תאי עצב, היו ייחודיים במיוחד בגנים שבהם הם משתמשים מאדם לאדם, למשל.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מוחות פרימטים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהמחקרים משווים מוחות אנושיים עם קרובי משפחה פרימאטים, כולל שימפנזים, גורילות, מקוק רזוס ומרמוסטים. על ידי התבוננות בתאים במוחם של פרימטים אחרים, אומר ליין, &quot;סוף סוף נוכל לשאול את השאלה מה מייחד את בני האדם&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסך הכל, תאים בגירוס הטמפורלי האמצעי, חלק מקליפת המוח, <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.ade9516" target="_blank" rel="noopener">לא נבדלו בהרבה בין מוחות הפרימטים</a> . &quot;זה באמת מדהים שהאיפור הסלולרי המורכב הזה כל כך שמור&quot;, אומר ליין. &quot;אבל יש לך גם את השינויים האלה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהשוואה לפרימטים אחרים, תאי מוח אנושיים משתמשים בגנים מסוימים בצורה שונה - בפרט, גנים הקשורים לאופן שבו התאים יוצרים קשרים ומתקשרים, מצאו חוקרים. הניתוח גם העלה כמה מאות גנים שנראה שהם מתנהגים בדרכים ספציפיות לאדם בתאי המוח. החוקרים עדיין לא יודעים מה הגנים האלה עשויים לעשות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נוירואנטומין הדמיה מתיו גלסר מזהיר כי יכול להיות קשה לדעת בדיוק אילו אזורי מוח דומים בקרב פרימטים. ובכל זאת, התוצאות הן &quot;השלב הראשון במשהו ממש מגניב&quot;, אומר גלסר, מבית הספר לרפואה של אוניברסיטת וושינגטון בסנט לואיס, שלא היה מעורב במחקרים אלה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מפות מוח טובות עוד יותר מגיעות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסך הכל, ההתקדמות המיוצגת על ידי תוצאות אלו והן קשורות &quot;ממש מעוררת מחשבה&quot;, אומר קרטוגרף קליפת המוח דיוויד ואן אסן, שלא עבד על המחקרים החדשים. &quot;הקהילה בהחלט תרוויח ממה שיוצא באוסף הניירות הזה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל, יותר חשוב, זה רק הצצה למה שעתיד לבוא. &quot;זו לא נקודת סיום בעיני&quot;, אומר ואן אסן, גם הוא באוניברסיטת וושינגטון. &quot;זו יותר נקודת אמצע.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אמנט מסכים. &quot;הניירות האלה, חשובים ככל שאני חושב שהם, הם לא הסוף&quot;, הוא אומר. &quot;זה יותר ההתחלה של זה, ועכשיו יש לנו עוד הרבה עבודה לעשות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מפות המוח החדשות ככל הנראה יתוקנו, יעודנו ויתווספו, אומר ליין. מדענים כבר עובדים על האיטרציות הבאות, המבקשות לשלב תצוגות מורחבות של רשתות מוח והתנהגות מוחית עם הפרטים האולטרה-עדינים שמספקת טכנולוגיה של תא בודד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כעת, כשיש לנו את הטכניקות האלה&quot;, אומר גלסר, &quot;אנחנו מנסים לשלב אותן עם הדמיה מוחית ומדעי המוח של מערכות כדי לנסות ולהבין את הפאזל&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101223_ls_new_brain_map_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="100130" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101223_ls_new_brain_map_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הניאנדרטלים צדו אריות מערות לפני לפחות 48,000 שנה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/neandertal-hunt-cave-lion-skeleton-first-direct-evidence<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Thu, 12 Oct 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132299 </guid><description><![CDATA[A new study reports the first direct evidence of Neandertals slaying the big cats, and the earliest evidence of any hominids killing a large predator. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לפני בערך 48,000 שנה, הניאנדרטלים הרגו אריה מערה על ידי דחיקת חנית עץ לתוך בטנו, כך עולה משרידי אריות מגרמניה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התגלית מייצגת את <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-023-42764-0" target="_blank" rel="noopener">העדות הישירה הראשונה של ניאנדרטלים שצדו אריות מערות</a> , ואת העדות העתיקה ביותר לכל הומינידים שהורגים טורף גדול, אומרים חוקרים. אבל התנהגות כזו החלה כנראה הרבה קודם לכן בקרב הניאנדרטלים, הזואורכאולוגית גבריאל רוסו ועמיתיה מדווחים על 12 באוקטובר ב- <em>Scientific Reports</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים בחנו גם שלוש עצמות כפות אריות מערות מאתר גרמני אחר שמתוארכים לפחות לפני כ-190,000 שנים. העצמות הללו, שהתגלו ב-2019, היו במקור חלק מעור שהניאנדרטלים פשטו מעל אריה מערה שזה עתה נהרג ( <em>Panthera spelaea</em> ), כך חושדים החוקרים. העצמות שכבו צמודות זו לזו וכללו אחת עם סימנים שנעשו בדרך כלל במהלך הפשלת עורות של בעלי חיים. אין ראיות מצביעות על כך שעצמות הכפות שימשו כתליונים או כחלקי לבוש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;קליפת אריה עם טפרים מחוברים הייתה יכולה לגלם משמעויות רבות עבור הניאנדרטלים ולהילבש כפריט לבוש מיוחד לחמימות, לאירועים משמעותיים או פשוט לתצוגה&quot;, אומר רוסו, מאוניברסיטת טובינגן בגרמניה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פצע דקירה בצלע מהשלד של אריה המערה, שנחשף ב-1985, דומה לסימני פגיעה שנעשו על ידי חניתות עץ, אומרים החוקרים. בהתבסס על זווית הפצע, ניגשו ציידים לאריה, כנראה זכר זקן, מאחור ודקרו אותו בבטן התחתונה בעודו שוכב על צידו הימני. סימני כלי אבן על חלקי שלד אחרים מצביעים על כך שציידים שחטו את החיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ממצאים קודמים העלו שהניאנדרטלים <a href="https://www.sciencenews.org/archive/german-mine-yields-ancient-hunting-spears">השתמשו בחניתות עץ כדי לצוד סוסי בר</a> לפני 300,000 עד 400,000 שנים, ולצוד צבאים ואולי <a href="https://www.sciencenews.org/article/meat-rotten-putrid-paleo-diet-fire-neanderthal">פילים לפני בערך 125,000 שנים</a> ( <em>SN: 3/1/97; SN: 3/29/23</em> ).</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101123_bb_lion_vs_neandertals_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="828193" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101123_bb_lion_vs_neandertals_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> נמלים עשויות להיות החרקים הידועים הראשונים שנלכדו בזיהום פלסטיק</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ants-first-insects-ensnared-plastic-pollution<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Thu, 12 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131930 </guid><description><![CDATA[At this point, it’s unclear whether this type of trash harms insects, but the discovery highlights the ubiquity of plastic pollution in the wild.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כמה נמלים מהאי הקנרי אספו נסתר לא רצוי - פסולת פלסטיק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסתבכות פלסטיק קשורה בדרך כלל לחיים מימיים ואוקיינוסים. מציאת נמלים עטופות בפלסטיק מרמזת שזיהום <a href="https://resjournals.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/een.13284" target="_blank" rel="noopener">הפולימרים המזיק</a> של המין האנושי משפיע על מגוון רחב יותר של חיות בר ממה שחשבו בעבר, מדווחים חוקרים ב-18 בספטמבר ב- <em>Ecological Entomology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים הבחינו בחרקים הסבוכים בזמן שחקרו 113 נמלים שאספו מהאי הוולקני לה פלמה. נמלת <em>Lasius grandis</em> אחת הייתה לכודה בסיב דק ואדום, ואילו נמלת <em>מונומוריום</em> הייתה עטופה בסיב שחור. ניתוחים כימיים ופיזיקליים של הסיבים, שנרקמו סביב גופן ורגליהן של הנמלים, גילו שהם עשויים מפלסטיק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פסולת פלסטיק ידועה כבוגדנית עבור עופות ים ויונקים ימיים, אך היא עלולה לגרום לבעיות גם לבעלי חיים מרחפים, <a href="https://www.sciencenews.org/article/camel-eating-plastic-trash-waste-deadly-masses">לסתום את מעי הגמלים</a> <a href="https://www.sciencenews.org/article/coronavirus-covid-ppe-trash-masks-gloves-pollution-deadly-wildlife">ולהרוג ציפורי שיר</a> ( <em>SN</em> : <em>15/12/20</em> ; <em>SN</em> : <em>4/12/21</em> ). מדענים גם תיעדו כמה חרקים באינטראקציה עם פלסטיק. זחלי קדיספל מימיים <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s11356-020-08790-5" target="_blank" rel="noopener">יכולים להשתמש בשברי פלסטיק קטנים</a> כדי לבנות את מעטפת הגוף המגן שלהם, אומרת בת&#39;אני קרני אלמרוט, אקוטוקסיקולוגית מאוניברסיטת גטבורג בשבדיה שלא הייתה מעורבת במחקר החדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, יש מעט עדויות לפלסטיק קושר נמלים וחרקי אדמה קטנים אחרים. נמלי לה פלמה מייצגות את אחת הדוגמאות הידועות הראשונות לחסרי חוליות יבשתיים שהסתבכו באשפה מפלסטיק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ב-15 השנים האחרונות רכשנו ידע עצום על מה שקורה במערכות אקולוגיות ימיות, אבל הגיע הזמן להתרחב למערכות ומינים אחרים כדי לקבל פרספקטיבה רחבה יותר&quot;, אומר האקולוג העירוני אלווארו לונה מהאוניברסיטה האירופית של מדריד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן ששתי הנמלים, שלונה ועמיתיה אספו מיער אורנים ובסמוך לפסגת הר הגעש של לה פלמה, אספו את הפלסטיק בטעות תוך כדי חיפוי מזון. מכיוון שהנמלים עדיין היו בחיים וניידות כשנלכדו, לא ברור אם הפלסטיק הזיק להן, אומרת לונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כבישים ומסלולי הליכה סמוכים יכולים לשמש כמקור הסיבים, חושדים החוקרים. חלקיקי פלסטיק יכולים להינשא למרחקים ארוכים על ידי הרוח לאזורים מרוחקים כמו אלה שבחלקים בלה פלמה שבהם הצוות מצא את הנמלים, אומרת האקולוגית הימית מלאני ברגמן ממכון אלפרד וגנר לחקר הקוטב והים בברמרהאבן, גרמניה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יכול להיות שחרקים הסתבכו בפלסטיק כבר הרבה זמן וזה פשוט נעלם מעיניהם. &quot;ככל שאנו חוקרים יותר, כך ברור יותר שזיהום הפלסטיק נמצא בכל מקום&quot;, אומר ברגמן.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_JB_ants-microplastic_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="117246" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_JB_ants-microplastic_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מבט ראשון של נאס&quot;א על ​​דגימה מאסטרואיד בנו חושף את אבני הבניין של החיים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nasa-asteroid-bennu-first-look-sample<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Wed, 11 Oct 2023 18:20:45 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132291 </guid><description><![CDATA[Scientists have begun to analyze roughly 250 grams of Bennu, which could offer insight into solar system formation and life’s origins on Earth.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מדעני נאס&quot;א רק מתחילים לחשוף פרטים על כ-250 גרם של אבק וסלעים שהוחזרו לכדור הארץ מהאסטרואיד בנו. הדגימות הן תוצאה של המשימה הראשונה בארה&quot;ב להחזרת דגימה מאסטרואיד, ומטמון החומר הגדול ביותר שנאסף אי פעם מעבר למסלול הירח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משימה זו היא תחילתו של &quot;עידן חדש של חקר, וזהו העידן של מדע לדוגמה,&quot; אמרה מקנזי ליסטרופ, מנהלת מרכז טיסות החלל גודארד של נאס&quot;א בגרינבלט, מד., במהלך <a href="https://www.youtube.com/watch?v=oFvIuSpACQA" target="_blank" rel="noopener">אירוע שידור חי</a> ב-11 באוקטובר. &quot; זה הזמן שבו מדע לדוגמה מתחיל באמת.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המשימה החלה לפני שבע שנים כאשר החללית OSIRIS-REx עזבה את כדור הארץ לפגישה עם Bennu, אסטרואיד קרוב לכדור הארץ שעשוי להחזיק רמזים להיווצרות מערכת השמש ומקור החיים על פני כדור הארץ. <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-osiris-rex-spacecraft-asteroid-bennu-sample-collection">OSIRIS-REx נגע קלות בבנו</a> בשנת 2020, לקח דגימה בגודל כוס קפה ואטם אותה לנסיעה הארוכה חזרה הביתה ( <em>SN</em> : 21/10/20).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> OSIRIS-REx <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-osiris-rex-return-asteroid-bennu-earth">הפילה את קפסולת ההחזר הדגימה שלה</a> בחזרה לכדור הארץ ב-24 בספטמבר ( <em>SN: 22/9/23</em> ). החללית המשיכה בדרכה, תחת השם החדש OSIRIS-APEX, כשיצאה למשימתה הבאה - יציאה למסלול סביב האסטרואיד הקרוב לכדור הארץ אפופיס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקפסולה המכילה את דגימות בנו הוצנחה אל אתר נחיתה מדברי ביוטה, שם היא נאספה והועברה למרכז טיסות החלל ג&#39;ונסון של נאס&quot;א ביוסטון. מדעני נאס&quot;א פתחו בזהירות את הקפסולה בחדר נקי ייעודי שנועד להבטיח שחומר האסטרואיד הבתולי לא יהיה מזוהם בשום חומר יבשתי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החומר בקפסולה נאסף על ידי ניפוח אבק וסלעים לתוך מיכל עם פיצוצים של גז חנקן. המדגם מורכב בעיקר מחומר אסטרואיד <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-has-picked-osiris-rex-landing-site-asteroid-bennu">מעומק של עד 50 סנטימטרים מתחת לפני השטח</a> ( <em>SN: 12/12/19</em> ). אבק וחצץ נוספים שנדבקו למשטחי הנחיתה של החללית כאשר OSIRIS-REx נגע בבנו יציעו מבט על הרכב פני השטח של האסטרואיד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המשימה החזירה גם חומר בונוס, בצורה של פסולת רופפת שנבעטה בטעות לתוך הקפסולה באזור מסביב למיכל האיסוף, לפני שהקפסולה נסגרה לקראת הנסיעה הביתה. צוות המדע עיכב את פתיחת מיכל המדגם הראשי, במקום זה לקח זמן לאסוף ולנתח את מדגם הבונוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק גדול מהחומר הזה מורכב ממינרלי חימר נושאי מים. &quot;הסיבה לכך שכדור הארץ הוא העולם הראוי למגורים שיש לנו, עם אוקיינוסים ואגמים ונהרות וגשם&quot;, אמר מדען כוכבי הלכת דנטה לורטה מאוניברסיטת אריזונה בטוסון, שמוביל את משימת OSIRIS-REx, &quot;היא בגלל שמינרלי החימר האלה , כמו אלה שאנו רואים מבנו, נחתו על כדור הארץ לפני 4 מיליארד שנים עד 4.5 מיליארד שנים, מה שהופך את העולם שלנו למגורים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דגנים אחרים מכילים יסודות נפוצים על פני כדור הארץ, כולל פחמן וברזל, אמרה לורטה, כמו גם מבני גופרית דמויי צלחת שאולי היו חיוניים לתחילת החיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רבע ממדגם Bennu יעבור למדענים במשימת OSIRIS-REx לצורך ניתוח. השאר יחולקו בין מדענים ברחבי העולם, עם חלק שיוקצה למחקר עתידי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;החומר הזה הוא חלומו של אסטרוביולוג&quot;, אמר דניאל גלווין, מדען בכיר להחזרת דגימות בגודארד. &quot;אני פשוט לא יכול לחכות להגיע לזה. והחומר הזה יהיה בסביבה לדורות ולדורות&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101123_jr_bennu_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="330613" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101123_jr_bennu_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> קוף שרד שנתיים עם כליה מיניאטורית של חזיר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/pig-kidney-monkey-survival-organ-transplant<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Wed, 11 Oct 2023 15:45:46 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132257 </guid><description><![CDATA[A new study is the latest in a string of efforts seeking to use other animal species to solve the global organ shortage in people.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>חזירים קטנים עם עריכות גנום גדולות יכולים להיות העתיד של תרומת איברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קוף שקיבל כליה מחזיר מיניאטורי מהונדס גנטית <a href="https://doi.org/10.1038/s41586-023-06594-4" target="_blank" rel="noopener">חי יותר משנתיים לאחר ההשתלה</a> , מדווחים מדענים ב-11 באוקטובר ב- <em>Nature</em> . הצוות לקח עט אדום מולקולרי לגנום של חזירים, וערך את איברי החיות כך שיתאימו יותר לבני אדם. אסטרטגיית עריכה כזו יכולה יום אחד להגדיל את הסיכוי שגופם של אנשים יקבל איברים ממינים שונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העבודה, במימון חברת הביוטכנולוגיה eGenesis, היא האחרונה בשורה של מאמצים המבקשים להשתמש במינים אחרים כדי לטפל במחסור באיברים עולמיים. המחקר החדש &quot;מבטיח עבודה וצעד בכיוון הנכון&quot;, אומרת פארסיה וגפי, מנתחת השתלות במרכז הרפואי UT Southwestern בדאלאס, שלא הייתה מעורבת במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בארצות הברית, הביקוש לאיברים חדשים להחליף איברים פגומים או חולים עולה בהרבה על ההיצע. נכון ל-11 באוקטובר, כמעט <a href="https://optn.transplant.hrsa.gov/data/" target="_blank" rel="noopener">104,000 אמריקאים יושבים ברשימת ההמתנה הלאומית להשתלות</a> . כ-89,000 מהאנשים האלה מחפשים כליות. &quot;פשוט אין מספיק כליות להסתובב&quot;, אמר נשיא ומנכ&quot;ל eGenesis מייק קרטיס במסיבת עיתונאים ב-10 באוקטובר. רוב האנשים שמחכים לעולם לא יקבלו את ההצעה, הוא אומר. &quot;הם ימותו בדיאליזה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה המקום שבו השתלה בין מינים - מתן איברים מבעלי חיים אחרים - נכנסת לתמונה, אמר קרטיס. זה &quot;הפתרון היחיד בר-קיימא בטווח הקרוב לפתרון המחסור העצום הזה בזמינות האיברים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הדרך קדימה משובצת אבני נגף מדעיות. איברי חזיר אינם התאמה מולקולרית לגופים אנושיים, למשל. תאי חזיר מציגים סוכרים בעלי מראה חשוד המאייתים &quot;זרים&quot; למערכת החיסון שלנו. זה יכול לגרום לדחייה של איבר מושתל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם הגוף רואה את הסוכרים האלה, &quot;זה כמו, &#39;וואו, אתה לא אמור להיות כאן&#39;, והמערכת החיסונית תוקפת&quot;, אומר ג&#39;יימי לוק, מנתח השתלות באוניברסיטת אלבמה בברמינגהם. מדענים מכווצים את הגנום של בעלי החיים התורמים כדי &quot;להפוך את כליית החזיר לאנושית ככל האפשר כדי שהגוף שלנו יזהה אותה ולא יתקוף אותה מיד&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לוק ואחרים כבר התקדמו בתחום זה. בשנת 2021, צוות ב-NYU Langone Health <a href="https://www.sciencenews.org/article/xenotransplantation-pig-human-kidney-transplant">בדק עד כמה תפקדה כליה מחזיר מהונדס</a> על ידי הצמדתה לאישה מתה במוח ( <em>SN: 22/10/21</em> ). בשנת 2022, הקבוצה של לוק הגדילה לעשות, <a href="https://www.uab.edu/news/campus/item/12566-uab-announces-first-clinical-grade-transplant-of-gene-edited-pig-kidneys-into-brain-dead-human" target="_blank" rel="noopener">ופרסמה את המחקר הראשון שנערך בביקורת עמיתים על כליית חזיר שעברה עריכה גנטית שהושתלה באדם מת מוחי</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באותה שנה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/pig-heart-organ-transplant-brain-dead-people">הרופאים גם השתילו לבבות חזירים שעברו שינוי בשני אנשים מותי מוח</a> - ואפילו אדם חי ( <em>SN: 7/12/22</em> ). האיש, דיוויד בנט בן ה-57 ממרילנד, <a href="https://www.sciencenews.org/article/animal-human-organ-transplants-pig-kidney-heart-history">שרד חודשיים עם האיבר המושתל</a> ( <em>SN: 31/1/22</em> ). בספטמבר הקרוב, מטופל אחר, לורנס פאוקט, הפך לאדם החי השני שקיבל לב חזיר מהונדס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באוגוסט, הצוות של לוק דיווח כי <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamasurgery/fullarticle/2808483?guestAccessKey=b0ebd45b-dbfd-4566-bcda-0411f989ae23&amp;utm_source=For_The_Media&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=ftm_links&amp;utm_content=tfl&amp;utm_term=081623" target="_blank" rel="noopener">כליות חזיר שהושתלו באדם מת מוחי יכולות לתפקד כרגיל</a> , לייצר שתן במהלך מחקר בן שבעה ימים. הצוות שלה עבד עם סוג שונה של חזירים מהונדסים גנטית מאלה שקרטיס ועמיתיו יצרו - אחד עם 10 עריכות גנומיות ולא עד 69.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העריכות, שמסירות כמה היבטים חזיריים ומוסיפות צדדים אנושיים, מתחלקות לשלוש קטגוריות עיקריות שנועדו להפוך את איברי החיות לבטוחים יותר לשימוש אנושי. הם מורידים סוכרים מסכנים זרים מתאי חזירים, מחדירים גנים אנושיים כדי לסייע במניעת דחיית איברים ומבטלים רטרו-וירוסים שעלולים להזיק המוטמעים בגנום של החזירים. &quot;זה כנראה החזיר הכי מהונדס גנטית שראיתי מתואר בספרות&quot;, אומר לוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של קרטיס ערבב והתאים עריכות בחזירים שונים והשתיל את הכליות שלהם בקופים. מכיוון שמדובר בכליות חזיר המותאמות גנטית לבני אדם, מדענים צריכים לתת לקופים תרופות מדכאות חיסון חזקות, כדי שהחיות לא ידחו את האיברים החדשים. אבל סוגים אלה של מחקרים בבעלי חיים חשובים, אומר לוק, מכיוון שהם יכולים להדגים תפקוד איברים ארוך טווח, שקשה להראות אצל אנשים עם מוות מוחי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שמונה מתוך 15 קופים שקיבלו כליות חזיר חסרות סוכר ונושאים את הגנים האנושיים שרדו 176 ימים או יותר, כך הראה הצוות של קרטיס. קוף אחד החזיק מעמד הרבה יותר זמן, וחי 758 ימים לאחר השתלת הכליה. קופים עם כליות חזיר חסרות את הגנים האנושיים לא הצליחו כמעט באותה מידה, ושרדו בחציון של 24 ימים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה מעודד כשאתה רואה כליית חזיר מסוגלת לתפקד במשך שנתיים&quot;, אומר וגפי. &quot;אבל אני חושב שזה אפילו יותר מעודד כשאתה רואה שזה נעשה בעקביות.&quot; כמו כל מחקר טוב, הוא אומר, העבודה פותחת תהום של שאלות. הוא תוהה, למשל, כמה עריכות גנטיות נוספות ייתכן שיידרשו איברי חזיר כדי להצליח לטווח ארוך בקופים באופן קבוע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו אז, אולי אין סוג אחד של תורם חזיר שמתאים לכל אדם, מציין לוק. היא חושבת שחשוב שיהיו אפשרויות. ייתכן שרופאים &quot;יזדקקו ליותר מסוג אחד של חזירים ערוכים גנטית כדי לשרת את כל האנשים הנזקקים&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101123_MR_xenotransplantation_cells_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="293546" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101123_MR_xenotransplantation_cells_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> בפעם הראשונה, אסטרונומים מזהים את הזוהר לאחר התנגשות של כוכבי לכת</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/exoplanet-collision-first-afterglow-infrared-light<dc:creator><![CDATA[Elise Cutts]]></dc:creator><pubDate> Wed, 11 Oct 2023 15:00:38 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132250 </guid><description><![CDATA[A surge of infrared light from a remote star might have been a glow cast by the vaporized leftovers of an impact between Neptune-sized worlds. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>במערכת שמש במרחק של כ-1,800 שנות אור מכדור הארץ, שני כוכבי לכת התנגשו זה בזה בפגיעה שאיידה את שניהם. ואסטרונומים תפסו אותם בשעת מעשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06573-9" target="_blank" rel="noopener">כתם ליבון של כוכב לכת שנשאר</a> , שנשאר לאחר פגיעה, יכול להסביר גל של אור אינפרא אדום מכוכב מרוחק, כך מדווחים חוקרים ב-11 באוקטובר ב- <em>Nature</em> . ושדה הפסולת שלאחר מכן יכול להסביר גם עמעום של הכוכב לאחר מכן, אומרים הצוות. בעוד שמדענים <a href="https://www.sciencenews.org/article/webb-telescope-asteroids-fomalhaut-star">צפו בפסולת פלנטרית במערכות שמש אחרות</a> בעבר, אף אחד לא ראה עד כה את השרידים הבוערים של התנגשות בין כוכבי לכת חיצוניים ( <em>SN: 5/8/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הזיהוי האפשרי של גוף לאחר פגיעה הוא באמת מרגש&quot;, אומר האסטרופיזיקאי פיליפ קרטר מאוניברסיטת בריסטול באנגליה, שלא היה מעורב במחקר החדש. &quot;למיטב ידיעתי, אף אחד לא טען את זה בעבר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כפי שקורה לעתים קרובות עבור תגליות אסטרונומיות מרגשות, גילוי ההשלכות של ההרס הקוסמי הזה היה כרוך ביותר מקצת מזל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האסטרונום מתיו קנוורטי לא חיפש השפעות ענק. &quot;חיפשתי <a href="https://www.sciencenews.org/article/giant-rings-encircle-young-exoplanet">טבעות</a> &quot; סביב כוכבי לכת, הוא אומר ( <em>SN: 2/1/15</em> ). אז הוא חיפש את נתוני הסקר של הטלסקופ אחר כוכבים מרצדים או מתעממים בדרכים חריגות. וכאשר סקר ASAS-SN - פרויקט מתמשך לניטור כל השמים לאיתור כוכבים מתפוצצים - לכד את הכוכב דמוי השמש ASASSN-21qj מתעמעם שוב ושוב באור נראה, &quot;מייד קפצתי עליו&quot;, אומר קנוורטי, ממצפה הכוכבים של ליידן בהולנד. .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בזמן שניתח את הכוכב הדועך, קנוורטי נתקל ברמז נוסף - ברשתות החברתיות. אחד מהפוסטים שלו בטוויטר (שנקרא כעת X) על התנהגות חריגה של ASASSN-21qj תפס את עינו של המדען האזרחי Arttu Sainio. &quot;צייצתי בטוויטר ואמרתי: &#39;אוי, זה מדהים, הכוכב הזה דועך!&#39;&quot;, אומר קנוורטי. &quot;ואז הוא אמר: &#39;אוי, דרך אגב, הבנת שהכוכב התבהר [באינפרא אדום]?&#39;&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Sainio ציין כי נתוני אינפרא אדום מטלסקופ WISE המקיף של נאס&quot;א הראו עלייה חזקה בקרינה אינפרא אדום מהכוכב כ-900 ימים לפני תחילת העמעום. תקוותיו של קנוורטי לטבעות נכזבו. אבל אולי הוא ועמיתיו מצאו משהו אחר מרתק לא פחות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה פשוט שינה לגמרי את הסיפור&quot;, אומר קנוורטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים הבינו שהשפעה ענקית יכולה לקשור בצורה מסודרת את זוהר האינפרא אדום הספונטני ואת עמעום האור הנראה לאחר יותר משנתיים לאחר מכן. החישובים שלהם מצביעים על כך ששני כוכבי לכת בגודל נפטון התנגשו, האידו זה את זה ויצרו גוף חם בצורת סופגנייה של סלע אידוי - מקור הזוהר האינפרא אדום. ASASSN-21qj התעמעם מאוחר יותר כאשר פסולת פגיעה נמרחה סביב הכוכב וחסמה חלק מהאור שלו. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו באנימציה של מה שקורה כאשר כוכבי לכת חיצוניים מתנגשים | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/n3N1iabiHb8?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> שני כוכבי לכת אקסו-כוכבים התנגשו בהתרסקות שהותירה אחריה כדור של סלע חם ומאד וענן פסולת. אסטרונומים צפו לראשונה בזוהר האחורי של ההתנגשות באור אינפרא אדום. ואז, 900 ימים לאחר מכן, הם ראו את הכוכב של כוכבי הלכת המרוסקים מתעמעם כשפסולת הפגיעה נסחפת לפניו, בין הכוכב לכדור הארץ.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לחלופין, יתכן שאסטרונומים צפו בשני אירועים נפרדים: זוהר אינפרא אדום מאבק שהתחמם באור הכוכבים, אולי הושאר מאחור בהתנגשות בין כוכבי לכת פרוטו-כוכבים קרובים, ואחריו עמעום כשדיסק גדול של חומר לא קשור עובר לפני הכוכב. אבל שני אירועים נדירים שמתרחשים ברצף קרובים הם &quot;ממש, ממש, ממש לא סבירים&quot;, אומר קנוורטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכתם המשוער שלאחר ההשפעה יכול יום אחד להתלכד לכוכב לכת. וכאשר הפסולת הנותרת מתפצלת אל דיסק המקיף את הכוכב, גם היא עשויה בסופו של דבר להיאסף על כוכב הלכת החדש או ליצור ירחים סביבו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה זמן כל זה עלול לקחת לא ברור, אומר קרטר. זה יכול לקרות בתוך כמה שנים או אולי כמה אלפים. &quot;המודלים של שרידי ההשפעה האלה עדיין בשלבים מוקדמים מאוד&quot;, הוא אומר. כך או כך, המשך התבוננות בחומר שלאחר ההשפעה במהלך השנים הקרובות ייתן למדענים הזדמנות נדירה לראות, לא רק לדמות, מה קורה לאחר התנגשות פלנטרית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אתה מצפה מתהליכים אסטרונומיים שייקחו כמויות אסטרונומיות של זמן. וזה כמו: לא! זה היה מהיר מאוד. זה קרה במשך כמה שנים בלבד&quot;, אומר קנוורטי. &quot;זה יהיה פשוט מרתק לראות איך זה מתפתח לאורך זמן, ב-10 או 20 השנים הבאות.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101023_ec_exoplanet_collision_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="143008" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101023_ec_exoplanet_collision_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> עריכת גנים יכולה להפוך את התרנגולות לעמידות בפני שפעת העופות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/gene-editing-chicken-resistant-bird-flu<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Tue, 10 Oct 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132222 </guid><description><![CDATA[Chickens genetically modified to be impervious to avian influenza may one day prevent the spread of the disease on farms, a study suggests.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>תרנגולות שעברו שינוי גנטי כדי להיות אטומות לשפעת העופות עשויות יום אחד למנוע את התפשטות המחלה בחוות, כך עולה ממחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רק שינויים קטנים בגן בודד גרמו <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-41476-3" target="_blank" rel="noopener">לתרנגולות להיות עמידות בפני זיהום בשפעת העופות</a> , כך מדווחים חוקרים ב-10 באוקטובר ב- <em>Nature Communications</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגן, המכונה <em>ANP32A</em> , מספק את ההוראות שאומרים לתאי עוף כיצד לייצר חלבון שנגיפי שפעת מסתמכים עליו כדי לחטוף תאים בהצלחה. שיבוש יכולתו של נגיף העופות לשלוט בחלבון עצרה את רוב הציפורים הערוכים גנטית מלהידבק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדיקת עריכת הגנים בבעל חיים חקלאי כל כך רגיש לשפעת העופות הופכת את המחקר החדש ל&quot;משפיע וחשוב במיוחד&quot;, אומר ג&#39;ייקוב יונט, אימונולוג ויראלי מאוניברסיטת אוהיו סטייט בקולומבוס, שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנגיף יכול להתפשט במהירות בין ציפורים בחוות עופות, לפעמים עם השלכות הרסניות. החל משנת 2022, התפרצות פגעה קשות בתעשיית העופות העולמית, ודחפה את החקלאים ללדת מיליוני ציפורים בארצות הברית בלבד. לאחר הפוגה בקיץ, ב-4 באוקטובר, חוות הודו בדרום דקוטה אישרה את <a href="https://www.aphis.usda.gov/aphis/ourfocus/animalhealth/animal-disease-information/avian/avian-influenza/hpai-2022/2022-hpai-commercial-backyard-flocks" target="_blank" rel="noopener">המקרה הראשון בחוות עופות בארה&quot;ב מאז אפריל</a> , והשפיעה על כ-47,300 ציפורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שזנים רבים של שפעת העופות גורמים למחלות קלות בלבד בציפורים, <a href="https://www.sciencenews.org/article/bird-flu-mammals-influenza-pandemic">זנים קטלניים כאלה כמו זה שמאחורי ההתפרצות העולמית יכולים להרוג ציפורים מבויתות ופראיות</a> ( <em>SN: 3/6/23</em> ). תרנגולות גם מעבירות מדי פעם שפעת לחיות משק כמו חזירים או, לעתים רחוקות יותר, לאנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן אידיאלי, עריכה גנטית תמנע לחלוטין מהווירוס להשתכפל בתוך החיות, כך שהוא לא יכול להוות סיכון לציפורים, או לאנשים, בכלל. אבל במחקר החדש, כמה תרנגולות ערוכות עדיין נדבקו, כלומר הטכניקה עדיין לא יעילה ב-100 אחוז.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר החדש &quot;עדיין לא הגיע עד הסוף, אבל אני חושב שזה צעד ראשון מדהים והוכחה מדהימה לקונספט&quot;, אומר יונט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קיימים חיסונים להגנה על עופות מפני שפעת, אבל הטקטיקה יקרה, והנגיף מסתגל במהירות כדי להתחמק מההגנה הזו, אמר הביולוג ההתפתחותי מייק מקגרו מאוניברסיטת אדינבורו במסיבת עיתונאים ב-5 באוקטובר. עריכת גנים, לעומת זאת, מציעה דרך לבצע שינויים קבועים שמותירים בעל חיים עמיד למחלה מסוימת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>ANP32A</em> הוא גן טוב לשינוי בתרנגולות מכיוון שהוא &quot;חיוני לחלוטין&quot; לשכפול הנגיף, אמרה הוירולוג וונדי ברקלי מאימפריאל קולג&#39; בלונדון במסיבת העיתונאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר, Barclay, McGrew ועמיתיו ביצעו שני שינויים ב- <em>ANP32A</em> באמצעות המספריים המולקולריות CRISPR/Cas9, כך שחלבון הגן לא יוכל יותר לקיים אינטראקציה עם נגיפי שפעת העופות. לאחר מעקב אחר הציפורים במשך שנתיים, התרנגולות הערוכות היו בריאות, והתרנגולות הטילו ביצים בדרך כלל בדיוק כמו ציפורים לא ערוכות, אמר המהנדס הגנטי Alewo Idoko-Akoh מאוניברסיטת בריסטול באנגליה במסיבת העיתונאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן הצוות הניח 10 אפרוחים נורמליים ו-10 אפרוחים ערוכים בגנים באינקובטורים נפרדים וחשף אותם למינון של כ-1,000 חלקיקים מדבקים של שפעת העופות ישירות בחלל האף. הזן היה כזה שעלול להדביק את העופות אך לא לגרום להם לחלות קשות. יום לאחר מכן, לשתי הקבוצות של אפרוחים בני שבועיים הצטרפו לכל אחת מהן 10 בני גילם שלא נחשפו, המכונים זקיפים. הציפורים הלא ערוכות זוג עם זקיפים לא ערוכים, וציפורים שעברו עריכה גנטית זוג עם זקיפים ערוכים בגנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל 10 התרנגולות הלא ערוכות נדבקו והיו להן רמות גבוהות של וירוסים בגופן, וכך גם שבעה מהזקיפים שלהן. רק אחת מהציפורים שעברו עריכת גנים נדבקה בנגיף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לציפור שעברה שינוי נגוע הייתה רמות נמוכות של וירוס, והיא לא העבירה את הנגיף לאף אחד מהזקיפים הערוכים. אבל &quot;הרגשנו שזה יהיה הדבר האחראי להיות קפדניים יותר, לבדוק את זה בלחץ ולשאול, האם התרנגולות האלה באמת עמידות?&quot; אמר ברקלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז החוקרים חזרו על הניסוי, וחשפו את התרנגולות לכמות נגיפים פי 1,000 מבעבר, כמיליון חלקיקים מדבקים - מינון גבוה באופן חריג שמכיל יותר וירוס ממה שהציפורים צפויות להיחשף אליו בחוות עופות. הצוות גם ערבב גם זקיפים לא ערוכים וגם ערוכים עם תרנגולות חשופות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באינקובטור אחד, כל התרנגולות הרגילות נדבקו והעבירו את הנגיף לכל זקיף לא ערוך. אף ציפור זקיף ערוכה באינקובטור הזה לא תפסה שפעת. באינקובטור השני, חמש מתוך 10 תרנגולות שעברו שינוי נדבקו לאחר החשיפה, והעבירו את הנגיף לזקיף אחד לא ערוך אך ללא עריכה. זה מצביע על כך שלמרות שהנגיף יכול להדביק אפרוחים במינונים גבוהים, החיות לא היו מאוד מדבקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וירוסים מהתרנגולות שעברו עריכת גנים שנדבקו הסתגלו בדרכים שאפשרו לנגיפים לוותר על הסתמכותם על חלבון ANP32A ובמקום זאת לצרף שני חלבונים אחרים מאותה משפחה כדי לשכפל. כלומר, ייתכן שיהיה צורך לערוך יותר מגן אחד כדי להפוך את התרנגולות לעמידות מלאה בפני שפעת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם זו הייתה מחלה שמדביקה רק תרנגולות, אז העמידות שיצרנו תהיה טובה יותר ממה שהיינו מקבלים עם חיסון&quot;, אמר מקגרו. &quot;אבל בגלל שזו מחלה זואונוטית ויכולה להתפשט לבני אדם, אנחנו באמת צריכים לשאוף לעמידות מלאה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ביטול כל שלושת הגנים של <em>ANP32</em> מתאי עוף שגדלו בצלחת מעבדה עצרה את הווירוס מלהשתכפל בכלל. אבל בגלל שיש לפחות כמה חלבוני ANP32 עשוי להיות חשוב לפיתוח מוחות, עצמות ולבבות של אפרוחים, האסטרטגיה הזו עלולה לגרום לבעיות עבור תרנגולות חיות. נדרשת עבודה נוספת כדי להבין אם זה נכון, אומר יונט, והאם גנים אחרים מחוץ למשפחת <em>ANP32</em> עשויים להיות גם מועמדים טובים לעריכה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השימוש באורגניזמים מהונדסים גנטית בחקלאות <a href="https://www.sciencenews.org/article/gmos-havent-delivered-their-promises-or-risks">אינו חף מחלוקת</a> ( <em>SN: 1/29/16</em> ). אבל חשוב להמשיך בעבודה כזו בתרנגולות, אמר Idoko-Akoh, &quot;כדי שאולי זה יהפוך למקובל באופן נרחב או יותר תרבותי, נוכל לנצל את הטכנולוגיה&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100623_EG_chickens_feat_REV-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="359453" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100623_EG_chickens_feat_REV-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> תעלומת רצועת מוביוס מתמשכת נפתרה סוף סוף</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/mobius-strip-mystery-solved-math<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 10 Oct 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Math]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132182 </guid><description><![CDATA[Playing with paper and scissors helped one mathematician figure out just how short the twisted loops can be.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כל ניסיון להבין טוב יותר את רצועות מוביוס עלול להיתקל בכמה קימטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הלולאות המעוותות כל כך מוזרות שמתמטיקאים התקשו לענות על כמה שאלות בסיסיות לגביהן. לדוגמה: &quot;מהו רצועת המוביוס הקצרה ביותר שתוכל לעשות עבור רצועת נייר ברוחב נתון?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השאלה ריתקה את המתמטיקאי ריצ&#39;רד אוון שוורץ. טעות בתוכנת מחשב כמעט מנעה ממנו למצוא את התשובה. פשוט להתעסק עם רצועות נייר סוף סוף עזר לו לפתור את התעלומה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רצועת מוביוס היא מוזרות מתמטית שכל אחד יכול לעשות. גזרו רצועת נייר, סובבו קצה אחד למחצה, והדביקו את שני הקצוות יחד ליצירת לולאה עם טוויסט בתוכה. התוצאה היא משטח חד צדדי. הרצועות היוו השראה למתמטיקאים, אמנים <a href="https://www.sciencenews.org/article/mobius-strip-carbon-atoms-chemistry">ומדענים</a> במגוון תחומים ( <em>SN: 27/5/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רצועת מוביוס ארוכה ורזה קלה יותר להכנה מאשר רצועת גזם. עם רצועה קצרה מאוד, הנייר צריך להתעוות עד כדי כך שהוא <a href="https://www.sciencenews.org/article/twist-m%C3%B6bius-band">משתטח למשולש שווה צלעות</a> ( <em>SN: 24/7/07</em> ). (תוכל לראות את הצורה הזו אם אתה מושך לאט קצה אחד של רצועת מוביוס לא מודבקת כדי לקצר אותה.) רצועת המוביוס המשולשת עשויה מפיסת נייר שאורכה הוא √3, או בערך 1.73, כפול הרוחב שלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 1977, מתמטיקאים שיערו שרצועת מוביוס המשולשת הייתה קצרה ככל שתוכל. ספציפית, זה הגבול לגרסה מתמטית אידיאלית של נייר שהוא דק לאין ערוך, חלק ולא נמתח, ואשר, כמו נייר בעולם האמיתי, אינו יכול לעבור דרך עצמו. אבל בכמעט 50 השנים שלאחר מכן, איש לא הצליח להוכיח זאת. מתמטיקאים יכלו להראות רק שהיחס בין אורך ורוחב של רצועת מוביוס חייב להיות גדול מ-π/2, או בערך 1.57.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המגמגם עורר את התעניינותו של שוורץ. הוא אוהב בעיות פשוטות שמבלבלות את המתמטיקאים. &quot;אני אוהב כשלאף אחד אין מושג מה לעשות&quot;, הוא אומר. בונוס: &quot;אם אני מפציץ על זה, אין בזה בושה. אני בדיוק כמו כולם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שוורץ התמקד בתכונה מרכזית של רצועות מוביוס: בעוד שהנייר מתעקל לכאן ולכאן כדי ליצור את הלולאה, בכל נקודה על הרצועה יש כיוון שבו הנייר עוקב אחר קו ישר מקצה לקצה, ללא עיקול כלל. . (זה לא נכון לגבי כל המשטחים. תחשוב על קערה: אין קווים ישרים שאפשר למצוא.) הוא הבין שבכל רצועת מוביוס חייבים תמיד להיות שני קווים כאלה שהם מאונכים ובאותו מישור, כמו ב האות T.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתבסס על האופן שבו הנייר מתעוות ויוצר את צורת ה-T הזו, שוורץ מצא יחס אורך-רוחב מינימלי חדש. לאכזבתו, זה לא היה √3 אלא <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s10711-021-00648-5" target="_blank" rel="noopener">מספר קרוב אליו עד כאב</a> , בערך 1.69, הוא דיווח ב- <em>Geometriae Dedicata</em> ב-2021. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="600" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_EC_mobius_mask_inline-600x450.jpg" alt="תמונה של המתמטיקאי ריצ&#39;רד אוון שוורטס עוטה מסכת נייר שהכין." class="wp-image-3132184" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_EC_mobius_mask_inline-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_EC_mobius_mask_inline-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_EC_mobius_mask_inline-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_EC_mobius_mask_inline-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_EC_mobius_mask_inline-560x420.jpg 560w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_EC_mobius_mask_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132184">המתמטיקאי ריצ&#39;רד אוון שוורץ עוטה על עצמו מסכת נייר שהכין. למרות שהוא נעשה יצירתי עם נייר בזמנו הפנוי, רוב המחקר שלו הוא על המחשב - עובדה שעיכבה את ניסיונותיו המוקדמים לפתור תעלומת רצועת מוביוס.</span> <span class="credit wp-credit-3132184">בריין בראון</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שוורץ עבר לנושאים אחרים אבל לא יכול להפסיק לחשוב על הבעיה. יום אחד, בגחמה, הוא התחיל לשחק עם רצועות נייר. בטלטלת ראש, הוא הבין שעשה טעות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שוורץ הניח שחיתוך רצועת מוביוס לאורך אלכסון והשטחתו יוצר מקבילית. אבל כאשר שוורץ חתך את אחת מרצועות המוביוס הנייר שלו, הוא ראה לפניו לא מקבילה, אלא טרפז. &quot;אמרתי מיד &#39;אה הו&#39;&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו הייתה טעות פשוטה. אבל שוורץ חקר את רצועות מוביוס בעיקר במחשב. הוא ביטל את ההתקנה של תוכנית המחשב שלו, מה שהוביל ל-Wopsie המקבילית. &quot;ברגע שעשיתי את הטעות&quot;, הוא אומר, &quot;זה כאילו ננעל לי במוח.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שוורץ אומר שכמעט ולא השתמש ברצועות מוביוס מנייר במחקר שלו. אבל זה מה שנדרש כדי לחלץ אותו מדפוס המחשבה הקפוא שלו. קצת מוזר ששוורץ לא פנה לנייר קודם לכן. הוא מתעסק בנייר כתחביב, ומעצב מסכות משוכללות של נייר משתלשל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברגע שוורץ עשה מחדש את החישוב עם תיקון הטרפז, √3 יצא החוצה. <a href="https://arxiv.org/abs/2308.12641" target="_blank" rel="noopener">סוף סוף הוא הוכיח</a> שאורך רצועת מוביוס חייב להיות גדול מפי 3 מרוחבה, דיווח שוורץ ב-24 באוגוסט באתר arXiv.org. רצועת Möbius המשולשת היא באמת הגבול לרצועות מוביוס מנייר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, שוורץ מעוניין לקחת את העבודה הזו הלאה. מהו, הוא תוהה, האורך המינימלי ללולאה עם שני פיתולים, או שלושה פיתולים, במקום אחד? הפעם, אולי, הוא יבלה יותר זמן במשחק עם נייר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_EC_mobius_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="625936" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_EC_mobius_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>