<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום ראשון, 04 ביוני 2023 03:11:58 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.1.1</generator><item><title> חורים שחורים מוזרים עשויים להכיל סודות של היקום המוקדם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/black-holes-weird-secrets-early-universe<dc:creator><![CDATA[Ashley Yeager]]></dc:creator><pubDate> Fri, 02 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124972 </guid><description><![CDATA[Big black holes in little galaxies, rogue black holes and other behemoths could offer clues to cosmic evolution. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">הלב של הגלקסיה שלנו הוא מפלצת גרגרנית. בדומה לקמאפה המיתולוגית של בני הסותו של דרום אפריקה, החור השחור המרכזי והסופר-מאסיבי של שביל החלב בלע כמעט כל מה שמסביבו, גדל יותר ויותר ככל שהוא אוכל יותר. וזה לא לבד. חורים שחורים במשקל של עד אלפי, מיליונים או אפילו מיליארדי שמשות יושבים במרכז כמעט כל הגלקסיות המסיביות הידועות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך עשרות שנים, מדענים חשבו שזה המקום היחיד שהם ימצאו בהמות כאלה, כי רק לגלקסיות מסיביות היה מספיק חומר כדי להזין את התיאבון המופרז של המפלצות. אבל החל מלפני כשני עשורים, הדמיות ממוחשבות של החורים השחורים המוקדמים ביותר החלו להעלות מוזרויות - חורים שחורים גדולים שלא היו מטופשים במקום שציפו להם. חוסר התאמה אלה חייבות להיות לא יותר מאשר מזימות, סברו מדענים רבים באותה תקופה, ופסלו את התוצאות ללא מחשבה שנייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אחרים לא היו כל כך בטוחים שצריך להרחיק את הכדורים המוזרים. אם תצפיות יראו שחורים שחורים יוצאי דופן אלה קיימים ביקום הסמוך, העלו אסטרופיזיקאים אלו השערות, הם עלולים להיות רמזים לא מנוצלים לינקותו והתבגרותו של היקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנו יכולים, באופן מוזר, [ללמוד על] תחילת העל של היקום על ידי התבוננות בדברים ממש קרובים אלינו&quot;, אומרת האסטרופיזיקאית התיאורטית ג&#39;יליאן בלוברי מקווינסבורו קומיוניטי קולג&#39; בניו יורק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון נשאר רק רעיון במשך שנים. אבל עכשיו, לא קל כל כך להתעלם מקיומם של הפגמים האלה. אסטרונומים גילו סימנים של מספר חורים שחורים מסיביים באופן בלתי צפוי בגלקסיות הזעירות ביותר ביקום, ולמרבה ההפתעה, נראה שחלק מהחורים השחורים האלה לא יושבים במרכזי הגלקסיות שלהם. אפילו יותר מסקרן, אסטרונומים הבחינו בעדויות של חורים שחורים המשוטטים בקצוות הגלקסיות שלהם, ובמקרים נדירים, נבעטים מבתיהם לחלל הבין-גלקטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולי החורים השחורים האלה אינם רק נון-קונפורמיסטים קוסמיים, אלא שחקנים גדולים בסיפור היקום שלנו. אם כן, הם מהווים כלי לבדיקת אחת התעלומות הגדולות ביותר בכל האסטרופיזיקה - כיצד נוצרו הקמפאות הקוסמיות שאנו רואים היום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בלי להבין מה עושים חורים שחורים, אינך יכול להבין את התפתחות הגלקסיות&quot;, אומר Xiaohui Fan, קוסמולוגית מאוניברסיטת אריזונה בטוסון, מה שהופך את זה לבלתי אפשרי להסביר את נוף היקום. </p><figure class="wp-block-image alignwide size-full"><img decoding="async" width="1030" height="356" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-1.jpg" alt="איור של חור שחור נודד עם שובל של כוכבים המוביל בחזרה לגלקסיית המקור שלו" class="wp-image-3125015" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-1.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-1-680x235.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-1-800x277.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-1-330x114.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-1-768x265.jpg 768w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125015">מוקדם יותר השנה, אסטרונומים הבחינו בחור שחור השוקל מיליוני שמשות שלדעתם נפלט מהגלקסיה המארחת שלו, והותיר אחריו שובל של כוכבים (כפי שניתן לראות באיור זה). אבל כמה חוקרים לא משוכנעים.</span> <span class="credit wp-credit-3125015">נאס&quot;א, ESA, LEAH HUSTAK/STSCI</span></figcaption></figure><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> לגלקסיות קטנות יכולות להיות חורים שחורים גדולים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההבנה הקוסמולוגית הנוכחית שלנו לגבי האופן שבו חורים שחורים הפכו כה גדולים הולכת בערך כך: כאשר גלקסיות גדלות, מתנגשות ומתמזגות לאורך זמן קוסמי, הן מתמודדות עם שללי כוכבים חדשים, גז ואבק. החורים השחורים במרכזי הגלקסיות גדלים בצעד נעילה, מתנפחים כשהם מתמזגים זה עם זה וניזונים מהחומר החדש שנרכש. הערכה גסה מעמידה את משקלו של חור שחור סופר-מאסיבי על איפשהו בסביבות אלפית המסה של הגלקסיה הביתית שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתרחיש זה, הגלקסיות הקטנות ביותר ביקום, הנקראות גלקסיות ננסיות, כנראה לא עברו מיזוגים רבים בעבר. כשהקשקש מטה רק כטריליון המסה של שביל החלב, אמורים להיות להם חורים שחורים דחוסים יחסית, או בכלל לא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל בסוף שנות ה-2000, האסטרופיזיקאית מרטה וולונטרי ממכון אסטרופיזיקה דה פריז באוניברסיטת סורבון עזרה להריץ סימולציות ממוחשבות שעקבות אחר התפתחותם של חורים שחורים מסיביים מלידה ועד היום. במאמצים האלה, כמעט ברגע שהם צצו לקיומם, אפילו בגלקסיות הקטנות ביותר עלולות להיות חורים שחורים גדולים להפתיע. ככל שחלף הזמן, חלק מהגלקסיות הללו מעולם לא צמחו או התמזגו עם אחרות, מה שהותיר אותן ללא פגמים לאחר מיליארדי שנים של אבולוציה קוסמית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רעיון פרוע עלה בדעת וולונטרי ועמיתיה: הגלקסיות הללו והחורים השחורים שלהן היו שרידים להולדת היקום. אם אכן היו קיימים חורים שחורים מסיביים בגלקסיות ננסיות, ואם אסטרונומים היו יכולים למצוא אותם, החורים השחורים הללו יהיו חלון חסר תקדים לאופן שבו נוצרו החורים השחורים הראשונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרמזים הראשונים לכך שהם אכן קיימים הגיעו מממצא סתמי של האסטרונומית איימי ריינס. לפני יותר מעשור, היא למדה בבית ספר לתארים מתקדמים באוניברסיטת וירג&#39;יניה בשרלוטסוויל וחיפשה בנתוני טלסקופ על גלקסיה ננסית במרחק של 30 מיליון שנות אור מכדור הארץ. זה היה מפוצץ בכוכבים, וריינס ניסה ללמוד יותר על איך כדורי הגז הלוהטים האלה נולדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתחילה הסתכל ריינס בנתונים מהגלקסיה, הנקראת Henize 2-10, באורכי גל אור קרובים לאינפרא אדום. היא הבחינה ברעשן תינוק קוסמי, גשר גז באורך של כ-300 שנות אור המחבר בין שני כדורים מאובקים שחתלים כוכבים שזה עתה מתלכדים. צלילה עמוקה יותר לתוך הנתונים חשפה פליטות רדיו קיצוניות ממש באמצע הרעשן, יחד עם קרני רנטגן בהירות שהגיעו מאותה נקודה, רמזים של חור שחור ענק עם מסה של מיליון שמשות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="763" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2.jpg" alt="תמונה של הגלקסיה הננסית Henize 2-10" class="wp-image-3125014" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2-517x383.jpg 517w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2-607x450.jpg 607w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2-251x186.jpg 251w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2-768x569.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2-783x580.jpg 783w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125014">הגלקסיה הננסית Henize 2-10 נמצאת במרחק של כ-30 מיליון שנות אור ועשויה לארח חור שחור סופר מסיבי.</span> <span class="credit wp-credit-3125014">צילום רנטגן: CXC/NASA, UNIV. OF VIRGINIA, A. REINES <em>ET AL</em> ; רדיו: NRAO/AUI ו-NSF; אופטי: נאס&quot;א, STSCI</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לא ראיתי את זה קודם&quot;, אומר ריינס, כעת באוניברסיטת מונטנה סטייט בבוזמן. לגלקסיות ננסיות, גם היא הניחה, לא אמורות להיות חורים שחורים גדולים. היא נשארה סקפטית לגבי הפרשנות שלה עד כמה חודשים לאחר מכן, כשהשתתפה בהרצאה בסיאטל במפגש של החברה האמריקאית לאסטרונומיה ב-2011.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שם הציג בלוברי, אז חוקר פוסט-דוקטורט באוניברסיטת מישיגן באן ארבור ומשתף פעולה עם וולונטרי, הדמיות חדשות של היווצרות גלקסיות. בלוברי תיאר את היווצרותן של גלקסיות עם מגוון של מסות והיסטוריות, ודן כיצד התוצאות יכולות ליצור תחזיות לגבי האופן שבו חורים שחורים מסיביים מפוזרים ברחבי היקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו עבודתו הקודמת של וולונטרי, הסימולציות של בלוברי העלו שגלקסיות גדולות לא היו היחידות שמכילות חורים שחורים גדולים; גם לגלקסיות צנומות יכולות להיות כאלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בפגישה באותה פגישה הדגישה ריינס את גילויה של הגלקסיה הננסית הניז 2-10 והחור השחור המאסיבי שלה בצורה לא אופיינית. כמו שני חורים שחורים שמקיפים זה את זה ואז מתנגשים, הדמיות מחשב בלתי צפויות פגשו תצפיות בלתי צפויות בעולם האמיתי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העבודה המשולבת העלתה שלא רק שלגלקסיות מסיביות יש חורים שחורים גדולים, אלא שאולי יש גם רוב הגלקסיות, אומר פאן. וזה עורר הרבה שאלות חדשות לגבי איך חורים שחורים וגלקסיות גדלים יחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר ששמעה את דבריה של בלוברי ופרסמה את הממצאים שלה, ריינס העבירה את מוקד המחקר שלה מלידתם של כוכבים למציאת חורים שחורים גדולים. ההמות משכו אותה פנימה. היא פתחה במאמץ לחפש אותם בגלקסיות ננסיות. כמו אסטרונומים אחרים, היא החליטה לסרוק את השמים לאיתור טבעות של פירורים קוסמיים הבוערים בבהירות מסביב להאכיל חורים שחורים במרכזי הגלקסיות - גרעינים גלקטיים פעילים. שם צריכים להיות חורים שחורים, היא הניחה. &quot;כלומר, זה בשם, גרעינים גלקטיים פעילים&quot;, היא מסבירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ריינס סירק נתונים מסקר השמים הדיגיטלי של סלואן בחיפוש אחר חתימות האור הנראה של חורים שחורים מרכזיים. מתוך כ-25,000 גלקסיות ננסיות בניתוח שלה, <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.1088/0004-637X/775/2/116" target="_blank" rel="noopener">נראה ש-151 מהן מכילות חור שחור גדול</a> , היא ועמיתיה דיווחו ב-2013.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וולונטרי אומרת שהיא התמוגגה מהתוצאות. הם אימתו את הרעיון הפרוע שלה שלגלקסיות ננסיות יכולות להיות חורים שחורים גדולים באמת, ואולי שהחורים השחורים האלה יכולים לספר לנו משהו על החורים השחורים הראשונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רמז מרכזי עשוי להיות בהמוני החורים השחורים של הגלקסיות הננסיות. שני הרעיונות המובילים כיצד נוצרו החורים השחורים הראשונים יוצרים חורים שחורים בעלי מסות שונות. רעיון אחד מניח שהחורים השחורים הללו נוצרו מהתפרצות הכוכבים הראשונים והם נוטים להיות קלים יחסית. הרעיון השני מציע שהחורים השחורים הראשונים נוצרו מקריסה ישירה של ענני גז ענקיים ויהיו כבדים יותר. אם רעיון ענן הגז נכון, זה יכול להסביר חידה קוסמית נוספת: איך חורים שחורים ביקום המוקדם הפכו כל כך גדולים כל כך מהר. &quot;אנחנו מתבוננים בהם, והם כבר ענקיים&quot;, אומר בלוברי. אם ההיסטוריה של היקום הייתה מוצגת על שעון, למפלצות האלה היו רק שניות להיווצר, היא מסבירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם חורים שחורים גדולים בגלקסיות ננסיות הם אכן שרידים עתיקים מהיקום המוקדם, המסה שלהם צריכה להיות דומה למסה של החורים השחורים הראשונים. אם כן, הם יכולים לעזור להסביר כיצד נוצרו הזרעים של כמה מהחורים השחורים הכבדים ביותר שאנו רואים כיום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפי הערכה עדכנית, החור השחור ב-Henize 2-10 מטה את<a href="https://www.sciencenews.org/article/black-holes-mass-measure-new-technique-accretion-disk">הכף לכמה מיליוני שמשות</a> ( <em>SN: 9/11/21, עמ&#39; 12</em> ). זו נקודת נתונים לטובת רעיון קריסת הענן הישירה, אבל זו רק מדידה אחת עם הרבה הנחות. לעת עתה, מדידת המסות של החורים השחורים היא משימה לא פשוטה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 style=";text-align:right;direction:rtl"> תחזיות לא התאמה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסימולציות ממוחשבות, חורים שחורים גדולים אינם מופיעים רק במרכזי הגלקסיות. סימולציות מנבאות שלגלקסיה זו יש הרבה בהילה שלה (עיגולים שחורים). חמשת החורים השחורים הכבדים ביותר (כתומים) כוללים ארבעה שהם לא ברורים. תצוגות מדומה של גז וקרני רנטגן מראים כיצד חורים שחורים אלה עשויים להיראות לאסטרונומים בתמונות טלסקופ. </p><div class="wp-block-image" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter"><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_desktop-800x261.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_desktop-680x222.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_desktop-330x108.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_desktop-768x250.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_desktop.jpg 1030w" width="800" height="261" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile-330x132.png 330w" width="680" height="272"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile.png" class="attachment-large size-large" alt="תמונה של שלושה פאנלים של תצוגות כוכבים, גז וקרני רנטגן מראה שהדמיות מחשב מצביעות על כך שחורים שחורים גדולים שכיחים יותר במרכז הגלקסיות (מסומנים על ידי עיגולים שחורים וכתומים)." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile-330x132.png 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3125011" data-permalink="https://www.sciencenews.org/060323_black-hole_inline-3_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile.png" data-orig-size="680,272" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="060323_black-hole_inline-3_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile.png" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3125011">A. RICARTE <em>ET AL</em> / <em>ASTROPHYSICAL JOURNAL LETTERS</em> 2021</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3125012">A. RICARTE <em>ET AL</em> / <em>ASTROPHYSICAL JOURNAL LETTERS</em> 2021</span></figcaption></figure></div></div><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> חורים שחורים משוטטים עשויים להציע רמזים קוסמיים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרבה המזל, יש דרך נוספת לקבל רמז להמוני החורים השחורים המוקדמים. הוא מסתמך במידה רבה על סוג אחר של כדורים מוזרים - חורים שחורים גדולים שאינם יושבים בדיוק במרכזן של גלקסיות ננסיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשבלוברי שיתפה את ההדמיות שלה עוד ב-2011, הרעיון של חורים שחורים גדולים בגלקסיות מצומצמות לא היה ההפתעה היחידה. עבודתה גם חזתה שחלק מהקמפאות יהיו רחוקות מהמרכזים הגלקטיים שלהם, ויסתובבו בקצוות הגמדים לאחר שלא יצליחו ליפול אל ליבותיהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני תמיד אוהב לחשוב על החריגות, או הדחיות הקטנות המוזרות, או הנון-קונפורמיסטים&quot;, אומר בלוברי. היא בחרה להריץ מחדש את הסימולציות שלה, תוך התקרבות לגלקסיות הקטנות ביותר. כשעשתה זאת, היא גילתה שמחצית <a href="https://ui.adsabs.harvard.edu/abs/2019MNRAS.482.2913B/abstract" target="_blank" rel="noopener">מהחורים השחורים המאסיביים בגלקסיות ננסיות צריכים להיות מחוץ למרכז</a> , היא דיווחה בתחילת 2019 <em>בהודעות חודשיות של החברה המלכותית לאסטרונומית</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כביכול, ריינס הגיע כמה חודשים לאחר מכן עם תצפיות שחיזקו את הסימולציות של בלוברי. באמצעות המערך הגדול מאוד של טלסקופי רדיו בניו מקסיקו, ריינס ועמיתיו הציצו בפליטות שהגיעו מ-111 גלקסיות ננסיות, שב-13 מהן ככל הנראה היו חורים שחורים גדולים. מתוך 13 החורים השחורים הגדולים הללו, נראה כי כמה מהם <a href="https://www.sciencenews.org/article/big-black-holes-can-settle-outskirts-small-galaxies">יושבים מחוץ למרכז הליבות של הגלקסיות שלהם</a> ( <em>SN: 22/6/19, עמ&#39; 12)</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מציאת משוטטים הייתה קופה. &quot;ברגע שחור שחור מתחיל לנדוד, הוא לא גדל יותר במסה&quot;, אומר וולונטרי. המשוטטים בעלי המסה הנמוכה ביותר צריכים להתאים בערך למסה ההתחלתית של החורים השחורים הראשונים, מה שהופך אותם למקור טוב לזרעים שיגדלו מאוחר יותר לחורים שחורים סופר מסיביים. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו בחור שחור הולך ונוכל | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/gmSDyFF_EVk?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> באנימציה זו, שתי גלקסיות מתנפצות זו בזו שוב ושוב עד שהן מתנגשות. החורים השחורים המרכזיים של הגלקסיות (נקודות לבנות מוקפות בשחור) גם הם טנגו. בסופו של דבר, החור השחור הממוזג נבעט רחוק מליבת הגלקסיה החדשה, ואולי נפלט לחלל הבין-גלקטי.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרבה הצער, קשה אפילו יותר להבין את מסת המשוטטים מאשר המסה של קמפאסים היושבים בליבות הגלקסיות שלהם. חוקרים במקום זאת פונים למספרים הכוללים של המשוטטים הללו כדי לקבל רמזים. אם החורים השחורים המוקדמים ביותר - זרעי החורים השחורים הסופר-מאסיביים של ימינו - נוצרו מקריסה ישירה של ענני גז ענקיים הזורמים לגלקסיות, אז משוטטים לא אמורים להיות נפוצים מאוד בגלקסיות ננסיות. הסיבה לכך היא שהמרת מסת ענן גז לחור שחור מאסיבי היא קשה ולכן צפויה להיות תופעה נדירה, מסביר וולונטרי. דרך קלה יותר ליצור חורים שחורים מוקדמים - באמצעות התפרקות הכוכבים הראשונים - תגרום לנדודים רבים נוספים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תרחיש אפשרי נוסף שמדענים שוקלים כעת הוא האם מיזוגים של כוכבים מוקדמים או חורים שחורים בליבות גלקסיות צפופות היו יכולים ליצור זרעים של חורים שחורים סופר-מאסיביים. תהליך זה יביא גם להרבה משוטטים. אבל החורים השחורים האלה יהיו קצת יותר מאסיביים מחורים שחורים שנוצרו מקפיצות כוכבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שסימני משוטטים לא מפסיקים לצוץ, החוקרים מתרחקים מרעיון הקריסה הישירה. אבל כדי להבין באמת איך נוצרו חורים שחורים גדולים, החוקרים צריכים למנות חורים שחורים נודדים לא רק ביקום הסמוך אלא גם אחורה בזמן, אומר אנג&#39;לו ריקרט מהמרכז לאסטרופיזיקה של הרווארד-סמית&#39;סוניאן בקיימברידג&#39;, מסה. אנחנו צריכים לדעת אם מה שקורה עכשיו דומה למה שקרה אז, כי הסביבה ביקום המוקדם הייתה שונה מאוד.</p><figure class="wp-block-pullquote alignright"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני תמיד אוהב לחשוב על החריגות, או הדחיות הקטנות המוזרות, או הנון-קונפורמיסטים.&quot;</p> <cite>ג&#39;יליאן בלוברי</cite></blockquote></figure><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> האם חורים שחורים סוררים אמיתיים?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה כי לגלקסיות מסיביות יש גם משוטטים, חלקם עפים על פני הגלקסיות המארחות שלהן במהירות של פי 10 מהמהירות של משוטטים בגלקסיות ננסיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מדענים לא לגמרי בטוחים אם החורים השחורים האלה שהפכו לסוררים הם אמיתיים. כשאחד הופיע ב-2003 בסימולציות של וולונטרי, מדענים פוצצו אותו. הנוכלים הופיעו שוב בסימולציות של בלוברי. התגובה? סַפקָנוּת. והספקנות הזו נשארה גם כאשר אסטרונומים הכריזו על אותות רנטגן בהירים וראוותניים שהגיעו ממנוכלים מועמדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני מספר שנים, תמונת טלסקופ החלל האבל ונתונים ממצפה כוכבים אחרים הציעו <a href="https://www.sciencenews.org/article/supermassive-black-hole-gets-kicked-galactic-curb">עדויות לכך שחור שחור בעל מסה של מיליארד שמשות</a> עלה לקצה הגלקסיה שלו ( <em>SN: 29/4/17, עמ&#39; 16</em> ). ומוקדם יותר השנה, תמונות מהאבל וממצפה הכוכבים של קק חשפו את האפשרות של טריפקטה של ​​חורים שחורים סופר-מסיביים באינטראקציה, עם אחד שקיבל כל כך הרבה עומס <a href="https://www.sciencenews.org/article/runaway-black-hole-galaxy-hubble">שהוא נפלט לחלל הבין-גלקטי</a> ( <em>SN: 4/8/23, עמ&#39; 11</em> ) . אבל צוות נפרד מציע שמה שכמה מדענים מכנים חור שחור <a href="https://www.sciencenews.org/article/light-black-hole-spiral-galaxy">נוכל עשוי במקום זאת להיות קצה של גלקסיה</a> . </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="470" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-4.jpg" alt="תמונה של גלקסיה רחוקה עם שני שקעים המציגה מבט מקרוב על הגלקסיה עצמה ואור רנטגן ורוד מגיע מהקצה שלה" class="wp-image-3125013" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-4.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-4-554x383.jpg 554w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-4-651x450.jpg 651w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-4-269x186.jpg 269w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125013">אור הרנטגן (ורוד בשיבוץ) המגיע מקצה גלקסיה במרחק של כ-4.5 מיליארד שנות אור מכדור הארץ יכול להיות חור שחור גדול נודד שנזרק ממרכז הגלקסיה שלו כאשר אותה גלקסיה התמזגה עם גלקסיה גדולה יותר. .</span> <span class="credit wp-credit-3125013">רנטגן: CXC/NASA, UNH, D. LIN <em>ET AL</em> ; אופטי: נאס&quot;א, STSCI</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וולונטרי ממשיך לעקוב אחר כל נוכל מועמד, יחד עם חורים שחורים מוזרים אחרים שהעלו אסטרונומים. כולם צריכים איכשהו להשתלב בהבנה המלאה שלנו של ההיסטוריה של חורים שחורים סופר-מאסיביים, היא אומרת. ושוב, התדירות שבה הם מופיעים בתצפיות יכולה לספק רמזים לתמונה המלאה יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם תצפיות מראות שנודדים איטיים יש בשפע, אז התנגשויות ומיזוגים של חורים שחורים גדולים באמת הם נדירים. משוטטים שנעים לאט לא יצרו אינטראקציה עם חורים שחורים אחרים ולכן לא קלטו רעש נוסף ביחס לכוכבים סביבם. הסיפור שהיקום היה מספר לנו הוא שהחורים השחורים הסופר-מאסיביים שאנו רואים היום לא צמחו דרך מיזוגים חוזרים ונשנים אחרי הכל. אבל, אומר וולונטרי, אם יש הרבה חורים שחורים סופר מסיביים שנורים ממרכזי הגלקסיות שלהם לקצוות הרחוקים, אינטראקציות בין חורים שחורים, כולל מיזוגים, חייבות להיות נפוצות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם כמה עשרות מועמדים מוזרים בגלקסיות ננסיות ורק כמה מועמדים נוכלים רחוקים שזוהו, התמונה עדיין לא ברורה. מה שאנחנו כן יודעים, מסביר פאן, הוא שהבנת האבולוציה הקוסמית דורשת תחושה טובה של הלידה וההתפתחות של &quot;המגזר האפל&quot; של הגלקסיות - כולל חורים שחורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עוד עדויות תצפיתיות של כדורים מוזרים יעזרו, ואסטרונומים נוספים הצטרפו לחיפוש. בשנת 2021, צוות הכולל את ריינס ומאלורי מולינה מאוניברסיטת יוטה בסולט לייק סיטי <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/1538-4357/ac1ffa" target="_blank" rel="noopener">דיווח על דרך חדשה לזהות סימנים של חורים שחורים מאסיביים אצל גמדים</a> , במיוחד אם ההמות ניזונות מגז ואבק. הטכניקה מחפשת בגמדים זוהר אדום המופק על ידי סוג יוצא דופן של ברזל. וצוות מדארטמות&#39; דיווח בשנה שעברה שקרני רנטגן בעלות אנרגיה גבוהה מאוד <a href="https://baas.aas.org/pub/2022n3i106p35/release/1" target="_blank" rel="noopener">עשויים גם לחשוף רמות לא ברורות</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מצפה כוכבים עתידי עשויים לסייע גם בציד. מצפה הכוכבים של ורה סי רובין, הממוקם בצ&#39;ילה ומתוכנן להידלק בשנה הבאה, יכול לטאטא את השמים בחיפוש אחר משוטטים. והדור הבא Very Large Array, מצפה רדיו מוצע, יהיה רגיש מספיק כדי לזהות סימנים של חורים שחורים בגלקסיות ננסיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במטרה לזהות התנגשויות של חורים שחורים מאסיביים מאוד, אנטנת החלל לייזר אינטרפרומטר, או LISA, וטלסקופ איינשטיין המוצע עשויים יום אחד להציע רמזים עד כמה אינטראקציות חור שחור קטקליזמיות הן והיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זמן וטכנולוגיה חדשה יגידו. לעת עתה, חורים שחורים מוזרים מעוררים את הדמיון שלנו, ומניעים אותנו לשאול שאלות גדולות ולחשוף ראיות חדשות במרדף אחר הבנה עמוקה יותר של ההיסטוריה הקוסמית. עם כל גילוי לכאורה, אתה לא יכול שלא לתהות: מה עוד מסתתר שם בחוץ? אולי יש עוד מוזרויות שטרם התגלו שיכולות לקשור אותנו ליקום הקדום ביותר, אומר בלוברי, ולחשוף את המקורות הקוסמיים שלנו. אבל רק אם נהיה מוכנים לרדוף אחרי הפגועים והסיפורים שלהם.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="181102" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> שוניות אלמוגים מארחות מיליוני חיידקים, וחושפות את המגוון הביולוגי החבוי של כדור הארץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/coral-reef-bacteria-microbe-biodiversity<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Thu, 01 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125037 </guid><description><![CDATA[A new estimate of microbial life living in Pacific reefs is similar to global counts, suggesting many more microbes call Earth home than thought.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>שוניות אלמוגים הן נקודות חמות עבור יותר מדגים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דגים ואלמוגים בשוניות ברחבי האוקיינוס ​​השקט עשויים <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-38500-x" target="_blank" rel="noopener">להכיל כמעט 3 מיליון זנים של חיידקים</a> , כך מדווחים חוקרים ב-1 ביוני ב- <em>Nature Communications</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה אומר שמדענים מזלזלים מאוד במיקרוביום של כדור הארץ, אמר המיקרוביולוג פייר גאלנד מאוניברסיטת סורבון בפריז במסיבת עיתונאים ב-31 במאי. הספירה החדשה של חיידקים החיים בשוניות האלמוגים של האוקיינוס ​​השקט לבדה נופלת בהערכות הנוכחיות לגבי המגוון המיקרוביאלי הכולל של כדור הארץ, מה שמרמז על כך שיש יותר חיידקים החיים על פני כדור הארץ באופן אקספוננציאלי ממה שחשבו בעבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שוניות אלמוגים הן בין המערכות האקולוגיות המגוונות ביותר על פני כדור הארץ, וחיידקים הם המפתח לשמירה על בריאות היצורים שובי הלב שחיים שם. חיידקים יכולים לעזור לאלמוגים לקבל את החומרים המזינים הדרושים להם כדי לשרוד או להתגונן מפני מחלות. מנה של פרוביוטיקה עשויה <a href="https://www.sciencenews.org/article/probiotics-lab-coral-heat-stress-death-reef-survival-ocean-warming">להציע הגנה מלחץ חום קטלני</a> ( <em>SN: 8/13/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל המגוון הביולוגי של חיידקים אלה השוכנים בשונית אינו ברור. רוב המחקרים בוחנים מינים של בעלי חיים בשטח קטן או מתמקדים במין אחד בלבד. וקשה לעשות סקרים גלובליים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך משלחת טארה פסיפיק מ-2016 עד 2018, גאלנד ועמיתיו ביקרו ב-99 שוניות אלמוגים. בכל אתר הם אספו דגימות מפלנקטון, שלושה מיני אלמוגים ושני מיני דגים, וצברו 5,392 דגימות. לאחר מכן, הצוות סיווג כמה סוגים של חיידקים הם יכולים למצוא בכל דגימה, בהתבסס על הבדלים גנטיים בין חיידקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;המילה מין לא ממש עובדת טוב עבור חיידקים&quot;, אומרת ג&#39;ניפר בידל, אקולוגית מיקרוביאלית מאוניברסיטת דלאוור בלוז, שלא הייתה מעורבת במחקר. קשה להשוות מאפיינים פיזיקליים כמו צורה או צבע כדי להפריד בין אורגניזמים קטנים וקשים לראייה למינים שונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ניתוחים גנטיים זיהו יותר מ-540,000 זני חיידקים החיים על שלושת סוגי האורגניזמים. המספר הזה לבדו - מחלק זעיר מבעלי החיים בשונית האוקיינוס ​​השקט - מהווה עד כ-20% מההערכות הנוכחיות של כל החיידקים החיים על פני כדור הארץ, שנעים בין 2.72 מיליון ל-5.44 מיליון. בהתבסס על כמה מינים של דגים ואלמוגים חיים במערב ובמרכז האוקיינוס ​​השקט, שוניות האלמוגים מאותו אוקיינוס ​​לבדו עשויות להכיל לפחות 2.8 מיליון סוגי חיידקים, כך חישב הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גיוון כזה עשוי להיות סוג של &quot;ביטוח אקולוגי&quot; לשוניות, אמר גאלנד. לדוגמה. סוגים מרובים של חיידקים עשויים לעזור לפוליפים באלמוגים באותו אופן, כגון לוודא שהיצורים בוני האלמוגים מקבלים חומר מזין מרכזי. עם כל כך הרבה מגוון, חיידקים מסוימים עשויים בקלות להיות מסוגלים להחליף אחרים שנמצאים בצרות כאשר משהו כמו <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-waves-are-roasting-reefs-some-corals-may-be-resilient">טמפרטורות גבוהות</a> גורם לאוכלוסיית החיידקים להתרסק ( <em>SN: 20/4/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההערכות עדיין עשויות להפחית את המגוון המיקרוביאלי בשוניות האוקיינוס ​​השקט, אומר בידל. קשה לספור משהו שאינו נראה לעין בלתי מזוינת, וכלים מולקולריים להתבוננות בחומר גנטי שוללים לעתים קרובות אורגניזמים שמדענים אינם מודעים להם. &quot;אנחנו תמיד סופרים פחות חיידקים עם השיטות שבהן אנו משתמשים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/053123_eg_coralbacteria_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="222171" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/053123_eg_coralbacteria_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מדידות של ריקבון רדיואקטיבי מרכזי מקרבות שעון גרעיני למציאות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/radioactive-decay-nuclear-clock-reality<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Thu, 01 Jun 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124997 </guid><description><![CDATA[In a step toward building a nuclear clock, scientists measured light emitted when a special type of thorium nucleus decayed. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>רציף היקורי דיקרי, הגרעין הזה יכול ליצור שעון נהדר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מגוון מיוחד של היסוד תוריום מארח גרעין אטום שניתן להשתמש בו כדי לשמור על הזמן, אומרים מדענים. לראשונה, חוקרים מדדו סוג של ריקבון של גרעין התוריום הזה שמשחרר חלקיק אור בודד. מדידת האנרגיה המשתחררת בהתפרקות <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05894-z#author-information" target="_blank" rel="noopener">מדויקת פי שבעה</a> מהערכות המבוססות על סוגים שונים של דעיכה, כך מדווחים חוקרים ב-25 במאי <em>Nature</em> . מדידת האנרגיה המשופרת יכולה לעורר עבודה לקראת השעון הגרעיני הראשון, שילך בעקבות השעונים האטומיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כבר יש לנו שעונים אטומיים מדהימים שפועלים בצורה מדויקת מאוד&quot;, אומר הפיזיקאי הגרעיני סנדרו קרימר מ-KU Leuven בבלגיה. אותם שעונים אטומיים מבוססים על <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-atomic-clock-most-precise-yet">הפיזיקה של האלקטרונים המקיפים אטום</a> ( <em>SN: 10/5/17</em> ). שעון גרעיני יהיה מבוסס על גרעין האטום. כמה מדענים מאמינים ששעונים גרעיניים יכולים להיות <a href="https://www.sciencenews.org/article/nuclear-clock-atomic-most-precise-time-physics">אפילו יותר מדויקים משעונים אטומיים</a> , שהם כבר כלים כל כך חזקים שהם משמשים בכל דבר, החל מלווייני GPS ועד ניסויים שבודקים אם חוקי הפיזיקה הבסיסיים מתקיימים ( <em>SN: 6/4/21</em> ) .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטכנולוגיה המבוססת של שעונים אטומיים מבוססת על האופן שבו האלקטרונים של האטום קופצים למצב אנרגיה גבוה יותר. נדרשת תדר ספציפי של אור, עם כמות האנרגיה הנכונה, כדי להתחיל את הקפיצה. התנודה של האור הזה פועלת כמו תקתוק של שעון. שעון גרעיני יתבסס על קפיצות אנרגיה דומות שבוצע על ידי גרעין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לרוב גרעיני האטום יש רמות אנרגיה רחוקות מדי מכדי לאפשר למדענים להפעיל את הזינוק בלייזר - הכרח לבניית שעון. אבל לזן מסוים, או איזוטופ, של תוריום הנקרא תוריום-229 יש שתי רמות אנרגיה קרובות זו לזו באופן יוצא דופן - כ-8 וולט אלקטרונים. ובכל זאת, אף אחד לא הצליח ליזום את הקפיצה בלייזר, מכיוון שגודל פער האנרגיה הזה לא היה ידוע במדויק עד עכשיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קרימר ועמיתיו מדדו את האנרגיה שהשתחררה כאשר גרעיני התוריום-229 התפרקו, וקופצו למטה באנרגיה ממצב האנרגיה הגבוה יותר שלו. ראשית, הצוות היה צריך להכניס את תוריום-229 למצב עתיר אנרגיה, אשר נקרא איזומר. אחת הדרכים לעשות זאת היא להתחיל מיסוד אחר שיכול להתפרק לאיזומר התוריום. באמצעות קרן רדיואקטיבית במתקן ISOLDE במעבדת הפיזיקה האירופית CERN ליד ז&#39;נבה, הצוות הטמיע אקטיניום-229 לתוך גבישים של סידן פלואוריד ומגנזיום פלואוריד. האקטיניום-229 התפרק, ויצר את האיזומר תוריום-229.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טכניקה זו עזרה למדענים לעקוף נקודת דביקה. בדרך כלל, תוריום-229 מתפרק באופן שמקשה על מדידת האנרגיה, על ידי העברת האנרגיה שלה לאלקטרון והוצאתו מהאטום. ריקבון שפולט חלקיק של אור, או פוטון, הרבה יותר קל למדוד, אבל זה קורה בדרך כלל רק פעם במיליארד דעיכה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטבעת התוריום-229 לתוך הגבישים דיכאה את ההתפרקות שקשה יותר למדוד, מה שגרם להתפרקות הפוטון היחיד לשלוט. זה אפשר לחוקרים לזהות את הפוטונים הבודדים מהתפרקות איזומר ולמדוד את האנרגיה שלהם. החוקרים העריכו שלדעיכה הייתה אנרגיה של 8.338 וולט אלקטרונים. נתון זה מתאים למדידות קודמות של כמה רחוקות שתי רמות האנרגיה זה מזה, אבל הוא הרבה יותר מדויק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זוהי אבן דרך שאנשים חיפשו&quot;, אומר פיסיקאי הקוונטים סיימון סטלמר מאוניברסיטת בון בגרמניה, שלא היה מעורב במחקר. טענות קודמות לאיתור סוג זה של ריקבון לא החזיקו מעמד, אומר סטלמר. &quot;נראה שזו התצפית האמיתית והאמיתית הראשונה של ריקבון האיזומר הזה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיזיקאים עובדים כעת על שימוש בלייזר כדי להתחיל את מעבר האנרגיה, עובר ממצב אנרגיה נמוכה לאיזומר בעל אנרגיה גבוהה יותר, בשלב הבא לקראת יצירת שעון גרעיני. &quot;זה למעשה משהו שאנחנו במעבדה שלנו מנסים לעשות&quot;, אומר הפיזיקאי Ekkehard Peik מהמכון הלאומי למטרולוגיה של גרמניה בבראונשווייג, שלא היה מעורב במחקר החדש. &quot;בגלל זה אנחנו מאוד נרגשים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שעון גרעיני יכול לספק זווית חדשה על תופעות פיזיקה. &quot;זה יהיה מאוד מעניין להשוות בין שעונים אטומיים קונבנציונליים לשעונים גרעיניים, כי הפיזיקה הבסיסית... שונה&quot;, אומר פיק. לדוגמה, שעונים גרעיניים יכולים לחשוף <a href="https://www.sciencenews.org/article/units-measure-are-getting-fundamental-upgrade">שינויים עדינים בקבועים הבסיסיים של הטבע</a> ( <em>SN: 11/2/16</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בונוס נוסף של מעבר לגרעין: השעונים יכולים להיעשות עם גרעינים בתוך חומר מוצק, בניגוד לשעונים אטומיים, שבהם אטומים חייבים להיות תלויים בתוך תא ואקום. זה אומר ששעון גרעיני יכול להיות יציב יותר ולבצע מדידות מהר יותר, אומר קרימר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ec_nuclear-clock-photon_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="484484" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ec_nuclear-clock-photon_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הנמלים האלה בונות גבעות קן גבוהות כדי לעזור להראות את הדרך הביתה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ants-build-tall-nest-hills-landmarks<dc:creator><![CDATA[Soumya Sagar]]></dc:creator><pubDate> Wed, 31 May 2023 15:00:14 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124975 </guid><description><![CDATA[Desert ants living in the harsh, flat salt pans of Tunisia create towering anthills to aid with navigating the near-featureless terrain. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>חלק מהנמלים הבינו כיצד להימנע מללכת לאיבוד: בנה גבעות נמלים גבוהות יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נמלים מדבריות שחיות במחבות המלח החמות והשטוחות של תוניסיה מבלות את ימיהן בחיפוש אחר מזון. ריצות מכולת מוצלחות יכולות להרחיק את החרקים עד 1.1 קילומטרים מהקנים שלהם. אז כמה מהנמלים הללו בונות <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(23)00614-0" target="_blank" rel="noopener">גבעות מתנשאות מעל הקינים שלהן המשמשות כנקודת ציון</a> להנחות את הדרך הביתה, מדווחים חוקרים ב-10 ביולי <em>Current Biology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני מופתעת ומוקסמת מכך שלנמלים יש חדות ראייה במרחקים הנרמזים בעבודה זו&quot;, אומרת האקולוגית ג&#39;ודית ברונשטיין מאוניברסיטת אריזונה בטוסון, שלא הייתה מעורבת במחקר החדש. זה &quot;מרמז גם שנמלים מעריכות באופן קבוע את המורכבות של בית הגידול המקומי שלהן ומשנות את החלטותיהן על סמך מה שהן מסיקות לגביו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נמלים מדבריות ( <em>Cataglyphis</em> spp.) משתמשות במערכת ניווט הנקראת שילוב נתיבים, מסתמכות <a href="https://www.sciencenews.org/article/desert-ants-look-sky-rely-memory-navigate-backward">על מיקום השמש וסופרות את צעדיהן</a> כדי לעקוב אחר היכן הן נמצאות ביחס לקן שלהן <em>(SN: 1/19/17</em> ) <em>.</em> אבל מערכת זו הופכת יותר ויותר לא אמינה ככל שהמרחק מהקן גדל. כמו סוגים אחרים של נמלים, גם נמלי המדבר מסתמכות באופן כללי יותר על ראייה וריח. אבל מחבתות המלח העצומות, כמעט חסרות תכונה, נראים כמעט אותו דבר בכל כיוון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הבנו שבכל פעם שהנמלים במחבתות מלח התקרבו לקן שלהן, הן פתאום זיהו את גבעת הקן... ממרחק של כמה מטרים&quot;, אומר מרקוס קנדן, נוירואתולוג במכון מקס פלנק לאקולוגיה כימית בינה, גרמניה. &quot;זה גרם לנו לחשוב שהגבעה מתפקדת כנקודת ציון המגדירה קן.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז קנדן ועמיתיו לכדו נמלים ( <em>C. fortis</em> ) מקנים באמצע מלחיות ומלאורך קו החוף שלהן. רק לקנים מהפנים של מחבת המלח היו גבעות ברורות, שגובהן יכול להגיע עד 40 סנטימטרים, בעוד שהגבעות בקיני קו החוף היו נמוכות יותר או בקושי ניכרות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="318" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ss_desert-ants_inline.jpg" alt="שתי תמונות של אזורים חוליים. התמונה משמאל היא צולת נמלים חולית במשטחי המלח השטוחים בתוניסיה ואילו התמונה מימין מציגה את החור של תל נמלים קבור באדמה עם צמחייה ברקע." class="wp-image-3124977" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ss_desert-ants_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ss_desert-ants_inline-330x154.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3124977">נמלים מדבריות ( <em>Cataglyphis</em> <em>fortis</em> ) שחיות בפנים של מחבתות מלח עצומות ושטוחות בתוניסיה בונות גבעות נמלים גבוהות (אחת מוצגת משמאל) שעוזרות לנמלים למצוא את דרכן הביתה. נמלים אחרות מאותו המין שחיות קרוב יותר לאזורים עם יותר נקודות ציון ויזואליות בונות קנים אופייניים יותר ולא בולטים עם חור קטן בלבד לכניסה (מימין).</span> <span class="credit wp-credit-3124977">מ&#39; קנדן</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן, הצוות הסיר את כל הגבעות והציב את החרקים שנלכדו במרחק מה מהקנים שלהם. נמלים מהפנים של מחבתות המלח נאבקו יותר מנמלי החוף למצוא בית. מכיוון שנמלי החוף היו מיומנות בשימוש בקו החוף להדרכה, הן לא הושפעו באותה מידה מהסרת הגבעה, מסכמים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות רצה לדעת אם הנמלים בונות בכוונה גבעה גבוהה יותר כאשר בסביבתן אין שום ציון דרך גלוי. אז, החוקרים הסירו את הגבעות של 16 קיני מלח והתקינו שני גלילים שחורים בגובה 50 סנטימטרים כל אחד ליד שמונה מהם. שמונת הקנים האחרים נותרו ללא כל עזר חזותי מלאכותי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שלושה ימים גילו החוקרים כי נמלים משבעה מהקנים ללא סיוע בנו מחדש את הגבעות שלהן. אבל נמלים רק משני קינים עם גלילים טרחו לבנות מחדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הנמלים המדבריות האלה כבר סיפרו לנו על שילוב נתיבים ועל ספירת צעדים להתמצאות... אבל העסק הזה של בניית נקודת ציון חזותית משלך, מדהים&quot;, אומר האנטומולוג ג&#39;ון לונגינו מאוניברסיטת יוטה בסולט לייק סיטי, שלא היה מעורב במחקר. &quot;האם הם יושבים לישיבת מועצה כדי להחליט אם הם צריכים ציון דרך גדול יותר? האם זו איכשהו התנהגות מפותחת אצל מין נמלת המדבר האחד הזה?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, לא ברור כיצד מחליטות הנמלים לבנות, או לא לבנות, גבעה. מעניין לציין שבניית קן מבוצעת בדרך כלל על ידי נמלים צעירות יותר שעדיין אינן מחפשות מזון, אומר קנדן, ולא חוו את הקושי למצוא קן בהיעדר גבעה. זה אומר שיש חילופי מידע בין הנמלים הוותיקות המחפשות מזון לבין חבריהן לקן המתחילים, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברונשטיין תוהה גם לגבי הסיכונים בבניית המבנים הגבוהים יותר. סיכונים כאלה &quot;משתמעים מהעובדה שהנמלים לא בונות מבנה כזה במקום שבו אין בו צורך&quot;, היא אומרת. אבל, &quot;לדוגמה, האם זה לא רמז ברור לטורפי נמלים שניתן למצוא שם מזון?&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ss_desert-ants_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="184947" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ss_desert-ants_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> כיצד חיסון ליים חדש לעכברים עשוי להגן על אנשים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-lyme-vaccine-mice-protect-humans<dc:creator><![CDATA[Rebecca Dzombak]]></dc:creator><pubDate> Wed, 31 May 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124923 </guid><description><![CDATA[A vaccine, distributed as pellets, can neutralize Lyme-causing bacteria in wildlife. Scientists hope it will reduce Lyme exposure for people and pets.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>חיסון למלחמה במחלת ליים, עשרות שנים בהתהוות, קיבל אור ירוק זמני ממשרד החקלאות האמריקאי. אבל זה לא בשביל אנשים - זה בשביל עכברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החיסון אינו זריקה בגודל מכרסם, אשר לא תעזור לכוון במהירות לאוכלוסיות גדולות. במקום זאת, הוא מצופה על כדורים אכילים נטולי תזונה שעכברים זוללים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החיסון גורם לעכברים לפתח נוגדנים המנטרלים <em>את Borrelia burgdorferi</em> , החיידק שגורם לרוב מקרי מחלת ליים בארה&quot;ב. כאשר קרציות סופגות דם של עכבר מחוסן, הרעיון אומר, הן לא יקבלו זיהום פעיל ולכן לא יכולות להעביר את החיידק לאנשים או לבעלי חיים אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עכברים הם כנראה אחד <a href="https://academic.oup.com/jme/article/58/4/1565/6245992" target="_blank" rel="noopener">ממארחי המאגרים</a> החשובים ביותר למחלת ליים&quot;, במיוחד במזרח ארצות הברית, שם מחלת ליים משתוללת, אומר ג&#39;ין טסאו, אקולוגית מחלות באוניברסיטת מישיגן סטייט באיסט לנסינג, שלא היה מעורב בפיתוח התרופה החדשה. תַרכִּיב. מאכסני מאגר הם בעלי חיים עם <em>B. burgdorferi</em><a href="https://www.sciencenews.org/article/ticks-animals-skinks-lyme-disease-united-states-south">בדמם</a> ( <em>SN: 2/5/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לחיסון יש רישיון מותנה, <a href="https://www.prnewswire.com/news-releases/usda-approves-novel-vaccine-against-wildlife-spread-of-the-bacterium-responsible-for-lyme-disease-301818926.html" target="_blank" rel="noopener">שניתן ב-29 באפריל</a> . זה אומר שהוא זמין לפי בקשה על ידי קבוצות כמו סוכנויות בריאות פדרליות ומדינתיות בתנאים מסוימים למשך שנה אחת בערך, עם אפשרות לחידוש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המקרה הראשון המתועד היטב של מחלת ליים באדם בארצות הברית היה בשנת 1970. חיסון לבני אדם היה זמין מ-1998 עד 2002, אך הוא הוצא מהשוק עקב ביקוש נמוך של הצרכנים, כנראה קשור לחששות מפני בטיחות החיסון. כמה מחוסנים דיווחו על התפתחות דלקת פרקים, אך מנהל המזון והתרופות האמריקאי לא מצא הבדל משמעותי בבעיות מפרקים בקבוצות מחוסנות לעומת קבוצות ביקורת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם החיסונים של העכבר וגם החיסונים האנושיים משתמשים בחלבון בשם OspA, שנמצא על פני השטח של <em>B. burgdorferi,</em> כדי לדרבן ייצור נוגדנים ולמנוע זיהום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביולוגית מריה גומס-סולצקי הובילה את הפיתוח המוקדם של החיסון החדש לעכבר. הצוות שלה הפיץ גרסה מוקדמת של החיסון לאזורים בצפון מדינת ניו יורק מ-2007 עד 2011. <em>ל-B.burgdorferi</em> יש מחזור חיים של שנתיים בקרציות. זה וגורמים אחרים פירושם שלוקח זמן לראות ירידה משמעותית בזיהומים, אומר גומס-סולצקי, ממרכז מדעי הבריאות של אוניברסיטת טנסי בממפיס. לאחר שנתיים וחמש שנים של חיסון, החוקרים מצאו כי זיהומי קרציות פחתו <a href="https://academic.oup.com/jid/article/209/12/1972/798577" target="_blank" rel="noopener">ב-23 וב-76 אחוזים</a> , בהתאמה, בהשוואה לאתרי הבקרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החיסון המוקדם הזה השתמש בחיידקי <em>Escherichia coli</em> חיים כדי לספק את החלבון OspA. אבל הגרסה הנוכחית, בעלת אור ירוק, של החיסון משתמשת <em>ב-E. coli</em> לא פעיל. מחקר שנערך בשנת 2020 על החיסון החדש מצא <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s10493-019-00458-1" target="_blank" rel="noopener">ירידה של 30 אחוז בשיעור הקרציות הנגועות</a> באזורי מגורים לאחר שנתיים, בהשוואה לאתרי הביקורת. כמה מחברי מחקר זה עובדים עבור US Biologic, החברה Gomes-Solecki שייסדה יחד כדי לפתח את החיסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;החיסון שיש להם עובד, אבל הוא לא מרהיב&quot; מבחינת קצב הפחתת הקרציות הנגועות <em>ב-B.burgdorferi</em> , אומר סם טלפורד השלישי, אפידמיולוג מאוניברסיטת טאפטס במדפורד, מסצ&#39;וסטס, שהיה מעורב בפיתוח המחלה. חיסון אנושי והוביל מחקר בשנות ה-90 לחיסון עכברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיסונים אכילים המיועדים למארחים עבדו היטב עבור מחלות ומינים אחרים. לדוגמה, חיסון כלבי ערבה נגד המגפה <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28643091/" target="_blank" rel="noopener">הפחית</a> את רמות המחלה. לעת עתה, נותר לראות אם חיסון עכברים יגרום לסיכוני ליים נמוך יותר עבור בני אדם. &quot;עם מחקרים נוספים עם יציאת המוצר... נראה עוד נתונים על מידת היעילות שלו&quot;, אומר טלפורד. &quot;זה בהחלט צעד בכיוון הנכון.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים חוקרים גישות רבות <a href="https://www.sciencenews.org/article/ticks-here-stay-scientists-finding-ways-outsmart-bloodsuckers">לשליטה במחלת ליים</a> , כולל עכברים מהונדסים גנטית המייצרים נוגדנים <em>מסוג B. burgdorferi</em> ללא צורך בחיסון ( <em>SN: 8/9/17</em> ). צאו וטלפורד חוקרים כיצד להגביל את אוכלוסיות הקרציות על ידי שליטה במספר הצבאים. וחיסון חדש לבני אדם נמצא <a href="https://www.pfizer.com/news/press-release/press-release-detail/pfizer-and-valneva-initiate-phase-3-study-lyme-disease" target="_blank" rel="noopener">בשלב מאוחר של בדיקות</a> בכמה אלפי אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיסונים המכוונים למארחי חיות בר יישארו כלי אחד מני רבים לניהול החשיפה למחלת ליים, אומרים החוקרים. להתקלח לאחר שהייה באזורים עם קרציות, ללבוש שרוולים ארוכים ומכנסיים ולבצע בדיקות קרציות עדיין יהיו חשובות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו חייבים להמשיך להיות ערניים&quot;, אומר גומס-סולצקי.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_bd_lyme-vaccine-mice_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="306635" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_bd_lyme-vaccine-mice_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מחשבים קוונטיים קלעו &#39;כלים&#39;, חלקיקים שחיפשו זמן רב עם זיכרון</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/quantum-computers-braided-anyons-quasiparticles-memory<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 30 May 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Quantum Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124874 </guid><description><![CDATA[Particle-like quantum states called non-abelian anyons remember being swapped and could be useful for protecting information in quantum computers. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מישהו, מישהו?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים יצרו עצמים מוזרים דמויי חלקיקים הנקראים מיונים לא-אבלים. ניתן &quot;לקלוע&quot; את החלקיקים המבוקשים הללו, כלומר ניתן להזיז אותם זה סביב זה ולשמור על זיכרון של ההחלפה ההיא, בדומה לאופן שבו קוקו קלוע שומר תיעוד של הסדר שבו חוטים חוצים זה את זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שני צוותים עצמאיים - האחד בראשות חוקרים בגוגל, והשני על ידי חוקרים בחברת המחשוב הקוונטי Quantinuum - דיווחו על יצירת וקליעת גרסאות של כלים אלה באמצעות מחשבים קוונטיים. התוצאות של Google ו-Quantinuum, בהתאמה, שדווחו <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05954-4" target="_blank" rel="noopener">ב-11 במאי ב- <em>Nature</em></a> וב <a href="https://arxiv.org/abs/2305.03766" target="_blank" rel="noopener">-9 במאי ב-arXiv.org</a> , יכולות לעזור למדענים לבנות מחשבים קוונטיים שעמידים בפני השגיאות שמרעידות את המכונות כרגע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים לא-אבליים מתריסים לאינטואיציה המקובלת לגבי מה שקורה לחפצים שמחליפים מיקומים. דמיינו את משחק הרחוב עם כוסות וכדורים, שבו שחקן מחליף כוסות זהות קדימה ואחורה. אם לא הייתם עוקבים מקרוב, לעולם לא הייתם יודעים אם שני כוסות הועברו אחד סביב השני ובחזרה למקומם המקורי. בעולם הקוונטי, זה לא תמיד כך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;צפי שיש את החלקיק המטורף הזה שבו, אם מחליפים אותם אחד סביב השני בזמן שעיניים עצומות, אתה באמת יכול לדעת לאחר מעשה&quot;, אומר הפיזיקאי טרונד אנדרסן מ-Google Quantum AI בסנטה ברברה, קליפורניה. נוגד את השכל הישר שלנו, וזה נראה מטורף&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלקיקים בעולם התלת-ממד הרגיל שלנו לא יכולים לעשות את טריק הקסם הזה. אבל כאשר חלקיקים מוגבלים לשני ממדים בלבד, הכללים משתנים. בעוד שלמדענים אין יקום דו-ממדי בו יוכלו לחקור חלקיקים, הם יכולים לתמרן חומרים או מחשבים קוונטיים כדי להפגין התנהגות כמו זו של חלקיקים שחיים בשני מימדים, וליצור עצמים הידועים כקוואזי-חלקיקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל החלקיקים התת-אטומיים הבסיסיים מתחלקים לשתי מחלקות, בהתבסס על האופן שבו חלקיקים זהים מכל סוג מתנהגים כשהם מתחלפים. הם או פרמיונים, מחלקה הכוללת אלקטרונים וחלקיקים אחרים המרכיבים את החומר, או בוזונים, הכוללים חלקיקי אור המכונים פוטונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל בשני מימדים, יש אפשרות נוספת: כל אחד. עבור בוזונים או פרמיונים, החלפת חלקיקים זהים קדימה ואחורה או הזזתם זה סביב זה לא יכולה להיות בעלת השפעה ניתנת למדידה. לכל אחד, זה יכול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנות ה-90, מדענים הבינו שניתן להשתמש בגרסה ספציפית של כליון, הנקראת כליון לא-אבלית, לבניית מחשבים קוונטיים שעשויים להגן על מידע קוונטי שביר, אשר נדפק בקלות על ידי הפרעות דקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מסיבות בסיסיות כל האנשים האלה היו מאוד מרגשים, ומסיבות מעשיות אנשים מקווים שהם עשויים להיות שימושיים&quot;, אומר הפיזיקאי התיאורטי מייסאם בארקשלי מאוניברסיטת מרילנד בקולג&#39; פארק, שלא היה מעורב באף אחד מהמחקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של גוגל יצר את הכלים באמצעות מחשב קוונטי מוליך-על, שבו הסיביות הקוונטיות, או הקיוביטים, עשויים מחומר שמוליך חשמל ללא התנגדות. המחקר של Quantinuum, שטרם זכה לביקורת עמיתים, מבוסס על מחשב קוונטי שהקווביטים שלו מורכבים מאטומים כלואים, טעונים חשמלית, של איטרביום ובריום. בשני המקרים, מדענים עשו מניפולציות על הקיוביטים כדי ליצור את ה-Anyonים ולהזיז אותם, והדגימו שינוי מדיד לאחר קלוע ה-Anyon.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים יצרו וקלעו בעבר סוג פחות אקזוטי של anyon, הנקרא <a href="https://www.sciencenews.org/article/physicists-braided-quasi-particles-anyons">anyon אבליאן</a> , בתוך שכבה דו-ממדית של חומר מוצק ( <em>SN: 7/9/20</em> ). ופיזיקאים רבים מחפשים באופן דומה חומר מוצק שעשוי לארח את הטיפוס הלא-אבלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל המחקרים החדשים יוצרים מצבים לא-אבליים בתוך קיוביטים בתוך מחשב קוונטי, וזה שונה מהותית, אומר ברקשלי. &quot;אתה סוג של יצירה סינתטית של המדינה לרגע חולף.&quot; זה אומר שאין לו את כל התכונות שיהיו לכל אחד בתוך חומר מוצק, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשני המקרים, יש לעשות הרבה יותר עבודה לפני שכל אחד יוכל ליצור מחשבים קוונטיים חזקים ועמידים בפני שגיאות. המחקר של גוגל, במיוחד, מייצר כל אחד שדומה לדג מחוץ למים. זה לא-אבל בתוך מסגרת אבלית שגורה יותר. זה אומר שאותם אנשים עשויים לא להיות חזקים עבור מחשוב קוונטי, אומר ברקשלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא הכל עניין של שימושיות מעשית. הוכחה שאדם לא-אבל באמת קיימים היא חשובה ביסודה, אומר הנריק דרייר של Quantinuum, פיזיקאי במינכן. זה &quot;מאשר שכללי מכניקת הקוונטים חלים באופן שחשבנו שהם יחולו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_ev_anyons_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1335353" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_ev_anyons_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> בעזרת כלים מעמק הסיליקון, קווינטון סמית&#39; בונה איברים מתוצרת מעבדה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/medicine-organs-quinton-smith-scientists-to-watch<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Tue, 30 May 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124156 </guid><description><![CDATA[Tissues made with 3-D printing and other techniques could offer insights into diseases such as fatty liver disease and preeclampsia. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בעודו מתנדב בבית החולים לילדים של אוניברסיטת ניו מקסיקו באלבקרקי, קווינטון סמית&#39; הבין במהירות שלעולם לא יוכל להיות רופא.</p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-thumbnail"> <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch"><img decoding="async" loading="lazy" width="186" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3124149" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV.jpg 300w" sizes="(max-width: 186px) 100vw, 186px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן, סטודנט לתואר ראשון באוניברסיטה, סמית&#39; היה עצוב מדי לראות ילדים חולים כל הזמן. אבל, הוא חשב, &quot;אולי אוכל לעזור להם במדע.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סמית&#39; בחר בהנדסה הכימית העיקרית שלו, כי הוא ראה בזה &quot;דרך מגניבה יותר להתקדם&quot;. למרות שבסופו של דבר הוא נחת במעבדה במקום ליד המיטה, הוא נשאר נלהב למצוא דרכים לרפא את מה שמציק לאנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, המעבדה שלו באוניברסיטת קליפורניה, אירווין משתמש בכלים המשמשים לעתים קרובות בייצור אלקטרוניקה זעירה כדי ליצור איברים מיניאטוריים שגדלו במעבדה המחקים את מקביליהם מהחיים האמיתיים. &quot;רוב הזמן, כאשר אנו חוקרים תאים, אנו לומדים אותם בצלחת פטרי&quot;, אומר סמית&#39;. &quot;אבל זו לא הצורה המקומית שלהם.&quot; דחיית תאים להתאסף למבנים תלת-ממדיים אלה, הנקראים אורגנואידים, יכולה לתת לחוקרים דרך חדשה לחקור מחלות ולבחון טיפולים פוטנציאליים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על ידי שילוב הטכנולוגיה של עמק הסיליקון וביולוגיה של תאי גזע, מדענים &quot;יוצרים כעת רקמות שנראות ומגיבות ומתפקדות כמו רקמות אנושיות&quot;, אומר סמית&#39;. &quot;וזה לא נעשה בעבר.&quot;</p><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> כוחם של תאי גזע</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבודתו של סמית התחילה בשני מימדים. במהלך לימודיו לתואר ראשון, הוא בילה שני קיצים במעבדה של המהנדסת הביו-רפואית שרון גרכט, אז באוניברסיטת ג&#39;ונס הופקינס. הפרויקט שלו נועד לפתח מכשיר שיוכל לשלוט בזרימת חמצן ונוזל בתוך חדרים זעירים על פרוסות סיליקון, במטרה לחקות את הסביבה שבה נוצר כלי דם. שם הגיע סמית לכבד תאי גזע פלוריפוטנטיים המושרים על ידי האדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תאי גזע אלו נוצרים מתאי גוף שמתוכנתים מחדש לשלב עוברי מוקדם שיכול להוליד כל סוג תא. &quot;זה פשוט הצחיק אותי שאתה יכול לקחת את התאים האלה ולהפוך אותם לכל דבר&quot;, אומר סמית&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סמית&#39; חזר בסופו של דבר למעבדה של גרכט לצורך הדוקטורט שלו, בוחן כיצד <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.1602883#sec-2" target="_blank" rel="noopener">רמזים פיסיקליים וכימיים</a> יכולים לדחוף את תאי הגזע הללו להפוך לכלי דם. באמצעות טכניקה שנקראת micropatterning - שבה חוקרים חותמים חלבונים על שקופיות זכוכית כדי לעזור לתאים להיצמד - הוא דרבן תאים להתארגן לתחילתם של כלי דם מלאכותיים. בהתאם לתבנית, התאים יצרו <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.1808021115" target="_blank" rel="noopener">כוכבים דו-ממדיים, עיגולים או משולשים</a> , המראים כיצד תאים מתאחדים ויוצרים מבנים צינוריים כאלה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="245" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_inline.jpg" alt="תמונה של שלוש צורות, כולן כחולות עם גבול ירוק. המשולש, הכוכב והעיגול נחים כולם על רקע שחור." class="wp-image-3124159" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_inline-330x119.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3124159">באמצעות דפוסי מיקרו זעירים העשויים מחלבונים, סמית&#39; ועמיתיו דחפו תאי גזע פלוריפוטנטיים המושרים על ידי אדם להתארגן למשולשים, כוכבים ומעגלים. תאים המסומנים בירוק ניאון, בעיקר בקצוות, הופכים חלבון חשוב לבניית כלי דם; לתאים האדומים יש חלבון המסייע לשרירים, כולל כלי דם, להתכווץ; וכחול מסמן את הגרעינים של תאים בודדים.</span> <span class="credit wp-credit-3124159">באדיבות Q. Smith</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעודו פוסט דוקטורט ב-MIT, הוא עבר לתלת מימד, עם התמקדות באורגנואידים בכבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו כלי דם מסועפים, רשת של דרכי מרה נושאת חומצת מרה בכל הכבד. נוזל זה עוזר לגוף לעכל ולספוג שומן. אבל רקמת כבד מלאכותית לא תמיד יוצרת מחדש צינורות המסתעפים כמו שהם עושים בגוף. תאים שגדלים במעבדה &quot;צריכים קצת עזרה&quot;, אומר סמית&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לעקוף את הבעיות, סמית&#39; והצוות שלו שופכים <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/advs.202102698" target="_blank" rel="noopener">ג&#39;ל נוקשה סביב מחטי דיקור זעירות</a> כדי ליצור ערוצים. לאחר שהג&#39;ל מתמצק, החוקרים זורעים תאי גזע פנימה ומכסים את התאים ברמזים כימיים כדי לשדל אותם ליצור צינורות. &quot;אנו יכולים ליצור צינורות מרה לפי דרישה באמצעות גישה הנדסית&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גישה זו לייצור אורגנואידים בכבד אפשרית מכיוון שסמית&#39; דובר את שפת הביולוגיה ואת שפת ההנדסה, אומרת המהנדסת הביו-רפואית Sangeeta Bhatia, חוקר המכון הרפואי של הווארד יוז ב-MIT והמנטור הפוסט-דוקטורט של סמית&#39;. הוא יכול לקרוא לידע שלו בביולוגיה של התא ולמנף טכניקות הנדסיות כדי ללמוד כיצד סוגי תאים ספציפיים מאורגנים לעבוד יחד בגוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, המעבדה של סמית משתמשת כעת בהדפסה תלת מימדית כדי להבטיח שרקמות הכבד הגדלות במעבדה, כולל כלי דם ודרכי מרה, מתארגנות בצורה הנכונה. טכניקות הנדסיות כאלה יכולות לעזור לחוקרים לחקור ולאתר את הסיבות השורשיות מאחורי כמה מחלות כבד, כמו מחלת כבד שומני, אומר סמית. השוואת אורגנואידים שגדלו מתאי אנשים בריאים לאלו שגדלו מתאי חולי כבד - כולל אנשים היספנים, שנפגעים באופן לא פרופורציונלי - עשויה להצביע על מנגנון.</p><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> מסתכל מעבר לכבד</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל סמית&#39; לא מגביל את עצמו לכבד. הוא והחניכים שלו מסתעפים לחקור גם רקמות ומחלות אחרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחד מהעיסוקים הללו הוא רעלת הריון, מחלה הפוגעת בנשים בהריון, ובנשים אפרו-אמריקאיות באופן לא פרופורציונלי. נשים עם רעלת הריון מפתחות לחץ דם גבוה בצורה מסוכנת מכיוון שהשליה דלקתית ומכווצת את כלי הדם של האם. סמית מתכננת לבחון שליות שגודלו במעבדה כדי לקבוע כיצד גורמים סביבתיים כמו כוחות פיזיים ורמזים כימיים מהאיבר משפיעים על כלי דם אימהיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו ממש נרגשים מהעבודה הזו&quot;, אומר סמית&#39;. רק לאחרונה מדענים רימו תאי גזע להיכנס לשלב מוקדם יותר של התפתחות שיכול ליצור שליות. השליות הללו שגודלו במעבדה אפילו מייצרות גונדוטרופין כוריוני אנושי, ההורמון האחראי לבדיקות הריון חיוביות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עוד ניצחון לכוחם של תאי גזע.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קווינטון סמית&#39; הוא אחד מ- <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch">SN 10: מדענים לצפות</a> השנה, הרשימה שלנו של 10 מדענים בתחילת ואמצע הקריירה שתורמים תרומות יוצאות דופן לתחומם. אנו נפיץ את הרשימה המלאה במהלך 2023.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>רוצה למנות מישהו ל-SN 10? שלח את שמם, השתייכותם וכמה משפטים עליהם ועל עבודתם לכתובת <a href="mailto:sn10@sciencenews.org">sn10@sciencenews.org</a> .</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="155161" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מתווה קורס לעתיד חדשות המדע</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/charting-a-course-for-the-future-of-science-news<dc:creator><![CDATA[Nancy Shute]]></dc:creator><pubDate> Mon, 29 May 2023 11:15:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Uncategorized]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125067 </guid><description><![CDATA[Editor in chief Nancy Shute reflects on the history and future of <em>חדשות המדע .]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>כשחדשות <em>המדע</em> החלה את דרכה ב-1921, מייסדינו ידעו שהדרך הבטוחה ביותר להעביר את החדשות האחרונות של המדע היא דרך התקשורת השלטת של היום: עיתונים. האיטרציה הראשונה שלנו, <em>Science News Bulletin</em> , נשלחה בדואר לעיתונים מנויים ברחבי הארץ. עד מהרה שאלו ספרנים, מורים וחובבי מדע אם הם יכולים להירשם גם הם. כדי לענות על הדרישה הזו, במרץ 1922 השיקו העורכים <a href="https://www.sciencenews.org/article/science-news-journalism-history-century-birthday">פרסום צרכני חדש, <em>Science News-Letter</em></a> ( <em>SN: 26/3/22, עמ&#39; 16</em> ). זה היה האיטרציה הראשונה של המגזין שקראת היום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובשנת 1924, הם השיקו עוד מוצר חדש: תסריטים של &quot;חדשות המדע של השבוע&quot; שקריינים קוראים בתחנות רדיו מקומיות. הרדיו רק יצא לראשונה; השידור המסחרי הראשון היה ב-1920. ברור שהעורכים היו להוטים לאמץ את הטכנולוגיה המהפכנית הזו. בשנות ה-30, היינו באוויר ברחבי הארץ, שותפות עם CBS בתוכנית <em>Adventures in Science</em> , בהשתתפות העורך ווטסון דייויס שמראיין מדענים על התגליות האחרונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם הייתי יכול לספר לאבותינו למערכת שכיום רוב האנשים קוראים <em>את חדשות המדע</em> בטלפונים הניידים שלהם, אני בטוח שהם היו מוקסמים מהטכנולוגיה ומהאפשרויות לקשר בין אנשים למדע בכל מקום ובכל זמן. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_ednote-inline.png" alt="שלושה עותקים שונים של גיליונות ישנים של חדשות המדע" class="wp-image-3125074" width="340" height="229" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_ednote-inline.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_ednote-inline-570x383.png 570w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_ednote-inline-670x450.png 670w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_ednote-inline-277x186.png 277w" sizes="(max-width: 340px) 100vw, 340px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <em>חדשות המדע</em> עברו שינויים רבים ב-100 השנים האחרונות.</figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הייתי מסביר שאנשים יכולים למצוא את העיתונות שלנו לא רק דרך המגזין והאתר, אלא גם דרך עדכוני RSS, <a href="https://twitter.com/ScienceNews" target="_blank" rel="noopener">טוויטר</a> ופייסבוק <a href="https://www.facebook.com/sciencenews" target="_blank" rel="noopener">.</a> <a href="https://www.sciencenews.org/newsletters">עלוני דוא&quot;ל</a> מביאים את המדע ישירות לתיבות הדואר הנכנס של אנשים, וערוץ <a href="https://www.youtube.com/@ScienceNewsMag" target="_blank" rel="noopener">היוטיוב</a> שלנו מושך יותר מ-200,000 צפיות בחודש. וידאו בטלפון? דמיין ש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הייתי אומר גם שכדי לשרת טוב יותר את הקהלים המגוונים שלנו, אנחנו מרחיבים את המאמצים שלנו <a href="https://www.instagram.com/sciencenewsmagazine/" target="_blank" rel="noopener">באינסטגרם</a> וב- <a href="https://www.tiktok.com/@sciencenewsofficial" target="_blank" rel="noopener">TikTok</a> , שם סרטונים אנכיים פופולריים מאוד בקרב בני נוער ומבוגרים צעירים - הדור הבא של חובבי מדע. אציין שיש לנו גם סיקור מותאם אישית לצעירים ולמורים, דרך אתר האינטרנט של <em>Science News Explores</em> ומגזין המודפס ותוכנית Science News Learning, המספקת את החדשות האחרונות וחומרי מחנך ליותר מ-5,000 בתי ספר ברחבי ארצות הברית. מדינות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואני הייתי אומר שבעוד שאנחנו לא יודעים איזו טכנולוגיה חדשה תשבש את תעשיית החדשות הבאה, אנחנו נהיה מוכנים לזה. הקיץ הזה, אנחנו יוצאים לתהליך תכנון אסטרטגי שיעזור לנו להתוות את דרכנו קדימה לשלוש עד חמש השנים הבאות. אנו נמשיך לספק עיתונות איכותית בצורה כתובה, לפתח מוצרים חדשים חדשניים ולבנות מודל עסקי המקיים אותנו באמצעות הסערה המתמשכת של כלכלת התקשורת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אני נרגש מהעתיד של <em>חדשות המדע</em> כמו שאני בטוח שהעורכים הראשונים האלה היו. זה לא היה אפשרי בלעדיכם, הקוראים הנאמנים שלנו. המשך לעקוב!</p> ]]>;</content:encoded></item><item><title> הקוראים שואלים על אתיקה של AI, שימוש בכלי קופים ועוד</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/readers-questions-ai-ethics-monkey-tool-use<dc:creator><![CDATA[Science News Staff]]></dc:creator><pubDate> Mon, 29 May 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Uncategorized]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125079 </guid><description><![CDATA[The head and the heart Scientists used light to raise a mouse’s heart rate, increasing anxiety-like behaviors in the animal. The study offers a new angle for studying anxiety disorders, Bethany Brookshire reported in “In mice, anxiety isn’t all in the head” (SN: 4/8/23, p. 9). Reader Barry Maletzky asked why strenuous exercise, which elevates [&#8230;]]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-thumbnail"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/april-8-2023"><img decoding="async" loading="lazy" width="144" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_feedback_cover-144x186.jpg" alt="" class="wp-image-3125081" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_feedback_cover-144x186.jpg 144w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_feedback_cover-296x383.jpg 296w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_feedback_cover-348x450.jpg 348w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_feedback_cover-449x580.jpg 449w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_feedback_cover-600x776.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_feedback_cover-445x575.jpg 445w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_feedback_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 144px) 100vw, 144px" /></a></figure></div><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> הראש והלב</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>מדענים השתמשו באור כדי להעלות את קצב הלב של העכבר, מה שמגביר התנהגויות דמויות חרדה אצל בעל החיים. המחקר מציע זווית חדשה לחקר הפרעות חרדה <strong>, דיווחה בת&#39;אני ברוקשייר</strong> <a href="https://www.sciencenews.org/article/mice-anxiety-brain-heart-emotion">ב&quot;בעכברים, חרדה היא לא הכל בראש</a> &quot; (</em> SN: 4/8/23, עמ&#39; 9 <em>).</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקורא <strong>בארי מלצקי</strong> שאל מדוע פעילות גופנית מאומצת, שמעלה את קצב הלב, אינה מעוררת בדרך כלל חרדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קצב הלב הוא לא הכל, אומר מדען המוח <strong>קארל דייסרות&#39;</strong> מאוניברסיטת סטנפורד. הלב אולי דוהר, אבל המוח מספק הקשר חשוב, שהוא המפתח לתגובת הגוף. במחקר, העלאת קצב הלב של עכבר בסביבה ניטרלית - כמו תא קטן ואפלולי - לא גרמה להתנהגויות חרדה, אומר <strong>דייסרוט</strong> . ההתנהגויות המודאגות עלו רק כאשר קצב הלב הועלה בהקשר מאיים, כמו חלל פתוח שבו עכבר קטן יכול להיות חטיף לטורף.</p><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> עסקים לא הוגנים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>כמה מקאקים יצרו בטעות פתיתי אבן תוך כדי שימוש בסלעים לפיצוח אגוזים, מה שמעלה שאלות לגבי האם כלי פתיתי אבן עתיקים המיוחסים להומינידים נוצרו בטעות, <strong>ברוס באוור</strong> דיווח <a href="https://www.sciencenews.org/article/monkey-stone-flakes-ancient-hominid-tools">ב&quot;פתיתי האבן של קופים נראים כמו כלים הומינידים</a> &quot; (SN: 4/8/</em> 23, עמ&#39; 13 <em>).</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקורא <strong>ג&#39;ראלד קורמן</strong> תהה איך מדענים ידעו שהקופים יצרו את פתיתי האבן שלא במתכוון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנחנו יודעים זאת מכיוון שהפתיתים נוצרו רק כאשר קוף ניסה לפגוע באגוז בסלע והחטיא, אומרת הפרימטולוג <strong>לידיה לונץ&#39;</strong> ממכון מקס פלאנק לאנתרופולוגיה אבולוציונית בלייפציג, גרמניה. הקופים &quot;בכלל לא שמים לב לכל מה שמתנתק. הם לא קולטים את זה. הם לא מסתכלים על זה&quot;, היא אומרת. &quot;כאשר אבן נשברת מספר פעמים, הם פשוט בוחרים חדשה.&quot;</p><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> אתיקה של AI</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>הצ&#39;אטבוט ChatGPT וכלי בינה מלאכותית אחרים משבשים את החינוך, דיווחה <strong>קתרין הוליק</strong> <a href="https://www.sciencenews.org/article/chatgpt-ai-artificial-intelligence-education-cheating-accuracy">ב&quot;עזרה בשיעורי בית?</a> &quot; (</em> שנ&quot;י: 4/8/23, עמ&#39; 24 <em>).</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החומר ש-ChatGPT מייצר אינו נחשב מבחינה טכנית לגניבת דעת מכיוון שהוא חדש ומקורי, כתב <strong>Hulick</strong> . הקורא <strong>יואל סנט</strong> תהה לגבי עבודות סטודנטים שאולי נכתבו במלואן על ידי AI. האם אדם יכול לעשות פלגיאט או לגנוב את הקניין הרוחני של חפץ דומם?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פלגיאט פירושו לבטל את העבודה של מישהו אחר כשלך. &quot;אם אתה טוען שכתבת משהו, אבל הוא נכתב למעשה על ידי צ&#39;טבוט, זה יהיה סוג של פלגיאט&quot;, אומר <strong>קייסי פיסלר</strong> , מומחה לאתיקה טכנולוגית מאוניברסיטת קולורדו בולדר. חשוב לזכור שברוב המצבים, פלגיאט אינו חוקי, אומר <strong>פייסל</strong> . בחינוך, זו כמעט תמיד הפרת קוד כבוד. &quot;הדבר החשוב ביותר הוא להיות כנה לגבי האופן שבו אתה משתמש בבינה מלאכותית&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קניין רוחני הוא נושא אחר לגמרי, מעניין מאוד, אומר <strong>פיזלר</strong> . &quot;משרד זכויות היוצרים של ארה&quot;ב קבע לאחרונה שלא ניתן להגן על יצירה שנוצרה במלואה על ידי AI כי אין מחבר אנושי&quot;, היא אומרת. &quot;אבל אני חושד שבימים הקרובים נראה הרבה דיונים (וליטיגציה) שבודקים את קצוות הבעלות והקניין הרוחני בכל הנוגע ל-AI.&quot;</p><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> תיקון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עזרה בשיעורי בית?&quot; ציין בטעות שכלי זיהוי הבינה המלאכותית של ג&#39;ון גילהאם זיהה 97 אחוזים מתוך 20 דגימות טקסט שנוצרו על ידי ChatGPT ומודלים אחרים של בינה מלאכותית כמופקות בינה מלאכותית. הכלי זיהה את כל 20 הדגימות כנוצרות בינה מלאכותית, עם 99 אחוז אמון בממוצע.</p> ]]>;</content:encoded></item><item><title> ציד אחר פטריות עשוי להחזיר את הסחלב הזה מהקצה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/coopers-black-orchid-fungus-conservation<dc:creator><![CDATA[Rina Diane Caballar]]></dc:creator><pubDate> Mon, 29 May 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124778 </guid><description><![CDATA[Identifying the fungi that feeds the Cooper’s black orchid in the lab may allow researchers to bank seeds and possibly regrow the species in the wild.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אם אי פעם נתקלת ב-<a href="https://www.nzpcn.org.nz/flora/species/gastrodia-cooperae/" target="_blank" rel="noopener"></a> הסחלב השחור של קופר בטבע, כנראה שתטעו אותו בתור מקל - או אולי תפוח אדמה מוזר אם תחפרו מעט מתחתיו. בניגוד לרבים אחרים מסוגו, הפרח העדין הזה נטול עלים ירוקים ושופעים ועלי כותרת צעקניים. הגבעול שלו מונח על רצפת יערות העלים רחבי העלים של ניו זילנד במשך רוב השנה, צץ רק בחודשי הקיץ כדי לפרוח בפריחה חומה ולבנה תלויה. ובמקום להצמיח סבך שורשים, הסחלב מנבט פקעת חומה חיוורת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הסיכוי להיתקל<a href="https://www.nzpcn.org.nz/flora/species/gastrodia-cooperae/" target="_blank" rel="noopener">בסחלב השחור של קופר</a> ( <em>Gastrodia cooperae</em> ) הולך ופוחת. פחות מ-250 צמחים בוגרים נמצאו מאז שהבוטנאי קרלוס להנבך זיהה את המין ב-2016, והם חיים רק בשלושה אתרים ברחבי ניו זילנד. כדי להחמיר את המצב, חזירי פרא, ארנבות וחיות אחרות אוהבות לחטט בפקעות. והיערות שבהם גדל הסחלב עוברים <a href="https://www.sciencenews.org/article/clearing-land-feed-human-population-2050-threat-species">פינוי לאדמות חקלאיות</a> ( <em>SN: 21/12/20</em> ). בשנת 2018, מחלקת השימור של ניו זילנד <a href="https://www.doc.govt.nz/globalassets/documents/science-and-technical/nztcs22entire.pdf" target="_blank" rel="noopener">סיווג את הסחלב</a> כקריטי <a href="https://www.doc.govt.nz/nature/conservation-status/" target="_blank" rel="noopener">מבחינה לאומית</a> , והדגיש את הסיכון הגבוה שלו להכחדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במעבדה לשימור צמחים של Lions Ōtari בוולינגטון - חלק מהגן הבוטני היחיד במדינה המתמקד בצמחים מקומיים - Lehnebach ועמיתיו פועלים להחזיר את הסחלב השחור של קופר <a href="https://www.sciencenews.org/article/plant-microbes-crops-food-endangered-species">מהקצה</a> ( <em>SN: 9/6/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאחת משלושת האינקובטורים של המעבדה בגודל מקרר, שולפת שומרת השימור ג&#39;ניפר אלדרטון-מוס עשרות צלחות פטרי המכילות את זרעי הכתמים של הסחלבים והפקעות הנובעות שורשים. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="360" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-1-360x450.jpg" alt="גבר ואישה מביטים בצמחים, חלקם מסומנים בסרט ורוד אדמדם" class="wp-image-3124780" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-1-360x450.jpg 360w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-1-306x383.jpg 306w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-1-149x186.jpg 149w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-1-464x580.jpg 464w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-1-621x776.jpg 621w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-1.jpg 680w" sizes="(max-width: 360px) 100vw, 360px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3124780">ג&#39;ניפר אלדרטון-מוס וקרלוס להנבך סופרים את מספר קפסולות הזרעים על צמחי <em>Gastrodia cooperae</em> בוגרים ביער ניו זילנד, מסומנים בסרט ורוד אדמדם.</span> <span class="credit wp-credit-3124780">קארין ואן דר וולט</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים מנתחים את השורשים תחת מיקרוסקופ כדי לחפש פטריות שיכולות לעזור לזרעים לנבוט. בשלב מוקדם בחיים, רוב הסחלבים מסתמכים על פטריות עבור חומרים מזינים ומינרלים חיוניים. כדי לשמר את הסחלבים השחורים של קופר, הצוות צריך לזהות בדיוק איזה מינים פטרייתיים מספקים לצמח חומרים מזינים. בדיקת DNA עוזרת לצוות לשלול פתוגנים ידועים של סחלבים. לאחר מכן, מועמדים פוטנציאליים מופקים משורשים ומגדלים על צלחות פטרי. ברגע שהם מספיק בוגרים, פטריות מתחברות עם זרעים על צלחת אחרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו עובדים עם זן נדיר, אז אנחנו לא יכולים פשוט [לקחת] מאות זרעים&quot;, אומרת שומרת השימור קארין ואן דר וולט. הצוות בדק לראשונה את שיטותיו על <a href="https://www.nzpcn.org.nz/flora/species/gastrodia-sesamoides/" target="_blank" rel="noopener"><em>Gastrodia sesamoides</em></a> , סחלב נפוץ שגם מגדל פקעות. &quot;אם אנחנו טועים, לפחות אנחנו לא גורמים להכחדה&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נדרשה לחוקרים כשנה של ניסוי וטעייה כדי למצוא את שיטת ההנבטה המתאימה לסחלב השחור של קופר. ברגע שהם עשו זאת, הם נאלצו לחכות עוד חודשיים עד ארבעה חודשים עד שהזרעים יצמחו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אלדרטון-מוס מוציאה מנה משקית ניתנת לסגירה חוזרת <a href="https://www.nzpcn.org.nz/flora/species/gastrodia-sesamoides/" target="_blank" rel="noopener"></a> ומצביע על פטרייה, עלה סחלב שאפשר להאכיל ממנו את הפטרייה וכמה זרעים שהתפתחו כעת לגרגרים דמויי פקעת חומים בהירים. ייתכן שהסחלב השחור של קופר סוף סוף מצא את ההתאמה המושלמת שלו ב- <em>Resinicium bicolor</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הידועה בדרך כלל כפטריית ריקבון לבנה, <em>R.</em> <em>ביקולור</em> הוא נגע בעצי אשוח דאגלס - עץ לא יליד מעובד בניו זילנד - אבל נראה שהוא מספק לזרעי הסחלב השחורים של קופר את החומרים המזינים והמינרלים שהם צריכים כדי לנבוט. השלב הבא הוא לגדל את צמחי הסחלב השחורים של קופר משתילים. זה יגלה אם הפטרייה שעוזרת לנבוט זרעים היא אותה פטרייה שמקיימת את הצמח הבוגר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים שומרים זרעים ופטריות בתרדמה צוננת באחד החדרים הסטריליים של המעבדה. זרעים מאוחסנים בתוך אינקובטור ב-18 מעלות צלזיוס, בעוד שפטריות מאוחסנות בתוך מיכל קריוגני עם חנקן נוזלי ב-200 מעלות צלזיוס. &quot;אם נאבד את [הסחלב לגמרי], יש לנו זרעים במעבדה,&quot; ואן דר וולט אומר. &quot;אנחנו יכולים לפחות לגדל אותם בחזרה - אנחנו יודעים שאנחנו יכולים להגיע כל כך רחוק.&quot; </p><figure class="wp-block-image "><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-2_mobile.png" class="attachment-large size-large" alt="משמאל: פטרייה הניזונה מעלה סחלב בצלחת פטרי. מימין: תקריב של הפקעות הזעירות של הסחלב, מוצגות ככתמים אפורים, עם סמן קנה מידה המציין מדידה במיקרומטר" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-2_mobile.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-2_mobile-651x383.png 651w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-2_mobile-316x186.png 316w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3124782" data-permalink="https://www.sciencenews.org/051223_rdc_orchid_inline-2_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-2_mobile.png" data-orig-size="680,400" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="051223_RDC_orchid_inline-2_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;In lab experiments, &lt;em>;Resinicium&lt;/em>; fungi (shown feeding on an orchid leaf in a petri dish, left) helped the speck-sized seeds of Cooper’s black orchid (red arrows) germinate. It’s unclear whether this specific fungi support the tiny tubers (one shown closeup, right) as they grow into adult orchids.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-2_mobile-651x383.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-2_mobile.png" /><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3124782">בניסויי מעבדה, פטריות <em>Resinicium</em> (המוצגות ניזונות מעלה סחלב בצלחת פטרי, משמאל) עזרו לזרעים בגודל כתם של הסחלב השחור של קופר (חצים אדומים) לנבוט. לא ברור אם הפטרייה הספציפית הזו תומכת בפקעות הזעירות (אחת מוצגת מקרוב, מימין) כשהן גדלות לסחלבים בוגרים.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3124782">ג&#39;ניפר אלדרטון-מוס</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3124782">בניסויים במעבדה, פטריות <em>Resinicium</em> (המוצגות ניזונות מעלה סחלב בצלחת פטרי, משמאל) עזרו לזרעים בגודל כתם של הסחלב השחור של קופר (חצים אדומים) לנבוט. לא ברור אם הפטרייה הספציפית הזו תומכת בפקעות הזעירות (אחת מוצגת מקרוב, מימין) כשהן גדלות לסחלבים בוגרים.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3124782">ג&#39;ניפר אלדרטון-מוס</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לבחון את הכדאיות של זרעים ופטריות, הצוות מתכנן להפשיר אותם במרווחי זמן רבעוניים כדי לראות כמה הם יגדלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסופו של דבר, החוקרים רוצים לזרוע אזורי פרא עם צמד הצמחים-פטריות הזה כדי להגביר את האוכלוסייה - בלי כל שלבי המעבדה. למרות שיש עדיין גורמים אחרים שצריך לפתור כדי להפוך צמיחה פראית למציאות, טכניקת המעבדה היא &quot;דרך רבת עוצמה למנוע הכחדה&quot;, אומר ואן דר וולט, לא רק עבור הסחלב השחור של קופר אלא גם עבור מינים אחרים בסכנת הכחדה. <a href="https://www.doc.govt.nz/globalassets/documents/science-and-technical/nztcs22entire.pdf" target="_blank" rel="noopener"></a></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="348081" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מדוע קשה לחזות במיוחד את עונת ההוריקנים האטלנטית 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/atlantic-hurricane-season-prediction<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Fri, 26 May 2023 20:38:38 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124931 </guid><description><![CDATA[It’s hard to know how busy this year’s Atlantic hurricane season will be, thanks to a rarely observed combination of ocean and climate conditions. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>קשה לדעת עד כמה עמוסה <a href="https://www.noaa.gov/#top" target="_blank" rel="noopener">תהיה עונת ההוריקנים האטלנטית</a> השנה, הודות לשילוב שנצפה לעתים נדירות של תנאי אוקיינוס ​​ואקלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האוקיינוס ​​האטלנטי נמצא בעידן סערה פעיל, תקופה של שנים של פעילות סערה גוברת. בנוסף, טמפרטורות פני הים שם גבוהות בהרבה מהרגיל השנה, מה שעלול לעורר סערות, אמר מתיו רוזנקרנס, חזאי ההוריקנים הראשי של המינהל הלאומי לאוקיאנוס ואטמוספירה בארה&quot;ב, ב-25 במאי במסיבת עיתונאים. אבל השנה יתחיל גם שלב אל ניניו של האוקיינוס ​​אל ניניו-התנודה הדרומית ודפוס האקלים, הנוטה לדכא היווצרות הוריקן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא תרחיש שהתרחש ברשומות היסטוריות לעתים קרובות, אמר רוזנקרנס. &quot;זה בהחלט סוג של הגדרה נדירה לשנה זו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא ועמיתיו דיווחו שיש סיכוי של 40 אחוז שפעילות ההוריקן האטלנטי תהיה כמעט נורמלית השנה. כמעט נורמלי הוא למעשה גבוה בצורה יוצאת דופן לשנת אל ניניו. אבל יש גם סיכוי של 30 אחוז שהפעילות תהיה מעל לנורמה, וסיכוי של 30 אחוז שהיא תהיה מתחת לנורמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסך הכל, הסוכנות חוזה 12 עד 17 סופות בשם, מתוכן חמש עד תשע צפויות להפוך להוריקנים, עם מהירויות רוח מתמשכות של לפחות 119 קילומטרים לשעה (74 מייל לשעה). בין אחד לארבע מאותם הוריקנים יכולים להיות קטגוריה 3 או יותר, עם מהירויות רוח של לפחות 178 קמ&quot;ש (111 קמ&quot;ש). עונת ההוריקנים האטלנטית מתחילה רשמית ב-1 ביוני ומסתיימת ב-30 בנובמבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש מעט הסכמה בין התחזיות של קבוצות אחרות, בין היתר בשל חוסר הוודאות באיזה תפקיד אל ניניו ימלא. ב-13 באפריל, <a href="https://tropical.colostate.edu/forecasting.html" target="_blank" rel="noopener">אוניברסיטת קולורדו סטייט, בפורט קולינס, הודיעה שהיא צופה עונה מתחת לממוצע</a> , עם 13 סופות בלבד, כולל שש סופות הוריקן. ב-26 במאי, <a href="https://www.metoffice.gov.uk/research/weather/tropical-cyclones/seasonal/northatlantic2023" target="_blank" rel="noopener">המשרד המטאורולוגי של בריטניה הודיע ​​כי הוא צופה עונת הוריקנים עמוסה ביותר</a> באוקיינוס ​​האטלנטי, עם 20 סופות בשם, כולל 11 סופות הוריקן, מהן חמש יכולות להיות קטגוריה 3 או יותר. הממוצע לטווח ארוך מ-1991 עד 2020 הוא 14 סופות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, 23 קבוצות שונות הגישו תחזיות לעונת 2023 האטלנטית <a href="https://seasonalhurricanepredictions.org/" target="_blank" rel="noopener">לפלטפורמה שמארחת מרכז מחשוב העל של ברצלונה בספרד</a> , המאפשרת למשתמשים להשוות ולהבדיל בין התחזיות השונות. קיים פיזור גדול בין התחזיות הללו, שנע &quot;מן מתחת לממוצע ועד הרבה מעל הממוצע&quot;, ​​אומר פיליפ קלוצבאך, מדען אטמוספירה באוניברסיטת קולורדו סטייט, שאחראי לתחזיות ההוריקנים האוקיינוס ​​האטלנטי העונתיים של הקבוצה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התפשטות זו היא ככל הנראה תוצאה של שני מקורות גדולים של אי ודאות, אומר קלוצבאך: עוצמתו של האל ניניו (ומתי במהלך השנה הוא צפוי להתפתח), והאם טמפרטורות המים העיליים של האוקיינוס ​​האטלנטי יישארו מעל הממוצע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התחזית של כל קבוצה מבוססת על אוסף של הדמיות מחשב רבות ושונות של תנאי האוקיינוס ​​והאטמוספירה שעלולים להתפתח במהלך עונת ההוריקנים. התדירות שבה המודלים האלה מסכימים מובילה לאומדן הסתברות. המודלים של NOAA התקשו להסכים: &quot;זו הסיבה שההסתברויות אינן 60 עד 70 אחוז&quot;, אמר רוזנקרנס. &quot;זה כדי לשקף שיש הרבה אי ודאות השנה בתחזית&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלב אל ניניו מתעורר מאותת על ידי מים חמים בצורה חריגה באוקיינוס ​​השקט המשווני, אשר בתורו קשור לשינויים בעוצמת הרוח והלחות ברחבי העולם. אחת הדרכים שבהן אל ניניו מתעסק באקלים היא שהוא משנה את עוצמת הרוחות באטמוספרה העליונה מעל צפון האוקיינוס ​​האטלנטי. הרוחות החזקות הללו עלולות להתנתק מהראשים של סופות מתפתחות, ולפגוע בהיווצרות הוריקן. Warmer ocean waters like those in the Atlantic right now, on the other hand, fuel hurricanes by adding energy to storm systems. How active a season it will be depends on which of those two forces will prevail.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The Met Office, for example, reported that its climate simulations suggest that the wind shear due to this year&#39;s El Niño will be relatively weak, while surface ocean temperatures will remain well above average. <a href="https://www.sciencenews.org/article/warm-tropical-atlantic-waters-juiced-2017-hurricane-season">Similarly anomalously warm waters in 2017</a> were found the be the primary cause behind that year&#39;s glut of intense Atlantic hurricanes ( <em>SN: 9/28/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the future, hurricane forecasts could become ever more uncertain. It&#39;s unknown <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-may-make-el-nino-la-nina-less-predictable">how climate change will affect large-scale ocean and climate patterns</a> such as the El Niño-Southern Oscillation in general ( <em>SN: 8/21/19</em> ). Computer simulations have suggested that as the atmosphere warms, <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-teleconnections-droughts-fires">these globe-scale “teleconnections</a> ” may become somewhat disconnected, which also makes them potentially harder to predict ( <em>SN: 2/13/23</em> ). Climate change is also expected to increase ocean temperatures.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Meanwhile, on the other side of the world, the Pacific Ocean&#39;s hurricane season has already begun with a powerful storm, Super Typhoon Mawar, which battered Guam as a category 4 cyclone before roaring toward the Philippines on May 25, strengthening to category 5.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052623_CG_hurricane_season-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="193449" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052623_CG_hurricane_season-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>