<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שני, 17 ביולי 2023 18:58:59 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> איך בנג&#39;מין פרנקלין נלחם בזייפני כסף</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/benjamin-franklin-money-counterfeiter<dc:creator><![CDATA[Joshua Rapp Learn]]></dc:creator><pubDate> Mon, 17 Jul 2023 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Chemistry]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129760 </guid><description><![CDATA[Researchers are confirming some of the techniques that Benjamin Franklin and his associates used to help early American paper currency succeed.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>למרות שידוע אולי יותר בעיתונים ובאלמנקים שלו, עסקי הדפוס של בנג&#39;מין פרנקלין הוציאו גם כספי נייר כדי לתמוך בכלכלה הקולוניאלית. כעת, מדענים מאשרים כמה מהדרכים שבהן פרנקלין ומקורביו סיכלו זייפנים כדי לעזור למטבע הנייר האמריקאי המוקדם להצליח, כולל על ידי הוספת מינרל רפלקטיבי לשטרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השטרות של פרנקלין &quot;שימשו כאבטיפוס לכסף מודפס&quot;, אומר חצ&#39;אטור מנוקיאן, כימאי פיזיקלי באוניברסיטת נוטרדאם באינדיאנה. &quot;זה היה מאוד מתוחכם לאותה תקופה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקרים קודמים, Manukyan ועמיתיו ניתחו מטבעות רומיים עתיקים, כתבי יד מימי הביניים וחפצים אחרים באמצעות טכניקות הדמיה גרעינית. כשהחוקרים הבינו שנוטרדאם מכיל שטרות של כסף נייר המתוארכים לימים הקולוניאליים המוקדמים של צפון אמריקה, הצוות החליט לבחון מקרוב. הם בחנו כ-600 פתקי נייר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על ידי שימוש בטכניקות כמו אינפרא אדום, ספקטרוסקופיה של אובדן אנרגיית אלקטרונים וניתוח קרני רנטגן, החוקרים יכלו לראות תכונות כמו חוטים צבעוניים ומוסקוויט - מינרל מגובש - משולבים בנייר. החוטים הכחולים נראים לעין בלתי מזוינת, והמוסקוביט מייצר ניצוץ המחזיר אור - תכונות שרוב הנגיפים לא היו מסוגלים לשחזר, כך מדווח הצוות ב-17 ביולי <em>בכתב העת Proceedings of the National Academy of Sciences.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המוסקווויט, שנמצא בכ-95 אחוז מהשטרות המנותחים של פרנקלין שנוצרו לאחר 1754, מקורו כנראה מאותו אזור גיאולוגי, אומרים הצוות. המינרל שימש כנראה גם כדי להגביר את העמידות של התווים כדי שיוכלו להחזיק טוב יותר במהלך המחזור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה נפלא שמדענים משתמשים בטכניקות האלה כדי לנתח את השטרות האלה, אומרת ג&#39;סיקה לינקר, היסטוריונית באוניברסיטת Northeastern בבוסטון, החוקרת עשיית כסף מוקדמת. ובכל זאת, היא אומרת, היסטוריונים יודעים מזה זמן מה ממתכונים ישנים וממסמכים אחרים שמוסקוביט - המכונה גם נציץ - וחוטים כחולים שולבו בכסף נייר ישן כדי להילחם בזיוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, בעוד שפרנקלין פיקח על פעולותיו להרוויח כסף, אולי הוא לא היה זה שבחר באילו חומרים להשתמש בכסף הנייר, היא אומרת. זה יכול היה להיות מישהו שעבד באחד מבתי הדפוס השונים שהוא שלט בו. </p><figure class="wp-block-image size-full is-resized"><img decoding="async" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_JRL_ben-franklin-money_inline-1.png" alt="שתי תמונות של אלמנטים משולבים של בנג&#39;מין פרנקלין כמו חוט כחול (משמאל) ומוסקוביט מיקרוסקופי (מימין) בכסף הנייר שלהם." class="wp-image-3129763" width="680" height="221" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_JRL_ben-franklin-money_inline-1.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_JRL_ben-franklin-money_inline-1-330x107.png 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129763">הפעולות של פרנקלין שילבו אלמנטים כמו חוט כחול (משמאל) ומוסקוביט (תמונת מיקרוסקופ, מימין) בכסף הנייר שלהם במאמץ להקשות על הזיוף.</span> <span class="credit wp-credit-3129763">K. Manukyan <em>et al</em> / <em>PNAS</em> 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניתוחים החדשים גם הראו שהפעולות של פרנקלין השתמשו בגרפיט בדיו השחור שלהם. מדפסות כסף אחרות באותה תקופה, כולל פול רוור, השתמשו בדרך כלל בסוג של דיו שחור בעל שיעור גבוה יותר של כימיקלים שהגיעו מעצמות שרופות כמו זרחן וסידן. זייפנים הבינו איך לזייף את הדיו השחור של העצם, וכמה הערות של פרנקלין ניתנות להבחין בעובדה שהם משתמשים בשחור העצם הזה ולא בגרפיט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שהפעולות של פרנקלין השתמשו בגרפיט כדי להגביר את הזייפנים, אומרים החוקרים. אבל פרנקלין לא הייתה המדפסת הראשונה שהשתמשה בגרפיט בדיו, אומר לינקר. עופרת שחורה - המונח ההיסטורי לגרפיט - מופיעה בכמה מתכוני דיו מהמאה ה-18, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;גם אם זה היה ייחודי לכסף או חדש באמצע האוקיינוס ​​האטלנטי, זה אולי לא חידוש של פרנקלין, אלא משהו שהוא קרא עליו, התנסה בו והשתמש בו כדי לשפר את איכות הדיו באופן כללי&quot;, היא אומרת - לא בהכרח משהו להילחם בזיוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, גילוי הגרפיט ברשימותיו של פרנקלין מסקרן, היא אומרת. &quot;אני לא חושב שהיסטוריונים של הדפוס האמריקאי הקולוניאלי היו מצפים שזה יהיה שם&quot;, בעיקר בגלל שהגרפיט היה נדיר יחסית במושבות באותה תקופה. לינקר תוהה אם הדיו הזה שימש באופן נרחב יותר בטביעות אחרות של פרנקלין או שימש אך ורק לכסף נייר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאמצים לסכל זייפנים של כסף אמריקאי מוקדם הפכו בסופו של דבר על ידי הבריטים, שהבינו כמה מהטכניקות כאשר הציפו את המושבה המשפחתית שלהם בשטרות מזויפים כטקטיקה מערערת יציבות במהלך המהפכה האמריקאית. ערכו של הכסף האמריקאי ירד, ובשנים שלאחר המהפכה, ארצות הברית בדרך כלל העדיפה מטבעות, והנפיקה שטרות אוצר רק במהלך מלחמות מאוחרות יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות זאת, חלק מהטכניקות של פרנקלין ימשיכו להוות בסיס לשיטות מתוחכמות יותר ויותר המשמשות למאבק בזייפנים חכמים יותר, אומר מנוקיאן. &quot;הטכניקות ששימשו בייצור מטבע אמריקאי טרום-פדרלי שוכללו ושופרו במהלך המאה ה-19 בכל פעם שהודפסו שטרות חדשים&quot;, הוא אומר. &quot;בזמן הזה, [כספי הנייר של פרנקלין] היו ממש פורצי דרך.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_JRL_ben-franklin-money_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="204249" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_JRL_ben-franklin-money_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> תרופות חדשות לאלצהיימר מגיעות. הנה מה שאתה צריך לדעת</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-alzheimers-drug-market-brain<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Mon, 17 Jul 2023 14:16:16 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129724 </guid><description><![CDATA[Several new drugs that target brain plaques slow mental decline in people with Alzheimer’s disease. But they are not for everyone, researchers caution.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>תרופה חדשה נוספת יכולה לעכב זמנית את הירידה הנפשית הנגרמת על ידי מחלת האלצהיימר, אומרים מדענים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התרופה, הנקראת donanemab, <a href="https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/10.1001/jama.2023.13239?utm_campai[…]PDFlink%26utm_source=articlePDF%26utm_content=jama.2023.13239" target="_blank" rel="noreferrer noopener">האטה את הירידה הקוגניטיבית בכ-35%</a> במהלך שנה וחצי, על פי נתונים שהוצגו ב-17 ביולי בכנס הבינלאומי של איגוד האלצהיימר באמסטרדם ופורסמו באותו יום ב- <em>JAMA</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא מגיע שבועות ספורים לאחר שמינהל המזון והתרופות האמריקני נתן אישור מלא לתרופה אחרת, בשם lecanemab (שם המותג Leqembi), שיכולה גם היא להאט את התקדמות המחלה. בקיץ שעבר תרופה דומה אחרת, הידועה בשם אדוקנומאב (אדוהלם), קיבלה אישור מואץ, אם כי הגישה אליה עדיין מוגבלת מאוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תרופות אלו מכוונות לעמילואיד, חלבון דביק שנערם במוחם של אנשים עם אלצהיימר. הגעתה של גישת טיפול חדשה זו מסמנת נקודת מפנה במה שהיה ארוך וקשה למצוא דרכים להאט את המחלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני חושב שזה באמת מייצג שינוי ים&quot;, אומר הנוירולוג ג&#39;פרי קאמינגס מאוניברסיטת נבאדה, לאס וגאס. &quot;זו אחת הפעמים הנדירות שבהן זה בסדר להשתמש במילה &#39;פריצת דרך&#39;.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההתפתחויות עשויות להביא מעט תקווה ל-6.7 מיליון אנשים בני 65 ומעלה בארצות הברית הסובלים מאלצהיימר. למרות זאת, נותרו שאלות רבות, כולל מי צריך לקבל את התרופות, עד כמה הן פועלות וכיצד לשקול את היתרונות האפשריים מול הסיכונים, שיכולים להיות משמעותיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דבר אחד כבר ברור: התרופות לא מיועדות לכולם. הם מגיעים עם סיכונים ודורשים מעקב צמוד. וגם אם אדם הוא מועמד טוב מבחינה רפואית, עלויות גבוהות, זמינות מוגבלת ולוחות זמנים של מינון עתירי זמן עלולים למנוע את השימוש הנרחב בתרופות.<br><br> הנה מה שצריך לדעת על התרופות החדשות הללו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כיצד פועלות תרופות אלו לאלצהיימר?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה&quot;מאב&quot; שמסיים את שמותיהם המעורפלים - דוננמאב, לקנמאב ואדוקנומאב - הוא רמז לתפקידם: כל שלוש התרופות הללו הן נוגדנים חד שבטיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנוגדנים המעוצבים בהתאמה אישית מקבלים השראה מהנוגדנים שהגוף מייצר כדי לזהות חומרים מזיקים, חלק מרכזי במערכת החיסון. במוח, הנוגדנים שיוצרו במעבדה מתחברים לחלקים ספציפיים של פלאק עמילואיד, סימן היכר של אלצהיימר. ברגע שהנוגדנים מתחברים לעמילואיד, הם קוראים לתאי חיסון אחרים לבוא להוציא את האשפה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבודת הניקיון הזו מביאה יתרונות נפשיים, כך עולה ממחקרים קליניים אחרונים. והממצא הזה תומך ברעיון שפלאקים עמילואידים הם חלק מרכזי במחלת האלצהיימר, רעיון ותיק שנקרא &quot; <a href="https://www.sciencenews.org/article/memories-cant-wait">השערת העמילואיד</a> &quot; ( <em>SN: 25/2/11</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסויים קליניים כושלים הביאו כמה חוקרים לנטוש את הרעיון הזה. &quot;אנשים היו מוכנים לוותר לחלוטין על עמילואיד&quot;, אומר הנוירולוג ומדען המוח אריק מוסיק מאוניברסיטת וושינגטון בסנט לואיס. &quot;אני לא חושב שהרבה אנשים הרגישו שהסרת השלטים היא עניין כל כך גדול.&quot; אבל סוג חדש זה של תרופות מצביע על כך שהפלאקים אינם עוברי אורח תמימים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום זאת, נראה שהפלאקים אכן פוגעים בתפקוד המוח, והיפטרות מהם עוזרת, אומר מוסיק. &quot;נראה שחשוב להוציא את השלטים האלה משם.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כמה תרופות אלו לאלצהיימר פועלות?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אף אחת מהתרופות הללו לא עוצרת את המחלה. אבל הם יכולים לקנות קצת זמן, לפי הנתונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בממוצע, 588 האנשים שקיבלו דוננמאב בקליניקה האחרונה, למשל, נשארו חדים יותר קצת יותר מארבעה חודשים יותר מ-594 האנשים שקיבלו פלצבו. שימוש בסקאלה שונה למדידת תסמינים נתן הערכה של שבעה וחצי חודשים של זמן נוסף בשל התרופה, מתוצרת חברת התרופות אלי לילי, שבסיסה באינדיאנפוליס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוצאות מחקרים על aducanumab <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-alzheimers-drug-fda-approved-controversy-aducanumab">מעורבות</a> יותר, ומעוררות ויכוחים רבים לגבי האם התרופה, מיוצרת על ידי Biogen Inc., שבסיסה בקיימברידג&#39;, מסצ&#39;וסטס, יעילה ( <em>SN: 6/7/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור Lecanemab, תרופה מתוצרת Eisai Co., שבסיסה בטוקיו, וביוג&#39;ן, אנשים שקיבלו את התרופה בילו כחמישה חודשים יותר בשלב מתון יותר של המחלה לפני שפיתחו תסמינים חמורים יותר מאשר אנשים שקיבלו פלצבו - בערך 30 אחוז עיכוב במהלך המחקר בן 18 חודשים. זה אולי לא נשמע כמו הרבה, ועבור אנשים מסוימים, זה אולי לא שווה את הסיכונים של התרופה. אבל איימי פירס, נוירולוג גריאטרי מאוניברסיטת Oregon Health &amp; Science בפורטלנד, אומרת שעבור אנשים מסוימים, העיכוב הזה יכול להיות משמעותי במיוחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;חלק מהמטופלים שלי כותבים זיכרונות או כותבים ספרים או עדיין נאבקים בשנה האחרונה בהוראה.&quot; בנסיבות אלה, דחייה של חמישה חודשים לפני התקדמות לבלבול רב יותר היא משמעותית, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, המחקרים לא היו מייצגים את האוכלוסייה הרחבה יותר, ורשמו מעט מאוד אנשים שחורים או היספנים, למשל. זה משאיר הרבה מה ללמוד.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מי יכול לקבל תרופות לאלצהיימר?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, התרופות מיועדות לאנשים שמראים סימנים קלים של מחלת אלצהיימר. מדענים לא מצפים שהתרופות יעזרו ברגע שאלצהיימר מתקדם לשלבים אינטנסיביים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להיות מטופל בתרופות, לאדם צריך להיות פלאק עמילואיד במוח. זה אושר עם סריקת מוח או בדיקת נוזל מוחי שיכולה לזהות עמילואיד. <a href="https://www.sciencenews.org/article/blood-test-could-predict-risk-alzheimers">בדיקות דם</a> חדשות להצטברות עמילואיד - אפשרות פחות פולשנית - נבדקות גם הן ( <em>SN: 2/1/18</em> ). המחקר האחרון על donanemab גם דרש מאנשים להיות עם עודף טאו במוחם, סימן נוסף לאלצהיימר, כדי להיות זכאים לניסוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפרעות אוטואימוניות, שתלים רפואיים המונעים סריקות MRI המנטרות תגובות מוחיות ובעיות בריאותיות אחרות עשויות גם לעצור מישהו מלהיות מועמד לתרופות. נראה כי אנשים הנושאים <em>APOE4</em> , גרסה של גן המגביר את הסיכון של אדם לאלצהיימר, נמצאים בסיכון גבוה יותר לתופעות לוואי מזיקות מהתרופות.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כיצד מועברות התרופות לאלצהיימר?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התרופות הן עירוי תוך ורידי הניתנות במרכזים רפואיים שבהם עובדי שירותי הבריאות עוקבים אחר התגובות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Aducanumab ו-donanemab הם עירוי חודשי. אבל יתכן שעשוי להפסיק את ה-donanemab לאחר פינוי הפלאק. בניסוי הקליני שהוצג ב-17 ביולי, חלק מהמשתתפים הוחלפו לפלצבו לאחר שהפלאקים שלהם נעלמו. ובכל זאת, היתרונות נמשכו לאורך כל המשפט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עירוי לקנמב מתרחש כל שבוע. לוח הזמנים של מינון אינטנסיבי יכול להיות קשה עבור מטופלים, אומר פירס, שהיה מעורב באחד הניסויים הקליניים של Lecanemab. ואין סף טוב למתי לסיים את הטיפול. &quot;נכון לעכשיו, זה בחוץ ולאנשים אין נקודת עצירה&quot;, היא אומרת.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מהם הסיכונים בנטילת תרופות לאלצהיימר?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נפיחות מוחית ודימום הם שניים מהסיכונים. בניסוי האחרון של donanemab, שלושה אנשים מתו כתוצאה מהטיפול. אנשים הנוטלים את הסמים צריכים להיות במעקב באמצעות סריקות מוח שיכולות לזהות שינויים שעלולים להיות מסוכנים, אומרים חוקרים. סריקות אלו יכולות לזהות את המצב המדאיג ARIA, או הפרעות הדמיה הקשורות לעמילואיד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסך הכל, כרבע מהאנשים בניסויים הקליניים שקיבלו את התרופה פיתחו את המצב. בניסוי של כמעט 1,800 אנשים, למשל, <a href="https://www.eisai.com/news/2022/news202271.html" target="_blank" rel="noopener">כ-21 אחוז מהאנשים שקיבלו לקנמב סבלו מ-ARIA</a> , בעוד שכ-9 אחוזים מהאנשים שקיבלו פלצבו עשו זאת. רוב המקרים הללו הגיעו ללא תסמינים, שיכולים לכלול כאבי ראש, בחילות, סחרחורת והתקפים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים חושדים ש-ARIA נובע מהנוגדנים שפועלים היטב. עמילואיד יכול להיות בדפנות כלי הדם. הסרת העמילואיד עלולה להפוך את כלי הדם לפחות יציבים ונוטים יותר להישבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תרופות אלו יכולות להוביל גם לתגובות עירוי כגון שינויים בלחץ הדם, חום וצמרמורות. אלה הם לרוב זמניים וניתנים לניהול, אומר קאמינגס, והם אינם ספציפיים לטיפולים אלה. &quot;זה לא ייחודי בכלל לתרופות לאלצהיימר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שקלול הסיכונים והיתרונות הפוטנציאליים של נטילת התרופות היא שיחה אישית. לילד בן 80 עם רשימה של בעיות רפואיות שמסתפק בדרך כלל בחישוב שונה מאוד מזה של מנכ&quot;ל בן 62 של חברה עם ילד בקולג&#39;, אומר מוסיק. אם אתה אותו אדם צעיר יותר, &quot;סביר להניח שהתיאבון שלך לסיכון גבוה בהרבה&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים מקווים ששפע התרופות הזה עשוי לשמש נקודת עצירה בדרך לתרופות טובות עוד יותר, יעילות יותר, פחות מסוכנות וקל יותר למתן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני מקווה שברגע שנוכל לייעל את [התרופות האלה] ולעזור למי שנוכל לעזור, זה יסלול את הדרך לסט הבא של תרופות שייצא&quot;, אומר מוסיק. &quot;ואז אולי הדברים ישתפרו עוד ועוד.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_ls_new-alz-drugs_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="194753" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_ls_new-alz-drugs_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ב&#39;קאמבק מושלם&#39;, כמה ציפורים משתמשות בקוצים נגד ציפורים כדי לבנות את הקינים שלהן</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/birds-use-antibird-spikes-build-nests<dc:creator><![CDATA[Luis Melecio-Zambrano]]></dc:creator><pubDate> Mon, 17 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129712 </guid><description><![CDATA[The spikes were meant to keep birds away. But five corvid nests in Europe use the bird-deterrents as structural support and to ward off predators. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>זה חלום מקס המטורף של קן ציפורים: חומר מרוכב מאיים של מתכת, חימר, ענף ופלסטיק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נצפתה בעץ מייפל סוכר באנטוורפן, בלגיה, הארכיטקטורה המסוקסת שופעת לפחות 1,500 קוצים ארוכים וחדים נגד ציפורים המצביעים ממרכזו. &quot;זה ממש כמו בונקר לציפורים&quot;, אומר הביולוג אוקה-פלוריאן היימסטרה. &quot;כמו המבצר הזה שאי אפשר לקחת אותו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקן הוא <a href="https://www.hetnatuurhistorisch.nl/fileadmin/user_upload/documents-nmr/Publicaties/Deinsea/Deinsea_21/Deinsea_21_17_25_2023_Hiemstra_et_al.pdf" target="_blank" rel="noopener">אחד מחמישה שנמצאו באירופה</a> , כל אחד מעוטר בקוצים נגד ציפורים, כך מדווחים היימסטרה ועמיתיו ב-11 ביולי <em>בדינסאה</em> . הרצועות המחודדות של חומרים מרתיע ציפורים מצפות בדרך כלל את המרזבים בערים ברחבי העולם. עכשיו, הם מסדרים כמה בתים של ציפורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר התחיל כשמטופל בבית חולים באנטוורפן הסתכל מבעד לחלון שלו וראה את הקן המדובר. הוא שלח תמונה להימסטרה, שחוקר קנים וזיהום <a href="https://www.sciencenews.org/article/coronavirus-covid-ppe-trash-masks-gloves-pollution-deadly-wildlife">פלסטיק</a> במרכז המגוון הביולוגי של Naturalis בליידן, הולנד ( <em>SN: 4/12/21</em> ). לאחר עונת הרבייה, היימסטרה וצוותו נסעו לאסוף את הקן ולקחת אותו חזרה למעבדה למחקר. כשכתב את הדיווח שלו על הקן, הוא קיבל טיפים לארבעה קיני ציפורים דומים נוספים בערים בהולנד ובסקוטלנד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקנים היו שייכים למגלנים אירו-אסייתים ( <em>Pica pica</em> ) ולעורבים נבלות ( <em>Corvus corone</em> ). העורבים השתמשו בדוקרנים כחלק <a href="https://www.sciencenews.org/article/bird-nest-sturdy-physics">ממבנה הקינים שלהם</a> ( <em>SN: 5/12/22</em> ). אבל הימסטרה מאמין שהמגפיים העסיקו אותם הרבה כפי שהם נועדו במקור: להרחיק ציפורים אחרות. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="521" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-1-521x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה של קן מגפי אירו-אסיאתי עשוי מ-50 מטר של רצועות אניטבירד על רקע לבן." loading="lazy" data-attachment-id="3129716" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071323_lmz_bird-nests_inline-1" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-1.jpg" data-orig-size="680,500" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071323_LMZ_bird-nests_inline-1" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;This is the nest that started the new study. Spotted outside a hospital in Antwerp, Belgium, this Eurasian magpie nest (pictured in the lab after removal) is adorned with roughly 50 meters of antibird strips that contain more than 1,500 spikes. The strips were originally meant to deter birds from landing on buildings.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-1-521x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-1-612x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">זה הקן שהתחיל את המחקר החדש. נמצא מחוץ לבית חולים באנטוורפן, בלגיה, קן מגפי אירו-אסיה זה (בתמונה במעבדה לאחר ההסרה) מעוטר בערך ב-50 מטרים של רצועות נגד ציפורים המכילות יותר מ-1,500 קוצים. הרצועות נועדו במקור להרתיע ציפורים מלנחות על מבנים.</span> <span class="credit">אוקה-פלוריאן הימסטרה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="521" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-2-521x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="צילום של קן עורב נבל שנעשה באמצעות 24 רצועות נגד ציפורים זהות על רקע לבן." loading="lazy" data-attachment-id="3129717" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071323_lmz_bird-nests_inline-2" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-2.jpg" data-orig-size="680,500" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071323_LMZ_bird-nests_inline-2" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;This carrion crow nest (pictured in the lab after removal) was found in a poplar tree in Rotterdam, Netherlands. The structure contains 24 identical antibird strips — likely pilfered from a nearby construction site — with a total of 336 spikes. It also contains another bird-deterrent: a piece of netting used to keep birds from gardens and balconies.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-2-521x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-2-612x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">קן עורב נבל זה (בתמונה במעבדה לאחר ההסרה) נמצא בעץ צפצפה ברוטרדם, הולנד. המבנה מכיל 24 רצועות נגד ציפורים זהות - ככל הנראה שנגנבו מאתר בנייה סמוך - עם סך של 336 דוקרנים. הוא מכיל גם אמצעי מרתיע ציפורים נוסף: חתיכת רשת המשמשת להרחקת ציפורים מגינות ומרפסות.</span> <span class="credit">קיס מוליקר</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-3" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="521" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-3-521x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה של קן מגפי אירו-אסיה גבוה בעץ." loading="lazy" data-attachment-id="3129718" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071323_lmz_bird-nests_inline-3" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-3.jpg" data-orig-size="680,500" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;Wynand Koekkoek&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071323_LMZ_bird-nests_inline-3" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;This Eurasian magpie nest constructed with antibird spikes was spotted in an ornamental plum tree in Enschede, Netherlands. The spikes in this nest are a mixture of materials: some have metal pins, others are entirely plastic.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-3-521x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-3-612x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">קן מגפי אירו-אסיה זה שנבנה עם קוצים נגד ציפורים זוהה בעץ שזיף נוי באנשדה, הולנד. הדוקרנים בקן הזה הם תערובת של חומרים: לחלקם יש סיכות מתכת, ואחרות פלסטיק לחלוטין.</span> <span class="credit">וייננד קוקוק</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-4" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="521" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-4-521x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה של קן מגפי אירו-אסיה." loading="lazy" data-attachment-id="3129719" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071323_lmz_bird-nests_inline-4" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-4.jpg" data-orig-size="680,500" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071323_LMZ_bird-nests_inline-4" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;This Eurasian Magpie nest, with bird-deterrent material covering its top, was found in a residential area in the Partick neighborhood of Glasgow, Scotland.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-4-521x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-4-612x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">קן מגפי אירו-אסיה זה, עם חומר מרתיע ציפורים המכסה את חלקו העליון, נמצא באזור מגורים בשכונת פארטיק בגלזגו, סקוטלנד.</span> <span class="credit">מקס קרופורד</span></figcaption></figure></li></ol></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מגפי הם קטנים יחסית, ולכן הם יוצרים גגות כיפות מעל הקינים שלהם כדי להגן על הביצים והבקיעה שלהם מפני טורפי עופות. לעתים קרובות, המגפיים מעטרים את גגותיהם בענפים קוצניים להגנה נוספת. אבל בערים גדולות, קשה יותר להשיג צמחייה קוצנית, ולכן המגיפים מחדשים עם כל החומרים שיש להם, כמו מסמרים, ברגים או מסרגות. דוקרנים נגד ציפורים משמשים <a href="https://www.sciencenews.org/article/canada-crawford-lake-beginning-anthropocene">כתחליף אנתרופוקן אולטימטיבי</a> , אומרים החוקרים ( <em>SN: 7/11/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התצפיות &quot;מרתקות&quot;, והשימוש במדע האזרח ראוי לשבח, אומרת זוזנה ג&#39;גיללו, אקולוגית מאוניברסיטת ורשה שלא הייתה מעורבת במחקר. עם זאת, היא חושבת שלמאמר חסרים הניסויים או התצפיות בשטח כדי לטעון שהדוקרנים בקיני מגפי משמשים כגורם הרתעת ציפורים. &quot;זו נקודת התחלה לחקור את [התופעה] לעומק יותר&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כבר היום, הימסטרה קיבל דיווחים על קנים אחרים שנעשו עם החומר הדוקרני, מה שגרם לו להאמין שהבנייה עשויה להיות נפוצה יותר ממה שחשבו בעבר. עם מספיק קנים, אולי הוא אפילו יוכל ללמוד אם הדוקרנים משפרים את הישרדותם של המגפיים הצעירים שקוראים לקנים בית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, בתוך התרגשותו המדעית, הימסטרה לא יכול שלא לצחוק. &quot;אני פשוט אוהב את האירוניה שבכל זה&quot;, הוא אומר. &quot;זה פשוט הקאמבק המושלם של הציפורים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="441883" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מכשיר חדש יכול לזהות את נגיף הקורונה באוויר תוך דקות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-device-detect-coronavirus-air<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Sun, 16 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129667 </guid><description><![CDATA[The detector can sense as a few as seven to 35 coronavirus particles per liter of air — about as sensitive as a PCR test but much quicker.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אם אי פעם חשבת שזה יהיה נהדר להיכנס לחדר ולדעת אם הנגיף שגורם ל-COVID-19 מסתובב, למדענים יש מכשיר בשבילך. חוקרים יצרו מכונה קצת יותר גדולה מטוסטר שיכולה לזהות נגיף SARS-CoV-2 באוויר בתוך דקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לוקח רק <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-39419-z" target="_blank" rel="noopener">חמש דקות לזהות</a> רק שבעה עד 35 חלקיקים ויראליים לליטר אוויר, מדווחים חוקרים ב-10 ביולי ב- <em>Nature Communications</em> . זה רגיש בערך כמו בדיקות ספוגית האף PCR, אומר רג&#39;אן צ&#39;קראברטי, מדען אירוסול מאוניברסיטת וושינגטון בסנט לואיס. הצוות שלו עבד &quot;בלי הפסקה&quot; במשך שלוש שנים כדי ליצור את הגלאי, הוא אומר. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="510" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ti_covid_detector_inline-510x450.jpg" alt="תמונה של שלושה גברים ואישה אחת עומדים סביב שולחן עם גלאי ה-SARS-CoV-2 שהם פיתחו (בכיוון השעון משמאל קדמי: ג&#39;ון סיריטו, ראג&#39;אן צ&#39;קבארטי, ג&#39;וזף פוטהוסרי וקרלה יואדה)." class="wp-image-3129669" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ti_covid_detector_inline-510x450.jpg 510w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ti_covid_detector_inline-434x383.jpg 434w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ti_covid_detector_inline-211x186.jpg 211w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ti_covid_detector_inline-657x580.jpg 657w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ti_covid_detector_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 510px) 100vw, 510px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129669">חוקרים מאוניברסיטת וושינגטון בסנט לואיס עומדים מסביב לגלאי ה-SARS-CoV-2 שפיתחו (בכיוון השעון משמאל קדמי: ג&#39;ון סירריטו, ראג&#39;אן צ&#39;קבארטי, ג&#39;וזף פוטהוסרי וקרלה יואדה).</span> <span class="credit wp-credit-3129669">שובהם שארמה</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחד האתגרים העיקריים בעת דגימת וירוסים מוטסים הוא איסוף מספיק אוויר כדי לרכז חלקיקים ויראליים ברמות הניתנות לזיהוי. ניסיונות קודמים שאבו בין 2 ל-8 ליטר אוויר בדקה. גלאי זה שואב 1,000 ליטר אוויר בכל דקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי ללכוד את הנגיף, &quot;אנחנו יוצרים ציקלון מלאכותי בתוך הדגימה&quot;, אומר צ&#39;קרברטי, על ידי ערבוב נוזל במהירות גבוהה. וירוסים נלכדים בקיר הציקלון ומתרכזים לצורך ניתוח. כל וירוס שלא נלכד בנוזל מסונן מהאוויר בעזרת מסנן HEPA המחובר למכשיר. לאחר חמש דקות של איסוף, הנוזל נשאב לחיישן ביולוגי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החיישן הביולוגי מורכב מאלקטרודה המחוברת לננו-גוף של לאמה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/coronavirus-covid-19-treatments-target-nose-prevention">חלבון מיוחד של מערכת החיסון</a> המיוצר על ידי לאמות וקרובי משפחה שלהן, שנלחם בזיהומים כמו נוגדנים, אבל הוא קטן יותר ואולי קשה יותר מנוגדנים אנושיים ( <em>SN: 14/9/20</em> ). הננו-אדם תופס כל וירוס קורונה חולף בחלבון הספייק שלו. חשמל העובר דרך הננו-גוף וחלבון הספייק גורם לחומצות האמינו של טירוזין בחלבון הספייק להתחמצן, או לאבד אלקטרונים. מכשיר נוסף המחובר לאלקטרודה מזהה את החמצון הזה כשינוי במתח, ומאותת ש-SARS-CoV-2 באוויר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החיישן הביולוגי מבוסס על גלאי לשברי חלבון עמילואיד-ביתא היוצרים פלאקים של מחלת אלצהיימר שפותחו על ידי עמיתיו של צ&#39;קרבארטי, קרלה יואדה וג&#39;ון סירריטו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לבדוק את הגלאי, החוקרים שלחו את המכשיר לדירותיהם של שני אנשים עם זיהומים ב-COVID-19. &quot;המכשיר זיהה אפילו את כמויות הנגיף שנשפו על ידי החולים&quot;, אומר צ&#39;קרברטי. אוויר שנאסף מחדר ישיבות ריק ומאוורר היטב לא הראה סימן לנגיף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הם הוכיחו שזה עובד. הוא מסוגל לזהות [את] הנגיף ברמות נמוכות שהיינו מודאגים לגביהן באוויר&quot;, אומרת לינסי מאר, מדענית אירוסול בווירג&#39;יניה טק בבלקסבורג שחוקרת את התפשטות הנגיפים. היא לא הייתה מעורבת במחקר אבל עובדת גם על גלאי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש עדיין כמה אתגרים להתגבר עליהם. לדוגמה, המכשיר רועש בערך כמו שואב אבק או טלפון מצלצל. זה כנראה רועש מכדי להשתמש בו ברציפות בכיתה או במשרד, אומר מאר, אבל זה יכול להיות נסבל אם הוא פועל במשך 10 דקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלאים כאלה עולים כ-1,400 עד 1,900 דולר לבנות במעבדת מחקר, אומר צ&#39;קרבארטי. גרסאות מסחריות עשויות בהתחלה להיות יקרות מדי לשימוש ביתי, אומר מאר, אך ניתן להשתמש בהן בבתי חולים, בשדות תעופה ובאזורים ציבוריים אחרים כדי לבדוק את הנגיף. המכשירים יכולים להיות מקושרים למערכות HVAC, מה שעלול להגביר את האוורור והסינון אם הנגיף יימצא, מציעים מאר וצ&#39;קרברטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעתיד, צ&#39;קרבארטי מקווה להוסיף ננו-גופי לאמה שיכולים לזהות גם וירוסים נשימתיים אחרים, כמו שפעת או וירוס סינציאלי נשימתי.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ti_covid_detector_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="307240" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ti_covid_detector_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> דגימות אסטרואידים ריוגו מפוזרים באבק כוכבים עתיק ממערכת השמש</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ryugu-asteroid-stardust-old-space<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Fri, 14 Jul 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129687 </guid><description><![CDATA[Slivers of the asteroid appear to be from the fringes of the solar system and could reveal bits of the history of the sun and its planets.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>דוגמאות של האסטרואיד Ryugu מכילות פיסות אבק כוכבים שקדמו להולדת מערכת השמש שלנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה ששבבי חומר ריוגו, שנתפסו על ידי חללית Hayabusa2 היפנית, <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adh1003" target="_blank" rel="noopener">מגיעים מהשוליים הקפואים של מערכת השמש</a> , ולא מהאסטרואיד עצמו, מדווחים מדענים ב-14 ביולי ב- <em>Science Advances</em> . שברים זרים אלה יכולים להאיר פרטים על ההיסטוריה של מערכת השמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מציאת השברים הללו &quot;הוא באמת ייחודי&quot;, אומרת הקוסמוכימאית אן נגוין ממרכז החלל ג&#39;ונסון של נאס&quot;א ביוסטון. &quot;זה מראה לנו סוג חדש של חומר, אבל גם מספר לנו על הדינמיקה של חומר ממערכת השמש החיצונית.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החללית Hayabusa2 ביקרה באסטרואיד ב-2018 וב-2019, ואז <a href="https://www.sciencenews.org/article/japan-hayabusa2-asteroid-dirt-sample-clues-early-solar-system">חזרה לכדור הארץ עם 5.4 גרם מסלע החלל ב-2020</a> ( <em>SN: 12/7/20</em> ). מדענים בחנו את הדגימות הללו במעבדה בדרכים שלא ניתן לעשות עם טלסקופים או אפילו חלליות, כמו לקבל מדידות מפורטות של הרכב כימי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, בדיקות אלו הראו כי ריוגו עשיר בפחמן, שהוא עשוי מאותו חומר כמו כמה מהמטאוריטים הנדירים ביותר שנמצאו על פני כדור הארץ, ושהוא <a href="https://www.sciencenews.org/article/asteroid-ryugu-ryugu-hayabusa2-meteorite-sample-carbonaceous-chondrite">השתנה על ידי מים</a> בשלב מסוים בעברו ( <em>SN: 6/9 /22</em> ). מדענים חושבים ש-Ryugu נוצר מהפסולת של אסטרואיד גדול יותר, שהתפרק בהתנגשות והיווצר מחדש לערימת <a href="https://www.sciencenews.org/article/ryugu-came-two-other-asteroids">הריסות רופפת</a> ( <em>SN: 3/20/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נגוין, לעומת זאת, חיפש משהו אחר. &quot;המיקוד שלי במחקר הוא גרגירים פרה-סולריים&quot;, כתמי חומר זעירים <a href="https://www.sciencenews.org/article/ancient-meteorite-stardust-oldest-ever-examined-lab">שנוצרו מאפר של כוכבים גוססים</a> , היא אומרת ( <em>SN: 1/13/20</em> ). &quot;חיפשתי אחריהם.&quot; הגרגרים העדינים האלה מכילים איזוטופים שונים - אטומים של יסוד שיש להם מספר שונה של נויטרונים - מאלה שנוצרו על ידי השמש, מסגירים את מקורותיהם החייזריים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Nguyen ועמיתיה בחנו שתי דגימות של Ryugu, כל אחת בגודל של פחות ממילימטר. לאחר מכן הם בחרו רסיסים זעירים של סלע, ​​ברוחב 50 עד 200 מיקרומטר, הנקראים קלסטים, שבלטו משאר מדגם ריוגו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות מיקרוסקופים סורקים של אלקטרונים וטכניקות הדמיה אחרות, Nguyen ועמיתיו מצאו כי שניים מהסוגים שונים מבחינה כימית משאר ריוגו, עם תכולת חמצן, מגנזיום וסיליקון נמוכה יותר, וכמויות גדולות יותר של ברזל וגופרית. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="766" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_LG_ryugu_inline-1-mobile.jpg" alt="תמונות מיקרוסקופ אלקטרוני של רסיס של חומר מערכת השמש (מתואר בלבן) בדגימה של האסטרואיד Ryugu מראות שהחומר שונה משאר האסטרואיד. הצבעים השונים מבליטים אלמנטים שונים בדגימה: חמצן (מגנטה), מגנזיום (ירוק), סיליקון (תכלת), ברזל (כחול כהה) וגופרית (צהוב). הרסיסים מכילים גם גרגרי סיליקטים (חצים לבנים) המגיעים מחוץ למערכת השמש." class="wp-image-3129690" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_LG_ryugu_inline-1-mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_LG_ryugu_inline-1-mobile-340x383.jpg 340w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_LG_ryugu_inline-1-mobile-399x450.jpg 399w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_LG_ryugu_inline-1-mobile-165x186.jpg 165w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_LG_ryugu_inline-1-mobile-515x580.jpg 515w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129690">תמונות מיקרוסקופ אלקטרוני של רסיס של חומר מערכת השמש (מתואר בלבן) בדגימה של האסטרואיד Ryugu מראות שהחומר שונה משאר האסטרואיד. הצבעים השונים מבליטים אלמנטים שונים בדגימה: חמצן (מגנטה), מגנזיום (ירוק), סיליקון (תכלת), ברזל (כחול כהה) וגופרית (צהוב). הרסיסים מכילים גם גרגרי סיליקטים (חצים לבנים) המגיעים מחוץ למערכת השמש.</span> <span class="credit wp-credit-3129690">A. Nguyen <em>et al</em> / <em>Science Advances</em> 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו כן יש בקלאס ריכוזים גבוהים בהרבה של גרגירים פרה-סולריים מאשר שאר החומר ריוגו. הדגנים מכילים סיליקון קרביד, אשר נהרס בקלות על ידי מים, בתוספת שפע נוסף של חומרים אורגניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה אומר שהגרגרים לא יכלו להיות חלק מגוף האם של ריוגו, אשר השתנה בהרחבה על ידי מים. החוקרים חושבים שהגרגרים היו חתיכות של שביט שנוצרו בחגורת קויפר של מערכת השמש החיצונית, שם התנאים היו קרירים ויבשים. ואז התפזרו הגרגירים על ההריסות שיצרו ריוגו מתישהו בין הרס האסטרואיד המקורי להיווצרות ערימת ההריסות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בין האירועים האלה, זה קצת אסף כמה חברים אחרים שהגיעו מגופים אחרים, מחלקים שונים של מערכת השמש&quot;, אומר נגוין. עדיין לא ברור כיצד חומר ממערכת השמש החיצונית מצא את דרכו ל-Ryugu. אולי האסטרואיד נוצר רחוק יותר מהשמש - ומכאן, קרוב יותר לחגורת קויפר - ממה שהוא היום. &quot;מעניין לדמיין איך האסטרואיד הזה נוצר ומה הוא אסף לאורך הדרך.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התגלית &quot;מרגשת מאוד&quot;, אומר הקוסמוכימאי פיליפ הק ממוזיאון פילד לתולדות הטבע בשיקגו, שלא היה מעורב בעבודה החדשה. &quot;המעמדות האלה ששולבו ב-Ryugu לאחר היווצרותם, הם בעלי ערך רב. אני חושב שהם אפילו יותר יקרים מדגימת ריוגו עצמה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחזורים יכולים לחשוף ממה עשויים המרכיבים ללא שינוי שיצרו את מערכת השמש. חשבו על הדיסק שיצר את כוכבי הלכת כבצק לחם, אומר Heck. לאחר שהבצק מעורבב היטב, קשה לדעת מה נכנס לתוכו. קלסטים כמו אלה שבדגימת ריוגו הם כמו חתיכות קמח לא מעורבבות ששרדו בשלמותן בכיכר האחרונה, הוא אומר - לא טעים, אבל מאוד אינפורמטיבי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם אנחנו רוצים להבין את המרכיבים שמהם נוצרה מערכת השמש, המרכיבים המקוריים, אנחנו צריכים למצוא את ההרכבים הנדירים מאוד, ללא שינוי&quot;, אומר הק. &quot;זה אחד מהם.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_LG_ryugu_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="240586" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_LG_ryugu_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> המוח של אליזה ג&#39;י מדהים. חסר לו גם נתח גדול</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/brain-missing-chunk-neuroplasticity<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Fri, 14 Jul 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129520 </guid><description><![CDATA[A new project explores interesting brains to better understand neural flexibility.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><em><strong>הערת העורך</strong> : רוב משתתפי פרויקט המוח המעניין המופיעים בסיפור זה משתמשים בצורות מקוצרות של שמם ו/או שמות בדויים כדי להגן על פרטיותם.</em></p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity is-style-default" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעולם לא תנחשו שלאליזה ג&#39;י יש חור שחור במוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תפגשו אותה ברחוב, ואי אפשר יהיה לדעת שחסר לה גוש של רקמה עצבית בערך בגודל של אגרוף קטן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להסתכל על סריקות המוח שלה זה סיפור אחר. זה כאילו מישהו הפיל בקבוק דיו. החושך בריכה בתוך הגולגולת שלה ליד אוזנה השמאלית, שלולית של שחור מפלצתי. בתוך הכתם, אין חומר לבן או חומר אפור, אין כלי דם או רקמה כלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אליזה אומרת שלא צריך להיות נוירוכירורג כדי לזהות מה שונה במוח שלה: &quot;חסרה קטע צופר גדול!&quot; </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="438" height="636" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_REV-2.gif" alt="גיף המראה את סריקת ה-MRI של אליזה ג&#39;י ואת החלק הגדול של מוחה חסר בצד שמאל." class="wp-image-3129547" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129547">בהשקפה זו של מוחה של אליזה ג&#39;י, מדענים ערמו פרוסות MRI שהולכות מהחלק התחתון של המוח לחלק העליון. בצד שמאל, האונה הטמפורלית החסרה מופיעה כחור שחור גדול שמופיע ולאחר מכן נעלם כשהסריקות נעות למעלה דרך המוח.</span> <span class="credit wp-credit-3129547">באדיבות מעבדת פדורנקו</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים לא יכולים לומר בדיוק איך זה קרה. ייתכן שלפני זמן מה, אולי בגלל שבץ מוחי לפני או זמן קצר לאחר הלידה, חלק מהמוח של אליזה מת ואז נעלם בסופו של דבר, והותיר אחריו רק נוזל - רקמת מוח שהוחלפה לריק מלא נוזלים. גם לאחותה יש כזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אליזה ואחותה, מרתה מ&#39;, שאינן משתמשות בשמם המלא כדי לשמור על האנונימיות שלהן, נראות ומתנהגות רגילות לחלוטין. אבל לכל אחד חסרה רוב האונה הטמפורלית, וכל אחד בחצי כדור אחר. לאליס חסר גם חלק מגזע המוח שלה. הנשים הן שתיים מהן יודעות כמה אנשים חיים את חייהם ללא מבני מוח בדרך כלל נחשבים חיוניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרתה, כיום בת 59, לא ידעה שהמוח שלה שונה עד שהיתה נערה. אליזה, שתמלא השנה 61, גילתה את זה בבית הספר לתארים מתקדמים. שתי אחיות. שני מוחות. שני חורים שחורים. כשהצוות של מדען המוח הקוגניטיבי של MIT, אוולינה פדורנקו, למד לראשונה על הצמד, &quot;כולנו די מפוצצים&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אליזה שלחה לפדורנקו בדוא&quot;ל את תמונות המוח שלה ב-2016, עשרות שנים לאחר גילוי החלל. היא קראה מאמר על מחקר מדעי המוח ב-MIT והיתה סקרנית אם מדענים יהיו מעוניינים. &quot;היא אמרה, &#39;חסרה לי האונה הטמפורלית השמאלית שלי. אתה רוצה ללמוד אותי?&#39; &quot;נזכרת פדורנקו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האונה הטמפורלית השמאלית נחשבת בדרך כלל חיונית לדיבור ולשפה, ופדורנקו, שהוכשר כחוקר שפה, הסתקרן. המעבדה שלה לא חקרה אנשים כמו אליזה לפני כן, אבל &quot;אני מדענית מאוד הרפתקנית&quot;, היא אומרת. אז הצוות שלה הביא את אליזה למעבדה לבדיקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פדורנקו לא ידעה זאת בזמנו, אבל המחקרים הראשונים הללו יזינו מערבולת שתשנה את מהלך המחקר שלה. הממצאים של הצוות שלה יציתו את תשומת הלב התקשורתית, ויגררו עוד יותר אנשים לשלוח סריקות מוח שלהם. מה שהתחיל כמקרה בודד הגיע כעת לכדור שלג <a href="https://web.mit.edu/~interestingbrains/" target="_blank" rel="noopener">לפרויקט המוח המעניין</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד סוף הסתיו הזה, הפרויקט יסרוק ככל הנראה יותר מ-40 אנשים עם מוח לא טיפוסי. במקרים רבים חסרים למשתתפים אזורים שלמים במוח, וכמו אליזה, הם לא גילו את זה עד שהם היו בוגרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה עשוי להיות מחווה לגמישות המוח - יכולתו לשנות ולהסתגל - כולל היתירות שלו, אומר פדורנקו. כמו מחוללי גיבוי, אזורים מסוימים במוח יכולים להיכנס להילוך אם אחרים נפצעים. מבט מקרוב על מקרים כמו של אליזה יכול לעזור למדענים להבין טוב יותר כיצד המוח שלנו מתמודד עם נזק ומדוע סוגים מסוימים גרועים יותר מאחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, הצוות של פדורנקו מתמקד בשפה ובהיבטים של קוגניציה ברמה גבוהה, כמו יכולתו של אדם להגיב כללי. אבל המאמץ יכול גם להציע תובנות לגבי פעולת המוח בצורה רחבה יותר ואולי יום אחד ייתן לרופאים תחושה טובה יותר לאילו תוצאות עשוי לצפות אדם עם פגיעה מוחית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה מה שאליס ופדורנקו מקווים, בכל מקרה. לפני שהתחילה לעבוד עם צוות MIT, אליזה אומרת, &quot;הרגשתי שהמוח שלי הוא משהו שצריך &#39;לרפא&#39; ולא לחגוג אותו&quot;. לא עוד. בימים אלה, יש מילה אחרת שעולה במוחה של אליזה כשהיא חושבת על המוח שלה. &quot;זה מדהים,&quot; היא אומרת.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> MRI מעלה מוחות לא טיפוסיים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אליזה למדה לראשונה על המוח הלא טיפוסי שלה לאחר סריקת MRI בסתיו 1987. היא הייתה בת 25 ובשנה הראשונה ללימודי תואר ראשון בוושינגטון די.סי., קוראת נלהבת ומזדמנת עם מחט וחוט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בפגישה עם נוירולוג בבית החולים האוניברסיטאי ג&#39;ורג&#39; וושינגטון, אליזה - שאובחנה בעבר עם אפילפסיה למרות שמעולם לא קיבלה התקף - חשה בעיקר שעמום מהרופא ומהדייר המלווה. לא הודיעו לה הרבה, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התחושה הזו התנדפה כשאליזה חזרה על התוצאות שלה. עכשיו היא קיבלה את מלוא תשומת הלב של הרופאים. הם רכנו קדימה בכיסאותיהם, מרפקים על הברכיים, סנטרים בידיים, עיניים ממוקדות בלייזר על אליזה. &quot;איך אתה מרגיש?&quot; היא זוכרת שהם שואלים. היא הרגישה כמו דגימת מעבדה - כמו צפרדע הם מזנקים עם אלקטרודות, היא אומרת.</p><figure class="wp-block-pullquote alignright"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הרגשתי שהמוח שלי הוא משהו שצריך &#39;לרפא&#39; במקום לחגוג אותו&quot;.</p> <cite>אליזה ג.</cite></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שהרופאים ראו בסריקת המוח שלה, כמובן, היה החור השחור הבוטה הזה. כאשר מתגלה אצל תינוקות, זה סוג הנגע שגורם להורים לפחד מהגרוע מכל. אצל מבוגרים, שבץ בהמיספרה השמאלית יכול לגנוב את היכולת של אנשים לקרוא ולכתוב ולערבב את הדיבור שלהם. המשמעות של מילים יכולה לחמוק פתאום מהמוח, כאילו מחק קרצף את המילון המנטלי של אדם. הרופאים של אליזה, היא זוכרת, הופתעו שיש לה יותר מאוצר מילים של כיתה ה&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באותו זמן, אליזה הרגישה בחילה ומפוחדת. היא לא ידעה אם הנגע גדל, אם הוא מבשר על מחלת אלצהיימר מוקדמת או שהוא עומד &quot;להתפוצץ לי בראש&quot;, היא אומרת. סריקת מעקב שישה חודשים לאחר מכן הפיגה את חששותיה. הסריקה נראתה זהה לזו הראשונה. החור השחור של המוח שלה לא התרחב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אליזה מעולם לא חזרה לרופאים האלה, אבל היא כן קיבלה חוות דעת שנייה באותו קיץ מהנוירוכירורג של אחותה. הוא ניתח את מרתה כשהייתה בת 17, לאחר שהבחינה בבעיות ראייה. עיקר האונה הטמפורלית הימנית שלה נעלמה, אולי בגלל שבץ ברחם. הצטברות נוזלים במוח נלחצה על עצבי עיניה, והפריעה לראייתה. &quot;הם רוקנו את זה, ואני המשכתי בדרכי העליזה&quot;, אומרת מרתה. מאז לא ניקזה את האזור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרופאה של מרתה הסתכלה בסריקה של אליזה ואמרה לה שככל שבדיקות ה-MRI הופכות נפוצות יותר, הרופאים מוצאים אנשים אחרים עם מוח שחורג מהנורמה. &quot;הוא אמר, &#39;אנחנו רואים יותר ויותר סטיות, ויש לך אחת&#39;&quot;, היא נזכרת. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-1-MM.jpg" alt="סריקת MRI של המוח של מרתה מ&#39; עם קטע כהה גדול בצד ימין." class="wp-image-3129526" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-1-MM.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-1-MM-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-1-MM-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129526">למרתה מ&#39;, אחותה הצעירה של אליזה ג&#39;, חסרה גם רוב האונה הטמפורלית, אבל בצד ימין של המוח - תמונת מראה כמעט של הנגע של אליזה. ייתכן שמארתה עברה שבץ בזמן שהייתה ברחם. מאוחר יותר, הצטברות נוזלים במוח נלחצה על עצבי עיניה, והפריעה לראייתה. כמו כל משתתפי פרויקט המוחות המעניינים שנבדקו עד כה, מרתה משיגה ציונים בממוצע או מעל הממוצע במשימות שפה ומשימות קוגניטיביות.</span> <span class="credit wp-credit-3129526">באדיבות מעבדת פדורנקו</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פרויקט המוחות המעניינים נולד</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשאליזה ופדורנקו נפגשו לראשונה, פדורנקו התעניין כיצד אזורי שפה מתחברים כאשר חלק מרקמה חיונית חסר. התוכנית שלה הייתה להציץ לתוך ראשה של אליזה באמצעות MRI פונקציונלי, טכניקה שעוקבת אחר זרימת הדם במוח. MRI פונקציונלי מאפשר למדענים לראות אילו חלקים במוח פעילים בזמן שאדם מבצע משימה מסוימת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור אליזה, זה אומר לשכב פסל בשקט בתוך הצינור הענק של מכונת MRI בזמן שציוד מסתובב סביבה. בהתאם למשימה, אליזה עשויה להסתכל או להקשיב למילים, משפטים וסיפורים או לראות בעיות מתמטיות או חידות מרחביות. מדי פעם, היא תלחץ על כפתור כדי שהצוות ידע שהיא נשארת ערנית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחוץ לצינור, החוקרים בדקו גם את אוצר המילים, את כישורי הקריאה והכתיבה ואת האינטליגנציה של אליזה. היא השיגה ציון קרוב לפסגה של כל מבחן שפה שעשתה. &quot;יכולתי כנראה להשתלט על העולם אם היה לי את כל המוח שלי&quot;, מתבדחת אליזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסריקה הראשונה של אליזה עם הצוות של פדורנקו חשפה פעילות שפה בצד ימין של המוח, <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0028393222000434?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">כך דיווח הצוות ב-2022 ב- <em>Neuropsychologia</em></a> . הסטת פונקציות ימינה היא טריק אחד שהמוח שלנו משתמש בו כדי להתמודד עם נזק בצד שמאל, משהו שמדענים אחרים דיווחו בעבר, אומר פדורנקו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות תהה אם האונה הקדמית השמאלית של אליזה עשויה להידבק גם היא. כן, לאליס חסרה האונה הטמפורלית השמאלית שלה, אומר פדורנקו, אבל האונה הקדמית השמאלית שלה - שם שוכנת בדרך כלל השפה - שלמה לחלוטין. &quot;יש שם שפה כלשהי?&quot; שאל פדורנקו.</p><figure class="wp-block-pullquote alignleft"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יכולתי כנראה להשתלט על העולם אם היה לי את כל המוח שלי.&quot;</p> <cite>אליזה ג.</cite></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל האונה הזו לא הראתה אזורים המגיבים לשפה בכלל. הממצאים מרמזים על סדר פעולות עצבי להתפתחות השפה: ללא האונה הטמפורלית השמאלית של אליזה, אזורי השפה באונה הקדמית השמאלית שלה לא יכלו להתחבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של פדורנקו גם חשף שלאליזה חסר לחלוטין אזור טיפוסי לקריאת מילים. הצוות חשב שאזור כזה עשוי להופיע באונה הטמפורלית הימנית של אליזה. במקום זאת, נראה שהיא נכנסת לרשת של נוירונים ברחבי קליפת המוח החזותית, <a href="https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/02643294.2023.2164923" target="_blank" rel="noopener">כך דיווח הצוות השנה ב- <em>Cognitive Neuropsychology</em></a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מסתבר שאתה יכול להיות בעל מכונות קריאה חזותיות פונקציונליות במוח שלך שמיושמות בצורה אחרת&quot;, אומר פדורנקו. אליזה עשויה להיות הדוגמה הראשונה שדווחה לכך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים ממוחה של אליזה משכו את תשומת ליבו של כתב ב- <em>Wired</em> שכתב מאמר בשנה שעברה עם כותרת תופסת עין: &quot; <a href="https://www.wired.com/story/she-was-missing-a-chunk-of-her-brain-it-didnt-matter/" target="_blank" rel="noopener">היא חסרה חלק מהמוח שלה. זה לא היה משנה</a> .&quot; ואז המיילים התחילו לזרום פנימה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בבוקר שלאחר פרסום הסיפור <em>Wired</em> , תיבת הדואר הנכנס של פדורנקו &quot;התמלאה בתמונות מוח מגניבות - מוחות חסרים כל מיני חלקים גדולים&quot;, היא אומרת. במקרים רבים, אנשים גילו על המוח הלא טיפוסי שלהם בטעות. פדורנקו שמע סיפורים על אנשים עם מתח צוואר שנכנסים לבדיקת MRI ומגלים שחסר להם רוב האונה הקדמית הימנית שלהם. אחרים, כמו הלן סנטורו, ידעו על נגעי המוח שלהם מאז שהיו קטנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סנטורו, עיתונאית מדע שהגיעה אל פדורנקו לאחר שקראה את הסיפור <em>Wired</em> , עברה שבץ לפני הלידה וחסרה לה את האונה הטמפורלית השמאלית, כמו אליזה. הרופאים אמרו שסנטורו לעולם לא ידבר ויהיה צורך למסד אותו. &quot;אבל חודש אחרי חודש הפתעתי את המומחים, כשפגשתי את כל אבני הדרך האופייניות לילדים בגילי&quot;, היא כתבה בספטמבר האחרון <a href="https://www.nytimes.com/2022/09/04/science/brain-language-research.html" target="_blank" rel="noopener">במאמר על הניסיון שלה</a> עבור <em>הניו יורק טיימס</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדיין לא ברור מדוע פציעות מוח מסוימות גולשות מבלי לשים לב, בעוד שאחרות דורשות תשומת לב, אומרת מדענית הדמיית המוח הלן קרלסון. הצוות שלה באוניברסיטת קלגרי בקנדה עבד עם ילדים שעברו שבץ מוקדם בקליפת המוח המוטורית, אזור המוח שאחראי לתנועה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לחלק מהילדים עם פציעות מוח גדולות יש חולשה קלה בלבד בצד אחד של הגוף. לאחרים עם רק &quot;לחישה קטנה של כתם ב-MRI שלהם... יש מוגבלויות די עמוקות במשך כל חייהם&quot;, אומר קרלסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוסר ההתאמה הזה יכול להיות נכון גם לגבי קשיים אחרים, כולל בעיות בשפה ובנימוקים כלליים - וזו אחת מכמה תעלומות שפרויקט המוח המעניין רודף אחריו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך המוח מסתגל</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נכון ל-30 במאי, פרויקט המוח המעניין סרק את מוחותיהם של 30 אנשים. לחלקם יש חורים באונות הקדמיות או הטמפורליות; אחרים חסרים חלקים מהמוח הקטן שלהם, מבנה מוחי המעורב באיזון ובתנועה. למשתתפים אחרים יש חומר מוחי שנדחס לצידי הגולגולת שלהם; סריקות מראות חללים שנראים כאילו התפוצצו ממרכז המוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסדרים לא טיפוסיים אלה יכולים לנבוע מציסטות, ניתוח, שבץ או הצטברות נוזלים עודפת במוח. חלקם יכולים לגרום למוח עם הרבה פחות רקמה עצבית מהרגיל - ולפעמים השינוי יכול להיות פתאומי. מה קורה כשהמוח צריך לבצע את אותן עבודות אבל בחלל קטן בהרבה, שואל פדורנקו. &quot;מהם הפתרונות שהמוח שלנו מציג כשפתאום יש הרבה פחות דשא לעבוד איתו?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קהילה של מדענים כבר חפרה כמה תשובות על ידי מחקר של ילדים שעברו שבץ לידה. בחלק מהמקרים הללו, במהלך לידת התינוק, או בשבועות שלפני ואחרי, זרימת הדם במוח עלולה לנתק לחלוטין, רקמות מורעבות של חמצן.</p><figure class="wp-block-pullquote alignright"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;המוח שלי מיוחד, ייחודי ומעניין&quot;.</p> <cite>אליזה ג.</cite></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המוח יכול להסתגל לפציעה הזו, אבל זה לא גוש חימר עם פוטנציאל אינסופי. &quot;כולם חושבים, &#39;הו, המוח הוא פלסטיק אינסופי&#39;&quot;, אומרת אליסה ניופורט, מדעית מוח קוגניטיבית מאוניברסיטת ג&#39;ורג&#39;טאון בוושינגטון, אבל הוא נוטה להתמודד עם נזק בדרכים מוגדרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניופורט עבדה לאחרונה עם קבוצה של 15 ילדים ומבוגרים צעירים שכולם סבלו מאירוע מוחי סביב הלידה שגרם לנזק להמיספרה השמאלית באזור שמעבד מילים ומשפטים. כמעט בכל מקרה, מוחותיהם של המשתתפים העבירו את השפה לאותם נקודות בהמיספרה הימנית, כך דיווחו ניופורט ועמיתיו <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.2207293119" target="_blank" rel="noopener">בשנת 2022 ב- <em>Proceedings of the National Academy of Sciences</em></a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה כאילו אזור השפה התהפך משמאל לימין, &quot;בדיוק תמונת המראה של איך נראים מוחות רגילים טיפוסיים&quot;, היא אומרת. דפוס זה מצביע על כך שאזורים מסוימים במוח יכולים לשמש כחותרים לתפקוד השפה. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="579" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-2-ES-579x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="סריקת MRI של מוחו של E.S. עם כתמים כהים אחד גדול ושני קטן יותר באמצע המוח." loading="lazy" data-attachment-id="3129527" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071523_interesting-brains_inline-2-es" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-2-ES.jpg" data-orig-size="680,450" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071523_interesting-brains_inline-2-ES" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;E.S.’s atypical brain may stem from an assortment of issues, including an arachnoid cyst, a fluid-filled sac that forms between the brain and one of its membranes. Hydrocephalus, when excess fluid collects in the middle parts of the brain, may also have compressed E.S.’s brain tissues. On top of that, E.S. is missing most of the tissue that connects the left and right hemispheres, a condition called agenesis of the corpus callosum. In their daily life, E.S. is a professor and researcher in the field of speech-language pathology.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-2-ES-579x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-2-ES.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">המוח הלא טיפוסי של ES עשוי לנבוע ממגוון בעיות, כולל ציסטה ארכנואידית, שק מלא נוזל שנוצר בין המוח לאחד מהקרומים שלו. הידרוצפלוס, כאשר נוזל עודף נאסף בחלקים האמצעיים של המוח, עשוי גם לדחוס את רקמות המוח של ES. נוסף על כך, ל-ES חסרה רוב הרקמה המחברת בין ההמיספרה השמאלית והימנית, מצב הנקרא אגנזיס של הקורפוס קלוסום. בחיי היומיום שלהם, ES הוא פרופסור וחוקר בתחום פתולוגיית שפת הדיבור.</span> <span class="credit">באדיבות מעבדת פדורנקו</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="579" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-3-KV-579x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה של סריקת MRI עם אזור שחור גדול באמצע מוחו של K.V. בצורת לב." loading="lazy" data-attachment-id="3129528" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071523_interesting-brains_inline-3-kv" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-3-KV.jpg" data-orig-size="680,450" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071523_interesting-brains_inline-3-KV" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Hydrocephalus has left its mark in K.V.’s brain, pushing neural tissue toward the sides of their skull and pressing the cortex thin. K.V.’s ventricles, cavities filled with cerebrospinal fluid (center), are larger than most people’s and form a fluid-filled void in the center of the brain. K.V. makes their living as a writer.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-3-KV-579x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-3-KV.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">הידרוצפלוס הותיר את חותמו במוחו של KV, דוחף רקמה עצבית לצידי הגולגולת שלהם ודוחף את קליפת המוח דק. החדרים של KV, חללים מלאים בנוזל השדרה (מרכז), גדולים יותר משל רוב האנשים ויוצרים חלל מלא בנוזל במרכז המוח. KV מתפרנסים כסופרים.</span> <span class="credit">באדיבות מעבדת פדורנקו</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-3" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="579" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-4-GC-579x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה של סריקת MRI של מוחו של G.C מראה קטע כהה גדול מאוד בצד שמאל והמוח נדחף ימינה." loading="lazy" data-attachment-id="3129529" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071523_interesting-brains_inline-4-gc" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-4-GC.jpg" data-orig-size="680,450" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071523_interesting-brains_inline-4-GC" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Scientists think that G.C. may have developed a cyst in their left hemisphere early in life. That could have compressed their left frontal, temporal and parietal lobes. Though G.C.’s language areas are squished, the cyst does not seem to have affected their daily life. G.C. is a speech-language pathologist.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-4-GC-579x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-4-GC.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">מדענים חושבים שייתכן ש-GC פיתחה ציסטה בהמיספרה השמאלית שלהם בשלב מוקדם בחיים. זה יכול היה לדחוס את האונות הקדמיות, הטמפורליות והפריאטליות השמאלית שלהם. למרות שאזורי השפה של GC מעוכים, נראה שהציסטה לא השפיעה על חיי היומיום שלהם. GC הוא פתולוג בדיבור.</span> <span class="credit">באדיבות מעבדת פדורנקו</span></figcaption></figure></li></ol></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל עדיין יש יקום של שאלות נוספות, אומר פדורנקו. היא סקרנית אם תפקודי המוח יכולים לחפוף, ולחלוק את אותה מכונות קליפת המוח במוח לא טיפוסי, כאשר אחרת אולי היו מקימים חנות במקומות שונים. והמיספרה השמאלית פגומה לא תמיד אומרת שהשפה זזה ימינה. לפעמים תפקוד השפה נשאר מאחור, שורד בשולי האזור הפגוע, אומר פדורנקו. &quot;אף אחד לא יודע למה זה קורה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קרלסון ועמיתיו דיווחו על סוג זה של הסתגלות בשנת <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0887899420302770" target="_blank" rel="noopener">2020 ב- <em>Pediatric Neurology</em></a> . הצוות חקר חולי שבץ צעירים שעברו אירוע מוחי סביב הלידה שפגע בקורטקס המוטורי. קרלסון אומר שפרויקט המוחות המעניינים הוא בעל ערך מכיוון שהוא יכול לספר למדענים יותר על פלסטיות במוח ברמה האישית - כיצד המוח של אדם ספציפי הסתגל לפציעה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא המוח של כל אדם מסוגל לחזור אחורה. מה שמדענים לומדים מהפרויקט, יחד עם הדמיה עצבית פרטנית, יכול לעזור בפרוגנוזה, ואולי גם בשיקום. &quot;אולי אם נוכל להתאים אפשרויות התערבות למוח אינדיבידואלי, הן עשויות להיות יעילות יותר&quot;, אומר קרלסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השגת תוצאות תיקח זמן. הצוות של פדורנקו מלהטט כעת בלוגיסטיקה ניסיוני, כולל סריקת משתתף חדש כל שבוע עד שבועיים, ביצוע בדיקות התנהגותיות וניתוח נתונים. ובכל זאת, הם רואים כמה תוצאות מעניינות, אומר פדורנקו, ומקווים להגיש מאמר בקיץ הקרוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא מקווה שהפרויקט יוכל להציג את מגוון הפתרונות שהמוח שלנו יכול להשתמש, במקרים מסוימים, כדי להתמודד עם אובדן איטי או פתאומי של נכסים עצביים. אולי, היא אומרת, ממצאי הפרויקט יעזרו ליותר אנשים להבין &quot;עד כמה אתה יכול להיות שונה ועדיין לגדול ולעשות דברים מדהימים&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מהו בכלל מוח תקין?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהערת פתיחה <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0028393222000434?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">במאמרו של פדורנקו מ-2022 ב- <em>Neuropsychologia</em></a> , כתבה אליזה על כך שמבנה המוח שלה לא מגדיר אותה. &quot;בבקשה אל תקרא למוח שלי לא נורמלי, זה מפחיד אותי&quot;, כתבה. &quot;המוח שלי לא טיפוסי. אלמלא מצאתי בטעות את ההבדלים האלה, אף אחד לא היה בוחר אותי מהקהל בסבירות שיש לי כאלה, או כל הבדלים אחרים שעושים אותי ייחודי&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אליזה מקווה שהמסר מגיע לרופאים ולמדעני מחקר. &quot;אני רוצה שהם יבינו שזה אדם שהם קוראים עליו מאמר, לא מוח חסר גוף בצנצנת&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דבר אחד שאליזה אוהבת בעבודה עם הצוות של פדורנקו הוא שהמחקר מרגיש שיתופי. מדענים מסתמכים על שותפויות קרובות כמו זה כדי להבין כיצד המוח פועל במצבים טיפוסיים וכיצד הוא עשוי להתאושש מפציעה, אומר לסלי עמיתים, נוירולוג מאוניברסיטת מקגיל במונטריאול, החוקר כיצד נזק מוחי משפיע על קבלת החלטות. אנשים עם מוח לא טיפוסי &quot;יכולים לתת לנו כל מיני רעיונות נהדרים שאולי לא חשבנו עליהם&quot;, היא אומרת. &quot;יש להם נקודת תצפית ייחודית&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אליזה, למשל, חווה הזיות ריח. היא קולטת ניחוחות של שריפות חשמל בכל פעם שהיא במתח רב. &quot;כשהייתי בתיכון, הייתי מריחה שריפות חשמל שלוש פעמים בשבוע&quot;, היא אומרת. אליזה עדיין לא חקרה את המוזרות המוחית הזו עם פדורנקו ועמיתיה, אבל היא פתוחה לרעיונות שלהם לחקירות עתידיות.</p><figure class="wp-block-pullquote alignright"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני רוצה שהם יבינו שזה אדם שהם קוראים עליו מאמר, לא מוח חסר גוף בצנצנת.&quot;</p> <cite>אליזה ג.</cite></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למחקר האחרון של הצוות, שדווח בהדפסה מוקדמת השנה, השתתפו אליזה, מרתה ואחות נוספת (אחת עם מוח &quot;רגיל&quot;) במשימות שמיעה בתוך צינור ה-MRI. הצוות של פדורנקו רצה לברר <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.01.18.523979v1" target="_blank" rel="noopener">כיצד פועלת קליפת השמיעה השמאלית או הימנית כאשר הצד השני חסר</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפשר לחשוב שצריך לשפר איכשהו את קליפת המוח השמיעתית הנותרת כדי לבצע עבודה כפולה, אולי לתפוס מקום נוסף, אומרת תמר רגב, מדענית מוח קוגניטיבית במעבדה של פדורנקו. אבל זה לא מה שהצוות מצא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם במוחה של אליזה וגם של מרתה, &quot;הפעילות נראית נוירוטיפית לחלוטין&quot;, אומרת רגב. זה מרמז על יתירות מסוימת למערכת השמיעה של המוח, ושהתפתחות קליפת שמע אחת אינה תלויה בקיומו של האחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אליזה סקרנית אילו תובנות נוספות ילמד הצוות של פדורנקו מהמוח שלה ומהמוח של משתתפי פרויקט מוחות מעניינים אחרים. &quot;המוח שלי מיוחד, ייחודי ומעניין&quot;, כתבה במאמר משנת 2022, &quot;ואני נרגשת שהוא יכול לעזור למדעני מוח להבין את הפלסטיות של המוח האנושי&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="302857" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> למסה יש הגדרות שונות. מסלול הירח מאשר שניים שווים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/mass-moon-orbit-gravity-space<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Thu, 13 Jul 2023 16:20:02 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129654 </guid><description><![CDATA[Laser measurements of the moon’s orbit square with Newton’s third law of motion and Einstein’s theory of gravity.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מסה היא מסה היא מסה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפיסיקאים יש שלוש הגדרות שונות של מסה, שכולן נחשבות שוות ערך. מדידות של המרחק בין כדור הארץ לירח מאשרות <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.131.021401" target="_blank" rel="noopener">ששתיים מאותן מסות הן זהות בדיוק</a> גבוה מאי פעם, פיסיקאים מדווחים על 13 ביולי ב- <em>Physical Review Letters</em> . תוצאה זו מאשרת את אחד היסודות הבסיסיים ביותר של הפיזיקה: חוק התנועה השלישי של ניוטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מסה אינרציאלית קובעת באיזו קלות עצם מאיץ בתגובה לכוח. ואז יש מסה כבידה פעילה, שקובעת את חוזק שדה הכבידה של עצם. מסה כבידה פסיבית משלימה את השלישייה, המכתיבה את הכוח על עצם בשדה כבידה נתון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו שאלה גדולה בפיזיקה מדוע המסות האלה זהות&quot;, אומר הפיזיקאי התיאורטי קלאוס למרזהל מאוניברסיטת ברמן בגרמניה. אז מדענים רוצים להיות בטוחים שהם לא מעט שונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעבר, <a href="https://www.sciencenews.org/article/einstein-general-relativity-gravity-microscope-experiment">ניסוי ה-MICROSCOPE</a> אישר את השקילות של מסה אינרציאלית ומסת כבידה פסיבית בבדיקות על סיפון לוויין ( <em>SN: 9/14/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, מדענים השוו מסות כבידה אקטיביות ופסיביות לשני יסודות שנמצאים בחלקים שונים של הירח: ברזל בליבה ואלומיניום בקרום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוק השלישי של ניוטון, שנאמר לעתים קרובות כ&quot;לכל פעולה, יש תגובה שווה והפוכה&quot;, מציע שהמשיכה של הברזל על האלומיניום צריכה להיות זהה למשיכה של האלומיניום על הברזל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם המסות האקטיביות והפאסיביות היו שונות, זה היה מפר את הכלל והמשיכה הלא אחידה תשנה את מסלול הירח. בהתבסס על עשרות שנים של מדידות לייזר של מרחק הירח מכדור הארץ ומיקומו במסלולו, היחס בין מסות כבידה אקטיביות ופסיביות לשני החומרים היה זהה לכארבעה טריליון האחוז, כך מדווחים לאמרזאהל ועמיתיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מציאת הבדל תתנגש גם עם תורת הכבידה של איינשטיין, תורת היחסות הכללית. אז הירח משרת ניצחון לא רק לניוטון, אלא גם לאיינשטיין.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_EV_moon-mass_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="49013" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_EV_moon-mass_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> השבוע שעבר היה החם ביותר שהוקלט אי פעם - זו הסיבה שאנחנו ממשיכים לשבור שיאים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/heat-record-june-july-water-climate<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Thu, 13 Jul 2023 13:29:26 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129622 </guid><description><![CDATA[Global temperature records are being shattered as El Niño and climate change combine to push the Earth into uncharted territory, researchers say.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הטמפרטורות העולמיות מנפצות שיאים כאשר אל ניניו ושינויי האקלים מתחברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-3 ביולי, כוכב הלכת התנפח כשהטמפרטורה הגלובלית הממוצעת הגיעה ל-17.01 מעלות צלזיוס (62.62 מעלות פרנהייט), הגבוהה ביותר שנרשמה אי פעם, על פי נתונים מהמרכזים הלאומיים של ארה&quot;ב לחיזוי סביבתי. זה עבר את השיא הקודם של 16.92 מעלות צלזיוס (62.46 מעלות פרנהייט) מאוגוסט 2016.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד סוף השבוע, השיא החדש הושווה או נשבר שלוש פעמים נוספות, והגיע לשיא ב-6 ביולי עם 17.23 מעלות צלזיוס (63.01 מעלות פרנהייט). וכדור הארץ בדיוק חווה את יוני החם ביותר שלו שנרשם אי פעם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תקופה זו של השנה היא בדרך כלל כאשר הטמפרטורה הגלובלית הממוצעת מגיעה לשיא. אבל האופי יוצא הדופן של יוני ויולי השנה נובע כנראה ממה שקורה בכחול הגדול. האוקיינוסים ברחבי העולם התחממו בצורה מדאיגה, לא מעט הודות לשינויי אקלים שנגרמו על ידי אדם, אומרים חוקרים. ואל ניניו, דפוס האקלים החוזר הידוע כמחמם את כדור הארץ באופן זמני, חזר סוף סוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;באמת מעולם לא היו לנו נסיבות כאלה בעבר&quot;, אומרת מדענית האטמוספירה ג&#39;ניפר פרנסיס מהמרכז לחקר האקלים וודוול בפאלמות&#39;, מסה. &quot;אנחנו נכנסים לטריטוריה לא ידועה&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אוקיינוסים חמים הם בעיה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק גדול מהחום הקיצוני שאנו רואים חוזר למצב האוקיינוסים שלנו, אומר מדען האקלים תומס די ליברטו ממינהל האוקיינוסים והאטמוספירה הלאומי של ארה&quot;ב בוושינגטון הבירה &quot;האוקיינוס ​​העולמי פשוט היה כל כך, כל כך חם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הים של הפלנטה שלנו מתחממים כבר עשרות שנים. העשור האחרון היה החם ביותר של פני הים מאז שנות ה-1800 לפחות. באפריל הגיעה טמפרטורת פני השטח הממוצעת של האוקיינוסים בעולם ל-21.1 מעלות צלזיוס, הגבוהה ביותר שנרשמה אי פעם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היה חם במיוחד בצפון האוקיינוס ​​האטלנטי, שם נשברים שיאים בהפרשים גדולים. באפריל, טמפרטורות פני הים שם עלו על <a href="https://www.sciencenews.org/article/north-atlantic-heat-record-sea-surface-temperature">4 מעלות צלזיוס מעל הרגיל</a> לתקופה זו של השנה ( <em>SN: 15/6/23</em> ). ובמפרץ מקסיקו, טמפרטורת פני השטח הממוצעת היא יותר מ-30 מעלות צלזיוס, נכון ל-12 ביולי, הגבוהה ביותר שנרשמה בתקופה זו של השנה מאז שהחלו לוויינים לנטר שם ב-1981. שניהם דוגמאות לגלי חום ימיים, תקופות מתמשכות של טמפרטורות אוקיינוס ​​חמות בצורה חריגה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלי חום כאלה פוקדים כיום כ-40% מהאוקיינוסים בעולם. תחזיות NOAA מצביעות על כך שעד ספטמבר, <a href="https://psl.noaa.gov/marine-heatwaves/#report" target="_blank" rel="noopener">גלי חום ימיים עלולים להשתלט על פני חצי מהאוקיינוס ​​העולמי</a> , אומר די ליברטו. אירועי קיצון אלו הפכו לשכיחים בכ-50 אחוז במהלך העשור האחרון. הרבה מההתחממות הזו קשורה לשינויי אקלים, הוא אומר. &quot;ענקנו את המערכת.&quot;</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> גלי חום ימיים 13 ביוני עד 12 ביולי 2023</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כ-40% מהאוקיינוסים בעולם מושפעים כיום מגלי חום ימיים - תקופות מתמשכות של טמפרטורות אוקיינוסים חמות בצורה חריגה. ניתן לראות את התפוצה שלהם במפה זו, המציגה חריגות ממוצעות של טמפרטורת פני הים ברחבי האוקיינוסים מ-13 ביוני עד 12 ביולי 2023. חריגות טמפרטורה עזות יותר הן גוונים כהים יותר של אדום. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_desktop-613x383.jpg 613w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_desktop-298x186.jpg 298w" width="680" height="425" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_mobile-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_mobile-281x186.jpg 281w" width="680" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="מפת העולם המציגה כתמי חום באוקיינוסים בגווני אדום." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_mobile-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_mobile-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3129627" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071223_no_heat-records_inline1_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_mobile.jpg" data-orig-size="680,450" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071223_no_heat-records_inline1_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_mobile-579x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3129627">NOAA</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3129626">NOAA</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ימים חמים יותר הם בעיה עצומה, אומרת מדענית האטמוספירה Marybeth Arcodia מאוניברסיטת קולורדו סטייט בפורט קולינס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;האוקיינוס ​​תופס כרגע כ-93% מהחום הקשור להתחממות כדור הארץ&quot;, אומר ארקודיה. ככל שהאוקיינוסים מתחממים, הם הופכים פחות מסוגלים לספוג חום מהאטמוספרה, אז שם הוא נשאר, ומעלה את הטמפרטורה העולמית.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אל ניניו הגיע</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על רקע זה של התחממות האוקיינוס ​​פועל מחזור אקלים טבעי הנקרא תנודה אל ניניו-דרומית, או ENSO. התופעה גוררת תנודות ארוכות שנים בטמפרטורות פני הים במרכז ובמזרח האוקיינוס ​​השקט הטרופי. שינויים אלה בטמפרטורת המים נשלטים על ידי זרמי אוויר משווני הידועים בשם רוחות הסחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך תנאי ENSO ניטרליים, רוחות הסחר נושבות מערבה על פני האוקיינוס ​​השקט, דוחפות מים חמים לכיוון אינדונזיה וגורמות לעלייה של מים קרים ממעמקי האוקיינוס ​​לאורך החוף של דרום אמריקה. כשרוחות הסחר נושבות חזקות במיוחד, עוד מים חמים נדחפים מזרחה. חלק זה של המחזור נקרא La Niña. במרץ, כדור הארץ יצא משלוש שנים של תנאי לה ניניה, שלב ארוך יחסית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואז ביוני, עמיתו של לה ניניה, אל ניניו, יצא לדרך. מדענים רבים חושבים שאל ניניו יכול להיגרם על ידי התפרצויות רוח מערבית - רוחות חריגות המופיעות לפעמים במערב האוקיינוס ​​השקט, אומרת האוקיאנוגרפית הפיזית רג&#39;ינה רודריגס מהאוניברסיטה הפדרלית של סנטה קתרינה בפלוריאנופוליס, ברזיל. ההתפרצויות הללו נושבות מול רוחות הסחר ומחלישות אותן, היא אומרת ומכינה את הבמה לאל ניניו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ללא רוחות לכיוון מערב, מים חמים במערב האוקיינוס ​​השקט יורדים חזרה לכיוון אמריקה. עליית האוקיינוס ​​לאורך החוף הטרופי של דרום אמריקה נחנקת, וחלק גדול מהאוקיינוס ​​השקט הטרופי - שבקו המשווה עוטף את כדור הארץ למחצה - הופך לחתל בשמיכת פוך חמה של מים, שעומקה יכול להגיע למאות מטרים. השכבה המפנקת הזו מוציאה חום לאטמוספירה, שם חלק ניכר ממנה נלכד בגזי החממה שבני אדם פלטו, מה שמעלה את הטמפרטורה העולמית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אל ניניו קשורה בדרך כלל לטמפרטורות עולמיות חמות יותר, בעוד ש-La Niña קשורה לעתים קרובות לטמפרטורות קרירות יותר, אומר ארקודיה. &quot;2016 היא כרגע השנה החמה ביותר בתעד&quot;, היא אומרת. &quot;זה מסתדר עם אירוע אל ניניו החזק ביותר שרשם&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לאל ניניו ולה ניניה לא תמיד יש תוצאות צפויות. לדוגמה, <a href="https://www.noaa.gov/news/2020-was-earth-s-2nd-hottest-year-just-behind-2016" target="_blank" rel="noopener">2020 הייתה השנה החמה השנייה</a> בתעד, וזה היה בתנאי לה ניניה, אומר ארקודיה. זה מדגיש את השפעת התחממות האקלים על הטמפרטורות שוברות השיאים האלה, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שכנראה בטוח לומר שאל ניניו מחמירה את התחממות האקלים, קשה לומר בדיוק עד כמה תרמה חזרתה של התופעה לחום חסר התקדים האחרון, מסכימים די ליברטו, רודריגס וארקודיה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אנחנו רק מתחילים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אל ניניו הזה עדיין בחיתוליו. דפוס האקלים מגיע בדרך כלל לשיא במהלך החורף של חצי הכדור הצפוני, כך שכדור הארץ כנראה עדיין לא הרגיש את מלוא הפגיעה. זה אומר שכוכב הלכת עשוי לחכות לטמפרטורות גלובליות גבוהות עוד יותר בהמשך יולי, אומר די ליברטו. גם בהמשך השנה, ככל הנראה, כדור הארץ יראה עוד חודשים חמים בצורה חריגה ככל שאל ניניו ממשיך להתחזק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שדפוס האקלים לא הגיע במלוא עוצמתו, קשה להשוות עם ביטוייו בעבר. אבל מודלים תחזיים כן מצביעים על כך שיש <a href="https://www.cpc.ncep.noaa.gov/products/analysis_monitoring/enso_advisory/ensodisc.shtml" target="_blank" rel="noopener">סיכוי טוב יותר מ-50%</a> שהאל ניניו הזה יתפתח לאחד חזק יחסית, אומר ארקודיה. בתרחיש כזה, הטמפרטורה הממוצעת של האוקיינוס ​​השקט הטרופי מזרח-מרכז תגיע זמנית או תעלה על 1.5 מעלות צלזיוס מעל הרגיל. בתחילת יוני, הטמפרטורות באותו חלק של האוקיינוס ​​השקט כבר היו 0.7 מעלות צלזיוס מעל הרגיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שתקופת לה ניניה הארוכה יחסית שזה עתה יצאנו עשויה להכין את הקרקע לאל ניניו חזק, משער רודריגס. לה ניניה בילתה שלוש שנים באריזה את מערב האוקיינוס ​​השקט במים חמימים, כשהיא מעמיסה אותו כמו מעיין, היא אומרת. עכשיו, האביב הזה שוחרר.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> טמפרטורות גלובליות במהלך אל ניניו ולה ניניה </h4><figure class="wp-block-image alignwide"><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_desktop_1030_REV-800x281.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_desktop_1030_REV-680x239.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_desktop_1030_REV-330x116.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_desktop_1030_REV-768x270.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_desktop_1030_REV.jpg 1030w" width="800" height="281" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, (max-width: 1439px) 60vw, 894px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_mobile-330x150.jpg 330w" width="680" height="310"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="גרף המציג את מספר החודשים של אל נינו באדום, החודשים הנייטרליים של ENSO באפור וחודשי לה נינה בכחול מ-1950 עד 2023." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_mobile-330x150.jpg 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, (max-width: 1439px) 60vw, 894px" data-attachment-id="3129629" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071223_no_heat-records_inline2_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_mobile.jpg" data-orig-size="680,310" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071223_no_heat-records_inline2_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Periods of El Niño (shown in red) are typically associated with warmer than normal global temperatures, while La Niña (shown in blue) usually correlate with cooler temperatures. The previous hottest year on record, 2016, coincided with a strong El Niño that lasted from 2015 to 2016.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_mobile.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3129629">תקופות של אל ניניו (מוצג באדום) קשורות בדרך כלל לטמפרטורות עולמיות חמות מהרגיל, בעוד לה ניניה (מוצגת בכחול) בדרך כלל מתואמות לטמפרטורות קרירות יותר. השנה החמה הקודמת בתעודה, 2016, חלפה בקנה אחד עם אל ניניו חזק שנמשך בין 2015 ל-2016.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3129629">c</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3129660">תקופות של אל ניניו (מוצגות באדום) קשורות בדרך כלל לטמפרטורות עולמיות חמות מהרגיל, בעוד לה ניניה (מוצג בכחול) בדרך כלל מתאם לטמפרטורות קרירות יותר. השנה החמה הקודמת ברשומות, 2016, עלתה בקנה אחד עם אל ניניו חזק שנמשך בין 2015 ל-2016.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3129660">מרכזים לאומיים למידע סביבתי/NOAA</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשאל ניניו מחמיר את הדברים, השנה הזו עלולה להפוך לשנה החמה ביותר ברשומות. יש <a href="https://www.ncei.noaa.gov/access/monitoring/monthly-report/global/202305/supplemental/page-2" target="_blank" rel="noopener">סיכוי של כ-13 אחוזים</a> ש-2023 תיקח את התואר, וכמעט 90 אחוז סיכוי שהיא בין חמשת המקומות הראשונים ברשומות, על פי המרכז הלאומי למידע סביבתי בארה&quot;ב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, כמה מדענים מודאגים מכך שהאל ניניו עלול לדחוף באופן זמני את ההתחממות הגלובלית ביותר מ-1.5 מעלות צלזיוס מעל לרמות הקדם-תעשייתיות בפעם הראשונה, אומר רודריגס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מומחים רבים הזהירו שחציית <a href="https://www.sciencenews.org/article/global-warming-limit-degrees-ipcc-climate-change">רף זה</a> עלולה לעורר שינויים בלתי הפיכים בחלקים מסוימים של כדור הארץ ( <em>SN: 10/7/18</em> ). זה יכול לכלול את השינוי של <a href="https://www.sciencenews.org/article/amazon-tipping-trouble-climate-cerrado">יער הגשם באמזונס</a> והמסה נרחבת יותר של <a href="https://www.sciencenews.org/article/melting-eroding-thwaites-glacier">שכבות הקרח</a> של <a href="https://www.sciencenews.org/article/greenland-hinterlands-leaking-ice">גרינלנד</a> ואנטארקטיקה ( <em>SN: 16/6/23</em> ; <em>SN: 11/9/22</em> ; <em>SN: 15/2/23</em> ). אבל מכיוון שאל ניניו היא תופעה זמנית, קשה לומר אם, או כיצד, דפוס האקלים עשוי להשפיע על האלמנטים הללו, אומר רודריגס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה ניסוי משמעותי, היא אומרת. אחד איתנו, ושאר החיים על פני כדור הארץ, תקועים באמצע.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="114732" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> חקור את העבר, ההווה והעתיד של &#39;שמונה דובים&#39;</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/eight-bears-book-conservation<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Thu, 13 Jul 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129345 </guid><description><![CDATA[The book invites readers to meet the eight species of bears left on Earth and looks at how humans are shaping their future, for better or for worse. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324005087" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/071523_reviews_inline-254x383.jpg" alt="" class="wp-image-3129348" width="191" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/071523_reviews_inline-254x383.jpg 254w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/071523_reviews_inline-298x450.jpg 298w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/071523_reviews_inline-123x186.jpg 123w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/071523_reviews_inline-384x580.jpg 384w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/071523_reviews_inline-514x776.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/071523_reviews_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 191px) 100vw, 191px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324005087" target="_blank" rel="noreferrer noopener">שמונה דובים</a><br> <em>גלוריה דיקי<br> WW Norton &amp; Co., 30 דולר</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דובים נחשבו מזמן למשפחה. &quot;סיפורים של דוב משפחתי קיימים כמעט בכל תרבות אנושית שחולקת טריטוריה עם החיה&quot;, כותבת העיתונאית גלוריה דיקי בספרה החדש, <em>שמונה דובים</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשי יאקוט במזרח סיביר קוראים לדובים החומים &quot;סבא&quot; ו&quot;דוד&quot;. רועים בפירנאים הצרפתיים מכנים את הדוב החום <em>la va-nu-pieds</em> , &quot;היחף&quot;, רמז לעקבותיו דמויות האדם. בפרו, ה-Ukuku הוא היברידית גבר-דוב של האנדים במסורת קצ&#39;ואה שגונבת נשים צעירות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההיסטוריה הקדומה והחוזרת של בני אדם המזהים דובים כאחים רוחניים או ביולוגיים נותנת את הטון לספר, המספק שיעורים עשירים להבנת שכנינו הכרסום וכיצד חייהם משתלבים עם חיינו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העובדה שלדובים הייתה אחיזה תרבותית כזו במין שלנו מרשים בהתחשב במחסור בגיוון עולמי. כפי שאולי ניחשתם, ישנם רק שמונה מיני דובים: חום, שחור, שמש, ירח, קוטב, משקפיים, עצלנים ופנדה ענקית. דיקי חוקר כל אחד מהם בפירוט מלא, נוסע על פני שלוש יבשות לכמה מהמקומות שבהם הם מסתובבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההגדרות שדיקי מציג - חלקן מרוחקות, חלקן עירוניות - מוצגות בצורה נפלאה. היא מעבירה את הקוראים לקווי הרכס התלולים להחריד של הרי האנדים, ערפיליים תמידיים וזמזומים של יונקי דבש, ואל צ&#39;רצ&#39;יל, קנדה, עיירה תת-ארקטית על חוף ים קפוא, יושבת במסלולם של <a href="https://www.sciencenews.org/article/polar-bear-paws-traction-snow-microstructures-friction">דובי קוטב</a> נודדים ( <em>SN: 11/1/22</em> ) . באמצעות מסעות אלה, דיקי טווה בסיפורים הייחודיים של כל מין - על דעיכה, התאוששות ועתיד לא ברור - וכיצד בני האדם חבלו על רצונותיהם ושאיפותיהם לדובים, לטוב ולרע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דיקי מפלפל במומחיות את &quot;אודיסיאת השתן&quot; שלה בהומור יבש, ומגביר את חווית המפגש עם הדובים, שנע ממטומטם למסוכן באמת. רגע אחד שבולט הוא כאשר דיקי מתכונן לבקר בבתי היער של דובי עצלנים הודיים ומתאר מעכל סיפורים ענייניים וצורמים ותמונות של תוצאות הלוואי של הפטירות. אבל אל דאגה, ביולוג מקומי מבטיח לה &quot;בצורה שנועדה לנחם&quot;, היא תראה עוד פציעות כאלה במקום שבו היא אמורה לנסוע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תובנות מרתקות כאלה על חוויותיו של דיקי מעלות <em>את שמונה דובים</em> הרבה מעל טלאים של עובדות דובים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, יש עובדות בשפע. דיקי מספק קונטקסט נרחב על הביולוגיה, האקולוגיה והיחסים ההיסטוריים (ולפעמים הפרה-היסטוריים) של כל מין עם בני האדם. התיאור האיתן של כל כך הרבה על בעלי חיים אלה הוא מרתק, אם כי כמה גיחות בהיסטוריה האבולוציונית של כל ענף באילן היוחסין הדוב והזהות הטקסונומית של פדינגטון בר ובאלו <em><a href="https://www.sciencenews.org/article/disneys-jungle-book-resurrects-giant-extinct-ape">מ&quot;ספר הג&#39;ונגל&quot;</a></em> עלולות להרגיש מפותלות ( <em>SN: 4/3/ 16</em> ). ובכל זאת, דיקי מצטיין ביצירת פסיפס שובה לב ושקול בקפידה של סיפורים שיעסיק כל קורא המתעניין בחיות בר ובטבע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחד הנושאים העיקריים <em>בשמונה דובים</em> הוא שמינים רבים מאכלסים מרחבים טבעיים מצטמצמים בצורה מצערת. בהרי האנדים, יערות העננים של דובים משקפיים מסתכנים בעלייה במורד אל השכחה עקב אקלים מתחמם. דובי קוטב נלכדים בין <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-bering-sea-ice-winter-melt-lowest-level">קרח ים שהולך ומתמעט במהירות</a> לבין גל גאות גנטי מהכלאה עם דובים חומים שהחלו לנדוד לכיוון הקוטב ( <em>SN: 9/3/20</em> ). דובי עצלנים נדחסים לכיסי יער קטנים יותר ויותר ככל שהאוכלוסיות האנושיות מתרחבות, מה שמוביל לעימותים אלימים וטרגיים עם אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שמונת מיני הדובים הללו, מראה דיקי, מצליחים ללכוד את כל טווח היחס של אנשים לשממה, מיראת כבוד ועד ניצול, הזנחה ועד יראת כבוד. היא מאירה השלכות מגוונות באופן קיצוני של בני אדם המייחסים ערך פוליטי, חברתי או כלכלי לדובים. למשל, הנסיבות התאימו לכך שפנדות ענק יהיו שימושיות ב&quot;דיפלומטיית פנדה&quot; כקלף מיקוח פוליטי עבור סין, ובכך להזין מעמד תרבותי והשקעה בשימור שחסרים לשבעת מיני הדובים האחרים. הדיווחים הכנים והעגומים של דיקי על דובי ירח ודובי שמש הנמקים בחוות בווייטנאם שאוספות מרה דובים לטיפול בדלקות ובכולסטרול גבוה מציגים מציאות אפלה הרבה יותר עבור מינים מסוימים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ישנם סיפורי הצלחה יחסיים שבהם דובים חזרו לשפע, אבל זה יכול להציג מתח מתמשך. בארצות הברית, בני אדם ודובים שחורים מנווטים בדו קיום בממשק פראי-עירוני (ובפחי האשפה של הפארק הלאומי). בצדדים המזרחיים של הרי הרוקי, דובים חומים מסתובבים בטריטוריות שעברו חסרי דוב במשך עשרות שנים עקב השמדה מכוונת, רווי כיום בחוות ובאנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסופו של דבר, דיקי מזהיר שרק שלושה מינים - דובי שחור, חום ודובי פנדה - נראים במיקום טוב כדי להתמיד בטבע בעתיד. לאבד חיות שחייהן היו כל כך מקבילים לשלנו יהיה כמו לאבד משפחה, היא כותבת. &quot;ובמובנים מסוימים, היינו מאבדים חלק מהפראיות שלנו. בלי דובים, היער והסיפורים שלנו היו ריקים&quot;.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנה</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324005087" target="_blank" rel="noreferrer noopener">שמונה דובים</a> <em>מ-Bookshop.org.</em> Science News <em>היא שותפה ל-Bookshop.org והיא תרוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/071523_reviews_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="255827" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/071523_reviews_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> איך קניה עוזרת לשכנותיה לפתח אנרגיה גיאותרמית</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/geothermal-energy-africa-kenya-renewable-electricity<dc:creator><![CDATA[Geoffrey Kamadi]]></dc:creator><pubDate> Wed, 12 Jul 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129332 </guid><description><![CDATA[Renewable energy is crucial to halting climate change. In East Africa, the region’s geology makes geothermal energy a viable option. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">העיירה המאובקת Naivasha שוכנת בתוך עמק השבר הגדול, שבו יבשת אפריקה מחולקת לשניים. כ-90 קילומטרים צפונית-מערבית לעיר הבירה של קניה, ניירובי, נאיוושה מקדמת בברכה את רצועות התיירים בכל שנה בטרקים לפארק הלאומי הגיהנום גייט. הכוחות שמפצלים את הלוח הטקטוני האפריקאי פיסלו את הצוקים התלולים של האזור, העמקים הצונחים והגבעות הגליות - נוף מחוספס שהיווה השראה לרקע של <em>&quot;מלך האריות&quot;</em> של דיסני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כוחות אלה גם הפכו את נאיוושה לגבול של תעשיית החשמל הגיאותרמית של קניה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבאר הגיאותרמית הראשונה במדינה נקדחה שם בשנות ה-50. עד 1981, לקניה הייתה תחנת הכוח הגיאותרמית הראשונה שלה, רתמת משאב מתחדש שמנצל את החום שנוצר עמוק בתוך כדור הארץ. כיום, פרויקט הכוח הגיאותרמי של Naivasha של Naivasha בתוספת מתקן קטן באתר אחר מסוגלים לייצר 963 מגה וואט של חשמל כאשר הם פועלים במלוא הספק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסוף השנה שעברה, קניה דורגה במקום השביעי ברשימת מדינות האנרגיה הגיאותרמית המובילות בעולם. גיאותרמית מהווה 47 אחוז מסך ייצור האנרגיה במדינה - אחוז שהולך וגדל. יצרנית האנרגיה הגיאותרמית היחידה באפריקה, אתיופיה, החלה בייצור ב-1998 ויש לה הספק מותקן של 7.5 מגה וואט בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל העניין האזורי גובר, במיוחד כשאפריקה פועלת לקראת גישה אוניברסלית לאנרגיה עד 2030, בהתאם ליעדי הפיתוח בר-קיימא של האו&quot;ם. בערך 43 אחוז מאוכלוסיית היבשת, השווה לכ-600 מיליון איש, חסרה גישה לחשמל. ניתוח משנת 2021 של חברת הייעוץ דלברג בשיתוף עם האו&quot;ם הראה שיש מספיק פוטנציאל אנרגיה מתחדשת כדי להניע את צורכי האנרגיה של אפריקה גם בעתיד, אם כי העלויות הראשונות יהיו גבוהות יותר מאשר אם נעשה שימוש בדלקים מאובנים כדי לעמוד בדרישות האנרגיה הללו. .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם מדינות אפריקאיות רודפות אחרי אנרגיה מתחדשת כדי לעמוד ביעדי החשמל שלהן, העלות המוקדמת תהיה 1.5 טריליון דולר, כ-50% יותר מ-1 טריליון הדולר שדלקים מאובנים ידרשו, אומר ג&#39;יימס מוואנגי, לשעבר מדלברג ומייסד קבוצת Climate Action פלטפורמה לאפריקה. אבל הודות לעלויות תפעול ותחזוקה נמוכות יותר, אנרגיה מתחדשת משתלמת בסופו של דבר. בתרחיש אחד בניתוח דלברג, לעתיד מתחדש-כבד ייקח 13 שנים בערך עד להיפרד עם כזה שבו עדיין נעשה שימוש רב בדלק מאובנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם מסלול האנרגיה המתחדשת, אומר מוואנגי, &quot;אפריקה יכולה להגיע לגישה לאנרגיה אוניברסלית הרבה יותר מהר ובסופו של דבר לקבל את עלויות האנרגיה הנמוכות בעולם&quot;. האופי המקומי של מקורות מתחדשים, בהשוואה לדלקים מאובנים המיובאים לעתים קרובות, יכול גם לשפר את ביטחון האנרגיה ואת העצמאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במזרח אפריקה, אנרגיה גיאותרמית היא אפשרות אטרקטיבית. זה שופע הודות למערכת השבר המזרח אפריקאית, שמביאה חום אל פני השטח. כמו אנרגיות מתחדשות אחרות כמו רוח ושמש, גיאותרמית אינה פולטת פחמן דו חמצני. וזה מגיע עם הטבות נוספות. &quot;הכוח הגיאותרמי הוא אמין&quot;, אומרת אנה מוואנגי, גיאופיזיקאית בכירה בחברת החשמל של קניה, או KenGen, הישות הממשלתית המפעילה את אולקריה (ואין קשר לג&#39;יימס מוואנגי). מקורות גיאותרמיים זמינים בלילה וביום, ואינם תלויים בשמש, ברוח או בגשם. אז אנרגיה גיאותרמית עשויה להיות עמידה יותר לשינויי אקלים מאשר מקורות מתחדשים אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הקמת תחנות כוח גיאותרמיות דורשת יותר כסף ומומחיות מיוחדת מאשר אנרגיות מתחדשות אחרות. וכמו כל פרויקט פיתוח, זה יכול לבוא עם עלויות חברתיות, כמו עקירת אנשים מאדמתם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאור הניסיון רב השנים שלה, קניה מסייעת כעת לשכנותיה. &quot;אנחנו מציעים תמיכה טכנית למדינות באזור, כדרך לעזור להן לפתח את הפוטנציאל הגיאותרמי שלהן&quot;, אומרת אנה מוואנגי. KenGen כבר קדח מספר בארות גיאותרמיות באתיופיה ובג&#39;יבוטי. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="454" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-1.jpg" alt="תמונה של אנה מוואנגי יושבת ליד שולחן" class="wp-image-3129427" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-1-574x383.jpg 574w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-1-674x450.jpg 674w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-1-279x186.jpg 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129427">&quot;כוח גיאותרמי הוא אמין&quot;, אומרת אנה מוואנגי, גיאופיזיקאית ב-KenGen.</span> <span class="credit wp-credit-3129427">ג&#39; קמאדי</span></figcaption></figure></div><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מדוע מזרח אפריקה היא נקודה חמה לאנרגיה גיאותרמית</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעולם, משאבים גיאותרמיים נמצאים לעתים קרובות לאורך גבולות הלוחות הטקטוניים, כמו סביב טבעת האש של האוקיינוס ​​השקט. באפריקה, קיים שפע של משאבים גיאותרמיים במקום שבו נוצר גבול חדש: מערכת הבקעים של מזרח אפריקה. ההתחלה המדויקת של המערכת אינה מוגדרת בבירור; מקורו בחצי האי ערב לפני שהוא רץ דרומה לאורך הים האדום ואל ג&#39;יבוטי. כשהוא עובר דרומה באפריקה, אזור השבר מתפצל לשתי זרועות: הזרוע המזרחית מסתיימת בגבול בין קניה וטנזניה בעוד הזרוע המערבית מרחיקה לדרומה, עוברת 6,400 קילומטרים דרך יותר מ-10 מדינות לפני שהסתיימה במוזמביק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך מיליוני שנים, הלוח האפריקאי נמשך לכיוונים מנוגדים, בקצב של סנטימטרים בודדים בשנה. בסופו של דבר, מתיחה זו תפצל את אפריקה לשתי יבשות נפרדות ותיצור שני לוחות טקטוניים, הלוח הנובי ממערב והלוח הסומלי במזרח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המתיחה גורמת גם למאגמה להתכסות בנקודות שונות לאורך מערכת השבר. מקום אחד כזה הוא אולקריה בנאיוושה. מתחת לפני השטח, הסלע המותך מחמם מי תהום. בארות מביאים את המים החמים והקיטור אל פני השטח. כאשר רותמים אותו בלחץ גבוה ומשמשים לסובב טורבינות, הקיטור מייצר חשמל. לאחר מכן מוזרקים המים החמים בחזרה לאדמה כדי להטעין מחדש את אספקת המים התת-קרקעית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אין הערכה מקיפה לכמות האנרגיה הכוללת שמזרח אפריקה יכולה לקצור ממקורות גיאותרמיים. אבל מומחים מעריכים כי קניה ואתיופיה יכולות לייצר כל אחת 10,000 מגה וואט. זה בערך פי 3 מכלל קיבולת החשמל המותקן של קניה וכפול מאתיופיה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איפה החום?</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סך ההספק המותקן ברחבי העולם להפקת חשמל מאנרגיה גיאותרמית הוא 16,000 מגה וואט. בשנת 2022, קניה דורגה במקום השביעי ברשימת המדינות הגיאותרמיות המובילות.<br> מקור: ThinkGeoEnergy Research 2023</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 10 המדינות הגיאותרמיות המובילות (מגה וואט של קיבולת מותקנת)</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ארצות הברית: 3,794<br> אינדונזיה: 2,356<br> פיליפינים: 1,935<br> טורקיה: 1,682<br> ניו זילנד: 1,037<br> מקסיקו: 963<br> קניה: 944*<br> איטליה: 944<br> איסלנד: 754<br> יפן: 621</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> *חשבון GeoEnergy על הקיבולת המותקנת של קניה, נכון לינואר 2023, שונה במקצת מזה של KenGen.</p></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, זו בעיקר קניה - אחת משחקניות הכוח הגיאותרמיות הצומחות ביותר בעולם - שצנחה את החום העמוק הזה. בנוסף לאולקריה, יש אתר קטן בשדה הגיאותרמי אבורו הסמוך שיכול לייצר 2.4 מגה וואט של חשמל. צפונה יותר, צפויה להיפתח השנה תחנת כוח של 35 מגה וואט בשדה הגיאותרמי של Menengai, עם עוד אחת בפיתוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דחיפה לכיוון אנרגיה גיאותרמית בשנים האחרונות הגיעה כאשר הבצורת הידלדלה חלק ממקורות כוח המים של קניה. עם כמות הגשמים והטמפרטורות שצפויות להפוך לא סדירות וקיצוניות יותר עם שינויי האקלים, אנרגיה גיאותרמית עשויה להיות האפשרות האמינה יותר, אומרת אנה מוואנגי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תחנות כוח גיאותרמיות יכולות לפעול בתפוקת חשמל מקסימלית עד 90 אחוז מהזמן, כאשר לוקחים בחשבון זמן השבתה עקב תחזוקה, אומר פרנסואה לה סקונט, נשיא ויועץ מודיעין שוק בכיר ב-Carbonexit Consulting בצרפת. זה דומה לתחנת כוח גרעינית ואמין בערך פי שניים מתחנת דלק מאובנים או חוות רוח (ופי ארבעה מסולארי). ואכן, עם עליית האנרגיה הגיאותרמית, <a href="https://www.irena.org/Publications/2023/Feb/Global-geothermal-market-and-technology-assessment" target="_blank" rel="noopener">הפסקות החשמל של קניה ירדו</a> , על פי דו&quot;ח שפורסמו בפברואר על ידי הסוכנות הבינלאומית לאנרגיה מתחדשת והאגודה הגיאותרמית הבינלאומית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המים והקיטור החמים הצורבים שזורמים במעלה באר גיאותרמית יכולים לעשות יותר מאשר לייצר חשמל; הם יכולים גם להיות מקור ישיר לחימום. <a href="https://www.geothermal-energy.org/pdf/IGAstandard/WGC/2020/01055.pdf" target="_blank" rel="noopener">חוות הפרחים האוזרית ליד Naivasha</a> , למשל, מזרימה את המים פנימה כדי לחמם חממה בלילה. החמימות מייבשת את האוויר כדי למנוע מפטריות לקלקל את הוורדים, הציפורנים ושאר הפרחים המיועדים לזרי פרחים ברחבי העולם. באולקריה, תיירים הזקוקים למנוחה לאחר יום ארוך של סיור בשער הגיהנום יכולים לטבול בספא הגיאותרמי ליד תחנת הכוח. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="550" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-2.jpg" alt="אנשים בבריכת ספא ​​עם אדים שעולים ברקע ליד פרויקט הכוח הגיאותרמי של Olkaria" class="wp-image-3129428" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-2.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-2-680x363.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-2-800x427.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-2-330x176.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-2-768x410.jpg 768w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129428">אנרגיה גיאותרמית לא רק מייצרת חשמל. זה יכול לשמש גם כמקור ישיר לחימום, כמו בספא הזה שליד פרויקט הכוח הגיאותרמי של Olkaria.</span> <span class="credit wp-credit-3129428">ג&#39; קמאדי</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כיצד למצוא משאבים גיאותרמיים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נדרש צוות של מומחים כדי לקבוע את התאמתו של אתר לחקר משאבים גיאותרמיים. לכל הפחות, מה שנדרש הוא נוכחות של מי תהום, טמפרטורות גבוהות - לעתים קרובות סביב או מעל 150 מעלות צלזיוס - וסלע חדיר שיאפשר למים מחוממים וקיטור לזרום לתוך בארות הפקה, אומר מוחמד עבד אל זאהר, גיאופיזיקאי במכון המחקר הלאומי. של אסטרונומיה וגיאופיזיקה בקהיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאפיינים ויזואליים מסוימים על פני השטח עשויים לתת רמז ראשוני. מעיינות חמים, שלוליות בוץ חמות, גייזרים ואפילו אדים העולים מהאדמה הם סימנים לפעילות גיאותרמית. רמז נוסף הוא נוכחותם של סלעים מסוימים, כגון טרוורטין, או ורידים מינרלים כמו קוורץ המעידים על שינוי בסלע במהלך אינטראקציות עם מים חמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באולקריה, המלצה הייתה העובדה שהאזור שמסביב הוא בצורת טבעת כמו לוע הר געש, הר געש שקרס. נראה שסדרה של כיפות וולקניות צעירות יותר חדרו ללוע הר הגעש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם מאפייני פני השטח נראים מבטיחים, גיאוכימאים ייכנסו לנתח דגימות נוזלים וגז כדי להעריך כמה עמוק וחם יכול להיות מקור החום ולאן הנוזלים זורמים. סיסמומטרים עשויים להיפרס כדי להסיק את שבירות הסלע התת-קרקעי. חשוב שהסלע יהיה חדיר, אבל הוא צריך להיות חזק מספיק כדי לעמוד באינטראקציה של מים קרירים המתחממים מהמאגמה שמתחת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם כל הנתונים הללו נראים מבטיחים, קידוחי חיפוש יתחילו ואם הכל ילך כשורה, קידוח ייצור ובסופו של דבר תחנת כוח מלאה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זאהר ועמיתיו השלימו לאחרונה פרויקט שעשוי לעזור למומחים ברחבי היבשת לאפס יעדים גיאותרמיים פוטנציאליים לפני תחילת חיפוש יקר בשטח. &quot;די קשה לחזות את הכוח או החשמל המדויק שניתן לייצר עבור כל אפריקה&quot;, הוא אומר. אבל הקבוצה שלו שילבה מגוון של נתונים גיאולוגיים, סיסמיים ואחרים למערכת מידע גיאוגרפית כדי לחזות את הנקודות המבטיחות ביותר לחקירה גיאותרמית. המפה שהתקבלה מזהה <a href="https://geothermal-energy-journal.springeropen.com/articles/10.1186/s40517-022-00219-1" target="_blank" rel="noopener">14 אזורים בעלי פוטנציאל גיאותרמי גבוה</a> , כך דיווח הצוות בשנה שעברה ב- <em>Geothermal Energy</em> .</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סיכויים טובים</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתוח שנערך לאחרונה הצביע על 14 אזורים באפריקה עם פוטנציאל גבוה לפיתוח אנרגיה גיאותרמית. רוב המיקומים הללו נמצאים בתוך מערכת הבקעים של מזרח אפריקה. </p><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-3" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מיקומים באפריקה עם פוטנציאל גבוה לאנרגיה גיאותרמית </h5><figure class="wp-block-image size-full" data-component="lightbox"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="615" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-3.jpg" alt="מפה של 14 נקודות חמות גיאותרמיות באפריקה" class="wp-image-3129429" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-3.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-3-423x383.jpg 423w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-3-498x450.jpg 498w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-3-206x186.jpg 206w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-3-641x580.jpg 641w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3129429">טי טיביטס</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אזורים עם פוטנציאל גבוה</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> 1. אפריקה הצפונית ביותר<br> 2. מפרץ סואץ, מפרץ עקבה (מצרים)<br> 3. גישה לים סוף<br> 4. ליבריה וחוף השנהב<br> 5. ג&#39;יבוטי<br> 6. הבקע האתיופי הראשי<br> 7. בקע קניה<br> 8. בקע אגם אלברט (DRC ואוגנדה)<br> 9. בקע אגם קיבו<br> 10. בקע טנזני<br> 11. צפון מלאווי<br> 12. מרכז זמביה<br> 13. גבול בוצואנה/דרום אפריקה<br> 14. נמיביה </p></div></div><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> מקור: S. Elbarbary <em>et al</em> / <em>Geothermal Energy</em> 2022</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן לא מפתיע, רבים מהמיקומים הללו נמצאים בתוך מערכת הבקעים של מזרח אפריקה, אם כי פוטנציאל גבוה קיים גם בצפון אפריקה במרוקו, אלג&#39;יריה ותוניסיה, כמו גם בליבריה, נמיביה, זמביה ודרום אפריקה. ברבות מאותן מדינות, הטקטוניקה היא כזו ששימוש באנרגיה גיאותרמית לחימום ישיר - כפי שנעשה בחוות הפרחים Oserian ויכול להיות מיושם במגוון מסגרות, כולל עיבוד תעשייתי - עשוי להיות אפשרי יותר מאשר לייצור חשמל, זאהר. אומר.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עבודה מעבר לקניה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> KenGen הובילה מחקר גיאותרמי על הקרקע במספר מדינות סמוכות. בנוסף לקידוח שנעשה באתיופיה ובג&#39;יבוטי, מחקרים על פני השטח לזיהוי משאבים גיאותרמיים פוטנציאליים נעשו בסודן, אוגנדה, רואנדה, טנזניה, זמביה ואיי קומורו מול חופי מוזמביק, אומרת אנה מוואנגי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנוסף, KenGen - בשיתוף עם תוכנית ההכשרה הגיאותרמית GRÓ המבוססת על איסלנד וחברת הפיתוח הגיאותרמית של קניה - הכשירה סטודנטים באוניברסיטאות, אנשי מקצוע בתחום האנרגיה ופקידי ממשל במזרח אפריקה בנושא חיפוש ופיתוח משאבים גיאותרמיים, כמו גם מימון תחנות כוח הַנהָלָה. בעזרת הבנק העולמי, קניה גם מקימה את המרכז הגיאותרמי למצוינות, שיכשיר אנשי מקצוע באזור לאחר פתיחתו בעוד כמה שנים, אומר מוואנגי.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כוח מושב עמוק</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הערכות מקיפות של פוטנציאל האנרגיה הגיאותרמית אינן זמינות עבור כל מדינות מזרח אפריקה. אבל ההערכות שכן קיימות מראות שיש מקום לצמיחה.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פוטנציאל אנרגיה גיאותרמית לעומת קיבולת מותקנת במדינות נבחרות במזרח אפריקה</h5><figure class="wp-block-table" style="font-size:14px"><table style=";text-align:right;direction:rtl"><tbody><tr><td> מדינה</td><td> פוטנציאל משוער (מגה וואט)</td><td> קיבולת מותקנת (מגה וואט)</td></tr><tr><td> קניה</td><td> 10,000</td><td> 963</td></tr><tr><td> אֶתִיוֹפִּיָה</td><td> 10,000</td><td> 7.5</td></tr><tr><td> טנזניה</td><td> 5,000</td><td> 0</td></tr><tr><td> אוגנדה</td><td> 1,500</td><td> 0</td></tr><tr><td> ג&#39;יבוטי</td><td> 1,000</td><td> 0</td></tr><tr><td> קומורו</td><td> 30–50</td><td> 0 </td></tr></tbody></table></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> מקורות: KenGen, ThinkGeoEnergy</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, אפילו עם הידע הטכני הנכון, זה יכול לקחת כמה שנים לעבור מחיפוש להפקת אנרגיה גיאותרמית. למעשה, אפילו לאחר קידוח באר, זה עדיין יכול לקחת עד עשור או יותר עד שתחנת כוח תפעל. אילוצי מימון יכולים להיות מחסום אחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה מה שעמדו בפני מהנדסים קנייתים ב-2012, אומר מוואנגי. בארות כבר נקדחו, אך עדיין לא היה זמין מימון להקמת תחנות כוח לייצור חשמל בהספק מלא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה פתח דרך להתנסות. בדרך כלל, תחנת כוח מסופקת עם מים וקיטור ממספר בארות במרחקים שונים. אבל גישת ראש בארים חדשה, שלא יושמה בשום מקום בעולם, אפשרה בינתיים לייצר חשמל ישירות ומהיר מבאר אחת, בעלות נמוכה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שתחנת כוח קבועה מוכנה לבנייה, ניתן לפרק את מתקן ראש הבאר ולהעביר אותו לבאר אחרת לאותה מטרה. כ-85 מגה וואט של כוח הופקו בדרך זו בקניה. &quot;תחנות כוח כאלה מבוססות היטב נותנות לנו את יתרון הדור המוקדם, ומייצרות בינתיים הכנסות&quot;, אומר מוואנגי. &quot;אחרת, בארות ההפקה הללו היו נשארות מכוסות בהמתנה לבנייה והפעלה של תחנת כוח חדשה&quot;. </p><figure class="wp-block-image alignwide size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="580" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-5.jpg" alt="תמונה של שש זברות רועות ליד צינור מחוץ לאולקריה. האוויר נראה מעורפל סביב הצינור." class="wp-image-3129431" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-5.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-5-680x383.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-5-800x450.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-5-330x186.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-5-768x432.jpg 768w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129431">זברות מתאספות ליד צינור הנושא מים שיוזרקו בחזרה לבארות גיאותרמיות ליד אולקריה.</span> <span class="credit wp-credit-3129431">ROBERTO SCHMIDT/AFP דרך Getty Images</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עלויות האנרגיה הגיאותרמית</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם כשהעניין והמומחיות באנרגיה גיאותרמית גדלים במזרח אפריקה, המגבלות הפיננסיות נותרו מכשול. בקניה, קידוח אחד יכול לעלות כ-6 מיליון דולר, ובניית מפעל של כ-165 מגה-וואט יכול להיות עוד 300 מיליון דולר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עלות ההון מראש גבוהה בגיאותרמית, אבל העלויות השוטפות מוגבלות&quot;, אומר לה סקונט, יועץ האנרגיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על פי הסוכנות הבינלאומית לאנרגיה מתחדשת, העלות המפולסת העולמית של חשמל, או LCOE, עבור התקנה גיאותרמית חדשה בשנת 2021 הייתה בממוצע $0.068 לקילו-וואט-שעה. ה-LCOE הוא המחיר הנמוך ביותר שבו ניתן למכור חשמל עבור פרויקט אנרגיה כדי לשבור איזון. הנתון לוקח בחשבון עלויות לכל החיים, מבניית מפעל ועד לתפעול ותחזוקתו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה-LCOE של Geothermal גבוה בכ-40% מפרויקט אנרגיה הידרומית חדש או מערך פוטו-וולטאי סולארי, שיש להם LCOE של 0.048 דולר לקילו-וואט-שעה. חוות רוח ביבשה יקרה בערך בחצי, במחיר של 0.033 דולר לקילו-ואט-שעה, אבל אנרגיה גיאותרמית יקרה מעט יותר מהמחיר של חוות רוח ימית של 0.075 דולר לקילו-ואט-שעה. (בהקשר, צריכת האנרגיה לנפש של קניה ב-2019 הייתה כ-168 קילוואט-שעה, לפי האו&quot;ם) </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-4.jpg" alt="תמונה של קבוצת אנשים עם אפודים צהובים וכובעים קשים עומדים ליד באר באולקריה" class="wp-image-3129430" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-4.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-4-575x383.jpg 575w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-4-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-4-279x186.jpg 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129430">עיתונאים עומדים ליד באר גיאותרמית בזמן סיור באולקריה.</span> <span class="credit wp-credit-3129430">ג&#39; קמאדי</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לה סקונט אומר כי דרושים מנגנוני מימון יציבים כדי לספק יציבות ולהפחית את הסיכונים הממשיים והנתפשים בפרויקט. כדי להתמודד עם אתגר זה, הוקם בשנת 2012 <a href="https://grmf-eastafrica.org/" target="_blank" rel="noopener">המתקן להפחתת סיכונים גיאותרמית</a> , הממומן על ידי האיחוד האירופי והאיחוד האפריקאי, כדי לממן מחקרים שטחיים ותוכניות קידוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;תמיכה משותפי פרויקטים כמו האיחוד האירופי, למשל, והבנק לפיתוח אפריקאי יכולה להיות מכרעת, במיוחד במדינות עם רמות חוב גבוהות ושבהן התחרות עם פרויקטים חלופיים מציבה אתגרים ברורים לפיתוח פרויקטים גיאותרמיים חדשים&quot;, אומר לה סקונט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לא כל העלויות הן כספיות בלבד. פרויקט אולקריה של קניה מדגים את אחת העלויות החברתיות. בפיתוח והרחבת הפרויקט לאורך זמן, חלק מחברי קהילת המסאי המקומית, קבוצת פסטורליסטים סמינומדיים, הוצאו מאדמתם, אומר בן אולה קויסבה, יועץ ראשי של שירותי הייעוץ רארין, הדוגלת בזכויות הקרקע של קהילות ילידים. . אנשים שעברו דירה &quot;נותקו משאר הקהילה&quot;, אומר קויסבה, חבר במסאי. וחלק מהדיור שנבנה עבורם לא התאים מבחינה תרבותית, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שחלק מהמסאים רואים בעקירה בעיה יוצאת דופן, החקר הגיאותרמי של קניה אינו מאט. עד 2025, המדינה שואפת להכפיל את כושר הייצור הנוכחי שלה ל-2,500 מגה וואט.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="197121" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> גשם קורונלי נראה מתיז על השמש</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/coronal-rain-sun-space<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Wed, 12 Jul 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129516 </guid><description><![CDATA[New images of the solar corona, taken by the Solar Orbiter probe, reveal bright fireball effects and upwelling induced by falling plasma droplets.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>גשם פלזמה באווירת השמש גורם להתזה כשהוא נוחת. תצפיות חדשות של Solar Orbiter של סוכנות החלל האירופית חשפו <a href="https://nam2023.org/press-releases/279-solar-astronomers-discover-shooting-stars-on-the-sun-s-corona" target="_blank" rel="noopener">פרטים שלא נראו בעבר</a> על האופן שבו יורד הגשם העטרה, כולל אפקטים של כדור אש בהירים ועליות פתאומיות כלפי מעלה בפלזמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אלה התמונות ברזולוציה הגבוהה ביותר שהשגנו אי פעם מהקורונה הסולארית&quot;, אומר פיזיקאי השמש פטריק אנטולין מאוניברסיטת נורת&#39;ומבריה בניוקאסל על טיין, אנגליה. הוא הציג את התוצאות במפגש הלאומי לאסטרונומיה בקרדיף, ויילס, בשבוע של 3 ביולי ובמאמר <a href="https://www.aanda.org/component/article?access=doi&amp;doi=10.1051/0004-6361/202346016" target="_blank" rel="noopener">שיפורסם ב- <em>Astronomy &amp; Astrophysics</em></a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקורונה היא האטמוספירה העליונה הדקיקה של השמש, הסבך הרוחש של פלזמה ומגנטיות הנראית במהלך <a href="https://www.sciencenews.org/article/2019-total-solar-eclipse-south-america">ליקוי חמה מוחלט</a> ( <em>SN: 30/6/19</em> ). כאשר גושים של פלזמה לוהטת לוהטת בקורונה מתקררים לפתע, הם מתעבים ונופלים לעבר פני השמש, ממש כמו טיפות מים באטמוספירה של כדור הארץ. <a href="https://www.sciencenews.org/article/plasma-rain-sun-atmosphere-falls-surprising-places">גשם קורונלי</a> זה נצפה בעבר, אך הפרטים על היווצרותו ונפילתו היו מטושטשים ( <em>SN: 24/5/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/esas-solar-orbiter-will-be-the-first-spacecraft-to-study-the-suns-polar-zones">ההשקה של Solar Orbiter ב-2020</a> הבטיחה לשנות את זה ( <em>SN: 2/9/20</em> ). הגשושית עוברת על אזורי הקוטב הבלתי נחקרים של השמש, נושאת מצלמות ברזולוציה גבוהה ומכשירים אחרים כדי לחקור תעלומות שמש. בסוף מרץ 2022, Solar Orbiter ביצע את התקרבותו הקרובה ביותר לשמש עד כה, כשהוא חלף בטווח של 49 מיליון קילומטרים מהכוכב שלנו - כשליש מהמרחק בין השמש לכדור הארץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתמונות מהחללית שצולמו במהלך אותו מפגש קרוב, אנטולין ועמיתיו גילו תכונה חדשה בגשם העטרה. כשטיפות הגשם הפלזמה ירדו, האזור שמיד מתחתיהן התבהר. החוקרים חושבים שההבהרה הגיעה מפלזמה אחרת מתחת לגשם היורד שנדחסה והתחממה, בדומה לאופן שבו מטאורים באטמוספירה של כדור הארץ יכולים <a href="https://www.sciencenews.org/article/meteor-explodes-over-russia">ליצור כדורי אש</a> ממש לפני הסלעים הנופלים ( <em>SN: 2/15/13</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו הפעם הראשונה שראינו סוג כזה של דחיסה מהגשם יורד בצורה ברורה&quot;, אומרת אמילי מייסון, פיזיקאית שמש בחברת Predictive Science, חברת מחקר שבסיסה בסן דייגו, שלא הייתה מעורבת במחקר. &quot;ההחלטה פשוט לא הייתה שם קודם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנטולין ועמיתיו ראו גם ריבאונד וזרימה כלפי מעלה של חומר לאחר שטיפות גשם של העטרה התנפלו על הכרומוספרה, שכבת הפלזמה הדקה שנמצאת בין פני השטח הנראים של השמש לבין העטרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הגשם הזה צפוף כמו הכרומוספרה&quot;, אומר אנטולין. &quot;זה יכול ליפול לכרומוספרה ואז להתיז.&quot; סוג זה של התזה נחזה בסימולציות ממוחשבות אך מעולם לא נצפה בשמש בפועל לפני כן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשלעצמן, התצפיות לא יפתרו ישירות את תעלומות השמש הגדולות ביותר, כמו מדוע <a href="https://www.sciencenews.org/article/2017-solar-eclipse-hot-corona">הקורונה המפוזרת רוחשת במיליוני מעלות</a> צלזיוס גבוהות יותר משטח השמש ( <em>SN: 20/8/17</em> ). אבל תצפיות נוספות על אותן תופעות יכולות לעזור להבין פרטים של סביבת העטרה, כמו באיזו קלות הגז שלה נדחס, או מה ההרכב הכימי שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו לא יכולים לשלוח בדיקה לחלק הפנימי של הקורונה כי זה כל כך חם&quot;, אומר אנטולין. &quot;אז אנחנו יכולים להשתמש בתצפיות האלה כבדיקה עקיפה של הסביבה המקומית.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התצפיות הן &quot;מבחן לקמוס חשוב עבור Solar Orbiter עצמו&quot;, אומר מייסון. &quot;זה טוב לראות למה Solar Orbiter מסוגל.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070723_lg_coronal_rain_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="843965" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070723_lg_coronal_rain_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>