<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום שלישי, 30 בינואר 2024 20:48:53 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> תוכים יכולים לנוע לאורך ענפים דקים באמצעות &#39;מקור&#39;</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/parrots-move-branches-beakiation-animals-physics<dc:creator><![CDATA[McKenzie Prillaman]]></dc:creator><pubDate> Wed, 31 Jan 2024 00:01:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135565 </guid><description><![CDATA[The movement involves swinging along the underside of branches with their beaks and feet, similar to how primates swing between trees.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-0" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-0"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-1" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-1">תוכים לא מסתובבים רק</span></span> בשביל הכיף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לנוע לאורך ענפים צרים, תוכי יכול להיתלות בענף עם מקורו, להניף את גופו הצידה ולתפוס אחיזה רחוק יותר יחד עם רגליו. ההליכה המתוארת החדשה,<a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rsos.231397" target="_blank" rel="noopener">שזכתה לכינוי beakiation</a> , מרחיבה את רפרטואר הקטר של הציפורים ומדגישה עד כמה המקור שלהן מגוונים, כך מדווחים חוקרים ב-31 בינואר ב- <em>Royal Society Open Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוכים &quot;מתמחים לטיפוס ולהסתובב בין העצים&quot;, אומר הביומכניסט מייקל גרנטוסקי מהמכון הטכנולוגי של ניו יורק בווסטברי העתיקה. אבל, הוא תהה, &quot;מה יקרה אם תעיף ציפור על פיה או תגרום לה ללכת אל הענף הכי קטן שאפשר?&quot; </p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-6" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-6">אז גרנטוסקי ועמיתיו</span> העמידו ארבע ציפורי אהבה ורודות פנים ( <em>Agapornis roseicollis</em> ) במבחן. ציפורים שהונחו על מוט תלוי בקוטר של 2.5 מילימטרים בלבד הבינו שהדרך הטובה ביותר לדשדש לאורכו היא להשתמש במקור וברגליים בתנועת נדנוד צדדית מחזורית. הציפורים נסעו 10 סנטימטרים לשנייה בממוצע במהלך כל צעד (מגע מקור למקור). </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe title="צפו בתוכי &quot;באקי&quot; לאורך בר | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/ZdXrcAOkWEY?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> ציפור אהבה וורודת פנים ( <em>Agapornis roseicollis</em> ) נעה על פני מערך ניסוי שנועד לחקור את המקור. הציפור מותחת את צווארה ואוחזת במוט דק, משחררת את המוט מרגליה, מניפה את גופה הצידה ואז אוחזת שוב במוט ברגליה במקום חדש. </figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-5" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-5">&quot;זה לא היה משהו</span> שהתוכים אומנו לעשות&quot;, אומר הביומכניסט של NYIT אדווין דיקינסון. &quot;זה היה פתרון חדשני לבעיה חדשה.&quot; אחרי הכל, תוכים <a href="https://www.sciencenews.org/article/parrot-intelligence-smart-brain-behavior">ידועים כאנשי מוח</a> ( <em>SN: 1/26/24</em> ). </p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-8" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-8"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-11" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-11">המוט היה</span></span> מפולח לשלושה חלקים, כאשר המוט המרכזי היה תלוי בכלי המודד כוח. באמצעות קריאות אלו ומדידות אחרות לאורך 129 צעדים, החוקרים חישבו את יעילות האנרגיה של beakiation. הציפורים איבדו את רוב האנרגיה שהכניסו לתנופה: חילופי האנרגיה הפוטנציאלית והקינטית במהלך התנועה האיטית אך דמוית המטוטלת החזירו, בממוצע, כ-24 אחוזים מהאנרגיה שהוצאה. </p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-7" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-7"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-9" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-9">לשם השוואה, גיבונים</span></span> (Hylobatidae) משחזרים כמעט 80 אחוז מהאנרגיה שהושקעה בצעד כשהם מתנדנדים בין ענפים באמצעות זרועותיהם. תנועה זו, הנקראת ברכיציה, היא מהירה וחלקה. Beakiation, לעומת זאת, מורכב מתנועות זהירות שמתחילות ומפסיקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני רואה בזה אחת מהליכות שונות בעזרת מקור שתוכים משתמשים בהן&quot;, אומר הביומכניסט דייוויד לי מאוניברסיטת נבאדה, לאס וגאס, שלא היה מעורב במחקר. הציפורים חיות בדרך כלל ביערות עבותים שבהם תעופה יכולה להיות קשה, ולכן לפעמים גפנים וענפים עדינים מספקים את השבילים היחידים, הוא אומר. &quot;הם מנווטים בסביבות תלת מימד מורכבות כל הזמן.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/013024_mp_beakiation_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="210175" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/013024_mp_beakiation_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> חרקים הנוהרים לאורות מלאכותיים עשויים שלא לדעת מהי הדרך למעלה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/insects-artificial-light-moth-direction-pollution<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Tue, 30 Jan 2024 16:32:11 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135540 </guid><description><![CDATA[Insects may use light to figure out where the ground is. Artificial lights send them veering off course, data from high-speed infrared cameras suggests.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>החרקים שעפים במעגלים סביב אור המרפסת שלך אינם שבויים באור. במקום זאת, ייתכן שהם איבדו את תחושת הכיוון למעלה, כך עולה מנתוני מצלמות אינפרא אדום במהירות גבוהה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עש וחרקים אחרים מפנים את גבם באופן טבעי לכיוון האור. אבל כאשר חרקים מפנים את גבם למקורות אור מלאכותיים, <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-024-44785-3" target="_blank" rel="noopener">נראה שחוש הכיוון שלהם משתולל</a> , מדווחים חוקרים ב-30 בינואר ב- <em>Nature Communications</em> . החרקים עלולים לאבד את עקבותיהם של היכן נמצאת הקרקע, ולהשאיר אותם עפים במעגלים או צוללים לכיוון הקרקע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים הם &quot;התשובה המספקת הראשונה לתופעה ארוכת שנים&quot; של איך עשים וחרקים אחרים נוהרים לפנסי רחוב ולהבות, אומר הביולוג האבולוציוני פלוריאן אלתרמט מאוניברסיטת ציריך שלא היה מעורב במחקר. &quot;זה היה גם מעניין לראות שזה היה הסבר פשוט למדי, שמתריס נגד הקודמים, המורכבים יותר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השערות אלו נעות בין חרקים מעופפים שסונוורו באור והופכים לכוד, לחרקים המפרשים את מקורות האור כמקום לעוף בו לבריחה מהירה. רעיון אחר מציע שאור הירח משמש כמצפן, וחרקים ליליים משתמשים בטעות באורות מתוצרת אדם כדי לנווט בעולם. <a href="https://www.sciencenews.org/article/streetlights-especially-super-bright-leds-may-harm-insect-populations">אורות אלה יכולים להיות קטלניים עבור חרקים</a> ( <em>SN: 8/31/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדיוק כפי שלטייסים שטסים במטוסים יש אינספור כלים להבין באיזה כיוון למעלה כשהם צוברים מהירות, חרקים מעופפים עשויים להפנות את גבם לאור השמים כדי לשמור על רגליהם מצביעות לכיוון הקרקע. &quot;זה רעיון ממש טוב עד שמישהו ימציא את ה-LED&quot;, אומר האנטומולוג סמואל פביאן מאימפריאל קולג&#39; בלונדון, &quot;בשלב זה זה רעיון רע מאוד&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פביאן ועמיתיו השתמשו במצלמות אינפרא אדום מהירות כדי לעקוב אחר האופן שבו אורות מלאכותיים השפיעו על מעוף של מגוון חרקים. בתחנת שדה בקוסטה ריקה, הצוות צפה בחרקי בר מ-10 מסדרים, כולל עש וזבובים, חגים בלי סוף סביב אורות תלויים או עומדים. אחרים טסו כלפי מעלה בעלייה תלולה, איבדו מהירות עד שלא יכלו לעוף גבוה יותר. כאשר מקור האור הצביע כלפי מעלה, כמה אנשים התהפכו ופנו לקרקע. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="ראה מה קורה כאשר חרקים עפים ליד אור מלאכותי | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/nyaHF8tnhgs?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> בניסויי שטח בקוסטה ריקה, חוקרים השתמשו במצלמות אינפרא אדום מהירות כדי לעקוב אחר טיסת חרקים סביב אורות מלאכותיים. כאשר חרקים עפו מעל מקור אור, הם הסתובבו באופן שגרתי על ציר וצלו לכיוון הקרקע (מוצג). חרקים אלה שמרו על גבם לאור, גם אם הם התרסקו. חרקים אחרים עפו במעגלים סביב האור או עפו בעלייה תלולה, איבדו מהירות עד שלא יכלו לעוף גבוה יותר. התצפיות מצביעות על כך שאור מלאכותי מתעסק עם האופן שבו חרקים מכוונים את עצמם לקרקע.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך הטיסה, החרקים שמרו בעקביות אורות בגבם, גם אם בסופו של דבר הם התרסקו. הדבר נכון גם לגבי עש ושפיריות שנצפו במעבדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאות &quot;לא התאימו לאף אחת מהתיאוריות שהוצעו קודם לכן&quot;, אומר מחבר שותף יאש סונדהי, ביולוג אבולוציוני במרכז מקגווייר ללפידופטרה ומגוון ביולוגי במוזיאון פלורידה להיסטוריה של הטבע. החרקים לא עפו לעבר האור כפי שהם היו עפים אם הוא מסמל נתיב מילוט. הם גם לא טסו בספירלות חלקות, מה שרומז שהאור פעל כמצפן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום זאת, &quot;זה קצת כמו שמישהו תפס את הג&#39;ויסטיק [של טייס] ומושך אותו לכיוון הלא נכון&quot;, אומר פביאן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטיסה הרגילה הוחזרה כאשר המיקום של אור מלאכותי דמוי שמיים היה מול הקרקע. נחיתות התרסקות היו נפוצות כאשר הצוות האיר סדין לבן על הרצפה. אבל כאשר סדין לבן שנמתח לתוך חופה מעל הרצפה היה שטוף באור מפוזר, כמו השמיים, חרקים עפו דרכו מבלי להילכד באור. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="460" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/013024_EGJ_artificial-light-insects_inline.jpg?resize=680%2C460&#038;ssl=1" alt="סדין לבן שטוף באור מפוזר נמתח מעל הקרקע. התמונה, שצולמה בלילה, נראית כחולה." class="wp-image-3135542" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/013024_EGJ_artificial-light-insects_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/013024_EGJ_artificial-light-insects_inline.jpg?resize=566%2C383&amp;ssl=1 566w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/013024_EGJ_artificial-light-insects_inline.jpg?resize=665%2C450&amp;ssl=1 665w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/013024_EGJ_artificial-light-insects_inline.jpg?resize=275%2C186&amp;ssl=1 275w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135542">סדין כותנה לבן המתוח מעל אור מלאכותי יוצר מסדרון המחקה את השמים. חרקים לא נמשכים פנימה על ידי האור המלאכותי במערך הזה, מה שמספק רמזים לאופן שבו החרקים מכוונים את עצמם בזמן שהם עפים.</span> <span class="credit wp-credit-3135542">סם פביאן</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במעבדה, היו כמה חריגים. זבובי הפירות (מיני <em>Drosophila</em> ) - שיכולים לעוף בחושך - לא הושפעו מאוד מהאור. עש נץ ההוליאנדר ( <em>Dapnis nerii</em> ) יכול גם לעוף מעל נורות אולטרה סגול או לד מבלי להיזרק מהמסלול. בטבע, לעומת זאת, העשים עדיין מתרסקים. לא ברור למה, אומר סונדהי, אבל אפשרות אחת היא שהחרקים עשויים לפעמים לדכא את תגובתם לאור. או שזה יכול להיות משהו שאנשים לומדים עם הזמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שברור שאור מלאכותי יכול להעלות חרקים לקורס מזורז, יש צורך במחקר נוסף כדי לאשר אם זה קורה מכיוון שחרקים משתמשים באור השמיים לניווט, ללא קשר לנוכחות של אור מלאכותי, אומר האקולוג של בעלי החיים והחזותי ברט סימור מהאוניברסיטה מטקסס באל פאסו, שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סימור, סונדהי ומדענים אחרים חוברים יחדיו כדי לחקור שאלות אחרות ללא מענה לגבי השפעות זיהום האור על חרקים, כמו מידת הרגישות של חרקים בקווי רוחב שונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שאלה נוספת שסימור ועמיתיו בוחנים היא האם הצבת גופים על אורות, כך שחרקים לא יכולים לראות הרבה אור בכלל, עלולה להפוך את פנסי הרחוב לפחות אטרקטיביים לטיסה על ידי חרקים. &quot;עכשיו, כשיש לנו את המנגנון של איך עשים עפים אל האורות האלה, אנחנו יכולים כעת לעצב טוב יותר גופי תאורה שיעשו את זה כך שהם לא באמת עושים את ההתנהגות הזו&quot;, אומר סימור.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/013024_EGJ_artificial-light-insects_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="75442" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/013024_EGJ_artificial-light-insects_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הגנטיקאי קריסטל צוסי דוגלת בריבונות מידע ילידים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/genetics-krystal-tsosie-indigenous-data-sovereignty<dc:creator><![CDATA[Joseph Lee]]></dc:creator><pubDate> Tue, 30 Jan 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Science & Society]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135290 </guid><description><![CDATA[A member of the Navajo Nation, she believes Indigenous geneticists have a big role to play in protecting and studying their own data.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-0" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-0">קריסטל צוסי גדלה</span> כששיחקה במרחב הרחב של אומת נאואג&#39;ו, טרפה במעלה סלעי אבן חול וטיילה בקניונים בצפון אריזונה. אך לאחר שאביה החל לעבוד כמפעיל תחנת כוח במרכז הרפואי ההודי של פיניקס, עברה המשפחה לעיר. &quot;החינוך הזה במשק בית סוציו-אקונומי נמוך במערב פיניקס באמת גרם לי לחשוב מה המשמעות של להיות סנגור טוב עבור העם שלי והקהילה שלי&quot;, אומרת צוסי, שכמו אנשים אחרים בנוואחו מתייחסת לעצמה כדינה. כיום, היא גנטיקאית-ביואתיקה באוניברסיטת אריזונה סטייט בטמפה. האתגרים של החיים העירוניים עבור משפחתה של צוסי ואחרים, בתוספת המרחק מאומת הנבאחו, עזרו לעורר את תחושת האחריות העמוקה של הקהילה שהפכה לבסיס עבודתה. </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="492" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_krystal-tsosie_inline4.jpg?resize=680%2C492&#038;ssl=1" alt="תצלום של קריסטל צוסי כילדה עומדת בשדה בשמורת נאבאחו ב-Leupp, Ariz. היא מחזיקה סלסילה לבנה עם ביצי פסחא מפלסטיק בתוכה." class="wp-image-3135296" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_krystal-tsosie_inline4.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_krystal-tsosie_inline4.jpg?resize=529%2C383&amp;ssl=1 529w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_krystal-tsosie_inline4.jpg?resize=622%2C450&amp;ssl=1 622w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_krystal-tsosie_inline4.jpg?resize=257%2C186&amp;ssl=1 257w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135296">קריסטל צוסי מצולמת כאן בחג הפסחא בשמורת הנבאחו בלאפ, אריז.</span> <span class="credit wp-credit-3135296">באדיבות אלואיז צוסי</span> </figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-1" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-1"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-3" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-3">צוסי התעניינה</span></span> במדע מגיל צעיר, התנדבה במרכז הרפואי ההודי של פיניקס בתיכון בתקווה להפוך בסופו של דבר לרופאה. היא זוכרת שראתה פוסטרים במרפאת שירות הבריאות ההודי בפיניקס המזהירים מפני הסכנות של מכרסמים ואבק. הכרזות הוצבו בתגובה למקרים של תסמונת ריאתית של הנטאווירוס, או HPS, באזור ארבע הפינות. למרות שהמחלה לא זוהתה על ידי המדע המערבי עד אותה התפרצות של 1993, היא הייתה ידועה זה מכבר במסורת הנבאחו. הלמידה כיצד מסורות הפה של נאבאחו עזרו לחוקרים להבין את HPS גרם לצוזי לרצות לעבוד במעבדה לחקר מחלות, במקום להיות רופא מטפל. </p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-2" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-2"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-4" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-4">צוסי הסתפקה</span></span> בביולוגיה ובמחקר של סרטן לאחר הקולג&#39;, בין השאר בגלל ההשפעות הבריאותיות והסביבתיות של עשרות שנים של כריית אורניום על אומת הנבאחו. אבל לאחר שעזבה את אריזונה בפעם הראשונה לאחר הקולג&#39;, טוסי התמודדה עם המציאות מונעת הרווח ומה שהיא מכנה &quot;הגזענות המושרשת והמערכתית&quot; של המרחב הביו-רפואי. היא ראתה חוסר בייצוג ילידים ופערים שמנעו מקהילות ילידים גישה לשירותי הבריאות הטובים ביותר. צוסי החלה לשאול את עצמה האם הפרויקטים שלה יהיו סבירים ונגישים לקהילה שלה בבית. &quot;לא אהבתי את התשובה&quot;, היא אומרת.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הצורך בגנטיקאים ילידים </h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-5" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-5"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-6" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-6">אז צוסי חזרה</span></span> למדינת אריזונה כדי לעבוד על תואר שני בביואתיקה מתוך כוונה ללכת לבית ספר למשפטים. אבל ככל שהיא למדה עד כמה המחקר הגנטי מסתמך על ביג דאטה וכיצד הנתונים הללו משותפים ומשמשים, כך הבינה צוסי שיש צורך עצום בגנטיקאים ילידים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברחבי העולם, שימוש מדעי בנתונים גנטיים ילידיים הוביל להפרות חוזרות ונשנות של זכויות וריבונות. לדוגמה, החל משנת 1990, חברי שבטי Havasupai נתנו דגימות DNA לחוקרים מ-ASU, בתקווה להבין יותר על סוכרת בקהילה שלהם. החוקרים השתמשו בסופו של דבר ב-DNA של Havasupai במגוון מחקרים, כולל עבור מחקר על סכיזופרניה ואלכוהוליזם, אשר ה-Havasupai אומרים שהם לא קיבלו מידע כראוי או הסכימו להם. בשנת 2010, מועצת העוצר של אריזונה הסתפקה עם חברי השבט תמורת <a href="https://www.nytimes.com/2010/04/22/us/22dna.html" target="_blank" rel="noopener">700,000 דולר והחזרת דגימות ה-DNA</a> , בין היתר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מקרה הוואסופאי הוא אולי הדוגמה הכי גבוהה בהיסטוריה ארוכה של מדע מערבי המנצל את ה-DNA הילידים. &quot;יש לנו דרך קולוניאלית מצערת, להכנס לקהילות ולקחת דגימות, לקחת DNA, לקחת נתונים, ופשוט לא לעסוק בשותפויות מחקר שוויוניות&quot;, אומר צוסי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היסטוריה זו הניעה את אומת נאואג&#39;ו בשנת 2002 להציב &quot;הקפאה על מחקרים גנטיים שנערכו בשטח השיפוט של אומת הנבאחו&quot;. זה גם, יחד עם הצמיחה של הגנומיקה, שכנע את צוסי שגנטיקאים ילידים חייבים למלא תפקיד גדול בהגנה על נתונים ילידים ובהעצמת עמים ילידים לנהל, ללמוד ולהפיק תועלת מהנתונים שלהם. &quot;זו זכותם של עמים ילידים להפעיל סמכות, סוכנות, אוטונומיה והחלטות ניהול עצמיות וניהול עצמי לגבי הנתונים שלנו&quot;, היא אומרת. </p><div class="wp-block-columns alignwide is-layout-flex wp-container-3" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="675" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_krystal-tsosie_inline1.jpg?resize=675%2C450&#038;ssl=1" alt="קריסטל צוסי והסטודנטים ג&#39;ונתן קים וקאי-סה טולדו סוקרים אמנות שנוצרה על ידי סטודנטים בקורס ביולוגיה וחברה באוניברסיטת אריזונה סטייט." class="wp-image-3135292" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_krystal-tsosie_inline1.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_krystal-tsosie_inline1.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_krystal-tsosie_inline1.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_krystal-tsosie_inline1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135292">קריסטל צוסי והסטודנטים ג&#39;ונתן קים (משמאל) וקאי-סה טולדו (מימין) סוקרים אמנות שנוצרה על ידי סטודנטים בקורס ביולוגיה וחברה באוניברסיטת אריזונה סטייט. האמנות תשמש ליצירת שמיכת נייר לבניין מדעי החיים.</span> <span class="credit wp-credit-3135292">קתלין דרייר</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="675" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_krystal-tsosie_inline2.jpg?resize=675%2C450&#038;ssl=1" alt="יצירת אמנות שנוצרה על ידי סטודנט בקורס ביולוגיה וחברה ב-ASU. זהו פיסת נייר הדנה בהסכמה ובריבונות נתונים וכוללת ציור של ידו של מישהו מאלצת יד אחרת לחתום על שורת חתימה." class="wp-image-3135294" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_krystal-tsosie_inline2.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_krystal-tsosie_inline2.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_krystal-tsosie_inline2.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_krystal-tsosie_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135294">חלק מהאמנות שנוצרה על ידי סטודנטים בקורס ביולוגיה וחברה ב-ASU עוסקת בסוגיות של ריבונות נתונים.</span> <span class="credit wp-credit-3135294">קתלין דרייר</span></figcaption></figure></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צוסי הייתה נחושה להפוך לאחת מאותם גנטיקאים ילידיים, ובשנת 2016 היא החלה לחקור עבודת גמר באוניברסיטת ונדרבילט בנאשוויל. בערך באותה תקופה היא פגשה את קאולו פוקס וג&#39;וזף ירצ&#39;טה, שני מדענים ילידים נוספים המתעניינים בגנטיקה. פוקס, שהוא קנאקה מאולי וגנטיקאי באוניברסיטת קליפורניה, סן דייגו, מאמין שצוסי ואחרים שמתעדפים בריאות וזכויות ילידים מייצגים שינוי פרדיגמה בתחום הגנטיקה. &quot;בריאות מיעוטים היא לא מחשבה שלאחר מכן למישהו כמו קריסטל, היא המטרה העיקרית&quot;, אומר פוקס. &quot;עד כה לא נתנו לנו להפעיל מעבדות גדולות במוסדות אקדמיים משפיעים גדולים. ובגלל זה זה שונה&quot;. </p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-11" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-11">בשנת 2018, צוסי,</span> יראצ&#39;טה ועמיתיו, בתמיכה מרכזית של פוקס, <a href="https://nativebio.org/" target="_blank" rel="noopener">הקימו את Native BioData Consortium</a> , מכון מחקר ללא מטרות רווח בראשות הילידים שמפגיש בין חוקרים, מומחים ומדענים ילידים. המאגר הביולוגי של הקונסורציום, שלדעת צוסי הוא המאגר הראשון של נתונים גנומיים ילידיים בצפון אמריקה, ממוקם על אדמתו הריבונית של שבט נהר ה- Cheyenne River Sioux שבדרום דקוטה. הקונסורציום תומך בפרויקטים שונים של מחקר, נתונים ובניית יכולת דיגיטלית עבור עמים וקהילות ילידים. פרויקטים אלה כוללים חקר בריאות הקרקע והמיקרוביום ויצירת תוכנית מעקב לבריאות הציבור השבטית ל-COVID בעלת הסמכה <a href="https://www.fda.gov/medical-devices/ivd-regulatory-assistance/clinical-laboratory-improvement-amendments-clia" target="_blank" rel="noopener">לתיקוני שיפור מעבדה קלינית</a> , כמו גם אירוח סדנאות לחוקרים ילידים. </p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-12" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-12">העבודה עשויה</span> להיות חיונית עוד יותר בהתחשב במגמות הגנומיות הנוכחיות: כאשר מדינות ילידים בארצות הברית מגבילות את הגישה ל-DNA שלהן, חוקרים ותאגידים מחפשים DNA מעמים ילידים באמריקה הלטינית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו נמצאים כעת בעידן השני של הגילוי או העידן השני של הקולוניזציה&quot;, אומר ירצ&#39;טה, שהוא P&#39;urhépecha ממקסיקו, מנהל הקונסורציום ודוקטור מועמד לבריאות הציבור בבריאות הסביבה באוניברסיטת ג&#39;ונס הופקינס. &quot;הרבה מרחבים ילידים קטנים ומתכווצים ואנחנו מנסים למנוע את זה על ידי הצהרת ריבונות מידע ילידים לא רק על בני אדם ונתונים ביו-רפואיים, אלא על כל הנתונים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צוסי, אומר יראצ&#39;טה, פועלת באופן עקבי להבאת ערכי ילידים ואחריות לעבודה של הקונסורציום ויש לה שילוב רב ערך של מיומנויות. &quot;יש לה הרבה רקע מדעי מאוד קשה ועכשיו היא מערבבת את זה עם ביואתיקה, חוק ומדיניות ולמידת מכונה ובינה מלאכותית&quot;, הוא אומר. &quot;אנחנו יוצרים קבוצה ממש טובה&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הכשרת הדור הבא </h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-15" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-15">כיום, צוסי מובילה</span> את מעבדת צוסי לשוויון נתונים גנומי מקומי וצדק ב-ASU. פרויקט מעבדה אחד כולל עבודה עם שותפים שבטיים באזור הפניקס כדי ליצור קבוצה רב אתנית לנתונים גנומיים ולא גנומיים. הנתונים, שיכללו גורמים חברתיים, מבניים, תרבותיים ומסורתיים, יכולים לספק תמונה מורכבת יותר של פערים בריאותיים ומה גורם להם, כמו גם הבנה ניואנסית יותר של הזהות והבריאות הילידים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנוסף למחקר שלה, צוסי משקיעה זמן בהוראה, בהדרכה, בנסיעות כדי לדבר על החשיבות של ריבונות נתונים, ומשמשת כיועצת לשבטים שרוצים לפתח מדיניות נתונים משלהם. &quot;אנחנו לא מדברים רק על מחקר עם קהילות&quot;, היא אומרת. &quot;אנחנו גם עוזרים ליצור מדיניות משפטית והחלטות וחוקים כדי לעזור למדינות שבטיות ולעמים ילידים להגן על הנתונים והזכויות שלהם על הנתונים שלהם.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_krystal-tsosie_inline3.jpg?resize=680%2C453&#038;ssl=1" alt="תצלום של פטנט ממוסגר הכולל את הביטוי המודגש: &quot;קריסטל ס. צוסי&quot; &quot;- ממציא -&quot;" class="wp-image-3135295" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_krystal-tsosie_inline3.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_krystal-tsosie_inline3.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_krystal-tsosie_inline3.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_krystal-tsosie_inline3.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135295"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-16" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-16">בשנת 2017, קריסטל</span> צוסי ועמיתיו קיבלו פטנט על מכשיר שיכול לטפל בגרורות מוקדמות בסרטן.</span> <span class="credit wp-credit-3135295">קתלין דרייר</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-ASU, אומרת צוסי, היא נמצאת בעמדה לדחות את חלק מהמגמות הרווחות בגנומיקה הילידים, כולל הנטייה לגבש ילידים יחד, ללא קשר לגורמים סביבתיים, תרבותיים ופוליטיים. &quot;זו הזדמנות עבור המעבדה שלי לחקור באמת את העובדה שלהיות יליד היא לא תמיד קטגוריה ביולוגית. זה כזה שמתווך על ידי תרבות, וגם גורמים סוציו-פוליטיים שנכפו עלינו לפעמים&quot;, אומרת צוסי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ולמרות שהמטרות של צוסי שאפתניות, היא מחויבת באותה מידה לרומם את הדור הבא של מדענים ילידים. &quot;קריסטל משקיעה כל כך הרבה זמן ואנרגיה כדי להבטיח שהדור הבא של תלמידים יקבל מערכות אקולוגיות שבהן הם מרגישים בטוחים ומוגנים כדי ללמוד על דיסציפלינות חדשות&quot;, אומר פוקס. &quot;זה פשוט כל כך מיוחד.&quot; </p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-20" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-20">בעיני צוסי, העצמת</span> קהילות ילידים לקבל החלטות לגבי הנתונים שלהן ותמיכה בסטודנטים ילידים הם חלק מאותה משימה. &quot;זה רק משמח אותי לחשוב על כמה דורות אקדמיים בעתיד, כמה מאיתנו יכבשו את המרחב הקולוניאלי הזה שאנחנו מכנים אקדמיה&quot;, היא אומרת. &quot;אז נוכל באמת להתחיל להעביר את חוסר איזון הכוחות הזה למשהו שהוא באמת מעשיר וחזק עבור העמים שלנו והקהילות שלנו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_krystal-tsosie_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="106583" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_krystal-tsosie_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> במצבים נדירים מאוד, מחלת אלצהיימר עלולה להיות מועברת</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/alzheimers-disease-transmission-extremely-rare<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Mon, 29 Jan 2024 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135485 </guid><description><![CDATA[Alzheimer’s isn’t contagious. But contaminated growth hormone injections caused early-onset Alzheimer’s in some recipients, a new study suggests.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בנסיבות נדירות ביותר, נראה שמחלת אלצהיימר יכולה להיות מועברת בין אנשים. חמישה אנשים שקיבלו זריקות מזוהמות של הורמון גדילה בילדותם <a href="https://doi.org/10.1038/s41591-023-02729-2" target="_blank" rel="noopener">המשיכו לפתח אלצהיימר מוקדם בצורה יוצאת דופן</a> , מדווחים חוקרים ב-29 בינואר ב- <em>Nature Medicine</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים מייצגים את &quot;הפעם הראשונה שתוארה מחלת אלצהיימר איאטרוגנית&quot;, אמר הנוירולוג ג&#39;ון קולינגה ב-25 בינואר בתדרוך חדשות, בהתייחסו למחלה הנגרמת על ידי הליך רפואי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה נשמע מדאיג, אבל החוקרים ממהרים להדגיש שמחלת האלצהיימר אינה מדבקת בחיי היומיום, כולל טיפול ורוב המסגרות הרפואיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו לא מציעים לרגע שאתה יכול לחטוף את מחלת האלצהיימר&quot;, אמר קולינגה, מהמכון למחלות פריון באוניברסיטת קולג&#39; בלונדון. &quot;זה לא מועבר במובן של זיהום ויראלי או חיידקי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביטחון חוזר על ידי קרלו קונדלו, נוירוביולוג מאוניברסיטת קליפורניה, סן פרנסיסקו, שלא היה מעורב במחקר. &quot;בשום אופן איננו מאמינים שמחלת אלצהיימר ספורדית היא מחלה מידבקת&quot;, הוא אומר. &quot;רק תחת פרקטיקות רפואיות מלאכותיות להפליא, לא מעודכנות, זה מופיע. זה כבר לא עניין&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוב המקרים של מחלת האלצהיימר מתרחשים באופן ספונטני בקרב אנשים מבוגרים (בארצות הברית, למשל, בערך 1 מכל 9 אנשים בני 65 ומעלה חולים במחלה). זה חלק ממה שהופך את המקרים המתוארים החדשים של אלצהיימר לכל כך יוצאי דופן. התסמינים החלו מוקדם עבור חמשת האנשים האלה עם אלצהיימר - בין הגילאים 38 ל-55 - ובשלושה שעבורם היו נתונים גנטיים זמינים, החוקרים שללו נוכחות של מוטציות שידועות כגורמות לצורות מוקדמות של המחלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל האנשים במחקר קיבלו זריקות של הורמון גדילה בילדותם או בני נוער. הורמונים אלו, המשמשים לטיפול בהפרעות גדילה שונות, הופקו מבלוטות יותרת המוח של גופות ושולבו לקבוצות, מקור שאינו בשימוש עוד. חלק מהתערובות הללו התגלו מאוחר יותר כמזוהמות עם פריונים, חלבונים זיהומיים, מעוותים, שגרמו למחלה הנקראת מחלת קרויצפלד-יעקב. ברחבי העולם, יותר מ-200 אנשים נפגעו. סוג זה של טיפול בהורמון גדילה הופסק ב-1985; רופאים משתמשים כעת בגרסאות סינתטיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מסתבר שאצוות אלו החזיקו בבעיה נוספת. במחקר קודם, קולינגה ועמיתיו מצאו רמות גבוהות מהצפוי של עמילואיד בטא במוחם של ארבעה אנשים שמתו עם CJD. הצטברות החלבון הדביק היא סימן היכר של אלצהיימר, ובמקרים אלה, איתות מדאיג שאולי חלק מהחלבונים הללו <a href="https://www.sciencenews.org/article/misfolded-proteins-implicated-more-brain-diseases">הועברו, יחד עם פריונים, מתורמים</a> ( <em>SN: 9/9/15</em> ). A-beta מחלק ממנות ההורמונים עלול <a href="https://www.sciencenews.org/article/alzheimers-protein-spread-growth-hormone-injections">להתפשט במוחם של עכברים</a> , מה שמרמז על כך שהחלבון מתנהג במובנים מסוימים כמו פריון זיהומיות, דיווחו החוקרים ב-2018 ( <em>SN: 12/13/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, החוקרים מדווחים על שמונה אנשים נוספים שקיבלו הורמון גדילה מזוהם והופנו לצוות הקליני שלהם. לאף אחד מהאנשים האלה לא היה CJD, אבל שלושה כבר קיבלו אבחנה של אלצהיימר. בדיקות נוספות הראו כי שני אנשים נוספים חלו במחלה ולשניים היו סימנים של בעיות קוגניטיביות. לאדם אחד לא היו תסמינים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה שהגורם הסביר ביותר למקרי אלצהיימר אלו הוא ההחדרה החריגה של A-beta בשלב מוקדם בחיים, מסכמים החוקרים. &quot;במכלול, ההסבר האמיתי היחיד הוא החשיפה המשותפת&quot; להורמון גדילה מזוהם, אמר הנוירולוג גארגי בנרג&#39;י, גם הוא ב-UCL, בתדרוך ב-25 בינואר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרשנות זו &quot;מתקבלת על הדעת&quot;, אומר קונדלו. &quot;מה שיש בתמציות האלה יכול היה לעשות את מה שהם טוענים שזה עשה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, מדענים לא יכולים להיות בטוחים שהורמון גדילה מזוהם גרם למחלת האלצהיימר של האנשים האלה. ייתכן, למשל, שמצבי הילדות הבסיסיים שהצריכו את הטיפולים בהורמון הגדילה, או הליכים רפואיים אחרים כמו הקרנות, תרמו לאלצהיימר מוקדם או לבעיות קוגניטיביות. כמה מהאנשים סבלו מהתקפים, שעלולים אולי להשפיע על בעיות קוגניטיביות או פתולוגיה מוחית. &quot;ייתכן שהתשובה הסופית לא תגיע לעולם&quot;, אומר קונדלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעבר לנסיבות הנדירות הללו, התוצאות עשויות להכיל רמזים לגבי האופן שבו מחלת אלצהיימר יכולה לתפוס אחיזה במוח, והאם A-Beta, כמו פריון, מסית גרסאות אחרות של A-Beta להתקפל שגוי. פירוק הפרטים של התפשטות צורות שונות של A-Beta &quot;מוכן&quot;, אמר קולינגה. &quot;צריך לעשות הרבה יותר מחקר.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012624_LS_alz_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="75716" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012624_LS_alz_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הנה הסיבה ש-COVID-19 אינו עונתי עד כה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/why-covid-not-seasonal<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Mon, 29 Jan 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Humans]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135382 </guid><description><![CDATA[Human immunity and behavior may be more important than weather for driving seasonality when it comes to COVID-19. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ייתכן שהמגיפה כבר לא מהווה מצב חירום לבריאות הציבור, אבל הרבה מהשכנים, החברים והמשפחה שלי עדיין סובלים מהתקפים ומברשות עם COVID-19.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רק בקיץ האחרון, קרוב משפחה נדבק ב-COVID-19 בטיול קמפינג. אחד השכנים שלי היה חולה. לאחר לא היו תסמינים אבל שמר על מרחק בזמן שקו ורוד עז הופיע על רצועת הבדיקה שלו בכל בוקר. הוא צעק עדכונים מעבר לרחוב כשטיילנו עם הכלבים שלנו: &quot;התור היה קצת יותר חלש היום.&quot; &quot;זה נעלם.&quot; ולבסוף, &quot;עברו יומיים מאז שהקו נעלם.&quot; אנחנו והכלבים שמחנו על המפגש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסתיו ובחורף, הדיווחים זרמו שוב: עמיתים לעבודה מוכים בנגיף הקורונה; משפחתו של השכן החולה חלתה ב-COVID-19 בסתיו זמן רב לאחר שהחלים; חברה חלתה לאחר ביקור אצל קרובת משפחה והתגעגעה לחג המולד עם הוריה; בני דודים של חבר אחר נבדקו חיובי רק לאחר שבילו יחד את החגים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוויות של האנשים במעגל שלי משקפות את הפסגות והעמקים של ההדבקה שנראו ברחבי ארצות הברית ואזורים ממוזגים אחרים בעולם. כל זה גרם לי לתהות אם SARS-CoV-2, נגיף הקורונה שגורם ל-COVID-19, יסתדר אי פעם ויהפוך לנגיף שפוגע בעיקר בעונת ההצטננות והשפעת. קיום עונה צפויה יקל על תזמון וניסוח חיסונים. זה עשוי גם לשכנע אנשים שזה חכם לנקוט באמצעי זהירות כמו לבישת מסכה בתקופות מסוימות של השנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה נתונים עדכניים מראים כי לעת עתה, COVID-19 עשוי להיות בעיה לאורך כל השנה, המונעת יותר על ידי התנהגות אנושית ורמות חסינות מאשר דפוסי מזג אוויר.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> COVID-19 הוא מפזר לכל מזג אוויר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נגיפי נשימה נפוצים רבים <a href="https://www.sciencenews.org/article/why-easier-catch-cold-flu-covid-winter">מתפשטים טוב יותר במזג אוויר קר ויבש</a> ( <em>SN: 1/11/23</em> ). כמו נגיפי השפעת, SARS-CoV-2 יציב יותר כאשר הטמפרטורה והלחות נמוכות. אבל מדענים לא ידעו אם היציבות של הנגיף בתנאי מעבדה מבוקרים היטב מתורגמת להתפשטות טובה יותר בתקופות מסוימות של השנה בעולם האמיתי, אומר וינסנט מונסטר, וירולוג במעבדות הרוקי מאונטיין בהמילטון, מונט. של המכונים הלאומיים לבריאות בארה&quot;ב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מנסטר ועמיתיו הקימו ניסויים עם אוגרים כסטנד-אין לאנשים. החוקרים רצו לבחון את ההעברה באוויר - הדרך העיקרית בה מתפשט ה-COVID-19 - מבלי לדאוג לגבי אופני התפשטות אפשריים פחות, כמו טיפות גדולות או משטחים מזוהמים. אז הצוות הדביק אוגר אחד והכניס אותו לכלוב במרחק של 90 סנטימטרים מכלוב המכיל אוגר לא נגוע. במרחק זה, רק וירוסים מוטסים יכלו להגיע לאוגר הלא נגוע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות בדק טמפרטורת חדר מבוקרת אקלים טיפוסית (22 מעלות צלזיוס, או בערך 72 מעלות פרנהייט) עם לחות יחסית נוחה של 45 אחוז. אוגרים אחרים נבדקו בטמפרטורות קרירות יותר של 10 מעלות צלזיוס המחקות את הסתיו והחורף בחלקים רבים של העולם. קבוצה שלישית של בעלי חיים קיבלה את הטיפול הטרופי ב-27 מעלות צלזיוס ו-65 אחוזי לחות יחסית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תנאים סביבתיים אלה <a href="https://www.nature.com/articles/s44298-023-00011-3" target="_blank" rel="noopener">אינם משפיעים על העברה באוויר</a> של נגיף הקורונה, כך מדווחים החוקרים ב-9 בינואר ב- <em>npj Viruses</em> . הנגיף התפשט בין אוגרים בקצבים דומים בכל התנאים שנבדקו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לרוב, ההשפעה הסביבתית על הווירוסים הללו מוגבלת יחסית מכיוון שהם נשארים באוויר רק לזמן קצר יחסית&quot;, אומר מנסטר. הוא מדבר שניות לדקות ולא שעות או ימים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אירוסולים יכולים להסתובב באוויר במשך שעות, כך הראו בעבר מנסטר ועמיתיו, אבל כנראה שהזיהום קורה הרבה יותר מהר, הוא אומר. בדרך כלל, אדם נגוע היה נושם וירוס מדבק ומישהו בקרבת מקום היה שואף אותו. פשוט אין מספיק זמן מעבר כדי לתנאי הסביבה תהיה השפעה גדולה על התפשטות ויראלית במקרים אלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור החוקרים, אומר מנסטר, &quot;השאלה הגדולה ביותר הייתה, &#39;האם זה אומר שלווירוסים האלה אין את הנטייה להפוך לעונתית?&#39;&quot; הוא חושב שלקורונה אולי תהיה עונה, אבל הגורם הקובע לא יהיה לוּחַ שָׁנָה. במקום זאת, החסינות של אנשים לנגיף - מחיסונים, זיהומים קודמים או שניהם - והתנהגות אנושית יקבעו מתי תגיע עונת ה-COVID, הוא צופה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> לא זרים יוצרים סכנת שידור</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר אחר שנערך לאחרונה מתייחס למרכיב ההתנהגות האנושי הזה. חוקרים מאוניברסיטת אוקספורד ניתחו נתונים שנאספו מאפליקציית טלפון סלולרי ששימשה להודיע ​​לאנשים כאשר הם היו איש קשר של מישהו שנבדק חיובי ל-COVID-19. הצוות בדק יותר מ-7 מיליון הודעות שפורסמו במהלך תקופת המחקר מאפריל 2021 עד פברואר 2022. החוקרים רצו לדעת אם הם יכולים לחזות במדויק אם מישהו יחטוף את COVID-19 מבדיקה עד כמה אנשים קרובים לאנשים נגועים וכמה זמן החולים והטובים היו ביחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעתים קרובות אנשים חושבים ש&quot;סכנה זרה&quot; מהווה את הסיכון הגדול ביותר להידבק, אבל זה לא מה שהנתונים אומרים, אומר האפידמיולוג כריסטוף פרייזר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האפליקציה נקבעה להודיע ​​לאנשים אם הם היו פחות משני מטרים מאדם נגוע במשך 15 דקות. &quot;הסיכון להעברה היה ממש נמוך בשלב הזה&quot;, הוא אומר. ההסתברות לשידור עלתה <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06952-2" target="_blank" rel="noopener">ב-1.1 אחוז לשעת חשיפה</a> והמשיכה לעלות עם המשך החשיפה לאורך מספר ימים, דיווחו פרייזר ועמיתיו ב-20 בדצמבר ב- <em>Nature</em> . משקי הבית היוו רק 6 אחוז מהמגעים אך היוו 40 אחוז מהשידורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מגעים קצרים, מזדמנים עם זרים, כמו במכולת, היוו מספר רב של אנשי קשר, אך מעט זיהומים. במקום זאת, האדם שמהווה את הסכנה הגדולה ביותר הוא &quot;מישהו שבילית איתו הרבה זמן: אתה יכול לאכול איתו ארוחת ערב, ללכת איתו לקולנוע, או שאתה גר איתו בבית או שאתה עובד לידם. משרד&quot;, הוא אומר. הסיבה לכך היא שאנשים נגועים נושמים כל הזמן את הנגיף ויש לך סיכוי גדול יותר להידבק ככל שאתה חשוף זמן רב יותר וככל שאתה קרוב יותר למקור. <br></p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="371" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_t_COVID-seasonality_inline.jpg?resize=680%2C371&#038;ssl=1" alt="סמארטפון מוצג עם מסך אדום ואזהרה שנחשפת ל-COVID-19 במהלך 14 הימים האחרונים. הטלפון יושב באלכסון כ-30 מעלות ימינה על מסכה כירורגית ומוקף בשתי חבילות של מגבוני אלכוהול בערך בשעה 1:00, בקבוקון לאיסוף דגימות מעבדה מפלסטיק עם חלק עליון כתום בוהק בשעה 4:00 לערך. השעון גם מונח בערך בזווית של 80 מעלות, עט שחור ממש מתחת יושב בזווית מקבילה לבקבוקון הדגימה על גבי נייר כחול בהיר שהמילה &quot;מעבדה&quot; גלויה, בקבוק שקוף של ספריי חיטוי מונח כמעט אנכית בשעה השעה 9 וזוג משקפי צב יושב מקופל בערך בשעה 11." class="wp-image-3135397" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_t_COVID-seasonality_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_t_COVID-seasonality_inline.jpg?resize=330%2C180&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135397">נתונים שנאספו מאפליקציית סמארטפון שהודיעה לאנשים כאשר הם היו במגע עם מישהו שנדבק ב-COVID-19 חשפו כי מברשות עם זרים נגועים נוטים הרבה פחות לגרום לך לחלות מאשר לבלות עם עמיתים לעבודה, חברים ואהובים נגועים.</span> <span class="credit wp-credit-3135397">תמונות d3sign/getty</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לנגיפים אחרים בדרכי הנשימה יש עונות המושפעות מהתנהגות אנושית בנוסף למזג האוויר, אומר פרייזר. לדוגמה, התפרצויות של שפעת ונגיף סינציטיאלי נשימתי (RSV) נוטים לחפוף עם <a href="https://www.sciencenews.org/article/covid-colds-common-respiratory-diseases-kids-return-school">ילדים שחוזרים לבית הספר</a> לאחר חופשות הקיץ והחורף ( <em>SN: 8/12/21</em> ). אולי גם COVID-19 יתייצב בדפוס דומה, אבל זה עשוי לקחת עשרות שנים, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התנהגות אנושית יכולה גם לבטל וירוסים עונתיים, לפחות לזמן מה: ריחוק חברתי, חבישת מסכות ואסטרטגיות אחרות למניעת נגיף הקורונה הפחיתו קשות את מספר <a href="https://www.sciencenews.org/article/covid-19-coronavirus-precautions-flu-respiratory-infections-cases">זיהומי השפעת וה-RSV</a> בשנים 2020 ו-2021 ( <em>SN: 2/2/21</em> ). אבל הווירוסים התאוששו ברגע שההגבלות הללו הוסרו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מההתאוששות של אותם וירוסים עונתיים חושבים בגלל אובדן החסינות הקולקטיבית נגד הנגיפים, במיוחד בקרב ילדים צעירים שאין להם חסינות ואנשים מבוגרים שמערכת החיסון שלהם נוטה להיות חלשה יותר. החסינות גם דועכת ככל שמתרחקים מזריקת דחף או זיהום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שינויים בחסינות אנושית עשויים להיות המניע העיקרי של עונתיות COVID-19 בעתיד, אומר עמיתו של פרייזר לאוקספורד, לוקה פרטי. אבל זה לא מה שקרה עד כה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתחילת המגיפה אף אחד לא היה חסין מפני הנגיף, כך שהוא יכול להדביק כמעט את כולם. ברגע שחיסונים הפכו זמינים ולאנשים רבים הייתה חסינות מפני הזריקות או זיהומים קודמים, ניתן היה לעצור או להאט את הזן המקורי של הנגיף על ידי מערכת החיסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם נגיף הקורונה השתנה באיטיות יחסית כמו וירוסי נשימה אחרים, ייתכן ש-COVID-19 כבר הפך למחלה עונתית. אבל נגיף הקורונה ממשיך להשתנות במהירות, לעתים קרובות בדרכים שעוזרות לו לעקוף את ההגנות החיסוניות ולהדביק אפילו אלה עם חסינות קודמת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, גרסת JN.1 החלה להופיע בדוחות של המרכז האמריקאי לבקרת מחלות ומניעתן באוקטובר. נכון ל-20 בינואר, זה היווה <a href="https://covid.cdc.gov/covid-data-tracker/#variant-proportions" target="_blank" rel="noopener">כמעט 86 אחוז מהמקרים</a> בארצות הברית. הנגיף שלח יותר מ-30,000 איש לבית החולים בשבוע שבין ה-7 ל-13 בינואר בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, ההתפרצויות הגדולות ביותר של נגיף הקורונה התרחשו כאשר הגיעו גרסאות חדשות, כמו דלתא ואומיקרון, המאפשרות לנגיף לברוח מנוגדנים. אף אחד לא יודע אם לנגיף נותרו פעולות בריחה מסנוורות כאלה בשקית הטריקים שלו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> החסינות שלנו השתנתה כשאנחנו הכי מדבקים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנוסף להגנה עלינו מפני COVID-19, החסינות האנושית השתנתה כאשר אנשים עשויים להיות הכי מדבקים. בתחילת המגיפה, אנשים יצרו הכי הרבה וירוסים והיו הכי מדבקים בימים הראשונים לאחר ההדבקה, לפעמים אפילו לפני שהתסמינים התחילו. כעת, חסינות מפני חיסונים ומקרים קודמים של COVID-19 דחקו את שיא הייצור הנגיפי עד כארבעה <a href="https://academic.oup.com/cid/advance-article/doi/10.1093/cid/ciad582/7285011" target="_blank" rel="noopener">ימים לאחר תחילת התסמינים</a> , דיווחו החוקרים ב-28 בספטמבר ב- <em>Clinical Infectious Diseases</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסיבה לשינוי נובעת מכך שמערכת החיסון נלחמת בנגיף מוקדם יותר בהדבקה ומייצרת תסמינים לפני שהשכפול הנגיפי באמת ממריא, אומרת נירה פולוק, מומחית לאבחון קליני בבית החולים לילדים בבוסטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה דבר טוב. אבל זה גם עלול להוביל בלי משים ליותר זיהומים כי זה יכול להשפיע על כאשר אנשים מקבלים תוצאה חיובית בבדיקות ביתיות. קבלת קו חיובי בבדיקה ביתית דורשת לייצר מספיק וירוס כדי שהבדיקה תזהה. אז עם עיכוב בייצור ויראלי שיא, אתה עשוי לקבל תוצאת בדיקה שלילית אבל למעשה יש לך COVID-19 ותוכל להעביר אותו לאחרים. לכן יש צורך בבדיקה חוזרת אם יש לך תסמינים או שנחשפת למישהו שיש לו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם אתה מבחין שלילי ביום הראשון, אתה לא סיימת,&quot; אומר פולוק. &quot;אם אתה ממשיך להיות סימפטומטי, עליך לחזור על הבדיקה שלך, כי ייתכן שהעומס הנגיפי הגבוה ביותר שלך יהיה ביום הרביעי של התסמינים שלך, או השלישי או החמישי שלך.&quot; בדיקה חוזרת היא המלצת ה-FDA. זה על הקופסה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היכולת לסמן את עונת COVID-19 בלוח השנה תהיה נחמדה. לפחות אז נדע אם אנחנו צריכים ללבוש מסכות יחד עם הכובעים והכפפות שלנו או עם בגדי החוף שלנו. ולא יהיו כל כך הרבה ניחושים בתזמון חיסונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, לעת עתה, נגיף הקורונה נמצא בלוח הזמנים המשתנה מתמיד. אם זה בסופו של דבר יתקע בווירוס עונתי עשוי להיות תלוי בנו. החוזק של המערכת החיסונית הקולקטיבית שלנו והנכונות שלנו לנקוט באמצעי זהירות כדי לא להפיץ כל מחלה לאחרים עלולים בסופו של דבר להיאבק בהכנעה עונתית.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_t_COVID-seasonality_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="130247" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_t_COVID-seasonality_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> התקפים קרים ויבשים ליוו שלוש מכות שפקדו את האימפריה הרומית</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/roman-empire-cold-climate-plague-archaeology<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Fri, 26 Jan 2024 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135467 </guid><description><![CDATA[New climate data for ancient Italy point to temperature and rainfall influences on past infectious disease outbreaks.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לאלו שנהנים להרהר בעלייתה ונפילתה של האימפריה הרומית - אתם יודעים מי אתם - קחו בחשבון את הקשר ההדוק בין שינויי אקלים עתיקים להתפרצות מחלות זיהומיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תקופות של טמפרטורות מתקררות יותר ויותר וירידות גשמים <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adk1033" target="_blank" rel="noreferrer noopener">התרחשו במקביל לשלוש מגיפות שתקפו את האימפריה הרומית</a> , ההיסטוריון קייל הארפר ועמיתיו מדווחים על 26 בינואר ב- <em>Science Advances</em> . הסיבות לקשרים חזקים בין שלבים קרים ויבשים לבין התפרצויות מחלות אלו אינן מובנות. אבל הממצאים, המבוססים על שחזורי אקלים מסביבות 200 לפנה&quot;ס עד שנת 600 לספירה, עוזרים &quot;לראות שלחץ אקלים כנראה תרם להתפשטות ולחומרה של תמותה [ממחלות]&quot;, אומר הרפר, מאוניברסיטת אוקלהומה בנורמן. </p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-3" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-3">הרפר טען בעבר</span> שמגפת המגפה הראשונה (הידועה גם כמגפת היוסטיניאנית), בשילוב עם ירידה בטמפרטורות עולמיות <a href="https://www.sciencenews.org/article/coronavirus-covid-19-ancient-plagues-pandemics-lessons-society" target="_blank" rel="noreferrer noopener">כדי להחליש את האימפריה הרומית</a> ( <em>SN: 5/18/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים החדשים מחזקים את הרעיון ששינויי אקלים יכולים להשפיע על מקורן והתפשטותן של מחלות זיהומיות, אומר ההיסטוריון של אוניברסיטת פרינסטון, ג&#39;ון האלדון. אבל לא ברור אם מגוון גורמים בממלכה הרומית העתיקה, כולל רשתות סחר למרחקים ארוכים והתנחלויות מאוכלסות בצפיפות, הגבירו את הפגיעות של אנשים להתפרצויות מחלות, אומר האלדון, שלא השתתף במחקר החדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לשחזר את האקלים העתיק, הפלינולוג הימי קארין זונוולד ועמיתיו פנו למדגם נרחב של דינופלגלטים מאובנים. האצות החד-תאיות הללו השתמרו בפרוסות מתוארכות לפחמן מליבת משקעים שהופקה בעבר במפרץ טרנטו בדרום איטליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דינופלגלטים חיים בחלק העליון המואר של הים. מינים שונים של אורגניזם זה לובשים צורות ייחודיות בסוף הקיץ ובסתיו לפני שהם מתיישבים על קרקעית האוקיינוס. מינים מסוימים חיים רק במים קרים, אחרים רק במים חמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסוף הקיץ והסתיו, טמפרטורת המים במפרץ טרנטו מתאימה באופן הדוק לטמפרטורת האוויר של דרום איטליה, אומר Zonneveld, מאוניברסיטת ברמן בגרמניה. הקבוצה שלה עקבה אחר שינויים בהרכב מיני דינופלגלטים בפרוסות המשקעים כדי להעריך את הטמפרטורות של סוף הקיץ/סתיו בדרום איטליה בתקופת האימפריה הרומית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות גם השתמש בדינופלגלטים כדי לאמוד שינויים בכמות הגשמים העתיקה. גשמים רבים במרכז וצפון איטליה גורמים לנהרות להזרים מים עשירים בחומרים מזינים למפרץ טרנטו. מיני דינופלגלטים הידועים כמסתמכים על חומרים מזינים בשפע משגשגים בתנאים אלה ומגיעים לקרקעית הים. מיני דינופלגלטים אחרים מעדיפים מים דלים בחומרי תזונה. שימורם במשקעים תת-מימיים משקף קטעים של גשמים מועטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתוח הדינופלגלטים גילה כי טמפרטורות חמות ויציבות וגשמים רגילים התרחשו מסביבות 200 לפנה&quot;ס עד 100 לספירה, אומר Zonneveld. זמן זה תואם את התקופה הרומית החמה, תקופה של יציבות פוליטית וחברתית של האימפריה הרומית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן, שלבים של תנאים קרים ויבשים יותר ויותר התרחשו זמן קצר לפני או במהלך שלוש מגפות: מגפת אנטונינוס, שהתפשטה ממצרים לאירופה ולאיים הבריטיים בסוף שנות ה-160; מכת קפריאנוס, שפקדה בתקופה של סערה פוליטית רומאית באמצע שנות ה-200; ומגפת יוסטיניאן, שהגיעה לאיטליה בשנת 543. בסוף המאה ה-500, הטמפרטורות הממוצעות היו קרות בכ-3 מעלות צלזיוס מהממוצעים הגבוהים ביותר בתקופת החמה הרומית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא ברור עד כמה שיעורי התמותה הגבוהים טיפסו במהלך התפרצויות המחלה הללו וכיצד הם עשויים להשפיע על נפילת האימפריה. כוחה והשפעתה של האימפריה הרומית נפלו באופן דרמטי בסביבות תקופת מגפת יוסטיניאנוס, אם כי המחצית המזרחית של האימפריה נמשכה עד נפילת בירתה בקונסטנטינופול ב-1453.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ולמרות שסיפקו מידע אקלים חדש וחשוב מהתקופה הרומית העתיקה, לא הצוות של זוננפלד ולא אף אחד אחר יכולים לומר בוודאות כיצד שינויים בטמפרטורה ובכמות הגשמים סייעו להתפשטות של מחלות זיהומיות, אומר הארכיאולוג הקלאסי ברנדון מקדונלד מאוניברסיטת באזל בשוויץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אמנם ידוע שמגפת היוסטיניאנית נגרמה על ידי חיידק המוות השחור <em>Yersinia pestis</em> , אך גורמים גורמי מחלה ספציפיים למגפת אנטונינוס ומגפת קפריסין נותרו לא ידועים, אומר מקדונלד, ניסיונות בוציים נוספים להסביר כיצד ייתכן שהאקלים השפיע על האירועים הללו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההיסטוריון הכלכלי והחברתי קולין אליוט מציין שחיידקים מדבקים רבים פורחים בתנאים קרים ויבשים. </p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-15" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-15"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-17" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-17">בספרו החדש של אליוט</span></span> המתמקד במגפת האנטונינוס, <a href="https://press.princeton.edu/books/hardcover/9780691219158/pox-romana" target="_blank" rel="noreferrer noopener"><em>אבעבועות רומנה</em></a> , הוא טוען שייצור התבואה באיטליה ובחלקים אחרים של האימפריה הרומית <a href="https://press.princeton.edu/books/hardcover/9780691219158/pox-romana" target="_blank" rel="noreferrer noopener">סבל בשנים קרות</a> . כתוצאה מכך, ייתכן שאנשים רעבים באזורים הכפריים של איטליה היגרו לערים בהן היה זמין תבואה מיובאת, אומר אליוט, מאוניברסיטת אינדיאנה בבלומינגטון. &quot;מחלות עברו עם המהגרים, אבל עליות של אוכלוסיות מתת-תזונה ואוכלוסיות [פגיעות] מבחינה אימונולוגית לתוך הערים, כמעט בוודאות, הגבירו גם את ארסיות המגיפה&quot;. </p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-16" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-16"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-18" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-18">באופן מסקרן, המחקר החדש</span></span> מעלה גם את האפשרות שסתיו קרירים ויבשים יותר הפחיתו את מקרי המלריה, אומרת ההיסטוריונית קריסטינה ססה מאוניברסיטת אוהיו סטייט. ייתכן שהאקלים המתון יותר פגע או הרג יתושים רגישים לטמפרטורה שהעבירו באופן קבוע את המחלה המסוכנת בדרום איטליה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012624_bb_rome-climate-pandemics_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="163365" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012624_bb_rome-climate-pandemics_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מה תוכים יכולים ללמד אותנו על האינטליגנציה האנושית</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/parrot-intelligence-smart-brain-behavior<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Fri, 26 Jan 2024 15:26:33 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135277 </guid><description><![CDATA[By studying the brains and behaviors of parrots, scientists hope to learn more about how humanlike intelligence evolves. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">ברוס הקאה חסר את המקור העליון שלו, מה שנותן לתוכי הירוק זית מבט של הפתעה תמידית. אבל המדענים הם הנדהמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקיאה הטיפוסית ( <em>Nestor notbilis</em> ) מתאפיינת במקור ארוך וחד, מושלם לחפירת חרקים מבולי עץ רקובים או לקריעת שורשים מהאדמה ביערות האלפיניים של ניו זילנד. ברוס חסר לחלק העליון של מקורו לפחות מאז 2012, אז חולץ כצעיר ונשלח לחיות בשמורת חיות הבר ווילובנק בקרייסטצ&#39;רץ&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפגם מונע מברוס לחפש מזון בעצמו. שמירה על נוצותיו נקיות צריכה להיות גם משימה בלתי אפשרית. בשנת 2021, כשהפסיכולוגית ההשוואתית עמליה באסטוס הגיעה לשמורה עם עמיתים ללמוד קיאס, שומרי גן החיות דיווחו על משהו מוזר: ברוס כנראה הבין איך להשתמש באבנים קטנות כדי להכשיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;היינו כמו, &#39;טוב, זה מוזר&#39;&quot;, אומר באסטוס, מאוניברסיטת ג&#39;ונס הופקינס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך תשעה ימים, הצוות שמר מקרוב על ברוס, וצלם במהירות סרטונים אם הוא התחיל לנקות את נוצותיו. ברוס, כך התברר, אכן <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-021-97086-w" target="_blank" rel="noopener">המציא את הפיתוח שלו לעיצוב</a> , כך דיווחו החוקרים ב-2021 ב- <em>Scientific Reports</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ראשית, ברוס בוחר את הכלי המתאים, מגלגל חלוקים בפיו עם הלשון וירוק מועמדים עד שהוא מוצא אחד שהוא אוהב, בדרך כלל משהו מחודד. לאחר מכן, הוא מחזיק את אבן הנחל בין לשונו למקור התחתון. ואז, הוא בוחר בנוצותיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה מטורף כי ההתנהגות לא הייתה שם מהטבע&quot;, אומר באסטוס. כשברוס הגיע לווילובנק, הוא היה צעיר מכדי שלמד איך להתחכך. ואף ציפור אחרת בציפורייה לא משתמשת בחלוקי נחל בצורה כזו. &quot;נראה שהוא פשוט חידש את השימוש בכלי הזה עבור עצמו&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שימוש בכלים הוא רק אחד מהכישרונות הרבים של תוכים. הציפורים מפורסמות בחיקוי, ואולי לפעמים אפילו מבינות, דיבור אנושי. מינים מסוימים יכולים גם לפתור חידות מורכבות, כמו איך לפלוש לפח אשפה מאובטח, או לתרגל שליטה עצמית. יכולות כאלה, בדומה לכמה פרימטים, זיכו לתוכים מקום לצד בני משפחת העורבים בתור &quot;קופי הנוצות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור מושג מופשט כמו אינטליגנציה, זה מאתגר לפתח הגדרה קונקרטית שתחול על בעלי חיים. אבל חוקרים מצביעים לעתים קרובות על תכונות שפעם חשבו שהופכות בני אדם למיוחדים - למידה משופרת, זיכרון, קשב ושליטה מוטורית - כסימנים לקוגניציה מתקדמת. רבות מהיכולות הללו בהחלט נראות אצל תוכים, כמו גם במשפחת העורבים, ובעלי חיים אחרים כמו שימפנזים, דולפינים ופילים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;השאלה היא, מדוע סוג זה של אינטליגנציה מתפתח מספר פעמים?&quot; אומרת תרזה רוסלר, ביולוגית קוגניטיבית באוניברסיטה לרפואה וטרינרית בווינה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חקר ההקבלות בין תוכים ואנשים יכול לספק רמזים. &quot;תוכים הם תמונת המראה האבולוציונית שלנו&quot;, כתב האקולוג ההתנהגותי אנטונה מרטיניו-טרוסוול בספרו מ-2022, <em><a href="https://bookshop.org/p/books/the-parrot-in-the-mirror-how-evolving-to-be-like-birds-makes-us-human-antone-martinho-truswell/17417050?ean=9780198846109" target="_blank" rel="noopener">התוכי במראה</a></em> . עם מוח רב עוצמה ונטייה למילים, הציפורים הללו הן &quot;הדוגמה הטובה ביותר&quot;, הוא כותב, ל&quot;ניסיון אחר של הטבע באינטליגנציה דמוית אנוש&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עברו עשרות שנים עד שמדענים קוגניטיביים הבינו את זה, אומרת איירין פפרברג, חוקרת תוכים ופסיכולוגית השוואתית מאוניברסיטת בוסטון. במבט ראשון, מוח התוכי נראה די פשוט. ובהתחשב בהבדלים הפיזיים הברורים והעובדה שציפורים ובני אדם חלקו לאחרונה אב קדמון משותף לפני יותר מ-300 מיליון שנה, תוכים אינם מועמד ברור לעזור לחוקרים להבין את האינטליגנציה האנושית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כשהתחלתי את העבודה הזו בשנות ה-70, הצעת המענק הראשונה שלי חזרה ממש ושאלתי אותי מה אני מעשן&quot;, אומר פפרברג. אז היא התחילה לעבוד עם אלכס, תוכי אפריקאי אפריקאי, שעד מותו ב-2007 הפך להיות ידוע באוצר המילים הנרחב שלו ובידע שלו בצורות, צבעים ואפילו מתמטיקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תמיכה נוספת בעבודתו החלוצית של פפרברג, שלל מחקרים בעשור האחרון מדגישים את חכמת התוכי - ומה הציפורים המבריקות הללו עשויות ללמד אותנו על האופן שבו אינטליגנציה כמו אנושית יכולה להופיע. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="501" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012724_parrots_inline1.jpg?resize=680%2C501&#038;ssl=1" alt="אלכס התוכי האפריקאי האפור מתיישב על פיסת עץ כשמישהו מושיט קוביות אדומות, ירוקות וכחולות על מגש." class="wp-image-3135377" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012724_parrots_inline1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012724_parrots_inline1.jpg?resize=520%2C383&amp;ssl=1 520w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012724_parrots_inline1.jpg?resize=611%2C450&amp;ssl=1 611w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012724_parrots_inline1.jpg?resize=252%2C186&amp;ssl=1 252w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135377">אלכס התוכי האפריקני, שהוצג במחקר של קוגניציה מספרית, הדגים את ההישגים המנטליים הרבים של תוכים במשך כמה עשורים של ניסויים.</span> <span class="credit wp-credit-3135377">ג&#39;ני פג עבור קרן אלכס</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סט מיומנויות עצום</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכישרון הידוע ביותר של תוכים הוא הזיקה שלהם למילים מדוברות. הבקיאות משתנה בין המינים, אבל אפורים אפריקאים ( <em>Psittacus erithacus</em> ) טובים במיוחד בקליטת מילים ובדיבור ברור, אומר פפרברג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוכים אלה <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-022-24335-x" target="_blank" rel="noopener">יכולים לחזור על עד 600 מילים שונות</a> , כך דיווחו חוקרים בשנת 2022 ב- <em>Scientific Reports</em> . בעוד שחלק מהתוכים פשוט מחקים מילים, אפשר לאמן ציפורים כמו אלכס, שהיה לו אוצר מילים של יותר מ-100 מילים, לתקשר עם אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה לא שאתה באמת יכול לשבת שם ולשאול אותם, &#39;למה עשית את זה? מה חשבת לעצמך?&#39; &quot; אומר פפרברג. &quot;אבל בגלל שאתה יכול [לאמן אותם לתקשר], אתה יכול לשאול אותם את אותם סוגי שאלות שאתה שואל ילדים צעירים.&quot; עוד אחת מהאפורות האפריקאיות שלה, למשל, יכולה לבקש זמן לבד על ידי אמירת &quot;רוצה לחזור&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רבים מהניצחונות הקוגניטיביים האחרים של תוכים התגלו רק לאחרונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו ברוס הקאה, גם מגוון תוכים אחרים מסוגלים להישגים מדהימים עם כלי בציפורן או במקור. מקות יקינתון ( <em>Anodorhynchus hyacinthinus</em> ) <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15248094/" target="_blank" rel="noopener">מפצחות אגוזים</a> על ידי החזקת פיסות עץ במקור או ברגל כדי לשמור על המזון בדיוק במצב הנכון. קקדו של דקלים ( <em>Probosciger aterrimus</em> ) <a href="https://www.sciencenews.org/article/wild-male-palm-cockatoos-drumsticks">יוצרים מקלות תיפוף ומתנדנדים</a> כדי למשוך בני זוג. הקקדואים של גופין ( <em>Cacatua goffiniana</em> ) יכולים <a href="https://www.sciencenews.org/article/cockatoos-tool-kit-national-park">לזהות כלים בודדים כחלק מסט</a> , החיות היחידות מלבד שימפנזים ובני אדם שידועים לעשות זאת ( <em>SN: 3/11/23, עמ&#39; 12</em> ). </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו כיצד פיגארו הקקדו משתמש בערכת כלים כדי לחטוף אגוז | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/4rbZKpwdCRc?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> קקדו של גופין שבוי בשם פיאגרו משתמש במקל חד כדי לדקור פיסת נייר ואז מחדיר קשית ארוכה יותר כדי לשחרר קשיו. פיגארו תופס את שני הכלים לפני שהוא טס לקופסה, סימן שהוא מזהה את הכלים כחלק מסט.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסך הכל, 11 מתוך כמעט 400 מיני תוכים, או כ-3%, תועדו במחקרים מדעיים באמצעות כלים. מיקור המונים מסרטוני YouTube, Bastos ועמיתיו <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.08.14.553302v1" target="_blank" rel="noreferrer noopener">חשפו עוד 17 מינים המשתמשים בכלים</a> , מה שהביא את הסכום הכולל ל-28. לאחר שזיממו את משתמשי הכלים הידועים על עץ אבולוציוני, הצוות מעריך ש-11 עד 17 אחוז ממינים התוכים עשויים להשתמש בכלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שהיכולת נפוצה יותר על פני מינים ממה שחשבו בעבר ונמצאה בכל משפחות התוכים מלבד אחת, ייתכן ששימוש בכלי מקורו של התוכי הראשון, שחי לפני יותר מ-50 מיליון שנה, טוען באסטוס. לא ברור מדוע כל התוכים בקבוצה מרכזית אחת, המשפחה הכוללת מיני חיות מחמד נפוצים כמו ציפורי אהבה ולוריקטים, איבדו את הבקיאות הזו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני מקווה שמחקר עתידי יכול לחשוף מדוע לעזאזל משפחה אחת של תוכים לא עושה את זה, בעוד שנראה ש[כל משפחה אחרת] עושה זאת&quot;, אומר באסטוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים, חוקרים אחרים חוקרים מיומנויות עדינות יותר. חלק מהתוכים, למשל, יכולים להתאמן באיפוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גריפין, אחד האפורים האפריקאים הנוכחיים של פפרברג, יכול לעבור גרסה של מבחן המרשמלו. בגרסה האנושית, לילדים מציעים מרשמלו כפינוק מיידי, אך מבטיחים להם יותר אם יוכלו לחכות עד מאוחר יותר כדי לטרוף אותו. בהצעת אגוזים במקום מרשמלו, גריפין יכול לחכות עד 15 דקות לקבלת תגמולים טובים יותר או יותר, בדיוק כמו ילדים רבים בגיל הגן. יש ויכוח על מה בדיוק משמעת עצמית כזו מגלה לגבי אינטליגנציה, אבל שליטה עצמית אצל בני אדם עשויה להיות גורם בקבלת החלטות ובתכנון העתיד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בקרב בני אדם, מידת האמון של אנשים באחרים וגורמים אחרים כגון מצב סוציו-אקונומי יכול להשפיע על התגובות למבחן המרשמלו. <a href="https://psycnet.apa.org/doiLanding?doi=10.1037%2Fcom0000361" target="_blank" rel="noopener">גם אפורים אפריקאים שונים מגיבים אחרת</a> , דיווחו פפרברג ועמיתיו באוגוסט בכתב <em>העת Journal of Comparative Psychology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוכי בשם פפר התחיל לחכות לפינוק גדול יותר, אומר פפרברג. &quot;ואז היא הבינה, &#39;חכה רגע, אם אני לוקחת את הפינוקים הקטנים יותר [ממש מהר], אני אחזור לשחק עם האדם שלי, ואני מעדיפה את זה על הפינוק [הגדול]&#39;. ”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניגוד לגריפין, שמקבלת אינטראקציה כמעט מתמדת עם אנשים, פפר לרוב נשארת לנפשה. מכיוון שפפר מבלה יותר זמן לבד, אולי היא רואה שזה לא מקובל או לא נעים לחכות לקבל פינוק כאשר אנשים בחדר מתעלמים ממנה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> היופי של מוח ציפור</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוחו של ציפור אינו דומה למוח של פרימט. לרוב מוחות הפרימטים יש עקומות וקמטוטים שמתפתלים לתוך הדפוסים המשוכללים של קליפת המוח. תאי העצב ארוזים בתוך הקמטים הללו עוזרים לאנשים לחשוב, לזכור וללמוד. מוח של ציפור, לעומת זאת, &quot;נראה כמו גוש של פרוטופלזמה&quot;, החומר דמוי הג&#39;לי שממלא תאים, אומר פפרברג. בגלל המוח הפשוט למראה הזה, חשבו זמן רב <a href="https://www.sciencenews.org/blog/wild-things/five-species-show-why-bird-brain-stupid-phrase">שלהחזיק מוח של ציפור זה להיות טיפש</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל פפרברג ידע שזה לא בסדר. כשהיא נשאה הרצאות מדעיות בשנות ה-80 על הישגי התוכים, אנשים היו אומרים, &quot;אבל זה לא יכול לקרות, אין קליפת מוח&quot;, היא נזכרת. &quot;הייתי כאילו, אתם הנוירוביולוגים. לך תמצא את זה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתחילת שנות ה-2000, מדענים גילו שלמעשה חלקים ממוח העופות דומים לניאוקורטקס היונקים, החלק הגדול ביותר של קליפת המוח. מחקרים שלאחר מכן מצאו שבהשוואה ליונקים, למוחות העופות יש &quot;מספר כולל גבוה יותר של נוירונים עבור אותה כמות של שטח גולגולת&quot;, אומר הנוירוביולוג והגנטיקאי אריך ג&#39;רוויס מאוניברסיטת רוקפלר בניו יורק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוחות התוכים <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.1517131113#sec-2" target="_blank" rel="noopener">צפופים במיוחד</a> . למינים מסוימים יש אפילו יותר נוירונים מאשר כמה פרימטים בעלי מוח גדול. צפיפות זו עשויה להקל על היווצרות מעגלים מוחיים שאינם נמצאים בבעלי חיים אחרים, אומר ג&#39;רוויס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה שאחד המעגלים האלה הוא כביש מידע מרכזי הדומה לזה שבמוח האנושי, אומר הנוירוביולוג השוואתי כריסטיאן גוטיירז-איבנז מאוניברסיטת אלברטה באדמונטון, קנדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוחות אנושיים מעבירים מידע מקליפת המוח אל המוח הקטן - &quot;מוח קטן&quot; בחלק האחורי של הגולגולת שמתאם בחלקו את התנועה - דרך צבירי נוירונים הידועים בשם הגרעינים הפונטינים. חיבור זה חיוני לתפקודים קוגניטיביים כמו ללמוד איך לדבר או להכין כלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בציפורים, המסלול הדומה <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-018-28301-4" target="_blank" rel="noopener">מחבר את המקבילה העופות של הניאוקורטקס למוח הקטן</a> , Gutiérrez-Ibáñez ועמיתיו דיווחו ב-2018 ב- <em>Scientific Reports</em> . בנוסף לגרעיני הפונטיני, ציפורים מרחפות מידע דרך צינור שני, ה-SpM. לא ברור איזה מידע מועבר דרך ה-SpM, אומר Gutiérrez-Ibáñez. אבל בקרב ציפורים, התוכי SpM גדול במיוחד בגודלו - רמז מגרה שהוא עשוי לתרום לאינטליגנציה של התוכי.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כביש מידע מהיר</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוח האדם והתוכי נראה שונה אך חולק מעגל מוחי שמתאם יכולות קוגניטיביות גבוהות יותר. במסלול זה, קליפת המוח, או המקבילה העופות, שולחת מידע אל המוח הקטן (חצים ורודים) באמצעות צבירי נוירונים הנקראים גרעינים פונטינים. לציפורים יש חיבור נוסף שמעביר מידע דרך צינור הנקרא SpM, שהוא גדול במיוחד אצל תוכים ועשוי לתרום לכוח המוח שלהם. </p><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-6" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> בן אנוש </h5><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="400" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012724_parrots_inline2_human.jpg?resize=680%2C400&#038;ssl=1" alt="תרשים מראה כיצד אותות מוחיים בבני אדם עוברים מקליפת המוח לאורך המוח החיצוני לנוירונים בגרעיני הפונטינים במרכז המוח, אשר שולחים את המסר למוח הקטן הסמוך. תמונה של מוח אנושי מופיעה בצד ימין למעלה." class="wp-image-3135378" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012724_parrots_inline2_human.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012724_parrots_inline2_human.jpg?resize=651%2C383&amp;ssl=1 651w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012724_parrots_inline2_human.jpg?resize=316%2C186&amp;ssl=1 316w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3135378">תמונה של המוח האנושי: כריס פרסונס/DigitalVision/Getty Images Plus; תרשים: C. Gutiérrez-Ibáñez</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> תוּכִּי </h5><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="400" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012724_parrots_inline2_bird.jpg?resize=680%2C400&#038;ssl=1" alt="תרשים מראה כיצד אותות מוחיים בציפורים עוברים מהגרסה העופות של קליפת המוח לאורך המוח החיצוני לנוירונים בגרעיני הפונטינים וב-SpM במרכז המוח, אשר שולחים את המסר למוח הקטן הסמוך. תצלום של מוח עופות נראה גם בפינה השמאלית התחתונה." class="wp-image-3135379" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012724_parrots_inline2_bird.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012724_parrots_inline2_bird.jpg?resize=651%2C383&amp;ssl=1 651w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012724_parrots_inline2_bird.jpg?resize=316%2C186&amp;ssl=1 316w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3135379">תמונה של מוח הציפור: Andrew Iwaniuk/Univ. של לית&#39;ברידג&#39;; תרשים: C. Gutiérrez-Ibáñez</span></figcaption></figure></div></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוח של תוכים ומוחות אנושיים <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0960982218314179" target="_blank" rel="noopener">עשויים גם הם לחלוק יסודות גנטיים</a> , צוות חוקרים כולל ג&#39;רוויס והנוירוביולוג ההתנהגותי קלאודיו מלו דיווח ב-2018 ב- <em>Current Biology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוכים רכשו עותקים כפולים של גנים שונים, שחלקם ידועים כחשובים להתפתחות המוח ולדיבור אצל אנשים, אומר מלו, מאוניברסיטת Oregon Health &amp; Science בפורטלנד. יותר עותקים יכולים להיות יותר יכולת. אבל חכמת התוכי עשויה להסתכם באופן שבו גנים במוח מווסתים בנוסף לרכישת גנים נוספים או חדשים. בניגוד לציפורים אחרות שנחקרו, לתוכים יש מוטציות גנטיות באזורי ה-DNA המספקות הוראות להפעיל או לכבות גנים, אולי כדי להפעיל גנים מסוימים החיוניים לתפקוד המוח ולקוגניציה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה מזכיר בני אדם, אומר מלו. יש לנו מוטציות באותם מווסת גנים בעוד לקופים אחרים אין. בנו, השינויים מאפשרים לרגולטורים להניע גנים הקשורים לגידול מוחות קדמיים גדולים, אזור חשוב לקוגניציה מורכבת. אם זה נכון גם אצל תוכים, זה יכול להצביע על תהליך אבולוציוני משותף לאינטליגנציה כמו אנושית.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> האבולוציה של האינטליגנציה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להבין את המקורות האבולוציוניים של כוח המוח של התוכים, המדענים צריכים לחזור אחורה - כל הדרך עד להכחדה ההמונית שסיימה את עידן הדינוזאורים. לאחר מכן, כשצצו קבוצות עופות מודרניות, כמה ציפורים התפתחו במהירות מוחות גדולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה מה שהפליאונטולוג דניאל קספקה ועמיתיו מצאו על ידי ניתוח יציקות הגולגולת של יותר מ-2,000 מיני ציפורים חיות, 22 מיני ציפורים שנכחדו ו-12 דינוזאורים לא-אביים. מוח גדול יחסית לגודל הגוף הוא אינדיקציה אחת, אם כי לא מושלמת, לכך שחיה עשויה להיות אינטליגנטית. תוכים, כמו גם בני משפחת העורבים, קיבלו בסופו של דבר חלק מהמוח הגדול ביותר של כל ציפורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדינוזאורים ולציפורים מוקדמות <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(20)30430-9" target="_blank" rel="noopener">היה מוח בגודל דומה ביחס לגופם</a> , דיווחו החוקרים ב-2020 ב- <em>Current Biology</em> . בזמן ההכחדה ההמונית לפני 66 מיליון שנים, שתי הקבוצות כבר החלו ליצור מוחות קדמיים. שינוי סביבתי מהיר בעקבות פגיעת האסטרואיד שאולי עורר את ההכחדה ההמונית יכול היה לדחוף כמה מוחות של עופות במסלול המהיר לצמיחה, אומר קספקה, ממוזיאון ברוס בגריניץ&#39;, קון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;היום שאחרי [ההשפעה] הולך להיות ממש קשה&quot;, הוא אומר. ואז הגיעו שריפות יער ושינויים באטמוספירה ובטמפרטורה כאשר אבק חסם את השמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שבעלי חיים בעלי מוח גדול יחסית - קבוצה שכללה ככל הנראה אבות קדמונים של תוכים - היו בעלי רגל על ​​פני אלה שאין להם. בעלי חיים שמבינים איך לפתוח אצטרובלים עם המקור שלהם, למשל, יצליחו יותר מאלה שמחכות ליבול הבא של פירות יער שאולי לא יבוא לעולם, אומר קספקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, מוח גדול הוא רק דבר אחד המשותף לבני אדם ולתוכים. באופן כללי, הם חולקים גם חיים ארוכים, מונוגמיה ולומדים לשיר או לדבר מאחרים, תכונה המכונה למידה ווקאלית. חוקרים חוקרים כיצד תכונות אלו עשויות להתייחס לאבולוציה של אינטליגנציה. נכון לעכשיו, יש יותר השערות מתשובות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, קו חשיבה אחד מצביע על למידה ווקאלית וצורך בצורות מורכבות של תקשורת אולי סלל את הדרך לאינטליגנציה רבה יותר. לתוכים &quot;יש רפרטואר ווקאלי גדול מאוד וגמיש&quot;, אומרת האקולוגית ההתנהגותית לוסי אפלין מאוניברסיטת ציריך והאוניברסיטה הלאומית האוסטרלית בקנברה. &quot;הם יכולים ללמוד קולות חדשים במהלך חייהם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא ברור מה המשמעות של רוב קריאות התוכי. אבל כמה תוכים משמיעים צלילי חתימה שמצהירים מי הם או לאילו קבוצות הם שייכים, אומר אפלין. אם דברניות התוכים היא אכן מניע של קוגניציה, &quot;אז זה מעלה את השאלה, למה הם צריכים תקשורת כל כך מורכבת, שקושרת אותה בחזרה למערכות החברתיות שלהם&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוכים חיים בקבוצות גדולות ומלוכדות. אז זיכרון טוב ואינטליגנציה משופרת עשויים לעזור לציפורים לשמור על יחסים ולטפס אסטרטגית במעלה הסולם החברתי. קקדו עם ציצי גופרית ( <em>Cacatua galerita</em> ), למשל, חיים בקבוצות של מאות פרטים ועם זאת שומרים על היררכיות שנראה שאינן מבוססות על מאפיינים פיזיים. &quot;ההנחה היא שהם חייבים לעשות את זה על סמך זיכרון, שהוא עומס קוגניטיבי גדול&quot;, אומר אפלין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקשר האפשרי בין מוחות גדולים לטבעם החברתי של תוכים הוא שאלה שהצוות של אפלין מתחיל לחקור באמצעות MRI של מוחות תוכים. המטרה, היא אומרת, היא לזהות כיצד גודל המוח בכללותו - כמו גם אזורים חשובים במיוחד בקוגניציה - משתנים בין מינים השונים ברמת החברתיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקרה של ציפורי שיר, מינים בעלי כישורים ווקאליים מורכבים יותר <a href="https://www.sciencenews.org/article/birds-complex-vocal-skills-problem-solvers">טובים יותר בפתרון חידות קוגניטיביות במעבדה</a> , דיווחו ג&#39;רוויס ועמיתיו בספטמבר ב- <em>Science</em> . ג&#39;רוויס, שהוא גם חוקר המכון הרפואי של הווארד יוז, משער שהדבר נכון כנראה גם בקרב תוכים. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="ציפורים עם כישורים ווקאליים מורכבים יותר טובים יותר בפתרון בעיות | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/pI2-AfLzgJ8?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> יותר מ-200 ציפורים מ-23 מינים עברו מבחנים קוגניטיביים שונים כדי לאמוד את האינטליגנציה שלהם. אחת המשימות לפתרון בעיות ביקשה מציפורים למשוך מכסה שעם מבקבוק זכוכית כדי לגשת לפינוק טעים (משמאל למטה). השוואת מבחנים אלה ליכולת של ציפורים ללמוד שירים וקריאות הראתה כי הלומדים הקוליים הטובים יותר גם טובים יותר בפתרון בעיות.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לתוכים ולציפורי שיר, כמו גם לבני אדם, יש מעגלים עצביים המעורבים בשירה ובדיבור שהתפתחו ממסלולים סמוכים השולטים בתנועות הגוף. במקום לשלוט בשרירים שמניעים כנפיים או זרועות, המעגלים מחוברים לאיברים מפיקי קול. לתוכים יש מיומנויות תקשורת ווקאלית מתוחכמות יותר מאשר לציפורי שיר, הודות לעותק נוסף של אותו מעגל, דיווחו ג&#39;רוויס ועמיתיו בשנת 2015. המרחב המוקדש הנוסף מרמז שתוכים בעלי מיומנות קולית עשויים לפיכך להיות פותרי בעיות טובים יותר מציפורי שיר. עד כה, ג&#39;רוויס בדק רק את כישורי פתרון הבעיות של ציפורי השיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המיומנות של תוכים בתמרון עצמים ברגליהם <a href="https://www.nature.com/articles/s42003-023-05151-z" target="_blank" rel="noopener">עשויה להתייחס גם לאבולוציה של המודיעין</a> , כך דיווחו גוטיירז-איבניז ועמיתיו באוגוסט ב- <em>Communications Biology</em> . &quot;[תיאום עין-יד] הוא כמו אבן דרך לאינטליגנציה וליכולת קוגניטיבית גבוהה יותר&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קח פרימטים. קופים וקופים עם כישורים מוטוריים טובים יותר נוטים להיות בעלי מוח גדול יותר, דיווחו חוקרים בשנת 2016. עדינות בטיפול בחפצים ככלי עבודה היא המפתח לגישה למקורות מזון מאתגרים, כמו שימוש במקלות כדי לפצח אגוזים או לשלוף נמלים מבעלות נמלים. מיומנויות מוטוריות טובות, אומר Gutiérrez-Ibáñez, הן כנראה גם מפתח להבנת התכונות הפיזיות של פריט, ומוחות גדולים יכולים לתמרן מנטלית את החפצים האלה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אינטליגנציה של תוכי בטבע</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> איך מתרחשת אינטליגנציה של תוכי בטבע לרוב לא ידוע. מה שמדענים יודעים על חכמת התוכים מגיע בעיקר מהשבי, שבו היעדר טורפים ושפע של מזון עשויים לפנות מקום נפשי, אומר פפרברג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל הנראה הכי טוב להתייחס לתוכים בשבי בתור מה שיכול להיות, לא בהכרח מה שתמיד. &quot;אנחנו אומרים שבני אדם הם מבריקים, ואנחנו מצביעים על איינשטיין, אנחנו מצביעים על בטהובן, אנחנו מצביעים על פיקאסו&quot;, אומר פפרברג. בעוד שהאדם הממוצע עשוי להיאבק עם חשבון, תיאוריה מוזיקלית או ציור יצירות מופת, אנחנו עדיין אומרים <em>שהומו סאפיינס</em> עושה דברים גדולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן גם שמדענים פשוט מפספסים את ההישגים הקוגניטיביים של תוכי הבר. קשה להוציא מהקרקע מחקרי תוכי בר מכיוון שהציפורים יכולות לעוף משם, וחוקרים לא יכולים לעקוב אחריהם בקלות. (ה-kākāpō של ניו זילנד, התוכי היחיד חסר המעוף, הוא היוצא מן הכלל.) &quot;חקר בעלי חיים מאוד ניידים אלה הוא אתגר בטבע&quot;, אומרת רייצ&#39;ל שו, אקולוגית התנהגותית ב-Te Hernga Waka - אוניברסיטת ויקטוריה של וולינגטון בניו זילנד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביולוגית הקוגניטיבית אליס אורספרג מהאוניברסיטה לרפואה וטרינרית וינה ועמיתיה פתרו את הבעיה על ידי לכידת קקדו פראי גופין באינדונזיה, הנחתם בציפורה מבוססת שדה ולאחר מכן שחרורם לאחר שחקרו כיצד <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0960982221011118" target="_blank" rel="noopener">הקקדו מייצרים ומשתמשים במערכות של כלי עץ</a> כדי להשיגם. זרעים מתוך מנגו ים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שו ועמיתיו פועלים לשיפור אתגר נוסף של מחקרי שדה - זיהוי ציפורים בודדות - על ידי פיתוח תוכנה לזיהוי פנים, שיכולה להיות שימושית גם בשימור. יותר ממאה מיני תוכי נמצאים בסכנת הכחדה או מאוימים בגלל אובדן בית גידול וסחר חיות המחמד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לימוד מודיעין תוכי יכול לעזור במאמצי שימור, אומר באסטוס. מחקר משנת 2018 מצא כי חיות בר בניו זילנד <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-018-32363-9" target="_blank" rel="noopener">למדו להשתמש במקלות כדי להתעסק במלכודות עם פיתיון ביצה</a> המיועדות לסטואטים-קרוב משפחה של סמלים שמקפיצים על חיות. כמה ציפורים נתקעו בתוך הקופסאות ומתו. הבנת הגבולות הקוגניטיביים של הציפור עלולה להוביל לעיצובים חדשים של מלכודות KEA.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפעמים תוכים פראיים אינם ביערות אלא בחצרות של אנשים. מעבר לים טסמן מניו זילנד, בסידני, קוקאטו קוקאטו קרוע גופרית יכול ללמוד אחד מהשני <a href="https://www.sciencenews.org/article/cockatoo-open-trash-cans">כיצד לפרוץ לפחי אשפה לאוכל</a> ( <em>SN: 10/8/22, עמ &#39;10</em> ). אנשים מתגבים עם טריקים של קושי הולך וגובר להרחיק את הציפורים. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו בקוקטו פורצים לפח אשפה | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/RDIX7ScUrow?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> קוקאטו פושט פחי אשפה בסידני. אנשים העלו דרכים יצירתיות להרתיע את הציפורים, בדרגות שונות של הצלחה.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אוכלוסיות הציפורים העירוניות הללו מדגישות את יכולת ההסתגלות של תוכים, אומר אפלין. סידני צצה סביב בית הגידול הילידי של קוקאטו. &quot;איננו יכולים להניח שערים הן מרחבים ריקים שבהם אנו רק צריכים להסביר את הצרכים והצרכים האנושיים. עלינו גם לחשוב על בעלי החיים שאנו תומכים בהם באופן ספציפי בערים האלה. &quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהקוקאטו של גופין נמלט מסחר חיות המחמד למסגרות עירוניות בסינגפור, שם יש כיום אוכלוסייה יציבה. לראות כיצד הציפורים מסתגלות בזמן אמת הוא &quot;סופר מרגש&quot;, אומר רוסלר. מדענים יכולים ללמוד כיצד הסביבה החדשה עשויה לעורר התנהגויות חדשניות חדשות. &quot;זו ההתפתחות בהתהוות.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012724_parrots_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="184428" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012724_parrots_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> כתב יד עשוי להגביר את חיבורי המוח יותר מאשר הקלדה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/handwriting-brain-connections-lelning<dc:creator><![CDATA[Claudia López Lloreda]]></dc:creator><pubDate> Fri, 26 Jan 2024 05:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135415 </guid><description><![CDATA[Students asked to write words showed greater connectivity across the brain than when they typed them, suggesting writing may be a better boost for memory. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מחקר חדש מראה כי כתיבת אותה מילה שוב ושוב ב- Cursive עשויה להחזיר זיכרונות רעים עבור חלקם, אך כתב יד יכול להגביר את הקישוריות באזורי המוח, שחלקם מעורבים בלמידה ובזיכרון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר התבקש לכתוב במילים, סטודנטים במכללות הראו קישוריות מוגברת בכל המוח, במיוחד בגלים מוחיים הקשורים להיווצרות זיכרון, בהשוואה למצב שהקלד את המילים הללו במקום זאת, החוקרים מדווחים על 26 בינואר <em>בגבולות בפסיכולוגיה</em> . הממצא מוסיף עדויות הולכות וגוברות ליתרונות כתב היד ויכול להעניק מספוא לחוקים המיישמים תכניות לימודים בכתב יד, כמו <a href="https://leginfo.legislature.ca.gov/faces/billNavClient.xhtml?bill_id=202320240AB446" target="_blank" rel="noopener">החוק שנחקק לאחרונה בקליפורניה המחייב את הוראת הקלילה</a> בכיתות א &#39;עד 6.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר החדש מראה כי &quot;יש הבדל מהותי בארגון המוח לכתב יד לעומת הקלדה&quot;, אומר ראמש בלסוברמניאם, מדעי המוח באוניברסיטת קליפורניה, מרסד שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המון מחקרים קודמים הראו כי כתב יד משפר <a href="https://psycnet.apa.org/doiLanding?doi=10.1037%2F0022-0663.82.1.159" target="_blank" rel="noopener">את דיוק האיות</a> , <a href="https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/154193120905302218" target="_blank" rel="noopener">זיכרון זיכרון</a> והבנה <a href="https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/0956797614524581" target="_blank" rel="noopener">רעיונית</a> . מדענים חושבים שהתהליך האיטי של מעקב אחר אותיות ומילים נותן לאנשים יותר זמן לעבד את החומר וללמוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, הפסיכולוגים אודרי ואן דר מיר ורוד ואן דר וייל, שניהם באוניברסיטה הנורווגית למדע וטכנולוגיה בטרונדהיים, גייסו סטודנטים מהאוניברסיטה ותקעו אלקטרודות על ראשם. החוקרים ביקשו מהתלמידים להקליד או כתב כותב ביד בקללת עם עט דיגיטלי מילה שהופיעה על מסך מחשב. חיישנים בכובע רשמו פעילות מוחית חשמלית בזמן שהמשתתפים ביצעו כל משימה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואז המדענים חיפשו קוהרנטיות, וזה כאשר שני אזורי מוח פעילים באותה תדר של גלים חשמליים בו זמנית. פרמטר זה יכול לחשוף את חוזק הקישוריות התפקודית בין אזורים שונים ברחבי המוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם כתב יד, החוקרים ראו פעילות מוגברת, במיוחד ברצועות תדרים נמוכים הנקראים אלפא ותטא, לא רק באזורים המוטוריים הצפויים בגלל התנועה אלא גם באחרים הקשורים ללמידה. להקות תדרים נמוכים אלה הוכחו בעבר כתומכות בתהליכי זיכרון. כאשר הצוות השווה בין שתי המשימות, הם הבינו שכתב יד - אך לא הקלדה - הגביר את הקישוריות באזורי המוח הפריאטיים, המעורבים בעיבוד חושי ומוטורי, ובמרכז, שרבים מהם מעורבים בזיכרון. ממצאים אלה מראים כי ישנם תהליכים מובחנים של הפעלת מוח שמתרחשים בזמן שאדם מקליד או כותב. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_cl_handwriting_inline.jpg?resize=680%2C453&#038;ssl=1" alt="סטודנט שכותב עם עט או הקלדה עם אלקטרודות על הראש" class="wp-image-3135416" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_cl_handwriting_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_cl_handwriting_inline.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_cl_handwriting_inline.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_cl_handwriting_inline.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135416">במעבדה באוניברסיטה הנורווגית למדע וטכנולוגיה בטרונדהיים, סטודנטים במכללות התבקשו להקליד או כתוב ביד מילה שראו על המסך כשהם לובשים כובע מצויד עם 256 אלקטרודות כדי לראות כיצד מתנהגים מוחם.</span> <span class="credit wp-credit-3135416">האוניברסיטה הנורווגית למדע וטכנולוגיה</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;גם כאשר התנועות דומות מאוד, ההפעלה נראית הרבה יותר גבוהה בכתב היד&quot;, אומר Balasubramaniam. &quot;זה מראה שיש יותר מעורבות באזורי המוח האלה כשאתה כתב יד, מה שעשוי לתת לך יתרונות ספציפיים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים טוענים כי דחיפה זו של גירוי מאפשרת למידה מכיוון שהגלים הספציפיים הללו בין אזורים אלה מעורבים <a href="https://www.cell.com/trends/cognitive-sciences/fulltext/S1364-6613(19)30294-3" target="_blank" rel="noopener">בהיווצרות זיכרון ובקידוד</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שהצוות לא בדק אם המשתתפים זכרו את המילים, עדיין לא ברור כיצד בדיוק הפעילות המוגברת משפיעה על הלמידה, אומרת הפסיכולוגית קתלין ארנולד מאוניברסיטת רדפורד בווירג&#39;יניה. &quot;[המחקר] מצדיק מעקב אחר כדי לראות מה בדיוק גורם לאותם הבדלי קישוריות והאם הם משקפים את תוצאות הלמידה או לא.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Balasubramaniam מציין גם כי יתכן שההבדלים בהפעלת המוח נובעים רק מהתנועה הייחודית הנדרשת להקליד או לכתוב. &quot;אבל עם זאת, עלינו להתחיל איפשהו, ואלה התוצאות הראשונות להראות שלשני הדברים האלה יש דפוסי הפעלה מוחיים שונים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ולמרות שכתב היד עשוי לעזור בתהליכי למידה, הקלדה לרוב קלה יותר, מהירה ומעשית יותר. על ידי התלמידים והמורים כאחד לשקול את המשימה העומדת בפניו כדי ליידע את החלטתם לכתוב או לסוג, אומר ואן דר מיר. לדוגמה, שימוש בכתב יד כדי לרשום הערות עשוי לעזור לשמור על מידע טוב יותר תוך הקלדת חיבור עשוי להיות קל יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות הצורך במחקרים נוספים כדי לקבוע את אסטרטגיית הלמידה האופטימלית, מומחים אומרים כי אין להשאיר כתב יד בעידן הדיגיטלי. &quot;[בתי ספר] צריכים להכניס יותר כתיבה לעיצוב תכניות לימודים&quot;, אומר בלסוברמניאם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואן דר מיר מסכים. &quot;[הכתיבה היא כל כך טובה למוח [צעיר], ולכן אסור לנו להשתמש ב [הדור הזה] כחזירי ניסיונות כדי לראות איך המוח שלהם בסופו של דבר ללא שום כתב יד,&quot; היא אומרת. &quot;וחשוב להם להיות מסוגלים לפחות לכתוב רשימת מכולת או מכתב אהבה. אני באמת חושב שזה חשוב לנו בני האדם. &quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_cl_handwriting_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="169551" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_cl_handwriting_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מסוק ההמצאה של נאס&quot;א מסיים רשמית את ייעודו במאדים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nasa-mars-ingenuition-helicopter-ends-sission<dc:creator><![CDATA[Adam Mann]]></dc:creator><pubDate> Thu, 25 Jan 2024 21:56:28 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135423 </guid><description><![CDATA[NASA’s Ingenuity helicopter suffered damage during a recent flight and has ended its mission on Mars after nearly three years on the Red Planet.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לאחר כמעט שלוש שנים, מסוק ההמצאה של נאס&quot;א, החללית הראשונה שביצעה טיסה מופעלת בעולם אחר, סיימה את משימתה. גורמים רשמיים בסוכנות אישרו ב- 25 בינואר כי מרובע-קופטר של היסטוריה נפגע באחד מלהבי הרוטור שלו ואינו מסוגל עוד לטוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אמנם ידענו שהיום הזה היה בלתי נמנע, אבל זה לא מקל על זה&quot;, אמרה לורי גלייז, מנהלת אגף המדע הפלנטרי של נאס&quot;א, במהלך ועידת עיתונאים בנושא מעמדו של מרובע-סופטר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רבים בצוות ההמצאה כבר חושבים בחיבה על הישגיו הרבים של המשימה. &quot;[עבור] מסוק שביצע יתר על המידה כמו שיש לזה, אני לא חושב שאתה באמת יכול להתאבל על זה ולהיות עצוב&quot;, אומר Håvard Fjær Grip, הטייס הראשי של המשימה ומהנדס במעבדת ההנעה של נאס&quot;א בפסדינה, קליף, קליף .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כושר ההמצאה-ג&#39;יני לחבריה- <a href="https://www.sciencenews.org/article/mars-how-watch-nasa-perseverance-lander-touch-down">תפסו יחד עם התמדה של רובר ברכב של נאס&quot;א</a> כשהרובר נחת במאדים בפברואר 2021 ( <em>SN: 2/17/21</em> ). כמה חודשים לאחר מכן, המסוק הקטן סובב את להבי הרוטור שלו, טיפס לאטמוספירה של המאדים הדקים, עלה לגובה של שלושה מטרים, וצילם תמונה של התמדה במהלך <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-ingenuity-helicopter-first-flight-mars-perseverance-rover">טיסת המבחן הראשונה</a> שלו ( <em>SN: 4/19/21</em> ). </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו במסוק ההמצאה של נאס&quot;א בטיסתו הראשונה במאדים | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/6WdDXN4wMnE?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> כושר ההמצאה הועלה לאווירת המאדים הדקה לראשונה ב- 19 באפריל 2021, והוכיח כי טיסה אפשרית בכוכב אחר. הסרטון הזה צולם על ידי רובר ההתמדה, שצפה ממרחק בטוח.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרובוט האווירי הצליח בהרבה על הציפיות הראשוניות שלו, שהיה אמור להטיס קומץ פעמים במשך 30 יום. הרעיון היה להפגין טיסה היה אפשרי במאדים ואז לקרקע את עצמו. במקום זאת, כושר ההמצאה התחייב בסך הכל 72 טיסות, שנוסע 14 פעמים רחוק יותר מהמתוכנן והתקשר יותר משעתיים מזמן הטיסה הכולל. במהלך מסעותיו, המסוק עשה הרבה יותר מאשר לטוס <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-ingenuity-helicopter-mission-extended-mars-perseverance">: הוא הפך לחלק ממשימת המדע</a> ( <em>SN: 4/30/21</em> ). כושר ההמצאה יצר מפות גובה תלת מימדיות של סביבתו, הלך במקומות שהתמדה לא הצליחה להגיע אליהם, וציפו אתרים פוטנציאליים לתצפיות המדעיות של הרובר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="810" height="601" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_am_marsingenuity_inline.jpg?resize=810%2C601&#038;ssl=1" alt="תמונה של צל של אחד מרוטורי מסוק ההמצאה." class="wp-image-3135428" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_am_marsingenuity_inline.jpg?w=810&amp;ssl=1 810w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_am_marsingenuity_inline.jpg?resize=516%2C383&amp;ssl=1 516w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_am_marsingenuity_inline.jpg?resize=606%2C450&amp;ssl=1 606w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_am_marsingenuity_inline.jpg?resize=251%2C186&amp;ssl=1 251w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_am_marsingenuity_inline.jpg?resize=768%2C570&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_am_marsingenuity_inline.jpg?resize=782%2C580&amp;ssl=1 782w" sizes="(max-width: 810px) 100vw, 810px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135428">תמונה זו מציגה את הצל המוטל על ידי להב הרוטור הפגוע של Ingenuity.</span> <span class="credit wp-credit-3135428">נאס&quot;א</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כושר ההמצאה עזר למדענים לגלות שבניגוד לכדור הארץ, <a href="https://www.sciencenews.org/article/mars-two-sound-speeds-laser-helicopter">מהירות הצליל באטמוספירה של מאדים</a> תלויה במגרש, ככל הנראה בגלל הטבע העשיר שלו בפחמן חמצני ( <em>SN: 4/11/22</em> ). היא גם הדגימה את היכולת לבחור באופן אוטונומי אתרי נחיתה, לנקות את עצמה לאחר סערות אבק ולהצמיד <a href="https://www.sciencenews.org/article/ingenuity-helicopter-mars-nasa-flight-1-year-anniversary">טונות של תמונות מדהימות של הנוף המאדים</a> , לרוב כולל צל משלו ( <em>SN: 4/19/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך הטיסה ה -70 של המסוק בדצמבר בסמוך לשפת מכתש ג&#39;זרו, הגיע הרובוט לאזור עם שטח חולי, ללא תשלום, מהווה אתגר למערכת הניווט האוטונומית שלו, המשתמשת בתכונות כמו סלעים כדי לדעת היכן הוא ואיך להשיג סְבִיב. במסע הבא שלו, המסוק נגמר לתכונות כדי לעקוב אחר הנחיתה של חירום. &quot;זה הרגע שהבנו שזה מאתגר יותר לנווט ממה שחשבנו,&quot; אומר גריפ. הכוונה לטיסתו שלאחר מכן הייתה לעלות מעט באוויר, לרחף מעל השטח ולקבל תיקון במיקומו. לרוע המזל הדברים לא הלכו כמתוכנן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב -19 בינואר דיווחה נאס&quot;א כי <a href="https://twitter.com/NASAJPL/status/1748883252604236281" target="_blank" rel="noopener">כושר ההמצאה איבד בקצרה את התקשורת</a> עם רובר ההתמדה כשהוא יורד במהלך טיסתו ה -72. בזמן שוחזר במהרה את הקשר, המסוק הקטן ספג נזק מהנפילה שהבסיס אותו לצמיתות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היה רגע של עצב כאשר הצוות קיבל לראשונה תמונות שאשרו נזק למסוק, אמר טדי צנטוס, מנהל הפרויקט של Ingenuity, בתדריך החדשות. &quot;אבל זה הוחלף מהר מאוד באושר ובגאווה ותחושת חגיגה למה שהלכנו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_am_marsingenuity_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="551465" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_am_marsingenuity_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> איך נמלה פולשנית שינה את תפריט ארוחת הערב של אריה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/invasive-ant-lion-dinner-trees-ecosystem<dc:creator><![CDATA[Bethany Brookshire]]></dc:creator><pubDate> Thu, 25 Jan 2024 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Ecosystems]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135384 </guid><description><![CDATA[An invasive ant is killing off ants that defend trees from elephants. With less cover, it’s harder for lions to hunt zebras, so they hunt buffalo instead. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>איך הנמלה גנבה את ארוחת האריה? זו לא ההתחלה של אחת האגדות של AESOP. זה הממצא של מחקר חדש שמראה כיצד השיבוש של מערכת יחסים הדדית זעירה אחת על הסוואנה האפריקאית יש השפעות גדולות על רשת המזון - כל הדרך למאורת הארי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר נמלים עם ראש גדול ( <em>פידול מג&#39;קפלה</em> ) פולשים לסוואנה, הם הורגים נמלים ילידיות ילידיות (סוג <em>קרמטוגאסטר</em> ), ושודדים עצי קוץ מקומיים שורקים של מגנים האמיצים נגד פילים רעבים. בלי נמלים לנשוך אותם, הפילים קורעים את עצי הקוץ, פותחים את שטחי העשב, מה שמקשה על האריות לתפוס את ארוחות הזברה המועדפות עליהם. אריות בסופו של דבר צוד באפלו במקום. הממצאים, שפורסמו באינטרנט ב- 25 בינואר <em>במדע</em> , מראים כי <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adg1464" target="_blank" rel="noopener">השפעות של מינים פולשניים יכולים להיות עקיפים מאוד</a> -ומציעים כי שינויים בהדדיות שונות ברמה נמוכה עשויים להדהד גם קורי מזון במערכות אקולוגיות אחרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך 15 השנים האחרונות בערך, אקולוג חיות הבר ג&#39;ייק גוהן ועמיתיו באוניברסיטת ויומינג בלרמי ושמירתו של אול פג&#39;טה בלאיקיפיה, קניה, לומדים <a href="https://www.sciencenews.org/article/forget-mice-elephants-intimidated-ants" data-type="URL" data-id="https://www.sciencenews.org/article/forget-mice-elephants-intimidated-ants">כיצד נמלים שוטפות מגנות על עצי קוץ שוטפים</a> ( <em>SN: 6/15/10/10</em> ). כאשר פיל מנסה לאכול את העץ, &quot;נמלים נחילות בתוך נחיריו ונושכים מבפנים החוצה&quot;, אומר גוהן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המדענים בדקו גם את מה שהאריות בשמרות אוכלים כחלק ממחקר נפרד. &quot;אחד הדברים שמצאנו ... היה שאריות יעילים הרבה יותר, הם מצליחים יותר עם הציידים שלהם באזורים שבהם כיסוי העץ גבוה&quot;, אומר גוהן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מה קורה כשכיסוי העץ נמוך פתאום? כדי לגלות, גוהן ועמיתיו התבססו על שש טיאות מהגאווה המקומית כדי לעקוב אחר פעילותם והורג. הצוות הקים גם חלקות ניסיוניות בהן פלשו נמלים עם ראש גדול, ושם נמלים הילידים עדיין התנודדו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנמלה הגדולה בראשות הגיעה לשימור בין 2002 ל -2005, אומר גוהן. &quot;אנו חושבים שזה כנראה מיובא בתוצרת&quot;, הובא לבתים או למחנות תיירות באזור. החרקים הפולשים הורגים נמלים מקומיות מקומיות בכל מקום שהם מוצאים אותם. ומחקרים אחרים הראו כי מבלי להגן על נמלים, Pachyderms קרעו את עצי הקוץ חמש עד שבע פעמים בתדירות גבוהה יותר. </p><figure class="wp-block-image size-full is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_bb_ant-ripples-food-web_inline.jpg?resize=680%2C514&#038;ssl=1" alt="תצלום של שלושה אשכולות של נמלים עם ראש גדול מקיף ותוקף נמלים ילידיות." class="wp-image-3135388" width="680" height="514" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_bb_ant-ripples-food-web_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_bb_ant-ripples-food-web_inline.jpg?resize=507%2C383&amp;ssl=1 507w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_bb_ant-ripples-food-web_inline.jpg?resize=595%2C450&amp;ssl=1 595w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_bb_ant-ripples-food-web_inline.jpg?resize=246%2C186&amp;ssl=1 246w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135388">כאשר הנמלה הפולשנית עם ראש גדול מוצאת נמלים ילידיות ילידיות, הם מקיפים אותם ותוקפים, ומשאירים את עץ הנמלים האקציוני הביתה ללא הגנה ופגיע לפילים. כאן הנמלים הפולשות הקטנות יותר עוטפות ומקרעים את הנמלים הילידיות הגדולות יותר.</span> <span class="credit wp-credit-3135388">פטריק מיליגן</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, המדענים יכלו להשתמש במל&quot;טים או בתמונות לוויין כדי ללמוד כיסוי עצים, אבל &quot;אין לנו כסף כזה&quot;, אומר גוהן. במקום זאת, החוקרים עקבו אחר אריות הצווארון שלהם ואז נפלו על הידיים והברכיים ליד ההרג האחרון של האריות, תוך שימוש בממצא טווח כדי למדוד את הפתיחות של האזור. האזורים עם נמלים עם ראש גדול, כך הראה הצוות, היו בעלי נראות גבוהה פי 2.67 מאשר אזורים בלי-כלומר, אריות יכולים לראות יותר רחוק, אך כך גם הטרף שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אריות הסתמכו על כיסוי העצים כדי להקפיץ על זברות חסרות האונים בקרבת מקום: היכן שהראות הייתה נמוכה, ההסתברות להרוג זברה הייתה 62 אחוזים. אך כאשר הראות הייתה גבוהה, הסיכוי של האריה להוריד זברה צנח ל -22 אחוזים בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך שלוש שנות המחקר, ארוחות זברה ירדו מ -67 אחוז ל 42 אחוז מהרג האריות. אבל האריות לא היו רעבים. במקום זאת, הם הלכו על בקר. הרוג באפלו גדל מאפס ל 42 אחוז מההרג במהלך תקופת המחקר. זו דיאטה מסוכנת, אומר גוהן. באפלו &quot;גדולים ופיסטים&quot;, וציד האריות באפלו נוטים יותר להיפצע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מראה כי &quot;שיבוש ההדדי יכול להשפיע על מינים אחרים בקהילה&quot;, אומר אמיליו ברונה, אקולוג צמחי מאוניברסיטת פלורידה בגיינסוויל. &quot;השפעות אלה יכולות להיות בלתי צפויות ועקיפות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה רמז, אומרת ברונה, שאקולוגים צריכים לחפש זוגות אחרים כמו נמלה Acacia ועץ הקוץ, שם מערכת יחסים מיוחדת אחת היא בסיס למערכת אקולוגית ואננתיל יחיד עלול לגרום לשינוי רחב סוואנה במי שהוא אוכלים את מי.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_bb_ant-ripples-food-web_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="139488" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_bb_ant-ripples-food-web_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> QuasicRystal חזוי מבוסס על אריח &#39;איינשטיין&#39; המכונה הכובע</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/quasicrystal-einstein-tile-hat-shape<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Thu, 25 Jan 2024 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135281 </guid><description><![CDATA[The einstein tile can cover an infinite plane only with a nonrepeating pattern. A material based on it has features of both crystals and quasicrystals.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ה&quot;כובע &quot;הניף מתמטיקאים. עכשיו הצורה מטלטלת פיזיקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2023 דיווחו מתמטיקאים כי האריח בן 13 הצדדים היה &quot;איינשטיין&quot; הראשון הידוע. זו צורה שיכולה לכסות בצורה מושלמת מישור אינסופי - ללא פערים או חופפים - אך יכולה לעשות זאת רק <a href="https://www.sciencenews.org/article/mathematicians-discovered-einstein-tile">ללא דפוס חוזר</a> ( <em>SN: 3/24/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, מדענים חזו את הנכסים לחומר דו ממדי המבוסס על הכובע. זה קוויסיסטל, חומר מסודר כמו גביש, אך בו סידורי האטומים אינם חוזרים על עצמם. באופן מסקרן, <a href="https://journals.aps.org/prl/accepted/33074Yb3Ufa1478fd33b049723e53c7a8d73f77b3" target="_blank" rel="noopener">החומר מבוסס הכובע חולק מאפיינים עם גרפן</a> , חומר גבישי, מדווחים החוקרים במאמר שיופיע <em>במכתבי ביקורת פיזית</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש לזה המון נכסים שאנו מקשרים עם QuasicRystals, אבל אז זה פועל באופן מוזר כמו גבישים&quot;, אומר הפיזיקאי סינאד גריפין ממעבדה הלאומית לורנס ברקלי בקליפורניה, שלא היה מעורב במחקר. &quot;זה מחקר ממש כיף.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעבר, מתמטיקאים היו זקוקים ליותר מצורה אחת בכדי לכסות מישור אינסופי באופן שאינו חוזר זה, המכונה אריחה אפריודיית. לחלק מהטיפולים האפרודיים הקודמים יש קשרים לחומרים בעולם האמיתי. טילינג פנרוזה, המבוסס על קבוצות של שני אריחים שהתגלו בשנות השבעים על ידי המתמטיקאי רוג&#39;ר פנרוז, נראים כמו פרוסה דו-ממדית דרך קוואסיסטל. גבישים Quasicrystals כאלה נמצאו במטאוריטים ובפסולת <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-quasi-crystal-formed-first-atomic-bomb-test">מבחן פצצה אטומית</a> , בנוסף לכך שנעשו במעבדה ( <em>SN: 5/17/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז מדענים רצו לדעת איך יכול להיות חומר המבוסס על אריח הכובע. פיזיקאי אדולפו גרושין ועמיתיו חישבו את תכונות האלקטרונים בחומר דו-ממדי בו אטומים יושבים בקודקודים של הכובעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לאפיין חומר, מדענים יכולים להסתכל על הקשר בין אנרגיות האלקטרונים שלו ואורכי הגל שלהם. (על פי הפיזיקה הקוונטית, אלקטרונים עוברים דרך חומרים כגלים; אורך הגל מציין את גודל הגלים הללו.) במערכת יחסים זו באורך הגל, החוקרים מצאו קווי דמיון בולטים בין קוואסיסטל לכובע וגרפן, גביש דו-מימדי של פחמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסיבה לכך היא שרבים מהקודקודים של אריחי הכובע נופלים לאורך רשת משושה כמו זו של גרפן, אומר גרושין, ממכון Néel מ- CNRs בגרנובל, צרפת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העובדה שצירי הכובע מורכבים מצורת אריחים יחידה, ולא מצורות מרובות, עוזרת גם להסביר כיצד הוא חוטף את עולמות הגבישים והגבישים. השימוש באריח יחיד פירושו שהוא קרוב יותר להיות תקופתי מאשר אטימות אפריודיות אחרות, מבלי לחזור בפועל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, בניגוד לגרפן, חומר הכובע הוא כיראלי, מה שאומר שהאלקטרונים היו מתנהגים אחרת אם הייתם מניפים את החומר כאילו משתקפים במראה. בחומר אמיתי, כי רכוש כיראלי עשוי להשפיע על האופן בו אור מתקשר עם החומר, למשל, על ידי סיבוב קיטוב האור, כיוון הגלים האלקטרומגנטיים שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תכונות מעניינות יותר צצו כאשר החוקרים חקרו מה היה קורה אם החומר היה ממוקם בשדה מגנטי. באריחי הכובע, חלק מאריחי הכובע הם תמונות מראה של האחרים. אלקטרונים, במיוחד אלה עם אפס אנרגיה, נלכדו סביב הכובעים המופכפים בערכים מסוימים של שדה מגנטי. &quot;מצאנו שזה די יפה שזה קורה,&quot; אומר גרושין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שהחומר הוא תיאורטי לחלוטין לעת עתה, החוקרים הציעו כמה דרכים שניתן להביא את החומר למציאות. לדוגמה, מדענים יכלו למקם ידנית מולקולות על משטח בתבנית המתאימה לאריח הכובע. זה יהיה הטריק האולטימטיבי.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012224_ec_hatphys_feat.gif?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="2381747" type="image/gif" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012224_ec_hatphys_feat.gif?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item></channel></rss>