<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שישי, 08 בספטמבר 2023 20:35:48 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> &#39;Crossings&#39; חוקר את מדע אקולוגיית הכבישים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/crossings-book-science-road-ecology-goldfarb<dc:creator><![CDATA[Amanda Heidt]]></dc:creator><pubDate> Fri, 08 Sep 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Ecosystems]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130858 </guid><description><![CDATA[Ben Goldfarb talks about his new book, which looks at the science that’s helping to prevent animals from becoming roadkill.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324005896" target="_blank" rel="noreferrer noopener"><img decoding="async" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082623_reviews_cover-1-254x383.jpg" alt="" class="wp-image-3130865" width="191" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082623_reviews_cover-1-254x383.jpg 254w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082623_reviews_cover-1-298x450.jpg 298w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082623_reviews_cover-1-123x186.jpg 123w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082623_reviews_cover-1-384x580.jpg 384w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082623_reviews_cover-1-514x776.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082623_reviews_cover-1.jpg 680w" sizes="(max-width: 191px) 100vw, 191px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324005896" target="_blank" rel="noreferrer noopener">מעברים</a><br> <em>בן גולדפרב<br> WW Norton &amp; Co., 30 דולר</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמעט 65 מיליון קילומטרים של כביש חוצה את כדור הארץ - מספיק כדי להקיף את כדור הארץ יותר מפי 1,600 - ומספר זה יכפיל את עצמו ככל הנראה עד 2050. הדרכים הללו חדרו אפילו לפינות המרוחקות ביותר של העולם, וזה לקח מחיר : כלי רכב אחראים למספר מדהים של מקרי מוות של בעלי חיים. לדוגמה, 1 מיליון חולייתנים נחשבים למות מדי יום בהתנגשויות בארצות הברית בלבד. כבישים הורגים גם בעקיפין, בין השאר על ידי שבירה של נתיבי הגירה והשפלה של בית גידול בתולי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב- <em>Crossings</em> , העיתונאי בן גולדפרב מתעמק בתחום המתפתח של אקולוגיית הכבישים ומציג את המדענים הנלהבים, לפעמים אקסצנטריים, שמזמינים אותנו לתפוס את הדרכים שלנו כפי שעושים בעלי חיים כדי להבין טוב יותר את ההשפעות האקולוגיות. גולדפרב מטייל לצד החוקרים האלה כשהם רוכבים על אופניים דרך מונטנה ומתאבקים בדובבי נמלים בברזיל, פוזלים לעבר הרג דרכים ומסתכלים על המוזרויות העיצוביות שהמהנדסים יכולים למנף כדי למשוך בעלי חיים למעברים עיליים וגשרים בטוחים. אקולוגיה של כבישים, אומרים רבים מתומכיה, היא מנצחת: בניית מעברים ייעודיים לחיות בר, למשל, זולה יחסית לפרויקטי תשתית אחרים, וצמצום התנגשויות בין נהגים ובעלי חיים שומר על חיים ומוריד את דמי הביטוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>חדשות המדע</em> שוחחו עם גולדפרב על כבישים וכיצד למזער את הנזק שלהם. השיחה הבאה נערכה לשם בהירות וקיצור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : איך התחלת להתעניין באקולוגיה של כבישים? זה נראה שונה מאוד מהספר <a href="https://www.sciencenews.org/article/got-environmental-problem-beavers-could-be-solution">הקודם שלך על בונים</a> ?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גולדפרב:</strong> מקורו של הספר הזה הוא בשנת 2013, כשהייתי בטיול דיווחים על קישוריות בתי גידול. תפסתי רוח של מעברי חיות בר בכביש המהיר 93 בצפון מונטנה, ובסופו של דבר סיירתי בהם עם מרסל הוייזר, אקולוג דרכים נפלא במכון התחבורה המערבי במונטנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרגע העוצמתי ביותר של הסיור הזה היה כשעברנו לגשר אחד גדול לחיות בר על כביש 93. השמש שקעה בערב אוקטובר היפה הזה, וזה היה פשוט מעורר השראה להיות על פיסת התשתית הזו שיש לבני אדם. נבנה עבור חיות בר. אנחנו עושים כל כך הרבה על הפלנטה הזו כדי להקשות על חייהם של בעלי חיים, וכעיתונאי שימור, זה הרגיש כמו סוג של אמפתיה אקולוגית שבאה לידי ביטוי כמדע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : אתה מקדיש הרבה מהספר לבעלי חיים קטנים כמו זוחלים, דו-חיים, חרקים ודגים. האם לשם הוביל אותך המדע?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גולדפרב:</strong> לשם הולך תחום אקולוגיית הכבישים בהרבה מובנים. הרבה מההיסטוריה המוקדמת מתמקדת בצבאים כי זה מה שמהנדסים מוכווני בטיחות דואגים. אבל ככל שהתחום התפתח [כדי להתמקד יותר בשימור מאשר בבטיחות האדם], הוא נהיה יותר מודאג עם אורגניזמים פחות כריזמטיים, פחות מסוכנים. חשוב לחשוב עליהם מכיוון שבמובנים מסוימים הם הטקסונים הנפגעים ביותר מהכבישים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : איך הספר הזה שינה את התפיסות שלך לגבי כבישים?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גולדפרב:</strong> אחת ההפרעות הגדולות ביותר היא עד כמה זיהום רעש הכביש מזיק. כשאתה קורא את הספרות על ההשפעות הבריאותיות וההשפעות האקולוגיות של רעשי כביש, אתה מבין שזה באמת אחד ממשברי בריאות הציבור הבלתי מוכרים של זמננו. זה מעלה את רמות הקורטיזול שלנו, מעלה את לחץ הדם שלנו והופך אותנו לרגישים יותר למחלות לב ושבץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> :</strong> <strong>אתה עושה הרבה השוואות בין כבישים ושינויי אקלים לבין הפעולות הדרושות כדי לטפל בהם.</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גולדפרב:</strong> תנועת האקלים התפתחה רבות בעשור האחרון מהאשמה פרטנית ולכיוון של הפללת מבני כוח תאגידיים גדולים יותר. כך גם בעולם אקולוגיית הכבישים. רובנו חווינו ניסיון לפגוע בחיות בר. הרגתי חיות, לצערי, ואני תמיד מרגישה אשמה להפליא בקשר לזה ושותפה בתרבות המכוניות הזו. אבל תרבות הרכב היא תוצר של מסע השיווק המאוד אינטנסיבי הזה שכל מתחם תעשיית הרכב ניהל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום להאשים את הנהגים בהריגת דרכים, התשובות האמיתיות הן הפתרונות המערכתיים הגדולים יותר. אולי זה משנה את התשתית כדי לבנות יותר מעברי חיות בר כדי להפוך כבישים מהירים לחדירים; אולי זה אומר מערכות הסעת המונים משופרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> :</strong> <strong>אתה מסיים את הספר בדיבור על האופן שבו מינפו כבישים ככלי של דיכוי נגד קהילות שחורות וחומות. מדוע היה חשוב לכלול את ההיבט הזה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גולדפרב:</strong> ההקבלות בין הדרכים שבהן כבישים משפיעים על קהילות אקולוגיות והדרכים שבהן הן משפיעות על קהילות אנושיות בולטות. כבישים מהירים הם כוחות של חלוקה הן במערכות אקולוגיות והן בערים, ואנחנו, בני האדם, נופלים קורבן למכוניות, בדיוק כמו חיות בר. אבל רציתי גם להכיר בכך שלא כולנו נפגעים באותה מידה - כבישים, במיוחד כבישים מהירים עירוניים, נוצלו בכוונה רבה נגד קהילות צבעוניות במהלך המאה האחרונה. וזה עדיין קורה היום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : אתה מצטט עובד מוקדם של שירות היערות בארה&quot;ב שאומר &quot;כבישים הם עובדות סופיות ובלתי ניתנות לשחזור&quot;, ובכל זאת הספר טוען שניתן להפוך כבישים ל&quot;מבקרים&quot; בנוף.</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גולדפרב:</strong> יש לנו את היכולת לשנות אותם. שירות היערות, אחד ממנהלי הכבישים הגדולים בעולם, מוציא משימוש אלפי כבישים מתוך הכרה בכך שעדיין יש להם השפעות אקולוגיות מזיקות. בקצה השני של הספקטרום, יש לך מקומות כמו סירקיוז, שם כביש מהיר עירוני נחבט באמצע העיר, מחסל בכוונה שכונה שחורה. המעבר הישן הזה ייהרס מתוך הכרה בנזקים הלא פרופורציונליים שהוא גרם לאנשים צבעוניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה מדהים לחשוב שכל דבר, מדרכי עפר זעירות ועד לכביש המהיר העירוני העצום הזה, אינו מורכב. הכבישים שלנו הם לא בהכרח קטלניים, טעויות קבועות אחרי הכל.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנה</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324005896" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Crossings</a> <em>מ-Bookshop.org.</em> Science News <em>היא שותפה ל-Bookshop.org והיא תרוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082623_reviews_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="632447" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082623_reviews_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הנה הסיבה שמתמטיקאים כל כך מתעניינים בחיתוך עוגות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/cake-cutting-math-problem-fairness-envy<dc:creator><![CDATA[Stephen Ornes]]></dc:creator><pubDate> Fri, 08 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Math]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130994 </guid><description><![CDATA[The question of how to fairly divide resources attracts game theorists, computer scientists, economists, legal experts and more. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אריאל פרוקצ&#39;יה חשב הרבה על איך לחתוך עוגה במהלך 15 השנים האחרונות. זה בין השאר בגלל שלמדען המחשבים של הרווארד יש שלושה ילדים שביניהם חגגו יותר משני תריסר ימי הולדת. הוא יודע מה זה לעמוד עם סכין לפני יצירת מופת שכבות, מכוסה בקרם חמאה ותלתלי שוקולד, כשהוא לחוצה מכל עבר על ידי בליינים קטנים שמזהים באופן אינסטינקטיבי מתי מישהו אחר מקבל נתח טוב יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל זה גם בגלל שהרבה מהעבודה של פרוקצ&#39;יה מתמקדת בחקר הכללים המתמטיים לחלוקת דברים. אחת הדרכים לעשות זאת היא לחשוב בצורה מופשטת על קינוח. כבר יותר מ-75 שנה, הוא וחוקרים אחרים שמנסים למסד את ההוגנות שואלים את השאלה הפשוטה והמתעתעת: אילו שיטות לחיתוך עוגה מבטיחות שכל מי שמגיע למסיבה יהיה מרוצה ממה שהוא מקבל?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התשובות מגיעות הרבה מעבר למסיבות יום הולדת. התבוננות בחיתוך עוגה היא חלק מתת-תחום מתמטי רחב ידיים המתמקד בחלוקה הוגנת של משאבים. זה דרבן שורה של אלגוריתמים המודיעים כיצד להקצות מזון בין קהילות רעבות, <a href="https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/00029890.1999.12005142" target="_blank" rel="noopener">כיצד לפצל שכר דירה</a> או מטלות בין שותפים לדירה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/mathematician-answers-supreme-court-plea">כיצד לשרטט גבולות למחוזות הצבעה הוגנים</a> ועוד. בעיה מתמטית בליבה, חיתוך העוגה מחבר חשיבה קפדנית לשאלות של העדפות אנושיות ובעיות בעולם האמיתי, וכך מושך לא רק מתמטיקאים, אלא גם מדעני מחשב, כלכלנים, מדעני חברה ומומחים משפטיים. שאלות של הוגנות (ואי-הוגנות) הן אוניברסליות בהחלט. כמובן, כך גם הקינוח. &quot;זה הדגם המאוד אלגנטי הזה שבו אתה באמת יכול לזקק מהי הוגנות, ולהגיב על כך&quot;, אומר פרוקצ&#39;יה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העוגה, אומר סטיבן ברמס, תיאורטיקן משחקים ומדען פוליטי מאוניברסיטת ניו יורק, היא מטפורה לכל טוב שניתן לחלוקה, כמו אדמה או זמן או משאבים מוגבלים. כאשר תובנות חיתוך עוגות מיושמות ליישוב סכסוכים בינלאומיים, הוא אומר, &quot;אנחנו יכולים לעזור לעולם למצוא פתרונות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מומחים המציאו אלגוריתמים לחיתוך עוגה - הכללים המתמטיים לתיאור כיצד לחתוך עוגה בצורה הוגנת - פעמים רבות ובהרבה תלבושות. (הגישות מתמקדות כמעט תמיד בעוגות מלבניות. <a href="https://www.sciencenews.org/article/cutting-pie-no-piece-cake">בעיית &quot;חיתוך פשטידות&quot;</a> הקשורה אך עדכנית יותר מתייחסת לקינוחים עגולים או פיצה.) הכללים הקלים ביותר מגלים כיצד לחלוק עוגה בצורה הוגנת בין שני אנשים: אדם אחד חותך את העוגה לשני חלקים שהם מאמינים ששווים בערכם, והאדם השני בוחר ראשון. כל אוכלין מקבל חתיכה שלדעתו היא בעלת ערך לפחות כמו זו של האחר, אם לא טובה יותר. דיווחים על אסטרטגיית חלוקה הוגנת זו מתוארכים ליוון העתיקה.</p><figure class="wp-block-pullquote alignleft"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אתה יכול לטעון שהגינות, או היעדרה, היא אחת הבעיות החשובות בעולם כיום.</p> <cite>סטיבן ברמס</cite></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנות ה-40, מתמטיקאים החלו להתעניין ברצינות בגישה מתמטית להוגנות, תוך שימוש בחיתוך עוגה כנקודת גישה. הם התחילו לחקור איך לחלוק בצורה הוגנת בין שלושה אנשים, מכיוון ש-I-cut-you-choose הוא משחק של שני שחקנים. זה הוביל לחיפוש אחר דרכים להרחיב את האלגוריתמים האלה למספרים גדולים באופן שרירותי של אנשים, ולשאול שאלות יותר ניואנסיות, כמו מהי הגינות בדיוק, ואיך מוכיחים זאת?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיתוך עוגה קל לניסוח וקל להתייחס אליו, אומרת תורת המשחקים בטינה קלאוס מאוניברסיטת לוזאן בשוויץ, החוקרת הוגנות במצבים אמיתיים כמו הקצאת בחירה בבית ספר וגישה שווה לדיור. &quot;אבל יחד עם זאת, הבעיה מעניינת ומאתגרת מבחינה מתמטית בגלל המורכבות שלה ברגע שמספר הסוכנים לחלוק את העוגה גדל&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השנים האחרונות הביאו התקדמות בזיהוי המספר הקטן ביותר של חתכים הדרוש למספר נתון של אנשים, כמו גם את המספר המרבי של חתכים, שיכול להיות גבוה עד כדי גיחוך אבל לפחות מראה שחיתוך העוגה הוא סופי. וריאציות חדשות לשאלה ממשיכות לצוץ. מה אם אתה <a href="https://arxiv.org/abs/2001.03327" target="_blank" rel="noopener">מחלק עוגה למספר קבוצות של אנשים</a> במקום ליחידים? או, כפי שנבדק במאמר שפורסם בשנה שעברה, מה אם אוכלי עוגות <a href="https://dl.acm.org/doi/abs/10.1145/3490486.3538321" target="_blank" rel="noopener">משקרים לגבי העדפותיהם</a> ? ומה אם אתה מחלק משהו שמגיע בחלקים נפרדים, בלתי ניתנים לחלוקה, כמו סוכריות ליל כל הקדושים שלא נפתחו, במקום זאת? על ידי התמקדות בהגדרות מדויקות ובתרחישים חדשים, מתמטיקאים מצאו יישומים חדשים והמשיכו לחתוך עוגות בחזית החקירות על הוגנות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אפשר לטעון שהגינות, או היעדרה, היא אחת הבעיות החשובות בעולם כיום&quot;, אומר ברמס, שבמשך ארבעה עשורים פרסם מאות עבודות על חיתוך עוגות או הגינות באופן כללי יותר. &quot;ואנחנו בוחנים את היסודות התיאורטיים של הוגנות.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מתכונים לחיתוך עוגה הוגן</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסויים מתועדים במציאת דרכים הוגנות לפצל דברים הולכים אחורה, לפחות לשירו של הסיודוס <em>תיאוגוניה</em> , שנכתב לפני כ-2,700 שנה. בסיפור אחד בשיר, אלים ובני תמותה התעמתו במקונה, עיר יוונית מיתית. כקורבן לפייס האלים, פרומתאוס, שהיה גם אל וגם הנדיב הגדול ביותר של המין האנושי, חילק שור שנשחט לאחרונה לשתי ערימות, האחת מכילה עצמות חשופות לא מושכות מכוסות בשכבת שומן והשנייה מכילה את הבשר הרצוי שהוסתר מתחת. קטע לא מושך של הבטן. פרומתאוס הזמין את זאוס לבחור. זאוס, שהתפתה על ידי השומן המבריק, בחר בעצמות חסרות התיאבון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסיפור עתיק יומין זה, פרומתאוס משרה את האסטרטגיה הקלאסית של אני-חותך-אתה-בוחר - הגרסה הפשוטה ביותר של חיתוך עוגה - בהטעיה. אבל כאשר I-cut-you-choose מבוצע מתוך חתירה להוגנות, זה אמור להבטיח את שביעות רצונם של כל המעורבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאה היא פרופורציונלית, כלומר כל שחקן מרגיש שהנתח שלו מייצג נתח הוגן מהסך הכל. אז עבור שני שחקנים, שחקן יעריך את הפרוסה שלו ב-1/2; עבור שלושה, חלק הוגן יהיה 1/3. (ועבור מספר n שרירותי של אוכלי עוגה, נתח הוגן יהיה 1/n.) אם העוגה זהה לכל אורכה, המידתיות שקולה לכך שכל הפרוסות יהיו באותו גודל.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך לחלוק עוגה בין שני אנשים</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אתה בטח כבר יודע איך לחלוק עוגה בצורה הוגנת בין שני אנשים. זוהי הגישה הפשוטה ביותר לחיתוך הוגן של עוגה ולעתים קרובות נקראת שיטת &quot;המחלק-בוחר&quot;. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-cut-and-choose-1-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="כל האיור מציג פנים של אליס לצד עוגה עם שתי פרוסות וסכין למטה." loading="lazy" data-attachment-id="3131012" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-cut-and-choose-1" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-cut-and-choose-1.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-cut-and-choose-1" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;First, one person, in this case Alice, cuts the cake into what she thinks are two fair slices.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-cut-and-choose-1-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-cut-and-choose-1.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">ראשית, אדם אחד, במקרה הזה אליס, חותך את העוגה למה שהיא חושבת שהן שתי פרוסות יפות.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-cut-and-choose-2-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="איור מציג את פניו של בוב לצד פרוסת עוגה ואת פניה של אליס לצד פרוסת עוגה." loading="lazy" data-attachment-id="3131013" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-cut-and-choose-2" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-cut-and-choose-2.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-cut-and-choose-2" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;The second person, Bob, chooses his preferred slice. Alice gets the remaining slice. Alice is happy because she liked both pieces equally; Bob is happy because he chose his favorite piece.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-cut-and-choose-2-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-cut-and-choose-2.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">האדם השני, בוב, בוחר את הפרוסה המועדפת עליו. אליס מקבלת את הנתח שנותר. אליס מאושרת כי היא אהבה את שני החלקים באותה מידה; בוב שמח כי הוא בחר את היצירה האהובה עליו.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span></figcaption></figure></li></ol></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל חיתוך עוגה הוא לא בעיה מתמטית מעניינת אם העוגה זהה. חלוקה רגילה ומשקל מטבח יכלו להפריד בקלות לוח של ספוג שוקולד אחיד לכל מספר של חתיכות פרופורציונליות. הבעיה הופכת מסובכת יותר אם מניחים שהעוגה הטרוגנית - למשל אם היא חלבית בצורה לא אחידה, או כוללת קטעים של טעמים ותוספות משתנות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חובב דובדבן מרשינו עשוי לבחור את הפרוסה הקטנה ביותר ולהרגיש מרוצה אם הם מקבלים את הדובדבן היחיד של העוגה. במקרה זה, מה שמתמטיקאים מכנים &quot;הסרנדיפיות של אי הסכמה&quot; מוביל למתמטיקה עשירה. המתמטיקה המעניינת ביותר מתעוררת כאשר יש דעות שונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תרחיש &quot;אני-חתוך-לך-בחר&quot; של שני אנשים עדיין עובד כאן. המפריד מחלק את העוגה לשתי חלקים שוות ערך בעיניהם וישמח בשניהם; הבוחר בוחר את היצירה המועדפת עליו. אבל הגדל את מספר אוכלי העוגות, לכל אחד מהם העדפות מיוחדות, ואין פתרון קל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוגו שטיינהאוס מאוניברסיטת ורשה היה אחד המתמטיקאים הראשונים שצללו לתוך המורכבות הזו. במהלך מלחמת העולם השנייה, כששאלות של חלוקה הוגנת של הקרקע התנהלו בקנה מידה גדול ואלים, שטיינהאוס פיתח <a href="https://www.jstor.org/stable/1914289" target="_blank" rel="noopener">אסטרטגיית &quot;אני-חתכת-אתה-בוחר&quot; שונה</a> עבור שלושה שחקנים. היא נקראה שיטת המפריד הבודד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בגישה זו, אדם אחד, בואו נקרא לה אליס, חותך את העוגה לשלושה חלקים שהיא מעריכה באותה מידה (כל אחד ב-1/3 מהסך הכל). ואז אדם שני, בוב, מציין איזה מהחלקים יהיה מקובל עליו. אם הוא מאשר לפחות שני חלקים, אז האדם השלישי, קרלה, יכול לקחת כל חלק שהיא רוצה, ואחריו בוב (שיש לו לפחות חלק מקובל אחד זמין). אליס משיגה את זה שנשאר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אם בוב או קרלה מסתייגים מאותה יצירה, אז היצירה הזו עוברת לאליס (שהעריכה את כל החלקים באותה מידה). שני החלקים הנותרים (שבוב וקרלה חייבים להעריך ב-2/3 או יותר מהסכום הכולל) משולבים מחדש ומחולקים בין בוב וקרלה באמצעות I-cut-you-choose.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Steinhaus תיאר את האלגוריתם הזה במאמר קצר שפורסם ב-1948 ב- <em>Econometrica</em> . הוא ייצג את אחת החקירות הקפדניות הראשונות בתחום חיתוך העוגות. &quot;הכלל עבור השותף הראשון&quot;, כתב שטיינהאוס, &quot;מאפשר לו לחתוך את החפץ - ייתכן שזו עוגה - כרצונו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השיטה של ​​שטיינהאוס עבדה רק על שלושה אוכלים, אבל באותו מאמר הוא דיווח ששני עמיתים פיתחו אלגוריתם שיכול להשיג מידתיות עבור כל מספר אוכלי עוגות. השיטה ידועה כשיטת המקטינה האחרונה, והיא מתנהלת כך: אדם אחד חותך חתיכת עוגה שלדעתו מייצגת חלק הוגן ומעביר את החלק הזה לאדם הבא. לכל שחקן שנותר יש הזדמנות לחתוך את העוגה (אם הם חושבים שהיא מייצגת יותר מחלק פרופורציונלי) או לעבור (אם הם חושבים שזה הוגן יחסית או פחות מהוגן). ברגע שלכולם הייתה הזדמנות לחתוך, או &quot;להקטין&quot; את הפרוסה, האדם האחרון שגזז מקבל את החתיכה ויוצא מהמשחק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן משולבים החיתוך מחדש עם העוגה שנותרה, והתהליך מתחיל שוב עם השחקנים הנותרים. כאשר נותרו רק שני שחקנים, הם משתמשים ב-I-cut-you-choose.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כיצד פועלת שיטת &quot;האחרון-מפחית&quot;.</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קשה יותר לחלוק עוגה בין שלושה אנשים. בשיטת &quot;הקטין האחרון&quot;, שלושה אנשים - אליס, בוב וקרלה - כל אחד מאמינים שהם מקבלים חתיכה שהם מעריכים ב-1/3 מהסכום הכולל. מתמטיקאים קוראים לזה &quot;מידתיות&quot;, אבל מי שיצא ראשון מהמשחק עדיין יכול לקנא ביצירה של מישהו אחר. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-1-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="איור המראה את פניה של אליס לצד עוגה עם פרוסה חתוכה וסכין." loading="lazy" data-attachment-id="3131014" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-last-diminisher-1" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-1.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-last-diminisher-1" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;In round 1, the first person, in this case Alice, cuts a piece that she thinks represents 1/3 the value of the cake and passes it to the second person, Bob.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-1-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-1.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">בסיבוב 1, האדם הראשון, במקרה הזה אליס, חותך חתיכה שלדעתה מייצגת 1/3 מערך העוגה ומעבירה אותה לגוף השני, בוב.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-2-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="" loading="lazy" data-attachment-id="3131015" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-last-diminisher-2" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-2.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-last-diminisher-2" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Bob and the third person, Carla, each have a chance to trim the piece, if they think it is worth more than 1/3 the value, or pass. In this case, Bob passes and Carla trims. &lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-2-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-2.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">לבוב ולאדם השלישי, קרלה, לכל אחד יש הזדמנות לחתוך את היצירה, אם הם חושבים שהיא שווה יותר מ-1/3 מהערך, או לעבור. במקרה הזה, בוב עובר וקרלה מקצצת.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-3" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-3-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="" loading="lazy" data-attachment-id="3131016" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-last-diminisher-3" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-3.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-last-diminisher-3" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;The piece goes to whoever trimmed it last — in this case Carla. If both Bob and Carla had passed, Alice takes the piece.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-3-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-3.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">היצירה מגיעה למי שגזר אותה אחרונה - במקרה הזה קרלה. אם גם בוב וגם קרלה עברו, אליס לוקחת את היצירה.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-4" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-4-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="" loading="lazy" data-attachment-id="3131017" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-last-diminisher-4" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-4.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-last-diminisher-4" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;In round 2, any trimmings are added back to the remaining cake, and then the “divider-chooser” method for two people is used. Alice cuts the cake into what she thinks are two fair slices.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-4-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-4.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">בסיבוב 2, כל הגזם מתווסף בחזרה לעוגה שנותרה, ולאחר מכן משתמשים בשיטת &quot;המחלק-בוחר&quot; לשני אנשים. אליס חותכת את העוגה למה שהיא חושבת שהן שתי פרוסות יפות.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-5" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-5-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="" loading="lazy" data-attachment-id="3131018" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-last-diminisher-5" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-5.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-last-diminisher-5" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Bob chooses his preferred slice. Alice gets the remaining slice. Everyone appears to be happy with their piece. But Carla, who exited the game early, could still think that Alice’s or Bob’s piece is better than hers.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-5-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-5.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">בוב בוחר את הפרוסה המועדפת עליו. אליס מקבלת את הנתח שנותר. נראה שכולם מרוצים מהיצירה שלהם. אבל קרלה, שיצאה מוקדם מהמשחק, עדיין יכלה לחשוב שהיצירה של אליס או בוב טובה יותר משלה.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span></figcaption></figure></li></ol></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברמס כינה את שיטת ההקטנה האחרונה כפתרון אלגנטי, והיא מבטיחה שכל אחד שופט את היצירה שלו כבעלת ערך לפחות כמו נתח הוגן. אבל זה לא מושלם כי זה לא לוקח בחשבון קנאה. הן בגישת המפריד הבודד והן בגישת המקטינה האחרונה, אדם שיוצא מהמשחק מוקדם עלול בסופו של דבר לחמוד חתיכה שנחתכת בהמשך המשחק - למרות שחשבו שהחתיכה שלו פרופורציונלית. אלגוריתמים אלה אינם מה שמתמטיקאים מכנים &quot;ללא קנאה&quot;, וזו דרך נוספת לחשוב על הוגנות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ישנה מגבלה מעשית נוספת לשיטת ההקטנה האחרונה: עם מספיק שחקנים, העוגה שנשארת בסיבובים מאוחרים יותר עלולה להישבר על ידי הרבה חיתוך - או אפילו להצטמצם לפירורים. קל לראות איך חוגג אולי לא מעריך את זה באותה מידה כמו יצירה שלמה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> האם חיתוך עוגה יכול להיות נקי מקנאה?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז הופעת הבכורה של שיטת המצטמצמת אחרונה, חיתוך העוגה הניע גוף קטן אך אדיר של מתמטיקה רצינית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שנות ה-60 הביאו צעד גדול קדימה כאשר המתמטיקאים ג&#39;ון קונווי וג&#39;ון סלפרידג&#39;, ללא תלות זה בזה, המציאו אלגוריתם חיתוך חדש עבור שלושה אנשים. שלא כמו עבודתם של שטיינהאוס ועמיתיו, המתכון החדש השיג גם מידתיות נתפסת וגם נמנע מכל קנאה בקרב הנמענים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קל להשיג פתרון נטול קנאה, שבו אף אחד לא חושק ביצירה של אדם אחר, מציין מדען המחשב האריס עזיז מאוניברסיטת ניו סאות&#39; ויילס בסידני. פשוט לזרוק את כל העוגה. &quot;אם אתה לא נותן שום דבר לאף אחד, זה נטול קנאה&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אם העוגה נוחתת בפח האשפה, אף אחד לא שמח. בתכנית הנעימה יותר של קונווי וסלפרידג&#39;, אליס מחלקת תחילה את העוגה לשלושה חלקים שלדעתה הם בעלי ערך שווה. לאחר מכן, בוב יכול לקצץ חלק אחד - לכל היותר - כדי ליצור קשר דו כיווני עבור היקרים ביותר. (הגזרות מונחות בצד.) נותרה לקרלה לבחור מבין השלושה. ואז הסדר מתהפך, ואם קרלה לא בחרה בחתיכה הגזורה, בוב לוקח אותה. אליס מקבלת את זה שנשאר. לאחר מכן האוכלים פונים אל הגזוזים, בעקבות פרוטוקול איטרטיבי דומה של חיתוך, חיתוך ובחירה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך לחלק עוגה בלי קנאה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בגרסה של חיתוך עוגה לשלושה אנשים, מובטח שכל אחד - אליס, בוב וקרלה - ירגיש שהחתיכה שלו מייצגת 1/3 מהערך הכולל של העוגה. השיטה, שנקראה על שם ג&#39;ון סלפרידג&#39; וג&#39;ון קונווי, מבטיחה גם שאף אחד מאוכלי העוגות לא יקנא ביצירה של אדם אחר. הליך Selfridge-Conway הוארך עבור כל מספר אנשים, אך החיתוך יכול להימשך זמן רב מאוד. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-1-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="" loading="lazy" data-attachment-id="3131007" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-selfridge-conway-1" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-1.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-selfridge-conway-1" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;In round 1, the first person, Alice, cuts the cake into three pieces that she considers equal.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-1-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-1.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">בסיבוב 1, האדם הראשון, אליס, חותך את העוגה לשלושה חלקים שלדעתה שוות.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-2-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="" loading="lazy" data-attachment-id="3131008" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-selfridge-conway-2" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-2.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-selfridge-conway-2" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;The second person, Bob, can either pass or trim one — and only one — of the pieces to make two pieces that are tied for the best. The trimmings are set aside.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-2-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-2.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">האדם השני, בוב, יכול להעביר או לקצץ אחד - ורק אחד - מהחתיכות כדי ליצור שני חלקים קשורים על הצד הטוב ביותר. הגזרות מונחות בצד.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-3" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-3-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="" loading="lazy" data-attachment-id="3131009" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-selfridge-conway-3" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-3.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-selfridge-conway-3" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;The third person, Carla, gets to pick first — getting her favorite piece. Bob goes next (taking the trimmed piece if Carla doesn’t, thus ensuring he gets one piece that he thought was tied for the best). Alice gets the remaining piece, one of her original pieces. &lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-3-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-3.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">האדם השלישי, קרלה, זוכה לבחור ראשון - מקבל את היצירה האהובה עליה. בוב הולך אחר כך (לוקח את החתיכה הגזומה אם קרלה לא, ובכך מבטיח שהוא יקבל חתיכה אחת שלדעתו הייתה קשורה לטובה). אליס מקבלת את היצירה שנותרה, אחת היצירות המקוריות שלה.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-4" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-4-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="" loading="lazy" data-attachment-id="3131010" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-selfridge-conway-4" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-4.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-selfridge-conway-4" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;In round 2, the trimmings are divided. Whoever between Bob and Carla got the untrimmed piece (in this case Carla) cuts the trim into three equally valuable pieces.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-4-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-4.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">בסיבוב 2 מחלקים את הגזרות. מי שבין בוב לקרלה קיבל את החתיכה הבלתי גזומה (במקרה הזה קרלה) חותך את הגזרה לשלוש חתיכות שוות ערך.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-5" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-5-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="" loading="lazy" data-attachment-id="3131011" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-selfridge-conway-5" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-5.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-selfridge-conway-5" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Bob chooses first, getting his favorite piece. Alice, who thought her piece was preferable to the trimmed piece in the previous round, goes next. Carla ends up with one of the pieces she trimmed. This approach is free of envy because Bob got to pick first, Carla valued all the trims equally and Alice feels like any trim is a bonus, since she would have been happy with her original piece alone.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-5-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-5.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">בוב בוחר ראשון, מקבל את היצירה האהובה עליו. אליס, שחשבה שהיצירה שלה עדיפה על החתיכה הגזומה בסיבוב הקודם, הולכת אחריה. קרלה מסיימת עם אחד החתיכות שהיא חתכה. גישה זו נקייה מקנאה כי בוב צריך לבחור ראשון, קרלה העריכה את כל הגזרות באותה מידה ואליס מרגישה שכל גזרה היא בונוס, מכיוון שהיא הייתה שמחה עם היצירה המקורית שלה לבדה.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span></figcaption></figure></li></ol></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולם במשך עשרות שנים נוספות, פתרון חיתוך עוגות נטול קנאה לכל מספר שרירותי של אוכלים נותר חמקמק. בסוף שנות ה-80, בתוכנית הטלוויזיה שלו PBS <em>For All Practical Purposes: Introduction to Contemporary Mathematics</em> , <a href="https://www.youtube.com/watch?v=dS73L5YMZ_E&amp;list=PL9n195Q8MdMgGACoKTurcoXhB7xh7rbss&amp;index=12" target="_blank" rel="noopener">הציג המתמטיקאי סול גרפונקל את בעיית חיתוך העוגה הבלתי פתורה</a> ושאלות נלוות של חלוקה הוגנת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הבעיה לא תישאר ללא פתרון לעוד הרבה זמן. ב-1995, ברמס ב-NYU ואלן ד&#39; טיילור מיוניון קולג&#39; בשנקטאדי, ניו יורק, המציאו <a href="https://www.jstor.org/stable/2974850" target="_blank" rel="noopener">נוהל חדש שחותך עוגה לארבעה אנשים</a> , <a href="https://www.sciencenews.org/archive/formulas-fairness">בלי שאף אחד מקנא באף אחד אחר</a> . &quot;זה נחשב לסוג של פריצת דרך&quot;, אומר ברמס. הוא נבנה על גישת ה&quot;גזם&quot; של קונווי וסלפרידג&#39;, והפעיל נוהל דומה על כל הזוגות האפשריים של אוכלי עוגות. ברמס וטיילור תיארו כיצד ניתן להרחיב את ההליך לכל מספר אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לגישה עדיין היו מגבלות. לא הייתה ערובה לכמה קיצוצים זה עלול לקחת. &quot;הראינו באופן כללי שאפשר לדרוש שלושה קיצוצים או 3 מיליון קיצוצים&quot;, אומר ברמס. או הרבה הרבה יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה שנים מאוחר יותר, המתמטיקאים ג&#39;ק רוברטסון וויליאם ווב מאוניברסיטת וושינגטון סטייט בפולמן תיארו מודל חישוב שימושי שניתן להשתמש בו כדי לנתח כמה שלבים, כולל חיתוכים והערכות, נדרשים על ידי אלגוריתם. החישובים שלה אישרו, למשל, שלא ניתן היה לחזות מספר מקסימלי של חתכים עבור כל אלגוריתם שידוע באותה תקופה שחילק את העוגה באופן פרופורציונלי וללא קנאה במספר שרירותי כלשהו של שחקנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך העשורים הבאים, מתמטיקאים רבים התחילו לתהות אם בכלל קיים גבול עליון לחיתוך עוגות ללא קנאה. אם לא, בתיאוריה, חיתוך העוגה יכול להימשך לנצח. יתרה מכך, אומרת פרוקצ&#39;יה, אף אחד גם לא הבין את המינימום.</p><figure class="wp-block-pullquote alignright"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שמתמטיקאים מכנים &quot;סרנדיפיות של אי הסכמה&quot; מולידה מתמטיקה עשירה.</p></blockquote></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> האם חיתוך עוגה הוא אינסופי?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרוקצ&#39;ה מעולם לא יצאה ללמוד חיתוך עוגות. בשנת 2008 הוא לימד קורס על היסודות המתמטיים של בינה מלאכותית. יום אחד, כשהלך הביתה לאחר שנשא הרצאה על הקצאת משאבים ומודל רוברטסון-ווב, הוא הבין איך הוא יכול למצוא גבול תחתון - מספר מינימלי של צעדים, כולל חתכים - לחיתוך עוגה ללא קנאה לכל מספר של אנשים. הגבול התחתון שמצא היה איפשהו סביב n² מדרגות, כאשר n הוא מספר אוכלי העוגה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה יוביל למאמר הראשון שלו על העוגה. לפרוקצ&#39;יה יש כישרון לתת למאמרים מתמטיים כותרות קליטות. המאמר בכריכה התחתונה, שפורסם ב-2009, נשא את הכותרת &quot; <a href="https://dl.acm.org/doi/10.5555/1661445.1661484" target="_blank" rel="noopener">אתה תחמוד עוגה של רעך</a> &quot;. בשנת 2010, הוא חיבר אחד שנקרא &quot; <a href="https://www.cs.huji.ac.il/~jeff/aaai10/02/AAAI10-137.pdf" target="_blank" rel="noopener">אמת, צדק וחיתוך עוגה</a> &quot;, שהציג את שאלת האמת - בנוסף להבטחת מידתיות והסרת קנאה. אם אדם מסתיר את העדפותיו במהלך החיתוך, מישהו עלול לקבל חלק לא שווה. זה &quot;מרתק מבחינה מתמטית&quot;, אומר פרוקצ&#39;יה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשפרוקצ&#39;יה המשיכה בשטח, הוא החל לחשוב יותר על אלגוריתמים שימושיים שיכולים להביא תובנות מחיתוך העוגה - ותיאוריית החלוקה ההוגנת בכלל - לשימוש טוב. דוגמה אחת: חלוקת שכר דירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדרך הקלה ביותר היא כמובן לחלק את סך המגיעים במספר התושבים. אבל זה מתעלם מה&quot;סרנדיפיות של אי הסכמה&quot;. אדם אחד אולי ירצה חלון, אחר אולי יעדיף את הארון הגדול יותר. בשנת 2014, פרוקצ&#39;יה ועמיתיו תכננו כלי מבוסס אינטרנט בשם Spliddit שאסף את העדפות המשתמשים ויצר דרכים הוגנות מבחינה מתמטית לחלק כל דבר, משכר דירה בין שותפים לדירה ועד רכוש בין גרושים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פריצת הדרך הגדולה ביותר לאחרונה בחיתוך עוגות, אומרת פרוקצ&#39;יה, הגיעה מעזיז ומדען המחשב סיימון מקנזי, שבסיסו בסידני, שקבעו גבול עליון לחיתוך עוגות פרופורציונלי ללא קנאה. ראשית, בשנת 2015, הזוג התמודד עם הבעיה של איך לחלוק עוגה בין ארבעה אנשים. על ידי השאלת רעיונות מקונווי וסלפרידג&#39; ומברמס וטיילור, הצוות הגה אלגוריתם שיצר גבול עליון של 203 שלבים, שיכול לכלול חתכים רבים באותה מידה. זה הרבה אבל לא מופרך מדי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שנה לאחר מכן, הצוות הרחיב את הגישה למספר שרירותי של אנשים, <a href="https://ieeexplore.ieee.org/abstract/document/7782956" target="_blank" rel="noopener">ודיווח על אלגוריתם עם מספר סופי של חתכים</a> לחיתוך עוגה פרופורציונלית ללא קנאה. זה היה מספר פוטנציאלי אסטרונומי של חתכים, אבל זה היה סופי - עונה על שאלה ארוכת שנים בתחום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיתוך עוגה עבור n אנשים, דיווחו עזיז ומקנזי, עשוי לדרוש עד n^n^n^n^n^n פעולות. זה מספר לא הגיוני לחלוטין. המספר המרבי של צעדים עבור חמישה אנשים יהיה בסביבות 2 x 10 <sup>2,180</sup> . זה אומר שחמישה אנשים שחותכים את העוגה מיליארדי פעמים בשנייה במשך 100 טריליון שנה אולי בקושי מתחילים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, עזיז אומר שניתן להתאים את האלגוריתם לגבול עליון סביר יותר, אם כי עדיין ממש גדול, אם החוגגים, למשל, מאפשרים להשאיר עוגה קטנה. ועדיין יתכן שמתמטיקאים יוכלו להוריד את הגבול העליון הזה בעתיד. </p><figure class="wp-block-image alignwide size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1440" height="810" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake_cover.jpg" alt="איור מצויר מראה ארבעה אנשים סביב עוגה עם הרבה קווים מקווקוים כדי לציין היכן אפשר לחתוך. אדם אחד אוחז בסכין ונראה מבולבל. שני אנשים מצביעים על קטעים שונים, ואדם אחד מחזיק ציפוי על האצבע." class="wp-image-3131020" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake_cover.jpg 1440w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake_cover-680x383.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake_cover-800x450.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake_cover-330x186.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake_cover-768x432.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake_cover-1030x580.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake_cover-1380x776.jpg 1380w" sizes="(max-width: 1440px) 100vw, 1440px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131020"><p class="Default" style=";text-align:right;direction:rtl">בעיית חיתוך העוגה שואלת: אילו שיטות לחיתוך עוגה מבטיחות שכולם יהיו מרוצים ממה שהם מקבלים?</p></span> <span class="credit wp-credit-3131020">MADELINE MCMAHON</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> בעיית חיתוך העוגה נמשכת</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חקירת השאלה איך לחתוך עוגה בצורה הוגנת לא הסתיימו. בהשראת המאמר של פרוקצ&#39;יה על אמת משנת 2010, מדען המחשב ביאושואי טאו מאוניברסיטת שנגחאי ג&#39;יאו טונג חקר מה קורה <a href="https://arxiv.org/pdf/2104.07387.pdf" target="_blank" rel="noopener">כשאתה מנסה לתת דין וחשבון לאוכלי עוגות לא ישרים</a> . &quot;אם כולם יודעים איך מחלקים את העוגה, אז אני צריך לקבל יותר אם אני אומר את האמת&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל במקרים מסוימים, חוסר יושר יכול להניב יתרון. אם אליס ובוב היו מחלקים עוגה, ואליס ידעה שבוב תמיד מעדיף שוקולד, היא עלולה לחלק את העוגה ביודעין בצורה לא שווה כך שהחתיכה הקטנה יותר תכיל יותר שוקולד. ואז בוב היה בוחר לפי העדפתו, ואליס תקבל את החלק הגדול יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעבודתו, שהוצגה ביולי 2022 בוועידת האגודה למכונות מחשוב בנושא כלכלה ומחשוב, בבולדר, קולו., מצא טאו כי אמת ומידתיות אינן תואמות, מה שהופך את זה לבלתי אפשרי לבנות אלגוריתם לחיתוך עוגה המבטיח בקפדנות את האמת, מידתיות וללא קנאה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם יישומים מעשיים לחיתוך עוגות ממשיכים לגדול. קלאוס, בלוזאן, מצביע על בחירת בית הספר כדוגמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחוז עם מושבים מוגבלים בבתי ספר מסוימים צריך לאזן את סדר העדיפויות של מועצת בית הספר - ציונים במבחני כניסה או התפלגות גיאוגרפית, למשל - עם העדפות ההורים לנסות למצוא פתרון פרופורציונלי עם שווי הוגן. &quot;בעבר, בתי ספר פשוט הוקצו... מבלי לשאול אנשים מה הם רוצים&quot;, אומר קלאוס. &quot;הבחירה בבית הספר נובעת מכך שההעדפות של ההורים או הילדים יובאו בחשבון&quot;.</p><figure class="wp-block-pullquote alignleft"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם הזמן, חיתוך העוגה התפתח למעין ארגז חול מתמטי, מגרש משחקים בונה שמפגיש הוכחות מופשטות ויישומים אינטואיטיביים.</p></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ויש עוד המון יישומים בעולם האמיתי לשאלות של חלוקה הוגנת. ברמס השתמש ברעיונות מחיתוך עוגות כדי ללמוד נהלי הצבעה הוגנים. (כדי לבחור את מנהיגיהם, לפחות ארבע אגודות מדעיות, כולל האגודה המתמטית של אמריקה, אימצו אלגוריתם שפותח על ידו.)</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרוקצ&#39;יה יישמה אלגוריתמי חלוקה הוגנת למודל הקצאת מזון. עזיז בוחן יישומים החל מאיך <a href="https://arxiv.org/pdf/2211.00879.pdf" target="_blank" rel="noopener">לחלק מטלות</a> או משימות אחרות שלא ניתן לחלק ועד איך לתזמן את משמרות הרופאים בבתי חולים בצורה הטובה ביותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחרים לומדים חלוקה הוגנת של סחורות שלא ניתנות לחלוקה נקייה. לאחר גירושין, למשל, שותפים לשעבר עשויים להגיע להסכמה על חלוקה הוגנת רק אם חלק מהפריטים יילקחו מהשיקול. חקירות אלו כוללות גישות הקרובות לנטולות קנאה אם ​​לא מושלמות מבחינה מתמטית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם לאחר עשרות שנים של חקירה, חיתוך עוגה אינו כמו פאזל פשוט עם פתרון מוגדר היטב. במקום זאת, עם הזמן, הוא התפתח למעין ארגז חול מתמטי, מגרש משחקים בונה שמפגיש הוכחות מופשטות ויישומים אינטואיטיביים. ככל שהחוקרים חוקרים את זה יותר, יש יותר מה לחקור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני מתעניין בזה עכשיו לא רק בגלל שהוא יפה במתמטיקה&quot;, אומר טאו, &quot;אבל אני עדיין מאמין שיש הרבה מה לעשות&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake_opener-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="249140" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake_opener-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מדענים מגדלים כליות מואנשות בעוברי חזירים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/grow-human-kidney-pig-embryo<dc:creator><![CDATA[Amanda Heidt]]></dc:creator><pubDate> Thu, 07 Sep 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131003 </guid><description><![CDATA[The work represents an important advance in the methods needed to grow humanized kidneys, hearts, and pancreases in animals.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מדענים גידלו בהצלחה כליות העשויות בעיקר מתאי אנושי בתוך עוברי חזירים - מה שלקח את החוקרים צעד נוסף בדרך הארוכה לקראת יצירת איברים אנושיים ברי קיימא להשתלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאות, שדווחו ב-7 בספטמבר ב- <em>Cell Stem Cell</em> , <a href="http://dx.doi.org/10.1016/j.stem.2023.08.003" target="_blank" rel="noopener">מסמנות את הפעם הראשונה שבה</a> גדל איבר מואנש מוצק, אחד עם תאים אנושיים ובעלי חיים כאחד, בתוך מין אחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זוהי התקדמות ניכרת בכימריות אדם-חיה&quot;, אומר טאו טאן, ביולוג תאים באוניברסיטת קונמינג למדע וטכנולוגיה בסין, שעזר ליצור את <a href="https://doi.org/10.1016/j.cell.2021.03.020" target="_blank" rel="noopener">העובר הכימרי הראשון של קוף אדם</a> ב-2021, אך לא היה מעורב בהווה לימוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בארצות הברית לבדה, יותר מ-100,000 אנשים <a href="https://optn.transplant.hrsa.gov/data/" target="_blank" rel="noopener">יושבים כיום ברשימת המתנה להשתלת איברים</a> . A vast majority of those people need a kidney transplant. To meet this demand for life-saving organ transplants, scientists have been pursuing <a href="https://www.sciencenews.org/article/mouse-cells-grown-rats-cure-diabetes-mice">new methods to grow organs</a> and tissues in animals ( <em>SN: 1/26/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Advances in the last few years include <a href="https://www.cell.com/cell/fulltext/S0092-8674(16)31752-4" target="_blank" rel="noopener">growing rat organs in mice</a> (and <a href="https://www.nature.com/articles/nature21070" target="_blank" rel="noopener">vice versa</a> ) and <a href="https://www.nature.com/articles/s41551-021-00693-1" target="_blank" rel="noopener">humanized skeletal muscle</a> and <a href="https://www.nature.com/articles/s41587-019-0373-y" target="_blank" rel="noopener">endothelial tissue</a> in pigs. But significant hurdles remain, due in part to how challenging it is for human cells to thrive inside a foreign host. Human induced pluripotent stem cells, or iPSCs, which function as a sort of “starter kit” for growing many kinds of human tissue, often die when introduced into animals because the species&#39; cells have different physiological needs.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Stem cell biologist Liangxue Lai, of the Guangzhou Institutes of Biomedicine and Health in China, and his team spent more than five years refining their methods to enhance the human stem cells&#39; survivability.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> While the pig embryos were still just single cells, the team used the gene-editing tool CRISPR/Cas9 to edit out two genes necessary for kidney development. That created a niche in which the human iPSCs, once injected into the space, could develop into kidney cells. The human stem cells were also tweaked to have especially active genes that dampen apoptosis, or cell death, to keep the cells alive long enough to gain a foothold and begin forming the kidney.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> More than 1,800 embryos were then transferred into surrogate sows, of which five were harvested for study within the first 28 days. All five had normal kidneys consistent with their level of development, and the organs contained 50 percent to 60 percent human-derived cells. That&#39;s the highest percentage of human cells yet observed in any organ grown inside a pig, Tan says. Given more time, there&#39;s no indication that the kidneys wouldn&#39;t continue to grow and develop normally, possibly with the human cells increasingly edging out the pig cells, the researchers say. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="680" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_ah_growing-human-kidneys_inline.jpg" alt="An image of red and blue cells found in a kidney grown in a pig embryo." class="wp-image-3131021" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_ah_growing-human-kidneys_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_ah_growing-human-kidneys_inline-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_ah_growing-human-kidneys_inline-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_ah_growing-human-kidneys_inline-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_ah_growing-human-kidneys_inline-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_ah_growing-human-kidneys_inline-214x214.jpg 214w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131021">A kidney grown in a pig embryo was made up of between 50 percent to 60 percent human cells (some seen here in red).</span> <span class="credit wp-credit-3131021">J. Wang <em>et al</em> / <em>Cell Stem Cell</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The study is “an important and interesting step,” says <a href="https://med.nyu.edu/faculty/massimo-mangiola" target="_blank" rel="noopener">Massimo Mangiola</a> , a transplant immunologist at New York University Langone Health who was not involved in the research. But it&#39;s still many years out from fully functional xenotransplants, he notes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> While the stem cells did differentiate into several cell types, including kidney tubular cells and developmental tissue, the human kidney has <a href="https://www.nature.com/articles/s41536-021-00156-w" target="_blank" rel="noopener">more than 70 unique cell types</a> that scientists will need to recapitulate. And until researchers can create an organ that is 100 percent human, it&#39;s likely that such transplants will prompt rejection.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In addition, a few iPSCs erroneously differentiated into neural cells in the brains and spinal cords of the embryos. Mangiola says that the cells appear to be random, unlike the kidney cells, making him think they&#39;re not likely to result in animals with human brains — which would <a href="https://nap.nationalacademies.org/read/26078/chapter/1" target="_blank" rel="noopener">create an ethical quandary</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To avoid such ethical issues, Lai says that moving forward the team will knock out genes that orchestrate the stem cells&#39; differentiation into neurons — as well as into germline cells, eggs and sperm, which pass genetic information on to offspring. The team is also pursuing growing other human organ precursors in pigs as well, including the heart and pancreas.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We feel that we have accomplished a milestone in the field, but this is only the first step, and many challenges remain,” Lai says. “We are optimistic that with time and effort we may be able to overcome these challenges too.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_ah_growing-human-kidneys_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="69871" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_ah_growing-human-kidneys_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> When discussing flora and fauna, don&#39;t forget &#39;funga&#39;</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/fungi-funga-flora-fauna-conservation-ecosystem<dc:creator><![CDATA[Jude Coleman]]></dc:creator><pubDate> Thu, 07 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130875 </guid><description><![CDATA[Conservation efforts often overlook fungi. That can change by using “mycologically inclusive language,” researchers say.  ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Fungi. They grow between toes, on bread and in the shower. But the organisms also produce food and <a href="https://www.sciencenews.org/article/psilocybin-treat-depression-mushrooms-psychedelic">medicine</a> and act as ecosystem maids by decomposing dead matter — benefits that are sometimes overlooked ( <em>SN: 11/17/20)</em> . That&#39;s why the Fungi Foundation, a nonprofit dedicated to fungi education and conservation, advocates for adding “funga” to the popular phrase “flora and fauna.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The mushrooming movement is also backed by the United Nations Convention on Biological Diversity, <a href="https://www.instagram.com/p/CwdGlnLIiFF/" target="_blank" rel="noopener">which in August called</a> for the addition of “a third &#39;F&#39; — funga — to address the planetary challenges of climate change and biodiversity loss.” More than 20 countries already use the term, including Australia, Iceland and Brazil.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Historically, fungi have been left out of most conservation discussions and plans, says mycologist Giuliana Furci, founder of the Fungi Foundation, which was created in Chile and is now based in the United States. While flora refers to an area&#39;s plant diversity and fauna its animal diversity, fungi don&#39;t fit into either category. “Fungi didn&#39;t have a way in,” Furci says. “It&#39;s about time they get this recognition.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Whether a soil mold or a mushroom on a log, fungi face the same threats as other kingdoms of life, including habitat loss and climate change. The International Union for the Conservation of Nature&#39;s Red List includes more than 200 species of fungi that are either threatened or endangered. Fungi also form essential relationships with other organisms, like gut bacteria or <a href="https://www.sciencenews.org/article/soil-microbes-climate-young-trees">the roots of plants</a> ( <em>SN: 5/25/23)</em> . That means it is paramount that fungi are considered in conservation policies, Furci says. She and two other mycologists <a href="https://imafungus.biomedcentral.com/articles/10.1007/BF03449441#citeas" target="_blank" rel="noopener">coined the term funga in 2018</a> in <em>IMA Fungus</em> . Mycota, the ancient Greek word for mushroom, would have been more accurate, but funga seemed catchier, Furci says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The phrase has the potential to take off widely, says mycologist Catherine Gehring of Northern Arizona University in Flagstaff. Using funga along with flora and fauna will be particularly powerful in nonscientist circles where the phrase could encourage interest in fungi among policymakers and the public, she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “[Fungi] are super valuable,” Gehring says. “It&#39;s great to see the movement is gaining traction.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_jc_funga_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1636154" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_jc_funga_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> This newfound birdlike dinosaur had surprisingly long legs</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-bird-dinosaur-long-legs-fossil<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Wed, 06 Sep 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130939 </guid><description><![CDATA[Early birdlike dinosaurs are mostly short-limbed and thought to have lived in trees, but <i>Fujianvenator prodigiosus may have run or waded in swamps. ]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>Early birdlike dinosaurs are thought to have lived lofty lives up in the trees. But a newly discovered creature had surprisingly long legs that may have made for a life on the run.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06513-7" target="_blank" rel="noopener">leggy birdlike dino</a> ( <em>Fujianvenator prodigiosus</em> ) lived about 150 million years ago during the Jurassic Period, researchers report September 6 in <em>Nature</em> . That&#39;s around the same time as its distant cousin <a href="https://www.sciencenews.org/article/archaeopteryx-had-wings-made-flapping-not-just-gliding"><em>Archaeopteryx</em></a> , one of the earliest known birds ( <em>SN: 3/13/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It looks quite similar to <em>Archaeopteryx</em> … except the legs,” says paleontologist Min Wang of the Chinese Academy of Sciences in Beijing. “ <em>Fujianvenator</em> has really, really long legs.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Wang and colleagues identified the creature as one of the earliest known avialans — a group that split off from the rest of dinosaurs and eventually became birds. The first avialans are key characters in the bird origin story. But little is known about them, Wang says, due to the scant diversity of fossils found. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_desktop-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_desktop-1-330x114.jpg 330w" width="680" height="235" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-392x450.jpg 392w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-333x383.jpg 333w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-162x186.jpg 162w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-505x580.jpg 505w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-676x776.jpg 676w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile.jpg 680w" width="392" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-392x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="dinobird fossil" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-392x450.jpg 392w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-333x383.jpg 333w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-162x186.jpg 162w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-505x580.jpg 505w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-676x776.jpg 676w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130966" data-permalink="https://www.sciencenews.org/article/new-bird-dinosaur-long-legs-fossil/090623_no_feathered-dino_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,781" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090623_no_feathered-dino_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Researchers discovered a fossilized &lt;i>;Fujianvenator prodigiosus&lt;/i>; (shown from two views) in southern China. The scale bar is 20 millimeters.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-333x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-392x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3130966">Researchers discovered a fossilized <i>Fujianvenator prodigiosus</i> (shown from two views) in southern China. The scale bar is 20 millimeters.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130966">Min Wang</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3130960">Researchers discovered a fossilized <i>Fujianvenator prodigiosus</i> (shown from two views) in southern China.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130960">M. Wang</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Early avialans discovered so far, including <em>Archaeopteryx</em> , are generally short-limbed, apparently equipped for moving through the trees. Pheasant-sized <em>F. prodigiosus&#39;</em> lower leg bones were twice as long as its thigh bones, a trait not found among the other known birdlike dinosaurs.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Entombed amid mudstones and shales in what is now southeastern China, the creature&#39;s bones were discovered alongside fossils of aquatic and semiaquatic species. Those clues indicate that <em>F. prodigiosus</em> inhabited a swamplike environment. It probably dashed after prey like today&#39;s ostriches or waded through water like a primitive crane, Wang says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The first avialans weren&#39;t all tree dwellers, he says. “It&#39;s not the full picture.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_feat_REV-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="156060" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_feat_REV-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> A new DNA leaf swab technique could revolutionize how we monitor biodiversity</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/environmental-dna-leaf-swab-technique-biodiversity<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Wed, 06 Sep 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130864 </guid><description><![CDATA[Simple swabs of just 24 leaves in Uganda’s Kibale National Park provided a genetic snapshot of 52 animals in the tropical forest. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Just a few swabs from a handful of leaves can say a lot about what animals are roaming in the area.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Two dozen leaf swabs from plants in Uganda&#39;s Kibale National Park revealed <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(23)00813-8" target="_blank" rel="noopener">a stunningly accurate genetic picture of the park&#39;s vertebrate diversity</a> , researchers report in the Aug. 21 <em>Current Biology</em> . The swabs picked up environmental DNA, or eDNA, shed from 52 animals, 30 of which could be identified to the species level. The quick and easy technique is a potentially revolutionary way to monitor biodiversity.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The fact that they could just swab a few leaves like that and get that many species is really kind of cool and remarkable,” says Julie Lockwood, a biologist at Rutgers University in New Brunswick, NJ, who was not involved with the study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> While we often picture DNA sitting safe and snug inside of cells, the truth is that particles of the genetic material are loose all over the environment. This eDNA often collects in “pools” in bodies of water or on surfaces like tree bark. Finding and analyzing eDNA can reveal what species are in an area — even those that are hard to spot.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Jan Gogarten, a biologist at the University of Greifswald in Germany, wanted to compare his eDNA source — flies that pick up DNA from dead animals and feces — with that of biologist Christina Lynggaard, who collects eDNA <a href="https://www.sciencenews.org/article/animal-dna-air-scientist-vacuum-first-time-zoo">from the air</a> ( <em>SN: 1/18/22</em> ). The two set out to compare their respective techniques in Kibale, but setting up the necessary air filters was time-consuming, so after collecting his flies, Gogarten decided to swab some nearby leaves while he waited.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It was not something that we had planned before,” says Lynggaard, of the University of Copenhagen.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> All the swabbing in the study, done across three areas of the park, took 72 minutes in total—an average of three minutes per swab. For comparison, Lynggaard ran air filters to collect eDNA for <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(21)01690-0" target="_blank" rel="noopener">a minimum of 30 minutes</a> each in a prior study, not including time to set up and clean the apparatus. The researchers then brought the swabs back to Denmark for analysis.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The eDNA turned up many charismatic birds and mammals that are known to live in the park, including the great blue turaco ( <em>Corythaeola cristata</em> ) and the African bush elephant ( <em>Loxodonta africana)</em> , but there were a few surprises too.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Colin Chapman, another collaborator on the project and a biologist at Vancouver Island University in Nanaimo, Canada, “has been working in the forest for 30-something years,” Gogarten says, “and he had bird species on the list that he hadn&#39;t seen before,” but have been spotted in the park by others. “There&#39;s a lot out there that we just don&#39;t see” that can be revealed with eDNA.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> What&#39;s more, the swabs are more convenient to travel with compared with other sampling devices. Lockwood, for example, samples eDNA from plant surfaces <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/edn3.314" target="_blank" rel="noopener">using paint rollers</a> . With the smaller swabs, she says, “you can just use established forensic techniques to save the swabs and get them out of the field and take them back to the lab.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> With <a href="https://www.sciencenews.org/article/protecting-half-planet-climate-change-save-species">biodiversity declining in many areas around the globe</a> , sampling eDNA using techniques like leaf swabs “allows us a revolutionary step forward in our ability to document those changes and respond to them,” Lockwood says ( <em>SN: 9/4/20</em> ). “There&#39;s not one tool for gathering the eDNA and processing everything that works in every case. So the more tools we have, the better off we are.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Gogarten and Lynggaard hope that others will take their swabbing technique and run with it. Because the method “can be used by nonscientists,” Lynggaard says, “people interested in citizen science could … help researchers fight this biodiversity loss that we&#39;re having worldwide.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For example, schoolchildren armed with swabs, Gogarten says, could sample leaves in their backyards and produce a picture of their own area&#39;s biodiversity.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/083123_di_dDNA_leaf_swab_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1174758" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/083123_di_dDNA_leaf_swab_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Active supermassive black holes may be rarer than previously thought</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/supermassive-black-holes-rare-jwst<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Wed, 06 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130787 </guid><description><![CDATA[A dearth of rapidly growing black holes in new James Webb telescope data raises questions about how these behemoths grow and influence their galaxies. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Fewer supermassive black holes may undergo growth spurts than astronomers had suspected.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Every known large galaxy hosts a gargantuan black hole at its center. Some of those behemoths experience bursts of beefing up, during which time they blaze brightly. But recent observations from the James Webb Space Telescope <a href="https://arxiv.org/abs/2308.09750" target="_blank" rel="noopener">turned up far fewer of these active black holes than expected</a> , researchers report in a paper submitted August 22 at arXiv.org.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If confirmed, the finding raises questions about how some supermassive black holes got to be so big and what, if any, impact they have on the galaxies they inhabit.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Huge black holes, such as the one <a href="https://www.sciencenews.org/article/milky-way-black-hole-active">at the center of the Milky Way</a> , tend to be pretty quiet ( <em>SN: 6/28/23</em> ). But occasionally, a surge of interstellar detritus rains down upon them — often following a collision with another galaxy — creating what&#39;s called an active galactic nucleus, or AGN. Here, the heart of the host galaxy emits copious amounts of light at all wavelengths as the influx of material swirling around the black hole heats up. An AGN can not only outshine their host galaxies, but they are also the brightest persistent sources of light in the universe.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In 2017, astronomer Allison Kirkpatrick of the University of Kansas in Lawrence and colleagues predicted that <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/1538-4357/aa911d#apjaa911ds3" target="_blank" rel="noopener">JWST&#39;s infrared eyes would find lots of these active black holes</a> based on observations from other, less sensitive, space-based infrared telescopes. In the new study, Kirkpatrick and her team turned JWST toward a well-studied strip of sky where, in 2008, the Spitzer Space Telescope had <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.1086/525273" target="_blank" rel="noopener">found infrared signatures of active galactic nuclei in nearly a third of the 19 galaxies</a> it studied.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Those galaxies, seen as they were around the peak of cosmic star formation roughly 10 billion years ago, were all relatively bright and massive. JWST is much more sensitive than Spitzer, so it&#39;s capable of spotting fainter, more average-sized galaxies at the same epoch — ones more comparable in size to the Milky Way. And yet, out of the nearly 500 galaxies that JWST spotted, all observed for the first time, just 6 percent appear to contain active galactic nuclei, the team reports.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We are actually probing a new population” of galaxies, says Tonima Tasnim Ananna, an astronomer at Wayne State University in Detroit, who was not involved with the study. The new data come from the far reaches of the universe, a region now more accessible than ever before thanks to JWST.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The new-to-us galaxies appear to be filled with interstellar dust. So it is possible, Kirkpatrick says, that fast-growing black holes are hiding in these distant dusty galaxies, and researchers just don&#39;t have the technical capabilities to identify them yet.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If there really aren&#39;t as many of these fast-growing black holes as once thought, it would throw astronomers&#39; understanding of black hole and galaxy formation for a loop. Supermassive black holes can weigh as much as several million — or even several billion — suns. The AGN phase is thought to be an important step for gathering so much mass.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Maybe all galaxies don&#39;t go through this active phase, [and] their black holes grow pretty slowly,” Kirkpatrick says. This would mean that some supermassive black holes would need to have started out relatively hefty, rather than growing up from comparably tiny objects.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> And an active black hole doesn&#39;t just grow quickly in isolation. It also affects its host galaxy. “It gets really, really hot” in an AGN, Kirkpatrick says. That can make it harder for the host galaxy to form stars, which need relatively cool gas to get started.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> And the radiation pressure around a rapidly accreting supermassive black hole can be powerful enough to launch winds “like a trillion hurricanes just ripping through your galaxy,” Kirkpatrick says. These winds could, in turn, make things too unstable near the galaxy&#39;s center for planets to form that are capable of sustaining life, she says. But if many black holes aren&#39;t going through an AGN phase, they may not be influencing their host galaxies all that much.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Another explanation for the apparent dearth of active black holes in the new JWST data is that many supermassive black holes could grow up through periodic, short bursts of activity. In that case, they would have influenced the galaxy around them — but such bursts would be virtually undetectable.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If the black holes “just flicker on and off for short time periods,” Kirkpatrick says, “you&#39;re never going to find these things. You&#39;re never going to be able to understand how the black holes are growing.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> More answers could be coming soon: Kirkpatrick is planning to use JWST again in January to conduct an even larger search. Instead of the nearly 500 galaxies used in this study, she says, “I&#39;m going to have probably 4,000 galaxies to look at now.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083023_di_missing_black_holes_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1132250" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083023_di_missing_black_holes_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Superconductor research surges forward despite controversy over stunning claims</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/superconductor-research-controversy-electricity-temperature<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 05 Sep 2023 17:20:02 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130881 </guid><description><![CDATA[After retractions from Ranga Dias’ group, high-pressure physicists are feeling the squeeze, fearing the controversy will tarnish other research. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>With his bold claims of revolutionary room-temperature superconductors, physicist Ranga Dias of the University of Rochester in New York propelled the field of high-pressure physics into the spotlight.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Now, after two paper retractions and plagiarism allegations, there&#39;s a haze of suspicion around Dias, and some physicists are worried that outsiders might suspect that the entire field is in disarray. “The big risk is that this whole thing … sheds a negative light on this field,” says theoretical physicist Lilia Boeri.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But other research on high-temperature superconductors is solid, many researchers say. Multiple groups have replicated key results, and theoretical calculations agree with real-world experiments. Physicists are investigating new classes of superconductors and confirming theoretical predictions. The hope is that such gradual advances will eventually lead scientists to a more practical superconductor.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The sad thing is that there is a lot of nice work going on in the field but this [controversy] has taken so much attention,” says Boeri, of the Sapienza University of Rome.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To further shore up the scientific legitimacy of their claims, scientists are now developing new ways to identify superconductivity, debating what standards should be met before one can claim to have achieved superconductivity, and discussing new norms around sharing data.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The work, scientists say, could help researchers stave off any future questionable claims of superconductivity, which aren&#39;t uncommon in physics. “We all recognize that our field is in danger of being written off by the wider scientific community because of all of the false positives,” says theoretical physicist Peter Hirschfeld of the University of Florida in Gainesville.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Controversy surrounding Dias&#39; superconductivity claims keeps growing</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> With the power to conduct electricity without resistance, superconductors promise to transform modern technology — if they can be made to function at temperatures and pressures fit for everyday use. This tantalizing possibility fuels hype to levels uncommon in the typically esoteric realm of physics research.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The first eye-popping superconductivity claim from Dias&#39; group came in 2020. While most superconductors must be cooled to very cold temperatures to function, a material of carbon, sulfur and hydrogen <a href="https://www.sciencenews.org/article/physics-first-room-temperature-superconductor-discovery">remained superconducting up to 15° Celsius</a> (59° Fahrenheit), he and colleagues reported in <em>Nature</em> ( <em>SN: 10/14/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That material, like many of the highest-temperature superconductors, had to be squeezed to high pressure, meaning it was not feasible for practical use. Still, it was purportedly the first demonstration of a long-sought room-temperature superconductor.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But after other scientists raised doubts about the data and methods, <em>Nature</em> <a href="https://www.sciencenews.org/article/room-temperature-superconductor-retraction-physics">retracted the paper</a> , against the protestations of Dias and the other authors ( <em>SN: 10/3/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In March, Dias&#39; team countered with <a href="https://www.sciencenews.org/article/superconductor-room-temperature-scrutiny">an even bigger claim</a> ( <em>SN: 3/7/23</em> ). A material made of lutetium, nitrogen and hydrogen superconducts at <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05742-0" target="_blank" rel="noopener">room temperature and under pressures much closer to atmospheric pressure</a> , they reported in <em>Nature</em> . </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="514" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-1.jpg" alt="A sample of a material made of lutetium, nitrogen and hydrogen appears blue and sparkly in a composite microscope image." class="wp-image-3130891" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-1-507x383.jpg 507w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-1-595x450.jpg 595w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-1-246x186.jpg 246w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130891">A material made of lutetium, nitrogen and hydrogen (sample shown in a composite microscope image) is purported to be a room-temperature superconductor, according to physicist Ranga Dias and colleagues.</span> <span class="credit wp-credit-3130891">J. Adam Fenster/University of Rochester</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Meanwhile, skeptics delved into Dias&#39; history, alleging <a href="https://www.science.org/content/article/plagiarism-allegations-pursue-physicist-behind-stunning-superconductivity-claims" target="_blank" rel="noopener">widespread plagiarism in his Ph.D. thesis</a> , according to an analysis reported in a news article in <em>Science</em> . The digging also <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.127.016401" target="_blank" rel="noopener">flagged a 2021 paper</a> that Dias coauthored in <em>Physical Review Letters</em> , or <em>PRL</em> , unrelated to the two <em>Nature</em> papers on superconductivity. An investigation by <em>PRL</em> found <a href="https://www.nature.com/articles/d41586-023-02401-2" target="_blank" rel="noopener">evidence of data fabrication</a> , <em>Nature</em> reported in July. With the agreement of all the authors but Dias, <em>PRL</em> <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.131.079902" target="_blank" rel="noopener">retracted the paper</a> on August 15.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Asked about the retraction, Dias asserted in an email that “there has been no data fabrication, data manipulation or any other scientific misconduct in connection with our work.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Dias is now under investigation by the University of Rochester, a university spokesperson said.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Amid all this controversy, outsiders might imagine that the entire field is fishy, says physicist Mikhail Eremets of the Max Planck Institute for Chemistry in Mainz, Germany. “But in fact, it&#39;s completely not so, because other people … are doing really good, great and very well-confirmed [work].”</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Reproducibility is key for high-temperature superconductors</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> High-pressure physics is highly specialized, and experiments that succeed in one laboratory can be challenging to replicate elsewhere. But consensus has gradually formed around several record-breaking superconductors.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The research centers around hydrogen-rich materials known as hydrides. This choice was inspired by a prediction that <a href="https://www.sciencenews.org/article/pressure-make-metallic-hydrogen">pure hydrogen would become a superconducting metal</a> when squeezed to extreme pressure ( <em>SN: 8/10/16</em> ). Since those pressures proved difficult to reach, scientists added other elements to hydrogen in hopes of lowering the pressure needed.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The first major success was a compound of sulfur and hydrogen, which <a href="https://www.sciencenews.org/article/year-review-big-stride-superconductivity">broke the record at the time for the highest-temperature superconductor</a> ( <em>SN: 12/15/15</em> ). It <a href="https://www.nature.com/articles/nature14964" target="_blank" rel="noopener">superconducts up to around 203 kelvins</a> (−70° C), Eremets and colleagues reported in <em>Nature</em> in 2015. Then, in 2018, scientists crowned the current record holder (discounting Dias&#39; work), <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-hydrogen-rich-compound-may-be-record-breaking-superconductor">a compound of lanthanum and hydrogen</a> , which superconducts up to about −20° C ( <em>SN: 9/10/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In both cases, multiple groups have confirmed the results. And theoretical calculations agree that the materials are superconducting at these high temperatures. Even so, both superconductors require a squeeze more than a million times the pressure of Earth&#39;s atmosphere, limiting their practical usefulness. Other high-temperature superconductors, such as yttrium hydride, have also been replicated by multiple groups.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In contrast, physicists have struggled to conclusively reproduce the Dias group&#39;s lutetium superconductor, or to come up with a convincing theoretical explanation for it. Coupled with the previous retractions, that leaves many researchers doubtful. “I absolutely do not trust any results of this group,” says physicist Dmitrii Semenok of the Center for High Pressure Science &amp; Technology Advanced Research in Beijing.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In an email, Dias waved away concerns, writing that “if people are struggling to replicate my work, that&#39;s not surprising — not everyone will be able to do what took me years to accomplish.”</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> New superconducting materials make their debut</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the light of the retractions and failed replications, many physicists think other developments in the field are more worthy of their attention.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One hot topic is ternary hydrides, materials in which hydrogen is combined with two additional elements instead of just one. By exploring the many possible combinations of elements in the periodic table, physicists hope to find new superconductors that <a href="https://www.sciencenews.org/article/superconductor-room-temperature-pressure-physics-electricity">work at lower pressures and higher temperatures</a> than the hydrides studied so far ( <em>SN: 3/19/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In June, scientists reported the first example of a ternary hydride with a brand-new structure of atoms, never seen in previous binary hydrides. Made of lanthanum, beryllium and hydrogen, the material was <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.130.266001" target="_blank" rel="noopener">superconducting up to about 100 kelvins</a> (about −173° C), researchers report in a paper published in <em>PRL.</em> That&#39;s not a record by any means. But the material requires less pressure than some other hydrides, says physicist Yanming Ma of Jilin University in Changchun, China. “We have the first example. Then later on, maybe people [will] build on our work.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In another recent development, physicists tied up a decade-old loose end. A superconductor predicted in 2012, calcium hydride, was finally produced, two independent teams reported in 2022 <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.128.167001" target="_blank" rel="noopener">in <em>PRL</em></a> and <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-022-30454-w" target="_blank" rel="noopener">in <em>Nature Communications</em></a> . This was the first hydride superconductor predicted with a “clathrate” structure, in which the hydrogen atoms form a cage around another type of atom.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> This clathrate structure has since been found in other high-temperature superconductors, including the accepted record holder, lanthanum hydride. The discovery of calcium hydride “is a really nice success,” says theoretical physicist Eva Zurek of the University at Buffalo in New York. “Examples like this go counter to saying … that the whole field is doing crappy work.” </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="492" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-3.jpg" alt="A chemical diagram shows lanthanum atoms in blue and a beryllium atom in red surrounded by a cage of hydrogen atoms in light blue." class="wp-image-3130890" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-3.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-3-529x383.jpg 529w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-3-622x450.jpg 622w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-3-257x186.jpg 257w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130890">Most hydrogen-rich superconductors that scientists have discovered are made from hydrogen with the addition of one other element, what&#39;s called a binary hydride. Now, researchers are making the first ternary hydrides, which contain two elements in addition to hydrogen. Here, lanthanum atoms (blue) and a beryllium atom (red) are surrounded by a cage of hydrogen atoms (light blue).</span> <span class="credit wp-credit-3130890">G. Liu/Jilin University</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> So far, hydrides still require a hefty squeeze to superconduct. “It&#39;s very difficult to lower the pressure of these … hydrides to ambient conditions,” says theoretical physicist Hanyu Liu of Jilin University.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some physicists are going beyond hydrogen. Physicist Timothy Strobel is swapping in other light elements. He&#39;s studying clathrates made not with hydrogen but with boron and carbon — the fifth and sixth elements on the periodic table.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In such materials, “we would expect moderately high-temperature superconductivity, but not as high as hydrogen,” says Strobel, of the Carnegie Institution for Science in Washington, DC</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But that trade-off may be worth it. With such materials, scientists hope to find structures sturdy enough to persist at atmospheric pressure. It&#39;s similar to carbon&#39;s most flashy form, diamond, which forms under pressure but remains intact once that pressure is released. In a paper published in January in the <em>Journal of the American Chemical Society</em> , Zurek, Strobel and colleagues predict that <a href="https://pubs.acs.org/doi/10.1021/jacs.2c10089" target="_blank" rel="noopener">some flavors of these materials could be superconductors</a> at temperatures up to 88 kelvins (about –185° Celsius ) under atmospheric pressure.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That might seem low in comparison to the high-pressure hydrides. But temperatures above 77 kelvins (about −196° C), the boiling point of liquid nitrogen, are more easily achievable in practical use, because costly liquid helium isn&#39;t required for coolant. In contrast, high pressures are currently prohibitive for practical purposes. Reaching ambient pressure may be more important than room temperature, Strobel argues.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Physicists want to raise the bar for claiming superconductivity</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In parallel to investigating new superconductors, high-pressure physicists are also discussing how to avoid controversies in their field in the future.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some are calling for more sharing of raw data, with the intent of making claims easier to check and experiments easier to replicate. Semenok, for example, posts raw data online for most of his papers. Other physicists in the field find the idea appealing. “This really should be standard for major journals,” Eremets says. “In our age, why not?”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> While Dias&#39; group provided data associated with their lutetium superconductor paper in <em>Nature</em> , that hasn&#39;t satisfied other scientists. “In my mind, basically none of the data that&#39;s been uploaded is raw data,” says physicist James Hamlin of the University of Florida in Gainesville. “Raw data is a data file that was created by your measurement software on the day of the measurement and then not touched after that point.” The Dias team&#39;s data doesn&#39;t fit that bill, Hamlin says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Physicists are also working to strengthen the evidence for superconductivity in their materials. It&#39;s not all about resistance, or lack thereof. Superconductors exhibit other hallmarks. One telltale sign is the Meissner effect, in which a material expels magnetic fields. This and other effects can help confirm that the superconductivity is real.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But high-pressure experiments involve mere specks of material squeezed between two diamonds. Making clear measurements of the Meissner effect and other hallmarks of superconductivity can be difficult under such conditions.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> So scientists are coming up with additional ways to confirm superconductivity. For example, when certain types of superconductors are exposed to a magnetic field and the magnetic field is later switched off, a residual magnetic field remains trapped within the superconductor. In a June paper in <em>Nature Physics</em> , Eremets and colleagues reported <a href="https://www.nature.com/articles/s41567-023-02089-1" target="_blank" rel="noopener">measurements of trapped magnetic fields</a> in both the sulfur and lanthanum hydrides, further solidifying the case for their superconductivity. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="271" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-2.jpg" alt="A gloved hand points to a diamond anvil cell in a lab." class="wp-image-3130893" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-2-330x132.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130893">To create new superconductors under high pressure, researchers squeeze materials inside diamond anvil cells like the one shown, which was used by physicist Mikhail Eremets and colleagues. Special techniques are needed to demonstrate conclusive signs of superconductivity in the tiny amounts of material contained within such cells.</span> <span class="credit wp-credit-3130893">Stephen Bilenky</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some physicists are also calling for a set of criteria that scientists would be expected to meet before claiming to have found a new superconductor. “There should be some general standard of what one should prove to claim superconductivity,” Boeri says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Besides measuring a dramatic drop in resistivity, Hirschfeld suggests requiring other markers of superconductivity, such as showing that a magnetic field lowers the temperature below which a material becomes a superconductor. Several other measurements would be required for the scientific community to accept the result, with the results confirmed by independent groups.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Despite efforts to bolster superconductor research, spurious claims of room-temperature superconductivity will probably be challenging to eliminate. “It&#39;s not something rare; it happens from time to time,” Semenok says. The allure of the room-temperature superconductor looms large.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Case in point — a purported room-temperature, ambient-pressure superconductor called LK-99, <a href="https://arxiv.org/abs/2307.12037" target="_blank" rel="noopener">reported prior to peer review</a> at arXiv.org in July, went viral on social media. Further scientific investigation <a href="https://physicsworld.com/a/room-temperature-superconductor-lk-99-fails-replication-tests/" target="_blank" rel="noopener">soon mostly debunked</a> the claim.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As for Dias, his lutetium-based superconductor still stands in the scientific record — for now. After researchers raised concerns about the paper, <em>Nature</em> began looking into it. “We are currently assessing concerns that have been raised with us, but we cannot discuss the specifics of those concerns relating to any particular paper while such post-publication assessments are underway,” a spokesperson for <em>Nature</em> said.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The paper now bears a <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05742-0" target="_blank" rel="noopener">cautionary editor&#39;s note</a> . The reliability of the paper&#39;s data, it says, is in question.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="85023" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Bone marrow in the skull could be used to monitor Alzheimer&#39;s, MS and more</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bone-marrow-skull-alzheimers-ms-diseases<dc:creator><![CDATA[Claudia López Lloreda]]></dc:creator><pubDate> Tue, 05 Sep 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130775 </guid><description><![CDATA[New observations of skull cell signals and skull tunnels suggest bone marrow there could be used to monitor neurological diseases.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Cells hidden in the skull may point to a way to detect, diagnose and treat inflamed brains.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A detailed look at the skull reveals that bone marrow cells there change and are recruited to the brain after injury, possibly traveling through tiny channels connecting the skull and the outer protective layer of the brain. Paired with the discovery that inflammation in the skull is disease-specific, these new findings collectively suggest the <a href="https://www.nature.com/articles/s41593-018-0213-2" target="_blank" rel="noopener">skull&#39;s marrow could serve as a target to track and potentially treat neurological disorders</a> involving brain inflammation, researchers report August 9 in <em>Cell</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Immune cells that infiltrate the central nervous system during many diseases and neuronal injury can wreak havoc by flooding the brain with damaging molecules. This influx of immune cells causes inflammation in the brain and spinal cord and <a href="https://www.sciencenews.org/article/protein-helps-disease-causing-immune-cells-invade-ms-patient-brains">can contribute to diseases like multiple sclerosis</a> ( <em>SN: 11/26/19</em> ). Detecting and dampening this reaction has been an extensive field of research.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> With this new work, the skull, “something that has been considered as just protective, suddenly becomes a very active site of interaction with the brain, not only responding to brain diseases, but also changing itself in response to brain diseases,” says Gerd Meyer zu Hörste, a neurologist at University of Münster in Germany who was not involved in the study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Ali Ertürk of the Helmholtz Center in Munich and colleagues discovered this potential role for the skull while probing the idea that the cells in skull marrow might behave differently from those in other bones. Ertürk&#39;s team compared the genetic activity of cells in mice skull marrow, and the proteins those cells made, with those in the rodent&#39;s humerus, femur and four other bones, along with the meninges, the protective membranes between the skull and the brain.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Cells in the skull, particularly a type of white blood cell called neutrophils, differed from those in other bones but were similar to those in the meninges, the team found. And brain injury widened those differences. In mice with stroke symptoms, the activity in skull cells of genes related to cell migration and inflammation was higher than in other bone cells, suggesting that the cells respond to whatever is happening in the brain.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In another experiment, Ertürk and colleagues compared the profile of proteins in human skull cells with those in the pelvis or the vertebra. Skull marrow cells presented brain proteins while the other bones did not. “This tells us that the communication is two-way,” Ertürk says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Those discoveries seemed important, but only if the skull and brain had a way to send cells back and forth. A few years ago, researchers <a href="https://www.sciencenews.org/article/skull-tunnels-immune-cells-brain-injuries">observed connecting “tunnels” between the skull and the meninges in mice and humans</a> ( <em>SN: 8/31/18</em> ). More recently, another team showed that <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.abf7844" target="_blank" rel="noopener">immune cells from the skull were actually getting into the brains</a> of mice, an observation made again in the new study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To get a better look at the human tunnels, the team used a technique that makes tissue transparent, along with 3-D imaging, to inspect the bone and tissue of people who had died. That revealed a clear path to connect the skull and meninges, something “never been imaged in that much detail in humans before,” says Meyer zu Hörste.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The study “shows the connections very beautifully,” he says, “but how functionally relevant they are still needs to be studied.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The team did track the location and levels of neuroinflammation in the skulls of people who have Alzheimer&#39;s disease, stroke or multiple sclerosis using PET imaging. The pattern of skull inflammation was different with each disease. For example, in people with MS, there was a huge inflammation signal at the base of the skull, which was not present in people with stroke or Alzheimer&#39;s.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The inflammatory signature was moving depending on the nature of the neurological disorder,” says Ilgin Kolabas, a neuroscientist in Ertürk&#39;s lab. The signal even increased in specific regions in the skulls of people with Alzheimer&#39;s, a possible sign of the progression of the disease.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Because these signals might be mirroring what is happening in the brain, they could serve as a proxy for neuroinflammation, Kolabas says. The team anticipates these findings could help with both diagnosis and treatment of stroke, Alzheimer&#39;s and other neurological disorders using less invasive methods than spinal taps or other alternatives.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But the technology is still not sufficiently advanced for that yet; future studies need to address whether skull inflammation can actually be measured and targeted to attack brain diseases, Meyer zu Hörste says. “There is a lot of work left to be done.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_cll_skull_inflammation-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="329752" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_cll_skull_inflammation-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Adult corals have been safely frozen and revived for the first time</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/adult-coral-frozen-survive-climate-change<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Tue, 05 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130782 </guid><description><![CDATA[Chunks of living corals could be frozen for safekeeping and revived later to restore reef ecosystems that are withering in warming seas. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Like something out of science fiction, small colonies of mature corals have been safely <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-40500-w" target="_blank" rel="noopener">frozen and revived</a> for the first time, though more work will be needed to ensure their long-term survival, researchers report August 23 in <em>Nature Communications</em> . Freezing chunks of living corals for safekeeping — or cryopreserving them — could save them from extinction as <a href="https://www.sciencenews.org/article/extreme-ocean-heat-florida-climate-change">the oceans heat up</a> and acidify from human-caused climate change ( <em>SN: 8/9/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Researchers had already cryopreserved and <a href="https://www.sciencenews.org/article/coral-larvae-survive-being-frozen-and-thawed-first-time">revived coral larvae</a> with success ( <em>SN: 10/26/18)</em> . But larvae are accessible only when corals spawn, so just a few nights each year, says marine scientist Liza Roger of Arizona State University in Tempe. “That&#39;s putting a lot of eggs in one basket.” What&#39;s worse, she says, coral reproduction is struggling, and fewer larvae are surviving, thanks to warming seas.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> With larvae collection becoming more difficult, one solution is to cryopreserve mature coral colonies, which are available year-round. If humans can reverse climate warming, preserved adult corals could help rebuild reef ecosystems in more hospitable seas. But larger specimens are harder to cryopreserve; it&#39;s more difficult to prevent ice formation, which damages tissues somewhat like pipes cracking in the winter.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Thermodynamicist Matthew Powell-Palm of Texas A&amp;M University in College Station and his team experimented with freezing pea-sized pieces of a common Hawaiian finger coral, an anthozoan called <em>Porites compressa</em> . Using menthol and light, the researchers first removed microbes that could interfere with preservation. Next, the fragments were sealed within rigid metal chambers filled with a special chemical solution that partially dehydrated the corals and helped mitigate ice growth, then plunged into liquid nitrogen.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Amid the roughly –200° C temperatures, bathed in chemicals and restrained by the stubborn chamber walls, the remaining water in the corals solidified into a glassy form — or vitrified — without expanding into ice crystals. At such frigid conditions, Powell-Palm says, metabolic reactions and other life-driving processes “crawl to such an infinitesimally slow pace, you could preserve [living specimens] for hundreds, possibly thousands of years.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But the real test came next. After a couple minutes spent in cryopreservation, the corals were pulled from the nippy nitrogen and put through a careful, 24-hour thawing and recovery routine. Then, the researchers measured how much oxygen the thawed corals were consuming. One day after thawing, the corals were alive and well.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The results are promising, but the team&#39;s work isn&#39;t finished, Roger says. As things stand, a few days after thawing, the corals were still so stressed out from the cryopreservation process, they were overrun and killed by bacteria they normally live in harmony with. The next steps should be to help the revived reef builders survive in the long-term, she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Powell-Palm is optimistic. Applying the right antibiotics, he says, could help the brave coral crumbs thrive in whatever new world they&#39;re revived in.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083023_no_coralfreeze_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="475390" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083023_no_coralfreeze_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> How thunderstorms can spawn damaging &#39;downbursts&#39;</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/thunderstorm-downburst-wind-danger-damage<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Mon, 04 Sep 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130518 </guid><description><![CDATA[Powerful winds called downbursts are not the same as a tornado, but the damage they cause can be similar — and can hit with little warning.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>In July, a fierce thunderstorm raged through Washington, DC, damaging homes, felling trees, producing blinding rain and leaving thousands without power. The storm was the District&#39;s worst since a <a href="https://www.sciencenews.org/article/2020-extreme-weather-climate-change-hurricane-derecho-wildfire">derecho</a> swept through the Midwest and Mid-Atlantic regions in 2012 ( <em>SN: 8/27/20</em> ). Was the new damage the result of another derecho or a tornado? No, said area meteorologists. This time the culprit was a downburst.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These lesser-known products of severe storms first sparked US public attention in the 1980s when one <a href="https://www.sciencenews.org/archive/mastering-microburst">caused an airplane to crash</a> near Dallas-Fort Worth International Airport, <a href="https://www.weather.gov/fwd/delta191" target="_blank" rel="noopener">killing 137 people</a> ( <em>SN: 3/21/87</em> ). Threats to aircraft have diminished thanks to more research on the phenomenon and greater monitoring of wind speeds at airports. But these fierce winds still pose a danger, evidenced by the damage left in the wake of severe storms that have battered the United States and <a href="https://www.washingtonpost.com/weather/2023/07/25/italy-hail-switzerland-europe-storms-wind/" target="_blank" rel="noopener">parts of Europe</a> this summer.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Here&#39;s what to know about downbursts.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> What are downbursts?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A <a href="https://www.weather.gov/ohx/downbursts" target="_blank" rel="noopener">downburst is an area of powerful winds</a> produced by a storm with strong downward-moving air, known as a downdraft. When the downdraft reaches the ground, it slams into the surface and spreads out, sending winds outward in all directions like a water balloon dropped from the sky.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Every storm has a downdraft which sends cold air toward the ground and along the surface, says Charles Kuster, a research meteorologist at the National Severe Storms Laboratory in Norman, Okla. But for that downdraft to create a downburst, it needs to reach a certain velocity. There are a few different thresholds in use, but a common indicator is wind speeds above 93 kilometers per hour (58 miles per hour), which is also the wind speed that merits a severe thunderstorm warning from the National Weather Service.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Downbursts can come in two varieties: microbursts, which affect an area smaller than 4 kilometers wide, and macrobursts, which affect a larger area.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> How do downbursts form?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Downbursts need two things to form: a favorable storm environment and a strong cooling mechanism. Humidity that increases with altitude and a large temperature difference between the storm and the surrounding environment both create favorable conditions for a downburst, as does high precipitation loading — the amount of rain or hail being held aloft by upward winds feeding into the storm.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The cooling mechanism can take a few different forms. Melting hail or evaporating rain in the atmosphere can cool the surrounding air because those processes require energy. Djordje Romanic, an atmospheric scientist at McGill University in Montreal, likens this cooling effect to stepping out of a hot shower. “You run across the room to get your towel, and you&#39;re cold, but you just took a warm shower,” he says. “It&#39;s possible because that water is evaporating, and evaporation takes energy” in the form of heat. The mass of dense, cooled air eventually becomes too heavy for the upward winds to keep it aloft and it falls to the earth, creating a downburst.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Wild wind</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Downbursts are an area of powerful winds produced by a storm with strong downward-moving air, known as a downdraft. Downbursts smash into the ground and radiate outward. Wind speeds when a downburst strikes can rival a weak tornado.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Anatomy of a downburst </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_desktop-330x131.jpg 330w" width="680" height="270" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile-330x131.jpg 330w" width="680" height="270"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="diagram showing wind flowing down and out from the cloud base during a downburst" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile-330x131.jpg 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130522" data-permalink="https://www.sciencenews.org/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,270" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130522">FAA</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130523">FAA</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Downbursts don&#39;t require rain, though. While “wet” downbursts are common across the southern United States, less humid western states more often experience “dry” downbursts. In certain cases, rain evaporates in the dry atmosphere before it hits the ground, cooling the air inside the storm.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> How is a downburst different from a tornado?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Often when a downburst strikes, affected residents ascribe the damage to a tornado — and one could be forgiven for the mistake. Downbursts can generate winds that are about as powerful as a weak tornado, Romanic says. But the parallels end there. A tornado&#39;s <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-research-may-upend-what-we-know-about-how-tornadoes-form">characteristic funnel cloud</a> requires high wind shear — changes in wind speed or direction at different altitudes — to drive its rotation ( <em>SN: 12/14/18</em> ). By contrast, downbursts require low wind shear to keep from tearing the blob of lofted, cooler air apart.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Patterns of damage differ between the two as well, says Mark Rose, a meteorologist at the National Weather Service in Nashville. A tornado&#39;s rotating winds will send debris in a swirling pattern, while the straight-line winds of a downburst tend to cause damage along a single direction.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Can downbursts be predicted?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Any area that has thunderstorms can encounter a downburst, though not every storm will produce these strong winds, Kuster says. Because downbursts “develop quickly and dissipate quickly,” he says, the damaging winds can strike with little to no warning.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Storms with the potential to produce downbursts can be detected by radar, which shows the location and the approximate speed of a storm&#39;s most intense winds, Rose says. But because the radar grid is larger than a typical downburst, it&#39;s difficult to predict exactly when and where a downburst will strike, Romanic says. <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2212094722000561?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">Most reported downbursts are microbursts</a> , he and colleagues reported in <em>Weather and Climate Extremes</em> in 2022.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The National Severe Storms Laboratory is studying a type of radar technology called <a href="https://www.nssl.noaa.gov/projects/parise/research/" target="_blank" rel="noopener">phased array radar</a> that could detect signs of an imminent downburst minutes before the downburst hits maximum intensity, potentially giving people in the affected area a few extra moments to prepare.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Will downbursts get worse with climate change?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It&#39;s hard to say. Reports of downbursts have increased over the years, but Romanic cautions that much of that increase could be tied to improvements in detection via radar, and to the greater potential for damage as cities have grown. After accounting for those factors, there hasn&#39;t been a significant increase in downbursts since the 1990s, he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But that doesn&#39;t mean extra heat has no effect on downbursts. Anything that increases a storm&#39;s energy increases the likelihood of severe winds, Kuster says. That includes higher temperatures and more humidity. As summers get hotter, the planet could see more storms with the potential to produce downbursts, researchers suspect.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For now, Kuster emphasizes that while downbursts may not be as common as a typical thunderstorm or as well-known as a tornado, they are still hazardous. “Downbursts are serious. Severe thunderstorm warnings are serious,” he says. “So when you go under a severe thunderstorm warning, make sure that you take shelter.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="114871" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>