<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שישי, 17 בנובמבר 2023 13:31:21 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> לפני 50 שנה, מדענים חשדו שניתן לשחזר את חוש הריח שאבד</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-lost-sense-smell-restoration<dc:creator><![CDATA[Aina Abell]]></dc:creator><pubDate> Fri, 17 Nov 2023 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133307 </guid><description><![CDATA[Cells responsible for humans’ sense of smell can regenerate. Now, research spurred on by the pandemic could help answer questions about the process. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/november-17-1973"><img decoding="async" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_50ya-292x383.jpg" alt="שער גיליון 17 בנובמבר 1973 של חדשות המדע" class="wp-image-3133311" width="219" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_50ya-292x383.jpg 292w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_50ya-343x450.jpg 343w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_50ya-142x186.jpg 142w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_50ya-442x580.jpg 442w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_50ya-591x776.jpg 591w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_50ya.jpg 680w" sizes="(max-width: 219px) 100vw, 219px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>מחזיר ריח לריח</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/putting-smell-back-whiffer"><em>חדשות המדע</em> , 17 בנובמבר, 1973</a></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> PPC Graziadei ו-JF Metcalf מאוניברסיטת פלורידה סטייט מייצרים ... מפורטות יותר ויותר, עדויות להתחדשות עצבי הריח ביונקים... האם עצבי הריח יכולים להתחדש אצל אנשים שמתקשים להריח, ובכך לשחזר או לשפר את חוש הריח שלהם? &quot;תופעות ההתחדשות חלות על כל בעלי החולייתנים וסביר להניח שגם על בני אדם&quot;, אומר גרציאדיי.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניחוש של המדענים היה ממש על האף: התאים האנושיים שמזהים מידע ריח ושולחים אותו למוח יכולים לחדש את עצמם, אם כי לא ברור בדיוק איך. טיפולים ניסיוניים <a href="https://www.sciencenews.org/article/covid-smell-sense-loss-olfactory-training-treatment">שיעזרו לאנשים שאיבדו את חוש הריח שלהם עקב COVID-19</a> יכולים לעזור לחוקרים להבין זאת ( <em>SN: 24/9/22, עמ&#39; 14</em> ). אימון ריחות, הכולל הרחה קבועה ועמוקת של ריחות שונים, עשוי לחווט מחדש את קשרי התאים למוח או לעורר צמיחת תאים חדשים. טיפול בתאים פגומים באמצעות סטרואידים ופלזמה בדם עשוי לסייע בריפוי. טיפולים פולשניים יותר כגון השתלת רירית האף מטרתם להגביר את תאי הגזע המתחדשים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/100423_AA_50-YA-smell_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="164482" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/100423_AA_50-YA-smell_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מדוע תרופה פופולרית לסרטן השד עשויה להיות פחות יעילה עבור חלק מהאפריקאים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/breast-cancer-drug-tamoxifen-less-effective-africans<dc:creator><![CDATA[Saima S. Iqbal]]></dc:creator><pubDate> Fri, 17 Nov 2023 13:28:57 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133227 </guid><description><![CDATA[A genetic variant commonly found in certain African populations appears to  impair tamoxifen’s ability to tackle breast cancer. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>וושינגטון</strong> - וריאנט גנטי הנפוץ אצל חלק מהאפריקאים עשוי לעצור את ההשפעות של תרופה פופולרית לסרטן השד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגרסה מייצרת גרסה איטית של האנזים הידוע כמפעיל טמוקסיפן. אנשים שירשו שני עותקים של הגרסה מראים פי חמישה פחות תרופה פעילה בזרם הדם שלהם בהשוואה לאנשים שאין להם גרסה זו, דיווחו חוקרים ב-2 בנובמבר במפגש השנתי של האגודה האמריקאית לגנטיקה אנושית. כתוצאה מכך, רבים מהחולים הללו עשויים לקבל מינון שאינו מספיק לטיפול בסרטן שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגן, הנקרא <em>CYP2D6</em> , המייצר את האנזים המכריע שונה באופן דרמטי בין אנשים. בממוצע, חמישית מהאפריקאים נושאים לפחות עותק אחד של הגרסה שחקרו החוקרים. בכל רחבי היבשת, לעומת זאת, נתון זה נע בין 5 אחוזים קטנים ליותר מ-34 אחוזים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדיקה גנטית מונעת המזהה חולים עם הווריאציה הגנטית תעלה כנראה יותר מדי עבור מרפאות ובתי חולים מקומיים, אומר הגנטיקאי המולקולרי קומפורט קנג&#39;י, שבסיסו במכון האפריקאי למדע וטכנולוגיה ביו-רפואית בהאררה, זימבבואה. אבל הוא מדמיין שהממצאים של הצוות שלו יכולים לעורר ניסויים קליניים הבודקים מינונים התחלתיים גדולים יותר של טמוקסיפן בקבוצות שנפגעו מאוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קאנג&#39;י ועמיתיו אספו דגימות דם יומיות מ-42 זימבבואים שנטלו טמוקסיפן. לחלק מהמשתתפים היה עותק אחד של הגרסה, בעוד שלאחרים היו שניים. לקבוצה שלישית הייתה גרסה שונה של הגן ללא השפעה ידועה על האנזים. ההבדלים באופן שבו הם ביצעו את חילוף החומרים של התרופה הופיעו מיד ונשארו למשך הניסוי בן החודש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכפלת כמות התרופה שנקבעה למשתתפים עם שני עותקים של הגרסה, גילו החוקרים, החזירה את רמות התרופה הפעילה בדם לנורמה - ועם מעט השלכות קצרות טווח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מספק תוצאות חזקות למרות גודל מדגם קטן, אומר דיוויד טוסיגומווה, פרמקוגנטיקאי במכון סידני ברנר למדעי הביולוגי המולקולרי ביוהנסבורג, שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא מציע מקרה ברור להקרנה מטבולית, הוא אומר. גם כאשר בדיקות גנטיות מקיפות נותרות מחוץ להישג ידם של אפריקאים רבים, הוא מאמין שבדיקות פשוטות וצרות יותר יכולות לעשות את העבודה, ובאופן פוטנציאלי להניח את הבסיס לקלינאים לשלב סקר באופן נרחב יותר בטיפול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדי שנה, כ-200,000 אנשים באפריקה שמדרום לסהרה מקבלים אבחנה של סרטן השד. פחות מ<a href="https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/15353702211006047" target="_blank" rel="noopener">-40 אחוז שורדים יותר מחמש שנים</a> לאחר האבחנה שלהם, בניגוד ל-86 אחוז בארצות הברית. הסיבה העיקרית היא שחולים רבים באפריקה מתקשים לגשת לטיפול או להרשות לעצמם לקבל טיפול, וכתוצאה מכך מגיעים למרפאות עם סרטן בשלב מאוחר. הממצא החדש הזה לא סביר שיפנה את המקרים האלה, אבל זה יכול לעזור להפוך את הטיפול בזמן יעיל יותר, אומר קנג&#39;י.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברחבי העולם, כ-30 אחוז מהחולות עם סרטן שד חיובי לקולטנים לאסטרוגן - הסוג הנפוץ ביותר - <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0304383507001541?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">מראים שיפור קטן בטמוקסיפן</a> . שיעור זה גבוה אף יותר בקרב נשים אפריקאיות, אומר קנג&#39;י. השכיחות של וריאנט הגן שנחקר, או אחרים בעלי השפעה דומה, יכולים להציע הסבר חלקי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יידרש מחקר נפרד כדי לראות אם הממצאים מתרחבים גם לאפרו-אמריקאים, אומרים קנג&#39;י וטוסיגומווה. בארצות הברית, לנשים שחורות יש 40% יותר סיכוי למות מסרטן השד - עם כ-28 מקרי מוות לכל 100,000 עבור נשים שחורות לעומת 20 לכל 100,000 עבור נשים לבנות - למרות שיעור דומה של אבחנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מומחים מזהירים כי הסיבות לכך הן רב-גוניות, כולל ביולוגיות, סוציולוגיות והיסטוריות. התפקיד שממלא וריאנט של <em>CYP2D6</em> עשוי להוות רסיס של רסיס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האנזים שהגן מייצר גורם לחילוף חומרים יותר מסתם טמוקסיפן. היא אחראית לפירוק תרופות רבות אחרות, כולל אופיואידים, חוסמי בטא וסוג נפוץ של תרופות נוגדות דיכאון הנקראות מעכבי ספיגה חוזרת של סרוטונין סלקטיביים. זה אומר שאנשים עם גרסאות שונות של הגן עשויים להגיב טוב יותר או גרוע יותר גם לתרופות האלה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110723_si_tamoxifen_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="161403" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110723_si_tamoxifen_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> בונובו, כמו בני אדם, משתפים פעולה עם חברים לא קשורים בקבוצות אחרות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bonobos-humans-cooperation-evolution<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Thu, 16 Nov 2023 19:08:36 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133298 </guid><description><![CDATA[Cooperation between unrelated individuals in different groups without clear and immediate benefit was thought to be uniquely human. Its presence in bonobos may help explain its evolution. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בני אדם משתפים פעולה באופן קבוע ומשתפים משאבים עם בני אדם אחרים שאינם קשורים בקבוצות חברתיות שונות, לעתים קרובות ללא כל הטבות מיידיות הדדיות. התופעה נחשבה ייחודית למין שלנו. אבל נראה שחלק מהבונובו חולקים את התכונה החברתית הזו, מגלה מחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סוג זה של שיתוף פעולה נחשב כבסיס לציוויליזציה האנושית. כך שהיכולת של בונובו <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adg0844" target="_blank" rel="noopener">להתחבר ולשתף פעולה עם קבוצות של לא קרובי משפחה</a> מעבר לגבולות הקבוצות, גם כאשר אין תמורה מיידית, עשויה לספק תובנה מסוימת לגבי סוגי התנאים האבולוציוניים שהובילו להתפתחות החברות בקנה מידה גדול של המין האנושי, מדווחים חוקרים ב-16 בנובמבר ב <em>מדע</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם שימפנזים ( <em>Pan troglodytes</em> ) וגם בונובו ( <em>P. paniscus</em> ) חיים בקבוצות חברתיות עם פרטים שאולי לא קשורים מאוד. אבל בהשוואה לשימפנזים טריטוריאליים ותוקפניים, לבונובו יש יחס נוח יותר וסובלני כלפי קבוצות אחרות. בונובו מדי פעם מטפחים ומשתפים אוכל עם אנשים שאינם קשורים מקבוצות חברתיות אחרות ואף נודעו <a href="https://www.sciencenews.org/article/bonobos-first-great-apes-adopt-orphan-infant-outside-group">כמאמצים צעירים של זרים</a> ( <em>SN: 3/18/21</em> ). אבל מידת ההתנהגות המשותפת של הקופים לא הייתה ברורה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז האקולוגים ההתנהגותיים לירן סמוני ממרכז הפרימטים הגרמני בגטינגן ומרטין סרבק מאוניברסיטת הרווארד חקרו שתי קבוצות בונובו בשמורת קוקולופורי בונובו בקונגו. במשך שנתיים, הצוות תיעד אילו בונובו החליפו שירותי טיפוח וחלקו אוכל, ומתי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קונפליקט ותחרות אינם נעדרים לחלוטין בקרב בונובו. כך החוקרים גם תיעדו מתי הקופים יצרו בריתות עם חברי הקבוצה האחרת, ושיתפו פעולה כדי לתקוף פרט שלישי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שתי הקבוצות נתקלו זו בזו לעתים קרובות. הם קיימו אינטראקציה זה עם זה כמעט 100 פעמים במהלך המחקר, וחלקו 20 אחוז מתקופת התצפית בת השנתיים בחברה של זה. חלק מהפגישות נמשכו רק שעה, אחרות במשך שבועות מרובים, מה שאיפשר ליצור קשרים לטווח ארוך יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בזמן שהבונובו היו ביחד, החוקרים תיעדו מקרים רבים של התנהגות שיתופית. מתוך יותר מ-3,700 אינטראקציות טיפוח שנצפו, 10 אחוז היו בין בונובו של קבוצות חברתיות שונות. מכל השותפויות שנוצרו כדי לתקוף אדם שלישי, 15 אחוז היו בין בונובו של קבוצות שונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה לא דבר חד פעמי&quot;, אומר סמוני, שבו אנשים חולקים אוכל מדי פעם, למשל. בבונובו של קוקולופורי, 6 אחוזים מכלל מניות המזון היו בין קבוצות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שיתוף הפעולה לא היה אקראי. אנשים שנטו לעסוק בהתנהגות שיתופית בתוך הקבוצה שלהם היו בעלי סיכוי גבוה יותר לקיים אינטראקציה עם בונובו בקבוצה האחרת שהייתה להם אותה נטייה. נראה כי שיתוף הפעולה הזה אינו מונע אך ורק על ידי הדדיות מיידיות, אומרים החוקרים. לדוגמה, במהלך המחקר, רק 14 אחוזים מהבונובו שחלקו אוכל עם שותף בקבוצה השנייה קיבלו את המעשה הדדי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים הכוללים של המחקר מבוססים על עדויות מבונובו בשבי שמתנהגים באופן דומה ומעלים את האפשרות ששיתוף פעולה עם לא קרובי משפחה בקבוצות חברתיות הוא מהותי למין. בעלי חיים רבים יסייעו וישתפו פעולה עם קרובי משפחה, שכן התנהגות כזו מעודדת הישרדות והתפשטות הגנים של האדם עצמו, אם כי בעקיפין. כאשר עוזרים לבני משפחה, התועלת האבולוציונית היא עקיפה עוד יותר, ואינה מתפתחת באותה קלות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_jb_bonobo-cooperation_inline.jpg" alt="שלוש בונובו נשים בקונגו יושבות יחד ופיותיהן פתוחות להשמיע קול." class="wp-image-3133292" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_jb_bonobo-cooperation_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_jb_bonobo-cooperation_inline-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_jb_bonobo-cooperation_inline-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133292">הבונובות הנשיות הללו משמיעות בזמן מפגש עם קבוצה לא קשורה. במשך שנתיים של תצפית בקוקולופורי, חברי שתי קבוצות של בונובו לא קשורים טיפחו זה את זה לעתים קרובות, חלקו אוכל ויצרו בריתות בין קבוצות.</span> <span class="credit wp-credit-3133292">L. Samuni/Kokolopori Bonobo פרויקט מחקר</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בונובו הם לא החיות הלא אנושיות היחידות שידוע כי הן מתנהגות בצורה זו. דולפינים זכרים ישתפו פעולה עם זכרים אחרים שאינם קשורים לשמירה על הנקבות, מה שמגביר את סיכויי ההזדווגות שלהם. אבל, בניגוד להרבה משיתוף הפעולה הבונובו שנצפה במחקר החדש, יש יתרון ברור ומכוון עצמי הכרוך בהתנהגות הדולפינים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שיתוף מזון בין אנשים שאינם קשורים הוא נדיר, אומר סמוני. עטלפי ערפדים, בונובו ובני אדם הם בין המינים הבודדים שידועים לעשות זאת. גם שימפנזים עושים זאת, אבל חולקים אוכל רק בתוך הקבוצה החברתית, אומר סרבק. באבולוציה האנושית, שיתוף כזה &quot;נחשב לאחת מההתנהגויות שתמכו בחברות שלנו, שאפשרו לנו לקיים זה את זה במונחים של מחסור במזון&quot;, אומר סמוני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההתנהגות של המין שלנו היא מה שהופך את התוצאה החדשה למעניינת במיוחד, אומר שיניה ימאמוטו, פסיכולוג קוגניטיבי השוואתי מאוניברסיטת קיוטו ביפן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בני אדם לפעמים מתחרים או נלחמים עם קבוצות שכנות, אבל פעמים אחרות אנחנו משתפים פעולה אפילו עם חברי קבוצה חיצונית&quot;, אומר יאמאמוטו. בקרב קרובי המשפחה הפרימטים שלנו, היה קל יותר למצוא דוגמאות לתוקפנות ותחרותיות, במיוחד בקרב קרובי משפחה של בני אדם, שימפנזים. אבל המקורות האבולוציוניים של הצד השיתופי של המין האנושי עדיין לא ברורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בני אדם קשורים באותה מידה לשימפנזים ולבונובו, והמחקר החדש לא אומר לנו אם אבות האדם הקדומים היו יותר כמו שימפנזים עם הטריטוריות הנוקשות שלהם וקבוצות <a href="https://www.sciencenews.org/article/strategy-not-habitat-loss-leads-chimps-kill-rivals">סיור קטלניות</a> , או כמו הבונובו הנינוחים יותר ( <em>SN: 17/9/14)</em> ). אבל הממצא יכול להוביל לתובנות לגבי סוגי התנאים שבהם מתפתחים כל צד של המטבע, אומר סורבק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;באיזה נסיבות אתה רואה את שיתוף הפעולה הזה? באילו נסיבות אתה רואה יותר דפוס שימפנזה, ביחסים עוינים קבועים בין קבוצות?&quot; הוא שואל. &quot;מה מעביר את המחט מאחד לשני?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא גם מצביע על כך ששיתוף פעולה נרחב וארוך טווח בין קבוצות יכול להתרחש ללא השפעה כבדה של גורמים תרבותיים ונורמות חברתיות. אצל בני אדם, אלה נחשבו הכרחיים כדי לבנות ולקיים שיתוף פעולה בין קבוצות, אומר סמוני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו מציגים מערכת די פשוטה&quot;, היא אומרת. &quot;ואנחנו עדיין רואים את זה מתעורר ובאופן שהוא די דומה [לבני אדם].&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדיין יכול להיות מרכיב תרבותי במשחק עם שתי קבוצות הבונובו האלה, אומר יאמאמוטו. יתכן שבמשך דורות, כמה בונובו למדו להיות חברתיים במיוחד, בדומה לאופן שבו נוצרים אלמנטים של התרבות האנושית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר זה בחן רק שתי קבוצות בונובו פראיות, וידוע כי לקבוצות בונובו אחרות יש שיעורי אינטראקציה משתנים עם קבוצות אחרות, אומר יאמאמוטו. אז מחקר נוסף של הקופים עשוי לגלות משהו הדומה לנורמות חברתיות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_jb_bonobo-cooperation_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="181005" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_jb_bonobo-cooperation_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> פלינט מתמודד עם נשורת בריאות הנפש מאסון המים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/flint-water-crisis-mental-health-community<dc:creator><![CDATA[Aimee Cunningham]]></dc:creator><pubDate> Thu, 16 Nov 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132950 </guid><description><![CDATA[The water crisis started almost a decade ago. Residents of Flint, Mich., are still healing from the disaster — and caring for their own. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">בשבת בחודש מאי בפלינט, מישיגן, התושבים התיישבו באחת משלוש טבעות של כיסאות בבנק מזון מקומי. כ-50 המשתתפים, המשתרעים על פני שלושה דורות, היו מבלים באותו בוקר בשיתוף סיפורים ובתרגול הקשבה עמוקה כחלק ממעגל ריפוי. זהו מרכיב אחד של תנועה מבוססת קהילה רחבה יותר <a href="https://healourcommunities.org/" target="_blank" rel="noopener">לבנות מערכות יחסים ולאתגר אמונות ומערכות גזעניות</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במעגל אחד, מתרגל הריפוי טוד וומאק ביקש מהמשתתפים להציג את עצמם ולתאר את הקינוחים האהובים עליהם. אצבעות נקשו ברכות כדי לאותת על הנאה הדדית. לאחר מכן, המשתתפים התחברו, עם הנחיות להתחלף לשאול על משהו שגרם להם לאחרונה לחייך או לצחוק - ולהקשיב ללא הפרעה. משם, זוגות חדשים עברו לנושאים אחרים, כמו הישג שהם היו גאים בו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעגלי ריפוי הם מרחב לטפח את הקהילה, אומרת לין וויליאמס, מנהלת ההון העצמי והמעורבות הקהילתית ב-Community Foundation of Greater Flint, שעזרה בארגון האירוע באותו בוקר. המעגלים מאפשרים מקום ל&quot;ריפוי טראומה ממערכות, מדיכוי, משליליות&quot;, היא אומרת. והם מספקים מקום לספר את הסיפור המלא של הקהילה, כדי &quot;להדגיש את הנכסים ואת התרומות התרבותיות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המעגלים הם דרך אחת לתת לאנשים לדעת שהם חשובים כשהחברה כל הזמן אומרת להם שהם לא. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="830" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-1_1030.jpg" alt="שלושה מתרגלי ריפוי מפלינט, מישיגן, עומדים בחוץ ביום סתיו." class="wp-image-3133032" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-1_1030.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-1_1030-475x383.jpg 475w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-1_1030-558x450.jpg 558w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-1_1030-231x186.jpg 231w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-1_1030-768x619.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-1_1030-720x580.jpg 720w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-1_1030-963x776.jpg 963w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133032">מתרגלי הריפוי קריסטין סטיבנסון, לין וויליאמס וטוד וומאק, משמאל, מובילות מעגלי ריפוי בפלינט כדי לקרב אנשים כדי לשתף את הסיפורים שלהם ולבנות מערכות יחסים.</span> <span class="credit wp-credit-3133032">ג&#39;ניפר ולוסו</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תושבי פלינט - עיר עם רוב אוכלוסיית שחורים ואנשים רבים שחווים עוני - מכירים היטב את ההתעלמות הזו. באפריל 2014, כדי לצמצם עלויות, פקידי המדינה החליפו את מקור המים של העיר מאגם הורון לנהר פלינט ללא תוכנית טיפול מספקת. אסון בריאות הציבור שבא בעקבותיו &quot;הוא סיפור של כישלון ממשלתי, חוסר עמידה, חוסר מוכנות, עיכוב, חוסר מעש ואי צדק סביבתי&quot;, על פי <a href="https://www.michigan.gov/-/media/Project/Websites/formergovernors/Folder6/FWATF_FINAL_REPORT_21March2016.pdf?rev=284b9e42c7c840019109eb73aaeedb68" target="_blank" rel="noopener">הדו&quot;ח הסופי של כוח המשימה המייעצי של פלינט</a> , שהוזמן למצוא את הגורמים לאסון המים. המשבר מעשה ידי אדם הפך הכרח למפגע עבור תושבי העיר, שאוכלוסייתה מנה אז כ-99,000 תושבים. היעדר טיפול מתאים חשף אנשים לחיידקים, כימיקלים לחיטוי מוגזמים ועופרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תושבים דיווחו כי בריאותם הפיזית נפגעה. אנשים <a href="https://www.michigan.gov/-/media/Project/Websites/flintwater/documents/2016/CASPER_Report.pdf?rev=d49ce88517a34da9b3b8887076e07e10" target="_blank" rel="noopener">פרצו בפריחה, איבדו שיער</a> והיו להם <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5722721/" target="_blank" rel="noopener">מחלות במערכת העיכול</a> . חוקרים מצאו קשר בין <a href="https://www.pnas.org/doi/full/10.1073/pnas.1718679115" target="_blank" rel="noopener">התפרצות מקומית קטלנית של מחלת הלגיונרים</a> בשנים 2014-15 לבין חיטוי לא מספיק במערכת המים. ילדים רבים פיתחו <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/ppe.12888" target="_blank" rel="noopener">בעיות בריאות והתנהגות</a> מהרעלת עופרת. &quot;אני כל כך מוטרדת&quot;, אומרת הבישוף ברנדל ג&#39;פרסון ממרכז הגאולה באמונה בפלינט, כשהיא מדברת על החשיפה המובילה של נכדה ועל קשיי הלמידה הבאים. &quot;המערכת הכשילה אותו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם בריאות הנפש סבלה. תושבים דיווחו כי הם חווים דיכאון, חרדה והפרעת דחק פוסט טראומטית. עם אסונות, במיוחד אלה הכרוכים בחשיפה רעילה, &quot;ההשלכות הרגשיות הן ארוכות טווח, מכיוון שהן ניזונות מהחשש הזה [שהתפקוד הבריאותי או הקוגניטיבי הושפע לעד לרעה&quot;, אומרת אוולין ברומט, אפידמיולוגית פסיכיאטרית ב- בית הספר לרפואה רנסנס באוניברסיטת סטוני ברוק בניו יורק שחקר את אסון תחנת הכוח הגרעינית בצ&#39;רנוביל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך שנה וחצי ביטלו גורמים רשמיים את חששות התושבים לגבי בטיחות המים. &quot;זה היה מחריד, כי לא רק שלא האמינו להם, אלא שלא לקחו אותם ברצינות&quot;, אומר ברומה. הכעס שמתלווה לכך &quot;הוא כמובן מצב רגשי מזיק להיות בו במשך תקופה ארוכה של זמן&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוויות קשות אחרות החריפו את הייסורים שהגיעו עם אסון המים. &quot;הקהילה הזו נחשפה לטראומות מרובות&quot;, אומר וומאק, עובד סוציאלי באוניברסיטת מישיגן-פלינט. כשהאסון החל, פלינט עדיין נאבק באובדן של עשרות אלפי מקומות עבודה עקב פיטורי ג&#39;נרל מוטורס וסגירת מפעלים משנות ה-70 עד שנות ה-90. מגיפת COVID-19 החלה כאשר אסון המים נמשך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בריאות הנפש נותרה דאגה דחופה עבור הקהילה. אבל אין מספיק ספקי בריאות הנפש כדי לענות על הצורך, אומרת ברברה וולף, פסיכולוגית בריאות קלינית ב-McLaren Health Care בפלינט. מחוז ג&#39;נסי, הכולל את פלינט, הוא בין האזורים בארצות הברית עם מחסור באנשי מקצוע בתחום בריאות הנפש, על פי משרד הבריאות ושירותי האנוש האמריקאי. </p><figure class="wp-block-image alignwide size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="375" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-6_680.jpg" alt="אדם עומד עם שניים אחרים בחדר וציורים, אחד של איש שלג, מקיפים אותם." class="wp-image-3133037" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-6_680.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-6_680-330x182.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133037">Youth Arts: Unlocked מספקת סדנאות אמנות לצעירים במרכז Genesee County Juvenile Justice. המורה לאמנות חזותית שרלין ל. האו (במרכז), שעובדת עם הארגון, דנה בכמה מעבודותיהם של האמנים הצעירים באירוע הליכת אמנות באוקטובר. Youth Arts: Unlocked הוא אחד מכמה ארגונים מקומיים הממומנים על ידי ReCAST, המבקשים לטפל בטראומה ומתח בקהילה.</span> <span class="credit wp-credit-3133037">ג&#39;ניפר ולוסו</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז, כפי שעשו בעבר, תושבי פלינט מוצאים דרך. <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9869341/" target="_blank" rel="noopener">ההתארגנות והפעילות של הקהילה</a> הם שהביאו את תשומת הלב לאסון המים. וכשפלינט מתקרב ל-10 שנים מאז החל האסון, ארגונים מקומיים ממשיכים לעזור לקהילה להחלים. ישנן <a href="https://genhs.org/free-training/" target="_blank" rel="noopener">הדרכות לבריאות הנפש וחוסן</a> , מדיטציית מיינדפולנס ושיחות <a href="https://gfhc.org/events/talk-about-it-tuesday/" target="_blank" rel="noopener">קהילתיות</a> על בריאות הנפש. &quot;אין רק גישה אחת&quot;, אומרת קריסטין סטיבנסון, מנהלת פרויקטים של תוכנית החוסן של פלינט בקהילות לאחר לחץ וטראומה, או ReCAST, בקואליציית הבריאות הגדולה של פלינט, ומתרגלת ריפוי. &quot;כל הדברים האלה ביחד הם שיוצרים את ההשפעה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שקרה בפלינט - ומה שנמשך שם - ממחיש את הפעילות וההתמדה של הקהילה, כמו גם את הנשורת הבריאות הנפשית של אסון. אבל הסיפור הזה לא יסתיים בפלינט. קהילות ברחבי הארץ עלולות למצוא את עצמן חלק מהפרק הבא, חייהן הפכו לקטסטרופה. <a href="https://www.epa.gov/system/files/documents/2023-04/Final_DWINSA%20Public%20Factsheet%204.4.23.pdf" target="_blank" rel="noopener">תשתית המים המזדקנת</a> של ארצות הברית הובילה <a href="https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMp2212978" target="_blank" rel="noopener">למשברי מים אחרים</a> ועשויה לעורר יותר. <a href="https://www.noaa.gov/noaa-wildfire/wildfire-climate-connection" target="_blank" rel="noopener">שריפות בר</a> , <a href="https://www.gfdl.noaa.gov/global-warming-and-hurricanes/" target="_blank" rel="noopener">הוריקנים</a> <a href="https://www.epa.gov/climate-indicators/climate-change-indicators-heavy-precipitation" target="_blank" rel="noopener">ושיטפונות</a> , הניזונים משינויי אקלים ושינויים סביבתיים אחרים שנגרמו על ידי אדם, גוברים בתדירותם ובהרסנותם. בריאות הנפש <a href="https://www.annualreviews.org/doi/10.1146/annurev-publhealth-032013-182435" target="_blank" rel="noopener">תסבול בעקבות</a> האירועים הטראומטיים הללו. ניתן לראות באסון המים בצור גם אזהרה וגם כמודל לתגובת הקהילה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו מכירים בכך שהמאבק שלנו, אם לא עכשיו, יהפוך להיות שלך&quot;, אומר וומאק.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> יצירת אסון המים בצור</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על קשת דקורטיבית המשתרעת על אחד מצירי התנועה הראשיים של מרכז העיר פלינט כתוב &quot;פלינט: עיר כלי רכב&quot;. העיר הייתה ביתם של עסקי כרכרות פורחים לפני שג&#39;נרל מוטורס נוסדה בה בשנת 1908. התושבים מסתכלים אחורה בגאווה על האקטיביזם של הקהילה במהלך <a href="https://sloanlongway.org/flint-sit-down-strike/" target="_blank" rel="noopener">שביתת הישיבה המפורסמת</a> של עובדי GM למען שכר טוב יותר והכרה באיגוד שלהם, United Auto Workers. במשך כשישה שבועות בשנים 1936–1937, עובדים שובתים כבשו מפעלים כדי להפסיק את הייצור. בני המשפחה והקהילה <a href="https://www.geneseehistory.org/genora-johnson.html" target="_blank" rel="noopener">סיפקו אספקה ​​ותמיכה מבחוץ</a> . השביתה בישרה את עליית תנועת העבודה בתעשיית הרכב. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="447" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-2_680.jpg" alt="עובדים יושבים וקוראים ניירות על ספות במפעל עם מכוניות בנויות חלקית ברקע." class="wp-image-3133033" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-2_680.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-2_680-583x383.jpg 583w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-2_680-283x186.jpg 283w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133033">לתושבי צור יש היסטוריה ארוכה של אקטיביזם, כולל שביתת הישיבה של 1936–1937 על ידי עובדי ג&#39;נרל מוטורס, שנשארו במפעלים כדי להפסיק את הייצור (מפעל פישר גוף מס&#39; 3 מוצג).</span> <span class="credit wp-credit-3133033">שלדון דיק/ספריית הקונגרס</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו בערים אחרות, צמיחתו התעשייתית של פלינט פגעה בנהר שלה, שכן מפעלים היו מזרימים פסולת ישירות למים. <a href="https://www.epa.gov/laws-regulations/history-clean-water-act" target="_blank" rel="noopener">חוק המים הנקיים משנת 1972</a> , המסדיר זיהום ממקורות תעשייתיים ועירוניים, שיפר את בריאותם של נתיבי המים בארה&quot;ב, לרבות אלה של פלינט. בשנת 1974 נחקק <a href="https://www.epa.gov/laws-regulations/summary-safe-drinking-water-act" target="_blank" rel="noopener">חוק מי השתייה בטוחים</a> לשמירה על מי השתייה במדינה. החוק קובע סטנדרטים לרמות מזהמים, כולל מיקרואורגניזמים, כימיקלים ומתכות כגון עופרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2014, מפעל טיהור המים של פלינט לא פעל במלואו במשך כמעט 50 שנה. במקום זאת, העיר רכשה מי אגם הורון מטופלים משירות המים של דטרויט. אבל מנהל חירום לא נבחר, שהופקד על הכספים של פלינט על ידי מושל מישיגן דאז ריק סניידר, אישר לעבור לנהר פלינט כאמצעי חיסכון בעלויות. טיפול במים הוא תהליך מורכב, ומי נהר פלינט היו מאכלים יותר ממקורות מים אחרים. אבל מפעל פלינט <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5353852/" target="_blank" rel="noopener">לא בדק מספיק את הליכי הטיפול שלו</a> , על פי ניתוח של מומחי טיפול במים. בניגוד לדרישות הפדרליות, לא היה טיפול בקרת קורוזיה, מה <a href="https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.6b04034" target="_blank" rel="noopener">שעוזר במניעת שטיפת עופרת למים</a> בזמן שהיא נעה בצינורות מערכת החלוקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהתושבים פתחו את הברזים בשבועות שלאחר המעבר ב-25 באפריל, הם היו מבולבלים ממה שיצא. &quot;פעם אהבתי מי ברז, רק כדי להפעיל אותם ולתת להם להתקרר&quot;, אומר ג&#39;פרסון. אבל לאחר המעבר, המים השאירו סרט בפיה. תושבת צור, ג&#39;ינה לוסטר, אהבה ללעוס קרח, אבל זה התחיל לטעום &quot;כמו מתכת, כאילו אני לועסת פלדה&quot;. סינתיה ווטקינס, שליחה במשרדי הכנסייה הבינלאומית של וול בפלינט, זוכרת שהמים &quot;רק הריחו, זה היה נורא&quot;. עבור רושנדה וומק, מספרת סיפורים מקצועית ובת זוגו של טוד וומק, למים היה ריח חזק ולעתים היו עכורים או בעלי גוון חום קל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים בקהילה דיברו על איכות המים הירודה, עם כמה דיווחים על פריחות מחשיפה למים. אבל גורמים רשמיים טענו שהמים בטוחים לשימוש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלטי אזהרה הוצבו בחודשים הבאים. המים במערכת ההפצה נבדקו חיוביים באוגוסט עבור <em>E. coli</em> , מה שיכול להעיד על זיהום צואה וחיטוי לא מספק. זה עורר ייעוץ להרתיח מים. באוקטובר הודיעה ג&#39;נרל מוטורס כי תפסיק להשתמש במים של העיר במפעל מנועים בשל חששות לגבי קורוזיה. בעוד שהחברה עברה לאספקת מים אחרת לייצור, גורמים רשמיים עדיין טענו שהמים של פלינט עומדים בתקני בטיחות לאנשים. במהלך 2014, מנהיגי הכנסייה וחברי קהילה אחרים פעלו כדי להעלות את דאגותיהם של אנשים לגבי המים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסוף 2014, העיר ספגה הפרה של חוק מי שתייה בטוחים, לאחר <a href="https://www.cityofflint.com/wp-content/uploads/City-of-Flint-Violation-Notice-MCL-TTHM-12_16_14.pdf" target="_blank" rel="noopener">שחרגה מהרמות המותרות של trihalomethanes</a> , תוצרי לוואי של חיטוי הקשורים לסיכון מוגבר לסרטן. כימיקלים אלו נוצרים כאשר חומר חיטוי המוסף במהלך הטיפול מגיב עם חומרים טבעיים במי הנהר והאגם. אחד האתגרים של טיפול במים הוא שמירה על חיטוי נכון תוך הגבלת כימיקלים של תוצרי לוואי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר ההודעה הפומבית על ההפרה בינואר 2015, תושבת פלינט, ליאן וולטרס, ביקשה מהעירייה לבדוק את המים שלה. דגימות מפברואר ומרץ חשפו רמות עופרת בסביבות שבע ו-27 ממה שמדרבן פעולה רגולטורית. הצנרת הביתית של וולטרס הייתה מפלסטיק. ניתוח של קו השירות העירוני לבית <a href="https://flintwaterstudy.org/wp-content/uploads/2015/11/Miguels-Memo.pdf" target="_blank" rel="noopener">גילה שזהו מקור ההובלה</a> . כאשר בנו בן ה-4 של וולטרס נבדק לעופרת במרץ, רמתו הייתה 6.5 מיקרוגרם לדציליטר. שום כמות של עופרת אינה נחשבת בטוחה. באותה תקופה, המרכז האמריקאי לבקרת מחלות ומניעתן השתמש בערך ייחוס של 5 מיקרוגרם/ד&quot;ל, שפותח על סמך סקרים לאומיים, כדי לזהות ילדים עם רמות העופרת הגבוהות ביותר. בשנת 2021, ה-CDC הוריד את ערך הייחוס הזה ל-3.5 מיקרוגרם/ד&quot;ל. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="433" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-3_680.jpg" alt="אדם מחזיק כד מים חומים עם שלט ורוד &quot;מים בטוחים&quot; ברקע." class="wp-image-3133034" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-3_680.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-3_680-601x383.jpg 601w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-3_680-292x186.jpg 292w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133034">אקטיביזם קהילתי היה מכריע בהפניית תשומת הלב למשבר המים של פלינט. כאן, גלדייס וויליאמסון ואחרים מפגינים באפריל 2015 במרכז העיר פלינט.</span> <span class="credit wp-credit-3133034">SAM OWENS/ <em>THE Flint JOURNAL</em> -MLIVE.COM/ASSOCIATED Press</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל שהשנה נמשכה, ארגונים מקומיים וכנסיות הקימו את הקואליציה למים נקיים, שחילקה עלונים כדי ליידע את התושבים על בעיות בטיחות המים ואספו דגימות מים לבדיקה. אנשים הפגינו, עם עצרות בפלינט, דטרויט ולנסינג, בירת המדינה. באוגוסט העבירו המארגנים לראש העיר עצומה, עם יותר מ-26,000 חתימות, בדרישה לחזור למים ממערכת דטרויט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואז, במסיבת עיתונאים בספטמבר, הודיעו חוקרים מקומיים על עלייה מדאיגה באחוז ילדי פלינט עם רמות עופרת של 5 מיקרוגרם/ד&quot;ל ומעלה. הניתוח כלל ילדים מתחת לגיל 5 שנבדקו רמותיהם כחלק מבדיקת עופרת שגרתית - 736 ילדים בשנת 2013, לפני שהתחלף מקור המים, ו-737 לאחר מכן, בשנת 2015. אחוז הילדים <a href="https://ajph.aphapublications.org/doi/full/10.2105/AJPH.2015.303003" target="_blank" rel="noopener">שנחשבו כבעלי רמות עופרת גבוהות</a> עלה מ-2.4 אחוז ב-2013 ל-4.9 אחוז ב-2015, דיווחו החוקרים ב-2016 ב- <em>American Journal of Public Health</em> . בשכונות עם הכי הרבה עופרת במים הזינוק היה מ-4.0 ל-10.6 אחוזים. שינוי דומה לא נראה ב-2,202 ילדים שחיו מחוץ לעיר והיה להם מקור מים שונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עופרת פוגעת במוח המתפתח של ילדים ובמערכות העצבים. מחקרים מצאו כי המתכת <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4338437/" target="_blank" rel="noopener">משבשת את התקשורת בין תאי העצב ופוגעת בהיפוקמפוס</a> , אזור מוחי חשוב בלמידה ובזיכרון. ילדים שנחשפים לעופרת יכולים לפתח לקויות למידה, הפרעות דיבור ושמיעה ובעיות התנהגות. הנזק יכול לעצב את שארית חייהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גורמים רשמיים בסופו של דבר לא יכלו לבטל את העדויות של ילדים מורעלים. העיר התחברה מחדש למערכת המים של דטרויט ב-16 באוקטובר 2015. אבל המים האלה עדיין היו צריכים לזרום דרך הצינורות של פלינט, שנשחקו. העיר החליפה את קווי השירות המובילים שלה, אך החמיצה שוב ושוב מועדים לפי צו בית המשפט ועדיין לא סיימה. רמות העופרת עומדות בתקנות הפדרליות מאז 2016 אך <a href="https://www.michigan.gov/flintwater/-/media/Project/Websites/flintwater/images/Graph-2023-07-02-Lead-Copper-Rule.jpg?rev=b0e3936df9e44957bbe60f7ff4473c94" target="_blank" rel="noopener">השתנו לאחרונה</a> . בשנת 2022, רמות העופרת עלו לשיא שנראה מזה שש שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עדיין לא תיקנו&quot;, אומר קנט קי, חוקר פערי בריאות בקמפוס פלינט של המכללה לרפואה אנושית באוניברסיטת מישיגן סטייט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כוח המשימה המייעצי של פלינט דיווח כי ממשלת המדינה הייתה אחראית בעיקר לאסון המים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הייסורים שחשו תושבי פלינט</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קהילת פלינט ארגנה, התגייסה וחילקה ערכות בדיקה ובקבוקי מים בזמן שאנשים שם חיו באסון. &quot;אסון המים היה חוויה טראומטית&quot;, אומר טוד וומאק. &quot;בזמנו, אני לא חושב שאנשים אמרו שזה היה טראומטי. אני חושב שהם אמרו, &#39;איך אנחנו מקבלים את הצורך הבסיסי הזה?&#39;&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסופו של דבר, הטראומה עלתה אל פני השטח. היו כל כך הרבה דאגות, מתח, כעס ואבל. הורים ששילמו את ילדיהם לבחור במים על פני סודה ומיץ היו נסערים. &quot;אני מרגיש כל כך אשם עכשיו&quot;, אומר לוסטר. &quot;הרעלתי את הילד שלי.&quot; חיות מחמד מתו באופן בלתי צפוי, שנראה היה קשור לשתיית המים. &quot;בסופו של דבר איבדתי את שני הכלבים שלי&quot;, אומר ווטקינס. &quot;זה היה פשוט הרסני.&quot; השגת מספיק מים בבקבוקים הייתה מצוקה כלכלית עבור רבים. &quot;צפיתי באנשים, במשפחות מעוטות הכנסה או בהכנסה קבועה... לוקחים חצי מכספם כדי לקנות מים מדי חודש&quot;, אומר ג&#39;פרסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובמשך כל כך הרבה זמן, אמרו לתושבים, &quot;&#39;אתה פרנואיד, אתה משוגע, המים בסדר&#39;&quot;, אומרת רושנדה וומק, &quot;כשאתה רואה שזה לא בסדר&quot;. ג&#39;ניפר קררה, סוציולוגית סביבתית מאוניברסיטת מישיגן סטייט באיסט לנסינג, אומרת שהיו &quot;כל כך הרבה דרכים שבהן הטיפול בתושבים מזער את חוויותיהם... הדלקת גז היא דרך הוגנת מאוד לאפיין את מה שקרה לתושבי פלינט&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, ג&#39;נרל מוטורס קיבלה אספקת מים אחרת למפעל שלה. &quot;לחלקים, לחלקי רכב&quot;, אומר ג&#39;פרסון, אבל לא לאנשים. &quot;זה היה בסדר מבחינתנו להיות מורעל. זה היה בסדר להיות חולה. זה היה בסדר למות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דיונה בראון, סטודנטית לתואר שני בסוציולוגיה באוניברסיטת וויין סטייט בדטרויט, גדלה בפלינט והייתה נערה במהלך אסון המים. בראון הרגיש &quot;כאילו הממשלה מנסה להרעיל עיר שחורה&quot;. היא הבינה, &quot;ילדים שחורים, לא יכולה להיות לנו ילדות. אנחנו צריכים להתבגר מהר&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לחיות עם רמה כזו של בגידה&quot;, אומר ברומט, האפידמיולוג הפסיכיאטרי סטוני ברוק, &quot;כמובן שזה לוקח את שלו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וכך גם חוסר הצדק. &quot;העבריין, בחברה צודקת והוגנת, אחראי&quot;, אומר קי. &quot;במשבר המים בצור, זה עדיין לא קרה.&quot; העיר &quot;נאלצה לעבוד עם העבריין, המדינה, כדי לפעול להחלמה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניסיון הותיר רבים לא משוכנעים שהמים בעיר בטוחים. &quot;אני חושב שפשוט יהיה לך חלק גדול מהאוכלוסייה שלעולם לא ישתה את המים שוב&quot;, אומר האפידמיולוג החברתי ג&#39;רל אזל מאוניברסיטת קליפורניה, ברקלי, שגדל בפרברי פלינט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדאגה למים &quot;מעמיסה עליך&quot;, אומר תושב פלינט, Tyshae Brady. &quot;אני לא רוצה ללכת תמיד לבית של חבר ולומר &#39;היי, האם המים שלך בטוחים לשתייה?&#39; &quot;אי הנוחות משתרעת גם מעבר לצור. זמרת כנסיית פלינט שרה ביילי, שעבדה על מניעת שבץ מוחי בקהילה ובפרויקטים אחרים, נזכרת כשהייתה במסעדה בבוסטון עם עמיתים. &quot;המלצרית מביאה קצת מים לשולחן בכוסות, ואני מושיטה יד ואומרת, &#39;יש לך במקרה מים בבקבוקים?&#39; אחת מעמיתיה אמרה לביילי שהמים בטוחים. &quot;אמרתי, &#39;בשבילך... המים לא היו בטוחים עבורי״. ” </p><figure class="wp-block-image alignwide size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="687" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-7_1030.jpg" alt="אנשים עומדים שרים בחדר גדול עם קירות לבנים." class="wp-image-3133029" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-7_1030.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-7_1030-574x383.jpg 574w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-7_1030-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-7_1030-279x186.jpg 279w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-7_1030-768x512.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-7_1030-870x580.jpg 870w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133029">אנשים שרים יחד בחגיגה קהילתית ב-20 בינואר 2020, יום מרטין לותר קינג ג&#39;וניור, במכון פלינט לאמנויות.</span> <span class="credit wp-credit-3133029">SARAHBETH MANEY/ <em>THE Flint JOURNAL</em> -MLIVE.COM/ASSOCIATED Press</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> תוצאות בריאות הנפש של משבר המים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האסון הכביד מאוד על בריאותם הנפשית של התושבים, ילדים ומבוגרים כאחד. מדצמבר 2018 עד מרץ 2020, חוקרים סקרו את המטפלים של 1,203 ילדים בגילאי 3 עד 17. <a href="https://ajph.aphapublications.org/doi/abs/10.2105/AJPH.2023.307406" target="_blank" rel="noopener">שיעורי החרדה והדיכאון</a> שדווחו על ידי המטפלים בקרב הילדים היו 13 אחוזים עבור חרדה ו-8 אחוזים עבור דיכאון, גבוה מהשיעורים הלאומיים של 9 החוקרים דיווחו בספטמבר ו -4 אחוזים עבור אותה קבוצת <em>גיל</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צוות מחקר אחר סקר 1,970 תושבים בוגרים מאוגוסט 2019 עד אפריל 2020 - בערך באותה תקופה, סך האוכלוסייה של פלינט הייתה קצת יותר מ 81,000. עשרים ושניים אחוזים מהנשאלים חוו תסמינים של דיכאון בשנה האחרונה, בעוד <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamanetworkopen/fullarticle/2796540" target="_blank" rel="noopener">24 אחוזים עמדו בקריטריונים להפרעת דחק פוסט-טראומטית</a> . זה גבוה מהשיעורים המשוערים לשנה האחרונה, 8 אחוזים לדיכאון ו -5 אחוזים עבור PTSD, עבור אוכלוסיית ארה&quot;ב. בהרחבת הממצאים לאוכלוסיית פלינט עולה כי כ- 13,600 מבוגרים עשויים לחוות דיכאון וכ- 15,000 עשויים לסבול מ- PTSD, כך דיווחו החוקרים בשנת 2022 <em>ברשת JAMA Open</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים שחששו שהמים פגעו בבריאותם או של משפחתם היו בעלי סיכוי גבוה פי שניים לעמוד בקריטריונים לדיכאון וכ- 1.7 פי 1.7 עבור PTSD, בהשוואה לאנשים ללא דאגה זו.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> השפעות בריאות הנפשיות מתמשכות</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יותר מ 20 אחוז מכמעט 2,000 תושבי פלינט בוגרים שנסקרו כחמש שנים לאחר שמשבר המים החל לעמוד בקריטריונים לדיכאון בשנה שעברה. כמעט 25 אחוזים עמדו בקריטריונים להפרעת דחק פוסט-טראומטית שעברה, מעל האחוז עבור ותיקי מלחמת המפרץ לאחר הפריסה. </p><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-3" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> דיכאון בקרב תושבי פלינט לעומת אחרים </h5><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="400" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-4_680_REV.png" alt="גרף מציג חוזים עבור פלינט, מישיגן, ארצות הברית והממוצע העולמי." class="wp-image-3133237" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-4_680_REV.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-4_680_REV-651x383.png 651w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-4_680_REV-316x186.png 316w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3133237">T. Tibbitts</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> PTSD בקרב תושבי פלינט לעומת אחרים </h5><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="400" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-5_680_REV.png" alt="גרף המציג סורגים לפלינט, ותיקים, ארצות הברית וממוצע גלובלי." class="wp-image-3133238" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-5_680_REV.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-5_680_REV-651x383.png 651w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-5_680_REV-316x186.png 316w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3133238">T. Tibbitts</span> </figcaption></figure></div></div><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> מקור: A. Reuben <em>et al</em> / <em>Jama Network Open</em> 2022</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טרגדיות בעבר, כמו תאונה קשה, התעללות גופנית, תקיפה מינית או אסון סביבתי קודם, יכולים <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4096796/" target="_blank" rel="noopener">להגביר את הסיכונים לבריאות הנפש</a> כאשר אסון מכה. &quot;החשיפה המצטברת שלך לאירועים שעלולים להיות טראומטיים מניעה הרבה מהסיכון לפיתוח או שמירה על PTSD או דיכאון&quot;, אומר דין קילפטריק, פסיכולוג קליני באוניברסיטה הרפואית בדרום קרוליינה בצ&#39;רלסטון ואחד מחברי המחקר בקרב מבוגרים . קילפטריק ועמיתיו מצאו כי הסיכון להתפתחות תסמיני דיכאון גדל בגורם של קרוב לשלושה, ולתסמיני PTSD על ידי גורם של 4.6, עבור תושבי פלינט עם חשיפה בעבר לאירוע שעלול להיות טראומטי, בהשוואה לאלה ללא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור חלקם, בעיות בריאות הנפש מאסונות <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0272735822000885" target="_blank" rel="noopener">עשויות להימשך שנים</a> . החוקרים עקבו אחר אמהות שחוו את הוריקן קתרינה והיו הכנסות פחות מפי שניים מקו העוני הפדרלי. הנשים נסקרו בשלוש נקודות לאחר אוגוסט 2005, אז הסערה פגעה בחוף מפרץ ארה&quot;ב. למרות ששיעורי תסמיני הלחץ הפוסט-טראומטיים ירדו עם הזמן בקרב הנשים, 1 מכל 6 <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8450020/" target="_blank" rel="noopener">עדיין סבלו מתסמינים 12 שנים לאחר ההוריקן</a> , דיווחו החוקרים בשנת 2019 <em>במדעי החברה והרפואה</em> . אמהות עם ילדים קטנים שהיו מפונים לאחר אסון צ&#39;רנוביל ועובדי הניקיון בצ&#39;רנוביל היו <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0936655511005334" target="_blank" rel="noopener">השלכות בריאות הנפש לאורך זמן</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות ההשפעות הפוטנציאליות, רק 35 אחוז מהנשאלים במחקר ב- J <em>AMA Network Open</em> דיווחו כי אי פעם הוצעו להם שירותי בריאות הנפש כדי לטפל בבעיות שעלו מאסון המים. אם מוצעים, רוב האנשים - 79 אחוזים - ניצלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מגיפת Covid-19, חוויה טראומטית נוספת, פגעה בקהילה בזמן שהם עדיין התמודדו עם אסון המים. בהערכת צרכי הבריאות הקהילתיים האחרונים עבור צור ובמחוז ג&#39;נזה הסובבים אותו, משנת 2022, 45 אחוז מהנשאלים לסקר התושבים של ההערכה הצביעו על כך שהם מתמודדים עם לחץ, ו -33 אחוזים אמרו כי היו להם <a href="https://gfhc.org/wp-content/uploads/2022/07/hc726-CHNA-Report-2022_web.pdf" target="_blank" rel="noopener">בעיות בריאות הנפש כמו דיכאון או חרדה</a> .</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך הקהילה עוזרת וריפוי</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קיום מעט מדי מתרגלים בתחום הבריאות הנפשית אינו נושא הייחודי לפלינט. כמעט 166 מיליון אנשים בארצות הברית, כמחצית מהאוכלוסייה, גרים באזורים עם <a href="https://data.hrsa.gov/topics/health-workforce/shortage-areas" target="_blank" rel="noopener">מחסור באנשי מקצוע בתחום בריאות הנפש</a> . מגיפת ה- COVID-19 <a href="https://www.apa.org/pubs/reports/practitioner/2022-covid-psychologist-workload" target="_blank" rel="noopener">רק החמירה את הבעיה</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפשרויות הטיפול התרחבו לאחרונה מעט בפלינט. בחודש מאי, מערכת הבריאות של שירותי בריאות הנפש המקומית Genesee מערכת הבריאות פתחה מרפאת חוץ חדשה המשרתת את תושבי המחוז שאינם מבוטחים. מתקן הטיפול ממומן בחלקו על ידי העלאת ארנונה שהועברה לאחרונה לתמיכה בבריאות הנפש במחוז.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעבר לכך, ארגוני פלינט נוקטים בגישות מבוססות קהילה כדי לעזור לתושבים להתמודד. תוכנית הפלינט מחדש, הנתמכת במענק מהמינהל הפדרלי של שימוש בסמים ושירותי בריאות הנפש, מממנת ארגונים מקומיים המבקשים להתמודד עם טראומה ולחץ בקהילה. RECAST תמכה בתוכניות אמנות, מוסיקה וריקוד לצעירים ויוזמה לבניית מיומנויות מיינדפולנס בקרב חברי המשטרה והקהילה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> RECAST מממנת גם מערכת בריאות Genesee כדי להציע אימוני בריאות נפשית וחוסיות בקהילה בחינם, בנושאים שנעים בין הכרה ברעיון אובדני ועד למידה על בריאות הנפש וסטיגמה ועד בניית חוסן. אנשי מקצוע בתחום הבריאות הנפשית של Genesee, חברו לשיחות וירטואליות על בריאות הנפש שנקראת Talk על IT בימי שלישי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האקדמיה לנוער לבריאות הציבור של פלינט, שהחל המפתח בפיתוח בשנת 2014, היא יוזמה ביתית לעורר את הצעירים של פלינט לרדוף קריירה בבריאות הציבור. &quot;רציתי ליצור קבוצת נוער שלא אפשרה למשבר המים להיות משפט של אבדון ואפלולית&quot;, הוא אומר, אלא נקודת קפיצה ליצירת הדור הבא של אנשי מקצוע בתחום בריאות הציבור. בין פעילות האקדמיה הוא מחנה קיץ שנתי המתרכז בנושא בריאות הציבור, כמו צדק סביבתי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במבט לעתיד, סטיבנסון, מנהל הפרויקט של Recast, מעוניין להביא הכשרה של שגרירי בריאות הנפש לפלינט. הרעיון הוא להכשיר את חברי הקהילה המהימנים להיות מקור למידע על בריאות הנפש עבור שכונותיהם. סטיבנסון הוא גם תומך גדול במעגלי הריפוי כדרך לעזור לאנשים לרפא ולבנות חוסן. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="687" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-8_1030.jpg" alt="אדם משחק את הצ&#39;לו על כיסא מחוץ לבניין לבנים." class="wp-image-3133030" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-8_1030.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-8_1030-574x383.jpg 574w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-8_1030-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-8_1030-279x186.jpg 279w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-8_1030-768x512.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-8_1030-870x580.jpg 870w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133030">שוק האיכרים של פלינט, המתוארך לתחילת המאה העשרים, הוא מקום קהילתי פופולרי במרכז העיר פלינט. כאן, ג&#39;ו סניידר מגלם את הצ&#39;לו מחוץ לשוק באוקטובר.</span> <span class="credit wp-credit-3133030">ג&#39;ניפר וולוסו</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסיום מעגל ריפוי אחד באותו יום שבת במאי, טוד וומק הוציא חוט של חוט ירוק מוס. וומק ביקש מהמשתתפים להיות מוכנים לחלוק משהו שהם מעריכים על עצמם. וומק הלך תחילה, ואז השליך את השיפוע למשתתף אחר כשהוא נאחז בחתיכת החוט. כאשר כל אדם קיבל תפנית, הזיגזג &#39;הזיגזג על פני החלל, מתרחק לאורך הדרך. בסופו של דבר, כולם במעגל נאחז ברשת החוט, תזכורת פיזית לקהילה וקשרים שנוצרו באותו בוקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באותו אחר הצהריים, שלוש קבוצות שונות שנוצרו כדי לדון בשינויים התושבים היו רוצים לראות בפלינט. אנשים הגיבו בתווים דביקים לשאלות שונות, כמו איך היה נראה פלינט בלי אלימות אקדחים. אנשים דיברו על ההיסטוריה של העיר, פיטורי GM והבתים הנטושים שעדיין מנקדים שכונות רבות, תוצאה של שנים של אובדן אוכלוסייה. לאחר שיא של כמעט 197,000 בשנת 1960, הערכת האוכלוסייה האחרונה, משנת 2022, היא מתחת ל 80,000.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האנשים שנאספו באותו יום שבת הם בין אלה שנשארו. הם אבני צור, כפי שתושבים מכנים עצמם. בזמן שסיעור מוחות על עתידו של פלינט, פרצו פזמונים שוברים בין הקבוצות, שכל אחת מהן קיבלה שם קשור לצור. &quot;אבני פלינט!&quot; קבוצה אחת בכתה. &quot;810!&quot; אחר הגיב, בהתייחס לקוד האזור המקומי. &quot;סלע!&quot; פרח את השלישי, ושמו את העיירה מהסרט המצויר הישן <em>של פלינטסטונס</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר התושבים משקפים על פלינט, התחושה החזקה של הקהילה עולה שוב ושוב. כך עמדו התושבים לבריאותם ובטיחותם במהלך אסון, וככה הם ממשיכים לטפל זה בזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש באמת אחדות והקשר הזה עם כל מי שחי כאן&quot;, אומר טוד וומק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו עיר אוהבת&quot;, אומרת דיונה בראון, &quot;ואנחנו נהיה בסדר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש אנשים מדהימים ומחויבים עמוק שגרים כאן ... יש הרבה מחויבות, יש הרבה תשוקה&quot;, אומרת לין וויליאמס. &quot;וזו הסיבה שאנחנו נשארים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="180782" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> תרופת הרזיה Wegovy הורידה את הסיכון להתקף לב בניסוי גדול</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/obesity-semaglutide-wegovy-heart-ast-stroke<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Wed, 15 Nov 2023 20:30:47 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133242 </guid><description><![CDATA[Among 17,000 adults, those on semaglutide were less likely to experience nonfatal heart attacks and strokes or death due to cardiovascular disease.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>פילדלפיה</strong> - בישיבת איגוד הלב האמריקני האחרון, חדר מערות מלא ברופאים פרץ למחיאות כפיים. קרדיולוג מרפאת קליבלנד א. מייקל לינקוף הציג זה עתה את התוצאות הדרמטיות - ולעתים אניגמטיות - של ניסוי קליני חדש על סמגלוטיד התרופה לירידה במשקל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התרופה, שנמכרה תחת שם המותג Wegovy, <a href="https://www.abstractsonline.com/pp8/?_ga=2.241453762.1720669771.1692203876-1411015482.1692203876#!/10871/presentation/16575" target="_blank" rel="noopener">קיצצה את הסיכון של המטופלים לבעיות קרדיווסקולריות גדולות</a> ב -20 אחוזים, דיווח לינקוף ב -11 בנובמבר. זה גם הפחית את הסיכון למות - מכל סיבה שהיא - במשך 40 חודשים שהשתתפו מחקרים על המחקר בנושא מְמוּצָע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבודתו של לינקוף חורשת תפקיד נוסף עבור סמגלוטיד, בו משתמשים הרופאים כיום לטיפול בסוכרת והשמנת יתר. עבודות קודמות כבר חשפו תועלת קרדיווסקולרית בקרב אנשים עם סוכרת מסוג 2. המחקר החדש, שכיוון חולי עודף משקל או שמנים במחלות לב וכלי דם, הוא הראשון שהראה כי סמגלוטיד יכול לעזור גם לליבם של אנשים ללא סוכרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה חשוב מכיוון שהוא מרחיב את מספר האנשים שיכולים ליהנות מהתרופה, אומר טיפאני פאוול-וויילי, קרדיולוג ואפידמיולוג במכון הלאומי, ריאות ודם בבת&#39;סדה, בארצות הברית בלבד, יותר מ 6 מיליון אנשים שמנים או עודף משקל סובלים ממחלות לב וכלי דם אך לא סוכרת. Semaglutide יכול להיות מחליף משחק עבור האנשים האלה, אומר פאוול-וויילי, שלא היה חלק מהמשפט החדש. ובכל זאת, היא ואחרים בפגישה הכירו במגבלות המחקר - ובמגבלות התרופה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל שאנו עשויים לרצות תיקון מהיר לרמות העולה של השמנת יתר שנראו ברחבי העולם, אומר פאוול-וויילי, &quot;חשוב להבין שזו לא תרופת הפלא.&quot; אנחנו עדיין לא יודעים כמה טוב סמגלוטיד עובד בקבוצה מגוונת של אנשים, היא אומרת. והתרופה אינה מתקנת את הגורמים החברתיים, הסביבתיים והחברתיים המובילים להשמנה - ואת ההשלכות הבריאותיות הפוטנציאליות שלה - מלכתחילה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Semaglutide הפחית את הסיכון להתקף לב, שבץ מוחי ומוות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Semaglutide הוא אחד ממשפחת תרופות שזכתה לפופולריות לטיפול בהשמנת יתר. ב- 8 בנובמבר <a href="https://www.fda.gov/news-events/press-announcements/fda-approves-new-medication-chronic-weight-management" target="_blank" rel="noopener">אישר מינהל המזון והתרופות האמריקני חדש</a> : Tirzepatide, קרוב משפחה של Semaglutide שעובר בשם המותג Zepbound. <a href="https://www.sciencenews.org/article/semaglutide-wegovy-ozempic-strokes-heart#faq">[ראו גם: <strong>שאלות נפוצות של semaglutide</strong> ]</a></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Semaglutide, שנמכר תחת שם המותג Ozempic, הגיע לראשונה לשוק לטיפול בסוכרת בשנת 2017. מאז, שלל השימושים של התרופה המשיך לגדול. בשנת 2020, ה- FDA אושר על זה לחתוך סיכון לב וכלי דם אצל אנשים עם סוכרת ומחלות לב. ובשנת 2021 הצטרף לטיפול בהשמנת יתר (עם המינון הגבוה יותר Wegovy) לרשימה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משפט Semaglutide של לינקלוף, שנקרא Select, כלל יותר מ 17,000 איש, שמחציתם קיבלו זריקות שבועיות של סמגלוטיד במשך שלוש שנים בערך; החצי השני קיבל פלצבו. בסוף המשפט, 8 אחוז מהאנשים בקבוצת הפלצבו סבלו משבץ לא קטלני או התקף לב או מתו בגלל סיבות קרדיווסקולריות. מספר זה <a href="https://www.nejm.org/doi/pdf/10.1056/NEJMoa2307563" target="_blank" rel="noopener">צנח ל -6.5 אחוזים בקבוצת Semaglutide</a> , דיווח לינקוף בפגישה וב- 11 בנובמבר ב -11 בנובמבר בכתב העת <em>New England Journal of Medicine</em> .</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הפחתת סיכון</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי של 17,000 מבוגרים, הסבירות הנוטלת את הסם Wegovy חוו התקפי לב לא קטלניים, משיכות לב לא קטלניות או מוות בגלל סיבות לב וכלי דם מאשר אלה הנוטלים פלצבו. ירידה בסיכון זה התרחשה בשלב מוקדם של הניסוי - לפני שהמשתתפים איבדו משקל רב. זה מצביע על כך שהתרופה עשויה איכשהו להגביר את בריאות הלב ישירות.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הגיע הזמן לבעיה קרדיווסקולרית ראשונה בקרב משתתפי המחקר <strong>&nbsp;&nbsp;</strong></h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_desktop_REV.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_desktop_REV-606x383.jpg 606w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_desktop_REV-294x186.jpg 294w" width="680" height="430" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV-619x383.jpg 619w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV-300x186.jpg 300w" width="680" height="421"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV.jpg" class="attachment-large size-large" alt="גרף המציג את שכיחות התקפי הלב, שבץ מוחי או מוות כתוצאה ממחלות לב וכלי דם לאורך זמן. קו Semaglutide נמוך יותר מקו הפלצבו, מה שמצביע על כך שפחות אנשים חוו בעיות אלה." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV-619x383.jpg 619w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV-300x186.jpg 300w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3133265" data-permalink="https://www.sciencenews.org/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_rev" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV.jpg" data-orig-size="680,421" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV-619x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3133265">Am Lincoff <i>et al</i> / <i>The New England Journal of Medicine</i> 2023</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3133266">AM Lincoff <i>et al</i> / <i>The New England Journal of Medicine</i> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההבדל בין שתי הקבוצות אולי לא נשמע כמו הרבה, אבל &quot;זו תוצאה מסיבית&quot;, אומרת עמית צ&#39;רה, קרדיולוג במרכז הרפואי UT Southwestern בדאלאס שלא היה חלק מהמשפט. אי אפשר להמעיט בחשיבות מציאת טיפול חדש לחולים במחלות לב וכלי דם, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחלה היא &quot;מקור התמותה הגדול ביותר בעולם&quot;, אמר לינקוף במסיבת עיתונאים ב -10 בנובמבר, ואין טיפול יחיד שיכול לבטל אותו. במקום זאת, הרופאים מנסים לשחרר אותו בטיפולים שונים המציעים יתרונות מצטברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור אנשים עם עודף משקל או שמנים הסובלים ממחלות לב, אומרת Khera, Semaglutide הוא כלי נוסף במערכות הכלים של הקרדיולוגים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> נותרו שאלות לגבי אופן הפעולה של התרופה - ועבור מי</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוצאות המחקר החדשות מבשרות <a href="https://www.sciencenews.org/article/semaglutide-wegovy-ozempic-strokes-heart#faq">את החדשות הקודמות על המשפט שפרסם Funder Novo Nordisk באוגוסט</a> <em>(SN: 8/29/23</em> ). באותה תקופה, הרופאים רצו לדעת למי התרופה עזרה, איך זה עובד ואילו תופעות לוואי היא יצאה. הדו&quot;ח האחרון מציע תשובות לכמה שאלות אך בועט באחרים לרווחה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המשתתפים ב- Semaglutide היו בעלי סיכוי גבוה יותר לנשור מהמשפט מאשר אלה שלוקחים את הפלצבו. נראה כי ההבדל הזה מונע על ידי תופעות הלוואי במערכת העיכול של התרופה, הכוללות בחילות, שלשול והקאות. מספר הבעיות החמורות שהתרחשו, כמו סרטן או זיהום, היה מעט נמוך יותר בקבוצת Semaglutide.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אף על פי ש- Semaglutide הציע יתרונות קרדיווסקולריים ברורים עבור חולים, היבט מסתורי אחד של הנתונים חטפו את תשומת ליבם של החוקרים. השפעות המגן של התרופה התבררו בשלב מוקדם של הניסוי - הרבה לפני שהמשתתפים השילו המון קילוגרמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה עניין גדול מכיוון שהוא מציע כי סמגלוטיד עשוי להגביר את בריאות הלב ישירות, אולי בנוסף ליתרונות האופייניים הנלווים לירידה במשקל, אומרת קרוליין אפוביאן, מומחית לרפואת השמנת יתר בבית הספר לרפואה של הרווארד ובית החולים בריגהם ונשים בבוסטון. היא לא הייתה מעורבת במחקר אך נמצאת במועצה המייעצת המדעית של נובו נורדיסק. לינקוף אמר כי הצוות שלו &quot;עובד בקדחתנות&quot; על ניתוח הנתונים הנבחרים כדי להבין טוב יותר את פעולותיו של סמגלוטייד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נתונים אלה כוללים מידע דמוגרפי ורפואי על אלפי משתתפי הניסוי. אולם למשפט יש &quot;מגבלה עצומה&quot; אחת, אומר פאוול-וויילי: 84 אחוז ממשתתפי המחקר היו לבנים ו -72 אחוזים היו גברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרחבת המגוון של האנשים המיוצגים במחקרים קליניים כמו אלה היא מכריעה, אמרה. זו נקודה שהיא העלתה בדיון בפאנל לאחר שיחתו של לינקוף, וכזו - כמו תוצאות המשפט - צברה מחיאות כפיים נרחבות. בארצות הברית, אפרו-אמריקאים, היספניים וילידים מושפעים בעיקר מהשמנת יתר, אומר פאוול-וויילי, והמשפט החדש לא מספר לנו הרבה על האופן בו סמגלוטיד עובד בקבוצות אלה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="135063" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> סריקות מוח נותנות רמזים לאופן שבו בני נוער מתמודדים עם לחץ מגיפה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/brain-scans-how-teens-handle-pandemic-stress<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Wed, 15 Nov 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133203 </guid><description><![CDATA[A study that followed hundreds of teenagers during the COVID-19 pandemic may explain why some people succumb to stress while others are more resilient.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>וושינגטון</strong> -ניתן להשתמש בסריקות מוח כדי לחזות כיצד בריאות הנפש של בני נוער תסתובב בתקופה מלחיצה, ניתוח שפרש את מגיפת ה- COVID-19.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים, שהוצגו ב -13 בנובמבר בתדריך חדשותי בישיבה השנתית של החברה למדעי המוח, עשויים לעזור להסביר <a href="https://www.abstractsonline.com/pp8/#!/10892/presentation/22261" target="_blank" rel="noopener">מדוע אנשים מסוימים נכנעים ללחץ</a> בעוד שאחרים עמידים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור מחקרים רבים, &quot;המחקר קורה, ואתה מדווח על התוצאות וזה בערך&quot;, אומרת מרגוט וגנר, ביו -הנדס באוניברסיטת קליפורניה, סן דייגו שלא הייתה מעורבת בעבודה החדשה. אולם מחקר זה עקב אחר מאות בני נוער לאורך זמן, עיצוב לימוד שמשמעותו &quot;פירושו שאתה יכול להתערב ולעזור בדרך מוקדם יותר מאשר אחרת&quot;, אומר וגנר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המגיפה הייתה קשה במיוחד עבור בני נוער רבים, שכן בידוד, דאגה ותהפוכות של שגרות יומיומיות השפיעו עליהם בדרכים שמדענים <a href="https://www.sciencenews.org/article/covid-pandemic-prematurely-aged-teens-brains">מתחילים לראות</a> עכשיו ( <em>SN: 1/3/23</em> ). <a href="https://www.sciencenews.org/article/boys-experience-depression-differently-girls">מספר שיא של צעירים</a> נאבקים בדיכאון וחרדה, משבר בריאות הנפש שחלק מהמדענים מכנים &quot;המגיפה השנייה&quot; ( <em>SN: 6/30/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שבני נוער רבים נאבקו במהלך המגיפה, אחרים עשו בסדר. מדעני המוח החישוביים קתמולס סטמוליס מבית הספר לרפואה של הרווארד ובית החולים לילדים בבוסטון בדקו מדוע התגובות שונות זו מזו באמצעות נתונים שנאספו כחלק מהתפתחות קוגניטיבית מוחית של המתבגרים, או ABCD. מחקר גדול יותר - בו מעורבים מדענים ב -21 אתרי מחקר ברחבי ארצות הברית - נועד להבין כיצד גדלים מוחם של בני נוער עם השנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו הפעם הראשונה בהיסטוריה שאנו מסתכלים על אלפי משתתפים ומקבלים אמצעים אלה לאורך זמן&quot;, אומר וגנר. &quot;זה באמת מדהים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר של ABCD, שהחל בשנת 2015, היה בעיצומו כשקוביד פגע, ולכן החוקרים היו בעלי סריקות מוח מלפני המגיפה. &quot;בלי המגיפה, לא היינו יכולים להבין את ההשפעה של אירוע לוואי לאורך זמן&quot; שהשפיעו עמוקות על חייהם של המשתתפים, ושינה את יחסי הגומלין שלהם עם משפחתם וחבריהם, אומר סטמוליס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתחילת הפרויקט, סריקות המוח של FMRI מדד את זרימת הדם - פרוקסי לפעילות תאי מוח - אצל 1,414 בני נוער, תת -קבוצה של יותר מ 11,000 מתבגרים שנרשמו למחקר ABCD. תמונות ה- FMRI רשמו כיצד אזורים מסוימים במוח מתנהגים זה בזה, רמז שאותם אזורים עובדים יחד במה שמכנים מדעי המוח מעגל מוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;נתוני הדמיה עצבית מועילים במיוחד לפיתוח מודלים חזויים של תוצאות עתידיות&quot;, אומר מדעני המוח והמהנדס וינס קאלון מג&#39;ורג&#39;יה טק, &quot;כולל חוסן ללחץ, דיכאון ודברים רבים אחרים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במאי 2020, ככל שהעולם נסגר, החוקרים החלו לחקור את בני הנוער במחקר על אופן החזקתם. סקרים אלה שנשלחו כל כמה חודשים, מדדו היבטים של בריאות הנפש, לחץ ועצב, בין היתר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות מצא כי בני נוער שהיו להם קשרים עצביים חלשים יותר בין חלקים מסוימים במוח לפני שהמגיפה הצליחה יותר מאשר בני נוער עם קשרים עצביים חזקים יותר. אזורי מוח אלה כללו את קליפת המוח הקדם -פרונטלית, אזור מוח שעוצב מחדש באופן דרסטי במהלך גיל ההתבגרות, והאמיגדלה, מבנה מכל צד של המוח המעורב ברגשות. קשרים מוחיים חלשים יותר היו קשורים לילדים עם יותר עצב ולחץ במהלך המגיפה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רשתות חלשות ושבריריות יותר חזו זמנים קשים יותר במהלך המגיפה, אומר סטמולס. אבל &quot;רשתות מוח חזקות ועמידות יותר חזו בריאות נפשית טובה יותר, לחץ נמוך יותר ועצב נמוך יותר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא ועמיתיה מתכננים ללמוד מעגלי מוח אלה ככל שעובר הזמן. עם התפתחות המוח, הם מגיבים לחוויות וסביבות. אם אלה חיוביים, אומר סטמוליס, הם יכולים להיות &quot;גורמים מגנים למוח וכיצד מעגליו מתפתחים ולהתחבר.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111423_ls_teen_resiliency_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1032461" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111423_ls_teen_resiliency_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מדוע מחלת הנטינגטון עשויה לקחת כל כך הרבה זמן להתפתח</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/huntingtons-disease-development-gene-rain<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Tue, 14 Nov 2023 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132998 </guid><description><![CDATA[Repeated bits of the disease-causing gene pile up in some brain cells. New treatments could involve stopping the additions.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>וושינגטון</strong> <strong>-</strong> מדענים חשפו רמז מדוע לוקח כל כך הרבה זמן עד שתתפתח מחלת הנטינגטון. וייתכן שיש להם עופרת כיצד לעצור את מחלת המוח הקטלנית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה של האנטינגטון נגרם כתוצאה מקטע חוזר בטעות של גן בשם <em>HTT.</em> עד לאחרונה, החוקרים חשבו שמספר החזרות שנולד עם אדם אינו משתנה, אם כי החזרות עלולות להתרחב כאשר מועברות לדורות הבאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולם בכמה תאי מוח, החזרות <a href="https://eppro01.ativ.me/src/EventPilot/php/express/web/planner.php?id=ASHG23" target="_blank" rel="noopener">יכולות לצמוח עם הזמן למאות עותקים</a> , דיווח הגנטיקאי בוב נדיקר ב -2 בנובמבר בישיבה השנתית של החברה האמריקאית לגנטיקה אנושית. ברגע שמספר החזרות עובר נקודה מסוימת, פעילותם של אלפי גנים אחרים בתאי המוח משתנה בצורה דרסטית, מה שמוביל את התאים למות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ממצאים אלה מראים כי הוספת חזרות לגן <em>HTT</em> בתאי מוח פגיעים היא מה שמניע את מחלת הנטינגטון, אומר Handhaker, מהמכון הרחב של MIT והרווארד בקיימברידג &#39;, מסה. המחקר מציע גם שמניעת החזרות עלול להפסיק את ההרוואר התפתחות המחלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העבודה החדשה מעניקה &quot;תובנה קשה על מנגנון המחלה&quot;, אומר ראסל סנל, גנטיקאי מאוניברסיטת אוקלנד בניו זילנד שלא היה מעורב בעבודה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כ- 41,000 אנשים בארצות הברית סובלים ממחלת הנטינגטון סימפטומטית, ועוד 200,000 נמצאים בסיכון לפתח אותה. ירושה רק עותק אחד של גן <em>HTT</em> מחודר חוזר מייצר תסמינים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שאנשים נולדים עם הגן הגורם למחלות, הסימפטומים בדרך כלל אינם מופיעים עד שאנשים נמצאים בשנות ה -30 עד ה -50 לחייהם. תסמינים אלה כוללים דיכאון, תנודות במצב הרוח, שכחה, ​​בעיות איזון, תנועות לא רצוניות ודיבור רזה. בסופו של דבר, אדם הסובל מהמחלה עלול להיות משותק ויכול למות מסיבוכים כמו דלקת ריאות או אי ספיקת לב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחלק אחד של הגן <em>HTT</em> , חוזרים על בסיס ה- DNA ציטוזין, אדנין וגואנין - CAG - חוזרים שוב ושוב. לרוב האנשים 26 חזרות או פחות, אך אנשים שיש להם 40 חזרות ויותר יפתחו מחלת הנטינגטון. ככל שהחוזרים יותר, התסמינים הקודמים מתחילים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעבר, החוקרים חשבו כי חשיפה לטווח הארוך <a href="https://www.sciencenews.org/article/signs-huntingtons-show-brain-childhood">לחלבון הציד רעיל</a> -העשויה מהגרסה הגורמת למחלות של <em>HTT-</em> תאי מוח פגומים והרגו, בדומה לעישון לתאי ריאה, אומר סנל ( <em>SN: 10/18/15</em> ) .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, Handsaker ועמיתיו בדקו תאי מוח בודדים במוח שנתרמו מאנשים עם ומחלה ובלי. לאחר מדידת אורך הקטע הגנטי החוזר ונשנה בכל התאים, החוקרים מצאו &quot;התרחבות דרמטית&quot; של החזרות בתאי המוח הנקראים נוירוני הקרנה סטרטאלית, הידועים גם כנוירונים קוצניים בינוניים, אצל אנשים עם הנטינגטון, אמר Handyaker. ה- DNA הנוסף לא נמצא בסוגים אחרים של תאי מוח אצל אנשים עם או בלי המחלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לתאים מסוימים היו עד 1,000 חזרות על CAG,&quot; אמר Handsaker. התוספות &quot;התרחשו רק בסוגי התאים הפגיעים שאבדו ל&quot;מחלת הנטינגטון. בדיוק מדוע החזרות צומחות יותר בתאים ולא אחרים עדיין לא ידוע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רק בתאים מעטים היו קטעים כה ארוכים של חזרות. רוב הנוירונים הקוצניים הוסיפו מספרים צנועים יותר, אמר. בהתבסס על גיל התורמים במותם ועל הדמיות מחשב, החוקרים הבחינו בתבנית חריגה לחזרות המצטברות אי פעם. זה יכול לקחת עשרות שנים לעבור מכ- 40 חזרות ל -80, אבל אז התהליך מרים קיטור. לוקח רק כמה שנים לעבור מ -90 חזרות למאה, אמר Handaker.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתחלה לא היה ברור אם חזרות נוספות השפיעו על תאי המוח. אז החוקרים בדקו את פעילותם של אלפי גנים על ידי תאר רמות RNA בתאים שנתרמו. הפעילות של אותם גנים נותרה יציבה עד שהגרסה הגורמת למחלות של <em>HTT</em> הייתה בערך 150 חזרות. לאחר מכן, פעילות הגנים השתנתה באופן דרסטי: אלפי גנים הגדילו את הפעילות, ואילו אלפי אחרים ירדו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שיש צורך ברמות פעילות מדויקות כדי לשמור על בריאות התאים, ככל הנראה השינוי הזה שמוביל למותם של התאים תוך חודשים מרגע שהגיע ל -150. &quot;זה נראה כמו מתג&quot;, אומר סנל. &quot;נראה שאתה בסדר, פחות או יותר, עד 150.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל, אמר הנדקר, מדוע הדברים בדרך כלל בסדר עד לאותה נקודה ואז להשתבש זה תעלומה נוספת. &quot;אנחנו באמת לא יודעים מה משתבש ב 150.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בלי קשר, שמירה על צמיחת החזרות בבדיקה עשויה להיות דרך למנוע את ההתקדמות של המחלה. רצפי CAG עשויים להתווסף בשוגג כאשר חלבון הנקרא MSH3, המעורב בתיקון DNA, מאבד את מקומו. הורדת רמות של אותו חלבון עשויה למנוע את ההתרחבות, אמר Handhaker.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טכניקות ניסוי עכשוויות לניהול ההתמקדות של הנטינגטון בהורדת רמות האנטטין. תובנה נוספת של המחקר החדש, אומר סנל, היא שאסטרטגיות אלה אינן נחוצות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;העבודה מייצגת שינוי פרדיגמה פוטנציאלי מעניין מאוד למחקר של [הנטינגטון]&quot;, אומר ליאורה פוקס, עוזר מנהל מחקר ומעורבות מטופלים בחברת מחלות הנטינגטון באמריקה בעיר ניו יורק. &quot;הורדת האנטטין אינה מתה, אך מיקוד לחוסר יציבות [DNA] מחזיק בפוטנציאל טיפולי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביולוגית החישובית ליאנה לרו מסכימה. העבודה היא &quot;סיפור הצלחה לרצף תאים יחיד&quot;, בו השתמשו החוקרים לבחינת DNA ו- RNA בתאים בודדים. התובנות החדשות לא היו אפשריות מבלי לבחון כיצד מתואמים DNA ופעילות גנים, אומר לרה, מאוניברסיטת קליפורניה, ברקלי. ותרומות מוח היו גם המפתח, היא אומרת. &quot;אנחנו לא יכולים לראות דברים מסוג זה כשאנחנו מסתכלים על תאים ... במנה. אתה צריך את המורכבות המלאה של הסביבה הטבעית. &quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110823_ts_huntingtons-disease_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="149601" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110823_ts_huntingtons-disease_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הוויראולוג האבולוציוני דניאל בלנקו-מלו מחפש פתוגנים עתיקים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/virus-daniel-blanco-melo-pathogens-cientists-to-watch<dc:creator><![CDATA[Pratik Pawar]]></dc:creator><pubDate> Tue, 14 Nov 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Microbes]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132842 </guid><description><![CDATA[Daniel Blanco-Melo has reconstructed two viral strains brought to the Americas with European colonizers in the 16th century.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אבעבועות שחורות, חצבת, חזרת. אלה הם בין המחלות המדבקות שהקולוניסטים האירופאים ככל הנראה הביאו ליבשת אמריקה בסוף המאה ה -16, מה שגרם לקריסת אוכלוסיות ילידיות. אולם הנגיפים המדויקים שגרמו למיליוני מקרי המוות נותרים לא ידועים.</p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-thumbnail"> <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch"><img decoding="async" loading="lazy" width="186" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3124149" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV.jpg 300w" sizes="(max-width: 186px) 100vw, 186px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דניאל בלנקו מלו מבקש לפתור את הפאזל ההיסטורי הזה. וירולוג אבולוציוני במרכז סרטן פרד האצ&#39;ינסון בסיאטל, הוא משתמש בכלים מתקדמים כדי ללמוד וירוסים קדומים ולהאיר כיצד הם עיצבו את ההתפתחות וההיסטוריה האנושית. בעבודה האחרונה, בלנקו-מלו ועמיתיו שיחזרו שני וירוסים שהופצו במקסיקו בזמן הקולוניזציה האירופית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;המחקר שלנו על וירוסים קדומים ממש מושך את סקרנותם של האנשים וכיצד אנו יכולים ללמוד היסטוריה&quot;, אומר בלנקו מלו. אבל עבודה זו מחזיקה גם משמעות אישית עבור בלנקו מלו כמי שנולד וגדל במקסיקו. באמצעות הרמה גנטית, הוא מסוגל ללמוד &quot;משהו שיקר מאוד בלב&quot;, הוא אומר, &quot;באמת הבנה, עם ביולוגיה מולקולרית, את האירועים ההיסטוריים האלה.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> וירוסים מעצבים את ההתפתחות האנושית</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האובססיה של בלנקו-מלו לנגיפים שפרחו בתיכון כאשר היה לו מפגש מקרי עם <em>ספרו</em> של מאט רידלי. בלנקו מלו קנה את זה כמתנה ליום האב לאביו אך בסופו של דבר קרא אותו בעצמו. מאוחר יותר, בעידודו של המורה לביולוגיה שלו, הוא נרשם לתכנית לתואר ראשון בגנומיקה באוניברסיטה האוטונומית הלאומית של מקסיקו, או UNAM, בקמפוס בקואנבקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היה לו המפגש הראשון שלו עם וירוסים קדומים כדוקטורט. סטודנט באוניברסיטת רוקפלר בעיר ניו יורק. מחקריו התמקדו בנגיפים מסוימים הנקראים רטרו -וירוסים אנדוגניים, שרידים של וירוסים זיהומיים בעבר שהשתלבו בספר ההוראות הגנטי של המארח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בלנקו-מלו קוצץ לראשונה את השרידים הגנטיים שנשארים מאחור על ידי רטרו-וירוס עתיק בשם Herv-T שהתפשט בין אבותינו הפרימטים לפני עשרות מיליוני שנים. ניתוח נוסף העלה כי גן האחראי לייצור המעטפה החיצונית של הנגיף נתקע לאורך ההיסטוריה של הפרימטים; אפילו בני אדם מודרניים שומרים על גרסה לא פעילה. גן זה מקודד את חלבון המעטפה המסייע לנגיף להיכנס ולהדביק תא על ידי אינטראקציה עם חלבון אחר על פני התא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדוע גן ויראלי כזה ישמר כל כך טוב, תהה בלנקו-מלו. איזה סוג של יתרון אבולוציוני הוא יכול היה להציע? בהתבסס על מחקרים על תאים בצלחת מעבדה, הוא משער כי פרימטים קדומים <a href="https://elifesciences.org/articles/22519" target="_blank" rel="noopener">חייבים לשתף את הגן הנגיפי</a> והשתמש בחלבון הקשור כדי להיפטר מחלבון פני התא, ובעצם חוסם את כניסת הנגיף לתאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דוגמה זו מדגישה כיצד ניתן להשתמש בחומר הגנטי של הנגיף, במהלך האבולוציה, נגדו. &quot;הפרויקט הזה לא רק סיפק את סקרנותי, אלא הצלחנו לדחוף אותו לסיפור מלא של האופן בו נגיף התפתח, התגלה, אלא גם איך הנגיף הזה חדל להתקיים,&quot; אומר בלנקו מלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולי החוקרים של ימינו יכולים לנצל אסטרטגיות דומות כדי להילחם ברטרו-וירוסים נוכחיים-&quot;המטרה הגדולה היא HIV&quot;, אומר בלנקו מלו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> תוחם אירועים היסטוריים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחרונה, בלנקו-מלו התחבר עם מריה אווילה-ארקוס, גנטיקנית אבולוציונית ב- UNAM וחברה ותיקה, כדי ללמוד מגיפות ויראליות שחיקו ברובם אוכלוסיות ילידיות באמריקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Blanco-Melo, ávila-Arcos וצוות חוקרים חילצו DNA ויראלי מבודד משרידים שלד שהם יצאו למקום כלשהו בין המאות ה -15 ל -17. שרידים אלה מגיעים מקברי המונים בבית חולים קולוניאלי וקפלה במה שהיא כיום מקסיקו סיטי. רישומי נתיחה שלאחר המוות של ארכיאולוגית ובית חולים מראים כי השרידים בקברים היו שייכים לאנשים ילידים ואפריקאים משועבדים שהיו קורבנות של מגפות שהתרחשו במהלך שנות ה -40 וה -1570.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתבסס על ממצאים אלה, הצוות שיחזר את ספרי ההוראות הגנטיות של שני נגיפים שלא ידוע בעבר כי הוא מסתובב באותה תקופה - Parvovirus אנושי B19 ונגיף הפטיטיס B אנושי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר, שפורסם בשנת 2021 בכתב העת <em>Elife</em> , הוא אולי <a href="https://elifesciences.org/articles/68612" target="_blank" rel="noopener">הראשון להשיג רצפים ויראליים עתיקים מיבשת אמריקה</a> , אומר ג&#39;סי בלום, וירולוג בפרד האץ &#39;שלא היה מעורב בעבודה זו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הידיעה על הנגיפים העתיקים שהדביקו אנשים לפני מאות שנים היא בעלת עניין מדעי והיסטורי גדול ברחבי העולם, אך בעיקר עניין ביבשת אמריקה&quot;, אומר בלום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות מצא כי הנגיפים העתיקים דומים לזנים אפריקאים עכשוויים. &quot;נראה שהם&quot; הגיעו למקסיקו זמן קצר לאחר ההגעה האירופית &quot;, אומר בלנקו מלו,&quot; אבל הם לא הגיעו מאירופה. הם הגיעו מאפריקה, בעיקרון דרך סחר העבדים הטרנס -אטלנטי. &quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות שיתוף הפעולה, בלנקו-מלו הקפיד להימנע ממחקר מסוקים, שם אנשים מבחוץ מגיעים למקום, מקבלים את הנתונים ולקחת קרדיט על העבודה שהתקבלה. &quot;הדגימות הללו צריכות להישאר במקסיקו, צריכות לנתח על ידי חוקרים מקסיקנים ... וכל התוצאות הללו כמובן יועברו לקהילות. זו המטרה שלנו, &quot;הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות ששני הנגיפים שהצוות זיהה לא סביר שגרמו למגפות מאסיביות, הם יכלו להחמיר חלק מהתסמינים של מחלות אחרות. פרויקטים מתמשכים המבוססים על אותן דגימות ממקסיקו מחפשים וירוסים אחרים ואפילו פפטידים כדי לקבל תמונה מלאה יותר של הנגיפים מאותה תקופה - ואולי מצליחים להפיל אשמים גדולים. “There&#39;s a lot more research that needs to be done in order to capture those other causative agents,” Blanco-Melo says.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/daniel-blanco-melo_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="630066" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/daniel-blanco-melo_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Light, not just heat, might spur water to evaporate</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/light-water-molecules-evaporate-heat<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Mon, 13 Nov 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133116 </guid><description><![CDATA[In experiments, light shining on water as much as doubled the evaporation rate expected from heat alone, hinting at a never-before-seen effect. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Green light means “go.” That might apply to evaporating water molecules too.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Visible light, especially that of a greenish hue, <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.2312751120" target="_blank" rel="noopener">might spur water to evaporate</a> , researchers report in the Nov. 7 <em>Proceedings of the National Academy of Sciences</em> . In experiments, water evaporating under visible light showed a higher evaporation rate than possible based on heat alone, MIT mechanical engineer Gang Chen and colleagues say.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Coupled with other observations, they say, the finding suggests that when light shines on water, individual particles of light, or photons, can sever the bonds that connect water molecules, releasing clusters of molecules into the air.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “This is super exciting stuff,” says Yuki Nagata, a chemist at the Max Planck Institute for Polymer Research in Mainz, Germany, who was not part of the research. He notes that the hypothesis needs additional checking. “We are not 100 percent sure this is really the mechanism,” he says. But if it is, it&#39;s “totally new.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Normally, heat is what gets evaporation going, causing water molecules in the liquid to jostle more vigorously. That extra energy can break some of the bonds between molecules in the liquid, allowing molecules to escape as water vapor. Based on how much heat goes in, scientists can calculate the amount of evaporation expected. Visible light can <a href="https://www.sciencenews.org/article/turning-water-steam-no-boiling-required">help water evaporate</a> due to the heat it imparts ( <em>SN: 3/8/16</em> ). But until now, it wasn&#39;t thought to directly break the bonds between water molecules.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the new study, the researchers shone light on water contained in porous hydrogels, materials that greedily sop up water. The proposed effect occurs where air meets water, and the hydrogels the researchers studied contain innumerable crannies where the two meet, allowing the water to be cleaved off and escape. In some cases, the evaporation rate was more than double the expectation based on heat. What&#39;s more, the evaporation rate varied with the wavelength of the light. Green light produced the highest evaporation rate.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That wavelength dependence is convincing support for the researchers&#39; hypothesis, says thermodynamicist Janet AW Elliott of the University of Alberta in Edmonton, Canada. “If you just shine [visible] light on something, how do you know if it&#39;s the light or the heat from the light that&#39;s doing your job? But if it&#39;s wavelength dependent … that&#39;s evidence that the light part of it matters.” Additionally, she says, the excess evaporation didn&#39;t occur when a heater was used instead of light.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> When heat drives evaporation, molecules typically escape one at a time. But measurements of the temperature of the vapor above the hydrogel suggest that when light is driving the evaporation, water molecules escape in clusters. Then the clusters themselves evaporate, breaking into individual water molecules, cooling the vapor in the process.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In general, the measured vapor temperature was higher closer to the hydrogel, just as steam is hottest directly above a boiling pan. But in a pocket of vapor between about 8 to 14 millimeters above the surface, the temperature didn&#39;t vary with height. That, the researchers say, is evidence of a region where the air is saturated with individual water molecules, and where clusters continually evaporate and recondense.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s pretty convincing that, in this particular experimental setup, you can see clumps of molecules coming off and then those clumps evaporate,” Elliott says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But, Elliott says, “there&#39;s still lots of questions to be answered.” For example, the researchers don&#39;t explain in detail how the photons could break the bonds or why it works best with green light.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Chen admits that the theoretical explanation involves some handwaving. Still, he hopes that this effect could be put to use for practical purposes, such as more efficient ways of<a href="https://www.sciencenews.org/article/new-desalination-tech-could-help-quench-global-thirst">making freshwater from saltwater</a> ( <em>SN: 8/9/16</em> )</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The effect might be widespread in nature, Chen says, in water within porous materials like soil or plants, or in foams on the surface of the ocean. “We have a feeling this is really happening daily, widely, and that&#39;s why we&#39;re very excited about this.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_ev_evaporation_feat-778x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="248649" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_ev_evaporation_feat-778x450.jpg"></enclosure></item><item><title> How hummingbirds fly through spaces too narrow for their wings</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/hummingbirds-fly-spaces-narrow-wings<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Thu, 09 Nov 2023 23:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133144 </guid><description><![CDATA[Using high-speed cameras, a new study reveals Anna’s hummingbirds turn sideways to shimmy through gaps half as wide as their wingspan.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Hummingbirds are natural acrobats, <a href="https://www.sciencenews.org/article/capturing-wonders-hummingbird-flight">twisting their wings</a> in ways that let them fly backward and upside down, unlike any other bird ( <em>SN: 1/13/16</em> ). New high-speed video now shows how, using a bit of aerial gymnastics, hummingbirds can also slip through gaps narrower than their wingspan.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Most birds can bend their wings at the wrist, pulling arched wings close to their bodies to navigate their way through dense vegetation like branches. But hummingbird wings aren&#39;t as flexible. Because the wings stick straight out from a hummingbird&#39;s body, getting through tight spaces requires some tricky maneuvering.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Anna&#39;s hummingbirds ( <em>Calypte anna</em> ) <a href="https://journals.biologists.com/jeb/article-lookup/doi/10.1242/jeb.245643" target="_blank" rel="noopener">fly sideways to make it through holes too small</a> for their rigid wings, researchers report November 9 in <em>Journal of Experimental Biology</em> . To avoid hitting a hole&#39;s sides, the birds also flutter their wings while flying through a tight space rather than using their full range of motion for each wingbeat. After successfully navigating the obstacle a few times, the birds switch it up, flattening their wings against their bodies and shooting through holes like a bullet. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="See in slow motion how a hummingbird navigates a narrow gap | Science News" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/O3-UrtXCpGQ?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> A male Anna&#39;s hummingbird crosses an 8-centimeter-wide opening, smaller than its 12-centimeter wingspan. Viewed from the side and below, the bird flies though the hole at a sideways angle in the first clip, fluttering its wings to avoid hitting the barrier. In the second video clip, the hummingbird tucks its wings back against its body as it passes through the hole like a bullet. The clips show each style of flight first at actual speed and then one-twentieth normal speed.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “This is a new insight into the amazing capacity of hummingbirds,” says Bret Tobalske, a biomechanist at the University of Montana in Missoula who wasn&#39;t involved with the research. Sideways flight to maneuver through gaps is “pretty remarkable” and highlights how unique hummingbirds are among birds, he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The findings could help engineers develop aerial vehicles or robots suitable for navigating tight, complicated spaces. Hummingbirds are among nature&#39;s best fliers and are fantastic at remembering their spatial environment, says Bo Cheng, a mechanical engineer at Penn State not involved in the study. But “the state of the art in drones hasn&#39;t really reached the hummingbird-level flight capability yet,” he says. The rapid beat of hummingbird wings — around 40 beats per second for an Anna&#39;s hummingbird — gives the birds precise control over flight, and engineering needs to catch up.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Because hummingbird wings are so rigid, biologist Marc Badger often wondered how the birds dealt with obstacles and tight spaces. While a graduate student at the University of California, Berkeley, he would watch the tiny birds sip nectar from a feeder. Sometimes individuals would chase one another through the branches of a nearby bush yet emerge unscathed. “And that got me thinking, how in the world are they doing this?”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> He and colleagues caught four wild male Anna&#39;s hummingbirds and trained them to fly between two feeders inside an enclosed flight arena. Once the birds were accustomed to the setup, the team introduced barriers with a hole ranging from 6 to 12 centimeters in diameter, equivalent to about half or a full hummingbird wingspan. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="Watch a hummingbird fly through a small hole to visit a feeder | Science News" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/72xTpBg1-zk?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> In an experimental setup to study how hummingbirds navigate narrow gaps, wild-caught Anna&#39;s hummingbirds ( <em>Calypte anna</em> ) had to fit through holes smaller than their wingspan to reach a feeder filled with nectar. How they are able to do that was a mystery: While amazingly acrobatic in the air, the tiny birds have stiffer, less bendable wings than other kinds of birds. Although too fast to see at normal speed, this bird tucks its wings close to its body to dive-bomb through the hole.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To the human eye, hummingbirds flying from feeder to feeder appeared as blurs on computer screens monitoring the enclosure, says Badger, now an engineer at Aescape, a therapeutic robotics company based in New York City. But high-speed cameras placed to the side and below the hole showed that the birds first used sideways flight to shimmy their way through narrow gaps. Then each bird switched to diving through the hole.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It was a shocking revelation to see the sideways scooch,” says Robert Dudley, a physiologist at UC Berkeley. He&#39;d assumed hummingbirds would just use the ballistic style, flattening wings against their bodies, as many songbirds do. “But to slow it up and then go sideways and not drop in altitude was a novel behavior that had never been seen before.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It&#39;s unclear whether the hummingbirds learned the navigation techniques in the lab or whether they brought a collection of innate strategies with them, Badger says. But all four birds started with sideways flight and transitioned to the bulletlike technique, which could suggest that the same tactics get used in the wild.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Also unknown is why hummingbirds might use either technique. It&#39;s possible that sideways flight offers flexibility to reverse course around obstacles that might be hiding predators like cats, Badger says. But because the wings continue to flap, feathers can also hit objects and possibly break. “One story that I tell myself,” Badger says, “is that once they get a sense of what&#39;s on the other side and a sense of their surroundings, then they switch over to this ballistic technique to avoid the consequences.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_EG_hummingbird_feat-800x450.jpeg"></media:thumbnail><enclosure length="122814" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_EG_hummingbird_feat-800x450.jpeg"></enclosure></item><item><title> Grassland and shrubland fires destroy more US homes than forest fires</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/grassland-forest-homes-us-fires<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Thu, 09 Nov 2023 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Environment]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133097 </guid><description><![CDATA[Grassland and shrubland fires destroyed nearly 11,000 homes in the contiguous United States from 1990 to 2020. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Forest fires can devastate vast swaths of land, but in the United States, another category of conflagrations takes the title of most destructive.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Of the homes destroyed in wildfires across the contiguous United States from 1990 to 2020, 64 percent — nearly 11,000 — were razed by <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adk7118" data-type="URL" data-id="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adk7118" target="_blank" rel="noopener">grassland and shrubland fires</a> , researchers report in the Nov. 10 <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We often think about forest fires because that&#39;s what we see on the news … they&#39;re dramatic, they&#39;re huge, they&#39;re intense,” says ecologist Volker Radeloff of the University of Wisconsin-Madison, “but grassland and shrubland fires can also be quite destructive.” For instance, the 2023 Lahaina fire on the Hawaiian island of Maui, fueled by invasive wild grasses, killed at least 98 people and destroyed some 2,200 buildings.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For the new study, Radeloff and his colleagues analyzed three decades of data on wildfire occurrence, land use and housing, hoping to learn more about what factors fuel such destructive blazes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The team found that about 337,000 square kilometers of grasslands and shrublands burned from 1990 to 2020, compared with about 144,000 square kilometers burned by forest fires. Though forest fires were about twice as likely as grassland fires to burn down homes they encountered, the much larger expanse burned by grassland and shrubland fires helped make them more destructive overall.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The data also revealed that US wildfire risk had risen substantially. Today, roughly 148,000 houses stand in areas where wildfires have burned before — that&#39;s more than twice as many as in 1990. About half of those additional homes were built on land that had already burned prior to 1990, the team found, while the rest were already standing when a blaze burned through.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Radeloff hopes more people will consider their wildfire risk and take steps to prepare, be that planning evacuation routes or fireproofing their homes. Evading wildfire danger, it seems, takes more than getting out of the woods.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_no_fire-stat_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="186374" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_no_fire-stat_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>