<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום ראשון, 13 באוגוסט 2023 05:43:53 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> צפרדעים רבות זוהרות באור כחול, וייתכן שזו שפה סודית ומפחידה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/frogs-glow-biofluorescence-language<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Sun, 13 Aug 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130131 </guid><description><![CDATA[Biofluorescence is far more common across frog species than previously thought. The faint twilight glow could have a role in communication or mating. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בשעות הדמדומים האפלוליות, צפרדעים רבות עשויות להיות מסוגלות לפלוט זוהר ירוק או כתום חלש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סקר שנערך בקרב מאות צפרדעים בדרום אמריקה מראה שהרבה <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.07.25.550432v1" target="_blank" rel="noopener">יותר צפרדעים הן ביולוגיות</a> ממה שחשבו בעבר, כך מדווחים חוקרים ב-preprint שפורסם ב-28 ביולי ב-bioRxiv.org. ייתכן שלצבעי הרפאים יש תפקיד בתקשורת של הצפרדעים עם בני אותו מין, אומרים המדענים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים &quot;מהווים תזכורת לבדוק את התפיסה שלנו כבני אדם&quot;, אומרת ג&#39;ניפר לאמב, הרפטולוגית באוניברסיטת סנט קלאוד סטייט במינסוטה שלא הייתה מעורבת במחקר. &quot;אנחנו מאוד דומיננטיים מבחינה ויזואלית מבחינת החושים שלנו. ובעלי חיים אחרים גם כן, אבל אולי הם חווים את העולם החזותי הזה אחרת מאיתנו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ביולוגית מתרחשת בסוגים רבים של יצורים. זה קורה כאשר אורגניזם סופג אור באורך גל אחד, או צבע, ומשדר אותו מחדש באורך גל אחר עם אנרגיה נמוכה יותר. במהלך השנים האחרונות, חוקרים זיהו את התכונה במגוון הולך וגדל של מינים, מפרוותם של <a href="https://academic.oup.com/jmammal/article/100/1/21/5299493?login=false" target="_blank" rel="noopener">סנאים מעופפים</a> <a href="https://www.sciencenews.org/article/platypus-glow-blue-green-ultraviolet-light-fluorescent-fur">ופלטיפוסים</a> ועד <a href="https://www.sciencenews.org/article/wasp-nests-glow-green-ultraviolet-light-fluorescence">לקנים של צרעות מסוימות</a> ( <em>SN: 11/6/20, SN: 9/2/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקרינה <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.1701053114" target="_blank" rel="noopener">התגלתה לראשונה בצפרדעים</a> בשנת 2017. מאז, חוקרים בדקו יותר דו-חיים לקרינה, אומרת קורטני וויצ&#39;ר, ביולוגית אבולוציונית מאוניברסיטת פלורידה סטייט בטלהסי. אבל חקירות של ביופלורסצנטיות של צפרדעים השתמשו רק במקור אור אחד או שניים, לדבריה, בדרך כלל אור סגול או אולטרה סגול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לקבל תמונה מפורטת ומגובשת יותר של הקרינה בצפרדעים, וויצ&#39;ר ועמיתיה בדקו צפרדעים באמצעות חמישה מקורות אור שונים המכסים טווח של אורכי גל מירוק ועד UV. ממרץ עד מאי 2022, הצוות לכד והאיר אורות על 528 צפרדעים בודדות בברזיל, קולומביה, אקוודור ופרו ומדד כל אור שנפלט מחדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לכל 151 מיני הצפרדעים שהם בדקו הייתה מידה מסוימת של הקרינה, שנעה בין 2 אחוזים מעוצמת האור המקורית להרבה יותר מ-90 אחוזים. לפני מחקר זה, פחות משני תריסר מתוך 42 מיני הצפרדעים שנבדקו בעבר נחשבו לניאון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקרינה הירוקה והכתומה של הצפרדעים הייתה חזקה ביותר באור כחול השולט בדמדומים. זה דומה לכמה <a href="https://www.sciencenews.org/article/glowing-frogs-salamanders-may-be-surprisingly-common">מיני סלמנדרות מקרינים</a> תחת אור כחול, אומר לאמב ( <em>SN: 27/2/20</em> ). </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="511" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_jb_biofluorescent_frogs_inline.jpg" alt="תמונה של קרינה ירוקה, כמו הרצועה הזוהרת המוצגת בצפרדע היער האלגנטי הזה, על רקע כהה." class="wp-image-3130134" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_jb_biofluorescent_frogs_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_jb_biofluorescent_frogs_inline-510x383.jpg 510w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_jb_biofluorescent_frogs_inline-599x450.jpg 599w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_jb_biofluorescent_frogs_inline-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_jb_biofluorescent_frogs_inline-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_jb_biofluorescent_frogs_inline-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130134">קרינה ירוקה, כמו הרצועה הזוהרת המוצגת בצפרדע היער האלגנטי הזה ( <em>Dendrosophus elegans</em> ), עשויה להיות מעורבת בתקשורת, במיוחד בכל הקשור להזדווגות.</span> <span class="credit wp-credit-3130134">קורטני וויצ&#39;ר</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פלואורסצנטיות בחיות חיים יבשתיות &quot;נחשבה לאחרונה כנדירה, וכשאנשים יוצאים לחפש אותה, סקרים על פני מינים מרובים, מתברר שהיא נמצאת בכל מקום&quot;, אומרת הזואולוגית לינדה ריינהולד, לאחרונה סטודנטית לתואר שני באוניברסיטת ג&#39;יימס קוק בקווינסלנד. אוֹסטְרַלִיָה. &quot;זה היה רק ​​בגלל שאף אחד לא הסתכל לפני.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רבים מחלקי הגוף של הצפרדעים בעלי פלואורס חזק מעורבים גם באיתות לצפרדעים אחרות. נראה היה שחלק ניכר מהקרינה התרכז בגרון ובחלק התחתון של הצפרדעים, המשמשים בדרך כלל בטקסי חיזור. &quot;בזמן שהם מתקשרים, אזור השק הקול הזה מתרחב ומתכווץ&quot;, אומר וויצ&#39;ר. פלואורסצנטי עשוי לגרום לתצוגה בולטת יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הזוהר הירוק הוא כנראה משהו שצפרדעים אחרות יכולות לראות, אומרים החוקרים. הצוות מצא כי בשעות הדמדומים - תקופה שבה צפרדעים נוטות לחזר ולהזדווג - עיני הצפרדע רגישות למדי לאור הירוק המסוים שנפלט מעור הצפרדעים. הקרינה הכתומה, לעומת זאת, עשויה להיות מיועדת למקלט אחר, כמו טורף. זה עשוי לשמש כהסוואה או אות אזהרה, אומר וויצ&#39;ר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה &quot;מדהים&quot; עד כמה הקרינה נפוצה בקרב הצפרדעים הללו, אומר הביולוג האבולוציוני מארק שרץ, מההיסטוריה של דנמרק בקופנהגן. &quot;אף אחד מהמינים שהם בדקו לא הצליח להקרין&quot;, הוא אומר, ומוסיף שבדיקת הצפרדעים מול מגוון אורכי גל אור עשויה לעזור להסביר את קצב הקרינה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הוא סקפטי שהקרינה תהיה חזקה מספיק למטרות תקשורת. הדמדומים הרבה יותר עמומים מאור יום, הוא אומר, כך שאולי אין הרבה אור זמין להמרה לזוהר אמרלד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וויצ&#39;ר חוקרת כעת האם הקרינה בצפרדעים זכריות משפיעה על בחירות ההזדווגות של נקבות הצפרדעים. &quot;אולי יש צורך בסף של עוצמת הקרינה כדי לעורר איזושהי תגובה התנהגותית&quot;, היא אומרת.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_jb_biofluorescent_frogs_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="873088" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_jb_biofluorescent_frogs_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הצבעים המשתנים של הטבע הופכים את שינויי האקלים לגלויים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nature-color-climate-change-visible<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Fri, 11 Aug 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130192 </guid><description><![CDATA[The world’s color palette is shifting in response to climate change. Seeing these changes in nature firsthand is a powerful communication tool.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לאחר ימים של גשם זלעפות, יותר מתריסר נהרות בוורמונט עלו על גדותיהם בתחילת יולי, וגרמו להצפות קטסטרופליות. בחלקים מסוימים של ורמונט נרשמו עד 23 סנטימטרים של גשם, או 9 אינץ&#39;, כמות העולה אפילו על כמות הגשמים מהוריקן איירין בשנת 2011. פעם שנחשבו לאירועים של 1 ל-100 שנה, שיטפונות כאלה צפויים להיות תכופים יותר עם שינוי האקלים מחמם את האזור, אומרים מדענים. הסיבה לכך היא שאוויר חם יותר יכול להחזיק יותר לחות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפעם, עיר הולדתי ברלינגטון נחסכה במידה רבה. אבל אגם שמפליין, שנמשך לאורכה של העיר, לא היה. כשהמים מהווינוסקי - נהר באורך 145 קילומטרים ששטף את בירת המדינה, מונפלייה - זורמים לאגם הסמוך למקום מגוריי, כך גם האשפה, הבנזין ושאר המזהמים שהוא בלע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צפיתי בזיהום הזה ממקור ראשון בזמן שרכבתי על אופניים עם חברים בשביל לאורך האגם זמן קצר לאחר ההצפה החמורה ביותר. הקצה הדרומי של האגם, בו התחלנו, נותר נקי להפליא וללא פסולת, ונראה כחול בהיר. אבל כשרכבנו על אופניים צפונה, על פני המפגש של הנהר והאגם, המים הפכו עכורים וחומים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שינוי הצבע הזה הזכיר לי משהו שקראתי לאחרונה על צוללנים בים עמוק באסטרו סלאדו, עיירת דייגים ברפובליקה הדומיניקנית. הצוללים מתארים <a href="https://rai.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/1467-9655.13988" target="_blank" rel="noopener">שינויים דומים בגווני האוקיינוס</a> ​​שבהם הם דגים, ואוצר המילים הצבעוני שלהם מורכב. הם מדברים על כחול, שחור, צהוב, ירוק, סגול ושוקולד כדי לתאר את המראה של מי הים בזמנים שונים ובנסיבות שונות, כותבת האנתרופולוגית הרפואית קירסטין מאלון אנדרוז ביולי בכתב <em>העת של המכון האנתרופולוגי המלכותי</em> . צבעים אלו מספרים לצוללנים על מצב המים והשפעות אפשריות על התנהגותם ונראותם של חיי הים, כגון עומק, מערבולות וזרם נגר מסופות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צוללנים מדברים גם על שינויים דרסטיים בצבעים הללו במהלך השנים. מים סגולים, ש&quot;עולים על נקיים&quot;, הפכו ליותר ויותר נדירים. מים צהובים, הנגרמים מהצפות בנהר הסמוך ונגר רעיל משדות האורז באזור, זורעים הרס בשטחי דיג פוריים בעבר. עונות הוריקן ארוכות יותר הופכות את המים לחום שוקולד - צבע מסוכן מדי לצלילה - במשך חודשים ולא שבועות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניסיון שלי ושל צוללני הים העמוק גרמו לי לתהות אם שימוש בצבע לתיאור שינויי אקלים יכול לעבוד ככלי תקשורת. כשאני מעלה את הרעיון לטים אדנסור, גיאוגרף חברתי ותרבותי באוניברסיטת מנצ&#39;סטר מטרופוליטן באנגליה, הוא מסכים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבחינה היסטורית, הצבעים של עולמו של אדם היו נשארים קבועים למדי, הוא אומר. אבל שינויי האקלים משנים במהירות את הסביבה החזותית שלנו. וקשה להתעלם מהשינויים האלה. &quot;השינוי הזה של צבע המים, אני חושב שזה באמת די מטריד וזה גם מבלבל&quot;, הוא אומר. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="510" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline.jpg" alt="תמונה של שנורקל שוחה באוקיינוס ​​הכחול עם דג בהיר מוצב לפני האדם." class="wp-image-3130198" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130198">צוללנים במעמקי הים ברפובליקה הדומיניקנית אומרים שצבעי מים נקיים, כגון כחול (מוצג) ו&quot;סגול&quot; טהור עוד יותר, הופכים נדירים יותר ויותר, מכיוון ששינויי האקלים משנים את המערכת האקולוגית של החוף בה הם דגים.</span> <span class="credit wp-credit-3130198">קירסטין מאלון אנדרוז</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שינויי צבע כאלה אינם מוגבלים לנתיבי המים שלנו. מדענים מדברים על שינויים בפלטת הצבעים בעולם כבר כמה שנים. כאן בניו אינגלנד, <a href="https://www.uvm.edu/news/gund/science-fall-foliage-and-climate-change-uvm-expert" target="_blank" rel="noopener">העלים התוססים של הסתיו עשויים להיות עמומים יותר</a> , בין השאר, בגלל טמפרטורות לילה חמות יותר שמאטות את תהליך הפירוק של הכלורופיל, אומרים חוקרים. ותמונות לוויין מראות שבעוד שחלק גדול מהאזור הארקטי נעשה ירוק יותר, חלקים מסוימים הופכים חומים, סימן לכך שהצמחייה <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-arctic-browning">עלולה לגווע</a> ( <em>SN: 4/11/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרחים רבים, בינתיים, הגדילו את כמות הפיגמנטים האולטרה-סגולים שלהם, מסנן קרינה טבעי להגנה מפני עליית טמפרטורות ושכבת אוזון דלילה, כך דיווחו חוקרים בשנת 2020 ב- <em>Current Biology.</em> בעוד ששינויים אלה אינם נראים לעין האנושית - איננו יכולים לראות קרינת UV - הפרחים <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(20)31267-7" target="_blank" rel="noopener">נראים כהים יותר בעיני המאביקים</a> . שינוי הגוון הזה יכול להפחית את משיכתו של המאביק לפרחים שנפגעו, כתבו החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשמדובר בנתיבי המים בעולם, תמונות לוויין שצולמו במהלך 20 השנים האחרונות מראות שלמעלה ממחצית <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06321-z" target="_blank" rel="noopener">האוקיינוסים בעולם הפכו ירוקים יותר</a> , דיווחו חוקרים ביולי ב- <em>Nature.</em> חומר אורגני מומס במים או שינויים בסוג או בכמות של פיטופלנקטון הם האשמים הסבירים ביותר, אומר עמנואל בוס, פיזיקאי מים מאוניברסיטת מיין באורונו. &quot;החיידקים מאוד שמחים. יש קהילה מיקרוביאלית שלמה שלדעתי נהנית&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר אחר של תמונות לוויין מצא כי אגמים באזורים שבהם הטמפרטורות הממוצעות בקיץ היו מתונות פעם והמים קפאו בחורף צפויים גם הם <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-lake-color-blue-green-brown">לעבור מכחול לירוק או אפילו חום</a> עם התחממות האקלים בשנים הקרובות ( <em>SN: 10/3/22</em> ) <em>.</em> נקודות חמות לשינוי זה כוללות את צפון אירופה וצפון מזרח צפון אמריקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שינויי צבע בקנה מידה גורף כזה יכולים להיות קשים לתפיסה. אבל המחקר של מאלון אנדרוז עם צוללני הים העמוקים הדומיניקנים מראה כיצד אנשים חווים את השינויים הללו בקהילותיהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2015, מאלון אנדרוז, מאוניברסיטת סירקיוז בניו יורק, נסע לרפובליקה הדומיניקנית כדי לחקור בעיות מים באזור. היא בילתה ימים בעמידה על גשר המשקיף על מפרץ עם הצוללים ועד מהרה למדה את שפת האוקיינוס ​​שלהם. &quot;האופן שלהם לתקשר את תנאי האוקיינוס ​​היה תמיד מבוסס על צבע&quot;, היא אומרת. &quot;יש צבעים שאתה יכול לצלול בהם. לצבעים מסוימים יש השלכות אם אתה צולל בהם. וכמה צבעים משמשים למטרות ניווט.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהצוללנים לימדו אותה במשך כמה שנים לצלול, גם מאלון אנדרוז החל לראות את הניואנסים האלה בצבע. בסופו של דבר היא הבינה שסכמת הצבעים של הצוללנים היא יותר מתיאורית; זה היה גם אבחנתי. פעם, למשל, צולל אחד תיאר את המים כ&quot;מתילן כחול&quot;. מאלון אנדרוז מעולם לא שמעה את המונח, אז היא חיפשה אותו וגילתה שמתילן כחול הוא תרופה המשמשת לטיפול באנשים הסובלים מהיפוקסיה. &quot;מה שהוא אומר זה שלפני התנאים האלה, היה יותר חמצן במים&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה צבעים יכולים להשפיע על הבריאות הפיזית והנפשית של הצוללנים, אומר מאלון אנדרוז. לדוגמה, מכיוון שמים צהובים מעיבים על פני המים, הדייגים חייבים לצלול ללא הרף כדי לראות דגים, תהליך מתיש. מים צהובים גורמים גם לפריחה בעור ולדלקות אוזניים מתישות, יחד עם &quot;סוג של חרדה כללית&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שילוב הידע המקומי הזה ממקור ראשון עם טכניקות ניטור מרחוק יותר יכול להביא להבנה עמוקה יותר של האופן שבו שינויי האקלים משנים את צבעי העולם שלנו, אומרים כמה מדענים. &quot;יש ערך רב לסוכנויות החלל שאנשים מקומיים יבצעו מדידות באיכות גבוהה שניתן להשתמש בהם כדי לאמת את מה שאנו מסיקים מהחלל&quot;, אומר בוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המצלמה בצוות הלוויין של Boss נהגה להסתכל על האוקיינוסים בעולם, למשל, לא יכולה לראות שום דבר קטן מקילומטר, כך שאין לה פרטים. מדענים החוקרים את התמונות האלה צריכים גם לנפות את החומר באטמוספירה, כמו אדי מים, אבק ואירוסולים מעשה ידי אדם, כדי לראות את האוקיינוס ​​בבהירות כלשהי.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> משמרת כחולה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהאגמים הכחולים בעולם יעברו לירוק או חום בשנים הקרובות, כאשר אזורים שבהם רואים בדרך כלל טמפרטורות אוויר ממוצעות בקיץ מתחת ל-19° צלזיוס חוצים את הסף הזה, דיווחו חוקרים בשנת 2022. חלק מהאגמים (המוצגים) נמצאים כבר באזורים בטווח של מעלה אחת ( צהוב), 2 מעלות (ציאן) או 3 מעלות (סגול) מהטמפרטורה הזו. האגמים הרגישים ביותר - אלו הממוקמים באזורים הקרובים ביותר לנקודת המפנה של 19 מעלות צלזיוס - ממוקמים בעיקר בצפון מזרח צפון אמריקה ובצפון יבשת אירופה.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אגמים כחולים הרגישים לאבד את צבעם הכחול </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline2_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline2_desktop-330x180.jpg 330w" width="680" height="371" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline2_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline2_mobile-330x186.jpg 330w" width="680" height="383"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline2_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="מפת העולם מראה כמה הטמפרטורה צריכה להשתנות כדי שיהיה שינוי בצבע המים." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline2_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline2_mobile-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130200" data-permalink="https://www.sciencenews.org/080723_sg_climate_change_colors_inline2_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline2_mobile.jpg" data-orig-size="680,383" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;1&quot;}" data-image-title="080723_sg_climate_change_colors_inline2_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline2_mobile.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline2_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130200">X. Yang <em>et al</em> / <em>Geophysical Research Letters</em> 2022</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130199">X. Yang <em>et al</em> <em>/ Geophysical Research Letters</em> 2022</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האם לימוד קריאת צבע המים יכול לספק כלי נוסף למדידת שינויי אקלים, אפילו לאנשים כמוני שבקושי מצליחים לשנרקל? כשאני מציב את השאלה לברנדה ברגמן, היא סקפטית. ההסתכלות הסובייקטיבית של אנשים על המים משתנה מדי, אומר ברגמן, שעומד בראש תוכניות המדע והמים המתוקים של The Nature Conservancy בוורמונט. חיישנים וקריאת מים ישירות יכולים לעשות את העבודה בצורה שיטתית יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל היא ואדנסור אומרים שעזרה לאנשים להתכוונן לצבעים המשתנים בעולם יכולה לעזור להם להבין כיצד שינויי האקלים משפיעים על הקהילות המקומיות שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הרבה מהספרות [שינויי אקלים] מופשטת יתר על המידה והיא גם בלתי נתפסת&quot;, אומר אדנסור. אינדיקטורים יומיומיים, כמו שינויים בצבע המים, מוחשיים הרבה יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רכיבת האופניים שלי לאורך אגם שמפליין הייתה אחת מהחוויות הקרביות הללו. בהתחלה הילדים איתנו התחננו לקפוץ למים. כשהמים שינו את צבעם, הבקשות האלה הואטו - ואז נעצרו לחלוטין לאחר שזיהינו שבע צפרדעים מתות על מחשוף סלע מעל המים העכורים האלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אי אפשר להכחיש את השינויים האלה&quot;, אומר אדנסור. &quot;אתה רואה אותם במו עיניך.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="393052" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הקוראים מגיבים לקוטל חרקים מחודש וסמן ביולוגי של כאב כרוני</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/readers-react-to-revamped-insecticide-chronic-pain-biomarker<dc:creator><![CDATA[Science News Staff]]></dc:creator><pubDate> Fri, 11 Aug 2023 10:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Uncategorized]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130322 </guid><description><![CDATA[Pondering resistance Microwaving deltamethrin can renew the insecticide’s ability to kill mosquitoes that have become resistant to it. Scientists are working to add the improved insecticide to bed nets, Tina Hesman Saey reported in “Restoring an insecticide’s mosquito-killing power” (SN: 6/17/23, p. 4). Although the finding “sounds like a welcome discovery,” reader Linda Ferrazzara wrote, [&#8230;]]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-thumbnail"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/june-17-2023"><img decoding="async" loading="lazy" width="144" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_feedback_cover-144x186.jpg" alt="" class="wp-image-3130325" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_feedback_cover-144x186.jpg 144w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_feedback_cover-296x383.jpg 296w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_feedback_cover-348x450.jpg 348w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_feedback_cover-449x580.jpg 449w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_feedback_cover-600x776.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_feedback_cover-445x575.jpg 445w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_feedback_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 144px) 100vw, 144px" /></a></figure></div><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> התנגדות מתלבטת</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>שימוש במיקרוגל של דלתאמטרין יכול לחדש את יכולתו של קוטל החרקים להרוג יתושים שהפכו עמידים בפניו. מדענים עובדים כדי להוסיף את קוטל החרקים המשופר לרשתות המיטה, דיווחה <strong>טינה הסמן סיי</strong> <a href="https://www.sciencenews.org/article/mosquito-microwave-insecticide-spray">ב&quot;שחזור כוחו של קוטל חרקים להרוג יתושים</a> &quot; (</em> SN: 17/6/23, עמ&#39; 4 <em>).</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שהממצא &quot;נשמע כמו תגלית מבורכת&quot;, כתבה הקוראת <strong>לינדה פראזרה</strong> , &quot;האם לגרסה החדשה והיעילה יותר של קוטל החרקים יש גם השפעות שליליות חמורות יותר על בני האדם שעליו היא אמורה להגן?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דלתאמטרין כל כך נפוץ כקוטל חרקים מכיוון שהוא הרבה יותר קטלני עבור חרקים מאשר ליונקים, אומר <strong>בארט קאהר</strong> , קריסטלוגרף מאוניברסיטת ניו יורק. המינון הקטלני לאדם, המבוסס על נתוני טוקסיקולוגיה של חולדות, יהיה יותר מפי 100 מיליארד ממה שהוא עבור יתוש, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז מיקרוגל דלתאמטרין משנה את מבנה הגביש שלו אבל לא את ההרכב הכימי שלו, המינון הקטלני לא צפוי להשתנות, אומר <strong>קאהר</strong> . הצורה החדשה עשויה להיות מהירה יותר במתן דלתאמטרין הן לבני אדם והן ליתושים, אך עדיין יידרש מגע ממושך להפליא עם כמות גבוהה של קוטל החרקים כדי להיות תוצאתי ליונק. &quot;כמובן שאף אחד לא עשה ניסוי כזה, אבל זה מובן מאליו מהנתונים שיש לנו&quot;, הוא אומר.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הבנת כאב</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>השתלות מוח בארבעה אנשים עם כאב כרוני חשפו סמן ביולוגי פוטנציאלי למצב המתיש. האות המוחי יכול יום אחד לעזור לרופאים לעקוב אחר תגובות הטיפול, דיווחה <strong>לורה סנדרס</strong> <a href="https://www.sciencenews.org/article/brain-implants-chronic-pain">ב&quot;שתלים עוקבים אחר כאב כרוני במוח</a> &quot; (</em> SN: 17/6/23, עמ&#39; 10 <em>).</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהקוראים ברשתות החברתיות תהו מה עשויה להיות המשמעות של התגלית עבור סוגים אחרים של כאב ממושך. &quot;אני כל כך מקווה שיום אחד זה יורחב לאלה מאיתנו שיש להם [הפרעה אוטואימונית זאבת]&quot;, כתב משתמש הטוויטר <strong>@SusanFi84657717</strong> . בינתיים, משתמש הפייסבוק <strong>ורנל לואל</strong> קיווה שהממצא עשוי לחול על כאב הקשור לאבל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר נתן לחוקרים הצצה לסוג ספציפי אחד בלבד של כאב כרוני: כאב נוירופטי, שמושרש במערכת העצבים, אומר <strong>סנדרס</strong> . שלושה אנשים במחקר סבלו מכאב נוירופתי לאחר שבץ, ולאדם אחד היו כאבי גפיים פנטומים ברגל קטועה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עד כה, לחוקרים אין תצוגה מפורטת זו של סוגים אחרים של כאב ממושך&quot;, אומר <strong>סנדרס</strong> . אבל מחקר השתלות המוח, למרות שהוא קטן, סיפק כמה רמזים. מדענים מצאו דפוסי פעילות במוח המשותפים לכל ארבעת המשתתפים כאשר הכאב שלהם היה גבוה. אבל המחקר גם העלה דפוסי פעילות מוחיים שהיו ייחודיים לכל אדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זיהוי האותות העצביים - נפוצים וייחודיים כאחד - שמגיעים עם סוגים שונים של כאב כרוני הוא הצעד הראשון&quot;, אומר <strong>סנדרס</strong> . &quot;המטרה הגדולה יותר היא להפריע לאותות האלה. מדענים בודקים כעת האם גירוי מוחי יכול לקצר את אותות הכאב המסוימים הללו&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> תיקון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot; <a href="https://www.sciencenews.org/article/steroid-fossil-lost-world-microbe-life">מולקולות עתיקות הקשורות לחיים מורכבים</a> &quot; ( <em>SN: 7/15/23 ו-7/29/23, עמ&#39; 6</em> ) ציינו באופן שגוי כי המאובנים האיקריוטיים העתיקים ביותר הידועים מתוארכים לפני 800 מיליון שנה. במקום זאת, המשפט צריך לומר שמאובני הסטרואידים העתיקים ביותר הידועים מתוארכים לפני 800 מיליון שנה. המאובנים האיקריוטיים העתיקים ביותר הידועים למעשה מתוארכים לפני כמעט 3 מיליארד שנים.</p> ]]>;</content:encoded></item><item><title> מזג אוויר קיצוני מאיים על בריאות האדם ברחבי העולם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/extreme-weather-threatens-human-health-worldwide<dc:creator><![CDATA[Nancy Shute]]></dc:creator><pubDate> Fri, 11 Aug 2023 10:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Uncategorized]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130320 </guid><description><![CDATA[Editor in chief Nancy Shute discusses how extreme heat waves and wildfires are harming human health around the world.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>גלי חום הם שם נרדף לקיץ עבור רוב האנשים. אבל החום של הקיץ הזה שבר שיאים של טמפרטורות ומשך זמן. נכון לסוף יולי, טקסס חוותה שיאים של מעל 100 מעלות פרנהייט במשך יותר מ-30 יום ברציפות. סין רשמה את הטמפרטורה הגבוהה ביותר שנרשמה אי פעם, והחום של אירופה עשוי לעלות על המתקפה של השנה שעברה, כאשר יותר מ-60,000 איש מתו בגלל חום מופרז.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מזג האוויר החם והיבש עזר להדליק שריפות מחוף לחוף בקנדה, כאשר עשן נשפך דרומה ומכסה את המערב התיכון והחוף המזרחי של ארה&quot;ב. עבור אנשים רבים, זה היה הניסיון הראשון שלהם עם איכות אוויר מסוכנת הנגרמת על ידי שריפות, מגיפה שהפכה מוכרת מדי לאנשים במערב ארצות הברית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים יודעים שעשן <a href="https://www.sciencenews.org/article/wildfire-smoke-health-air-quality-pollution">שריפות יכול להזיק לבריאות האדם</a> , מדווחת כותבת הצוות מגהן רוזן. חלקיקים זעירים שיכולים להתמקם עמוק בתוך הריאות הם דאגה גדולה, ועשן יכול להכיל כימיקלים כמו פורמלדהיד ובנזן. אבל החוקרים עדיין לא יודעים את ההשפעות ארוכות הטווח של חשיפה לעשן שריפות לסירוגין במשך שנים רבות וכעת הם מתמקדים בתשובה לשאלה זו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-record-june-july-water-climate">גלי החום של חצי הכדור הצפוני מונעים על ידי אוקיינוסים חמים יותר שהוגברו על ידי שינויי אקלים</a> בתוספת חזרתו של מחזור אקלים טבעי שנקרא אל ניניו, כך מדווחת הכותבת ניק אוגאסה. גורם נוסף הוא זרמי סילון מתפתלים, שהצמידו אוויר חם למקומם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שאלתי את רוזן, אוגאסה ואת סופרת כדור הארץ והאקלים קרולין גראמלינג את השאלה שאנו <em>בחדשות המדע</em> שואלים כבר כמה שנים: האם זו השנה שבה שינויי האקלים פוגעים אפילו בפחות פגיעים?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשמדובר ביכולת האנושית לעמוד בחום קיצוני ולחות גבוהה, &quot;יש תחושה עגומה כאילו אנחנו דוחפים את הגבול, אלא שאנחנו לא יודעים מה הגבול&quot;, אמר גרמלינג. היא דיווחה בקיץ שעבר שסבילות <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-humans-stress-extreme-climate-change-physiology">האדם לחום עשויה להיות נמוכה ממה שחשבו</a> ( <em>SN: 27/8/22, עמ&#39; 6</em> ). אנשים בהחלט מדברים וחושבים על זה יותר, אמר אוגאסה. והוא מתאים את עצמו, יוצא לריצות כשהכי פחות לח. גראמלינג גם ציין כי חלה ירידה במספר האנשים שאומרים ששינוי האקלים אינו קיים. &quot;אנשים שוקלים דברים עכשיו שאולי הם היו פחות פתוחים אליהם לפני כן.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שאלתי את הכתבים האלה באילו שאלות על שינויי אקלים ובריאות הם רוצים לחפור בהמשך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוזן: &quot;הייתי רוצה לדעת יותר על איך חום ועשן שריפות עלולים להשפיע על עובר מתפתח. האם יש חלונות מסוימים של הריון שבהם מסוכן במיוחד למישהו לשאוף עשן, או לחיות דרך גל חום?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אוגאסה: &quot;אני סקרן לגבי איך אנחנו הולכים להתייחס לצורך הגובר בקירור. כל כך הרבה מקומות מתחילים להתמודד עם תנאים בלתי ניתנים למגורים. איך אנחנו מתמודדים עם הדרישה ההולכת וגוברת לאנרגיה, אילו חלופות קיימות עבור אנשים שאינם יכולים לקבל AC מסורתי ובאיזה אקלים האלטרנטיבות הללו פועלות?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גראמלינג: &quot;אני בהחלט מתעניין בגבול הסבילות לחום אנושי. מה זה בכלל הסתגלות?&quot; כשכולנו נוסעים לתוך מה שמרגיש כמו טריטוריה לא ידועה, נמשיך לדווח על שאלות גדולות על שינויי אקלים, כמו כמה אנשים יכולים להסתגל וההתקדמות הטכנולוגית שעשויה לעשות את ההבדל.</p> ]]>;</content:encoded></item><item><title> יש מדידה חדשה של מגנטיות מיאון. מה זה אומר לא ברור</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-measurement-muon-magnetism<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Thu, 10 Aug 2023 15:30:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Particle Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130291 </guid><description><![CDATA[The measurement, from the Muon g−2 experiment, is the most precise yet. But recent theoretical predictions are a bit muddled.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ייתכן שהמיוונים לא יתנהגו כמצופה. אבל מדענים לא יכולים להסכים למה לצפות.<br><br> על ידי בדיקת האופן שבו החלקיקים התת-אטומיים מתנודדים בשדה מגנטי, הפיזיקאים הדביקו תכונה של המגנט הפנימי של המיון בדיוק רב יותר מאי פעם, דיווחו חוקרים מניסוי Muon g−2 ב-10 באוגוסט בסמינר שאירח Fermilab ב- בטביה, איל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדידות קודמות של המגנטיות של מיואונים לא תאמו את התחזיות התיאורטיות. התחזיות הללו מגיעות מאחת התיאוריות המדעיות החשובות והבדוקות ביותר שפותחו אי פעם, המודל הסטנדרטי של פיזיקת החלקיקים, המתאר חלקיקים תת-אטומיים ואת הכוחות הקושרים אותם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיזיקאים רבים קיוו שהפער במיאון עשוי לרמוז על פגם בתיאוריה האיתנה שיכול להוביל להבנה טובה יותר של היקום. אבל כמה הפתעות מדעיות אחרונות בלבלו את החיזוי התיאורטי של חוזק המגנט הזעיר של המיון, מה שמקשה לדעת אם המדידה מצביעה על פיזיקה חדשה או על בעיה לא פתורה בתחזית.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מדידות של מגנטיות מיאון רמזו זה מכבר על חלקיקים לא ידועים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מיואונים הם מאותה משפחת חלקיקים כמו האלקטרונים אבל הם מסיביים בערך פי 200. חלקיקים קצרי מועד אלה מתנהגים כמו מגנטים מיניאטוריים, שלכל אחד מהם שדה מגנטי משלו. החוזק של המגנט הזה מותאם על ידי השפעה מוזרה של פיזיקת הקוונטים. חלל ריק מתמלא בשטף מתמיד של חלקיקים המופיעים באופן זמני לפני שהם מתרחקים מהקיום. הידועים כחלקיקים &quot;וירטואליים&quot;, יש להם השפעות אמיתיות מאוד. חלקיקים חולפים אלו משנים את חוזק המגנט של המיון בכמות שניתן לחישוב על פי המודל הסטנדרטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הערך המדויק של השינוי הזה - המכונה המומנט המגנטי החריג, או &quot;g-2&quot; במשוואות הפיזיקה - הוא מה שבילבל את הפיזיקאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן מפתה, חלקיקים שאינם ידועים למדע יכולים לשנות את הערך של g−2 שמדענים מודדים. אז רמזים קודמים לאי הסכמה עם התחזיות של המודל הסטנדרטי יצרו מהומה בקרב הפיזיקאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;התנהגות המיואונים שאנו מודדים מושפעת מכל הכוחות והחלקיקים ביקום&quot;, אומר חוקר Muon g−2, ברין מקוי, פיזיקאי מאוניברסיטת וושינגטון בסיאטל. &quot;זה בעצם נותן לנו את החלון הישיר הזה לאופן פעולת היקום.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האינדיקציה הראשונה לחוסר <a href="https://www.sciencenews.org/article/muon-orbits-may-defy-main-physics-theory">התאמה בין החיזוי והמדידות</a> של g−2 הגיעה מניסוי במעבדה הלאומית ברוקהייבן באפטון, ניו יורק, שהושלם לפני יותר משני עשורים ( <em>SN: 2/15/01</em> ). ואז בשנת 2021, ניסוי Muon g−2, המבוסס ב-Fermilab, דיווח על התוצאות הראשונות שלו, <a href="https://www.sciencenews.org/article/muon-physics-standard-model-particles">ואישר את הפער</a> ( <em>SN: 4/7/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, Muon g−2 <a href="https://muon-g-2.fnal.gov/result2023.pdf" target="_blank" rel="noopener">הכפיל את הדיוק שלו</a> במדידת מגנטיות מעודכנת, כך דיווחו החוקרים בסמינר Fermilab ובמאמר שפורסם ב-10 באוגוסט באתר האינטרנט של שיתוף הפעולה Muon g−2.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;להגיע לרמת דיוק זו באמת חסר תקדים ומרשים באמת&quot;, אומר הפיזיקאי קרלוס וגנר מאוניברסיטת שיקגו, שלא היה מעורב בניסוי. &quot;אני פשוט נפעמת&quot;. המדידה החדשה משלבת פי 4 יותר נתונים מהקודמת, בין היתר שיפורים שהגבירו את הדיוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים שואפים להשוות את הערך הנמדד הזה לתחזית המודל הסטנדרטי. אבל לקבוע מה בדיוק חוזה המודל הסטנדרטי היא מסובכת.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> יש שלב מסובך לחישוב הערך של g−2</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2020, לאחר שיקול רב, הגיעה קבוצה של פיזיקאים תיאורטיים בשם יוזמת התיאוריה Muon g−2 <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0370157320302556" target="_blank" rel="noopener">לתחזית קונצנזוס</a> שהם יכולים להשוות עם מדידות. אבל מאז, מידע חדש וסותר יצא מניסויים אחרים ומחישובים תיאורטיים, <a href="https://muon-gm2-theory.illinois.edu/" target="_blank" rel="noopener">המפורטים בהצהרה</a> שפורסמה ב-9 באוגוסט באתר האינטרנט של יוזמת התיאוריה Muon g−2. מידע זה הותיר את התחזית לא ברורה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לא ניתן לבצע השוואה בשלב זה ולומר אם המודל הסטנדרטי מסכים או לא מסכים עם הניסוי&quot;, אומר הפיזיקאי התיאורטי טום בלום מאוניברסיטת קונטיקט בסטורס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבלבול תלוי בחלק מאתגר במיוחד בחישוב של g−2. המכונה קיטוב ואקום ההדרוני, היא מתייחסת להתאמה הנובעת מפוטון וירטואלי הנפלט מהמיואון שמתפצל לקווארק ולשותפו האנטי-חומר, אנטי-קווארק. קווארקים הם מחלקה של חלקיקים המרכיבים חלקיקים גדולים יותר הידועים בשם האדרונים, כולל פרוטונים ונויטרונים. הקווארק והאנטיקווארק מקיימים אינטראקציה לפני השמדתם חזרה לפוטון וירטואלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים המציאו שתי דרכים עיקריות לחישוב מונח קיטוב ואקום ההדרוני הזה. הדרך המקובלת כוללת שימוש בנתונים ניסויים מסוימים כקלט לחישוב. הנתונים הללו מגיעים מניסויים שמודדים כיצד אלקטרונים וחלקיקי אנטי-חומר שלהם, פוזיטרונים, מתנגשים ומייצרים האדרונים. התוצאות של ניסויים כאלה נחשבות מובנות היטב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ניסוי שנערך לאחרונה, CMD-3, במאגז החלקיקים VEPP-2000 בנובוסיבירסק, רוסיה, <a href="https://arxiv.org/abs/2302.08834" target="_blank" rel="noopener">אינו מסכים עם אותם ניסויים אחרים</a> , דיווחו חוקרים בפברואר ב-arXiv.org. אם החריגה האחת הזו נכונה, הדבר יצביע על כך שהרמזים לאי הסכמה בין מדידות מיאון לתחזית עשויות להיות חלשות מכפי שחשבו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דרך שנייה להעריך את מונח קיטוב ואקום ההדרוני הקוצני משתמשת בשיטה הנקראת כרומודינמיקה קוונטית סריג. טכניקה זו כרוכה בפיצול מתמטי של זמן המרחב לרשת על מנת להפוך את החישובים לניתנים יותר. מדענים הצליחו רק לאחרונה לבצע חישובים כאלה מדויקים מספיק כדי להשוות שימושיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2021, קבוצה שכונתה &quot;BMW&quot; פרסמה <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-021-03418-1" target="_blank" rel="noopener">את החישוב שלה לגבי תרומת קיטוב הוואקום ההדרוני</a> ב- <em>Nature</em> . הערכה זו הצביעה על הרמוניה קרובה יותר בין החיזוי והמדידה של g−2 ולא הסכימה עם הגישה מונעת הנתונים. אבל הטכניקה דרשה אישור. מאז, מדענים אחרים ביצעו חישובי סריג משלהם כדי לבדוק חלק מהתוצאה של BMW. קבוצות אלו השיגו תוצאות דומות ל-BMW, ​​והגבירו את הביטחון בשיטת הסריג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההתמקדות עברה כעת מבדיקה מדוקדקת של המדידה הניסיונית ובמקום זאת מכוונת לנתח את אי ההסכמה בין טכניקות תיאורטיות שונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הניסוי הצליח&quot;, אומר הפיזיקאי התיאורטי תומס טובנר מאוניברסיטת ליברפול באנגליה, חבר בשיתוף הפעולה Muon g−2. כעת, כדי להבין אם מיואונים עומדים במודל הסטנדרטי או מפצחים אותו, זה תלוי בפיזיקאים התיאורטיים, הוא אומר. &quot;אנחנו חייבים לעשות סדר בבית שלנו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080923_ec_muon-g-2_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="461117" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080923_ec_muon-g-2_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הכירו את הלוויתן הקדום הזעיר על שמו של המלך תות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/tiny-ancient-whale-king-tut<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Thu, 10 Aug 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130277 </guid><description><![CDATA[The newly discovered <em>Tutcetus rayanensis חי לפני כ-40 מיליון שנה. אורכו היה רק ​​2.5 מטרים ומשקלו היה פחות מ-200 קילוגרם. ]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>ימים ספורים לאחר שהעולם הוצג ללווייתן העתיק הכבד ביותר הידוע, נמצא חבר קטן בהרבה מאותה משפחה בצד השני של כדור הארץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המין החדש שהתגלה הוא <a href="https://www.nature.com/articles/s42003-023-04986-w" target="_blank" rel="noopener">אחד מהבזילוזאורידים הקדומים והקטנים ביותר</a> , משפחה של יצורים מימיים עתיקים הקשורים ללווייתנים מודרניים, כך מדווחים חוקרים ב-10 באוגוסט ב- <em>Communications Biology</em> . אורכו היה 2.5 מטרים בלבד, מעריך הצוות, ומשקלו היה רק ​​188 קילוגרמים, בערך כמו לבו של לווייתן כחול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו בהחלט חיה קטנה מאוד&quot;, אומר מארק אוהן, פליאונטולוג מאוניברסיטת ג&#39;ורג&#39; מייסון בפיירפקס, וושינגטון, שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים מצאו את הגולגולת, הלסת והשיניים המאובנות של <em>Tutcetus rayanensis</em> בת 41 מיליון שנה בוואדי אל-ראיאן, שמורת טבע במצרים. המין, שנקרא בחלקו על שם פרעה המצרי תותנקאמון, חולק את השורשים המלכותיים של המלך תות: השם &quot;בזילוזאוריד&quot; נגזר <em>מהבזילוזאורוס</em> הלטיני, או &quot;לטאה המלך&quot; (דגימת הבזילוזאור הראשונה <a href="http://oceansofkansas.com/Harlan1834b.html" target="_blank" rel="noopener">סווגה בטעות</a> כזוחל).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו תותנקאמון, דגימת <em>ה-T. rayanensis</em> נספה על סף הבגרות. עדיין היו לו כמה משיני החלב שלו, יחד עם שיניים טוחנות בוגרות שצמחו מוקדם יחסית בחייו. דפוס זה של צמיחת שיניים מצביע על כך שהמין &quot;חי מהר ומת מהר&quot;, או לפחות מהר יותר מבזילוזאורידים אחרים, אומר מחבר המחקר עבדאללה גוהר, פליאונטולוג באוניברסיטת מנסורה במצרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קבוצה נוספת של חוקרים הכריזה לאחרונה על גילויו של הבזילוזאור <a href="https://www.sciencenews.org/article/colossal-ancient-whale-heaviest-animal"><em>Perucetus colossus</em></a> , אולי החיה הכבדה ביותר שידעה על קיומה, בפרו ( <em>SN: 8/2/23</em> ). רק אחת מהחוליות שלה שקלה יותר מחצי מכל גופו של בן דודו הקטן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן ש- <em>T. rayanensis</em> חי בערך באותו זמן כמו ה- <em>P. colossus</em> הענק, שהתחרה בלווייתנים כחולים מודרניים במסת הגוף, אומר גוהר. אבל סוגי הגוף השונים בתכלית מצביעים על כך שהם כנראה תפסו נישות אקולוגיות שונות, אומר אוהן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גוהר אומר שהוא מקווה לחקור מאובנים ישנים יותר כדי להבין טוב יותר את הסיפור המלא של התפתחות הלוויתן. האזור שבו מצאו החוקרים <em>את T. rayanensis</em> מכיל 15 מיליון שנים של היסטוריה אבולוציונית של יונקים, כולל זו של לווייתנים מוקדמים אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עבדנו בתחום הזה הרבה זמן&quot;, אומר אוהן. &quot;טוב לדעת שעדיין יש דברים לגלות.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080923_sw_small_whale_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="514785" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080923_sw_small_whale_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הכירו את ג&#39;יין ריגבי, מדענית פרויקט בכירה ב-JWST ותומכת באסטרונומים LGBTQ+</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/rigby-scientist-jwst-lgbtq-astronomers<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Thu, 10 Aug 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130031 </guid><description><![CDATA[Rigby, senior project scientist for the James Webb Space Telescope, believes being part of the LGBTQ+ community has made her a better astronomer.  ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">אחת מתפקידיו העיקריים של מפעיל טלסקופ היא להרחיק כל אור תועה מהמכשיר. Earthly and other unwelcome photons can swamp the cosmic light from distant stars and galaxies. During more than a decade as a project scientist for the James Webb Space Telescope, Jane Rigby obsessed over minimizing light leaks — with extraordinary success. The sky looks darker to JWST than most anyone had hoped.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Rigby herself, now the senior project scientist for JWST, is a source of light.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I remember the light in her eyes,” says astrophysicist Jane Charlton, who met Rigby the summer before her freshman year at Penn State and later advised her research. “Jane had incredible grades, but that&#39;s not necessarily what I look for. The love of astronomy, and passion for that, is what I look for.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Nearly three decades later, Rigby&#39;s palpable joy in discussing the success of JWST, which launched on December 25, 2021, has made her one of the public faces of the telescope. She presented <a href="https://www.sciencenews.org/article/james-webb-space-telescope-first-image-nasa">the telescope&#39;s first images</a> at the White House and has given keynote speeches at some of the biggest astronomy meetings ( <em>SN: 8/13/22, p. 30</em> ). During public appearances, she often wears JWST-themed socks, scarves and pins. “I have JWST socks for pretty much every day of the week,” she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> She has also lit a path for queer astronomers, as well as others who are historically underrepresented in astronomy. Rigby has been out as part of the LGBTQ+ community since 2000, when she met her now-wife when they were both astronomy graduate students at the University of Arizona in Tucson. She has devoted much of her career to holding the door open for others.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I didn&#39;t grow up with any queer role models,” she says. “I hope I&#39;m the last generation for which that&#39;s true.”</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Focusing on the instruments</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Rigby remembers being asked to draw a favorite TV show in preschool. She used up an entire black crayon drawing Carl Sagan&#39;s <em>Cosmos</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Her interest in space crystallized into a career plan at about age 12, after she saw Sally Ride speak at a local college. Ride, the first American woman in space, made Rigby want to be an astronaut.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I knew there were two paths to becoming an astronaut: a test pilot or a scientist,” she says. “And it was pretty clear that I was never going to be tall enough to fly the shuttle.” At 5 feet, 2 inches tall, she&#39;s still two inches too short to have been a space shuttle pilot. If she couldn&#39;t make it to space, she saw more potential in science than in flying planes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Rigby&#39;s first experience using a telescope for research, as an undergraduate student at Penn State, was stymied by light leaks. She, Charlton and another student traveled to western Texas to use the telescope at the McDonald Observatory. They were looking to catch light from a distant quasar filtering through a diffuse and mysterious cloud of cosmic gas. These small, dense clouds appear to be packed with heavy elements from supernova explosions, but surprisingly, they&#39;re not found in galaxies&#39; centers where a lot of stars are born and dying. “We were, at that time, trying to figure out what they were,” Charlton says. “As we still are.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> After a night of guiding the telescope by hand, the group realized that light from something other than the quasar — maybe an alert light on an instrument panel — had flooded the telescope. The trio tracked it down, covered it with tape and tried again. The same thing happened night after night. Ultimately, they returned to Pennsylvania with no quasar data.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It didn&#39;t work,” Rigby says. “But it was really fun. I was learning everything, trying to learn how the telescope worked.” </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="601" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline2-601x450.jpg" alt="A photo of Jane Rigby standing in front of the Las Campanas Observatory in Chile." class="wp-image-3130063" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline2-601x450.jpg 601w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline2-512x383.jpg 512w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline2-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline2-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline2-560x420.jpg 560w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline2.jpg 680w" sizes="(max-width: 601px) 100vw, 601px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130063">Jane Rigby has had the opportunity to observe at many notable telescopes around the world, including the Magellan telescopes at the Las Campanas Observatory in Chile, shown here around 2011.</span> <span class="credit wp-credit-3130063">J. Rigby</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Since then, Rigby has used many major telescopes, from those at the Keck Observatory in Hawaii to the Magellan telescopes in Chile to the Spitzer and Hubble space telescopes. Along the way, her research developed a theme: investigating how galaxies grow and change along with the supermassive black holes hiding within.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But her approach is less “How can I answer this burning question?” and more “What can I do with this shiny new instrument?”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I&#39;m a very observational astronomer,” she says. “I will use any telescope I can get my hands on.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> All that telescope time meant she was ready to join the JWST team when the opportunity came.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Because she had seen data from Spitzer and Hubble,” JWST&#39;s precursors, says astronomer Matt Mountain of the Association of Universities for Research in Astronomy in Washington, DC, “she knew what she was looking for.”</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Meeting the James Webb Space Telescope</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Rigby began working on JWST in 2010, when she took a job at NASA&#39;s Goddard Space Flight Center in Greenbelt, Md., as the telescope&#39;s deputy operations project scientist.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One of the first things she did was <a href="https://www.sciencenews.org/article/cost-overruns-and-delays-add-65-billion-nasas-next-gen-space-telescope">read the report of an independent review panel</a> that found that the telescope was mismanaged, over budget by billions of dollars and would launch years later than originally planned ( <em>SN: 11/11/10</em> ). “I&#39;ve certainly been four years from launch multiple times,” she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Before launch, most of her time was devoted to making sure that changes to the telescope&#39;s design wouldn&#39;t mess up the science. She imagined possible ways to use JWST and met with other team members to make sure the final telescope would deliver on those goals. Would the telescope materials glow or release gases that could freeze to the machine? Could JWST use two cameras simultaneously? Could it study moving targets,<a href="https://www.sciencenews.org/article/dart-mission-deflected-asteroid-for-planetary-defense">like asteroids within the solar system</a> ( <em>SN: 11/5/22, p. 14</em> )?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Because she is a working scientist who really wanted to use the data,” Mountain says, “she was an ideal choice for operations scientist,” a job she moved up to in 2018. “In these complex spaces, with all the engineering, the personalities, the politics at NASA, working with contractors, she always keeps her eye on the prize: What science are we trying to do?”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Rigby bridged the divide between the science and engineering teams, helping them speak a common language. Her job has been “a lot of active listening and soft power, a lot of synthesizing and a dose of specialized technical expertise,” she says. “Oftentimes I&#39;m the big-picture person in a room full of specialists.” </p><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-5" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:100%;text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-3" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="360" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline4-360x450.jpg" alt="The James Web Space Telescope is pictured at the Goddard Space Flight Center in 2017." class="wp-image-3130066" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline4-360x450.jpg 360w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline4-306x383.jpg 306w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline4-149x186.jpg 149w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline4-464x580.jpg 464w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline4-621x776.jpg 621w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline4.jpg 680w" sizes="(max-width: 360px) 100vw, 360px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130066">Thousands of people worked on the James Webb Space Telescope, shown here at NASA&#39;s Goddard Space Flight Center in 2017.</span> <span class="credit wp-credit-3130066">Desiree Stover/NASA</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="360" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline3-360x450.jpg" alt="Larkin Carey removes the cover that kept the James Webb Space Telescope's instruments safe from contaminants and stray light." class="wp-image-3130064" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline3-360x450.jpg 360w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline3-306x383.jpg 306w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline3-149x186.jpg 149w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline3-464x580.jpg 464w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline3-621x776.jpg 621w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline3.jpg 680w" sizes="(max-width: 360px) 100vw, 360px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130064">Engineer Larkin Carey removes the cover that kept the telescope&#39;s instruments safe from contaminants and stray light while it was being assembled and tested.</span> <span class="credit wp-credit-3130064">CHRIS GUNN/NASA</span></figcaption></figure></div></div></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> After the telescope launched, got in position and unfolded itself — “the six-month unwrapping of the Christmas present,” Rigby says — her job shifted to characterizing how well the telescope works. In practically every metric, it&#39;s a dream come true.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> There&#39;s better-than-expected image quality, higher sensitivity, faster response times and a longer potential mission lifetime than predicted before launch — and practically no light leaks. The telescope&#39;s great golden mirrors are exposed to space, and light can scatter off dust grains on the mirrors, registering on images as faint, diffuse patterns the team calls “wisps” and “claws,” or a ghostly streak dubbed “the lightsaber.” But the mirrors proved remarkably dust-free, meaning the sky appears incredibly dark.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s not an accident that the telescope works so well,” she says. “That was careful work beforehand.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> When asked about such successes, and her own, Rigby points to a huge amount of work by tens of thousands of people. “I understand the desire to humanize something that can seem really big and impersonal. But I don&#39;t like the singling out,” she says. “I try to reflect it back to the team.” It took thousands of people and tasks to ensure JWST&#39;s success. Engineer Larkin Carey, with Ball Aerospace, for example, cleaned every square centimeter of the telescope&#39;s mirrors by hand with a tool like a shaving brush, Rigby says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> With the telescope working so well, Rigby could turn her attention to the scientific questions. She helps lead an <a href="https://sites.google.com/view/jwst-templates/" target="_blank" rel="noopener">observing program called TEMPLATES</a> , looking at galaxies whose light has been magnified by foreground objects to get a glimpse at how the galaxies form stars. At a June meeting in Albuquerque of the American Astronomical Society, Rigby shared how the TEMPLATES team <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05998-6" data-type="URL" data-id="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05998-6" target="_blank" rel="noopener">found hydrocarbons</a> , “the same stuff that smoke is made of,” in a galaxy whose light dates back more than 12 billion years — the furthest back in time such molecules had ever been seen.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Early in July, Rigby became <a href="https://www.nasa.gov/feature/goddard/2023/nasa-names-dr-jane-rigby-new-webb-telescope-senior-project-scientist" target="_blank" rel="noopener">the senior project scientist for JWST</a> ; it&#39;s her job to figure out how to get the most and best science out of the telescope.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Research colleagues describe her as superhuman. “I don&#39;t know how she does everything that she does, and does everything well,” says TEMPLATES collaborator Keren Sharon of the University of Michigan in Ann Arbor. And Rigby&#39;s enthusiasm is abundant: “She gets giddy,” Sharon says. “It could be about figuring out a bug, or discovering this super exciting thing about a galaxy that we didn&#39;t know before … and she&#39;s literally bouncing. Her face lights up.” </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="665" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline5-665x450.jpg" alt="A galaxy 12 billion light- years away and shown is false color is being magnified by a nearer galaxy." class="wp-image-3130067" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline5-665x450.jpg 665w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline5-566x383.jpg 566w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline5-275x186.jpg 275w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline5.jpg 680w" sizes="(max-width: 665px) 100vw, 665px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130067">With data from the James Webb Space Telescope, Rigby and colleagues found signs of hydrocarbons in this galaxy (red ring, shown in false color) more than 12 billion light-years from Earth. A second, closer galaxy (blue) lined up perfectly to magnify the light from the more distant one.</span> <span class="credit wp-credit-3130067">J. SPILKER, S. DOYLE, NASA, ESA, CSA</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Opening doors for others</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Rigby wants anyone to be able to experience and pursue that enthusiasm. When she started attending American Astronomical Society meetings in the 1990s, she didn&#39;t know there was a secret LGBTQ+ networking dinner. “You had to know it existed. That was a little closety. But it&#39;s where people were.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> At the time, there was a lack of protection from employment discrimination and no guarantee of institutional support for astronomers with same-sex partners. Rigby recalls accepting a fellowship at Carnegie Observatories in Pasadena, Calif., and immediately having to request health insurance benefits to cover her partner.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “That&#39;s awkward,” she says. “You want to be talking about your science and your telescope proposals, not how can I get health insurance for my family because we&#39;re different.” Finding other LGBTQ+ astronomers was “a lifeline,” she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These days, the meet-up at AAS is too big to go out to dinner. At a January 2023 meeting in Seattle, “we lost count at 120 people. We had to spill out into the hallway,” Rigby says. “That feels good.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Seeing queer astronomers like Rigby so far along in their careers was helpful to Traci Johnson, a data scientist who was a graduate student in astronomy in Sharon&#39;s lab at the University of Michigan. Johnson identifies as lesbian and nonbinary and came out during graduate school. “I realized it is possible to be out, and be happy, and also have a really amazing career,” Johnson says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Rigby has taken an active role in encouraging inclusivity, though she seems to be up against the legacy of JWST&#39;s namesake. Many astronomers have <a href="https://www.nature.com/articles/d41586-021-02678-1" target="_blank" rel="noopener">called for the telescope to be renamed</a> because James Webb was NASA administrator at a time when the US government fired employees for being gay.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Rigby won&#39;t comment on the telescope&#39;s name. But her support for LGBTQ+ astronomers is clear. Rigby was a founding member of the AAS Committee for Sexual-Orientation and Gender Minorities in Astronomy, which works to promote equality for LGBTQ+ astronomers within the field; has co-organized conferences on making astronomy more inclusive; and authored a recent white paper urging the astronomy community to address diversity, inclusion and harassment. A current priority is making sure trans people feel safe and welcome.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Rigby doesn&#39;t want to be pigeonholed as “the gay astronomer.” She knows her contributions to astronomy extend far beyond any particular group. But she says the leadership skills, resilience and ability to shift her perspective that she has learned through living and organizing as a member of the LGBTQ+ community have made her a better astronomer. They&#39;re skills she transfers to her role as a leader at NASA.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The whole vision is, you get to bring your authentic self to work,” she says. “And work embraces your authentic self.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="567278" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> The fastest-evolving moss in the world may not adapt to climate change</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/fastest-evolving-moss-adapt-climate-change<dc:creator><![CDATA[Bethany Brookshire]]></dc:creator><pubDate> Wed, 09 Aug 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130243 </guid><description><![CDATA[The genus <em>Takakia has the largest number of fast-evolving genes of any moss, a study finds. But it&#39;s losing ground in the warming Himalayas. ]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>The world&#39;s oldest moss has seen three mass extinctions — but may not survive climate change.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The genus <em>Takakia</em> has the <a href="https://www.cell.com/cell/fulltext/S0092-8674(23)00736-5" target="_blank" rel="noopener">highest number of fast-evolving genes</a> of any moss, researchers report August 9 in <em>Cell</em> . A decade-long study of <em>Takakia</em> in the Himalayas shows that the moss is well-adapted to its high-altitude home, with resistance to extreme cold and intense ultraviolet light. But no matter how fast it can tweak its genes, the scientists found, rapidly rising temperatures in the region were associated with a decrease in the moss&#39;s range — a faster decrease than any of the mosses around it.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Takakia</em> consists of just two species of moss. While they can be found individually in the United States and Japan, both species occur together only on the Tibetan Plateau in the Himalayas. The two are unlike any other plant in the world. The evolutionary shoot containing <em>Takakia</em> branched off the other bryophytes — mosses, liverworts and hornworts — around 390 million years ago.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The evolutionary position of <em>Takakia</em> in plants is like that of platypus in mammals,” says Yikun He, a plant geneticist at the Capital Normal University in Beijing. Just as the platypus has a lot of strange, not-quite-mammal traits — like egg-laying and a beak — <em>Takakia</em> has a bunch of features that make it not quite like other plants, such as featherlike leaves and a lack of pores for controlling the flow of oxygen and carbon dioxide.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It looks very different from other mosses,” says Ralf Reski, a plant biotechnologist at the University of Freiburg in Germany. “For a long time, it was unclear if it was a moss.” </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="821" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080823_bb_moss_climate_inline.png" alt="A photo of green moss with a bubble." class="wp-image-3130246" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080823_bb_moss_climate_inline.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080823_bb_moss_climate_inline-317x383.png 317w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080823_bb_moss_climate_inline-373x450.png 373w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080823_bb_moss_climate_inline-154x186.png 154w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080823_bb_moss_climate_inline-480x580.png 480w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080823_bb_moss_climate_inline-643x776.png 643w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130246">The tiny, lobed leaves on this <em>Takakia</em> moss haven&#39;t changed their looks since the Jurassic Period, which ended about 145 million years ago.</span> <span class="credit wp-credit-3130246">Xuedong Li</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To learn more about mysterious <em>Takakia</em> , Reski, He and their colleagues set up a long-term study in the Tibetan Plateau, more than 4,000 meters above sea level.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Over 11 years, the researchers collected samples, analyzed genomes, collected data on the surrounding ecosystem and compared modern specimens with fossils from 165 million years ago. The team also had to evacuate several students due to altitude sickness. The field sites were accessible only in August and September, and even then, “the climate is unpredictable, and one day may experience spring, summer, autumn and winter,” He says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Humans might have had a tough time, but the moss was comfortable in its high-altitude home. That&#39;s due in part to its genes. While <em>Takakia</em> sports a genome whose length is average for a bryophyte — just over 27,400 genes — it has the largest known number of fast-evolving genes of any moss, liverwort or hornwort, the researchers found.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Takakia</em> needed that speed when the Himalayas began to rise 65 million years ago. As the mountains stretched toward the sky, the mosses on them were exposed to lower temperatures and higher amounts of ultraviolet light. They had to adapt. And adapt <em>Takakia</em> did.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The new study showed the moss&#39;s ability to withstand solar radiation. When the researchers exposed <em>Takakia</em> to a high amount of UV light, it was unharmed, while comparison mosses began to die within 72 hours. The hardy moss produces “high amounts of metabolites like flavonoids and polyunsaturated fatty acids to protect against radiation,” Reski says. It also sports genes to enable more efficient DNA repair — essential protection against harmful rays.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Takakia</em> also adapted to the extreme cold. It can go dormant for eight months of the year while under snow, and gets all of its growth and reproduction done, He says, “in the precious three-to-four-month light window period.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> All of these features evolved from about 50 million years ago to the present, the study showed, without ever changing the moss&#39;s physical appearance compared with fossils of <em>Takakia</em> from about 165 million years ago.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But this relatively speedy evolution doesn&#39;t seem to be fast enough to help the moss adapt to <a href="https://www.sciencenews.org/century/climate-change-carbon-dioxide-greenhouse-gas-emissions-global-warming">climate change</a> ( <em>SN: 3/10/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> During the 11 years of the study, Reski, He and their colleagues documented an average increase in temperature of about four-tenths of a degree Celsius in the region. Meanwhile, the coverage of <em>Takakia</em> in their sample population decreased by about 1.6 percent per year — faster than four other local mosses.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The researchers predict that by the end of the 21st century, suitable conditions for <em>Takakia</em> will be limited to only 1,000 to 1,500 square kilometers around the world. By that time, the researchers suspect, the world&#39;s oldest moss could be extinct.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Others are more optimistic about the fate of this tough little moss. There are populations in other places, says evolutionary biologist S. Blair Hedges. So while the Tibetan Plateau may eventually be <em>Takakia</em> -free, he hopes the moss can make it elsewhere.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> What&#39;s more, “it&#39;s fantastic to see all these different things known about a single [genus], from the fossil record all the way up to the complete genome,” says Hedges, of Temple University in Philadelphia.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the meantime, He, Reski and their colleagues are cultivating <em>Takakia</em> populations and transplanting them to other regions in Tibet in the hopes of giving old moss a new lease on life. “ <em>Takakia</em> saw the dinosaurs come and go. It saw us humans coming,” Reski says. “Now we can learn something about resilience and extinction from this tiny moss.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080823_bb_moss_climate_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1253280" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080823_bb_moss_climate_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Extreme ocean heat off Florida has ebbed. But for marine life, the danger remains</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/extreme-ocean-heat-florida-climate-change<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Wed, 09 Aug 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130163 </guid><description><![CDATA[After the recent heat wave, corals have received too much heat too early in the summer, and other sea life could see lingering effects too. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>In late July, a fierce ocean heat wave ratcheted up temperatures in Florida&#39;s coastal waters to unprecedented highs. One buoy bobbing in shallow, turbid Manatee Bay logged a measurement of 38.3˚ Celsius (101˚ Fahrenheit). That may be the highest temperature ever recorded in the ocean. A week later, that surge in ocean heat had ebbed. But South Florida&#39;s denizens are still in hot water.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The concern is not just that the Manatee Bay buoy recorded shockingly high, hot tub–level temperatures — actually, “close to the limit of hot tub temperatures” — for several days in a row, says Benjamin Kirtman, a climate scientist at the University of Miami&#39;s Rosenstiel School of Marine, Atmospheric and Earth Science.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> And it&#39;s not just that June and July&#39;s brutally hot water temperatures in the North Atlantic Ocean are linked to shockingly hot temperatures on land. This summer, Miami&#39;s heat index, a measure of air temperature and humidity, soared to a record-breaking streak of nearly two months, reaching a daily heat index of 38° C (100° F).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It&#39;s not even that such <a href="https://www.sciencenews.org/article/ocean-extreme-heat-wave-past-climate-new-normal">ocean heat waves are becoming the new normal</a> , as swells of heat more and more frequently crest atop the baseline warming of the global ocean due to climate change ( <em>SN: 2/1/22</em> ). Florida&#39;s waters may have hit a record high, but <a href="https://psl.noaa.gov/marine-heatwaves/#report" target="_blank" rel="noopener">July saw widespread ocean heat waves</a> around the world, from the North Atlantic Ocean to the eastern equatorial Pacific to the Southern Indian Ocean.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The global oceans have warmed up so much … we&#39;re seeing a ratcheting up that&#39;s unprecedented in the modern instrument record, and maybe in the last 125,000 years,” Kirtman says. “It&#39;s really quite remarkable.”</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> &#39;Way outside of the bounds of anything these corals have experienced&#39;</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In Florida, the temperatures of the coastal waters have returned to a normal summertime range for now. But the danger remains acute for many ocean dwellers, from corals to fish, says Andrew Baker, a coral biologist also at the University of Miami&#39;s Rosenstiel School.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Murky Manatee Bay, swirling with sediment, isn&#39;t home to corals — but the water temperatures in the reefs around the Florida Keys were still “incredibly hot,” perhaps reaching up to 36° C (96° F), Baker says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As the sweltering sea temperatures peaked in July, the Coral Restoration Foundation, a nonprofit marine conservation organization based in Key Largo, Fla., found 100 percent coral mortality at one site, Sombrero Reef off Key West. There, heat had caused the corals to bleach. </p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-embed is-type-wp-embed is-provider-flourish wp-block-embed-flourish"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe class="wp-embedded-content" sandbox="allow-scripts" security="restricted" title="Interactive or visual content" src="https://flo.uri.sh/visualisation/14641978/embed#?secret=Lh2SPtSXxx" data-secret="Lh2SPtSXxx" frameborder="0" scrolling="no" height="575" width="500"></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> Corals may survive a few days of very high temperatures but too long spent in extremely hot water can kill them. That accumulated heat stress is measured by coral scientists in “degree heating weeks,” or DHW, a measure of both the intensity and duration of the heat the corals experienced over the previous 12 weeks. Significant coral bleaching begins to occur at 4˚ C–weeks; at 8˚ C–weeks, corals experience severe, widespread bleaching and significant mortality is expected. The accumulated heat stress on the corals at Sombrero Reef in the Florida Keys (shown) generally peaks in August and September (gray lines). But the mounting heat stress on the corals in 2023 (red line) is unprecedented in records going back to 1985.</figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Bleaching occurs when corals&#39; symbiotic algae, the main source of their food, flee, leaving the corals colorless and essentially starving. Corals can recover from bleaching, but if the events are too severe or too frequent, they can kill entire reefs. US National Oceanic and Atmospheric Administration records show that the <a href="https://www.sciencenews.org/article/corals-are-severely-bleaching-five-times-often-1980">heat burden on corals globally has been rising since the 1980s</a> ( <em>SN: 1/4/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Even with the return to typical summertime water temperatures off Florida&#39;s coasts, the impacts of July&#39;s heat wave on the region&#39;s corals will linger. That&#39;s because corals have a limit to how much accumulated heat they can tolerate before bleaching. And with this heat wave, the corals have already received far too much heat far too early in the summer, researchers say.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> NOAA records from sites across the Florida Keys each tell the same worrisome story — that what&#39;s happened in 2023 so far is “way outside of the bounds of anything these corals have experienced,” Baker says. And the corals still must contend with two more months of expected, but still very hot, water in August and September.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Meanwhile, scientists are racing to save corals growing at nurseries in the Keys, bringing them to onshore laboratories away from the overheated coastal waters. The cultivated corals are part of a decade-long effort to protect the two most important reef species in the region, staghorn and elkhorn coral, from the ever-looming threat of bleaching. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="638" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_cg_florida-ocean-heat_inline-638x450.jpg" alt="Young finger to hand-sized corals sit on a mesh netting atop PVC tubing." class="wp-image-3130168" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_cg_florida-ocean-heat_inline-638x450.jpg 638w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_cg_florida-ocean-heat_inline-543x383.jpg 543w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_cg_florida-ocean-heat_inline-264x186.jpg 264w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_cg_florida-ocean-heat_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 638px) 100vw, 638px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130168">Members of the Coral Restoration Foundation retrieved these young staghorn corals from an ocean nursery to guarantee their survival after water temperatures rose to as high as 36° Celsius (96° Fahrenheit).</span> <span class="credit wp-credit-3130168">Carolyn Cole / Los Angeles Times via Getty Images</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The fledgling finger- to hand-sized corals are cultivated in coastal waters atop bits of PVC tubing, and are ultimately destined to be planted in reefs. As the water temperatures rose, researchers hurried to collect the cultivated corals ahead of their expected spawning in early August. Scientists feared the “heat stress is just too much for these baby corals,” and that they might not spawn at all, Baker says. Happily, some of the rescued staghorn corals, now ensconced in the laboratory, did manage to spawn on August 3, releasing clouds of eggs and sperm into the water. Whether the sperm will fertilize the eggs remains uncertain, but Baker and colleagues are cautiously optimistic.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> It&#39;s not just corals in trouble</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The overheated water is also bad news for everything from sponges to sea grasses to fish. “There are a lot of studies that show that <a href="https://www.sciencenews.org/article/animals-swim-thousands-kilometers-escape-ocean-heat-waves">species experiencing ocean heat waves are migrating [to cooler waters]</a> ,” says Regina Rodrigues, a physical oceanographer at the Federal University of Santa Catarina in Brazil ( <em>SN: 8/10/20</em> ). But in tropical regions like the Caribbean and the Gulf of Mexico, where cooler waters are prohibitively far away, “that community doesn&#39;t have anywhere to go.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That lack of access to an escape route to cooler waters is why the region&#39;s cold-blooded ocean species, including fish, may be even more vulnerable to warming than their counterparts on land. On average, ocean ectotherms <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-019-1132-4" target="_blank" rel="noopener">spend more time near the upper limits for body temperature</a> than land ectotherms, as marine ecologist Malin Pinsky of Rutgers University in New Brunswick, NJ, and colleagues reported in 2019.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Then there&#39;s the anoxia. As water heats up, it releases oxygen, like bubbles escaping a pot boiling on the stove, leaving less oxygen available for sea life. Such heat-amped anoxic waters have been linked to increased sea grass die-offs as well as fish kills. In June, for example, thousands of fish killed by a low-oxygen event washed up on the Texas Gulf Coast just south of Houston.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Florida&#39;s sea grasses have been in free fall for years, with thousands of hectares of marine sea grass beds wiped out by anoxia as well as nutrient pollution, which can lead to harmful algal blooms that block out the light for underwater plants. The loss of those sea grass ecosystems has been deadly for manatees and other creatures that rely on the grasses for food.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> &#39;It&#39;s just bonkers hot&#39;</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> What&#39;s driving the brutal ocean temperatures is still uncertain — but human-caused climate change is undeniably at its core, researchers say. “Ninety-three percent of the excess heat in the atmosphere is being absorbed by the ocean,” Rodrigues says. That&#39;s raised the average temperature of ocean waters, “and once the mean temperature is raised, the extremes are easier to achieve.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Other factors are also likely playing a role, including <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-record-june-july-water-climate">this year&#39;s onset of the global climate pattern known as the El Niño-Southern Oscillation</a> ( <em>SN: 7/13/23</em> ). The El Niño phase of that climate pattern tends to increase the global average temperature, and this year&#39;s El Niño is bidding to be “a strong one,” Kirtman says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Certainly, one of the questions that&#39;s come up is how much [of the heat] is internal natural variability, and how much a ratcheting up of climate change,” he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Local extremes — such as the temporary hot tub in Manatee Bay — may also be influenced by factors such as the shallowness of the water and murkier, less-reflective waters absorbing more heat.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But, Kirtman says, the global oceans have warmed up so much that El Niño or sediment-laden waters alone can&#39;t possibly explain what&#39;s going on. “This is so crazy, so bonkers. It&#39;s just bonkers hot.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_cg_florida-ocean-heat_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="331144" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_cg_florida-ocean-heat_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> The &#39;unknome&#39; catalogs nearly 2 million proteins. Many are mysterious</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/unknome-catalog-genome-protein-mysterious<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Tue, 08 Aug 2023 19:05:50 +0000</pubDate><category><![CDATA[Genetics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130219 </guid><description><![CDATA[Scientists have unveiled a new database that emphasizes how much we still don’t know about human proteins and genes.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>When it comes to vast, under-explored frontiers, space and Earth&#39;s oceans come to mind. But even in human bodies, there&#39;s still much to be discovered. Meet the “ <a href="http://journals.plos.org/plosbiology/article?id=10.1371/journal.pbio.3002222" target="_blank" rel="noopener">unknome</a> ,” a new database that emphasizes how much we still don&#39;t know about human genes and proteins.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The <a href="https://unknome.mrc-lmb.cam.ac.uk/" target="_blank" rel="noopener">publicly available database</a> ranks groups of proteins by how little is known about them. That information could help scientists identify proteins for future study, including for disease treatment and drug discovery, researchers report August 8 in <em>PLOS Biology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Cell biologist Sean Munro and colleagues compiled the unknome — a portmanteau of the words <em>unknown</em> and <em>genome</em> — to identify understudied but potentially important proteins and their corresponding <a href="https://www.sciencenews.org/article/human-genome-project-dna-genetics-revolution-green">protein-coding</a> genes: DNA that copies a protein&#39;s recipe into RNA ( <em>SN: 2/9/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Proteins are generally grouped into families that have a common evolutionary ancestor. The unknome database contains all protein families with at least one protein encoded by the human genetic instruction book, or genome, or by the genomes of 11 other commonly studied organisms. Over 13,000 groups and nearly 2 million proteins are included.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The unknome assigns a “knownness” score to each group of proteins based on how much is known about their corresponding genes. Some 3,000 of those groups, including 805 that contain at least one human protein, have a knownness score of zero, showing there&#39;s still much to learn within the <a href="https://www.sciencenews.org/article/human-genome-complete-dna-genetics">human genome</a> ( <em>SN: 3/31/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Munro and colleagues used the database to study 260 genes that are shared between fruit flies and humans and that have low knownness scores. After dialing down the activity of each of the protein-encoding genes in the flies, the researchers found that about 60 were essential for life. Others were important for reproduction, growth, movement and resilience against stress.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Even in really well-studied [organisms] like flies, there are new things to be found,” says Munro, of the Medical Research Council Laboratory of Molecular Biology in Cambridge, England.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Whether some or all of those genes have similar effects in humans is still unknown. But the database could help researchers tease out important human proteins by quickly screening similar proteins in more easily studied organisms like fruit flies, says data scientist Tudor Oprea of Expert Systems Inc., a drug discovery company in San Diego, who was not involved in the study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Munro says the next step for his group is to work with similar efforts like the <a href="https://understudiedproteins.org/" target="_blank" rel="noopener">Understudied Proteins Initiative</a> for a large-scale study of these mysterious proteins.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080823_sw_unknome_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="801721" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080823_sw_unknome_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Spiral galaxies might have been lentil-shaped before becoming starry whirls</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/spiral-galaxies-lentil-shaped-star<dc:creator><![CDATA[Elise Cutts]]></dc:creator><pubDate> Tue, 08 Aug 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130126 </guid><description><![CDATA[By using black holes to track how galaxies merge and grow, an astronomer has proposed an update to the prevailing story of how galaxy shapes evolve.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>The Milky Way might have once looked more like a legume than a starry whirlpool.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Over their unfathomably long lifetimes, spiral galaxies like the Milky Way <a href="https://www.sciencenews.org/article/young-galaxies-are-flat-old-ones-are-more-blobby">are generally thought to</a> <a href="https://www.sciencenews.org/article/young-galaxies-are-flat-old-ones-are-more-blobby">morph</a> into lentil-shaped “lenticular” galaxies and then into elliptical blobs ( <em>SN: 4/23/18</em> ). But an analysis of nearby galaxies suggests that <a href="https://academic.oup.com/mnras/article/522/3/3588/7152347" target="_blank" rel="noopener">our galaxy, and others like it, was once lenticular</a> , astronomer Alister Graham reports in the July <em>Monthly Notices of the Royal Astronomical Society</em> . If correct, Graham&#39;s proposed update to the evolutionary sequence of galaxies would rewrite the history of the Milky Way.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Lenticulars have always been sort of the abandoned stepchild of [galaxy] morphology,” says astronomer Christopher Conselice of the University of Manchester in England, who wasn&#39;t involved in the study. But this paper puts them into focus, he says, as being a major aspect of how galaxies change.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Lenticulars get their name from the way their entire halo of stars, when viewed edge on, bulges in the middle and thins out toward the sides, much like a lentil. These galaxies exhibit a confusing mix of properties that&#39;s made their presumed place in the middle of galaxy evolution sequences rather suspect.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We&#39;ve known for a while that that&#39;s almost certainly not correct,” Conselice says. Particularly puzzling is that lenticulars, despite their spiral-like disks, don&#39;t have lots of gas, which hinders them from producing new stars. Spiral galaxies do have lots of star-forming gas, and scientists aren&#39;t sure why lenticular galaxies don&#39;t.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Graham, of Swinburne University of Technology in Hawthorn, Australia, found new clues to this mystery of galaxy evolution by considering black holes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Most galaxies harbor a supermassive black hole in their center, and when galaxies merge, so do those black holes. This makes the mass of a galaxy&#39;s black hole a kind of record of its past collisions. If a galaxy got big by gobbling up its neighbors rather than by sucking up surrounding gas, its black hole should be hefty relative to the swarm of stars that surrounds it.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Using images from the Hubble and Spitzer space telescopes, Graham compared the black hole and stellar masses of about 100 nearby galaxies. For galaxies of the same shape, he saw that black hole mass and stellar mass tend to be linked in a predictable way — except for the lenticular galaxies.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> When Graham took a closer look at the lenticulars, he realized they are actually two distinct groups that had been lumped together: those that have lots of interstellar dust and those that do not. This division, which he previously reported in the May <em>Monthly Notices of the Royal Astronomical Society</em> , could have been a superficial aesthetic difference. But the galaxies&#39; black hole masses suggest otherwise.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Dust-poor and dust-rich lenticulars have entirely different relationships between their black hole masses and stellar masses, suggesting different histories and explaining the apparently scattered behavior of lenticular galaxies. The dusty galaxies tend to have a heftier supermassive black hole than the ones found in both spirals and dust-poor lenticulars. Dust-poor lenticulars are usually on the small side in terms of both black hole mass and stellar mass.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> This led Graham to conclude that spiral galaxies are actually in between the two types of lenticulars, evolutionarily speaking. His new analysis suggests that dust-poor lenticulars become spirals after capturing small “satellite galaxies” and other minor mergers — bumping up their black hole masses — and scooping up nearby gas.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> When spirals collide with other substantial galaxies, he proposes, they become dust-rich lenticulars — and indeed, he adds, every dust-rich lenticular in his dataset was previously recognized as the remnant of a spiral galaxy merger. Collisions between these dust-rich lenticulars are then enough to finally erode the galaxies&#39; discs of stars and destroy their dust, producing blobby elliptical galaxies.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Black holes are a good tracer of galaxy evolution, Conselice says, but the new sequence could be controversial. One issue, he says, is that lenticular galaxies in the nearby universe are usually such lightweights that they would need to merge tens or even hundreds of times — far more than the expected average of around three over 10 billion years — to form a large spiral galaxy.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But things might have been different in the early universe, he adds. Long ago, there could have been more massive lenticulars. Figuring that out might be possible with the James Webb Space Telescope, which can see incredibly faint infrared light, so is <a href="https://www.sciencenews.org/article/james-webb-space-telescope-time-galaxy">allowing scientists to peer farther away</a> — and further back in time — than ever before <em>(SN: 12/16/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “If you could look in the more distant universe, you could potentially see some of these galaxies when they&#39;re first forming, or when they&#39;re evolving,” Conselice says. “We could potentially really test this idea.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_ec_lenticular_galaxies_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1759493" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_ec_lenticular_galaxies_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>