<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום שלישי, 18 ביולי 2023 14:54:08 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> גשם של אלקטרונים גורם לאוראורות קרני הרנטגן של מרקורי</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/rain-electrons-mercury-xray-auroras<dc:creator><![CDATA[Elise Cutts]]></dc:creator><pubDate> Tue, 18 Jul 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129772 </guid><description><![CDATA[The first direct measurement of electrons raining down on Mercury suggests this particle precipitation causes most auroras in the solar system.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>זוהרים של מרקורי הם בעלי אופי מושלם. בעוד שכדור הארץ הממוזג מקבל מופעי אור שמימיים מעל הקטבים שלו, מרקורי הגיהנום מקבל סרטים בלתי נראים של קרינת רנטגן שנצמדים למשטח השמש שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל עד כמה שהם נראים זרות, לאוררות הרנטגן של מרקורי יש הרבה מן המשותף עם האורות הקוטביים של כדור הארץ, ועם זוהר השמש בכל מערכת השמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים הראו כעת ישירות שתנודות <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-39565-4" target="_blank" rel="noopener">בשדה המגנטי של מרקורי עלולות להעיף אלקטרונים לעבר כוכב הלכת</a> , שם הם בסופו של דבר יורדים גשם וגורמים לאוראורות של אור רנטגן. תהליך זה, הנקרא משקעי אלקטרונים, נראה כעת כמעט אוניברסלי במערכת השמש: הוא גורם לאוראורות בכל כוכב לכת עם שדה מגנטי גלובלי מלבד נפטון, כך מדווחים חוקרים ב-18 ביולי ב- <em>Nature Communications</em> . אפילו למאדים, שיש לו רק שדות מגנטיים מקומיים, יש <a href="https://www.sciencenews.org/article/martian-aurora-high-altitude-dust-clouds-surprise-scientists">זוהר השמש הנגרמת על ידי גשם של אלקטרונים</a> ( <em>SN: 3/19/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור מרקורי, &quot;זו באמת הפעם הראשונה לזהות את האלקטרונים האלה ישירות&quot;, אומר פיסיקאי הפלזמה בחלל Sae Aizawa מאוניברסיטת פיזה באיטליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משקעי אלקטרונים מתרחשים בדרך כלל בגלל אינטראקציות בין השדות המגנטיים של כוכבי הלכת לרוח השמש - זרם של חלקיקים טעונים שנפלט מהאטמוספירה העליונה של השמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במזנון על ידי רוח השמש, הצד הפונה לשמש של השדה המגנטי של כוכב הלכת נמעך בזמן שצד הלילה נסחף החוצה אל &quot;זנב מגנטו&quot; ארוך המשתרע מאחורי כוכב הלכת. בסופו של דבר, הזנב המגנטו נמתח כל כך עד שקווי השדה המגנטי המקבילים שלו בעבר נקרעים ומתחברים מחדש, ושולחים כמה קווי שדה עפים מאחורי כוכב הלכת ואחרים בחזרה לעברו. <s></s></p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" width="450" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EC_mercury-auroras_inline-450x450.jpg" alt="צילום של חלק מחצי הכדור הצפוני של מרקורי שצולם על ידי הגשושית BepiColombo שחלקים ממנה נראים בחזית." class="wp-image-3129775" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EC_mercury-auroras_inline-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EC_mercury-auroras_inline-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EC_mercury-auroras_inline-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EC_mercury-auroras_inline-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EC_mercury-auroras_inline-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EC_mercury-auroras_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129775">חלק מחצי הכדור הצפוני של מרקורי נראה בתמונה זו שצולמה על ידי הגשושית BepiColombo (שחלקים ממנה נראים בחזית) במהלך הטיסה הראשונה שלה במרקורי בשנת 2021.</span> <span class="credit wp-credit-3129775">BepiColombo/MTM/ESA, <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/igo/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0 IGO</a></span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;קווי השדה המגנטי נשברים ויוצרים חדשים&quot;, אומר פיזיקאי החלל ריאן דיואי מאוניברסיטת מישיגן באן ארבור, שלא היה מעורב במחקר. &quot;ותוך כדי התהליך הזה משתחררת הרבה אנרגיה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל האנרגיה הזו שולחת חבילות אלקטרונים עפות לכוכב הלכת, מסתחררות במסלולים דמויי חולץ פקקים לאורך קווי שדה מגנטי. כאשר האלקטרונים הללו פוגעים בכוכב הלכת או באטמוספירה שלו, הם משחררים אנרגיה כאור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אורך הגל של האור תלוי במה שהאלקטרונים פוגשים כשהם יורדים גשם. זוהר הזוהר של כדור הארץ זורחת באורכי גל גלויים מכיוון שהאלקטרונים הנכנסים מעוררים מולקולות של גזים לא טעונים באטמוספירה כמו חמצן וחנקן, המשחררים אור נראה כשהם נרגעים בחזרה למצבם הרגיל. זוהרים של מרקורי זוהרים באורכי גל של קרני רנטגן מכיוון שהאלקטרונים מאטים כשהם פוגעים במשטח הסלעי של כוכב הלכת. האנרגיה האבודה משתחררת כקרני רנטגן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים הבחינו לראשונה <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1029/2012JE004118" target="_blank" rel="noopener">בזולות קרני רנטגן של מרקורי</a> בנתונים שהוקרנו בחזרה מהגשושית של MESSENGER, <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-ticker/messenger-mission-ends-crash-landing-mercury">שהקיפה את מרקורי מ-2011 עד 2015</a> ( <em>SN: 30/4/15</em> ). אבל בעוד שמדענים טענו שהאלקטרונים חייבים להמטיר על מרקורי כדי לגרום לזוהר בקרני הרנטגן שלו, ל-MESSENGER לא היו המכשירים המתאימים למדידת החלקיקים המשקעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חללית BepiColombo של סוכנות החלל האירופית עושה זאת. בניתוח הנתונים מהטיסה הראשונה של מרקורי ב-2021, אייזאווה ועמיתיה הבחינו בסימנים מובהקים של התהליך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רמז אחד היה שכאשר BepiColombo טס דרך המגנטוספרה של מרקורי, הוא ראה גלים של אלקטרונים נעים במהירות גבוהה, ואחריהם מספר גלים עוקבים של אלקטרונים איטיים יותר, בעלי אנרגיה נמוכה יותר. &quot;זה בדיוק מה שהיינו מתארים כחתימה מזרזת&quot;, אומר אייזאווה, שעשה את העבודה במכון למחקר באסטרופיזיקה ופלנטולוגיה בטולוז, צרפת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעיני דיואי, התגלית החדשה היא הצצה מפתה לתגליות שמחכות להתגלות במרקורי ברגע ש-BepiColombo ייכנס למסלול ב-2025. עד אז, יחלפו עשור מאז שלמדענים הייתה לאחרונה בדיקה שמקיפה את מרקורי ברציפות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מבחינתי, זה מאוד מרגש לראות כמה אנחנו יכולים ללמוד אפילו רק ממעבר קצר במגנטוספירה&quot;, הוא אומר. &quot;זו הצצה&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EC_mercury-auroras_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="226177" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EC_mercury-auroras_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מחסור בברזל לא מורגש אצל יותר מדי מתבגרות בארה&quot;ב</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/iron-deficiency-goes-anemia-us-female-adolescents<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Tue, 18 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129597 </guid><description><![CDATA[Low iron causes problems from dizziness to severe anemia. It’s time to reevaluate screening guidelines to catch the problem earlier, an expert argues.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>למתבגרות רבות בארצות הברית אין מספיק ברזל בגופן. אבל רובם אולי לעולם לא יידעו, בין השאר בגלל היעדר בדיקות שגרתיות כמו גם מחוסר הסכמה לגבי מה מהווה מעט מדי ברזל, טוענת ההמטולוגית לילדים אנג&#39;לה ווינד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחסור בברזל מאובחן לרוב אצל פעוטות, אנשים עם מחזור ואנשים בהריון. אבל וויאנד, מבית הספר לרפואה של אוניברסיטת מישיגן באן ארבור, מטפל לעתים קרובות במתבגרות במקרים חמורים של המצב. זה הוביל אותה לחשוד שהשכיחות שלה הייתה מוזלת בקבוצה זו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניתוח שלה של נתונים מאלפי דגימות דם שנאספו במסגרת סקר בחינת הבריאות והתזונה הלאומית, אשר מעריך מדגם ארצי של אנשים מדי שנה, מצביע על כך שהנושא ראוי לתשומת לב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://jamanetwork.com/journals/jama/article-abstract/2806540" target="_blank" rel="noopener">עד 40 אחוז</a> מהנשים בארה&quot;ב מגיל 12 עד 21 עלולות להיות חסרות ברזל, היא ועמיתיה מדווחים ב- <em>JAMA</em> של 27 ביוני. זה הרבה יותר גבוה <a href="https://academic.oup.com/ajcn/article/89/5/1334/4596788" target="_blank" rel="noopener">מההערכות הקודמות</a> של כ-16%, שמשתמשות בנקודת חיתוך נמוכה יותר מזו שהצוות של וויאנד עשה עבור רמות ברזל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברזל הוא מרכיב חיוני של תאי דם אדומים המסייע בהעברת חמצן לאיברים ורקמות. מחסור בברזל עלול לגרום לסחרחורת, כאבי ראש, עייפות, הפרעות שינה וידיים ורגליים קרות. חלק מהבעיות הללו עלולות להוביל לפריון עבודה נמוך או <a href="https://www.sciencenews.org/blog/food-for-thought/ironing-out-some-mental-limitations">לחוסר יכולת לבצע ריבוי משימות</a> ( <em>SN: 5/4/04)</em> . מחסור חמור בברזל יכול גם להוביל לאנמיה, מצב שבו אין לגוף מספיק תאי דם אדומים בריאים. אנמיה יכולה לעורר בעיות חמורות יותר, כגון בעיות לב או סיבוכי הריון. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="454" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_sw_iron-deficiency_inline-454x450.jpg" alt="" class="wp-image-3129602" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_sw_iron-deficiency_inline-454x450.jpg 454w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_sw_iron-deficiency_inline-386x383.jpg 386w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_sw_iron-deficiency_inline-188x186.jpg 188w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_sw_iron-deficiency_inline-585x580.jpg 585w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_sw_iron-deficiency_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 454px) 100vw, 454px" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3129602">א וויאנד</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וויאנד ועמיתיו ניתחו רמות של שני חלבונים המכילים ברזל, המוגלובין ופריטין, בדגימות דם שנאספו מכמעט 3,500 מתבגרות בין השנים 2003 ל-2020 כחלק מהסקר הלאומי. החוקרים אבחנו מחסור בברזל אם רמת הפריטין הייתה מתחת ל-25 מיקרוגרם לליטר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Weyand ועמיתיו השתמשו בחתך הזה בהתבסס על <a href="https://www.thelancet.com/pdfs/journals/lanhae/PIIS2352-3026(21)00168-X.pdf" target="_blank" rel="noopener">מחקר קודם</a><em> </em>על נקבות שאינן בהריון, הראו כי רמות ההמוגלובין שלהן החלו לרדת כאשר רמות הפריטין שלהן צנחו מתחת ל-25 מיקרוגרם/ליטר. המוגלובין מיוצר במח העצם ונושא חמצן מהריאות לרקמות בכל הגוף. המוגלובין נמוך הוא סימן לאנמיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדרך כלל, 15 מיקרוגרם/ליטר הוא הסף המשמש לאבחון מחסור בברזל, אומרת לורה מורי-קולב, מדענית תזונה מאוניברסיטת Purdue במערב לאפייט, הודו, שלא הייתה מעורבת במחקר. <a href="https://apps.who.int/iris/bitstream/handle/10665/85843/WHO_NMH_NHD_MNM_11.2_eng.pdf" target="_blank" rel="noopener">ארגון הבריאות העולמי</a> קבע את הסף הזה בהתבסס על מתי מאגרי הברזל של הגוף במח העצם כבר מתרוקנים. ללא מספיק ברזל, מח עצם לא יכול לייצר יותר המוגלובין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ייתכן שהתקן אינו המדד היעיל ביותר למחסור בברזל, אומר וויאנד, מכיוון שהוא אינו לוכד &quot;כמה ברזל [גופנו] חושב שאנו צריכים&quot;. Weyand טיפלה בחולים עם סימפטומים של מחסור בברזל שיש להם רמות פריטין מעל 15 מיקרוגרם/ליטר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, כ-40 אחוז מהמשתתפים עמדו בקריטריונים של 25 מיקרוגרם/ליטר למחסור בברזל. רק 17 אחוזים יהיו זכאים בהתבסס על תקן 15 מיקרוגרם/ליטר שנקבע על ידי ארגון הבריאות העולמי, שהוא בערך בקנה אחד עם ההערכות הקודמות. שישה אחוזים עמדו בקריטריונים לאנמיה, כאשר גם רמות פריטין נמוכות מ-25 מיקרוגרם/ליטר וגם רמות המוגלובין מתחת לרף הסטנדרטי של 12 מיליגרם לדציליטר. גורמים כמו מחזור, חוסר ביטחון תזונתי או הכנסה נמוכה העלו את הסיכון למחסור בברזל או אנמיה, ומשתתפים שחורים והיספנים היו בסבירות גבוהה יותר לעמוד בקריטריונים למחסור בברזל מאשר משתתפים לבנים שאינם היספנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וויאנד לא מופתע מכך שמקרים של מחסור בברזל ואנמיה כל כך נפוצים. משפחות וספקי טיפול רפואי לעתים קרובות מצחצחים את התסמינים כחלק נורמלי מהמחזור, היא אומרת, וניתן לייחס את התסמינים גם לבעיות בריאותיות אחרות. &quot;מחסור בברזל הוא לא בהכרח מה ש[מטפלים ראשוניים] חושבים עליו תחילה&quot;, אומר וויאנד. יחד, זה אומר שמקרים עלולים להישאר מבלי לשים לב וללא טיפול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש להעריך מחדש את ההמלצות לבדיקת מחסור בברזל, אומר וויאנד. לדוגמה, המרכז האמריקאי לבקרת מחלות ומניעתן <a href="https://www.cdc.gov/mmwr/preview/mmwrhtml/00051880.htm#:~:text=The%20CDC%20recommends%20periodic%20screening,nonpregnant%20women%20of%20childbearing%20age." target="_blank" rel="noopener">ממליץ</a> לנשים שאינן בהריון להיבדק לאנמיה כל חמש עד 10 שנים החל מגיל ההתבגרות, אך אינו מציע המלצה על בדיקת חוסר ברזל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דרוש מחקר נוסף כדי לאשר שהחתך של 25 מיקרוגרם/ליטר מתאים לאימוץ נרחב בפרקטיקה הקלינית, מזהירה מורי-קולב. אבל היא מסכימה שיש לשקול מחדש את המלצות ההקרנה, במיוחד מכיוון שההקרנה כל כך קלה לביצוע - מצריכה הוצאת דם פשוטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים מדגישים עד כמה חיוניים בדיקות וטיפול לבריאותן של מתבגרות אפילו עם מקרים קלים, אומר וויאנד. &quot;ראיתי מטופלים שממש חסרים להם ברזל ומרגישים נורא, ותיקנו את חוסר הברזל שלהם וחייהם באמת השתנו&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_sw_iron-deficiency_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="77494" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_sw_iron-deficiency_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> איך בנג&#39;מין פרנקלין נלחם בזייפני כסף</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/benjamin-franklin-money-counterfeiter<dc:creator><![CDATA[Joshua Rapp Learn]]></dc:creator><pubDate> Mon, 17 Jul 2023 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Chemistry]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129760 </guid><description><![CDATA[Researchers are confirming some of the techniques that Benjamin Franklin and his associates used to help early American paper currency succeed.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>למרות שידוע אולי יותר בעיתונים ובאלמנקים שלו, עסקי הדפוס של בנג&#39;מין פרנקלין הוציאו גם כספי נייר כדי לתמוך בכלכלה הקולוניאלית. כעת, מדענים מאשרים כמה מהדרכים שבהן פרנקלין ומקורביו סיכלו זייפנים כדי לעזור למטבע הנייר האמריקאי המוקדם להצליח, כולל על ידי הוספת מינרל רפלקטיבי לשטרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השטרות של פרנקלין &quot;שימשו כאבטיפוס לכסף מודפס&quot;, אומר חצ&#39;אטור מנוקיאן, כימאי פיזיקלי באוניברסיטת נוטרדאם באינדיאנה. &quot;זה היה מאוד מתוחכם לאותה תקופה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקרים קודמים, Manukyan ועמיתיו ניתחו מטבעות רומיים עתיקים, כתבי יד מימי הביניים וחפצים אחרים באמצעות טכניקות הדמיה גרעינית. כשהחוקרים הבינו שנוטרדאם מכיל שטרות של כסף נייר המתוארכים לימים הקולוניאליים המוקדמים של צפון אמריקה, הצוות החליט לבחון מקרוב. הם בחנו כ-600 פתקי נייר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על ידי שימוש בטכניקות כמו אינפרא אדום, ספקטרוסקופיה של אובדן אנרגיית אלקטרונים וניתוח קרני רנטגן, החוקרים יכלו לראות תכונות כמו חוטים צבעוניים ומוסקוויט - מינרל מגובש - משולבים בנייר. החוטים הכחולים נראים לעין בלתי מזוינת, והמוסקוביט מייצר ניצוץ המחזיר אור - תכונות שרוב הנגיפים לא היו מסוגלים לשחזר, כך מדווח הצוות ב-17 ביולי <em>בכתב העת Proceedings of the National Academy of Sciences.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המוסקווויט, שנמצא בכ-95 אחוז מהשטרות המנותחים של פרנקלין שנוצרו לאחר 1754, מקורו כנראה מאותו אזור גיאולוגי, אומרים הצוות. המינרל שימש כנראה גם כדי להגביר את העמידות של התווים כדי שיוכלו להחזיק טוב יותר במהלך המחזור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה נפלא שמדענים משתמשים בטכניקות האלה כדי לנתח את השטרות האלה, אומרת ג&#39;סיקה לינקר, היסטוריונית באוניברסיטת Northeastern בבוסטון, החוקרת עשיית כסף מוקדמת. ובכל זאת, היא אומרת, היסטוריונים יודעים מזה זמן מה ממסמכים היסטוריים כי מוסקוביט - המכונה גם נציץ - וחוטים כחולים שולבו בכסף נייר ישן כדי להילחם בזיוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, בעוד שפרנקלין התקשר עם הממשלות הקולוניאליות כדי להדפיס כסף, אחרים היו מעורבים בהחלטות לגבי ייצורו - לא רק פרנקלין, היא אומרת. </p><figure class="wp-block-image size-full is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_JRL_ben-franklin-money_inline-1.png" alt="שתי תמונות של אלמנטים משולבים של בנג&#39;מין פרנקלין כמו חוט כחול (משמאל) ומוסקוביט מיקרוסקופי (מימין) בכסף הנייר שלהם." class="wp-image-3129763" width="680" height="221" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_JRL_ben-franklin-money_inline-1.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_JRL_ben-franklin-money_inline-1-330x107.png 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129763">הפעולות של פרנקלין שילבו אלמנטים כמו חוט כחול (משמאל) ומוסקוביט (תמונת מיקרוסקופ, מימין) בכסף הנייר שלהם במאמץ להקשות על הזיוף.</span> <span class="credit wp-credit-3129763">K. Manukyan <em>et al</em> / <em>PNAS</em> 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניתוחים החדשים גם הראו שהפעולות של פרנקלין השתמשו בגרפיט בדיו השחור שלהם. מדפסות כסף אחרות באותה תקופה, כולל פול רוור, השתמשו בדרך כלל בסוג של דיו שחור בעל שיעור גבוה יותר של כימיקלים שהגיעו מעצמות שרופות כמו זרחן וסידן. זייפנים הבינו איך לזייף את הדיו השחור של העצם, וכמה הערות של פרנקלין ניתנות להבחין בעובדה שהם משתמשים בשחור העצם הזה ולא בגרפיט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שהפעולות של פרנקלין השתמשו בגרפיט כדי להגביר את הזייפנים, אומרים החוקרים. אבל פרנקלין לא הייתה המדפסת הראשונה שהשתמשה בגרפיט בדיו, אומר לינקר. עופרת שחורה - המונח ההיסטורי לגרפיט - מופיעה בכמה מתכוני דיו מהמאה ה-18, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;גם אם זה היה ייחודי לכסף או חדש באמצע האוקיינוס ​​האטלנטי, זה אולי לא חידוש של פרנקלין, אלא משהו שהוא קרא עליו, התנסה בו והשתמש בו כדי לשפר את איכות הדיו באופן כללי&quot;, היא אומרת - לא בהכרח משהו להילחם בזיוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, גילוי הגרפיט ברשימותיו של פרנקלין מסקרן, היא אומרת. &quot;אני לא חושב שהיסטוריונים של הדפוס האמריקאי הקולוניאלי היו מצפים שזה יהיה שם&quot;, בעיקר בגלל שהגרפיט היה נדיר יחסית במושבות באותה תקופה. לינקר תוהה אם הדיו הזה שימש באופן נרחב יותר בטביעות אחרות של פרנקלין או שימש אך ורק לכסף נייר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאמצים לסכל זייפנים של כסף אמריקאי מוקדם הפכו בסופו של דבר על ידי הבריטים, שהבינו כמה מהטכניקות כאשר הציפו את המושבה המשפחתית שלהם בשטרות מזויפים כטקטיקה מערערת יציבות במהלך המהפכה האמריקאית. ערכו של הכסף האמריקאי ירד, ובשנים שלאחר המהפכה, ארצות הברית בדרך כלל העדיפה מטבעות, והנפיקה שטרות אוצר רק במהלך מלחמות מאוחרות יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות זאת, חלק מהטכניקות של פרנקלין ימשיכו להוות בסיס לשיטות מתוחכמות יותר ויותר המשמשות למאבק בזייפנים חכמים יותר, אומר מנוקיאן. &quot;הטכניקות ששימשו בייצור מטבע אמריקאי טרום-פדרלי שוכללו ושופרו במהלך המאה ה-19 בכל פעם שהודפסו שטרות חדשים&quot;, הוא אומר. &quot;בזמן הזה, [כספי הנייר של פרנקלין] היו ממש פורצי דרך.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_JRL_ben-franklin-money_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="204249" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_JRL_ben-franklin-money_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> תרופות חדשות לאלצהיימר מגיעות. הנה מה שאתה צריך לדעת</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-alzheimers-drug-market-brain<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Mon, 17 Jul 2023 14:16:16 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129724 </guid><description><![CDATA[Several new drugs that target brain plaques slow mental decline in people with Alzheimer’s disease. But they are not for everyone, researchers caution.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>תרופה חדשה נוספת יכולה לעכב זמנית את הירידה הנפשית הנגרמת על ידי מחלת האלצהיימר, אומרים מדענים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התרופה, הנקראת donanemab, <a href="https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/10.1001/jama.2023.13239?utm_campai[…]PDFlink%26utm_source=articlePDF%26utm_content=jama.2023.13239" target="_blank" rel="noreferrer noopener">האטה את הירידה הקוגניטיבית בכ-35%</a> במהלך שנה וחצי, על פי נתונים שהוצגו ב-17 ביולי בכנס הבינלאומי של איגוד האלצהיימר באמסטרדם ופורסמו באותו יום ב- <em>JAMA</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא מגיע שבועות ספורים לאחר שמינהל המזון והתרופות האמריקני נתן אישור מלא לתרופה אחרת, בשם lecanemab (שם המותג Leqembi), שיכולה גם היא להאט את התקדמות המחלה. בקיץ שעבר תרופה דומה אחרת, הידועה בשם אדוקנומאב (אדוהלם), קיבלה אישור מואץ, אם כי הגישה אליה עדיין מוגבלת מאוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תרופות אלו מכוונות לעמילואיד, חלבון דביק שנערם במוחם של אנשים עם אלצהיימר. הגעתה של גישת טיפול חדשה זו מסמנת נקודת מפנה במה שהיה ארוך וקשה למצוא דרכים להאט את המחלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני חושב שזה באמת מייצג שינוי ים&quot;, אומר הנוירולוג ג&#39;פרי קאמינגס מאוניברסיטת נבאדה, לאס וגאס. &quot;זו אחת הפעמים הנדירות שבהן זה בסדר להשתמש במילה &#39;פריצת דרך&#39;.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההתפתחויות עשויות להביא מעט תקווה ל-6.7 מיליון אנשים בני 65 ומעלה בארצות הברית הסובלים מאלצהיימר. למרות זאת, נותרו שאלות רבות, כולל מי צריך לקבל את התרופות, עד כמה הן פועלות וכיצד לשקול את היתרונות האפשריים מול הסיכונים, שיכולים להיות משמעותיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דבר אחד כבר ברור: התרופות לא מיועדות לכולם. הם מגיעים עם סיכונים ודורשים מעקב צמוד. וגם אם אדם הוא מועמד טוב מבחינה רפואית, עלויות גבוהות, זמינות מוגבלת ולוחות זמנים של מינון עתירי זמן עלולים למנוע את השימוש הנרחב בתרופות.<br><br> הנה מה שצריך לדעת על התרופות החדשות הללו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כיצד פועלות תרופות אלו לאלצהיימר?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה&quot;מאב&quot; שמסיים את שמותיהם המעורפלים - דוננמאב, לקנמאב ואדוקנומאב - הוא רמז לתפקידם: כל שלוש התרופות הללו הן נוגדנים חד שבטיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנוגדנים המעוצבים בהתאמה אישית מקבלים השראה מהנוגדנים שהגוף מייצר כדי לזהות חומרים מזיקים, חלק מרכזי במערכת החיסון. במוח, הנוגדנים שיוצרו במעבדה מתחברים לחלקים ספציפיים של פלאק עמילואיד, סימן היכר של אלצהיימר. ברגע שהנוגדנים מתחברים לעמילואיד, הם קוראים לתאי חיסון אחרים לבוא להוציא את האשפה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבודת הניקיון הזו מביאה יתרונות נפשיים, כך עולה ממחקרים קליניים אחרונים. והממצא הזה תומך ברעיון שפלאקים עמילואידים הם חלק מרכזי במחלת האלצהיימר, רעיון ותיק שנקרא &quot; <a href="https://www.sciencenews.org/article/memories-cant-wait">השערת העמילואיד</a> &quot; ( <em>SN: 25/2/11</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסויים קליניים כושלים הביאו כמה חוקרים לנטוש את הרעיון הזה. &quot;אנשים היו מוכנים לוותר לחלוטין על עמילואיד&quot;, אומר הנוירולוג ומדען המוח אריק מוסיק מאוניברסיטת וושינגטון בסנט לואיס. &quot;אני לא חושב שהרבה אנשים הרגישו שהסרת השלטים היא עניין כל כך גדול.&quot; אבל סוג חדש זה של תרופות מצביע על כך שהפלאקים אינם עוברי אורח תמימים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום זאת, נראה שהפלאקים אכן פוגעים בתפקוד המוח, והיפטרות מהם עוזרת, אומר מוסיק. &quot;נראה שחשוב להוציא את השלטים האלה משם.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כמה תרופות אלו לאלצהיימר פועלות?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אף אחת מהתרופות הללו לא עוצרת את המחלה. אבל הם יכולים לקנות קצת זמן, לפי הנתונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בממוצע, 588 האנשים שקיבלו דוננמאב בקליניקה האחרונה, למשל, נשארו חדים יותר קצת יותר מארבעה חודשים יותר מ-594 האנשים שקיבלו פלצבו. שימוש בסקאלה שונה למדידת תסמינים נתן הערכה של שבעה וחצי חודשים של זמן נוסף בשל התרופה, מתוצרת חברת התרופות אלי לילי, שבסיסה באינדיאנפוליס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוצאות מחקרים על aducanumab <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-alzheimers-drug-fda-approved-controversy-aducanumab">מעורבות</a> יותר, ומעוררות ויכוחים רבים לגבי האם התרופה, מיוצרת על ידי Biogen Inc., שבסיסה בקיימברידג&#39;, מסצ&#39;וסטס, יעילה ( <em>SN: 6/7/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור Lecanemab, תרופה מתוצרת Eisai Co., שבסיסה בטוקיו, וביוג&#39;ן, אנשים שקיבלו את התרופה בילו כחמישה חודשים יותר בשלב מתון יותר של המחלה לפני שפיתחו תסמינים חמורים יותר מאשר אנשים שקיבלו פלצבו - בערך 30 אחוז עיכוב במהלך המחקר בן 18 חודשים. זה אולי לא נשמע כמו הרבה, ועבור אנשים מסוימים, זה אולי לא שווה את הסיכונים של התרופה. אבל איימי פירס, נוירולוג גריאטרי מאוניברסיטת Oregon Health &amp; Science בפורטלנד, אומרת שעבור אנשים מסוימים, העיכוב הזה יכול להיות משמעותי במיוחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;חלק מהמטופלים שלי כותבים זיכרונות או כותבים ספרים או עדיין נאבקים בשנה האחרונה בהוראה.&quot; בנסיבות אלה, דחייה של חמישה חודשים לפני התקדמות לבלבול רב יותר היא משמעותית, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, המחקרים לא היו מייצגים את האוכלוסייה הרחבה יותר, ורשמו מעט מאוד אנשים שחורים או היספנים, למשל. זה משאיר הרבה מה ללמוד.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מי יכול לקבל תרופות לאלצהיימר?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, התרופות מיועדות לאנשים שמראים סימנים קלים של מחלת אלצהיימר. מדענים לא מצפים שהתרופות יעזרו ברגע שאלצהיימר מתקדם לשלבים אינטנסיביים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להיות מטופל בתרופות, לאדם צריך להיות פלאק עמילואיד במוח. זה אושר עם סריקת מוח או בדיקת נוזל מוחי שיכולה לזהות עמילואיד. <a href="https://www.sciencenews.org/article/blood-test-could-predict-risk-alzheimers">בדיקות דם</a> חדשות להצטברות עמילואיד - אפשרות פחות פולשנית - נבדקות גם הן ( <em>SN: 2/1/18</em> ). המחקר האחרון על donanemab גם דרש מאנשים להיות עם עודף טאו במוחם, סימן נוסף לאלצהיימר, כדי להיות זכאים לניסוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפרעות אוטואימוניות, שתלים רפואיים המונעים סריקות MRI המנטרות תגובות מוחיות ובעיות בריאותיות אחרות עשויות גם לעצור מישהו מלהיות מועמד לתרופות. נראה כי אנשים הנושאים <em>APOE4</em> , גרסה של גן המגביר את הסיכון של אדם לאלצהיימר, נמצאים בסיכון גבוה יותר לתופעות לוואי מזיקות מהתרופות.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כיצד מועברות התרופות לאלצהיימר?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התרופות הן עירוי תוך ורידי הניתנות במרכזים רפואיים שבהם עובדי שירותי הבריאות עוקבים אחר התגובות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Aducanumab ו-donanemab הם עירוי חודשי. אבל יתכן שעשוי להפסיק את ה-donanemab לאחר פינוי הפלאק. בניסוי הקליני שהוצג ב-17 ביולי, חלק מהמשתתפים הוחלפו לפלצבו לאחר שהפלאקים שלהם נעלמו. ובכל זאת, היתרונות נמשכו לאורך כל המשפט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עירוי לקנמב מתרחש כל שבוע. לוח הזמנים של מינון אינטנסיבי יכול להיות קשה עבור מטופלים, אומר פירס, שהיה מעורב באחד הניסויים הקליניים של Lecanemab. ואין סף טוב למתי לסיים את הטיפול. &quot;נכון לעכשיו, זה בחוץ ולאנשים אין נקודת עצירה&quot;, היא אומרת.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מהם הסיכונים בנטילת תרופות לאלצהיימר?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נפיחות מוחית ודימום הם שניים מהסיכונים. בניסוי האחרון של donanemab, שלושה אנשים מתו כתוצאה מהטיפול. אנשים הנוטלים את הסמים צריכים להיות במעקב באמצעות סריקות מוח שיכולות לזהות שינויים שעלולים להיות מסוכנים, אומרים חוקרים. סריקות אלו יכולות לזהות את המצב המדאיג ARIA, או הפרעות הדמיה הקשורות לעמילואיד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסך הכל, כרבע מהאנשים בניסויים הקליניים שקיבלו את התרופה פיתחו את המצב. בניסוי של כמעט 1,800 אנשים, למשל, <a href="https://www.eisai.com/news/2022/news202271.html" target="_blank" rel="noopener">כ-21 אחוז מהאנשים שקיבלו לקנמב סבלו מ-ARIA</a> , בעוד שכ-9 אחוזים מהאנשים שקיבלו פלצבו עשו זאת. רוב המקרים הללו הגיעו ללא תסמינים, שיכולים לכלול כאבי ראש, בחילות, סחרחורת והתקפים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים חושדים ש-ARIA נובע מהנוגדנים שפועלים היטב. עמילואיד יכול להיות בדפנות כלי הדם. הסרת העמילואיד עלולה להפוך את כלי הדם לפחות יציבים ונוטים יותר להישבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תרופות אלו יכולות להוביל גם לתגובות עירוי כגון שינויים בלחץ הדם, חום וצמרמורות. אלה הם לרוב זמניים וניתנים לניהול, אומר קאמינגס, והם אינם ספציפיים לטיפולים אלה. &quot;זה לא ייחודי בכלל לתרופות לאלצהיימר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שקלול הסיכונים והיתרונות הפוטנציאליים של נטילת התרופות היא שיחה אישית. לילד בן 80 עם רשימה של בעיות רפואיות שמסתפק בדרך כלל בחישוב שונה מאוד מזה של מנכ&quot;ל בן 62 של חברה עם ילד בקולג&#39;, אומר מוסיק. אם אתה אותו אדם צעיר יותר, &quot;סביר להניח שהתיאבון שלך לסיכון גבוה בהרבה&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים מקווים ששפע התרופות הזה עשוי לשמש נקודת עצירה בדרך לתרופות טובות עוד יותר, יעילות יותר, פחות מסוכנות וקל יותר למתן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני מקווה שברגע שנוכל לייעל את [התרופות האלה] ולעזור למי שנוכל לעזור, זה יסלול את הדרך לסט הבא של תרופות שייצא&quot;, אומר מוסיק. &quot;ואז אולי הדברים ישתפרו עוד ועוד.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_ls_new-alz-drugs_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="194753" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_ls_new-alz-drugs_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ב&#39;קאמבק מושלם&#39;, כמה ציפורים משתמשות בקוצים נגד ציפורים כדי לבנות את הקינים שלהן</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/birds-use-antibird-spikes-build-nests<dc:creator><![CDATA[Luis Melecio-Zambrano]]></dc:creator><pubDate> Mon, 17 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129712 </guid><description><![CDATA[The spikes were meant to keep birds away. But five corvid nests in Europe use the bird-deterrents as structural support and to ward off predators. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>זה חלום מקס המטורף של קן ציפורים: חומר מרוכב מאיים של מתכת, חימר, ענף ופלסטיק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נצפתה בעץ מייפל סוכר באנטוורפן, בלגיה, הארכיטקטורה המסוקסת שופעת לפחות 1,500 קוצים ארוכים וחדים נגד ציפורים המצביעים ממרכזו. &quot;זה ממש כמו בונקר לציפורים&quot;, אומר הביולוג אוקה-פלוריאן היימסטרה. &quot;כמו המבצר הזה שאי אפשר לקחת אותו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקן הוא <a href="https://www.hetnatuurhistorisch.nl/fileadmin/user_upload/documents-nmr/Publicaties/Deinsea/Deinsea_21/Deinsea_21_17_25_2023_Hiemstra_et_al.pdf" target="_blank" rel="noopener">אחד מחמישה שנמצאו באירופה</a> , כל אחד מעוטר בקוצים נגד ציפורים, כך מדווחים היימסטרה ועמיתיו ב-11 ביולי <em>בדינסאה</em> . הרצועות המחודדות של חומרים מרתיע ציפורים מצפות בדרך כלל את המרזבים בערים ברחבי העולם. עכשיו, הם מסדרים כמה בתים של ציפורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר התחיל כשמטופל בבית חולים באנטוורפן הסתכל מבעד לחלון שלו וראה את הקן המדובר. הוא שלח תמונה להימסטרה, שחוקר קנים וזיהום <a href="https://www.sciencenews.org/article/coronavirus-covid-ppe-trash-masks-gloves-pollution-deadly-wildlife">פלסטיק</a> במרכז המגוון הביולוגי של Naturalis בליידן, הולנד ( <em>SN: 4/12/21</em> ). לאחר עונת הרבייה, היימסטרה וצוותו נסעו לאסוף את הקן ולקחת אותו חזרה למעבדה למחקר. כשכתב את הדיווח שלו על הקן, הוא קיבל טיפים לארבעה קיני ציפורים דומים נוספים בערים בהולנד ובסקוטלנד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקנים היו שייכים למגלנים אירו-אסייתים ( <em>Pica pica</em> ) ולעורבים נבלות ( <em>Corvus corone</em> ). העורבים השתמשו בדוקרנים כחלק <a href="https://www.sciencenews.org/article/bird-nest-sturdy-physics">ממבנה הקינים שלהם</a> ( <em>SN: 5/12/22</em> ). אבל הימסטרה מאמין שהמגפיים העסיקו אותם הרבה כפי שהם נועדו במקור: להרחיק ציפורים אחרות. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="521" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-1-521x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה של קן מגפי אירו-אסיאתי עשוי מ-50 מטר של רצועות אניטבירד על רקע לבן." loading="lazy" data-attachment-id="3129716" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071323_lmz_bird-nests_inline-1" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-1.jpg" data-orig-size="680,500" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071323_LMZ_bird-nests_inline-1" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;This is the nest that started the new study. Spotted outside a hospital in Antwerp, Belgium, this Eurasian magpie nest (pictured in the lab after removal) is adorned with roughly 50 meters of antibird strips that contain more than 1,500 spikes. The strips were originally meant to deter birds from landing on buildings.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-1-521x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-1-612x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">זה הקן שהתחיל את המחקר החדש. נמצא מחוץ לבית חולים באנטוורפן, בלגיה, קן מגפי אירו-אסיה זה (בתמונה במעבדה לאחר ההסרה) מעוטר בערך ב-50 מטרים של רצועות נגד ציפורים המכילות יותר מ-1,500 קוצים. הרצועות נועדו במקור להרתיע ציפורים מלנחות על מבנים.</span> <span class="credit">אוקה-פלוריאן הימסטרה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="521" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-2-521x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="צילום של קן עורב נבל שנעשה באמצעות 24 רצועות נגד ציפורים זהות על רקע לבן." loading="lazy" data-attachment-id="3129717" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071323_lmz_bird-nests_inline-2" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-2.jpg" data-orig-size="680,500" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071323_LMZ_bird-nests_inline-2" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;This carrion crow nest (pictured in the lab after removal) was found in a poplar tree in Rotterdam, Netherlands. The structure contains 24 identical antibird strips — likely pilfered from a nearby construction site — with a total of 336 spikes. It also contains another bird-deterrent: a piece of netting used to keep birds from gardens and balconies.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-2-521x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-2-612x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">קן עורב נבל זה (בתמונה במעבדה לאחר ההסרה) נמצא בעץ צפצפה ברוטרדם, הולנד. המבנה מכיל 24 רצועות נגד ציפורים זהות - ככל הנראה שנגנבו מאתר בנייה סמוך - עם סך של 336 דוקרנים. הוא מכיל גם אמצעי מרתיע ציפורים נוסף: חתיכת רשת המשמשת להרחקת ציפורים מגינות ומרפסות.</span> <span class="credit">קיס מוליקר</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-3" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="521" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-3-521x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה של קן מגפי אירו-אסיה גבוה בעץ." loading="lazy" data-attachment-id="3129718" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071323_lmz_bird-nests_inline-3" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-3.jpg" data-orig-size="680,500" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;Wynand Koekkoek&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071323_LMZ_bird-nests_inline-3" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;This Eurasian magpie nest constructed with antibird spikes was spotted in an ornamental plum tree in Enschede, Netherlands. The spikes in this nest are a mixture of materials: some have metal pins, others are entirely plastic.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-3-521x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-3-612x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">קן מגפי אירו-אסיה זה שנבנה עם קוצים נגד ציפורים זוהה בעץ שזיף נוי באנשדה, הולנד. הדוקרנים בקן הזה הם תערובת של חומרים: לחלקם יש סיכות מתכת, ואחרות פלסטיק לחלוטין.</span> <span class="credit">וייננד קוקוק</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-4" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="521" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-4-521x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה של קן מגפי אירו-אסיה." loading="lazy" data-attachment-id="3129719" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071323_lmz_bird-nests_inline-4" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-4.jpg" data-orig-size="680,500" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071323_LMZ_bird-nests_inline-4" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;This Eurasian Magpie nest, with bird-deterrent material covering its top, was found in a residential area in the Partick neighborhood of Glasgow, Scotland.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-4-521x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-4-612x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">קן מגפי אירו-אסיה זה, עם חומר מרתיע ציפורים המכסה את חלקו העליון, נמצא באזור מגורים בשכונת פארטיק בגלזגו, סקוטלנד.</span> <span class="credit">מקס קרופורד</span></figcaption></figure></li></ol></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מגפי הם קטנים יחסית, ולכן הם יוצרים גגות כיפות מעל הקינים שלהם כדי להגן על הביצים והבקיעה שלהם מפני טורפי עופות. לעתים קרובות, המגפיים מעטרים את גגותיהם בענפים קוצניים להגנה נוספת. אבל בערים גדולות, קשה יותר להשיג צמחייה קוצנית, ולכן המגיפים מחדשים עם כל החומרים שיש להם, כמו מסמרים, ברגים או מסרגות. דוקרנים נגד ציפורים משמשים <a href="https://www.sciencenews.org/article/canada-crawford-lake-beginning-anthropocene">כתחליף אנתרופוקן אולטימטיבי</a> , אומרים החוקרים ( <em>SN: 7/11/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התצפיות &quot;מרתקות&quot;, והשימוש במדע האזרח ראוי לשבח, אומרת זוזנה ג&#39;גיללו, אקולוגית מאוניברסיטת ורשה שלא הייתה מעורבת במחקר. עם זאת, היא חושבת שלמאמר חסרים הניסויים או התצפיות בשטח כדי לטעון שהדוקרנים בקיני מגפי משמשים כגורם הרתעת ציפורים. &quot;זו נקודת התחלה לחקור את [התופעה] לעומק יותר&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כבר היום, הימסטרה קיבל דיווחים על קנים אחרים שנעשו עם החומר הדוקרני, מה שגרם לו להאמין שהבנייה עשויה להיות נפוצה יותר ממה שחשבו בעבר. עם מספיק קנים, אולי הוא אפילו יוכל ללמוד אם הדוקרנים משפרים את הישרדותם של המגפיים הצעירים שקוראים לקנים בית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, בתוך התרגשותו המדעית, הימסטרה לא יכול שלא לצחוק. &quot;אני פשוט אוהב את האירוניה שבכל זה&quot;, הוא אומר. &quot;זה פשוט הקאמבק המושלם של הציפורים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="441883" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מכשיר חדש יכול לזהות את נגיף הקורונה באוויר תוך דקות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-device-detect-coronavirus-air<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Sun, 16 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129667 </guid><description><![CDATA[The detector can sense as a few as seven to 35 coronavirus particles per liter of air — about as sensitive as a PCR test but much quicker.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אם אי פעם חשבת שזה יהיה נהדר להיכנס לחדר ולדעת אם הנגיף שגורם ל-COVID-19 מסתובב, למדענים יש מכשיר בשבילך. חוקרים יצרו מכונה קצת יותר גדולה מטוסטר שיכולה לזהות נגיף SARS-CoV-2 באוויר בתוך דקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לוקח רק <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-39419-z" target="_blank" rel="noopener">חמש דקות לזהות</a> רק שבעה עד 35 חלקיקים ויראליים לליטר אוויר, מדווחים חוקרים ב-10 ביולי ב- <em>Nature Communications</em> . זה רגיש בערך כמו בדיקות ספוגית האף PCR, אומר רג&#39;אן צ&#39;קראברטי, מדען אירוסול מאוניברסיטת וושינגטון בסנט לואיס. הצוות שלו עבד &quot;בלי הפסקה&quot; במשך שלוש שנים כדי ליצור את הגלאי, הוא אומר. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="510" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ti_covid_detector_inline-510x450.jpg" alt="תמונה של שלושה גברים ואישה אחת עומדים סביב שולחן עם גלאי ה-SARS-CoV-2 שהם פיתחו (בכיוון השעון משמאל קדמי: ג&#39;ון סיריטו, ראג&#39;אן צ&#39;קבארטי, ג&#39;וזף פוטהוסרי וקרלה יואדה)." class="wp-image-3129669" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ti_covid_detector_inline-510x450.jpg 510w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ti_covid_detector_inline-434x383.jpg 434w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ti_covid_detector_inline-211x186.jpg 211w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ti_covid_detector_inline-657x580.jpg 657w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ti_covid_detector_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 510px) 100vw, 510px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129669">חוקרים מאוניברסיטת וושינגטון בסנט לואיס עומדים מסביב לגלאי ה-SARS-CoV-2 שפיתחו (בכיוון השעון משמאל קדמי: ג&#39;ון סירריטו, ראג&#39;אן צ&#39;קבארטי, ג&#39;וזף פוטהוסרי וקרלה יואדה).</span> <span class="credit wp-credit-3129669">שובהם שארמה</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחד האתגרים העיקריים בעת דגימת וירוסים מוטסים הוא איסוף מספיק אוויר כדי לרכז חלקיקים ויראליים ברמות הניתנות לזיהוי. ניסיונות קודמים שאבו בין 2 ל-8 ליטר אוויר בדקה. גלאי זה שואב 1,000 ליטר אוויר בכל דקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי ללכוד את הנגיף, &quot;אנחנו יוצרים ציקלון מלאכותי בתוך הדגימה&quot;, אומר צ&#39;קרברטי, על ידי ערבוב נוזל במהירות גבוהה. וירוסים נלכדים בקיר הציקלון ומתרכזים לצורך ניתוח. כל וירוס שלא נלכד בנוזל מסונן מהאוויר בעזרת מסנן HEPA המחובר למכשיר. לאחר חמש דקות של איסוף, הנוזל נשאב לחיישן ביולוגי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החיישן הביולוגי מורכב מאלקטרודה המחוברת לננו-גוף של לאמה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/coronavirus-covid-19-treatments-target-nose-prevention">חלבון מיוחד של מערכת החיסון</a> המיוצר על ידי לאמות וקרובי משפחה שלהן, שנלחם בזיהומים כמו נוגדנים, אבל הוא קטן יותר ואולי קשה יותר מנוגדנים אנושיים ( <em>SN: 14/9/20</em> ). הננו-אדם תופס כל וירוס קורונה חולף בחלבון הספייק שלו. חשמל העובר דרך הננו-גוף וחלבון הספייק גורם לחומצות האמינו של טירוזין בחלבון הספייק להתחמצן, או לאבד אלקטרונים. מכשיר נוסף המחובר לאלקטרודה מזהה את החמצון הזה כשינוי במתח, ומאותת ש-SARS-CoV-2 באוויר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החיישן הביולוגי מבוסס על גלאי לשברי חלבון עמילואיד-ביתא היוצרים פלאקים של מחלת אלצהיימר שפותחו על ידי עמיתיו של צ&#39;קרבארטי, קרלה יואדה וג&#39;ון סירריטו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לבדוק את הגלאי, החוקרים שלחו את המכשיר לדירותיהם של שני אנשים עם זיהומים ב-COVID-19. &quot;המכשיר זיהה אפילו את כמויות הנגיף שנשפו על ידי החולים&quot;, אומר צ&#39;קרברטי. אוויר שנאסף מחדר ישיבות ריק ומאוורר היטב לא הראה סימן לנגיף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הם הוכיחו שזה עובד. הוא מסוגל לזהות [את] הנגיף ברמות נמוכות שהיינו מודאגים לגביהן באוויר&quot;, אומרת לינסי מאר, מדענית אירוסול בווירג&#39;יניה טק בבלקסבורג שחוקרת את התפשטות הנגיפים. היא לא הייתה מעורבת במחקר אבל עובדת גם על גלאי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש עדיין כמה אתגרים להתגבר עליהם. לדוגמה, המכשיר רועש בערך כמו שואב אבק או טלפון מצלצל. זה כנראה רועש מכדי להשתמש בו ברציפות בכיתה או במשרד, אומר מאר, אבל זה יכול להיות נסבל אם הוא פועל במשך 10 דקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלאים כאלה עולים כ-1,400 עד 1,900 דולר לבנות במעבדת מחקר, אומר צ&#39;קרבארטי. גרסאות מסחריות עשויות בהתחלה להיות יקרות מדי לשימוש ביתי, אומר מאר, אך ניתן להשתמש בהן בבתי חולים, בשדות תעופה ובאזורים ציבוריים אחרים כדי לבדוק את הנגיף. המכשירים יכולים להיות מקושרים למערכות HVAC, מה שעלול להגביר את האוורור והסינון אם הנגיף יימצא, מציעים מאר וצ&#39;קרברטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעתיד, צ&#39;קרבארטי מקווה להוסיף ננו-גופי לאמה שיכולים לזהות גם וירוסים נשימתיים אחרים, כמו שפעת או וירוס סינציאלי נשימתי.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ti_covid_detector_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="307240" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ti_covid_detector_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> דגימות אסטרואידים ריוגו מפוזרים באבק כוכבים עתיק ממערכת השמש</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ryugu-asteroid-stardust-old-space<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Fri, 14 Jul 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129687 </guid><description><![CDATA[Slivers of the asteroid appear to be from the fringes of the solar system and could reveal bits of the history of the sun and its planets.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>דוגמאות של האסטרואיד Ryugu מכילות פיסות אבק כוכבים שקדמו להולדת מערכת השמש שלנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה ששבבי חומר ריוגו, שנתפסו על ידי חללית Hayabusa2 היפנית, <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adh1003" target="_blank" rel="noopener">מגיעים מהשוליים הקפואים של מערכת השמש</a> , ולא מהאסטרואיד עצמו, מדווחים מדענים ב-14 ביולי ב- <em>Science Advances</em> . שברים זרים אלה יכולים להאיר פרטים על ההיסטוריה של מערכת השמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מציאת השברים הללו &quot;הוא באמת ייחודי&quot;, אומרת הקוסמוכימאית אן נגוין ממרכז החלל ג&#39;ונסון של נאס&quot;א ביוסטון. &quot;זה מראה לנו סוג חדש של חומר, אבל גם מספר לנו על הדינמיקה של חומר ממערכת השמש החיצונית.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החללית Hayabusa2 ביקרה באסטרואיד ב-2018 וב-2019, ואז <a href="https://www.sciencenews.org/article/japan-hayabusa2-asteroid-dirt-sample-clues-early-solar-system">חזרה לכדור הארץ עם 5.4 גרם מסלע החלל ב-2020</a> ( <em>SN: 12/7/20</em> ). מדענים בחנו את הדגימות הללו במעבדה בדרכים שלא ניתן לעשות עם טלסקופים או אפילו חלליות, כמו לקבל מדידות מפורטות של הרכב כימי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, בדיקות אלו הראו כי ריוגו עשיר בפחמן, שהוא עשוי מאותו חומר כמו כמה מהמטאוריטים הנדירים ביותר שנמצאו על פני כדור הארץ, ושהוא <a href="https://www.sciencenews.org/article/asteroid-ryugu-ryugu-hayabusa2-meteorite-sample-carbonaceous-chondrite">השתנה על ידי מים</a> בשלב מסוים בעברו ( <em>SN: 6/9 /22</em> ). מדענים חושבים ש-Ryugu נוצר מהפסולת של אסטרואיד גדול יותר, שהתפרק בהתנגשות והיווצר מחדש לערימת <a href="https://www.sciencenews.org/article/ryugu-came-two-other-asteroids">הריסות רופפת</a> ( <em>SN: 3/20/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נגוין, לעומת זאת, חיפש משהו אחר. &quot;המיקוד שלי במחקר הוא גרגירים פרה-סולריים&quot;, כתמי חומר זעירים <a href="https://www.sciencenews.org/article/ancient-meteorite-stardust-oldest-ever-examined-lab">שנוצרו מאפר של כוכבים גוססים</a> , היא אומרת ( <em>SN: 1/13/20</em> ). &quot;חיפשתי אחריהם.&quot; הגרגרים העדינים האלה מכילים איזוטופים שונים - אטומים של יסוד שיש להם מספר שונה של נויטרונים - מאלה שנוצרו על ידי השמש, מסגירים את מקורותיהם החייזריים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Nguyen ועמיתיה בחנו שתי דגימות של Ryugu, כל אחת בגודל של פחות ממילימטר. לאחר מכן הם בחרו רסיסים זעירים של סלע, ​​ברוחב 50 עד 200 מיקרומטר, הנקראים קלסטים, שבלטו משאר מדגם ריוגו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות מיקרוסקופים סורקים של אלקטרונים וטכניקות הדמיה אחרות, Nguyen ועמיתיו מצאו כי שניים מהסוגים שונים מבחינה כימית משאר ריוגו, עם תכולת חמצן, מגנזיום וסיליקון נמוכה יותר, וכמויות גדולות יותר של ברזל וגופרית. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="766" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_LG_ryugu_inline-1-mobile.jpg" alt="תמונות מיקרוסקופ אלקטרוני של רסיס של חומר מערכת השמש (מתואר בלבן) בדגימה של האסטרואיד Ryugu מראות שהחומר שונה משאר האסטרואיד. הצבעים השונים מבליטים אלמנטים שונים בדגימה: חמצן (מגנטה), מגנזיום (ירוק), סיליקון (תכלת), ברזל (כחול כהה) וגופרית (צהוב). הרסיסים מכילים גם גרגרי סיליקטים (חצים לבנים) המגיעים מחוץ למערכת השמש." class="wp-image-3129690" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_LG_ryugu_inline-1-mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_LG_ryugu_inline-1-mobile-340x383.jpg 340w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_LG_ryugu_inline-1-mobile-399x450.jpg 399w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_LG_ryugu_inline-1-mobile-165x186.jpg 165w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_LG_ryugu_inline-1-mobile-515x580.jpg 515w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129690">תמונות מיקרוסקופ אלקטרוני של רסיס של חומר מערכת השמש (מתואר בלבן) בדגימה של האסטרואיד Ryugu מראות שהחומר שונה משאר האסטרואיד. הצבעים השונים מבליטים אלמנטים שונים בדגימה: חמצן (מגנטה), מגנזיום (ירוק), סיליקון (תכלת), ברזל (כחול כהה) וגופרית (צהוב). הרסיסים מכילים גם גרגרי סיליקטים (חצים לבנים) המגיעים מחוץ למערכת השמש.</span> <span class="credit wp-credit-3129690">A. Nguyen <em>et al</em> / <em>Science Advances</em> 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו כן יש בקלאס ריכוזים גבוהים בהרבה של גרגירים פרה-סולריים מאשר שאר החומר ריוגו. הדגנים מכילים סיליקון קרביד, אשר נהרס בקלות על ידי מים, בתוספת שפע נוסף של חומרים אורגניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה אומר שהגרגרים לא יכלו להיות חלק מגוף האם של ריוגו, אשר השתנה בהרחבה על ידי מים. החוקרים חושבים שהגרגרים היו חתיכות של שביט שנוצרו בחגורת קויפר של מערכת השמש החיצונית, שם התנאים היו קרירים ויבשים. ואז התפזרו הגרגירים על ההריסות שיצרו ריוגו מתישהו בין הרס האסטרואיד המקורי להיווצרות ערימת ההריסות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בין האירועים האלה, זה קצת אסף כמה חברים אחרים שהגיעו מגופים אחרים, מחלקים שונים של מערכת השמש&quot;, אומר נגוין. עדיין לא ברור כיצד חומר ממערכת השמש החיצונית מצא את דרכו ל-Ryugu. אולי האסטרואיד נוצר רחוק יותר מהשמש - ומכאן, קרוב יותר לחגורת קויפר - ממה שהוא היום. &quot;מעניין לדמיין איך האסטרואיד הזה נוצר ומה הוא אסף לאורך הדרך.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התגלית &quot;מרגשת מאוד&quot;, אומר הקוסמוכימאי פיליפ הק ממוזיאון פילד לתולדות הטבע בשיקגו, שלא היה מעורב בעבודה החדשה. &quot;המעמדות האלה ששולבו ב-Ryugu לאחר היווצרותם, הם בעלי ערך רב. אני חושב שהם אפילו יותר יקרים מדגימת ריוגו עצמה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחזורים יכולים לחשוף ממה עשויים המרכיבים ללא שינוי שיצרו את מערכת השמש. חשבו על הדיסק שיצר את כוכבי הלכת כבצק לחם, אומר Heck. לאחר שהבצק מעורבב היטב, קשה לדעת מה נכנס לתוכו. קלסטים כמו אלה שבדגימת ריוגו הם כמו חתיכות קמח לא מעורבבות ששרדו בשלמותן בכיכר האחרונה, הוא אומר - לא טעים, אבל מאוד אינפורמטיבי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם אנחנו רוצים להבין את המרכיבים שמהם נוצרה מערכת השמש, המרכיבים המקוריים, אנחנו צריכים למצוא את ההרכבים הנדירים מאוד, ללא שינוי&quot;, אומר הק. &quot;זה אחד מהם.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_LG_ryugu_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="240586" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_LG_ryugu_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> המוח של אליזה ג&#39;י מדהים. חסר לו גם נתח גדול</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/brain-missing-chunk-neuroplasticity<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Fri, 14 Jul 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129520 </guid><description><![CDATA[A new project explores interesting brains to better understand neural flexibility.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><em><strong>הערת העורך</strong> : רוב משתתפי פרויקט המוח המעניין המופיעים בסיפור זה משתמשים בצורות מקוצרות של שמם ו/או שמות בדויים כדי להגן על פרטיותם.</em></p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity is-style-default" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעולם לא תנחשו שלאליזה ג&#39;י יש חור שחור במוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תפגשו אותה ברחוב, ואי אפשר יהיה לדעת שחסר לה גוש של רקמה עצבית בערך בגודל של אגרוף קטן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להסתכל על סריקות המוח שלה זה סיפור אחר. זה כאילו מישהו הפיל בקבוק דיו. החושך בריכה בתוך הגולגולת שלה ליד אוזנה השמאלית, שלולית של שחור מפלצתי. בתוך הכתם, אין חומר לבן או חומר אפור, אין כלי דם או רקמה כלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אליזה אומרת שלא צריך להיות נוירוכירורג כדי לזהות מה שונה במוח שלה: &quot;חסרה קטע צופר גדול!&quot; </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="438" height="636" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_REV-2.gif" alt="גיף המראה את סריקת ה-MRI של אליזה ג&#39;י ואת החלק הגדול של מוחה חסר בצד שמאל." class="wp-image-3129547" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129547">בהשקפה זו של מוחה של אליזה ג&#39;י, מדענים ערמו פרוסות MRI שהולכות מהחלק התחתון של המוח לחלק העליון. בצד שמאל, האונה הטמפורלית החסרה מופיעה כחור שחור גדול שמופיע ולאחר מכן נעלם כשהסריקות נעות למעלה דרך המוח.</span> <span class="credit wp-credit-3129547">באדיבות מעבדת פדורנקו</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים לא יכולים לומר בדיוק איך זה קרה. ייתכן שלפני זמן מה, אולי בגלל שבץ מוחי לפני או זמן קצר לאחר הלידה, חלק מהמוח של אליזה מת ואז נעלם בסופו של דבר, והותיר אחריו רק נוזל - רקמת מוח שהוחלפה לריק מלא נוזלים. גם לאחותה יש כזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אליזה ואחותה, מרתה מ&#39;, שאינן משתמשות בשמם המלא כדי לשמור על האנונימיות שלהן, נראות ומתנהגות רגילות לחלוטין. אבל לכל אחד חסרה רוב האונה הטמפורלית, וכל אחד בחצי כדור אחר. לאליס חסר גם חלק מגזע המוח שלה. הנשים הן שתיים מהן יודעות כמה אנשים חיים את חייהם ללא מבני מוח בדרך כלל נחשבים חיוניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרתה, כיום בת 59, לא ידעה שהמוח שלה שונה עד שהיתה נערה. אליזה, שתמלא השנה 61, גילתה את זה בבית הספר לתארים מתקדמים. שתי אחיות. שני מוחות. שני חורים שחורים. כשהצוות של מדען המוח הקוגניטיבי של MIT, אוולינה פדורנקו, למד לראשונה על הצמד, &quot;כולנו די מפוצצים&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אליזה שלחה לפדורנקו בדוא&quot;ל את תמונות המוח שלה ב-2016, עשרות שנים לאחר גילוי החלל. היא קראה מאמר על מחקר מדעי המוח ב-MIT והיתה סקרנית אם מדענים יהיו מעוניינים. &quot;היא אמרה, &#39;חסרה לי האונה הטמפורלית השמאלית שלי. אתה רוצה ללמוד אותי?&#39; &quot;נזכרת פדורנקו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האונה הטמפורלית השמאלית נחשבת בדרך כלל חיונית לדיבור ולשפה, ופדורנקו, שהוכשר כחוקר שפה, הסתקרן. המעבדה שלה לא חקרה אנשים כמו אליזה לפני כן, אבל &quot;אני מדענית מאוד הרפתקנית&quot;, היא אומרת. אז הצוות שלה הביא את אליזה למעבדה לבדיקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פדורנקו לא ידעה זאת בזמנו, אבל המחקרים הראשונים הללו יזינו מערבולת שתשנה את מהלך המחקר שלה. הממצאים של הצוות שלה יציתו את תשומת הלב התקשורתית, ויגררו עוד יותר אנשים לשלוח סריקות מוח שלהם. מה שהתחיל כמקרה בודד הגיע כעת לכדור שלג <a href="https://web.mit.edu/~interestingbrains/" target="_blank" rel="noopener">לפרויקט המוח המעניין</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד סוף הסתיו הזה, הפרויקט יסרוק ככל הנראה יותר מ-40 אנשים עם מוח לא טיפוסי. במקרים רבים חסרים למשתתפים אזורים שלמים במוח, וכמו אליזה, הם לא גילו את זה עד שהם היו בוגרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה עשוי להיות מחווה לגמישות המוח - יכולתו לשנות ולהסתגל - כולל היתירות שלו, אומר פדורנקו. כמו מחוללי גיבוי, אזורים מסוימים במוח יכולים להיכנס להילוך אם אחרים נפצעים. מבט מקרוב על מקרים כמו של אליזה יכול לעזור למדענים להבין טוב יותר כיצד המוח שלנו מתמודד עם נזק ומדוע סוגים מסוימים גרועים יותר מאחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, הצוות של פדורנקו מתמקד בשפה ובהיבטים של קוגניציה ברמה גבוהה, כמו יכולתו של אדם להגיב כללי. אבל המאמץ יכול גם להציע תובנות לגבי פעולת המוח בצורה רחבה יותר ואולי יום אחד ייתן לרופאים תחושה טובה יותר לאילו תוצאות עשוי לצפות אדם עם פגיעה מוחית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה מה שאליס ופדורנקו מקווים, בכל מקרה. לפני שהתחילה לעבוד עם צוות MIT, אליזה אומרת, &quot;הרגשתי שהמוח שלי הוא משהו שצריך &#39;לרפא&#39; ולא לחגוג אותו&quot;. לא עוד. בימים אלה, יש מילה אחרת שעולה במוחה של אליזה כשהיא חושבת על המוח שלה. &quot;זה מדהים,&quot; היא אומרת.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> MRI מעלה מוחות לא טיפוסיים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אליזה למדה לראשונה על המוח הלא טיפוסי שלה לאחר סריקת MRI בסתיו 1987. היא הייתה בת 25 ובשנה הראשונה ללימודי תואר ראשון בוושינגטון די.סי., קוראת נלהבת ומזדמנת עם מחט וחוט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בפגישה עם נוירולוג בבית החולים האוניברסיטאי ג&#39;ורג&#39; וושינגטון, אליזה - שאובחנה בעבר עם אפילפסיה למרות שמעולם לא קיבלה התקף - חשה בעיקר שעמום מהרופא ומהדייר המלווה. לא הודיעו לה הרבה, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התחושה הזו התנדפה כשאליזה חזרה על התוצאות שלה. עכשיו היא קיבלה את מלוא תשומת הלב של הרופאים. הם רכנו קדימה בכיסאותיהם, מרפקים על הברכיים, סנטרים בידיים, עיניים ממוקדות בלייזר על אליזה. &quot;איך אתה מרגיש?&quot; היא זוכרת שהם שואלים. היא הרגישה כמו דגימת מעבדה - כמו צפרדע הם מזנקים עם אלקטרודות, היא אומרת.</p><figure class="wp-block-pullquote alignright"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הרגשתי שהמוח שלי הוא משהו שצריך &#39;לרפא&#39; במקום לחגוג אותו&quot;.</p> <cite>אליזה ג.</cite></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שהרופאים ראו בסריקת המוח שלה, כמובן, היה החור השחור הבוטה הזה. כאשר מתגלה אצל תינוקות, זה סוג הנגע שגורם להורים לפחד מהגרוע מכל. אצל מבוגרים, שבץ בהמיספרה השמאלית יכול לגנוב את היכולת של אנשים לקרוא ולכתוב ולערבב את הדיבור שלהם. המשמעות של מילים יכולה לחמוק פתאום מהמוח, כאילו מחק קרצף את המילון המנטלי של אדם. הרופאים של אליזה, היא זוכרת, הופתעו שיש לה יותר מאוצר מילים של כיתה ה&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באותו זמן, אליזה הרגישה בחילה ומפוחדת. היא לא ידעה אם הנגע גדל, אם הוא מבשר על מחלת אלצהיימר מוקדמת או שהוא עומד &quot;להתפוצץ לי בראש&quot;, היא אומרת. סריקת מעקב שישה חודשים לאחר מכן הפיגה את חששותיה. הסריקה נראתה זהה לזו הראשונה. החור השחור של המוח שלה לא התרחב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אליזה מעולם לא חזרה לרופאים האלה, אבל היא כן קיבלה חוות דעת שנייה באותו קיץ מהנוירוכירורג של אחותה. הוא ניתח את מרתה כשהייתה בת 17, לאחר שהבחינה בבעיות ראייה. עיקר האונה הטמפורלית הימנית שלה נעלמה, אולי בגלל שבץ ברחם. הצטברות נוזלים במוח נלחצה על עצבי עיניה, והפריעה לראייתה. &quot;הם רוקנו את זה, ואני המשכתי בדרכי העליזה&quot;, אומרת מרתה. מאז לא ניקזה את האזור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרופאה של מרתה הסתכלה בסריקה של אליזה ואמרה לה שככל שבדיקות ה-MRI הופכות נפוצות יותר, הרופאים מוצאים אנשים אחרים עם מוח שחורג מהנורמה. &quot;הוא אמר, &#39;אנחנו רואים יותר ויותר סטיות, ויש לך אחת&#39;&quot;, היא נזכרת. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-1-MM.jpg" alt="סריקת MRI של המוח של מרתה מ&#39; עם קטע כהה גדול בצד ימין." class="wp-image-3129526" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-1-MM.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-1-MM-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-1-MM-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129526">למרתה מ&#39;, אחותה הצעירה של אליזה ג&#39;, חסרה גם רוב האונה הטמפורלית, אבל בצד ימין של המוח - תמונת מראה כמעט של הנגע של אליזה. ייתכן שמארתה עברה שבץ בזמן שהייתה ברחם. מאוחר יותר, הצטברות נוזלים במוח נלחצה על עצבי עיניה, והפריעה לראייתה. כמו כל משתתפי פרויקט המוחות המעניינים שנבדקו עד כה, מרתה משיגה ציונים בממוצע או מעל הממוצע במשימות שפה ומשימות קוגניטיביות.</span> <span class="credit wp-credit-3129526">באדיבות מעבדת פדורנקו</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פרויקט המוחות המעניינים נולד</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשאליזה ופדורנקו נפגשו לראשונה, פדורנקו התעניין כיצד אזורי שפה מתחברים כאשר חלק מרקמה חיונית חסר. התוכנית שלה הייתה להציץ לתוך ראשה של אליזה באמצעות MRI פונקציונלי, טכניקה שעוקבת אחר זרימת הדם במוח. MRI פונקציונלי מאפשר למדענים לראות אילו חלקים במוח פעילים בזמן שאדם מבצע משימה מסוימת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור אליזה, זה אומר לשכב פסל בשקט בתוך הצינור הענק של מכונת MRI בזמן שציוד מסתובב סביבה. בהתאם למשימה, אליזה עשויה להסתכל או להקשיב למילים, משפטים וסיפורים או לראות בעיות מתמטיות או חידות מרחביות. מדי פעם, היא תלחץ על כפתור כדי שהצוות ידע שהיא נשארת ערנית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחוץ לצינור, החוקרים בדקו גם את אוצר המילים, את כישורי הקריאה והכתיבה ואת האינטליגנציה של אליזה. היא השיגה ציון קרוב לפסגה של כל מבחן שפה שעשתה. &quot;יכולתי כנראה להשתלט על העולם אם היה לי את כל המוח שלי&quot;, מתבדחת אליזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסריקה הראשונה של אליזה עם הצוות של פדורנקו חשפה פעילות שפה בצד ימין של המוח, <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0028393222000434?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">כך דיווח הצוות ב-2022 ב- <em>Neuropsychologia</em></a> . הסטת פונקציות ימינה היא טריק אחד שהמוח שלנו משתמש בו כדי להתמודד עם נזק בצד שמאל, משהו שמדענים אחרים דיווחו בעבר, אומר פדורנקו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות תהה אם האונה הקדמית השמאלית של אליזה עשויה להידבק גם היא. כן, לאליס חסרה האונה הטמפורלית השמאלית שלה, אומר פדורנקו, אבל האונה הקדמית השמאלית שלה - שם שוכנת בדרך כלל השפה - שלמה לחלוטין. &quot;יש שם שפה כלשהי?&quot; שאל פדורנקו.</p><figure class="wp-block-pullquote alignleft"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יכולתי כנראה להשתלט על העולם אם היה לי את כל המוח שלי.&quot;</p> <cite>אליזה ג.</cite></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל האונה הזו לא הראתה אזורים המגיבים לשפה בכלל. הממצאים מרמזים על סדר פעולות עצבי להתפתחות השפה: ללא האונה הטמפורלית השמאלית של אליזה, אזורי השפה באונה הקדמית השמאלית שלה לא יכלו להתחבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של פדורנקו גם חשף שלאליזה חסר לחלוטין אזור טיפוסי לקריאת מילים. הצוות חשב שאזור כזה עשוי להופיע באונה הטמפורלית הימנית של אליזה. במקום זאת, נראה שהיא נכנסת לרשת של נוירונים ברחבי קליפת המוח החזותית, <a href="https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/02643294.2023.2164923" target="_blank" rel="noopener">כך דיווח הצוות השנה ב- <em>Cognitive Neuropsychology</em></a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מסתבר שאתה יכול להיות בעל מכונות קריאה חזותיות פונקציונליות במוח שלך שמיושמות בצורה אחרת&quot;, אומר פדורנקו. אליזה עשויה להיות הדוגמה הראשונה שדווחה לכך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים ממוחה של אליזה משכו את תשומת ליבו של כתב ב- <em>Wired</em> שכתב מאמר בשנה שעברה עם כותרת תופסת עין: &quot; <a href="https://www.wired.com/story/she-was-missing-a-chunk-of-her-brain-it-didnt-matter/" target="_blank" rel="noopener">היא חסרה חלק מהמוח שלה. זה לא היה משנה</a> .&quot; ואז המיילים התחילו לזרום פנימה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בבוקר שלאחר פרסום הסיפור <em>Wired</em> , תיבת הדואר הנכנס של פדורנקו &quot;התמלאה בתמונות מוח מגניבות - מוחות חסרים כל מיני חלקים גדולים&quot;, היא אומרת. במקרים רבים, אנשים גילו על המוח הלא טיפוסי שלהם בטעות. פדורנקו שמע סיפורים על אנשים עם מתח צוואר שנכנסים לבדיקת MRI ומגלים שחסר להם רוב האונה הקדמית הימנית שלהם. אחרים, כמו הלן סנטורו, ידעו על נגעי המוח שלהם מאז שהיו קטנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סנטורו, עיתונאית מדע שהגיעה אל פדורנקו לאחר שקראה את הסיפור <em>Wired</em> , עברה שבץ לפני הלידה וחסרה לה את האונה הטמפורלית השמאלית, כמו אליזה. הרופאים אמרו שסנטורו לעולם לא ידבר ויהיה צורך למסד אותו. &quot;אבל חודש אחרי חודש הפתעתי את המומחים, כשפגשתי את כל אבני הדרך האופייניות לילדים בגילי&quot;, היא כתבה בספטמבר האחרון <a href="https://www.nytimes.com/2022/09/04/science/brain-language-research.html" target="_blank" rel="noopener">במאמר על הניסיון שלה</a> עבור <em>הניו יורק טיימס</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדיין לא ברור מדוע פציעות מוח מסוימות גולשות מבלי לשים לב, בעוד שאחרות דורשות תשומת לב, אומרת מדענית הדמיית המוח הלן קרלסון. הצוות שלה באוניברסיטת קלגרי בקנדה עבד עם ילדים שעברו שבץ מוקדם בקליפת המוח המוטורית, אזור המוח שאחראי לתנועה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לחלק מהילדים עם פציעות מוח גדולות יש חולשה קלה בלבד בצד אחד של הגוף. לאחרים עם רק &quot;לחישה קטנה של כתם ב-MRI שלהם... יש מוגבלויות די עמוקות במשך כל חייהם&quot;, אומר קרלסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוסר ההתאמה הזה יכול להיות נכון גם לגבי קשיים אחרים, כולל בעיות בשפה ובנימוקים כלליים - וזו אחת מכמה תעלומות שפרויקט המוח המעניין רודף אחריו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך המוח מסתגל</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נכון ל-30 במאי, פרויקט המוח המעניין סרק את מוחותיהם של 30 אנשים. לחלקם יש חורים באונות הקדמיות או הטמפורליות; אחרים חסרים חלקים מהמוח הקטן שלהם, מבנה מוחי המעורב באיזון ובתנועה. למשתתפים אחרים יש חומר מוחי שנדחס לצידי הגולגולת שלהם; סריקות מראות חללים שנראים כאילו התפוצצו ממרכז המוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסדרים לא טיפוסיים אלה יכולים לנבוע מציסטות, ניתוח, שבץ או הצטברות נוזלים עודפת במוח. חלקם יכולים לגרום למוח עם הרבה פחות רקמה עצבית מהרגיל - ולפעמים השינוי יכול להיות פתאומי. מה קורה כשהמוח צריך לבצע את אותן עבודות אבל בחלל קטן בהרבה, שואל פדורנקו. &quot;מהם הפתרונות שהמוח שלנו מציג כשפתאום יש הרבה פחות דשא לעבוד איתו?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קהילה של מדענים כבר חפרה כמה תשובות על ידי מחקר של ילדים שעברו שבץ לידה. בחלק מהמקרים הללו, במהלך לידת התינוק, או בשבועות שלפני ואחרי, זרימת הדם במוח עלולה לנתק לחלוטין, רקמות מורעבות של חמצן.</p><figure class="wp-block-pullquote alignright"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;המוח שלי מיוחד, ייחודי ומעניין&quot;.</p> <cite>אליזה ג.</cite></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המוח יכול להסתגל לפציעה הזו, אבל זה לא גוש חימר עם פוטנציאל אינסופי. &quot;כולם חושבים, &#39;הו, המוח הוא פלסטיק אינסופי&#39;&quot;, אומרת אליסה ניופורט, מדעית מוח קוגניטיבית מאוניברסיטת ג&#39;ורג&#39;טאון בוושינגטון, אבל הוא נוטה להתמודד עם נזק בדרכים מוגדרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניופורט עבדה לאחרונה עם קבוצה של 15 ילדים ומבוגרים צעירים שכולם סבלו מאירוע מוחי סביב הלידה שגרם לנזק להמיספרה השמאלית באזור שמעבד מילים ומשפטים. כמעט בכל מקרה, מוחותיהם של המשתתפים העבירו את השפה לאותם נקודות בהמיספרה הימנית, כך דיווחו ניופורט ועמיתיו <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.2207293119" target="_blank" rel="noopener">בשנת 2022 ב- <em>Proceedings of the National Academy of Sciences</em></a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה כאילו אזור השפה התהפך משמאל לימין, &quot;בדיוק תמונת המראה של איך נראים מוחות רגילים טיפוסיים&quot;, היא אומרת. דפוס זה מצביע על כך שאזורים מסוימים במוח יכולים לשמש כחותרים לתפקוד השפה. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="579" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-2-ES-579x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="סריקת MRI של מוחו של E.S. עם כתמים כהים אחד גדול ושני קטן יותר באמצע המוח." loading="lazy" data-attachment-id="3129527" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071523_interesting-brains_inline-2-es" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-2-ES.jpg" data-orig-size="680,450" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071523_interesting-brains_inline-2-ES" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;E.S.’s atypical brain may stem from an assortment of issues, including an arachnoid cyst, a fluid-filled sac that forms between the brain and one of its membranes. Hydrocephalus, when excess fluid collects in the middle parts of the brain, may also have compressed E.S.’s brain tissues. On top of that, E.S. is missing most of the tissue that connects the left and right hemispheres, a condition called agenesis of the corpus callosum. In their daily life, E.S. is a professor and researcher in the field of speech-language pathology.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-2-ES-579x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-2-ES.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">המוח הלא טיפוסי של ES עשוי לנבוע ממגוון בעיות, כולל ציסטה ארכנואידית, שק מלא נוזל שנוצר בין המוח לאחד מהקרומים שלו. הידרוצפלוס, כאשר נוזל עודף נאסף בחלקים האמצעיים של המוח, עשוי גם לדחוס את רקמות המוח של ES. נוסף על כך, ל-ES חסרה רוב הרקמה המחברת בין ההמיספרה השמאלית והימנית, מצב הנקרא אגנזיס של הקורפוס קלוסום. בחיי היומיום שלהם, ES הוא פרופסור וחוקר בתחום פתולוגיית שפת הדיבור.</span> <span class="credit">באדיבות מעבדת פדורנקו</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="579" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-3-KV-579x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה של סריקת MRI עם אזור שחור גדול באמצע מוחו של K.V. בצורת לב." loading="lazy" data-attachment-id="3129528" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071523_interesting-brains_inline-3-kv" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-3-KV.jpg" data-orig-size="680,450" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071523_interesting-brains_inline-3-KV" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Hydrocephalus has left its mark in K.V.’s brain, pushing neural tissue toward the sides of their skull and pressing the cortex thin. K.V.’s ventricles, cavities filled with cerebrospinal fluid (center), are larger than most people’s and form a fluid-filled void in the center of the brain. K.V. makes their living as a writer.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-3-KV-579x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-3-KV.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">הידרוצפלוס הותיר את חותמו במוחו של KV, דוחף רקמה עצבית לצידי הגולגולת שלהם ודוחף את קליפת המוח דק. החדרים של KV, חללים מלאים בנוזל השדרה (מרכז), גדולים יותר משל רוב האנשים ויוצרים חלל מלא בנוזל במרכז המוח. KV מתפרנסים כסופרים.</span> <span class="credit">באדיבות מעבדת פדורנקו</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-3" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="579" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-4-GC-579x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה של סריקת MRI של מוחו של G.C מראה קטע כהה גדול מאוד בצד שמאל והמוח נדחף ימינה." loading="lazy" data-attachment-id="3129529" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071523_interesting-brains_inline-4-gc" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-4-GC.jpg" data-orig-size="680,450" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071523_interesting-brains_inline-4-GC" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Scientists think that G.C. may have developed a cyst in their left hemisphere early in life. That could have compressed their left frontal, temporal and parietal lobes. Though G.C.’s language areas are squished, the cyst does not seem to have affected their daily life. G.C. is a speech-language pathologist.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-4-GC-579x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_inline-4-GC.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">מדענים חושבים שייתכן ש-GC פיתחה ציסטה בהמיספרה השמאלית שלהם בשלב מוקדם בחיים. זה יכול היה לדחוס את האונות הקדמיות, הטמפורליות והפריאטליות השמאלית שלהם. למרות שאזורי השפה של GC מעוכים, נראה שהציסטה לא השפיעה על חיי היומיום שלהם. GC הוא פתולוג בדיבור.</span> <span class="credit">באדיבות מעבדת פדורנקו</span></figcaption></figure></li></ol></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל עדיין יש יקום של שאלות נוספות, אומר פדורנקו. היא סקרנית אם תפקודי המוח יכולים לחפוף, ולחלוק את אותה מכונות קליפת המוח במוח לא טיפוסי, כאשר אחרת אולי היו מקימים חנות במקומות שונים. והמיספרה השמאלית פגומה לא תמיד אומרת שהשפה זזה ימינה. לפעמים תפקוד השפה נשאר מאחור, שורד בשולי האזור הפגוע, אומר פדורנקו. &quot;אף אחד לא יודע למה זה קורה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קרלסון ועמיתיו דיווחו על סוג זה של הסתגלות בשנת <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0887899420302770" target="_blank" rel="noopener">2020 ב- <em>Pediatric Neurology</em></a> . הצוות חקר חולי שבץ צעירים שעברו אירוע מוחי סביב הלידה שפגע בקורטקס המוטורי. קרלסון אומר שפרויקט המוחות המעניינים הוא בעל ערך מכיוון שהוא יכול לספר למדענים יותר על פלסטיות במוח ברמה האישית - כיצד המוח של אדם ספציפי הסתגל לפציעה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא המוח של כל אדם מסוגל לחזור אחורה. מה שמדענים לומדים מהפרויקט, יחד עם הדמיה עצבית פרטנית, יכול לעזור בפרוגנוזה, ואולי גם בשיקום. &quot;אולי אם נוכל להתאים אפשרויות התערבות למוח אינדיבידואלי, הן עשויות להיות יעילות יותר&quot;, אומר קרלסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השגת תוצאות תיקח זמן. הצוות של פדורנקו מלהטט כעת בלוגיסטיקה ניסיוני, כולל סריקת משתתף חדש כל שבוע עד שבועיים, ביצוע בדיקות התנהגותיות וניתוח נתונים. ובכל זאת, הם רואים כמה תוצאות מעניינות, אומר פדורנקו, ומקווים להגיש מאמר בקיץ הקרוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא מקווה שהפרויקט יוכל להציג את מגוון הפתרונות שהמוח שלנו יכול להשתמש, במקרים מסוימים, כדי להתמודד עם אובדן איטי או פתאומי של נכסים עצביים. אולי, היא אומרת, ממצאי הפרויקט יעזרו ליותר אנשים להבין &quot;עד כמה אתה יכול להיות שונה ועדיין לגדול ולעשות דברים מדהימים&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מהו בכלל מוח תקין?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהערת פתיחה <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0028393222000434?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">במאמרו של פדורנקו מ-2022 ב- <em>Neuropsychologia</em></a> , כתבה אליזה על כך שמבנה המוח שלה לא מגדיר אותה. &quot;בבקשה אל תקרא למוח שלי לא נורמלי, זה מפחיד אותי&quot;, כתבה. &quot;המוח שלי לא טיפוסי. אלמלא מצאתי בטעות את ההבדלים האלה, אף אחד לא היה בוחר אותי מהקהל בסבירות שיש לי כאלה, או כל הבדלים אחרים שעושים אותי ייחודי&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אליזה מקווה שהמסר מגיע לרופאים ולמדעני מחקר. &quot;אני רוצה שהם יבינו שזה אדם שהם קוראים עליו מאמר, לא מוח חסר גוף בצנצנת&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דבר אחד שאליזה אוהבת בעבודה עם הצוות של פדורנקו הוא שהמחקר מרגיש שיתופי. מדענים מסתמכים על שותפויות קרובות כמו זה כדי להבין כיצד המוח פועל במצבים טיפוסיים וכיצד הוא עשוי להתאושש מפציעה, אומר לסלי עמיתים, נוירולוג מאוניברסיטת מקגיל במונטריאול, החוקר כיצד נזק מוחי משפיע על קבלת החלטות. אנשים עם מוח לא טיפוסי &quot;יכולים לתת לנו כל מיני רעיונות נהדרים שאולי לא חשבנו עליהם&quot;, היא אומרת. &quot;יש להם נקודת תצפית ייחודית&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אליזה, למשל, חווה הזיות ריח. היא קולטת ניחוחות של שריפות חשמל בכל פעם שהיא במתח רב. &quot;כשהייתי בתיכון, הייתי מריחה שריפות חשמל שלוש פעמים בשבוע&quot;, היא אומרת. אליזה עדיין לא חקרה את המוזרות המוחית הזו עם פדורנקו ועמיתיה, אבל היא פתוחה לרעיונות שלהם לחקירות עתידיות.</p><figure class="wp-block-pullquote alignright"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני רוצה שהם יבינו שזה אדם שהם קוראים עליו מאמר, לא מוח חסר גוף בצנצנת.&quot;</p> <cite>אליזה ג.</cite></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למחקר האחרון של הצוות, שדווח בהדפסה מוקדמת השנה, השתתפו אליזה, מרתה ואחות נוספת (אחת עם מוח &quot;רגיל&quot;) במשימות שמיעה בתוך צינור ה-MRI. הצוות של פדורנקו רצה לברר <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.01.18.523979v1" target="_blank" rel="noopener">כיצד פועלת קליפת השמיעה השמאלית או הימנית כאשר הצד השני חסר</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפשר לחשוב שצריך לשפר איכשהו את קליפת המוח השמיעתית הנותרת כדי לבצע עבודה כפולה, אולי לתפוס מקום נוסף, אומרת תמר רגב, מדענית מוח קוגניטיבית במעבדה של פדורנקו. אבל זה לא מה שהצוות מצא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם במוחה של אליזה וגם של מרתה, &quot;הפעילות נראית נוירוטיפית לחלוטין&quot;, אומרת רגב. זה מרמז על יתירות מסוימת למערכת השמיעה של המוח, ושהתפתחות קליפת שמע אחת אינה תלויה בקיומו של האחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אליזה סקרנית אילו תובנות נוספות ילמד הצוות של פדורנקו מהמוח שלה ומהמוח של משתתפי פרויקט מוחות מעניינים אחרים. &quot;המוח שלי מיוחד, ייחודי ומעניין&quot;, כתבה במאמר משנת 2022, &quot;ואני נרגשת שהוא יכול לעזור למדעני מוח להבין את הפלסטיות של המוח האנושי&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="302857" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_interesting-brains_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> למסה יש הגדרות שונות. מסלול הירח מאשר שניים שווים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/mass-moon-orbit-gravity-space<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Thu, 13 Jul 2023 16:20:02 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129654 </guid><description><![CDATA[Laser measurements of the moon’s orbit square with Newton’s third law of motion and Einstein’s theory of gravity.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מסה היא מסה היא מסה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפיסיקאים יש שלוש הגדרות שונות של מסה, שכולן נחשבות שוות ערך. מדידות של המרחק בין כדור הארץ לירח מאשרות <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.131.021401" target="_blank" rel="noopener">ששתיים מאותן מסות הן זהות בדיוק</a> גבוה מאי פעם, פיסיקאים מדווחים על 13 ביולי ב- <em>Physical Review Letters</em> . תוצאה זו מאשרת את אחד היסודות הבסיסיים ביותר של הפיזיקה: חוק התנועה השלישי של ניוטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מסה אינרציאלית קובעת באיזו קלות עצם מאיץ בתגובה לכוח. ואז יש מסה כבידה פעילה, שקובעת את חוזק שדה הכבידה של עצם. מסה כבידה פסיבית משלימה את השלישייה, המכתיבה את הכוח על עצם בשדה כבידה נתון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו שאלה גדולה בפיזיקה מדוע המסות האלה זהות&quot;, אומר הפיזיקאי התיאורטי קלאוס למרזהל מאוניברסיטת ברמן בגרמניה. אז מדענים רוצים להיות בטוחים שהם לא מעט שונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעבר, <a href="https://www.sciencenews.org/article/einstein-general-relativity-gravity-microscope-experiment">ניסוי ה-MICROSCOPE</a> אישר את השקילות של מסה אינרציאלית ומסת כבידה פסיבית בבדיקות על סיפון לוויין ( <em>SN: 9/14/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, מדענים השוו מסות כבידה אקטיביות ופסיביות לשני יסודות שנמצאים בחלקים שונים של הירח: ברזל בליבה ואלומיניום בקרום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוק השלישי של ניוטון, שנאמר לעתים קרובות כ&quot;לכל פעולה, יש תגובה שווה והפוכה&quot;, מציע שהמשיכה של הברזל על האלומיניום צריכה להיות זהה למשיכה של האלומיניום על הברזל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם המסות האקטיביות והפאסיביות היו שונות, זה היה מפר את הכלל והמשיכה הלא אחידה תשנה את מסלול הירח. בהתבסס על עשרות שנים של מדידות לייזר של מרחק הירח מכדור הארץ ומיקומו במסלולו, היחס בין מסות כבידה אקטיביות ופסיביות לשני החומרים היה זהה לכארבעה טריליון האחוז, כך מדווחים לאמרזאהל ועמיתיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מציאת הבדל תתנגש גם עם תורת הכבידה של איינשטיין, תורת היחסות הכללית. אז הירח משרת ניצחון לא רק לניוטון, אלא גם לאיינשטיין.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_EV_moon-mass_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="49013" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_EV_moon-mass_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> השבוע שעבר היה החם ביותר שהוקלט אי פעם - זו הסיבה שאנחנו ממשיכים לשבור שיאים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/heat-record-june-july-water-climate<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Thu, 13 Jul 2023 13:29:26 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129622 </guid><description><![CDATA[Global temperature records are being shattered as El Niño and climate change combine to push the Earth into uncharted territory, researchers say.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הטמפרטורות העולמיות מנפצות שיאים כאשר אל ניניו ושינויי האקלים מתחברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-3 ביולי, כוכב הלכת התנפח כשהטמפרטורה הגלובלית הממוצעת הגיעה ל-17.01 מעלות צלזיוס (62.62 מעלות פרנהייט), הגבוהה ביותר שנרשמה אי פעם, על פי נתונים מהמרכזים הלאומיים של ארה&quot;ב לחיזוי סביבתי. זה עבר את השיא הקודם של 16.92 מעלות צלזיוס (62.46 מעלות פרנהייט) מאוגוסט 2016.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד סוף השבוע, השיא החדש הושווה או נשבר שלוש פעמים נוספות, והגיע לשיא ב-6 ביולי עם 17.23 מעלות צלזיוס (63.01 מעלות פרנהייט). וכדור הארץ בדיוק חווה את יוני החם ביותר שלו שנרשם אי פעם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תקופה זו של השנה היא בדרך כלל כאשר הטמפרטורה הגלובלית הממוצעת מגיעה לשיא. אבל האופי יוצא הדופן של יוני ויולי השנה נובע כנראה ממה שקורה בכחול הגדול. האוקיינוסים ברחבי העולם התחממו בצורה מדאיגה, לא מעט הודות לשינויי אקלים שנגרמו על ידי אדם, אומרים חוקרים. ואל ניניו, דפוס האקלים החוזר הידוע כמחמם את כדור הארץ באופן זמני, חזר סוף סוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;באמת מעולם לא היו לנו נסיבות כאלה בעבר&quot;, אומרת מדענית האטמוספירה ג&#39;ניפר פרנסיס מהמרכז לחקר האקלים וודוול בפאלמות&#39;, מסה. &quot;אנחנו נכנסים לטריטוריה לא ידועה&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אוקיינוסים חמים הם בעיה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק גדול מהחום הקיצוני שאנו רואים חוזר למצב האוקיינוסים שלנו, אומר מדען האקלים תומס די ליברטו ממינהל האוקיינוסים והאטמוספירה הלאומי של ארה&quot;ב בוושינגטון הבירה &quot;האוקיינוס ​​העולמי פשוט היה כל כך, כל כך חם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הים של הפלנטה שלנו מתחממים כבר עשרות שנים. העשור האחרון היה החם ביותר של פני הים מאז שנות ה-1800 לפחות. באפריל הגיעה טמפרטורת פני השטח הממוצעת של האוקיינוסים בעולם ל-21.1 מעלות צלזיוס, הגבוהה ביותר שנרשמה אי פעם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היה חם במיוחד בצפון האוקיינוס ​​האטלנטי, שם נשברים שיאים בהפרשים גדולים. באפריל, טמפרטורות פני הים שם עלו על <a href="https://www.sciencenews.org/article/north-atlantic-heat-record-sea-surface-temperature">4 מעלות צלזיוס מעל הרגיל</a> לתקופה זו של השנה ( <em>SN: 15/6/23</em> ). And in the Gulf of Mexico, the average surface temperature is more than 30° C, as of July 12, the highest recorded for this time of year since satellites began monitoring there in 1981. Both are examples of marine heat waves, persistent periods of anomalously warm ocean temperatures.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Such heat waves currently plague about 40 percent of the world&#39;s oceans. NOAA forecasts suggest that by September, <a href="https://psl.noaa.gov/marine-heatwaves/#report" target="_blank" rel="noopener">marine heat waves could prevail across half the global ocean</a> , Di Liberto says.  These extreme events have become about 50 percent more common over the last decade. Much of that warming has to do with climate change, he says. “We&#39;ve juiced the system.”</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Marine heat waves June 13–July 12, 2023</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> About 40 percent of the world&#39;s oceans are currently afflicted by marine heat waves — persistent periods of anomalously warm ocean temperatures. Their distribution can be seen on this map, which shows average sea surface temperature anomalies throughout the oceans from June 13 to July 12, 2023. More intense temperature anomalies are darker shades of red. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_desktop-613x383.jpg 613w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_desktop-298x186.jpg 298w" width="680" height="425" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_mobile-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_mobile-281x186.jpg 281w" width="680" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="A map of the world showing heat patches in the oceans in shades of red." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_mobile-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_mobile-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3129627" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071223_no_heat-records_inline1_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_mobile.jpg" data-orig-size="680,450" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071223_no_heat-records_inline1_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_mobile-579x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3129627">NOAA</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3129626">NOAA</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Hotter seas are a huge problem, says atmospheric scientist Marybeth Arcodia of Colorado State University in Fort Collins.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The ocean is currently taking [in] about 93 percent of the heat associated with global warming,” Arcodia says. As the oceans warm, they become less capable of absorbing heat from the atmosphere, so that&#39;s where it remains, raising the global temperature.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> El Niño has arrived</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Operating on top of this background of ocean warming is a natural climate cycle called the El Niño-Southern Oscillation, or ENSO. The phenomenon entails yearslong fluctuations in sea surface temperatures in the central and eastern tropical Pacific Ocean. These water temperature changes are controlled by equatorial air currents known as the trade winds.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> During neutral ENSO conditions, the trade winds blow westward against the surface of the Pacific Ocean, pushing warm water toward Indonesia and triggering the upwelling of cold water from the ocean&#39;s depths along the South American coast. When the trade winds blow especially strong, more warm water is pushed east. This part of the cycle is called La Niña. In March, the Earth exited three years of La Niña conditions, a relatively long-lived phase.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Then in June, La Niña&#39;s counterpart, El Niño, got underway. Many scientists think that El Niño can be triggered by westerly wind bursts — anomalous winds that sometimes appear in the western Pacific, says physical oceanographer Regina Rodrigues of the Federal University of Santa Catarina in Florianópolis, Brazil. These bursts blow opposite to the trade winds and weaken them, she says, setting the stage for El Niño.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Unbidden by the westbound winds, warm water in the western Pacific sloshes back toward the Americas. Ocean upwelling along the tropical South American coast is stifled, and much of the tropical Pacific — which at the equator wraps halfway around the planet — becomes swaddled in a warm duvet of water, which can be hundreds of meters deep. That balmy layer exudes heat into the atmosphere, where much of it is trapped by the greenhouse gases that humans have emitted, raising the global temperature.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> El Niño is typically associated with warmer global temperatures, while La Niña is often correlated with cooler temperatures, Arcodia says. “2016 is currently the hottest year on record,” she says. “That lines up with the strongest El Niño event on record.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But El Niño and La Niña don&#39;t always have predictable outcomes. For instance, <a href="https://www.noaa.gov/news/2020-was-earth-s-2nd-hottest-year-just-behind-2016" target="_blank" rel="noopener">2020 was the second hottest year</a> on record, and it was during La Niña conditions, Arcodia says. That underscores the influence of climate warming on these record-breaking temperatures, she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> While it&#39;s probably safe to say that El Niño is exacerbating climate warming, it&#39;s hard to say exactly how much the phenomenon&#39;s return contributed to the recent unprecedented heat, Di Liberto, Rodrigues and Arcodia agree.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> We&#39;re just getting started</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> This El Niño is still in its infancy. The climate pattern typically peaks during the Northern Hemisphere&#39;s winter, so Earth has probably not yet felt the full brunt of the impact. That means the planet may be in store for even higher global temperatures later in July, Di Liberto says. Even later in the year, Earth will probably see more anomalously warm months as El Niño continues to strengthen.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Since the climate pattern hasn&#39;t reached full force, it&#39;s hard to draw comparisons with its past manifestations. But forecast models do suggest that there is a <a href="https://www.cpc.ncep.noaa.gov/products/analysis_monitoring/enso_advisory/ensodisc.shtml" target="_blank" rel="noopener">better than 50 percent chance</a> of this El Niño developing into a relatively strong one, Arcodia says. In such a scenario, the average temperature of the east-central tropical Pacific would temporarily reach or exceed 1.5 degrees C above normal. In early June, temperatures in that part of the Pacific were already 0.7 degrees C above normal.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It&#39;s possible that the relatively long La Niña period we just exited might have set the stage for a strong El Niño, Rodrigues speculates. That La Niña spent three years packing the western Pacific with warm water, loading it like a spring, she says. Now, that spring has been released.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Global temperatures during El Niño and La Niña </h4><figure class="wp-block-image alignwide"><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_desktop_1030_REV-800x281.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_desktop_1030_REV-680x239.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_desktop_1030_REV-330x116.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_desktop_1030_REV-768x270.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_desktop_1030_REV.jpg 1030w" width="800" height="281" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, (max-width: 1439px) 60vw, 894px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_mobile-330x150.jpg 330w" width="680" height="310"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="A graph showing the number of El Nino months in red, ENSO neutral months in gray and La Nina months in blue from 1950 through 2023." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_mobile-330x150.jpg 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, (max-width: 1439px) 60vw, 894px" data-attachment-id="3129629" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071223_no_heat-records_inline2_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_mobile.jpg" data-orig-size="680,310" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071223_no_heat-records_inline2_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Periods of El Niño (shown in red) are typically associated with warmer than normal global temperatures, while La Niña (shown in blue) usually correlate with cooler temperatures. The previous hottest year on record, 2016, coincided with a strong El Niño that lasted from 2015 to 2016.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_mobile.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3129629">Periods of El Niño (shown in red) are typically associated with warmer than normal global temperatures, while La Niña (shown in blue) usually correlate with cooler temperatures. The previous hottest year on record, 2016, coincided with a strong El Niño that lasted from 2015 to 2016.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3129629">c</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3129660">Periods of El Niño (shown in red) are typically associated with warmer than normal global temperatures, while La Niña (shown in blue) usually correlate with cooler temperatures. The previous hottest year on record, 2016, coincided with a strong El Niño that lasted from 2015 to 2016.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3129660">National Centers for Environmental Information/NOAA</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> With El Niño exacerbating things, this year could become the hottest year on record. There&#39;s about <a href="https://www.ncei.noaa.gov/access/monitoring/monthly-report/global/202305/supplemental/page-2" target="_blank" rel="noopener">a 13 percent chance</a> that 2023 takes the title, and a nearly 90 percent chance that it&#39;s among the top five on record, according to the US National Centers for Environmental Information.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> What&#39;s more, some scientists are concerned that the El Niño could temporarily push global warming more than 1.5 degrees C above preindustrial levels for the first time, Rodrigues says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Many experts have warned that <a href="https://www.sciencenews.org/article/global-warming-limit-degrees-ipcc-climate-change">crossing that benchmark</a> could trigger irreversible changes in some parts of the planet ( <em>SN: 10/7/18</em> ). That could include the transformation of the <a href="https://www.sciencenews.org/article/amazon-tipping-trouble-climate-cerrado">Amazon rainforest</a> and more widespread melting of the <a href="https://www.sciencenews.org/article/greenland-hinterlands-leaking-ice">Greenland</a> and <a href="https://www.sciencenews.org/article/melting-eroding-thwaites-glacier">Antarctic ice sheets</a> ( <em>SN: 6/16/23</em> ; <em>SN: 11/9/22</em> ; <em>SN: 2/15/23</em> ). But because El Niño is a temporary phenomenon, it&#39;s hard to say if, or how, the climate pattern might impact these elements, Rodrigues says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It&#39;s a momentous experiment, she says. One with us, and the rest of life on Earth, stuck in the middle.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="114732" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Explore the past, present and future of &#39;Eight Bears&#39;</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/eight-bears-book-conservation<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Thu, 13 Jul 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129345 </guid><description><![CDATA[The book invites readers to meet the eight species of bears left on Earth and looks at how humans are shaping their future, for better or for worse. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324005087" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/071523_reviews_inline-254x383.jpg" alt="" class="wp-image-3129348" width="191" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/071523_reviews_inline-254x383.jpg 254w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/071523_reviews_inline-298x450.jpg 298w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/071523_reviews_inline-123x186.jpg 123w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/071523_reviews_inline-384x580.jpg 384w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/071523_reviews_inline-514x776.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/071523_reviews_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 191px) 100vw, 191px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324005087" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Eight Bears</a><br> <em>Gloria Dickie<br> WW Norton &amp; Co., $30</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Bears have long been considered family. “Stories of a familial bear exist in almost every human culture that shares territory with the animal,” writes journalist Gloria Dickie in her new book, <em>Eight Bears</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The Yakut people of eastern Siberia call brown bears “grandfather” and “uncle.” Shepherds in the French Pyrenees call the brown bear <em>la va-nu-pieds</em> , the “barefooted one,” a reference to its humanlike footprints. In Peru, the Ukuku is an Andes-traipsing man-bear hybrid in Quechua lore that steals away young women.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The ancient and recurrent history of humans recognizing bears as either spiritual or biological brethren sets the tone for the book, which provides rich lessons for understanding our ursine neighbors and how their lives have intertwined with our own.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That bears have had such a cultural grip on our species is impressive given their dearth of global diversity. As you might have guessed, there are only eight bear species: brown, black, sun, moon, polar, spectacled, sloth and giant panda. Dickie explores each in vivid detail, traveling across three continents to some of the places where they amble.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The settings Dickie presents — some remote, some urban — are marvelously rendered. She transports readers to the perilously steep ridgelines of the Andes, perpetually misty and buzzing with hummingbirds, and to Churchill, Canada, a subarctic town on an icy seashore sitting square in the path of migrating <a href="https://www.sciencenews.org/article/polar-bear-paws-traction-snow-microstructures-friction">polar bears</a> ( <em>SN: 11/1/22</em> ). Through these travels, Dickie weaves in each species&#39;s unique stories — of decline, recovery and an uncertain future — and how humans have roped their own desires and ambitions to the bears, for better or worse.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Dickie expertly peppers her “ursine odyssey” with dry humor, augmenting the experience of encountering the bears, which oscillates from dopey to truly dangerous. One moment that stands out is when Dickie is preparing to visit the forest homes of Indian sloth bears and describes digesting jarringly matter-of-fact stories and photos of the aftereffects of maulings. But not to worry, a local biologist assures her “in a way that was meant to be comforting,” she will see more injuries like this where she is set to travel.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Such engaging insights into Dickie&#39;s experiences elevate <em>Eight Bears</em> well above a patchwork of bear facts.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Though, there are facts aplenty. Dickie provides ample context on each species&#39;s biology, ecology and historical (and sometimes prehistorical) relationship with humans. The robust accounting of so much about these animals is fascinating, though some forays into the evolutionary history of each branch of the bear family tree and the taxonomic identity of Paddington Bear and Baloo from <em><a href="https://www.sciencenews.org/article/disneys-jungle-book-resurrects-giant-extinct-ape">The Jungle Book</a></em> can feel meandering ( <em>SN: 4/3/16</em> ). Still, Dickie excels in crafting a captivating and carefully considered mosaic of stories that will engross any reader interested in wildlife and wilderness.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One primary theme in <em>Eight Bears</em> is that many species inhabit woefully shrinking natural spaces. In the Andes, spectacled bears&#39; cloud forests risk ascending upslope into oblivion due to a warming climate. Polar bears are caught between <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-bering-sea-ice-winter-melt-lowest-level">rapidly dwindling sea ice</a> and a genetic tidal wave from hybridizing with brown bears that have started wandering poleward ( <em>SN: 9/3/20</em> ). Sloth bears are squeezed into smaller and smaller pockets of forest as human populations expand, leading to violent, tragic conflicts with people.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These eight bear species, Dickie shows, manage to capture the full range of people&#39;s attitudes toward wilderness, from awe to exploitation, neglect to reverence. She illuminates radically varied consequences of humans placing political, social or economic value on bears. For instance, circumstances aligned for giant pandas to be useful in “panda diplomacy” as a political bargaining chip for China, thus feeding a cultural status and conservation investment the seven other bear species lack. Dickie&#39;s honest and bleak accounts of moon and sun bears languishing on farms in Vietnam that collect bear bile to treat inflammation and high cholesterol present a far darker reality for some species.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> There are relative success stories in which bears have bounced back into abundance, but that can present ongoing tension. In the United States, humans and black bears navigate coexistence at the wildland-urban interface (and national park trash cans). On the eastern flanks of the Rockies, brown bears lollop into territories gone bearless for decades due to intentional extermination, now saturated with farms and people.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the end, Dickie warns that only three species — black, brown and panda bears — seem well-positioned to persist in the wild in the future. Losing animals whose lives have so closely paralleled our own would be like losing family, she writes. “And in some ways, we would lose a part of our own wildness. Without bears, the woods, and our stories, would be empty.”</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Buy</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324005087" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Eight Bears</a> <em>from Bookshop.org.</em> Science News <em>is a Bookshop.org affiliate and will earn a commission on purchases made from links in this article.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/071523_reviews_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="255827" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/071523_reviews_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>