<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום ה&#39;, 25 בינואר 2024 23:21:03 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> כתב יד עשוי להגביר את קשרי המוח יותר מאשר ההקלדה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/handwriting-brain-connections-learning<dc:creator><![CDATA[Claudia López Lloreda]]></dc:creator><pubDate> Fri, 26 Jan 2024 05:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135415 </guid><description><![CDATA[Students asked to write words showed greater connectivity across the brain than when they typed them, suggesting writing may be a better boost for memory. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כתיבת אותה מילה שוב ושוב בכתבה עשויה להעלות זיכרונות רעים עבור חלק, אבל כתב יד יכול להגביר את הקישוריות בין אזורי מוח, שחלקם מעורבים בלמידה ובזיכרון, כך עולה ממחקר חדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר התבקשו לכתוב מילים בכתב יד, סטודנטים במכללה הראו קישוריות מוגברת ברחבי המוח, במיוחד בגלי מוח הקשורים להיווצרות זיכרון, בהשוואה כאשר הם הקלידו את המילים הללו במקום זאת, מדווחים החוקרים ב-26 בינואר ב- <em>Frontiers in Psychology</em> . הממצא מוסיף לעדויות הולכות וגדלות ליתרונות של כתב יד ויכול לתת מענה לחוקים המיישמים תכניות לימודים בכתב יד, כמו <a href="https://leginfo.legislature.ca.gov/faces/billNavClient.xhtml?bill_id=202320240AB446" target="_blank" rel="noopener">חוק קליפורניה שנחקק לאחרונה המחייב לימוד כתב יד</a> בכיתות א&#39; עד ו&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר החדש מראה כי &quot;יש הבדל מהותי בארגון המוח לכתב יד בניגוד להקלדה&quot;, אומר ראמש בלאסוברמניאם, מדען מוח מאוניברסיטת קליפורניה, מרסד שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים קודמים רבים הראו שכתב יד משפר <a href="https://psycnet.apa.org/doiLanding?doi=10.1037%2F0022-0663.82.1.159" target="_blank" rel="noopener">את דיוק האיות</a> , <a href="https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/154193120905302218" target="_blank" rel="noopener">זכירת הזיכרון</a> וההבנה <a href="https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/0956797614524581" target="_blank" rel="noopener">המושגית</a> . מדענים חושבים שהתהליך האיטי של התחקות אחר אותיות ומילים נותן לאנשים יותר זמן לעבד את החומר וללמוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, הפסיכולוגים אודרי ואן דר מיר ורוד ואן דר וייל, שניהם באוניברסיטה הנורבגית למדע וטכנולוגיה בטרונדהיים, גייסו סטודנטים מהאוניברסיטה ותקעו אלקטרודות על ראשם. החוקרים ביקשו מהתלמידים להקליד או לכתוב בכתב יד בעט דיגיטלי מילה שהופיעה על מסך מחשב. חיישנים בכובע תיעדו פעילות מוחית חשמלית בזמן שהמשתתפים ביצעו כל משימה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן חיפשו המדענים קוהרנטיות, כלומר כאשר שני אזורי מוח פעילים באותו תדירות של גלים חשמליים בו זמנית. פרמטר זה יכול לחשוף את עוצמת הקישוריות הפונקציונלית בין אזורים שונים במוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם כתב יד, החוקרים ראו פעילות מוגברת, במיוחד בפסי תדרים נמוכים הנקראים אלפא ותטא, לא רק באזורים המוטוריים הצפויים עקב התנועה אלא גם באחרים הקשורים ללמידה. פסי תדרים נמוכים אלו הוכחו בעבר כתומכים בתהליכי זיכרון. כשהצוות השווה את שתי המשימות, הם הבינו שכתב יד - אך לא הקלדה - הגביר את הקישוריות בין אזורי מוח פריאטליים, המעורבים בעיבוד חושי ומוטורי, ומרכזיים, שרבים מהם מעורבים בזיכרון. ממצאים אלו מצביעים על כך שיש תהליכים ברורים של הפעלת המוח המתרחשים בזמן שאדם מקליד או כותב. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="453" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_cl_handwriting_inline.jpg?resize=680%2C453&#038;ssl=1" alt="תלמיד כותב בעט או מקליד עם אלקטרודות על הראש" class="wp-image-3135416" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_cl_handwriting_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_cl_handwriting_inline.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_cl_handwriting_inline.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_cl_handwriting_inline.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135416">במעבדה באוניברסיטה הנורבגית למדע וטכנולוגיה בטרונדהיים, התבקשו סטודנטים להקליד או לכתוב ביד מילה שראו על המסך כשהם חובשים כובע מצויד ב-256 אלקטרודות כדי לראות איך המוח שלהם מתנהג.</span> <span class="credit wp-credit-3135416">האוניברסיטה הנורבגית למדע וטכנולוגיה</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;גם כשהתנועות מאוד דומות, ההפעלה נראית הרבה הרבה יותר גבוהה בכתב היד&quot;, אומר Balasubramaniam. &quot;זה מראה שיש מעורבות רבה יותר של אזורי המוח האלה כשאתה כותב יד, מה שעשוי לתת לך כמה יתרונות ספציפיים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים טוענים שהדחף הזה של גירוי מקל על הלמידה מכיוון שהגלים המסוימים הללו בין אזורים אלה מעורבים <a href="https://www.cell.com/trends/cognitive-sciences/fulltext/S1364-6613(19)30294-3" target="_blank" rel="noopener">ביצירת זיכרון ובקידוד</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שהצוות לא בדק אם המשתתפים זוכרים את המילים, עדיין לא ברור כיצד בדיוק הפעילות המוגברת משפיעה על הלמידה, אומרת הפסיכולוגית קתלין ארנולד מאוניברסיטת רדפורד בווירג&#39;יניה. &quot;[המחקר] מחייב מעקב אחר כדי לראות מה בדיוק גורם לאותם הבדלי קישוריות והאם הם משקפים או לא תוצאות למידה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Balasubramaniam גם מציין שייתכן שההבדלים בהפעלת המוח נובעים רק מהתנועה הייחודית הנדרשת להקלדה או כתיבה. &quot;אבל עם זאת, אנחנו חייבים להתחיל איפשהו, ואלה התוצאות הראשונות שמראות למעשה שלשני הדברים האלה יש דפוסי הפעלה שונים של המוח.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ולמרות שכתב יד עשוי לעזור בתהליכי למידה, ההקלדה היא לרוב קלה, מהירה ופרקטית יותר. לכן, תלמידים ומורים כאחד צריכים לשקול את המשימה העומדת על הפרק כדי להודיע ​​על החלטתם לכתוב בכתב יד או להקליד, אומר ואן דר מיר. לדוגמה, שימוש בכתב יד כדי לרשום הערות עשוי לעזור לשמור מידע טוב יותר בזמן שהקלדת חיבור עשויה להיות קלה יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות הצורך במחקרים נוספים כדי לקבוע את אסטרטגיית הלמידה האופטימלית, מומחים אומרים שאסור להשאיר את כתב היד מאחור בעידן הדיגיטלי. &quot;[בתי ספר] צריכים להכניס יותר כתיבה לעיצוב תוכניות הלימודים&quot;, אומר Balasubramaniam.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואן דר מיר מסכים. &quot;[כתיבה] כל כך טובה למוחות [צעירים], אז אנחנו לא צריכים להשתמש ב[הדור הזה] כשפני ניסיונות כדי לראות איך המוח שלהם נגמר ללא כל כתב יד&quot;, היא אומרת. &quot;וחשוב שהם יוכלו לכתוב לפחות רשימת מכולת או מכתב אהבה. אני באמת חושב שזה חשוב לנו, בני האדם&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_cl_handwriting_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="169551" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_cl_handwriting_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מסוק Ingenuity של נאס&quot;א מסיים רשמית את משימתו על מאדים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nasa-mars-ingenuity-helicopter-ends-mission<dc:creator><![CDATA[Adam Mann]]></dc:creator><pubDate> Thu, 25 Jan 2024 21:56:28 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135423 </guid><description><![CDATA[NASA’s Ingenuity helicopter suffered damage during a recent flight and has ended its mission on Mars after nearly three years on the Red Planet.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לאחר כמעט שלוש שנים, מסוק ה-Ingenuity של נאס&quot;א, החללית הראשונה שביצע טיסה מונעת בעולם אחר, סיים את משימתו. גורמים רשמיים בסוכנות אישרו ב-25 בינואר כי ה-quad-copter שיוצר היסטוריה ספג נזק לאחד מלבי הרוטור שלו ואינו מסוגל עוד לעוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;למרות שידענו שהיום הזה הוא בלתי נמנע, זה לא מקל עליו&quot;, אמרה לורי גלייז, מנהלת חטיבת המדע הפלנטרי של נאס&quot;א, במהלך מסיבת עיתונאים על מצבו של ה-quad-copter.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רבים בצוות Ingenuity כבר חושבים אחורה בחיבה על ההישגים הרבים של המשימה. &quot;[בשביל] מסוק עם ביצועים מוגזמים כמו שזה עשה, אני לא חושב שאתה באמת יכול להתאבל עליו ולהיות עצוב&quot;, אומר Håvard Fjær Grip, הטייס הראשי של המשימה ומהנדס במעבדת ההנעה הסילון של נאס&quot;א בפסדינה, קליפורניה. .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כושר המצאה - ג&#39;יני לחבריה - <a href="https://www.sciencenews.org/article/mars-how-watch-nasa-perseverance-lander-touch-down">נרתם יחד עם הרובר בגודל מכונית של נאס&quot;א, Perseverance</a> כשהרובר נחת על מאדים בפברואר 2021 ( <em>SN: 2/17/21</em> ). כמה חודשים לאחר מכן, המסוק הקטן סובב את להבי הרוטור שלו, טיפס לאטמוספירת המאדים הדקה, התרומם לגובה של שלושה מטרים וצילם תמונה של Perseverance במהלך <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-ingenuity-helicopter-first-flight-mars-perseverance-rover">טיסת המבחן הראשונה</a> שלו ( <em>SN: 19/4/21</em> ). </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו במסוק ה-Ingenuity של נאס&quot;א בטיסה הראשונה שלו על מאדים | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/6WdDXN4wMnE?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> ההמצאה עלתה לאטמוספירה הדקה של מאדים בפעם הראשונה ב-19 באפריל 2021, והוכיחה שטיסה אפשרית על כוכב לכת אחר. הסרטון הזה צולם על ידי הרובר Perseverance, שצפה ממרחק בטוח.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרובוט האווירי עלה בהרבה על הציפיות הראשוניות שלו, שהיו אמורות לטוס כמה פעמים במשך 30 יום. הרעיון היה להדגים שהטיסה אפשרית על מאדים, ואז לקרקע את עצמה. במקום זאת, התמצאות ביצעה בסך הכל 72 טיסות, נסעה פי 14 רחוק מהמתוכנן ורשם יותר משעתיים מזמן הטיסה הכולל. במהלך מסעותיו, המסוק עשה הרבה יותר מלטוס <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-ingenuity-helicopter-mission-extended-mars-perseverance">: הוא הפך לחלק ממשימת המדע</a> ( <em>SN: 30/4/21</em> ). התמצאות יצרה מפות גובה תלת-ממדיות של סביבתה, הלכה למקומות שאליהם התמדה לא הצליחה להגיע, וחיפשה אתרים פוטנציאליים לתצפיות מדעיות של הרובר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="810" height="601" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_am_marsingenuity_inline.jpg?resize=810%2C601&#038;ssl=1" alt="תמונה של הצל של אחד הרוטורים של מסוק Ingenuity." class="wp-image-3135428" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_am_marsingenuity_inline.jpg?w=810&amp;ssl=1 810w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_am_marsingenuity_inline.jpg?resize=516%2C383&amp;ssl=1 516w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_am_marsingenuity_inline.jpg?resize=606%2C450&amp;ssl=1 606w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_am_marsingenuity_inline.jpg?resize=251%2C186&amp;ssl=1 251w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_am_marsingenuity_inline.jpg?resize=768%2C570&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_am_marsingenuity_inline.jpg?resize=782%2C580&amp;ssl=1 782w" sizes="(max-width: 810px) 100vw, 810px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135428">תמונה זו מציגה את הצל שמטיל להב הרוטור הפגום של Ingenuity.</span> <span class="credit wp-credit-3135428">נאס&quot;א</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כושר ההמצאה סייעה למדענים לגלות שבניגוד לכדור הארץ, <a href="https://www.sciencenews.org/article/mars-two-sound-speeds-laser-helicopter">מהירות הקול באטמוספירה של מאדים</a> תלויה בגובה הצליל, ככל הנראה בשל אופיו העשיר בפחמן דו חמצני ( <em>SN: 4/11/22</em> ). הוא גם הוכיח את היכולת לבחור באופן אוטונומי אתרי נחיתה, לנקות את עצמו לאחר סופות אבק ולצלם <a href="https://www.sciencenews.org/article/ingenuity-helicopter-mars-nasa-flight-1-year-anniversary">טונות של תמונות מדהימות של הנוף של מאדים</a> , לרוב כולל צל משלו ( <em>SN: 19/4/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-19 בינואר, נאס&quot;א דיווחה ש- <a href="https://twitter.com/NASAJPL/status/1748883252604236281" target="_blank" rel="noopener">Ingenuity איבדה לזמן קצר את התקשורת</a> עם הרובר Perseverance בזמן שהוא יורד במהלך הטיסה ה-72 שלו. בזמן שהקשר הוחזר במהרה, למסוק הקטן נגרם נזק מהנפילה שגרמה לו לקרקע לצמיתות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היה רגע של עצב כאשר הצוות קיבל לראשונה תמונות שאישרו נזק למסוק, אמר טדי צנטוס, מנהל הפרויקט של Ingenuity. &quot;אבל זה הוחלף מהר מאוד באושר וגאווה והרגשה של חגיגה על מה שהשגנו&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_am_marsingenuity_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="551465" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_am_marsingenuity_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> איך נמלה פולשנית שינתה את תפריט ארוחת הערב של אריה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/invasive-ant-lion-dinner-trees-ecosystem<dc:creator><![CDATA[Bethany Brookshire]]></dc:creator><pubDate> Thu, 25 Jan 2024 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Ecosystems]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135384 </guid><description><![CDATA[An invasive ant is killing off ants that defend trees from elephants. With less cover, it’s harder for lions to hunt zebras, so they hunt buffalo instead. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>איך גנבה הנמלה את ארוחת הערב של האריה? זו לא ההתחלה של אחד מהאגדות של איזופוס. זהו הממצא של מחקר חדש שמראה כיצד לשיבוש מערכת יחסים הדדית זעירה אחת בסוואנה האפריקאית יש השפעות גדולות על מארג המזון - כל הדרך לגוב האריות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר נמלים גדולות ראש ( <em>Pheidole megacephala</em> ) פולשות לסוואנה, הן הורגות נמלים שיטה מקומיות (הסוג <em>Crematogaster</em> ), וגוזלות מעצי קוצים שורקים מקומיים את מגיניהן האמיצים מפני פילים רעבים. בלי נמלים לנשוך אותם, הפילים קורעים את עצי הקוצים, פותחים את אדמת העשב, מה שמקשה על האריות לתפוס את ארוחות הזברה המועדפות עליהם. אריות בסופו של דבר לצוד תאו במקום. הממצאים, שפורסמו באינטרנט ב-25 בינואר ב- <em>Science</em> , מראים שהשפעות <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adg1464" target="_blank" rel="noopener">של מינים פולשים יכולות להיות עקיפות מאוד</a> - ומצביעים על כך ששינויים בהדדיות שונות ברמה נמוכה עשויים להדהד גם ברשתות מזון במערכות אקולוגיות אחרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך 15 השנים האחרונות לערך, אקולוג חיות הבר ג&#39;ייק גוהין ועמיתיו באוניברסיטת וויומינג ב-Laramie ו-Ol Pejeta Conservancy ב-Laikipia, קניה, חקרו <a href="https://www.sciencenews.org/article/forget-mice-elephants-intimidated-ants" data-type="URL" data-id="https://www.sciencenews.org/article/forget-mice-elephants-intimidated-ants">כיצד נמלי שיטה מגינות על עצי קוצים שורקים</a> ( <em>SN: 15/6/10</em> ). כשפיל מנסה לאכול את העץ, &quot;נמלים רוחשות בתוך נחיריו ונושכות מבפנים החוצה&quot;, אומר גוהין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המדענים בחנו גם מה אוכלים האריות בשמורת כחלק ממחקר נפרד. &quot;אחד הדברים שמצאנו... היה שאריות הרבה יותר יעילים, הם מצליחים יותר בציד שלהם באזורים שבהם כיסוי העצים גבוה&quot;, אומר גוהין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מה קורה כאשר כיסוי העצים נמוך פתאום? כדי לגלות זאת, גוהין ועמיתיו אספו שש לביאות מהגאות המקומיות כדי לעקוב אחר פעילותן וההרג שלהן. הצוות גם הקים חלקות ניסוי שבהן פלשו נמלים בעלות ראש גדול, ושם עדיין החזיקו הנמלים המקומיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנמלה בעלת הראש הגדול הגיעה לשמרה בין 2002 ל-2005, אומר גוהין. &quot;אנחנו חושבים שזה כנראה יובא על תוצרת&quot;, הובא לבתים או למחנות התיירים באזור. החרקים הפולשים הורגים נמלים שיטה מקומיות בכל מקום בו הן מוצאות אותן. ומחקרים אחרים הראו שבלי להגן על נמלים, הפכידרמים קרעו את עצי הקוצים בתדירות גבוהה יותר של חמש עד שבע פעמים. </p><figure class="wp-block-image size-full is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_bb_ant-ripples-food-web_inline.jpg?resize=680%2C514&#038;ssl=1" alt="תצלום של שלושה מקבצים של נמלים בעלות ראש גדול מקיפים ותוקפים נמלי שיטה מקומיות." class="wp-image-3135388" width="680" height="514" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_bb_ant-ripples-food-web_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_bb_ant-ripples-food-web_inline.jpg?resize=507%2C383&amp;ssl=1 507w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_bb_ant-ripples-food-web_inline.jpg?resize=595%2C450&amp;ssl=1 595w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_bb_ant-ripples-food-web_inline.jpg?resize=246%2C186&amp;ssl=1 246w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135388">כאשר הנמלה הפולשנית בעלת הראש הגדול מוצאת נמלי שיטה מקומיות, הן מקיפות אותן ותוקפות, ומשאירות את ביתן של עץ נמלי השיטה ללא הגנה ופגיעות לפילים. כאן הנמלים הפולשות הקטנות יותר מקיפות את הנמלים המקומיות הגדולות יותר ומפרקות אותן.</span> <span class="credit wp-credit-3135388">פטריק מיליגן</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, המדענים יכלו להשתמש ברחפנים או בתמונות לוויין כדי לחקור את כיסוי העצים, אבל &quot;אין לנו כסף כזה&quot;, אומר גוהין. במקום זאת, החוקרים עקבו אחר אריות הצווארון שלהם, ולאחר מכן כרע על ידיים וברכיים ליד ההמתות האחרונות של האריות, תוך שימוש במבחן טווח כדי למדוד את פתיחות האזור. לאזורים עם נמלים בעלות ראש גדול, הראה הצוות, ראות גבוהה פי 2.67 מאשר לאזורים ללא - כלומר, האריות יכלו לראות רחוק יותר, אבל גם הטרף שלהם יכול היה לראות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אריות הסתמכו על כיסוי העצים כדי להסתער על זברות אומללות בקרבת מקום: היכן שהראות הייתה נמוכה, ההסתברות להרג זברה הייתה 62 אחוזים. אבל כשהראות הייתה גבוהה, הסיכוי של האריה להפיל זברה ירד ל-22 אחוז בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך שלוש שנות המחקר, ארוחות ערב זברה פחתו מ-67% ל-42% מההרג האריות. אבל האריות לא רעבו. במקום זאת, הם הלכו על בשר בקר. ההרג באפלו גדל מאפס ל-42 אחוז מההרג במהלך תקופת המחקר. זו דיאטה מסוכנת, אומר גוהין. באפלו &quot;גדולים ורועשים&quot;, ואריות צדים תאו נוטים יותר להיפצע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מראה ש&quot;הפרעה של הדדיות יכולה להיות בעלת השפעות מדורגות על מינים אחרים בקהילה&quot;, אומר אמיליו ברונה, אקולוג צמחי מאוניברסיטת פלורידה בגיינסוויל. &quot;ההשפעות הללו יכולות להיות בלתי צפויות ועקיפות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה רמז, אומרת ברונה, שאקולוגים צריכים לדאוג לזוגות אחרים כמו נמלת השיטה ועץ הקוץ, שבהם מערכת יחסים מיוחדת יחידה מהווה בסיס למערכת אקולוגית וצלול נמלים בודד עלול לגרום לשינוי רחב בסוואנה במי אוכלים מי.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_bb_ant-ripples-food-web_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="139488" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_bb_ant-ripples-food-web_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> קוואזי-קריסטל חזוי מבוסס על אריח &#39;איינשטיין&#39; המכונה הכובע</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/quasicrystal-einstein-tile-hat-shape<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Thu, 25 Jan 2024 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135281 </guid><description><![CDATA[The einstein tile can cover an infinite plane only with a nonrepeating pattern. A material based on it has features of both crystals and quasicrystals.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ה&quot;כובע&quot; הדהים את המתמטיקאים. עכשיו הצורה מרעידה את הפיזיקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2023, מתמטיקאים דיווחו שהאריח בעל 13 הצדדים היה ה&quot;איינשטיין&quot; הראשון הידוע. זו צורה שיכולה לכסות בצורה מושלמת מישור אינסופי - ללא פערים או חפיפות - אבל יכולה לעשות זאת רק <a href="https://www.sciencenews.org/article/mathematicians-discovered-einstein-tile">ללא דפוס חוזר</a> ( <em>SN: 3/24/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, מדענים חזו את התכונות של חומר דו מימדי על סמך הכובע. זהו קוואזי-גביש, חומר מסודר כמו גביש, אך סידורי האטומים בו אינם חוזרים על עצמם. באופן מסקרן, <a href="https://journals.aps.org/prl/accepted/33074Yb3Ufa1478fd33b049723e53c7a8d73f77b3" target="_blank" rel="noopener">החומר המבוסס על כובע חולק תכונות עם גרפן</a> , חומר גבישי, כך מדווחים החוקרים במאמר שיופיע ב- <em>Physical Review Letters</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש לו הרבה מאפיינים שאנו מקשרים עם קוואזי-גבישים, אבל אז הוא מתנהג בצורה מוזרה כמו גבישים&quot;, אומר הפיזיקאי סינאד גריפין מהמעבדה הלאומית לורנס ברקלי בקליפורניה, שלא היה מעורב במחקר. &quot;זה מחקר ממש כיף.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעבר, מתמטיקאים היו זקוקים ליותר מצורה אחת כדי לכסות מישור אינסופי בצורה בלתי חוזרת זו, הידועה בשם ריצוף א-מחזורי. לחלק מהאריחים הא-מחזוריים הקודמים יש קשרים לחומרים מהעולם האמיתי. ריצוף פנרוז, המבוסס על סטים של שני אריחים שהתגלו בשנות ה-70 על ידי המתמטיקאי רוג&#39;ר פנרוז, נראים כמו פרוסה דו-ממדית דרך קוואזי-גביש. קוואזי-גבישים כאלה נמצאו במטאוריטים ובפסולת <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-quasi-crystal-formed-first-atomic-bomb-test">ניסוי פצצות אטום</a> , בנוסף לכך שנעשו במעבדה ( <em>SN: 17/5/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז מדענים רצו לדעת איך יכול להיות חומר המבוסס על ריצוף הכובע. הפיזיקאי אדולפו גרושין ועמיתיו חישבו את תכונות האלקטרונים בחומר דו-ממדי שבו יושבים אטומים בקודקודי הכובעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לאפיין חומר, מדענים יכולים להסתכל על הקשר בין האנרגיות של האלקטרונים שלו ואורכי הגל שלהם. (לפי פיזיקת הקוונטים, אלקטרונים עוברים דרך חומרים כגלים; אורך הגל מציין את גודלם של אותם גלים.) ביחסי אנרגיה ואורך גל זה, החוקרים מצאו קווי דמיון מרשימים בין הכובע הקוואזי-קריסטל לגרפן, גביש דו-ממדי של פחמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסיבה לכך היא שרבים מהקודקודים של ריצוף הכובע נופלים לאורך רשת משושה כמו זו של גרפן, אומר גרושין, ממכון נאל מ-CNRS בגרנובל, צרפת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העובדה שאריחי הכובע מורכבים מצורת אריח בודדת, ולא ממספר צורות, עוזרת גם היא להסביר כיצד הוא משתרע בין עולמות הקריסטלים והקוואזי-גבישים. השימוש באריח בודד אומר שהוא קרוב יותר להיות תקופתי מאשר ריצוף א-מחזורי אחרים, מבלי לחזור על עצמו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעומת זאת, בניגוד לגרפן, חומר הכובע הוא כיראלי, מה שאומר שהאלקטרונים היו מתנהגים אחרת אם הייתם הופכים את החומר כאילו משתקף במראה. בחומר אמיתי, תכונה כיראלית זו עשויה להשפיע על האופן שבו האור יוצר אינטראקציה עם החומר, למשל, על ידי סיבוב הקיטוב של האור, כיוון הגלים האלקטרומגנטיים שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תכונות מעניינות יותר צצו כאשר החוקרים חקרו מה יקרה אם החומר היה ממוקם בשדה מגנטי. בחיפוי הכובע, חלק מאריחי הכובע הם תמונות מראה של האחרים. אלקטרונים, במיוחד אלה עם אפס אנרגיה, נלכדו סביב הכובעים המתהפכים בערכים מסוימים של שדה מגנטי. &quot;מצאנו שזה די יפה שזה קורה&quot;, אומר גרושין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שהחומר הוא תיאורטי לחלוטין לעת עתה, החוקרים הציעו כמה דרכים שניתן להביא את החומר למציאות. לדוגמה, מדענים יכלו למקם באופן ידני מולקולות על משטח בתבנית התואמת את ריצוף הכובע. זה יהיה השלושער האולטימטיבי.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012224_ec_hatphys_feat.gif?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="2381747" type="image/gif" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012224_ec_hatphys_feat.gif?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> התפרצות שפעת העופות שוטפת את העולם. השפעותיו ארוכות הטווח אינן ברורות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bird-flu-outbreak-influenza-panzootic-galapagos<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Thu, 25 Jan 2024 14:10:04 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135308 </guid><description><![CDATA[A reporter’s recent trip to the Galápagos offered a chance to reflect on the bird flu outbreak, which has killed millions of birds and other animals.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כשאני צועד בין סלעים מכוסי קקי לעבר הרמה של אי קטן בגלפגוס, חלק ממני מתמוגג. לא רק שאני עומד לראות בפעם הראשונה את הבובים כחולי הרגל המפורסמים של הארכיפלג, אלא שהמראה של גואנו בכל מקום, וציפורים שיעשו מנות טריות, משמש תזכורת: התפרצות שפעת העופות המתמשכת עדיין לא החריבה את המקום הציורי הזה. .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עצי פאלו סנטו ושיחי מלח רפאים וחסרי עלים מפזרים את האי, מוקף בסלעים בגוונים שונים של שחור וחום בעלי גוון אדום. קשה לפספס כתמים לבנים של גואנו ניתזים על סלעים מול הנוף הצחיח הזה באי צפון סימור בנובמבר, סוף העונה היבשה. קשה גם להתעלם מהמקורות של הקקי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האי ידוע כמארח מושבה גדולה של ציפורי פריגטות מרהיבות ( <em>Fregata magnificens</em> ), שחלקן תלויות באוויר מעל ראשי התיירים כאשר אנו יורדים מסירת סירה ומטפסים במעלה השביל הסלעי. כשאני מתפעלת מהשקיות האדומות והמדהימות של הציפורים - שהזכרים מתנפחים כמו בלונים כדי למשוך נקבות - אני מקווה שאף אחד לא יטיל צואה על ראשי. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="526" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline1.jpg?resize=680%2C526&#038;ssl=1" alt="ציפור זכר שחור עם כתם אדום על החזה יושב בתוך שיח יבש ללא עלים. שתי ציפורים נקבות שחורות עם כתמים לבנים על החזה וצעיר לבן ראש יושבות על אותו עץ מאחורי הזכר." class="wp-image-3135310" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline1.jpg?resize=495%2C383&amp;ssl=1 495w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline1.jpg?resize=582%2C450&amp;ssl=1 582w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline1.jpg?resize=240%2C186&amp;ssl=1 240w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135310">לזכרים של ציפורי פריגטות מפוארות (במרכז) יש כיסים אדומים מתנפחים המתרחבים כדי למשוך נקבות (ציפורים שחורות משמאלו של הזכר). לקטינים יש ראש לבן.</span> <span class="credit wp-credit-3135310">ארין גרסיה דה ז&#39;סוס</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הליכה קצרה בשביל מאובק מביאה אותנו, לדעתי, לכוכבי התוכנית, ציצים כחולי רגל ( <em>Sula nebouxii)</em> . הציפורים המטומטמות למראה לא מראים סימן של פחד אפילו כשאנחנו מתקבצים סביב הקינים שלהן מצלמים בשקיקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העובדה שהיתה לי ההזדמנות לבקר את הציפורים האלה בצפון סימור בכלל - בתוך כל הקקי שלהן - הייתה הקלה לאחר שנסעתי יותר מ-5,000 קילומטרים לחופשה בפארק הלאומי גלפגוס. חודשיים בלבד לפני כן, בסוף ספטמבר, התפרסמה ידיעה כי <a href="https://www.science.org/content/article/deadly-avian-flu-reaches-galapagos-islands" target="_blank" rel="noopener">שפעת העופות הקטלנית הגיעה לארכיפלג</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נוכחות הנגיף היוותה איום חמור. האיים הם ביתם של ציפורים כמו פינגווין גלפגוס שלא נמצאות בשום מקום אחר בעולם. הפארק הלאומי ופקידי ממשל סגרו כמה איים לתיירים כדי להגן על עופות ים אנדמיים - טקטיקה מובנת שהותירה אותי לחשוב באנוכיות על האפשרות לא להגיע לראות ציפורים איקוניות מקרוב. כדי לעקוב אחר הנגיף, &quot;יש לנו עיניים שצופות על כל הארכיפלג&quot;, אמר למדעי הווטרינר גוסטבו חימנס-אוזקטגי מקרן צ&#39;ארלס דרווין <em>למדעי</em> בספטמבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החשש מוצדק. מחוץ לגלאפגוס, הפנזוטיקה העולמית של שפעת העופות הייתה הרסנית. (פנזואטיקה היא המקבילה לבעלי חיים למגפות אנושיות.) לא ברור מדוע הארכיפלג נמלט עד כה משפעת העופות הגרועה ביותר, אמר לי Jiménez-Uzcátegui כשנפגשנו בעיירת האי פוארטו איורה. לא ידועות גם ההשפעות שההתפרצות עלולה להטביע לצמיתות על אוכלוסיות הציפורים והמערכות האקולוגיות שהן חלק מהן ברחבי העולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לרוב האנשים אין מושג שאנחנו בעיצומו של מצב חירום של חיות בר, מגפת בעלי חיים, ושזה עשוי להיות המסמר בארון המתים של מינים מסוימים&quot;, אומרת מישל ויל, אקולוגית ויראלית במכון פיטר דוהרטי לזיהום. חסינות במלבורן, אוסטרליה, שחוקר את שפעת העופות. &quot;זה מאוד מדאיג.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> שפעת העופות הרגה מיליוני בעלי חיים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהגרסה הוויראלית מאחורי ההתפרצות <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06631-2" target="_blank" rel="noopener">הופיעה באירופה בשנת 2020</a> , ההתפרצות עצמה לא המריאה עד סוף שנת 2021. מאז, שפעת העופות הרגה ככל הנראה <a href="https://www.sciencenews.org/article/bird-flu-mammals-influenza-pandemic">מיליוני ציפורי בר</a> ( <em>SN: 3/6/23</em> ). בפרו מתו <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0006320723003737" target="_blank" rel="noopener">מאות אלפי ציפורי בר</a> . מקומות כמו <a href="https://wwwnc.cdc.gov/eid/article/29/12/23-0330_article" target="_blank" rel="noopener">רוסיה</a> <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2024.01.05.574233v1" target="_blank" rel="noopener">וקנדה</a> תיעדו עשרות אלפי מקרי מוות. בארצות הברית, כ-9,000 ציפורי בר <a href="https://www.aphis.usda.gov/aphis/ourfocus/animalhealth/animal-disease-information/avian/avian-influenza/hpai-2022/2022-hpai-wild-birds" target="_blank" rel="noopener">נבדקו חיוביות לשפעת העופות</a> , חלקן דווחו לאחר שנהרגו על ידי ציידים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באוקטובר, שפעת העופות <a href="https://www.bas.ac.uk/media-post/first-confirmed-cases-of-avian-influenza-in-the-antarctic-region/" target="_blank" rel="noopener">הגיעה לאזור אנטארקטיקה בפעם הראשונה</a> כאשר תמותה בלתי מוסברת של סקואים חומים באי הציפורים הוצמדה לנגיף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ציפורים אינן החיות היחידות על הכוונת של שפעת. &quot;אם אתה יכול לדמיין אלפי ציפורים מתות, אתה יכול לדמיין איך זה &#39;מזנון כל היום&#39; לאוכלי נבלות&quot;, אומר ויל. טורפי עופות בכל רחבי העולם, כולל דובים ושועלים, נבדקו חיוביים. יונקים ימיים כמו כלבי ים ואריות ים ששוחים עם או אוכלים ציפורים נגועות חוו מתות המוניות. בקוטב הצפוני, דוב קוטב מת באוקטובר לאחר שנדבק בנגיף. וב-11 בינואר, חוקרים אישרו כי <a href="https://www.reuters.com/business/environment/bird-flu-found-mammals-near-antarctica-first-time-scientists-say-2024-01-11/" target="_blank" rel="noopener">פילים וכלבי ים פרווה בדרום ג&#39;ורג&#39;יה</a> , אי תת-אנטארקטי, נדבקו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד לטיול שלי באמצע נובמבר, עדיין לא התממש החשש מפני ציפורים למוות בהמוניהם בגלפגוס. עד כה, היו רק 34 זיהומי שפעת מאושרים בציצים אדומים וכחולים, ציצים של נסקה, ציפורים פריגטות וציפורים טרופיות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="331" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline2.jpg?resize=680%2C331&#038;ssl=1" alt="חוקרים לבושים בחליפות ביולוגיות לכל הגוף מקלפים את פי הטבעת של ציפור שחורה. אדם אחד מחזיק את הציפור בזמן שהשני מפשפש." class="wp-image-3135311" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline2.jpg?resize=330%2C161&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135311">חוקרים עם הפארק הלאומי גלפגוס בודקים פריגטה צעירה לגילוי שפעת עופות. שלושים וארבע ציפורים נבדקו חיוביות מאז התגלה הנגיף לראשונה בספטמבר.</span> <span class="credit wp-credit-3135311">מנהלת הפארק הלאומי גלפגוס</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה שההתפרצות העולמית מתרחשת בכלל זה פרק בסיפור צפוי, אומרת ניקולה היל, אקולוגית מחלות מאוניברסיטת מסצ&#39;וסטס בוסטון. וחדירת הנגיף לכמה יונקים היא &quot;בהחלט במסלול להיות התרחיש הגרוע ביותר שיכולת לדמיין עבור זה.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ההשפעות ארוכות הטווח של השפעת עדיין לא ברורות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים הבינו זה מכבר כי נגיפי שפעת העופות - שבדרך כלל גורמים למחלה קלה בעופות מים כמו ברווזים - יכולים <a href="https://www.sciencenews.org/article/when-flu-flies-coop">להפוך לקטלניים לאחר התפשטות והתפתחויות</a> בחוות עופות ( <em>SN: 9/2/05</em> ). קרובי משפחה קרובים של הנגיף האחראי לפנזואטיקה המתמשכת &quot;מתבשלים&quot; באירואסיה כבר יותר מעשור, אומר היל. &quot;ועכשיו בשלוש השנים האחרונות, היו לזה השלכות גדולות על חיות הבר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, החוקרים מתמקדים בתיעוד ההיקף העצום של מקרי מוות של עופות ויונקים. &quot;סביר להניח שלא נדע את ההיקף האמיתי של זה בשנים הקרובות&quot;, אומר ויל. גם ההשפעות הגלומות על מערכות אקולוגיות יידרשו שנים להתפרק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שיעורי התמותה משתנים בין מיני ציפורים. עופות מים כמו ברווזים הם מפיצי מפתח של שפעת העופות ויש להם לפחות הגנה מובנית מהנגיף. מכיוון שמערכות החיסון שלהם התפתחו יחד עם נגיפי השפעת, לבעלי החיים יש &quot;ראש על חסינות&quot; בהשוואה לבעלי חיים אחרים, אומר היל. בינתיים, ציפורים כמו נשרים קירחים וניצים אדומי זנב שאין להם היסטוריה ארוכה כל כך עם שפעת &quot;פשוט חוטפות מכה קשה מאוד&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפער הזה גורם להיל לתהות כמה זמן עלול לקחת עד שהזיהומים יהפכו פחות קטלניים, מכיוון שציפורי בר מפתחות חסינות נגד הנגיף. המעבדה שלה שואפת לחקור כיצד מערכות החיסון של ציפורים התפתחו יחד עם שפעת העופות, כולל אילו חלקים של התגובה החיסונית חיוניים למניעת הווירוס להשתולל ולגרום למוות במינים מסוימים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נכון לעכשיו, אומר וויל, אין סימנים לכך שהפנזואטיקה מאטה. אבל יש זיקוקים של תקווה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באוקטובר הכריזו חוקרים על <a href="https://apnews.com/article/california-condors-vaccine-avian-influenza-65e27a0751666eee0e3ab3b82ae18251" target="_blank" rel="noopener">כמה תוצאות מוקדמות מניסוי חיסון נגד שפעת העופות</a> בקונדורים של קליפורניה. לאחר ש-10 ציפורים קיבלו שתי מנות של החיסון, לשש מהן היו רמות נוגדנים גבוהות מספיק כדי לספק לפחות הגנה חלקית מפני מוות. &quot;אם זה יעבוד, זה מוכיח שאולי נוכל להגביל את ההשפעה על מינים בסכנת הכחדה מאוד&quot;, אומר וויל.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שהאקלים מגן על הגלאפגוס</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדוע שפעת העופות הייתה פחות &quot;אגרסיבית&quot; בגלפגוס בהשוואה לרוב בכל מקום אחר - והאם היא תישאר כך - נותרה שאלה גדולה, אומר Jiménez-Uzcátegui. אבל יש לו השערה מסקרנת אחת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ההבדל הייחודי מהחלקים האחרים [בדרום אמריקה], כמו פרו, אקוודור&quot;, הוא אומר, &quot;הוא בית הגידול&quot;. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="510" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline3.jpg?resize=680%2C510&#038;ssl=1" alt="אי קטן וסלעי מכוסה בצמחייה יבשה, כולל קקטוסים גבוהים ומים כחולים קריסטל" class="wp-image-3135312" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline3.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline3.jpg?resize=511%2C383&amp;ssl=1 511w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline3.jpg?resize=600%2C450&amp;ssl=1 600w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline3.jpg?resize=248%2C186&amp;ssl=1 248w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline3.jpg?resize=263%2C197&amp;ssl=1 263w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline3.jpg?resize=560%2C420&amp;ssl=1 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135312">נובמבר הוא סוף העונה היבשה בגלאפגוס, ולכן נופים חסרים ירוק שופע. אבל קקטוסים ומים כחולים צלולים, המוצגים כאן מסביב לאי סנטה פה, מוסיפים צבע לנוף הרפאים.</span> <span class="credit wp-credit-3135312">ארין גרסיה דה ז&#39;סוס</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שפעת הן באנשים והן בציפורים <a href="https://www.sciencenews.org/article/why-easier-catch-cold-flu-covid-winter">נוטה להיות במידה רבה מחלה בעונת הקור</a> ( <em>SN: 1/11/23</em> ). בשנה שעברה, אל ניניו <a href="https://www.weather.gov/news/230706-ElNino" target="_blank" rel="noopener">הגיע לגלפגוס</a> , והביא מים חמים מהממוצע לחלק של האיים באוקיינוס ​​השקט. בדרך כלל, דפוס האקלים מפחית את אספקת המזון הימית, ומשפיע על רבים מבעלי החיים השוחים במים סביב האיים. ייתכן שהטמפרטורות המתונות יותר גם הקשו על התפשטות שפעת העופות, אומר Jiménez-Uzcátegui.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיבור הקשר בין האקלים המקומי לזיהומי שפעת יכול לעזור לקבוע אם התחושה של Jiménez-Uzcátegui נכונה. הוא וצוותו מקווים גם לבחון את מערכת החיסון והגנטיקה של ציפורים שקוראות לארכיפלג בית. עם זאת, לעת עתה, חוקרים ופקידים ממשיכים לעקוב אחר שפעת באיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעקבות מגיפת COVID-19, קל לרכז את בני האדם בדאגות לגבי מחלות זיהומיות, במיוחד מכיוון<a href="https://www.sciencenews.org/century/epidemics-infectious-disease-influenza-covid-pandemic">שהתפרצויות שפעת יכולות להיות הרסניות</a> ( <em>SN: 27/10/21</em> ). אבל הביקור שלי בפארק הלאומי גלפגוס - מקום מיוחד באמת לאוהבי טבע - הדגיש שציפורי בר ברחבי העולם סובלות את התפרצות השפעת הקשה ביותר עד כה. ולמרות סימנים קטנים של תקווה באיים האייקונים הללו, השפעות הנגיף עלולות להדהד במשך שנים רבות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_eg_bird_flu_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1654373" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_eg_bird_flu_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> רבים אך לא כל האקוויפרים בעולם מאבדים מים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/aquifers-losing-water-climate-change-overuse<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Wed, 24 Jan 2024 16:08:04 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135323 </guid><description><![CDATA[Many aquifers are quickly disappearing due to climate change and overuse, but some are rising because of improved resource management. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>המאגר היקר בעולם של מים מתוקים תת קרקעיים הולך ומצטמצם - ובכמעט שליש מהאקוויפרים, <a href="https://doi.org/10.1038/s41586-023-06879-8" target="_blank" rel="noopener">האובדן הזה מואץ בעשורים האחרונים</a> , מדווחים חוקרים ב-25 בינואר <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פגיעה אחת-שתיים של נסיגת מי תהום בלתי ברת קיימא ושינוי האקלים גרמה למפלסי המים העולמיים לרדת בממוצע, מה שהוביל למחסור במים, צניחה של פני הקרקע וחדירת מי ים לאקוויפרים. המחקר החדש מצביע על כך שירידה במי התהום הואצה במקומות רבים מאז שנת 2000, אך גם מצביע על כך שהפסדים אלו יכולים להיות הפיכים עם ניהול מים טוב יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זהו המאמץ הראשון לסנתז נתוני מי תהום בקנה מידה עולמי שנאספו באתר, במקום להעריך באמצעות לוויין. מחקרים קודמים כימתו את היקף אובדן מי התהום העולמי על ידי ניתוח <a href="https://www.sciencenews.org/article/many-earths-groundwater-basins-run-deficits">נתונים שנאספו על ידי זוג לוויינים של נאס&quot;א הידועים בשם GRACE</a> ( <em>SN: 6/18/15</em> ). אבל בעוד שלוויינים יכולים לסרוק את כל הגלובוס, חלק מהניואנסים של אובדן מים - והתאוששות - באקוויפרים אזוריים יכולים להיות קשים לזיהוי מהחלל, אומרים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להעריך כיצד מי התהום משתנים באקוויפרים, ההידרולוג סקוט יאסצ&#39;קו מאוניברסיטת קליפורניה, סנטה ברברה ועמיתיו ניתחו נתוני מפלס מים שנאספו מאז 1980 בכ-170,000 בארות ניטור ברחבי העולם. בארות אלו מציעות הצצה למצב של כמעט 1,700 ממערכות האקוויפר הגדולות בעולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות נתוני הבאר, הצוות זיהה היכן אובדן מי התהום הואץ הכי מהר. ב-12 אחוז מהאקוויפרים שהצוות חקר, מפלס המים יורדים כעת ביותר מחצי מטר בשנה. וב-36 אחוז ממערכות האקוויפר, מפלס המים יורד בעשירית מטר בשנה. הירידות המהירות ביותר זוהו בכמה מהאזורים הצחיחים ביותר בעולם, כולל מרכז צ&#39;ילה, איראן ומערב ארצות הברית. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="675" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_cg_depleted-aquifers_inline.jpg?resize=675%2C450&#038;ssl=1" alt="תמונה של באר ניטור מי תהום." class="wp-image-3135325" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_cg_depleted-aquifers_inline.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_cg_depleted-aquifers_inline.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_cg_depleted-aquifers_inline.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_cg_depleted-aquifers_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135325">חוקרים עוקבים אחר מפלס מי התהום באמצעות ציוד ניטור המותקן בבארות כמו זו, בשמורת ג&#39;ק ולורה דנגרמונד בקליפורניה מצפון ללוס אנג&#39;לס.</span> <span class="credit wp-credit-3135325">סקוט יאשצ&#39;קו</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל יש סימנים של תקווה, אומרים החוקרים. באזורים מסוימים, מפלס מי התהום החל לטפס בשני העשורים האחרונים, גם לאחר הצטמקות בסוף המאה ה-20. התאוששות אלו נובעות כנראה משינויים בניהול המים האזורי. הפסדי מי תהום מאקוויפר באגן בנגקוק של תאילנד, למשל, התהפכו במאה הנוכחית הודות לצעדים רגולטוריים הכוללים גביית אגרות על שאיבת מי תהום ורישוי בארות. אגן עבאס-א שארג&#39;י של איראן, בינתיים, מתאושש כעת לאחר שהוסטו מים לאגן מסכר גדול במערב המדינה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההיפוכים הללו מצביעים על כך ש&quot;הפסדי מי תהום לטווח ארוך אינם אוניברסליים ואינם בלתי נמנעים&quot;, אומר הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאות חשובות גם להבנת אי-התאמות בין נתוני GRACE לבין תצפיות מקומיות על מפלסי מי התהום, שהיוו כבר זמן רב קוץ בניהול המים, אומר מדען הסביבה Li Xu, שלא היה מעורב במחקר. מחקרים כמו זה יכולים להיות עזרה גדולה בזיהוי היכן ומדוע הפערים הללו מתרחשים, הוא אומר, ו&quot;בהחלט יתרמו ליצירת קו בסיס גלובלי לניהול מי תהום בר-קיימא&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על ידי זיהוי נקודות חמות שזקוקות לתשומת הלב הדחופה ביותר, עבודה זו גם עוזרת להדגיש אילו חלקים בעולם נמצאים בסיכון הגבוה ביותר להגירה אנושית בלתי רצונית עקב מחסור במים, אומר שו, מהמכון הגלובלי לאבטחת מים באוניברסיטת ססקצ&#39;ואן בססקטון. קנדה. &quot;מים הם הטריגר המרכזי להגירה או עקירה של בני אדם ברחבי העולם, ואוכלוסיות אלה במדינות בעלות הכנסה נמוכה ובינונית ובאזורים יבשים הן הפגיעות ביותר&quot;. זיהוי אותם אזורים הנמצאים בסיכון הגבוה ביותר עלול להוביל להתערבות מדיניות בזמן, הוא אומר, &quot;במיוחד חוצי גבולות [אקוויפרים] שעלולים להגביר עוד יותר את הסיכון לסכסוכים מזוינים&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_cg_depleted-aquifers_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="222852" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_cg_depleted-aquifers_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מה קורה כאשר ממטרות דשא יונקות מים? פיזיקאים עונים על השאלה המוזרה הזו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/lawn-sprinklers-suck-water-physics<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Wed, 24 Jan 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135234 </guid><description><![CDATA[Experiments with a floating sprinkler and laser-illuminated microparticles revealed the surprisingly complex physics behind a simple question. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>פיזיקאים מוקסמים מחידות סוערות, מאופי החלל והזמן ועד איך נוצר היקום. אבל ממטרות דשא מסתובבות? כן, גם זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסוי חדש מספק תשובה לבעיית פיזיקה מוזרה שהפכה לפופולרית על ידי הפיזיקאי ריצ&#39;רד פיינמן בשנות ה-80. הפאזל מתרכז בסגנון של ספרינקלרים שפועל על ידי השפרצת מים בקצוות של צינור בצורת S. הממטרה מסתובבת הרחק מהמים הבורחים עקב שימור התנע הזוויתי. כל כך פשוט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מה קורה אם תוקעים את הממטרה במיכל מים ושואבת את המים פנימה? השאלה נראית פשוטה. אבל זרימות נוזל מורכבות ודקויות של שימור המומנטום הובילו פיזיקאים שונים לטעון שהוא צריך להסתובב בכיוון ההפוך כפי שהוא עושה כשהוא פועל כרגיל, או לא לזוז בכלל. ניסויים שונים התנגשו גם הם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז המתמטיקאי היישומי ליף ריסטרוף ועמיתיו נתנו לזה מערבולת. &quot;בסופו של דבר זו הייתה אחת הבעיות הקשות ביותר שעליהן עבדה המעבדה שלנו&quot;, אומר ריסטרוף מאוניברסיטת ניו יורק. הצוות ביצע ניסויים עם ספרינקלר שקוף בעל מבנה קפדני, לצד חישובים מתמטיים שגיבו את המדידות שלהם. המכשיר צף במיכל מים כדי להפחית את החיכוך, אפקט שבילבל ניסויים קודמים. כאשר פועלים לאחור, הממטרה <a href="https://journals.aps.org/prl/accepted/bd07eYb2Ma914376272d01f749b26c02e305d7e13" target="_blank" rel="noopener">אכן מסתובבת בכיוון ההפוך</a> , כך מדווחים החוקרים במאמר שהתקבל ל- <em>Physical Review Letters.</em> ניסויים נוספים גילו מדוע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהממטרה הרגילה פולטת סילוני מים כלפי חוץ, בפעולה הפוכה, נוצרים סילונים בתוך הממטר עצמו. סילונים אלה מעוררים מערבולות, שנצפו באמצעות לייזרים כדי להאיר מיקרו-חלקיקים שנוספו למים. חשוב לציין, הסילונים והמערבולות שלהם אינם סימטריים. כאשר הסילונים מתנגשים באמצע הממטרה, הם ממשיכים בזווית, מה שמרמז שהם עשו התנגשות מבט, במקום לפגוע חזיתית. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="ספרינקלרים TK | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/1_D8M2h39eE?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> הסרטון המהיר הזה מראה נוזל נע בתוך ממטרה כשהוא שואב מים (נראה לעין על ידי מיקרו-חלקיקים מוארים בלייזר). כשהמים נכנסים לממטרה, נוצרים שני סילונים ומתנגשים בזוויות מבט ויוצרים ארבע מערבולות א-סימטריות. בחלק זה של המחקר, הממטר היה מקובע במקום, במקום שניתן לו להסתובב. אבל כאשר הוא משוחרר, המומנטום של הסילונים שולח את הממטרה מסתובבת בכיוון ההפוך של ממטרה רגילה שפולטת מים החוצה, ופותר חידת פיזיקה ארוכת שנים.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסיבה לכך היא שלמרות שזרועות הממטרה מיושרות בצורה מושלמת, הסילונים הפנימיים לא. הנסיעה דרך הזרועות המעוקלות מעבירה את זרימת המים בכל סילון. אסימטריה זו מגדירה את הממטרה מסתובבת לאחור כדי לשמר תנע זוויתי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפתרון של חידת הממטרות פשוט דרש זריחה של תובנה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_ev_sprinkler_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="86484" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_ev_sprinkler_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> כמה דבורי דבש באיטליה גונבות אבקה בקביעות מגבן של דבורי הבומבוס</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/honeybees-italy-steal-pollen-bumblebees<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Tue, 23 Jan 2024 16:32:57 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135233 </guid><description><![CDATA[New observations suggest that honeybees stealing pollen from bumblebees may be a crime of opportunity, though documentation of it remains rare.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>דבורי דבש מסתמכות על אבקה צמחית כמקור מזון ארוז בחלבון. וחלקם אפילו מוכנים לגנוב מדבורים אחרות כדי להשיג את זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גניבת אבקה נראתה בעבר, בארצות הברית. אבל כעת, חוקרים באיטליה הבחינו גם בדבורי דבש <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s13592-023-01049-1" target="_blank" rel="noopener">חוטפות אבקה מגבן של דבורי בומבוס</a> . התצפיות, שפורסמו ב-21 בדצמבר ב- <em>Apidologie</em> , הן מהתיעוד הנרחב ביותר של גניבת דבורים על דבורים עד כה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בטיול קיץ בשנת 2019 להר אנטולה, באזור צפון איטליה של ליגוריה, חוקרי הטבע העצמאיים טיציאנו לונדאי וג&#39;וליאנה מרזי, שניהם ממוקמים במילאנו, הקליטו וידאו של מה שהם חשבו שהם דבורי דבש ( <em>Apis mellifera</em> ) המנסות לדחוף דבורים מהפרח. של גדילן צמר ( <em>Cirsium eriophorum</em> ). עם זאת, מבט מקרוב על הסרטון גילה שלא מדובר בהטרדה תחרותית - זה היה שוד מכל וכל. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו בדבורת דבש גונבת אבקה מהגב של דבורי בומבוס | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/0mPE17Qci1A?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> דבורת דבש גנבת ( <em>Apis mellifera</em> ) מוציאה אבקה מגופה של דבורת זנב אדומה ( <em>Bombus lapidarius</em> ). מכיוון שדבורי הדבש אינן טובות באיסוף אבקה מגדילן צמר, נראה שהדבורים - שנתקעות אבקה על גופן השעיר - הן מטרה טובה מכדי לוותר עליה. התנהגות זו, שנראתה בעבר במספר אזורים בארצות הברית, נצפתה כעת באיטליה.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר דבורי בומבוס אדומות זנב ( <em>Bombus</em> <em>lapidarius</em> ) סתרו סביב הפרחים בחיפוש אחר צוף ואבקה, כמה <a href="https://www.sciencenews.org/article/pollen-hitches-ride-bees-all-right-spots">גרגרי אבקה נדבקו לגופם השעיר</a> ( <em>SN: 9/6/17</em> ). לונדאי ומרזי היו עדים לדבורי דבש שתפסו לעצמן את האבקה הזו ללא בושה. הגנבים נטו לכוון מעט יותר לזכרים מאשר לנקבות, מכיוון שהזכרים נראו פחות מוטרדים מהגניבה (אם כי אפילו נקבות לא הגיבו באגרסיביות).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;דבורי דבש ידועות כחזירי אבקה&quot;, אומר אייברי ראסל, ביולוג מאוניברסיטת מיזורי סטייט בספרינגפילד, שלא היה מעורב במחקר. אז גניבת אבקה מגופות של דבורים, הוא אומר, &quot;לא נראית כמו קטע רחוק&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לראות עד כמה הפשיעה נפוצה, החוקרים חזרו לזירה פעמיים בשלוש השנים הבאות וצפו גם בדבורים בשני אתרים נוספים במרחק של כ-25 קילומטרים משם. דבורי דבש באתרים האחרים הללו לא נראו גונבות מדבורי בומבוס, אבל הדבורים באתר הראשון המשיכו את דרכיהן הגנבות שנה אחר שנה. לדוגמה, דבורי דבש אספו אבקה רק משלושה מתוך 31 הפרחים שצפו החוקרים ב-2021, אך גנבו מ-28 מתוך 66 הדבורים הזמינות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים בודקים את ההבדלים בין האתרים הללו, חושדים שדבורי הדבש נוקטות בגניבה באזורים שבהם קשה להן לקבל אבקה מפרחים (דבורי הדבש נאבקו לאסוף אבקה מהגדילן הצמרירי), אבל שם יש הרבה דבורים אחרות בסביבה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גניבת אבקה על ידי דבורי דבש נצפתה בעבר רק בצפון אמריקה, תחילה <a href="https://www.jstor.org/stable/25083029" target="_blank" rel="noopener">בקנזס</a> ולאחר מכן <a href="https://www.jstor.org/stable/25084015" target="_blank" rel="noopener">בקליפורניה</a> <a href="https://bioone.org/journals/journal-of-the-kansas-entomological-society/volume-78/issue-2/0406.15.1/Quantifying-a-Rare-Event--Pollen-Theft-by-Honey-Bees/10.2317/0406.15.1.short" target="_blank" rel="noopener">ואינדיאנה</a> . גילוי ההתנהגות באיטליה מצביע על כך שזה עשוי להיות מסע פשע עולמי. ראסל אומר שזה יהיה נחמד לדעת הבא אם גניבת אבקה משפיעה לרעה על דבורי הבומבוס, או על הפרחים שהם מאביקים. הוא גם סקרן אם מיני דבורים אחרים יגנבו אי פעם אבקה. &quot;אנחנו כן שמים לב שבכוורת, דבורי הבומבוס ינשנשו זו את סלי האבקה של זו&quot;, הוא אומר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_bee_burglars_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="257685" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_bee_burglars_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> צמח דקל ראשון מסוגו זה פרחים ופירות לגמרי מתחת לאדמה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/palm-plant-flowers-fruits-underground<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Mon, 22 Jan 2024 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135217 </guid><description><![CDATA[Though rare, plants across 33 families are known for subterranean flowering or fruiting. This is the first example in a palm.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עצי דקל מזוהים לעתים קרובות עם שדרות הוליווד ולאתרי נופש טרופיים, אך קרוביהם במשפחת הדקלים Arecaceae יכולים להגיע בצורות ובגדלים שונים. ואדם מתרחק מאור הזרקורים במידה כמעט אבסורדית - הדקל התת- <em>קרקעי Pinanga</em> החדש למדע מגדל את פרחיו ופירותיו לגמרי מתחת לאדמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ידענו מיד שזה דקל ממש מוזר&quot;, אומר בנדיקט קוהנהאוזר, בוטנאי בגנים הבוטניים המלכותיים, קיו, בריצ&#39;מונד, אנגליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבוטנאי המלזי פול צ&#39;אי הבחין לראשונה בדקל שגדל בשמורת חיות הבר לנג&#39;אק אנטימאו, באי בורנאו, בסוף שנות ה-90. עם זאת, אומר קוהנהאוזר, צ&#39;אי איבד את כל העדויות הצילומיות שלו לצמח האניגמטי במהלך ההצפה בקוצ&#39;ינג, בירת מדינת סארוואק שבמלזיה. בשנת 2018, צ&#39;אי סיפר לקונהאוזר ולבוטנאים אחרים שביקרו בבורנאו על הדקל האבוד בארוחת הבוקר. הצוות יצא למסע רב-יומי כדי להגיע אל המקדש וגילה, להפתעתם, שהדקל התת-קרקעי דווקא נמצא בשפע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גידול כל דבר מלבד שורשים מתחת לאדמה הוא נדיר, אך ניתן למצוא דוגמאות ברחבי ממלכת הצמחים. דרום מרכז אפריקה הוא ביתו של <a href="https://www.cambridge.org/core/journals/journal-of-tropical-ecology/article/suffrutex-grasslands-in-southcentral-angola-belowground-biomass-root-structure-soil-characteristics-and-vegetation-dynamics-of-the-underground-forests-of-africa/90BDAA37B8FE9518441FBC997F1803B8" target="_blank" rel="noopener">&quot;יער תת קרקעי&quot;</a> שבו צמחים רבים פורחים מעל פני הקרקע אך מגדלים חומר עצי מתחת; צמח כד בורניאני <a href="https://www.sciencenews.org/article/pitcher-plant-underground-new-species-carnivorous">קובר את מלכודותיו</a> מתחת לאדמה ( <em>SN: 7/8/22</em> ). למעשה, נמצאו צמחים ב-33 משפחות שונות שמסתירים פרחים או פירות מתחת לאדמה, אך קבורת שניהם היא נדירה ביותר. מלבד הדקל התת-קרקעי, &quot;יש רק עוד צמח אחד בעולם שעושה את זה&quot;, אומר קונהאוזר, &quot;וזה סוג של סחלב זעיר שנקרא <em>Rhizanthella</em> באוסטרליה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה שהדקל חדש למדע לא אומר שאף אחד לא ידע שהוא קיים. &quot;כמה אנשים מקומיים, במיוחד ילידים, הכירו את הדקל&quot;, אומר סיבלה דה קאסיה סילבה, בוטנאי באוניברסיטת קמפינס בברזיל שלא היה מעורב במחקר. לאנשים המקומיים היו לא רק שמות, אלא שחלקם חופרים ואוכלים את פרי הדקל הלא בולט כחטיף. עבור קאסיה סילבה וקונהאוזר, זה מדגיש את החשיבות של עיסוק לא רק בידע ילידי אלא גם לכלול את הידע הזה במאמרים מדעיים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_palm-flower_inline.jpg?resize=680%2C453&#038;ssl=1" alt="תצלום של שתי ידיים מושכות את פיננגה תת קרקעית מהעפר כדי להגיע לפירותיה. השורשים החומים של הצמח נראים." class="wp-image-3135219" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_palm-flower_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_palm-flower_inline.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_palm-flower_inline.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_palm-flower_inline.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135219">אף על פי <em>ש-Pinanga subterranea</em> היא חדשה עבור מדענים מערביים, ילידים מקומיים חפרו זה מכבר את הפרי שלו (נראה כאן) כחטיף.</span> <span class="credit wp-credit-3135219">בנדיקט קוהנהאוזר</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם הביולוגיה של כף היד מרתקת. האבקה של פרחים ופיזור זרעים חיונית לרוב לצמחים, אז איך צמח מושך אותו מתחת לאדמה? הדקל עשוי להסתמך לפחות חלקית על האבקה עצמית, וקאסיה סילבה חושדת שחיפושיות עשויות להעביר אבקה בין צמחים אפילו מתחת לאדמה. החוקרים ראו גם חזירי בר חופרים את פירותיו, מה שאומר שהחיות יכלו לעזור לדקל להפיץ את הזרעים שלו דרך צואה. הצוות <a href="https://kew.iro.bl.uk/concern/articles/de820e60-4c53-44d8-921e-d95f554181d7" target="_blank" rel="noopener">תיאר את הצמח</a> בכתב העת <em>Palms</em> שנקרא ביוני 2023 ודיווח על <a href="https://nph.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/ppp3.10393" target="_blank" rel="noopener">הביולוגיה הייחודית שלו</a> בערך באותו זמן ב- <em>Plants, People, Planet</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עמיתתו של קונהאוזר, סידוני בלוט, עובדת כעת על פירוק היחסים בין הדקל התת-קרקעי לקרוביו, מה שיעזור לחשוף את הצעדים שעשתה הדקל כדי להגיע לאורח החיים התת-קרקעי שלו; רבים מקרוביו גרים קרוב לאדמה בכל מקרה, כך שהולכת עד הסוף אולי לא הייתה קפיצה גדולה כל כך.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_palm-flower_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="424375" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_palm-flower_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> החלזונות האלה יולדים חי, והתינוקות הם שעשויים לעשות את העבודה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/periwinkle-snail-live-birth-evolution-reproduction<dc:creator><![CDATA[Susan Milius]]></dc:creator><pubDate> Mon, 22 Jan 2024 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135206 </guid><description><![CDATA[Protecting eggs in mom’s body may have given rough periwinkle snails an advantage over egg-laying cousins, letting them spread to far more coastline.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>המיעוט המוזר של בעלי חיים שאינם מטילים ביצים כולל חילזון קטן וקשוח הנקרא עטיף מחוספס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניגוד ליונקים המליטים גורי חתולים ורעלים ובני אדם קטנים וחסרי אונים, החילזון הזה באזור הגאות והשפל עבר ללידה חיה לאחרונה יחסית. הגרסה החדשה שלה להולדת צאצאים לעולם ללא קליפת ביצה היא... שונה: אמהות הפריוונליות הללו יולדות מספר פעמים ביום. ובניגוד לבני אדם, זה כנראה לא האמא אלא התינוקות שעושים את העבודה הקשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קרובי משפחה של PeriWinkle שוטרים ביצים הם בעלי בלוטת ג&#39;לי היוצרת מסה של ביצים מוגנות על ידי גופיות מחוץ לגופה של האם. אבל <em>בליטורינה סקסטיליס</em> , הבלוטה התפתחה לרחם לעשות, או לכיס גזע <em>.</em> ביצים עדיין נוצרות שם, אך הישארו בתוך גופה של אמא עד לאחר שהן בוקעות, אומר האקולוג האבולוציוני קרסטין יוהנסון מאוניברסיטת גותנבורג בשבדיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאמא יכולה להיות עד כמה מאות עוברים בשלבי התבגרות שונים בבלוטה. כאשר מורידים את הבוגרים, &quot;אם היא תתחיל לדחוף, גם אלה שאינם מוכנים כנראה ייצאו&quot;, אומר יוהאן. כצופה ותיק של החילזונות, היא מוטלת בספק שהאמהות בכלל דוחפות. הקלילות הקטנות עשויות לזחול מגופה של אמם ולעולם בכוחות עצמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר מוכנים להשאיר את ההמון בכיס הגזע, כל חילזון תינוק מגרד תחילה חור בכיסוי שקוף דמוי קליפות ביצה, &quot;כמו ציפור בוקע&quot;, אומר יוהאן. אז תינוקות חייבים למצוא את היציאה מגופה של אמא. &quot;איך הם מוצאים את זה, אנחנו לא יודעים,&quot; היא אומרת, &quot;אבל אולי הם יכולים להרגיש ריח של מי מלח טריים שמגיעים מבחוץ דרך החור.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לידתם החיה של חלזונות אלה מרתקת את יוהנסון ואחרים מכיוון שהמין ככל הנראה פיתח את היכולת ב 100,000 השנים האחרונות בערך. זה פשוט קישור עיניים אבולוציוני, באמת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר משווים בין קווי -קיוותים גסים עם שני מיני אחיות קרובים ( <em>L. Arcana</em> ו- <em>L. compressa</em> ) <em>,</em> ההבדל היחיד הנראה לעין שמראה שהם מינים נפרדים הוא מוזר הלידה החי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה היה קישוטים לחג המולד הגרמני הזכוכית שעזרו לביולוג האבולוציוני שון סטנקובסקי להבהיר עד כמה מחסום מינים חזק מפריד בין נושאי חיים מאחיות שמחתות ביצים. קישוטי הזכוכית, שעשויים להיות מלאים בשוקולד ומשתלשלים על עץ חג, עבדו היטב כמו תאי תשוקה לזוגות חלזונות, בן זוג אחד ממין נושא חי ואחד משכבת ​​ביצה. (בהתחשב ברכיכות באופן כללי, היה לזה קינק של זיווג זכרים עם נקבות ולא עם שתי הרמפרודיטים הרגילים שנמצאים בשורה למסירת זרע הדדי.)</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בקישוטים לזכוכית, חלק מהזוגות מזדווגים. אולם סטנקובסקי, מאוניברסיטת סאסקס באנגליה, ועמיתיו לא מצאו צאצאים בר -קיימא, סימן שהשותפים הם מינים נפרדים, במקרה זה עם הפרדה חזקה. <a href="https://www.sciencenews.org/article/hybrids-reveal-barriers-successful-mating-between-species">היכולת להכין תינוקות היא דרך אחת לחשוב על הגדרת מין</a> , אך רחוק מהדרך היחידה ( <em>SN: 10/31/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקישוטים היו רק חלק זעיר משבע שנים של מחקר אינטנסיבי, בעיקר חקר גנטי, שאפשר לסטנקובסקי, יוהאן ועמיתיו לחקור כיצד שושלת הטלת ביצים הולידה שינוי כה תוצאתי כמו לידה חיה. שניהם <em>ל. ארקנה</em> וגם <em>ל. סקסטיליס</em> חיים בטירוף יבש טובע של אזורי גאות סלעיים, אך שכבות הביצים נשארות בעיקר בצפון אירופה ורוסיה. עם זאת, המין לידה חיה התפשט יותר ברחבי אירופה והוסיף את החוף האטלנטי הצפוני של צפון אמריקה לטווחו. מכיוון ש- <em>L. saxatilis</em> טרמפים היטב, הוא מתגורר כעת במפרץ סן פרנסיסקו ובתעלות ונציה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, לידה חיה לא נראית כאילו היא באה מאיזה שינוי גנטי דרמטי גדול. במקום זאת, <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adi2982" target="_blank" rel="noopener">ההבדלים שנבנו סיביות אחר סיביות</a> , החל משינויים בכ -50 אזורים בגנים של החילזון. אף אחד מאלו לא נראה משפיע יותר מאף אחד מהאחרים, הצוות מדווח ב -5 בינואר <em>במדע</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הענקת הביצים הגנה רבה יותר עשויה להסביר את הצלחתו של המין, אומרים החוקרים, למרות שהילדים יוצאים מאמהותיהם שנראות פגיעות ואורך רק חצי מילימטר. אתה יכול להרגיש אותם בין אצבעותיך &quot;כמו גרגרי חול&quot;, אומר יוהנסון. &quot;הם פשוט מתגנבים מהכיס של האם, ולעתים קרובות אתה יכול לראות אותם זוחלים על הקליפה שלה.&quot; אמא אולי לא תעזור לצאצאיה להופיע, אבל היא יכולה לספק את ארוחת הבוקר הראשונה שלהם: דיאטומים וחיידקים מוכנים לגרד את הקליפה שלה. Nom-nom!</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011224_sm_snail_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="244420" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011224_sm_snail_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> Megalodon, הכריש הגדול ביותר אי פעם, אולי היה ענק ארוך ורזה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/megalodon-larest-kark-fossil-long-body<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Mon, 22 Jan 2024 00:01:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135221 </guid><description><![CDATA[The ancient shark is typically imagined with the scaled-up stout frame of a modern great white. But in life, the giant may have been more elongated. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הכריש הגדול ביותר שהתגלה עד כה-אולי <em>המגלודון</em> המפלצתי-היה לויתן מלוטש וארוך גוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבט רענן על השרידים המאובנים של הטורף שנכחד מרמז כי <a href="https://doi.org/10.26879/1345" target="_blank" rel="noopener">גופתו הייתה ארוכה יותר של מטרים ואולי דקים יותר משחזורים קודמים</a> , החוקרים מדווחים על 22 בינואר <em>בפליאונטולוגיה אלקטרוניקה</em> . הממצאים עשויים להציע <a href="https://www.sciencenews.org/article/megalodon-sharks-predators-paleontology">תובנות טובות יותר על הביולוגיה ואורח החיים</a> של מגלודון, כולל כמה מהר הוא שחה או מה אכל ( <em>SN: 6/27/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שחזור כיצד נראו בעלי חיים עתיקים ונכחדים כשהיו בחיים זה מאתגר, גם כאשר קיימים שרידים מאובנים שלמים. אבל שחזור מגלודון הוא הרבה יותר קשה. כמו כל הכרישים, לענק היה שלד סחוס השומר בצורה לא טובה יחסית לעצם. זה ידוע בעיקר משיניים ומטרים רבים של חוליות מאובנות וסחורות, כאשר שאר השלד נותר תעלומה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן מסורתי, כרישים לבנים גדולים ומודרניים ( <em>Carcharodon Carcharias</em> ) שימשו כמודל לצורת גופו של מגלודון. הסיבה לכך היא שלבנים גדולים הם הכרישים הטורפים הגדולים ביותר בחיים כיום ולבנים גדולים ומגלודונים מסווגים במשפחות קשורות במקצת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.abm9424" target="_blank" rel="noopener">שחזור של 2022</a> שהוחלף מלבנים גדולים תפסה את תשומת ליבו של קנשו שימאדה, פליאוביולוג מאוניברסיטת דה פאול בשיקגו, ועמיתיו. מחקר זה ביסס את שחזורו על עמוד החוליות הסחוס של Megalodon כביכול נותר שוכן במוזיאון בלגי. הוספת יחד כל החוליות מקצה לקצה חשפה אורך גוף של מעל 11 מטרים. אולם שימאדה ועמיתיו הבחינו כי עבודה מבוגרת על אותה דגימה משנות התשעים חישבו את אורכו של החיה כ -9 מטרים. עבודה זו התבססה על קוטרי החוליות וכיצד אלה בקנה מידה עם גודל בכרישים לבנים נהדרים, שאורכם באורך של כ- 6 מטרים. אולם המחקר של 2022 עדיין הניח שמגלודון היה פחות או יותר בצורת לבן, טוענים שימאדה ועמיתיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהערכה המחודשת שלהם בעמודת החוליות של דגימת המגלודון הבלגית ובשחזור 2022, שימאדה ושאלת הצוות שלו מסתמכים על צורת הכרישים הלבנים הגדולים כדי לבנות את השקפתנו על מגלודון. עמוד החוליות של Megalodon הוא דק יחסית בהשוואה לחוליות החזקות יותר התומכות במפוצץ הבשרני של לבנים גדולים, מקוס וקרובי משפחה מודרניים אחרים, מציין הצוות. החוקרים מציעים פרשנות חדשה: מכיוון שעמודה כל כך קטנה של חוליות היה הגיוני יותר בצורת גוף ארוכה ורזה יותר, Megalodon אולי נבנה יותר כמו אוטובוס מאשר טנדר. בסך הכל, יתכן שזה היה טורף גדול עוד יותר ממה שחשבו החוקרים, אומר שימד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר זה היה &quot;רגע למידה מרכזי הן לעצמי והן למדענים רבים אחרים בכך שאנחנו צריכים לנקוט נקודת מבט רחבה יותר בעת שחזור בעלי חיים נכחדים, במיוחד מגלודון&quot;, אומר השותף פיליפ שטרנס, ביולוג אורגניזם באוניברסיטת קליפורניה, ריברס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גוף דק עשוי להיות פירושו שמגלודון לא היה שחיין חזק כמו לבנים גדולים. זה תואם את המחקר האחרון של שימד ועמיתיו על <a href="https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/08912963.2023.2211597?src=recsys" target="_blank" rel="noopener">צורת סולם מגלודון</a> שהציע כי הכריש הוא סיירת איטית המסוגלת להתפרצות מהירות קצרות. שינוי זה בצורת הגוף עשוי לרמוז כיצד אכל או כמה הוא אכל, אומרת הפליאונטולוג דנה אהרט ממוזיאון מדינת ניו ג&#39;רזי בטרנטון, שלא היה מעורב בשום עבודה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כשעובדים עם מינים נכחדים, במיוחד כאלה שאין להם קרובי משפחה חיים קרובים כיום, אנו עושים כמיטב יכולתנו על ידי הערכת איך הם נראו או איך הם התנהגו, אך זה אף פעם לא מדויק&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר החדש נוקט בגישה מעניינת, אומר הפליאונטולוג החוליות מייקל גוטפריד, אך החוקרים עדיין מסתמכים על כרישים לבנים נהדרים כמודל במובנים מסוימים, כמו על דפוסים בגודל חוליות באזורים שונים בגופו של הכריש. גוטפריד ועמיתיו היו החוקרים שמדדו ושחזרו את הדגימה הבלגית באורך של בערך 9 מטרים בשנות התשעים. הוא אומר שהוא לא בטוח עד כמה ניתן להוסיף במדויק את החוליות באורך כולל, מכיוון שרבים מהחוליות אינן שלמות או מקוטעות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בסופו של דבר, אנו עדיין משערים על צורת גוף והיבטים רבים אחרים של מגלודון&quot;, אומר גוטפריד, מאוניברסיטת מישיגן במזרח לנסינג. חומר מאובנים נוסף מהראש והסנפירים יהיה מכריע להבנה כיצד נראה הכריש הענק.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011924_JB_megalodon_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="80949" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011924_JB_megalodon_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item></channel></rss>