<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שישי, 11 באוגוסט 2023 04:47:30 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> הצבעים המשתנים של הטבע הופכים את שינויי האקלים לגלויים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nature-color-climate-change-visible<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Fri, 11 Aug 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130192 </guid><description><![CDATA[The world’s color palette is shifting in response to climate change. Seeing these changes in nature firsthand is a powerful communication tool.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לאחר ימים של גשם זלעפות, יותר מתריסר נהרות בוורמונט עלו על גדותיהם בתחילת יולי, וגרמו להצפות קטסטרופליות. בחלקים מסוימים של ורמונט נרשמו עד 23 סנטימטרים של גשם, או 9 אינץ&#39;, כמות העולה אפילו על כמות הגשמים מהוריקן איירין בשנת 2011. פעם שנחשבו לאירועים של 1 ל-100 שנה, שיטפונות כאלה צפויים להיות תכופים יותר עם שינוי האקלים מחמם את האזור, אומרים מדענים. הסיבה לכך היא שאוויר חם יותר יכול להחזיק יותר לחות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפעם, עיר הולדתי ברלינגטון נחסכה במידה רבה. אבל אגם שמפליין, שנמשך לאורכה של העיר, לא היה. כשהמים מהווינוסקי - נהר באורך 145 קילומטרים ששטף את בירת המדינה, מונפלייה - זורמים לאגם הסמוך למקום מגוריי, כך גם האשפה, הבנזין ושאר המזהמים שהוא בלע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צפיתי בזיהום הזה ממקור ראשון בזמן שרכבתי על אופניים עם חברים בשביל לאורך האגם זמן קצר לאחר ההצפה החמורה ביותר. הקצה הדרומי של האגם, בו התחלנו, נותר נקי להפליא וללא פסולת, ונראה כחול בהיר. אבל כשרכבנו על אופניים צפונה, על פני המפגש של הנהר והאגם, המים הפכו עכורים וחומים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שינוי הצבע הזה הזכיר לי משהו שקראתי לאחרונה על צוללנים בים עמוק באסטרו סלאדו, עיירת דייגים ברפובליקה הדומיניקנית. הצוללים מתארים <a href="https://rai.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/1467-9655.13988" target="_blank" rel="noopener">שינויים דומים בגווני האוקיינוס</a> ​​שבהם הם דגים, ואוצר המילים הצבעוני שלהם מורכב. הם מדברים על כחול, שחור, צהוב, ירוק, סגול ושוקולד כדי לתאר את המראה של מי הים בזמנים שונים ובנסיבות שונות, כותבת האנתרופולוגית הרפואית קירסטין מאלון אנדרוז ביולי בכתב <em>העת של המכון האנתרופולוגי המלכותי</em> . צבעים אלו מספרים לצוללנים על מצב המים והשפעות אפשריות על התנהגותם ונראותם של חיי הים, כגון עומק, מערבולות וזרם נגר מסופות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צוללנים מדברים גם על שינויים דרסטיים בצבעים הללו במהלך השנים. מים סגולים, ש&quot;עולים על נקיים&quot;, הפכו ליותר ויותר נדירים. מים צהובים, הנגרמים מהצפות בנהר הסמוך ונגר רעיל משדות האורז באזור, זורעים הרס בשטחי דיג פוריים בעבר. עונות הוריקן ארוכות יותר הופכות את המים לחום שוקולד - צבע מסוכן מדי לצלילה - במשך חודשים ולא שבועות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניסיון שלי ושל צוללני הים העמוק גרמו לי לתהות אם שימוש בצבע לתיאור שינויי אקלים יכול לעבוד ככלי תקשורת. כשאני מעלה את הרעיון לטים אדנסור, גיאוגרף חברתי ותרבותי באוניברסיטת מנצ&#39;סטר מטרופוליטן באנגליה, הוא מסכים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבחינה היסטורית, הצבעים של עולמו של אדם היו נשארים קבועים למדי, הוא אומר. אבל שינויי האקלים משנים במהירות את הסביבה החזותית שלנו. וקשה להתעלם מהשינויים האלה. &quot;השינוי הזה של צבע המים, אני חושב שזה באמת די מטריד וזה גם מבלבל&quot;, הוא אומר. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" width="680" height="510" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline.jpg" alt="תמונה של שנורקל שוחה באוקיינוס ​​הכחול עם דג בהיר מוצב לפני האדם." class="wp-image-3130198" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130198">צוללנים במעמקי הים ברפובליקה הדומיניקנית אומרים שצבעי מים נקיים, כגון כחול (מוצג) ו&quot;סגול&quot; טהור עוד יותר, הופכים נדירים יותר ויותר, מכיוון ששינויי האקלים משנים את המערכת האקולוגית של החוף בה הם דגים.</span> <span class="credit wp-credit-3130198">קירסטין מאלון אנדרוז</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שינויי צבע כאלה אינם מוגבלים לנתיבי המים שלנו. מדענים מדברים על שינויים בפלטת הצבעים בעולם כבר כמה שנים. כאן בניו אינגלנד, <a href="https://www.uvm.edu/news/gund/science-fall-foliage-and-climate-change-uvm-expert" target="_blank" rel="noopener">העלים התוססים של הסתיו עשויים להיות עמומים יותר</a> , בין השאר, בגלל טמפרטורות לילה חמות יותר שמאטות את תהליך הפירוק של הכלורופיל, אומרים חוקרים. ותמונות לוויין מראות שבעוד שחלק גדול מהאזור הארקטי נעשה ירוק יותר, חלקים מסוימים הופכים חומים, סימן לכך שהצמחייה <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-arctic-browning">עלולה לגווע</a> ( <em>SN: 4/11/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרחים רבים, בינתיים, הגדילו את כמות הפיגמנטים האולטרה-סגולים שלהם, מסנן קרינה טבעי להגנה מפני עליית טמפרטורות ושכבת אוזון דלילה, כך דיווחו חוקרים בשנת 2020 ב- <em>Current Biology.</em> בעוד ששינויים אלה אינם נראים לעין האנושית - איננו יכולים לראות קרינת UV - הפרחים <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(20)31267-7" target="_blank" rel="noopener">נראים כהים יותר בעיני המאביקים</a> . שינוי הגוון הזה יכול להפחית את משיכתו של המאביק לפרחים שנפגעו, כתבו החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשמדובר בנתיבי המים בעולם, תמונות לוויין שצולמו במהלך 20 השנים האחרונות מראות שלמעלה ממחצית <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06321-z" target="_blank" rel="noopener">האוקיינוסים בעולם הפכו ירוקים יותר</a> , דיווחו חוקרים ביולי ב- <em>Nature.</em> חומר אורגני מומס במים או שינויים בסוג או בכמות של פיטופלנקטון הם האשמים הסבירים ביותר, אומר עמנואל בוס, פיזיקאי מים מאוניברסיטת מיין באורונו. &quot;החיידקים מאוד שמחים. יש קהילה מיקרוביאלית שלמה שלדעתי נהנית&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר אחר של תמונות לוויין מצא כי אגמים באזורים שבהם הטמפרטורות הממוצעות בקיץ היו מתונות פעם והמים קפאו בחורף צפויים גם הם <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-lake-color-blue-green-brown">לעבור מכחול לירוק או אפילו חום</a> עם התחממות האקלים בשנים הקרובות ( <em>SN: 10/3/22</em> ) <em>.</em> נקודות חמות לשינוי זה כוללות את צפון אירופה וצפון מזרח צפון אמריקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שינויי צבע בקנה מידה גורף כזה יכולים להיות קשים לתפיסה. אבל המחקר של מאלון אנדרוז עם צוללני הים העמוקים הדומיניקנים מראה כיצד אנשים חווים את השינויים הללו בקהילותיהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2015, מאלון אנדרוז, מאוניברסיטת סירקיוז בניו יורק, נסע לרפובליקה הדומיניקנית כדי לחקור בעיות מים באזור. היא בילתה ימים בעמידה על גשר המשקיף על מפרץ עם הצוללים ועד מהרה למדה את שפת האוקיינוס ​​שלהם. &quot;האופן שלהם לתקשר את תנאי האוקיינוס ​​היה תמיד מבוסס על צבע&quot;, היא אומרת. &quot;יש צבעים שאתה יכול לצלול בהם. לצבעים מסוימים יש השלכות אם אתה צולל בהם. וכמה צבעים משמשים למטרות ניווט.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהצוללנים לימדו אותה במשך כמה שנים לצלול, גם מאלון אנדרוז החל לראות את הניואנסים האלה בצבע. בסופו של דבר היא הבינה שסכמת הצבעים של הצוללנים היא יותר מתיאורית; זה היה גם אבחנתי. פעם, למשל, צולל אחד תיאר את המים כ&quot;מתילן כחול&quot;. מאלון אנדרוז מעולם לא שמעה את המונח, אז היא חיפשה אותו וגילתה שמתילן כחול הוא תרופה המשמשת לטיפול באנשים הסובלים מהיפוקסיה. &quot;מה שהוא אומר זה שלפני התנאים האלה, היה יותר חמצן במים&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה צבעים יכולים להשפיע על הבריאות הפיזית והנפשית של הצוללנים, אומר מאלון אנדרוז. לדוגמה, מכיוון שמים צהובים מעיבים על פני המים, הדייגים חייבים לצלול ללא הרף כדי לראות דגים, תהליך מתיש. מים צהובים גורמים גם לפריחה בעור ולדלקות אוזניים מתישות, יחד עם &quot;סוג של חרדה כללית&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שילוב הידע המקומי הזה ממקור ראשון עם טכניקות ניטור מרחוק יותר יכול להביא להבנה עמוקה יותר של האופן שבו שינויי האקלים משנים את צבעי העולם שלנו, אומרים כמה מדענים. &quot;יש ערך רב לסוכנויות החלל שאנשים מקומיים יבצעו מדידות באיכות גבוהה שניתן להשתמש בהם כדי לאמת את מה שאנו מסיקים מהחלל&quot;, אומר בוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המצלמה בצוות הלוויין של Boss נהגה להסתכל על האוקיינוסים בעולם, למשל, לא יכולה לראות שום דבר קטן מקילומטר, כך שאין לה פרטים. מדענים החוקרים את התמונות האלה צריכים גם לנפות את החומר באטמוספירה, כמו אדי מים, אבק ואירוסולים מעשה ידי אדם, כדי לראות את האוקיינוס ​​בבהירות כלשהי.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> משמרת כחולה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהאגמים הכחולים בעולם יעברו לירוק או חום בשנים הקרובות, כאשר אזורים שבהם רואים בדרך כלל טמפרטורות אוויר ממוצעות בקיץ מתחת ל-19° צלזיוס חוצים את הסף הזה, דיווחו חוקרים בשנת 2022. חלק מהאגמים (המוצגים) נמצאים כבר באזורים בטווח של מעלה אחת ( צהוב), 2 מעלות (ציאן) או 3 מעלות (סגול) מהטמפרטורה הזו. האגמים הרגישים ביותר - אלו הממוקמים באזורים הקרובים ביותר לנקודת המפנה של 19 מעלות צלזיוס - ממוקמים בעיקר בצפון מזרח צפון אמריקה ובצפון יבשת אירופה.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אגמים כחולים הרגישים לאבד את צבעם הכחול </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline2_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline2_desktop-330x180.jpg 330w" width="680" height="371" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline2_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline2_mobile-330x186.jpg 330w" width="680" height="383"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline2_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="מפת העולם מראה כמה הטמפרטורה צריכה להשתנות כדי שיהיה שינוי בצבע המים." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline2_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline2_mobile-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130200" data-permalink="https://www.sciencenews.org/080723_sg_climate_change_colors_inline2_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline2_mobile.jpg" data-orig-size="680,383" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;1&quot;}" data-image-title="080723_sg_climate_change_colors_inline2_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline2_mobile.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline2_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130200">X. Yang <em>et al</em> / <em>Geophysical Research Letters</em> 2022</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130199">X. Yang <em>et al</em> <em>/ Geophysical Research Letters</em> 2022</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האם לימוד קריאת צבע המים יכול לספק כלי נוסף למדידת שינויי אקלים, אפילו לאנשים כמוני שבקושי מצליחים לשנרקל? כשאני מציב את השאלה לברנדה ברגמן, היא סקפטית. ההסתכלות הסובייקטיבית של אנשים על המים משתנה מדי, אומר ברגמן, שעומד בראש תוכניות המדע והמים המתוקים של The Nature Conservancy בוורמונט. חיישנים וקריאת מים ישירות יכולים לעשות את העבודה בצורה שיטתית יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל היא ואדנסור אומרים שעזרה לאנשים להתכוונן לצבעים המשתנים בעולם יכולה לעזור להם להבין כיצד שינויי האקלים משפיעים על הקהילות המקומיות שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הרבה מהספרות [שינויי אקלים] מופשטת יתר על המידה והיא גם בלתי נתפסת&quot;, אומר אדנסור. אינדיקטורים יומיומיים, כמו שינויים בצבע המים, מוחשיים הרבה יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רכיבת האופניים שלי לאורך אגם שמפליין הייתה אחת מהחוויות הקרביות הללו. בהתחלה הילדים איתנו התחננו לקפוץ למים. כשהמים שינו את צבעם, הבקשות האלה הואטו - ואז נעצרו לחלוטין לאחר שזיהינו שבע צפרדעים מתות על מחשוף סלע מעל המים העכורים האלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אי אפשר להכחיש את השינויים האלה&quot;, אומר אדנסור. &quot;אתה רואה אותם במו עיניך.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="393052" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הקוראים מגיבים לקוטל חרקים מחודש וסמן ביולוגי של כאב כרוני</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/readers-react-to-revamped-insecticide-chronic-pain-biomarker<dc:creator><![CDATA[Science News Staff]]></dc:creator><pubDate> Fri, 11 Aug 2023 10:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Uncategorized]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130322 </guid><description><![CDATA[Pondering resistance Microwaving deltamethrin can renew the insecticide’s ability to kill mosquitoes that have become resistant to it. Scientists are working to add the improved insecticide to bed nets, Tina Hesman Saey reported in “Restoring an insecticide’s mosquito-killing power” (SN: 6/17/23, p. 4). Although the finding “sounds like a welcome discovery,” reader Linda Ferrazzara wrote, [&#8230;]]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-thumbnail"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/june-17-2023"><img decoding="async" loading="lazy" width="144" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_feedback_cover-144x186.jpg" alt="" class="wp-image-3130325" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_feedback_cover-144x186.jpg 144w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_feedback_cover-296x383.jpg 296w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_feedback_cover-348x450.jpg 348w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_feedback_cover-449x580.jpg 449w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_feedback_cover-600x776.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_feedback_cover-445x575.jpg 445w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_feedback_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 144px) 100vw, 144px" /></a></figure></div><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> התנגדות מתלבטת</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>שימוש במיקרוגל של דלתאמטרין יכול לחדש את יכולתו של קוטל החרקים להרוג יתושים שהפכו עמידים בפניו. מדענים עובדים כדי להוסיף את קוטל החרקים המשופר לרשתות המיטה, דיווחה <strong>טינה הסמן סיי</strong> <a href="https://www.sciencenews.org/article/mosquito-microwave-insecticide-spray">ב&quot;שחזור כוחו של קוטל חרקים להרוג יתושים</a> &quot; (</em> SN: 17/6/23, עמ&#39; 4 <em>).</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שהממצא &quot;נשמע כמו תגלית מבורכת&quot;, כתבה הקוראת <strong>לינדה פראזרה</strong> , &quot;האם לגרסה החדשה והיעילה יותר של קוטל החרקים יש גם השפעות שליליות חמורות יותר על בני האדם שעליו היא אמורה להגן?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דלתאמטרין כל כך נפוץ כקוטל חרקים מכיוון שהוא הרבה יותר קטלני עבור חרקים מאשר ליונקים, אומר <strong>בארט קאהר</strong> , קריסטלוגרף מאוניברסיטת ניו יורק. המינון הקטלני לאדם, המבוסס על נתוני טוקסיקולוגיה של חולדות, יהיה יותר מפי 100 מיליארד ממה שהוא עבור יתוש, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז מיקרוגל דלתאמטרין משנה את מבנה הגביש שלו אבל לא את ההרכב הכימי שלו, המינון הקטלני לא צפוי להשתנות, אומר <strong>קאהר</strong> . הצורה החדשה עשויה להיות מהירה יותר במתן דלתאמטרין הן לבני אדם והן ליתושים, אך עדיין יידרש מגע ממושך להפליא עם כמות גבוהה של קוטל החרקים כדי להיות תוצאתי ליונק. &quot;כמובן שאף אחד לא עשה ניסוי כזה, אבל זה מובן מאליו מהנתונים שיש לנו&quot;, הוא אומר.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הבנת כאב</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>השתלות מוח בארבעה אנשים עם כאב כרוני חשפו סמן ביולוגי פוטנציאלי למצב המתיש. האות המוחי יכול יום אחד לעזור לרופאים לעקוב אחר תגובות הטיפול, דיווחה <strong>לורה סנדרס</strong> <a href="https://www.sciencenews.org/article/brain-implants-chronic-pain">ב&quot;שתלים עוקבים אחר כאב כרוני במוח</a> &quot; (</em> SN: 17/6/23, עמ&#39; 10 <em>).</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהקוראים ברשתות החברתיות תהו מה עשויה להיות המשמעות של התגלית עבור סוגים אחרים של כאב ממושך. &quot;אני כל כך מקווה שיום אחד זה יורחב לאלה מאיתנו שיש להם [הפרעה אוטואימונית זאבת]&quot;, כתב משתמש הטוויטר <strong>@SusanFi84657717</strong> . בינתיים, משתמש הפייסבוק <strong>ורנל לואל</strong> קיווה שהממצא עשוי לחול על כאב הקשור לאבל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר נתן לחוקרים הצצה לסוג ספציפי אחד בלבד של כאב כרוני: כאב נוירופטי, שמושרש במערכת העצבים, אומר <strong>סנדרס</strong> . שלושה אנשים במחקר סבלו מכאב נוירופתי לאחר שבץ, ולאדם אחד היו כאבי גפיים פנטומים ברגל קטועה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עד כה, לחוקרים אין תצוגה מפורטת זו של סוגים אחרים של כאב ממושך&quot;, אומר <strong>סנדרס</strong> . אבל מחקר השתלות המוח, למרות שהוא קטן, סיפק כמה רמזים. מדענים מצאו דפוסי פעילות במוח המשותפים לכל ארבעת המשתתפים כאשר הכאב שלהם היה גבוה. אבל המחקר גם העלה דפוסי פעילות מוחיים שהיו ייחודיים לכל אדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זיהוי האותות העצביים - נפוצים וייחודיים כאחד - שמגיעים עם סוגים שונים של כאב כרוני הוא הצעד הראשון&quot;, אומר <strong>סנדרס</strong> . &quot;המטרה הגדולה יותר היא להפריע לאותות האלה. מדענים בודקים כעת האם גירוי מוחי יכול לקצר את אותות הכאב המסוימים הללו&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> תיקון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot; <a href="https://www.sciencenews.org/article/steroid-fossil-lost-world-microbe-life">מולקולות עתיקות הקשורות לחיים מורכבים</a> &quot; ( <em>SN: 7/15/23 ו-7/29/23, עמ&#39; 6</em> ) ציינו באופן שגוי כי המאובנים האיקריוטיים העתיקים ביותר הידועים מתוארכים לפני 800 מיליון שנה. במקום זאת, המשפט צריך לומר שמאובני הסטרואידים העתיקים ביותר הידועים מתוארכים לפני 800 מיליון שנה. המאובנים האיקריוטיים העתיקים ביותר הידועים למעשה מתוארכים לפני כמעט 3 מיליארד שנים.</p> ]]>;</content:encoded></item><item><title> מזג אוויר קיצוני מאיים על בריאות האדם ברחבי העולם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/extreme-weather-threatens-human-health-worldwide<dc:creator><![CDATA[Nancy Shute]]></dc:creator><pubDate> Fri, 11 Aug 2023 10:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Uncategorized]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130320 </guid><description><![CDATA[Editor in chief Nancy Shute discusses how extreme heat waves and wildfires are harming human health around the world.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>גלי חום הם שם נרדף לקיץ עבור רוב האנשים. אבל החום של הקיץ הזה שבר שיאים של טמפרטורות ומשך זמן. נכון לסוף יולי, טקסס חוותה שיאים של מעל 100 מעלות פרנהייט במשך יותר מ-30 יום ברציפות. סין רשמה את הטמפרטורה הגבוהה ביותר שנרשמה אי פעם, והחום של אירופה עשוי לעלות על המתקפה של השנה שעברה, כאשר יותר מ-60,000 איש מתו בגלל חום מופרז.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מזג האוויר החם והיבש עזר להדליק שריפות מחוף לחוף בקנדה, כאשר עשן נשפך דרומה ומכסה את המערב התיכון והחוף המזרחי של ארה&quot;ב. עבור אנשים רבים, זה היה הניסיון הראשון שלהם עם איכות אוויר מסוכנת הנגרמת על ידי שריפות, מגיפה שהפכה מוכרת מדי לאנשים במערב ארצות הברית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים יודעים שעשן <a href="https://www.sciencenews.org/article/wildfire-smoke-health-air-quality-pollution">שריפות יכול להזיק לבריאות האדם</a> , מדווחת כותבת הצוות מגהן רוזן. חלקיקים זעירים שיכולים להתמקם עמוק בתוך הריאות הם דאגה גדולה, ועשן יכול להכיל כימיקלים כמו פורמלדהיד ובנזן. אבל החוקרים עדיין לא יודעים את ההשפעות ארוכות הטווח של חשיפה לעשן שריפות לסירוגין במשך שנים רבות וכעת הם מתמקדים בתשובה לשאלה זו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-record-june-july-water-climate">גלי החום של חצי הכדור הצפוני מונעים על ידי אוקיינוסים חמים יותר שהוגברו על ידי שינויי אקלים</a> בתוספת חזרתו של מחזור אקלים טבעי שנקרא אל ניניו, כך מדווחת הכותבת ניק אוגאסה. גורם נוסף הוא זרמי סילון מתפתלים, שהצמידו אוויר חם למקומם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שאלתי את רוזן, אוגאסה ואת סופרת כדור הארץ והאקלים קרולין גראמלינג את השאלה שאנו <em>בחדשות המדע</em> שואלים כבר כמה שנים: האם זו השנה שבה שינויי האקלים פוגעים אפילו בפחות פגיעים?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשמדובר ביכולת האנושית לעמוד בחום קיצוני ולחות גבוהה, &quot;יש תחושה עגומה כאילו אנחנו דוחפים את הגבול, אלא שאנחנו לא יודעים מה הגבול&quot;, אמר גרמלינג. היא דיווחה בקיץ שעבר שסבילות <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-humans-stress-extreme-climate-change-physiology">האדם לחום עשויה להיות נמוכה ממה שחשבו</a> ( <em>SN: 27/8/22, עמ&#39; 6</em> ). אנשים בהחלט מדברים וחושבים על זה יותר, אמר אוגאסה. והוא מתאים את עצמו, יוצא לריצות כשהכי פחות לח. גראמלינג גם ציין כי חלה ירידה במספר האנשים שאומרים ששינוי האקלים אינו קיים. &quot;אנשים שוקלים דברים עכשיו שאולי הם היו פחות פתוחים אליהם לפני כן.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שאלתי את הכתבים האלה באילו שאלות על שינויי אקלים ובריאות הם רוצים לחפור בהמשך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוזן: &quot;הייתי רוצה לדעת יותר על איך חום ועשן שריפות עלולים להשפיע על עובר מתפתח. האם יש חלונות מסוימים של הריון שבהם מסוכן במיוחד למישהו לשאוף עשן, או לחיות דרך גל חום?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אוגאסה: &quot;אני סקרן לגבי איך אנחנו הולכים להתייחס לצורך הגובר בקירור. כל כך הרבה מקומות מתחילים להתמודד עם תנאים בלתי ניתנים למגורים. איך אנחנו מתמודדים עם הדרישה ההולכת וגוברת לאנרגיה, אילו חלופות קיימות עבור אנשים שאינם יכולים לקבל AC מסורתי ובאיזה אקלים האלטרנטיבות הללו פועלות?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גראמלינג: &quot;אני בהחלט מתעניין בגבול הסבילות לחום אנושי. מה זה בכלל הסתגלות?&quot; כשכולנו נוסעים לתוך מה שמרגיש כמו טריטוריה לא ידועה, נמשיך לדווח על שאלות גדולות על שינויי אקלים, כמו כמה אנשים יכולים להסתגל וההתקדמות הטכנולוגית שעשויה לעשות את ההבדל.</p> ]]>;</content:encoded></item><item><title> יש מדידה חדשה של מגנטיות מיאון. מה זה אומר לא ברור</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-measurement-muon-magnetism<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Thu, 10 Aug 2023 15:30:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Particle Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130291 </guid><description><![CDATA[The measurement, from the Muon g−2 experiment, is the most precise yet. But recent theoretical predictions are a bit muddled.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ייתכן שהמיוונים לא יתנהגו כמצופה. אבל מדענים לא יכולים להסכים למה לצפות.<br><br> על ידי בדיקת האופן שבו החלקיקים התת-אטומיים מתנודדים בשדה מגנטי, הפיזיקאים הדביקו תכונה של המגנט הפנימי של המיון בדיוק רב יותר מאי פעם, דיווחו חוקרים מניסוי Muon g−2 ב-10 באוגוסט בסמינר שאירח Fermilab ב- בטביה, איל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדידות קודמות של המגנטיות של מיואונים לא תאמו את התחזיות התיאורטיות. התחזיות הללו מגיעות מאחת התיאוריות המדעיות החשובות והבדוקות ביותר שפותחו אי פעם, המודל הסטנדרטי של פיזיקת החלקיקים, המתאר חלקיקים תת-אטומיים ואת הכוחות הקושרים אותם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיזיקאים רבים קיוו שהפער במיאון עשוי לרמוז על פגם בתיאוריה האיתנה שיכול להוביל להבנה טובה יותר של היקום. אבל כמה הפתעות מדעיות אחרונות בלבלו את החיזוי התיאורטי של חוזק המגנט הזעיר של המיון, מה שמקשה לדעת אם המדידה מצביעה על פיזיקה חדשה או על בעיה לא פתורה בתחזית.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מדידות של מגנטיות מיאון רמזו זה מכבר על חלקיקים לא ידועים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מיואונים הם מאותה משפחת חלקיקים כמו האלקטרונים אבל הם מסיביים בערך פי 200. חלקיקים קצרי מועד אלה מתנהגים כמו מגנטים מיניאטוריים, שלכל אחד מהם שדה מגנטי משלו. החוזק של המגנט הזה מותאם על ידי השפעה מוזרה של פיזיקת הקוונטים. חלל ריק מתמלא בשטף מתמיד של חלקיקים המופיעים באופן זמני לפני שהם מתרחקים מהקיום. הידועים כחלקיקים &quot;וירטואליים&quot;, יש להם השפעות אמיתיות מאוד. חלקיקים חולפים אלו משנים את חוזק המגנט של המיון בכמות שניתן לחישוב על פי המודל הסטנדרטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הערך המדויק של השינוי הזה - המכונה המומנט המגנטי החריג, או &quot;g-2&quot; במשוואות הפיזיקה - הוא מה שבילבל את הפיזיקאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן מפתה, חלקיקים שאינם ידועים למדע יכולים לשנות את הערך של g−2 שמדענים מודדים. אז רמזים קודמים לאי הסכמה עם התחזיות של המודל הסטנדרטי יצרו מהומה בקרב הפיזיקאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;התנהגות המיואונים שאנו מודדים מושפעת מכל הכוחות והחלקיקים ביקום&quot;, אומר חוקר Muon g−2, ברין מקוי, פיזיקאי מאוניברסיטת וושינגטון בסיאטל. &quot;זה בעצם נותן לנו את החלון הישיר הזה לאופן פעולת היקום.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האינדיקציה הראשונה לחוסר <a href="https://www.sciencenews.org/article/muon-orbits-may-defy-main-physics-theory">התאמה בין החיזוי והמדידות</a> של g−2 הגיעה מניסוי במעבדה הלאומית ברוקהייבן באפטון, ניו יורק, שהושלם לפני יותר משני עשורים ( <em>SN: 2/15/01</em> ). ואז בשנת 2021, ניסוי Muon g−2, המבוסס ב-Fermilab, דיווח על התוצאות הראשונות שלו, <a href="https://www.sciencenews.org/article/muon-physics-standard-model-particles">ואישר את הפער</a> ( <em>SN: 4/7/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, Muon g−2 <a href="https://muon-g-2.fnal.gov/result2023.pdf" target="_blank" rel="noopener">הכפיל את הדיוק שלו</a> במדידת מגנטיות מעודכנת, כך דיווחו החוקרים בסמינר Fermilab ובמאמר שפורסם ב-10 באוגוסט באתר האינטרנט של שיתוף הפעולה Muon g−2.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;להגיע לרמת דיוק זו באמת חסר תקדים ומרשים באמת&quot;, אומר הפיזיקאי קרלוס וגנר מאוניברסיטת שיקגו, שלא היה מעורב בניסוי. &quot;אני פשוט נפעמת&quot;. המדידה החדשה משלבת פי 4 יותר נתונים מהקודמת, בין היתר שיפורים שהגבירו את הדיוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים שואפים להשוות את הערך הנמדד הזה לתחזית המודל הסטנדרטי. אבל לקבוע מה בדיוק חוזה המודל הסטנדרטי היא מסובכת.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> יש שלב מסובך לחישוב הערך של g−2</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2020, לאחר שיקול רב, הגיעה קבוצה של פיזיקאים תיאורטיים בשם יוזמת התיאוריה Muon g−2 <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0370157320302556" target="_blank" rel="noopener">לתחזית קונצנזוס</a> שהם יכולים להשוות עם מדידות. אבל מאז, מידע חדש וסותר יצא מניסויים אחרים ומחישובים תיאורטיים, <a href="https://muon-gm2-theory.illinois.edu/" target="_blank" rel="noopener">המפורטים בהצהרה</a> שפורסמה ב-9 באוגוסט באתר האינטרנט של יוזמת התיאוריה Muon g−2. מידע זה הותיר את התחזית לא ברורה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לא ניתן לבצע השוואה בשלב זה ולומר אם המודל הסטנדרטי מסכים או לא מסכים עם הניסוי&quot;, אומר הפיזיקאי התיאורטי טום בלום מאוניברסיטת קונטיקט בסטורס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבלבול תלוי בחלק מאתגר במיוחד בחישוב של g−2. המכונה קיטוב ואקום ההדרוני, היא מתייחסת להתאמה הנובעת מפוטון וירטואלי הנפלט מהמיואון שמתפצל לקווארק ולשותפו האנטי-חומר, אנטי-קווארק. קווארקים הם מחלקה של חלקיקים המרכיבים חלקיקים גדולים יותר הידועים בשם האדרונים, כולל פרוטונים ונויטרונים. הקווארק והאנטיקווארק מקיימים אינטראקציה לפני השמדתם חזרה לפוטון וירטואלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים המציאו שתי דרכים עיקריות לחישוב מונח קיטוב ואקום ההדרוני הזה. הדרך המקובלת כוללת שימוש בנתונים ניסויים מסוימים כקלט לחישוב. הנתונים הללו מגיעים מניסויים שמודדים כיצד אלקטרונים וחלקיקי אנטי-חומר שלהם, פוזיטרונים, מתנגשים ומייצרים האדרונים. התוצאות של ניסויים כאלה נחשבות מובנות היטב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ניסוי שנערך לאחרונה, CMD-3, במאגז החלקיקים VEPP-2000 בנובוסיבירסק, רוסיה, <a href="https://arxiv.org/abs/2302.08834" target="_blank" rel="noopener">אינו מסכים עם אותם ניסויים אחרים</a> , דיווחו חוקרים בפברואר ב-arXiv.org. אם החריגה האחת הזו נכונה, הדבר יצביע על כך שהרמזים לאי הסכמה בין מדידות מיאון לתחזית עשויות להיות חלשות מכפי שחשבו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דרך שנייה להעריך את מונח קיטוב ואקום ההדרוני הקוצני משתמשת בשיטה הנקראת כרומודינמיקה קוונטית סריג. טכניקה זו כרוכה בפיצול מתמטי של זמן המרחב לרשת על מנת להפוך את החישובים לניתנים יותר. מדענים הצליחו רק לאחרונה לבצע חישובים כאלה מדויקים מספיק כדי להשוות שימושיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2021, קבוצה שכונתה &quot;BMW&quot; פרסמה <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-021-03418-1" target="_blank" rel="noopener">את החישוב שלה לגבי תרומת קיטוב הוואקום ההדרוני</a> ב- <em>Nature</em> . הערכה זו הצביעה על הרמוניה קרובה יותר בין החיזוי והמדידה של g−2 ולא הסכימה עם הגישה מונעת הנתונים. אבל הטכניקה דרשה אישור. מאז, מדענים אחרים ביצעו חישובי סריג משלהם כדי לבדוק חלק מהתוצאה של BMW. קבוצות אלו השיגו תוצאות דומות ל-BMW, ​​והגבירו את הביטחון בשיטת הסריג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההתמקדות עברה כעת מבדיקה מדוקדקת של המדידה הניסיונית ובמקום זאת מכוונת לנתח את אי ההסכמה בין טכניקות תיאורטיות שונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הניסוי הצליח&quot;, אומר הפיזיקאי התיאורטי תומס טובנר מאוניברסיטת ליברפול באנגליה, חבר בשיתוף הפעולה Muon g−2. כעת, כדי להבין אם מיואונים עומדים במודל הסטנדרטי או מפצחים אותו, זה תלוי בפיזיקאים התיאורטיים, הוא אומר. &quot;אנחנו חייבים לעשות סדר בבית שלנו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080923_ec_muon-g-2_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="461117" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080923_ec_muon-g-2_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הכירו את הלוויתן הקדום הזעיר על שמו של המלך תות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/tiny-ancient-whale-king-tut<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Thu, 10 Aug 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130277 </guid><description><![CDATA[The newly discovered <em>Tutcetus rayanensis חי לפני כ-40 מיליון שנה. אורכו היה רק ​​2.5 מטרים ומשקלו היה פחות מ-200 קילוגרם. ]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>ימים ספורים לאחר שהעולם הוצג ללווייתן העתיק הכבד ביותר הידוע, נמצא חבר קטן בהרבה מאותה משפחה בצד השני של כדור הארץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המין החדש שהתגלה הוא <a href="https://www.nature.com/articles/s42003-023-04986-w" target="_blank" rel="noopener">אחד מהבזילוזאורידים הקדומים והקטנים ביותר</a> , משפחה של יצורים מימיים עתיקים הקשורים ללווייתנים מודרניים, כך מדווחים חוקרים ב-10 באוגוסט ב- <em>Communications Biology</em> . אורכו היה 2.5 מטרים בלבד, מעריך הצוות, ומשקלו היה רק ​​188 קילוגרמים, בערך כמו לבו של לווייתן כחול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו בהחלט חיה קטנה מאוד&quot;, אומר מארק אוהן, פליאונטולוג מאוניברסיטת ג&#39;ורג&#39; מייסון בפיירפקס, וושינגטון, שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים מצאו את הגולגולת, הלסת והשיניים המאובנות של <em>Tutcetus rayanensis</em> בת 41 מיליון שנה בוואדי אל-ראיאן, שמורת טבע במצרים. המין, שנקרא בחלקו על שם פרעה המצרי תותנקאמון, חולק את השורשים המלכותיים של המלך תות: השם &quot;בזילוזאוריד&quot; נגזר <em>מהבזילוזאורוס</em> הלטיני, או &quot;לטאה המלך&quot; (דגימת הבזילוזאור הראשונה <a href="http://oceansofkansas.com/Harlan1834b.html" target="_blank" rel="noopener">סווגה בטעות</a> כזוחל).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו תותנקאמון, דגימת <em>ה-T. rayanensis</em> נספה על סף הבגרות. עדיין היו לו כמה משיני החלב שלו, יחד עם שיניים טוחנות בוגרות שצמחו מוקדם יחסית בחייו. דפוס זה של צמיחת שיניים מצביע על כך שהמין &quot;חי מהר ומת מהר&quot;, או לפחות מהר יותר מבזילוזאורידים אחרים, אומר מחבר המחקר עבדאללה גוהר, פליאונטולוג באוניברסיטת מנסורה במצרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קבוצה נוספת של חוקרים הכריזה לאחרונה על גילויו של הבזילוזאור <a href="https://www.sciencenews.org/article/colossal-ancient-whale-heaviest-animal"><em>Perucetus colossus</em></a> , אולי החיה הכבדה ביותר שידעה על קיומה, בפרו ( <em>SN: 8/2/23</em> ). רק אחת מהחוליות שלה שקלה יותר מחצי מכל גופו של בן דודו הקטן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן ש- <em>T. rayanensis</em> חי בערך באותו זמן כמו ה- <em>P. colossus</em> הענק, שהתחרה בלווייתנים כחולים מודרניים במסת הגוף, אומר גוהר. אבל סוגי הגוף השונים בתכלית מצביעים על כך שהם כנראה תפסו נישות אקולוגיות שונות, אומר אוהן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גוהר אומר שהוא מקווה לחקור מאובנים ישנים יותר כדי להבין טוב יותר את הסיפור המלא של התפתחות הלוויתן. האזור שבו מצאו החוקרים <em>את T. rayanensis</em> מכיל 15 מיליון שנים של היסטוריה אבולוציונית של יונקים, כולל זו של לווייתנים מוקדמים אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עבדנו בתחום הזה הרבה זמן&quot;, אומר אוהן. &quot;טוב לדעת שעדיין יש דברים לגלות.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080923_sw_small_whale_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="514785" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080923_sw_small_whale_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הכירו את ג&#39;יין ריגבי, מדענית פרויקט בכירה ב-JWST ותומכת באסטרונומים LGBTQ+</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/rigby-scientist-jwst-lgbtq-astronomers<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Thu, 10 Aug 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130031 </guid><description><![CDATA[Rigby, senior project scientist for the James Webb Space Telescope, believes being part of the LGBTQ+ community has made her a better astronomer.  ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">אחת מתפקידיו העיקריים של מפעיל טלסקופ היא להרחיק כל אור תועה מהמכשיר. פוטונים ארציים ואחרים לא רצויים יכולים לשטוף את האור הקוסמי מכוכבים וגלקסיות רחוקות. במהלך יותר מעשור כמדען פרויקט עבור טלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב, ג&#39;יין ריגבי הייתה אובססיבית לגבי מזעור דליפות אור - בהצלחה יוצאת דופן. השמיים נראים כהים יותר ל-JWST ממה שרוב כולם קיוו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ריגבי עצמה, כיום המדענית הבכירה בפרויקט של JWST, היא מקור אור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני זוכרת את האור בעיניים שלה&quot;, אומרת האסטרופיזיקאית ג&#39;יין צ&#39;רלטון, שפגשה את ריגבי בקיץ שלפני שנת הלימודים הראשונה שלה בפן סטייט ומאוחר יותר ייעצה למחקר שלה. &quot;לג&#39;יין היו ציונים מדהימים, אבל זה לא בהכרח מה שאני מחפש. האהבה לאסטרונומיה, והתשוקה לכך, היא מה שאני מחפש&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמעט שלושה עשורים מאוחר יותר, השמחה המורגשת של ריגבי בדיון על הצלחת JWST, שהושק ב-25 בדצמבר 2021, הפכה אותה לאחת מהפנים הציבוריות של הטלסקופ. היא הציגה <a href="https://www.sciencenews.org/article/james-webb-space-telescope-first-image-nasa">את התמונות הראשונות של הטלסקופ</a> בבית הלבן ונשאה נאומים מרכזיים בכמה מפגישות האסטרונומיה הגדולות ביותר ( <em>SN: 8/13/22, עמ&#39; 30</em> ). במהלך הופעות פומביות, היא לובשת לעתים קרובות גרביים, צעיפים וסיכות בנושא JWST. &quot;יש לי גרבי JWST כמעט בכל יום בשבוע&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא גם הדליקה שביל לאסטרונומים קווירים, כמו גם לאחרים מיוצגים חסרי ייצוג היסטורי באסטרונומיה. ריגבי יצאה כחלק מקהילת ה-LGBTQ+ מאז שנת 2000, כאשר פגשה את אשתו כיום כששניהם היו סטודנטים לתואר שני באסטרונומיה באוניברסיטת אריזונה בטוסון. היא הקדישה חלק ניכר מהקריירה שלה לפתיחת הדלת עבור אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לא גדלתי עם שום מודל מוזר לחיקוי&quot;, היא אומרת. &quot;אני מקווה שאני הדור האחרון שעבורו זה נכון.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> התמקדות בכלים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ריגבי זוכר שהתבקש לצייר תוכנית טלוויזיה אהובה בגיל הגן. היא ניצלה עפרון שחור שלם שצייר <em>את הקוסמוס</em> של קרל סייגן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העניין שלה בחלל התגבש לתוכנית קריירה בערך בגיל 12, לאחר שראתה את סאלי רייד מדברת בקולג&#39; מקומי. רייד, האישה האמריקאית הראשונה בחלל, גרמה לרגבי לרצות להיות אסטרונאוט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ידעתי שיש שני דרכים להפוך לאסטרונאוט: טייס ניסוי או מדען&quot;, היא אומרת. &quot;וזה היה די ברור שלעולם לא אהיה גבוה מספיק כדי להטיס את המעבורת.&quot; בגובה 5 רגל, 2 סנטימטרים, היא עדיין קצרה שני אינצ&#39;ים מכדי להיות טייסת מעבורת חלל. אם היא לא הצליחה להגיע לחלל, היא ראתה יותר פוטנציאל במדע מאשר בהטסת מטוסים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניסיון הראשון של ריגבי בשימוש בטלסקופ למחקר, כסטודנט לתואר ראשון בפן סטייט, נבלם על ידי דליפות אור. היא, צ&#39;רלטון ותלמיד נוסף נסעו למערב טקסס כדי להשתמש בטלסקופ במצפה הכוכבים של מקדונלד. הם חיפשו לתפוס אור מקוואזר מרוחק המסנן דרך ענן מפוזר ומסתורי של גז קוסמי. נראה שהעננים הקטנים והצפופים האלה עמוסים ביסודות כבדים מהתפוצצויות סופרנובה, אבל באופן מפתיע, הם לא נמצאים במרכזי הגלקסיות שבהם הרבה כוכבים נולדים ומתים. &quot;ניסינו, באותו זמן, להבין מה הם&quot;, אומר צ&#39;רלטון. &quot;כמו שאנחנו עדיין.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר לילה של הנחיית הטלסקופ ביד, הבינה הקבוצה שאור ממשהו אחר מלבד הקוואזר - אולי אור התראה בלוח המחוונים - הציף את הטלסקופ. השלישייה איתרה אותו, כיסתה אותו בסרט וניסתה שוב. אותו דבר קרה לילה אחר לילה. בסופו של דבר, הם חזרו לפנסילבניה ללא נתוני קוואזרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה לא עבד&quot;, אומר ריגבי. &quot;אבל זה היה ממש כיף. למדתי הכל, ניסיתי ללמוד איך הטלסקופ עובד&quot;. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="601" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline2-601x450.jpg" alt="תמונה של ג&#39;יין ריגבי עומדת מול מצפה הכוכבים של לאס קמפנס בצ&#39;ילה." class="wp-image-3130063" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline2-601x450.jpg 601w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline2-512x383.jpg 512w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline2-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline2-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline2-560x420.jpg 560w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline2.jpg 680w" sizes="(max-width: 601px) 100vw, 601px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130063">לג&#39;יין ריגבי הייתה הזדמנות לצפות בטלסקופים בולטים רבים ברחבי העולם, כולל טלסקופי מגלן במצפה הכוכבים של לאס קמפנס בצ&#39;ילה, המוצגים כאן בסביבות 2011.</span> <span class="credit wp-credit-3130063">ג&#39;יי ריגבי</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז, ריגבי השתמש בטלסקופים מרכזיים רבים, מאלו שבמצפה הכוכבים קק בהוואי ועד טלסקופי מגלן בצ&#39;ילה ועד טלסקופי החלל שפיצר והאבל. לאורך הדרך, המחקר שלה פיתח נושא: חקירה כיצד גלקסיות גדלות ומשתנות יחד עם החורים השחורים הסופר-מאסיביים המסתתרים בתוכם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הגישה שלה היא פחות &quot;איך אני יכול לענות על השאלה הבוערת הזו?&quot; ועוד &quot;מה אני יכול לעשות עם הכלי החדש והמבריק הזה?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני אסטרונומית תצפיתית מאוד&quot;, היא אומרת. &quot;אני אשתמש בכל טלסקופ שאוכל לשים עליו את ידי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל זמן הטלסקופ הזה פירושו שהיא הייתה מוכנה להצטרף לצוות JWST כשההזדמנות הגיעה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בגלל שהיא ראתה נתונים משפיצר והאבל&quot;, אומר האסטרונום מאט מאונטיין מאיגוד האוניברסיטאות למחקר באסטרונומיה בוושינגטון, &quot;היא ידעה מה היא מחפשת&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פגישה עם טלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ריגבי החלה לעבוד על JWST בשנת 2010, כאשר לקחה עבודה במרכז טיסות החלל גודארד של נאס&quot;א בגרינבלט, מד., כסגנית מדען פרויקט התפעול של הטלסקופ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחד הדברים הראשונים שהיא עשתה היה <a href="https://www.sciencenews.org/article/cost-overruns-and-delays-add-65-billion-nasas-next-gen-space-telescope">לקרוא את הדו&quot;ח של פאנל סקירה בלתי תלוי</a> שמצא שהטלסקופ מנוהל בצורה לא נכונה, מעבר לתקציב במיליארדי דולרים וישוגר שנים מאוחר יותר מהמתוכנן המקורי ( <em>SN: 11/11/10</em> ). &quot;אין ספק שעברתי ארבע שנים מההשקה מספר פעמים&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני ההשקה, רוב זמנה הוקדש לוודא ששינויים בעיצוב הטלסקופ לא יבלבלו את המדע. היא דמיינה דרכים אפשריות להשתמש ב-JWST ונפגשה עם חברי צוות אחרים כדי לוודא שהטלסקופ הסופי יצליח להשיג את המטרות הללו. האם חומרי הטלסקופ יזהרו או ישחררו גזים שעלולים לקפוא למכונה? האם JWST יכול להשתמש בשתי מצלמות בו זמנית? האם זה יכול לחקור מטרות נעות,<a href="https://www.sciencenews.org/article/dart-mission-deflected-asteroid-for-planetary-defense">כמו אסטרואידים בתוך מערכת השמש</a> ( <em>SN: 11/5/22, עמ&#39; 14</em> )?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בגלל שהיא מדענית עובדת שבאמת רצתה להשתמש בנתונים&quot;, אומרת מאונטיין, &quot;היא הייתה בחירה אידיאלית עבור מדען מבצעים&quot;, תפקיד שאליו עברה ב-2018. &quot;במרחבים המורכבים האלה, עם כל ההנדסה, האישים, הפוליטיקה בנאס&quot;א, עבודה עם קבלנים, היא תמיד שמה עין על הפרס: איזה מדע אנחנו מנסים לעשות?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ריגבי גשר על הפער בין צוותי המדע וההנדסה, ועזר להם לדבר בשפה משותפת. העבודה שלה הייתה &quot;הרבה הקשבה פעילה ועוצמה רכה, הרבה סינתזה ומינון של מומחיות טכנית מיוחדת&quot;, היא אומרת. &quot;לעיתים קרובות אני הדמות הגדולה בחדר מלא במומחים.&quot; </p><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-5" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:100%;text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-3" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="360" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline4-360x450.jpg" alt="טלסקופ החלל האינטרנטי של ג&#39;יימס מצולם במרכז טיסות החלל גודארד ב-2017." class="wp-image-3130066" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline4-360x450.jpg 360w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline4-306x383.jpg 306w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline4-149x186.jpg 149w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline4-464x580.jpg 464w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline4-621x776.jpg 621w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline4.jpg 680w" sizes="(max-width: 360px) 100vw, 360px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130066">אלפי אנשים עבדו על טלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב, המוצג כאן במרכז טיסות החלל גודארד של נאס&quot;א בשנת 2017.</span> <span class="credit wp-credit-3130066">דזירה סטובר/נאס&quot;א</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="360" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline3-360x450.jpg" alt="לארקין קארי מסיר את הכיסוי ששמר על מכשירי טלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב מפני מזהמים ואור תועה." class="wp-image-3130064" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline3-360x450.jpg 360w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline3-306x383.jpg 306w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline3-149x186.jpg 149w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline3-464x580.jpg 464w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline3-621x776.jpg 621w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline3.jpg 680w" sizes="(max-width: 360px) 100vw, 360px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130064">המהנדס לארקין קארי מסיר את הכיסוי ששמר על מכשירי הטלסקופ מפני זיהומים ואור תועה בזמן שהוא היה בהרכבה ובבדיקה.</span> <span class="credit wp-credit-3130064">כריס גאן/נאס&quot;א</span></figcaption></figure></div></div></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שיגור הטלסקופ, הגיע למצב ופרש את עצמו - &quot;פריקת העטיפה למשך שישה חודשים של מתנת חג המולד&quot;, אומרת ריגבי - תפקידה עבר לאפיין עד כמה הטלסקופ עובד. כמעט בכל מדד, זה הגשמת חלום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש איכות תמונה טובה מהצפוי, רגישות גבוהה יותר, זמני תגובה מהירים יותר ואורך חיי משימה פוטנציאלי ארוך מהצפוי לפני ההשקה - ולמעשה אין דליפות אור. מראות הזהב הגדולות של הטלסקופ חשופות לחלל, והאור יכול לפזר גרגירי אבק על המראות, ולהירשם בתמונות כדפוסים חלשים ומפוזרים שהצוות מכנה &quot;חוטים&quot; ו&quot;ציפורניים&quot;, או פס רפאים המכונה &quot;חרב האור&quot;. אבל המראות התגלו נטולות אבק להפליא, כלומר השמיים נראים כהים להפליא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו לא במקרה שהטלסקופ עובד כל כך טוב&quot;, היא אומרת. &quot;זו הייתה עבודה זהירה מראש.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשנשאלת על הצלחות כאלה, ושלה, ריגבי מצביעה על כמות עצומה של עבודה של עשרות אלפי אנשים. &quot;אני מבין את הרצון להאניש משהו שיכול להיראות ממש גדול ולא אישי. אבל אני לא אוהבת את החרדה&quot;, היא אומרת. &quot;אני מנסה לשקף את זה בחזרה לקבוצה&quot;. נדרשו אלפי אנשים ומשימות כדי להבטיח את הצלחת JWST. המהנדס לארקין קארי, עם Ball Aerospace, למשל, ניקה כל סנטימטר מרובע ממראות הטלסקופ ביד עם כלי כמו מברשת גילוח, אומר ריגבי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהטלסקופ עובד כל כך טוב, ריגבי יכולה להפנות את תשומת לבה לשאלות המדעיות. היא עוזרת להוביל <a href="https://sites.google.com/view/jwst-templates/" target="_blank" rel="noopener">תוכנית תצפית בשם TEMPLATES</a> , מתבוננת בגלקסיות שאורן הוגדל על ידי עצמים בחזית כדי לקבל הצצה לאופן שבו הגלקסיות יוצרות כוכבים. בפגישה ביוני באלבקרקי של האגודה האמריקאית לאסטרונומיה, ריגבי שיתף כיצד צוות TEMPLATES <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05998-6" data-type="URL" data-id="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05998-6" target="_blank" rel="noopener">מצא פחמימנים</a> , &quot;אותו החומר שממנו עשוי עשן&quot;, בגלקסיה שאורה מתוארך ליותר מ-12 מיליארד שנים - הרחוקה ביותר אחורה בזמן. מולקולות כאלה נראו אי פעם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתחילת יולי, ריגבי הפך <a href="https://www.nasa.gov/feature/goddard/2023/nasa-names-dr-jane-rigby-new-webb-telescope-senior-project-scientist" target="_blank" rel="noopener">למדען הפרויקט הבכיר של JWST</a> ; תפקידה להבין איך להוציא את המדע המרבי והטוב ביותר מהטלסקופ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עמיתים למחקר מתארים אותה כעל-אנושית. &quot;אני לא יודעת איך היא עושה את כל מה שהיא עושה, ועושה הכל טוב&quot;, אומרת קרן שרון, שותפת הפעולה של TEMPLATES מאוניברסיטת מישיגן באן ארבור. וההתלהבות של ריגבי רבה: &quot;היא מסתחררת&quot;, אומרת שרון. &quot;זה יכול להיות על זיהוי באג, או גילוי הדבר הסופר מרגש הזה על גלקסיה שלא הכרנו קודם... והיא ממש מקפצת. פניה מאירות.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="665" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline5-665x450.jpg" alt="גלקסיה שנמצאת במרחק של 12 מיליארד שנות אור ומראים שצבע כוזב מוגדל על ידי גלקסיה קרובה יותר." class="wp-image-3130067" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline5-665x450.jpg 665w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline5-566x383.jpg 566w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline5-275x186.jpg 275w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline5.jpg 680w" sizes="(max-width: 665px) 100vw, 665px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130067">בעזרת נתונים מטלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב, ריגבי ועמיתיו מצאו סימנים של פחמימנים בגלקסיה זו (טבעת אדומה, מוצגת בצבע כוזב) במרחק של יותר מ-12 מיליארד שנות אור מכדור הארץ. גלקסיה שנייה וקרובה יותר (כחול) התייצבה בצורה מושלמת כדי להגדיל את האור מזו הרחוקה יותר.</span> <span class="credit wp-credit-3130067">J. SPILKER, S. DOYLE, NASA, ESA, CSA</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פתיחת דלתות עבור אחרים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ריגבי רוצה שכל אחד יוכל לחוות ולרדוף אחרי ההתלהבות הזו. כשהחלה להשתתף במפגשים של האגודה האסטרונומית האמריקאית בשנות ה-90, היא לא ידעה שיש ארוחת ערב סודית לרשת LGBTQ+. &quot;היה צריך לדעת שזה קיים. זה היה קצת ארון. אבל זה המקום שבו אנשים היו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באותה תקופה, הייתה חוסר הגנה מפני אפליה בעבודה ולא ערובה לתמיכה מוסדית באסטרונומים עם בני זוג חד מיניים. ריגבי נזכרת שקיבלה מלגה במצפה הכוכבים של קרנגי בפסדינה, קליפורניה, ומיד נאלצה לבקש הטבות ביטוח בריאות כדי לכסות את בן זוגה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה מביך,&quot; היא אומרת. &quot;אתה רוצה לדבר על המדע שלך ועל הצעות הטלסקופ שלך, לא איך אני יכול להשיג ביטוח בריאות למשפחה שלי כי אנחנו שונים.&quot; מציאת אסטרונומים LGBTQ+ אחרים הייתה &quot;חבל הצלה&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בימים אלה, המפגש ב-AAS גדול מכדי לצאת לארוחת ערב. בפגישה בינואר 2023 בסיאטל, &quot;איבדנו את הספירה ב-120 אנשים. היינו צריכים להישפך החוצה למסדרון&quot;, אומר ריגבי. &quot;זה מרגיש טוב.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לראות אסטרונומים מוזרים כמו ריגבי עד כה בקריירה שלהם היה מועיל לטראסי ג&#39;ונסון, מדענית נתונים שהייתה סטודנטית לתואר שני באסטרונומיה במעבדה של שרון באוניברסיטת מישיגן. ג&#39;ונסון מזדהה כלסבית ולא בינארית ויצא במהלך הלימודים לתואר שני. &quot;הבנתי שאפשר להיות בחוץ, להיות מאושר, וגם לעשות קריירה מדהימה&quot;, אומר ג&#39;ונסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ריגבי לקחה תפקיד פעיל בעידוד ההכללה, אם כי נראה שהיא עומדת נגד המורשת של שמו של JWST. אסטרונומים רבים <a href="https://www.nature.com/articles/d41586-021-02678-1" target="_blank" rel="noopener">קראו לשנות את שמו של הטלסקופ</a> מכיוון שג&#39;יימס ווב היה מנהל נאס&quot;א בתקופה שבה ממשלת ארה&quot;ב פיטרה עובדים בגלל היותם הומואים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ריגבי לא יגיב על שמו של הטלסקופ. אבל תמיכתה באסטרונומים LGBTQ+ ברורה. ריגבי היה חבר מייסד של ועדת AAS לנטייה מינית ומיעוטים מגדריים באסטרונומיה, הפועלת לקידום שוויון לאסטרונומים להט&quot;ב+ בתחום; ארגן כנסים על הפיכת אסטרונומיה לכלל יותר; וחיבר מאמר לבן לאחרונה הקורא לקהילת האסטרונומיה לטפל בגיוון, הכלה והטרדה. העדיפות הנוכחית היא לוודא שאנשים טרנסים ירגישו בטוחים ומבורכים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ריגבי לא רוצה להיזכר בתור &quot;האסטרונום ההומו&quot;. היא יודעת שתרומתה לאסטרונומיה חורגת הרבה מעבר לכל קבוצה מסוימת. אבל היא אומרת שמיומנויות המנהיגות, החוסן והיכולת לשנות את נקודת המבט שלה שלמדה דרך החיים והארגון כחברה בקהילת LGBTQ+ הפכו אותה לאסטרונומית טובה יותר. אלו כישורים שהיא מעבירה לתפקידה כמנהיגה בנאס&quot;א.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כל החזון הוא שאתה יכול להביא את האני האותנטי שלך לעבודה&quot;, היא אומרת. &quot;והעבודה מחבקת את האני האותנטי שלך.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="567278" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ייתכן שהטחב המתפתח הכי מהר בעולם לא מסתגל לשינויי האקלים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/fastest-evolving-moss-adapt-climate-change<dc:creator><![CDATA[Bethany Brookshire]]></dc:creator><pubDate> Wed, 09 Aug 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130243 </guid><description><![CDATA[The genus <em>לטאקיה יש את המספר הגדול ביותר של גנים המתפתחים במהירות מכל אזוב, כך מגלה מחקר. אבל הוא מאבד קרקע בהימלאיה המחממת. ]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>הטחב העתיק ביותר בעולם ראה שלוש הכחדות המוניות - אבל אולי לא ישרוד שינויי אקלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לסוג <em>Takakia</em> יש את <a href="https://www.cell.com/cell/fulltext/S0092-8674(23)00736-5" target="_blank" rel="noopener">המספר הגבוה ביותר של גנים המתפתחים במהירות</a> מכל אזוב, מדווחים חוקרים ב-9 באוגוסט ב- <em>Cell</em> . מחקר בן עשור על <em>טאקיה</em> בהרי ההימלאיה מראה שהאזוב מותאם היטב לביתו בגובה רב, עם עמידות בפני קור קיצוני ואור אולטרה סגול עז. אבל לא משנה כמה מהר הוא יכול לכוונן את הגנים שלו, גילו המדענים, הטמפרטורות העולות במהירות באזור היו קשורות לירידה בטווח הטחב - ירידה מהירה יותר מכל הטחבים סביבו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>טאקיה</em> מורכבת משני מיני טחב בלבד. בעוד שניתן למצוא אותם בנפרד בארצות הברית וביפן, שני המינים מתרחשים יחד רק במישור הטיבטי בהרי ההימלאיה. השניים אינם דומים לשום צמח אחר בעולם. היורה האבולוציוני המכיל <em>את טאקיה</em> הסתעף משאר הברופיטים - טחבים, עצי כבד ותלושים - לפני כ-390 מיליון שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;העמדה האבולוציונית של <em>טאקיה</em> בצמחים היא כמו זו של פלטיפוס ביונקים&quot;, אומר יקון ה, גנטיקאי צמחי באוניברסיטת קפיטל נורמלי בבייג&#39;ינג. בדיוק כפי שלפלטיפוס יש הרבה תכונות מוזרות, לא ממש יונקיות - כמו הטלת ביצים ומקור - <em>לטקקיה</em> יש המון תכונות שהופכות אותו לא ממש כמו צמחים אחרים, כמו עלים דמויי נוצה וחוסר נקבוביות עבור שליטה בזרימת החמצן והפחמן הדו חמצני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה נראה שונה מאוד מטחבים אחרים&quot;, אומר ראלף רסקי, ביוטכנולוג צמחי באוניברסיטת פרייבורג בגרמניה. &quot;במשך זמן רב, לא היה ברור אם זה אזוב.&quot; </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="821" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080823_bb_moss_climate_inline.png" alt="תמונה של אזוב ירוק עם בועה." class="wp-image-3130246" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080823_bb_moss_climate_inline.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080823_bb_moss_climate_inline-317x383.png 317w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080823_bb_moss_climate_inline-373x450.png 373w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080823_bb_moss_climate_inline-154x186.png 154w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080823_bb_moss_climate_inline-480x580.png 480w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080823_bb_moss_climate_inline-643x776.png 643w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130246">העלים הזעירים, האונותיים על טחב <em>הטאקיה</em> הזה לא שינו את מראהם מאז תקופת היורה, שהסתיימה לפני כ-145 מיליון שנה.</span> <span class="credit wp-credit-3130246">שואדונג לי</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי ללמוד עוד על <em>טאקיה</em> המסתורית, רסקי, הוא ועמיתיהם הקימו מחקר ארוך טווח במישור הטיבטי, יותר מ-4,000 מטרים מעל פני הים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך 11 שנים, החוקרים אספו דגימות, ניתחו גנומים, אספו נתונים על המערכת האקולוגית שמסביב והשוו דגימות מודרניות עם מאובנים מלפני 165 מיליון שנה. הצוות גם נאלץ לפנות מספר תלמידים עקב מחלת גבהים. אתרי השדה היו נגישים רק באוגוסט וספטמבר, וגם אז, &quot;האקלים אינו צפוי, ויום אחד עשוי לחוות אביב, קיץ, סתיו וחורף&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לבני אדם היה אולי תקופה קשה, אבל הטחב היה נוח בביתו בגובה רב. זה נובע בין השאר מהגנים שלו. בעוד <em>שטאקיה</em> מתאפיינת בגנום שאורכו ממוצע עבור בריופיט - קצת יותר מ-27,400 גנים - יש לו את המספר הידוע הגדול ביותר של גנים המתפתחים במהירות מכל אזוב, כבד או ציפורן, מצאו החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>טאקיה</em> נזקק למהירות הזו כשהרי ההימלאיה החלו לעלות לפני 65 מיליון שנה. כשההרים נמתחו לכיוון השמים, הטחבים עליהם נחשפו לטמפרטורות נמוכות יותר ולכמויות גבוהות יותר של אור אולטרה סגול. הם היו צריכים להסתגל. והתאקלם <em>טאקיה</em> עשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר החדש הראה את יכולתו של הטחב לעמוד בפני קרינת השמש. כאשר החוקרים חשפו <em>את טאקיה</em> לכמות גבוהה של אור UV, הוא לא נפגע, בעוד שטחבים השוואה החלו למות תוך 72 שעות. הטחב העמיד מייצר &quot;כמויות גבוהות של מטבוליטים כמו פלבנואידים וחומצות שומן רב בלתי רוויות כדי להגן מפני קרינה&quot;, אומר רסקי. זה גם גנים ספורטיביים כדי לאפשר תיקון DNA יעיל יותר - הגנה חיונית מפני קרניים מזיקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>טאקיה</em> הסתגלה גם לקור העז. הוא יכול להיות רדום במשך שמונה חודשים בשנה בעודו תחת שלג, ומקבל את כל הצמיחה והרבייה שלו, הוא אומר, &quot;בתקופת האור היקרה של שלושה עד ארבעה חודשים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל התכונות הללו התפתחו מלפני כ-50 מיליון שנה ועד היום, כך הראה המחקר, מבלי לשנות מעולם את המראה הפיזי של הטחב בהשוואה למאובנים של <em>טאקיה</em> מלפני כ-165 מיליון שנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל נראה שהאבולוציה המהירה יחסית הזו לא מהירה מספיק כדי לעזור לטחב להסתגל <a href="https://www.sciencenews.org/century/climate-change-carbon-dioxide-greenhouse-gas-emissions-global-warming">לשינויי האקלים</a> ( <em>SN: 3/10/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך 11 שנות המחקר, רסקי, הוא ועמיתיהם תיעדו עלייה ממוצעת בטמפרטורה של כארבע עשיריות מעלות צלזיוס באזור. בינתיים, הכיסוי של <em>טאקיה</em> באוכלוסיית המדגם שלהם ירד בכ-1.6 אחוזים בשנה - מהר יותר מארבעה טחבים מקומיים אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים צופים כי עד סוף המאה ה-21, התנאים המתאימים <em>לטקקיה</em> יוגבלו ל-1,000 עד 1,500 קמ&quot;ר בלבד ברחבי העולם. עד אז, חושדים החוקרים, הטחב העתיק בעולם עלול להיכחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחרים אופטימיים יותר לגבי גורלו של האזוב הקטן והקשוח הזה. יש אוכלוסיות במקומות אחרים, אומר הביולוג האבולוציוני ס&#39; בלייר הדג&#39;ס. אז בעוד שהרמה הטיבטית עשויה בסופו של דבר להיות נקייה <em>מטאקאיה</em> , הוא מקווה שהאזוב יוכל להגיע למקום אחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, &quot;זה פנטסטי לראות את כל הדברים השונים האלה ידועים על [סוג אחד], מתעוד המאובנים ועד לגנום המלא&quot;, אומר הדג&#39;ס, מאוניברסיטת טמפל בפילדלפיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים, הוא, רסקי ועמיתיהם מטפחים אוכלוסיות <em>טקאקיה</em> ומשתילים אותן לאזורים אחרים בטיבט בתקווה להעניק לטחב הישן חיים חדשים. &quot; <em>טקיה</em> ראתה את הדינוזאורים באים והולכים. זה ראה אותנו בני האדם באים&quot;, אומר רסקי. &quot;עכשיו אנחנו יכולים ללמוד משהו על חוסן והכחדה מהאזוב הזעיר הזה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080823_bb_moss_climate_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1253280" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080823_bb_moss_climate_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> חום האוקיינוס ​​הקיצוני מול פלורידה ירד. אבל עבור החיים הימיים, הסכנה נותרה בעינה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/extreme-ocean-heat-florida-climate-change<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Wed, 09 Aug 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130163 </guid><description><![CDATA[After the recent heat wave, corals have received too much heat too early in the summer, and other sea life could see lingering effects too. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בסוף יולי, גל חום עז של האוקיינוס ​​העלה את הטמפרטורות במימי החוף של פלורידה לשיאים חסרי תקדים. מצוף אחד שהתנדנד במפרץ Manatee הרדוד והעכור רשם מדידה של 38.3˚ צלזיוס (101˚ פרנהייט). זו עשויה להיות הטמפרטורה הגבוהה ביותר שנרשמה אי פעם באוקיינוס. שבוע לאחר מכן, הזינוק הזה בחום האוקיינוס ​​ירד. אבל תושבי דרום פלורידה עדיין נמצאים במים חמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החשש הוא לא רק שהמצוף של מפרץ Manatee רשם טמפרטורות גבוהות להחריד ברמת הג&#39;קוזי - למעשה, &quot;קרוב לגבול של טמפרטורות הג&#39;קוזי&quot; - במשך מספר ימים ברציפות, אומר בנג&#39;מין קירטמן, מדען אקלים באוניברסיטה מבית הספר למדעי הים, האטמוספירה וכדור הארץ במיאמי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וזה לא רק שטמפרטורות המים החמים באכזריות של יוני ויולי בצפון האוקיינוס ​​האטלנטי קשורות לטמפרטורות חמות להחריד ביבשה. הקיץ הזה, מדד החום של מיאמי, מדד לטמפרטורת האוויר ולחות, זינק לרצף שובר שיא של כמעט חודשיים, והגיע לאינדקס חום יומי של 38°C (100°F).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה אפילו לא שגלי <a href="https://www.sciencenews.org/article/ocean-extreme-heat-wave-past-climate-new-normal">חום כאלה הופכים לנורמלי החדש</a> , שכן גלי חום מתנשאים יותר ויותר על גבי התחממות הבסיס של האוקיינוס ​​העולמי עקב שינויי אקלים ( <em>SN: 2/1/22</em> ). מימיה של פלורידה אולי הגיעו לשיא, אבל <a href="https://psl.noaa.gov/marine-heatwaves/#report" target="_blank" rel="noopener">ביולי נרשמו גלי חום נרחבים באוקיינוסים</a> ברחבי העולם, מהאוקיינוס ​​האטלנטי הצפוני ועד למזרח האוקיינוס ​​השקט המשווני ועד לדרום האוקיינוס ​​ההודי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;האוקיינוסים הגלובליים התחממו כל כך... אנו רואים התגברות חסרת תקדים ברשומה של הכלים המודרניים, ואולי ב-125,000 השנים האחרונות&quot;, אומר קירטמן. &quot;זה באמת די מדהים.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הרבה מחוץ לגבולות של כל מה שהאלמוגים האלה חוו&quot;</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בפלורידה, הטמפרטורות של מי החוף חזרו לטווח קיץ רגיל לעת עתה. אבל הסכנה נותרה חריפה עבור תושבי אוקיינוס ​​רבים, מאלמוגים ועד דגים, אומר אנדרו בייקר, ביולוג אלמוגים גם בבית הספר רוזנסטיאל באוניברסיטת מיאמי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מפרץ מנאטי עכור, המתערבל במשקעים, אינו בית לאלמוגים - אבל טמפרטורות המים בשוניות סביב פלורידה קיז עדיין היו &quot;חמות להפליא&quot;, אולי הגיעו עד 36 מעלות צלזיוס (96 מעלות פרנהייט), אומר בייקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר טמפרטורות הים הלוהטות הגיעו לשיא ביולי, קרן Coral Restoration, ארגון שימור ימי ללא מטרות רווח שבסיסו בקי לארגו, פלורידה, מצא 100 אחוז תמותה של אלמוגים באתר אחד, שונית סומבררו מול קי ווסט. שם, החום גרם לאלמוגים להלבין. </p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-embed is-type-wp-embed is-provider-flourish wp-block-embed-flourish"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe class="wp-embedded-content" sandbox="allow-scripts" security="restricted" title="תוכן אינטראקטיבי או ויזואלי" src="https://flo.uri.sh/visualisation/14641978/embed#?secret=Lh2SPtSXxx" data-secret="Lh2SPtSXxx" frameborder="0" scrolling="no" height="575" width="500"></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> האלמוגים עשויים לשרוד כמה ימים של טמפרטורות גבוהות מאוד, אבל זמן רב מדי במים חמים מאוד עלול להרוג אותם. מתח החום המצטבר הזה נמדד על ידי מדעני אלמוגים ב&quot;שבועות חימום בדרגה&quot;, או DHW, מדד של עוצמת ומשך החום שחוו האלמוגים במהלך 12 השבועות הקודמים. הלבנת אלמוגים משמעותית מתחילה להתרחש ב-4°C–שבועות; ב-8°C-שבועות, האלמוגים חווים הלבנה חמורה, נרחבת ותמותה משמעותית צפויה. עומס החום המצטבר על האלמוגים בשונית הסומבררו בפלורידה קיז (מוצג) מגיע בדרך כלל לשיא באוגוסט וספטמבר (קווים אפורים). אבל עומס החום הגובר על האלמוגים בשנת 2023 (קו אדום) הוא חסר תקדים ברשומות שחזרו ל-1985.</figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הלבנה מתרחשת כאשר האצות הסימביוטיות של האלמוגים, המקור העיקרי למזון שלהם, בורחות ומשאירות את האלמוגים חסרי צבע ובעצם מורעבים. אלמוגים יכולים להתאושש מהלבנה, אבל אם האירועים חמורים מדי או תכופים מדי, הם יכולים להרוג שוניות שלמות. רישומי מינהל האוקיינוס ​​והאטמוספירה הלאומי של ארה&quot;ב מראים שנטל <a href="https://www.sciencenews.org/article/corals-are-severely-bleaching-five-times-often-1980">החום על האלמוגים בעולם עולה מאז שנות ה-80</a> ( <em>SN: 1/4/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו עם החזרה לטמפרטורות מים טיפוסיות בקיץ מול חופי פלורידה, ההשפעות של גל החום של יולי על האלמוגים של האזור יימשכו. הסיבה לכך היא שלאלמוגים יש גבול לכמות החום המצטבר שהם יכולים לסבול לפני ההלבנה. ועם גל החום הזה, האלמוגים כבר קיבלו הרבה יותר מדי חום מוקדם מדי בקיץ, אומרים חוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רישומי NOAA מאתרים ברחבי פלורידה קיז מספרים כל אחד את אותו סיפור מדאיג - שמה שקרה ב-2023 עד כה הוא &quot;הרבה מחוץ לגבולות של כל מה שהאלמוגים האלה חוו&quot;, אומר בייקר. והאלמוגים עדיין צריכים להתמודד עם עוד חודשיים של מים צפויים, אך עדיין חמים מאוד, באוגוסט וספטמבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים, מדענים דוהרים להציל אלמוגים הגדלים במשתלות בקיז, ומביאים אותם למעבדות על החוף הרחק ממי החוף המתחממים יתר על המידה. האלמוגים המתורבתים הם חלק ממאמץ של עשור להגן על שני מיני השונית החשובים ביותר באזור, אלמוגים סטאגהורן ואלקהורן, מפני האיום ההולך וגדל של הלבנה. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="638" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_cg_florida-ocean-heat_inline-638x450.jpg" alt="אלמוגים בגודל אצבע צעירה ועד יד יושבים על רשת רשת על גבי צינורות PVC." class="wp-image-3130168" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_cg_florida-ocean-heat_inline-638x450.jpg 638w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_cg_florida-ocean-heat_inline-543x383.jpg 543w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_cg_florida-ocean-heat_inline-264x186.jpg 264w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_cg_florida-ocean-heat_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 638px) 100vw, 638px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130168">חברי הקרן לשיקום האלמוגים שלפו את אלמוגי הסטהורן הצעירים הללו ממשתלה באוקיינוס ​​כדי להבטיח את הישרדותם לאחר שטמפרטורות המים עלו ל-36 מעלות צלזיוס (96 מעלות פרנהייט).</span> <span class="credit wp-credit-3130168">קרולין קול / לוס אנג&#39;לס טיימס דרך Getty Images</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האלמוגים הצעירים בגודל אצבע עד יד מעובדים במימי החוף על גבי פיסות צינורות PVC, ובסופו של דבר מיועדים לנטיעה בשוניות. כשטמפרטורות המים עלו, מיהרו החוקרים לאסוף את האלמוגים המעובדים לקראת ההטלה הצפויה בתחילת אוגוסט. מדענים חששו ש&quot;לחץ החום הוא פשוט יותר מדי עבור האלמוגים התינוקיים האלה&quot;, ושמא הם לא יצמחו בכלל, אומר בייקר. למרבה השמחה, חלק מאלמוגי הסטאגורן שניצלו, שנמצאו כעת במעבדה, אכן הצליחו להשריץ ב-3 באוגוסט, ולשחרר ענני ביצים וזרע למים. לא ברור אם הזרע יפרה את הביציות, אבל בייקר ועמיתיו אופטימיים בזהירות.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא רק אלמוגים בצרות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המים שחוממו יתר על המידה הם גם חדשות רעות עבור כל דבר, מספוגים לדשא ים ועד לדגים. &quot;יש הרבה מחקרים שמראים <a href="https://www.sciencenews.org/article/animals-swim-thousands-kilometers-escape-ocean-heat-waves">שמינים שחווים גלי חום באוקיינוס ​​נודדים [למים קרירים יותר]</a> &quot;, אומרת רגינה רודריגס, אוקיאנוגרפית פיזית באוניברסיטה הפדרלית של סנטה קתרינה בברזיל ( <em>SN: 8/10/20</em> ). אבל באזורים טרופיים כמו האיים הקריביים ומפרץ מקסיקו, שבהם המים הקרירים נמצאים רחוק מאוד, &quot;לקהילה הזו אין לאן ללכת&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היעדר גישה לנתיב מילוט למים קרירים יותר הוא הסיבה לכך שמיני האוקיינוסים בעלי הדם הקר של האזור, כולל דגים, עשויים להיות אפילו יותר פגיעים להתחממות מאשר עמיתיהם ביבשה. בממוצע, אקותרמיות אוקיינוסים <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-019-1132-4" target="_blank" rel="noopener">מבלים יותר זמן ליד הגבול העליון של טמפרטורת הגוף</a> מאשר אקותרמיות יבשתיות, כפי שדיווחו האקולוגית הימית מאלין פינסקי מאוניברסיטת רוטגרס בניו ברונסוויק, ניו ג&#39;רזי, ועמיתיו ב-2019.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואז יש את האנוקסיה. כשהמים מתחממים, הם משחררים חמצן, כמו בועות שבורחות מסיר רותח על הכיריים, ומשאירות פחות חמצן זמין לחיי הים. מים אנוקסיים בעלי חום גבוה נקשרו להתמותה מוגברת של עשב ים כמו גם להרג של דגים. ביוני, למשל, אלפי דגים שנהרגו כתוצאה מאירוע דל חמצן נסחפו אל חוף מפרץ טקסס דרומית ליוסטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עשבי הים של פלורידה נמצאים בצניחה חופשית במשך שנים, עם אלפי דונם של ערוגות עשב ים ימיות שנמחקו על ידי אנוקסיה וכן זיהום תזונתי, שעלול להוביל לפריחת אצות מזיקה שחוסמת את האור עבור צמחים מתחת למים. אובדן המערכות האקולוגיות הללו של עשב ים היה קטלני עבור זמים ויצורים אחרים המסתמכים על העשבים למזון.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה פשוט מטורף&quot;</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שמניע את הטמפרטורות האכזריות באוקיינוס ​​עדיין לא ברור - אבל שינויי אקלים שנגרמו על ידי אדם הם ללא ספק בליבתו, אומרים חוקרים. &quot;תשעים ושלושה אחוזים מהחום העודף באטמוספירה נספג באוקיינוס&quot;, אומר רודריגס. זה העלה את הטמפרטורה הממוצעת של מי האוקיינוס, &quot;וברגע שהטמפרטורה הממוצעת מועלית, קל יותר להגיע לקיצוניות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סביר להניח שגם גורמים אחרים משחקים תפקיד, כולל <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-record-june-july-water-climate">תחילת השנה של דפוס האקלים העולמי המכונה תנודת אל ניניו-דרומית</a> ( <em>SN: 7/13/23</em> ). שלב אל ניניו של דפוס האקלים הזה נוטה להעלות את הטמפרטורה הממוצעת העולמית, ואל ניניו של השנה מתבקש להיות &quot;חזק&quot;, אומר קירטמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בהחלט, אחת השאלות שעלו היא כמה [מהחום] הוא שונות טבעית פנימית, ועד כמה התגברות שינויי האקלים&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קיצוניות מקומיות - כמו הג&#39;קוזי הזמני במפרץ מאנטי - עשויות להיות מושפעות גם מגורמים כמו רדידות המים ומים עכורים ופחות מחזירי אור, שסופגים יותר חום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל, אומר קירטמן, האוקיינוסים העולמיים התחממו כל כך עד שאל ניניו או מים עמוסי משקעים לבדם לא יכולים להסביר מה קורה. &quot;זה כל כך מטורף, כל כך מטורף. זה פשוט מטורף.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_cg_florida-ocean-heat_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="331144" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_cg_florida-ocean-heat_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ה&#39;unknome&#39; מקטלג כמעט 2 מיליון חלבונים. רבים הם מסתוריים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/unknome-catalog-genome-protein-mysterious<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Tue, 08 Aug 2023 19:05:50 +0000</pubDate><category><![CDATA[Genetics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130219 </guid><description><![CDATA[Scientists have unveiled a new database that emphasizes how much we still don’t know about human proteins and genes.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כשמדובר בגבולות עצומים ולא נחקרים, החלל והאוקיינוסים של כדור הארץ עולים בראש. אבל אפילו בגוף אנושי, עדיין יש הרבה מה לגלות. הכירו את &quot; <a href="http://journals.plos.org/plosbiology/article?id=10.1371/journal.pbio.3002222" target="_blank" rel="noopener">unknome</a> &quot;, מסד נתונים חדש שמדגיש עד כמה אנחנו עדיין לא יודעים על גנים וחלבונים אנושיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://unknome.mrc-lmb.cam.ac.uk/" target="_blank" rel="noopener">מסד הנתונים הזמין לציבור</a> מדרג קבוצות של חלבונים לפי כמה מעט ידוע עליהם. מידע זה יכול לעזור למדענים לזהות חלבונים למחקר עתידי, כולל לטיפול במחלות וגילוי תרופות, כך מדווחים החוקרים ב-8 באוגוסט ב- <em>PLOS Biology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ביולוג התא שון מונרו ועמיתיו ליקטו את ה-unknome - פורטמנטל של המילים <em>לא ידוע</em> <em>וגנום</em> - כדי לזהות חלבונים שאינם נחקרים אך בעלי פוטנציאל חשובים והגנים המקודדים <a href="https://www.sciencenews.org/article/human-genome-project-dna-genetics-revolution-green">לחלבונים</a> המתאימים להם: DNA שמעתיק מתכון של חלבון ל-RNA ( <em>SN: 2/9/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלבונים מקובצים בדרך כלל למשפחות שיש להן אב קדמון אבולוציוני משותף. מסד הנתונים של unknome מכיל את כל משפחות החלבונים עם חלבון אחד לפחות המקודד על ידי ספר ההוראות הגנטי האנושי, או הגנום, או על ידי הגנום של 11 אורגניזמים אחרים שנחקרו בדרך כלל. למעלה מ-13,000 קבוצות וכמעט 2 מיליון חלבונים כלולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה-unknome מקצה ציון &quot;ידוע&quot; לכל קבוצת חלבונים על סמך כמה ידוע על הגנים התואמים להם. לכ-3,000 מהקבוצות הללו, כולל 805 המכילות חלבון אנושי אחד לפחות, יש ציון ידוע של אפס, מה שמראה שיש עדיין הרבה מה ללמוד <a href="https://www.sciencenews.org/article/human-genome-complete-dna-genetics">בגנום האנושי</a> ( <em>SN: 3/31/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מונרו ועמיתיו השתמשו במסד הנתונים כדי לחקור 260 גנים המשותפים בין זבובי פירות לבני אדם ובעלי ציון ידוע נמוך. לאחר חיוג הפעילות של כל אחד מהגנים המקודדים לחלבון בזבובים, החוקרים גילו שכ-60 חיוניים לחיים. אחרים היו חשובים עבור רבייה, צמיחה, תנועה וחוסן נגד מתח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אפילו ב[אורגניזמים] שנחקרו היטב כמו זבובים, יש דברים חדשים שאפשר למצוא&quot;, אומר מונרו, מהמעבדה לביולוגיה מולקולרית של מועצת המחקר הרפואי בקיימברידג&#39;, אנגליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדיין לא ידוע אם לחלק מהגנים הללו או לכולם השפעות דומות על בני אדם. אבל מסד הנתונים יכול לעזור לחוקרים להקניט חלבונים אנושיים חשובים על ידי סינון מהיר של חלבונים דומים באורגניזמים שנחקרו בקלות רבה יותר כמו זבובי פירות, אומר מדען הנתונים Tudor Oprea מ-Expert Systems Inc., חברת גילוי תרופות בסן דייגו, שלא הייתה מעורבת ב- לימוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מונרו אומר שהשלב הבא עבור הקבוצה שלו הוא לעבוד עם מאמצים דומים כמו <a href="https://understudiedproteins.org/" target="_blank" rel="noopener">יוזמת החלבונים הבודדים</a> עבור מחקר רחב היקף של החלבונים המסתוריים הללו.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080823_sw_unknome_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="801721" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080823_sw_unknome_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ייתכן שגלקסיות ספירליות היו בצורת עדשים לפני שהפכו למערבולת כוכבים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/spiral-galaxies-lentil-shaped-star<dc:creator><![CDATA[Elise Cutts]]></dc:creator><pubDate> Tue, 08 Aug 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130126 </guid><description><![CDATA[By using black holes to track how galaxies merge and grow, an astronomer has proposed an update to the prevailing story of how galaxy shapes evolve.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>שביל החלב אולי נראה פעם יותר כמו קטניה מאשר מערבולת זרועת כוכבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך חייהן הארוכים הבלתי נתפסים, <a href="https://www.sciencenews.org/article/young-galaxies-are-flat-old-ones-are-more-blobby">בדרך כלל חושבים</a> שגלקסיות ספירליות כמו שביל החלב <a href="https://www.sciencenews.org/article/young-galaxies-are-flat-old-ones-are-more-blobby">מתעצבות</a> לגלקסיות &quot;עדשים&quot; בצורת עדשים ולאחר מכן לכתמים אליפטיים ( <em>SN: 23/4/18</em> ). אבל ניתוח של גלקסיות סמוכות מצביע על כך <a href="https://academic.oup.com/mnras/article/522/3/3588/7152347" target="_blank" rel="noopener">שהגלקסיה שלנו, ואחרות דומות לה, הייתה פעם עדשה</a> , כך מדווח האסטרונום אליסטר גרהם <em>בהודעות חודשיות יולי של החברה המלכותית לאסטרונומיה</em> . אם נכון, העדכון המוצע של גרהם לרצף האבולוציוני של הגלקסיות ישכתב מחדש את ההיסטוריה של שביל החלב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עדשים תמיד היו סוג של הילד החורג הנטוש של המורפולוגיה [הגלקסיה]&quot;, אומר האסטרונום כריסטופר קונסליצה מאוניברסיטת מנצ&#39;סטר באנגליה, שלא היה מעורב במחקר. אבל המאמר הזה שם אותם בפוקוס, הוא אומר, בתור היבט מרכזי של איך גלקסיות משתנות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדשים מקבלים את שמם מהאופן שבו כל הילת הכוכבים שלהם, כשמסתכלים עליהם בקצה, בולטת באמצע ומתדלדלים לצדדים, בדומה לעדשים. הגלקסיות הללו מציגות שילוב מבלבל של תכונות שהפך את מקומן המשוער באמצע רצפי התפתחות הגלקסיות לחשוד למדי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ידענו כבר זמן מה שזה כמעט בוודאות לא נכון&quot;, אומר קונסליצה. תמוה במיוחד הוא שלעדשים, למרות הדיסקים דמויי הספירלה שלהם, אין הרבה גז, מה שמפריע להם לייצר כוכבים חדשים. לגלקסיות ספירליות יש הרבה גז ליצירת כוכבים, ומדענים לא בטוחים מדוע אין לגלקסיות עדשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גרהם, מאוניברסיטת סווינבורן לטכנולוגיה בהות&#39;ורן, אוסטרליה, מצא רמזים חדשים לתעלומה זו של התפתחות הגלקסיות על ידי בחינת חורים שחורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוב הגלקסיות מכילות חור שחור סופר-מסיבי במרכזן, וכאשר גלקסיות מתמזגות, כך גם החורים השחורים האלה. זה הופך את מסת החור השחור של הגלקסיה למעין תיעוד של התנגשויות קודמות שלה. אם גלקסיה גדלה על ידי זוללת שכנותיה במקום על ידי שאיבה של גז מסביב, החור השחור שלה צריך להיות כבד יחסית לנחיל הכוכבים המקיף אותה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות תמונות מטלסקופי החלל האבל ושפיצר, גרהם השווה בין החור השחור לבין המסות הכוכביות של כ-100 גלקסיות סמוכות. עבור גלקסיות בעלות אותה צורה, הוא ראה שמסת חור שחור ומסת כוכבים נוטים להיות קשורים בצורה צפויה - פרט לגלקסיות העדשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשגרהם הסתכל מקרוב על העדשים, הוא הבין שהן למעשה שתי קבוצות נפרדות שחברו יחד: אלה שיש להם הרבה אבק בין-כוכבי ואלה שאין להם. This division, which he previously reported in the May <em>Monthly Notices of the Royal Astronomical Society</em> , could have been a superficial aesthetic difference. But the galaxies&#39; black hole masses suggest otherwise.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Dust-poor and dust-rich lenticulars have entirely different relationships between their black hole masses and stellar masses, suggesting different histories and explaining the apparently scattered behavior of lenticular galaxies. The dusty galaxies tend to have a heftier supermassive black hole than the ones found in both spirals and dust-poor lenticulars. Dust-poor lenticulars are usually on the small side in terms of both black hole mass and stellar mass.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> This led Graham to conclude that spiral galaxies are actually in between the two types of lenticulars, evolutionarily speaking. His new analysis suggests that dust-poor lenticulars become spirals after capturing small “satellite galaxies” and other minor mergers — bumping up their black hole masses — and scooping up nearby gas.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> When spirals collide with other substantial galaxies, he proposes, they become dust-rich lenticulars — and indeed, he adds, every dust-rich lenticular in his dataset was previously recognized as the remnant of a spiral galaxy merger. Collisions between these dust-rich lenticulars are then enough to finally erode the galaxies&#39; discs of stars and destroy their dust, producing blobby elliptical galaxies.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Black holes are a good tracer of galaxy evolution, Conselice says, but the new sequence could be controversial. One issue, he says, is that lenticular galaxies in the nearby universe are usually such lightweights that they would need to merge tens or even hundreds of times — far more than the expected average of around three over 10 billion years — to form a large spiral galaxy.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But things might have been different in the early universe, he adds. Long ago, there could have been more massive lenticulars. Figuring that out might be possible with the James Webb Space Telescope, which can see incredibly faint infrared light, so is <a href="https://www.sciencenews.org/article/james-webb-space-telescope-time-galaxy">allowing scientists to peer farther away</a> — and further back in time — than ever before <em>(SN: 12/16/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “If you could look in the more distant universe, you could potentially see some of these galaxies when they&#39;re first forming, or when they&#39;re evolving,” Conselice says. “We could potentially really test this idea.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_ec_lenticular_galaxies_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1759493" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_ec_lenticular_galaxies_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> 50 years ago, mysterious glass hinted at Earth&#39;s violent past</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-mysterious-glass-earth-past<dc:creator><![CDATA[Demian Perry]]></dc:creator><pubDate> Mon, 07 Aug 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129972 </guid><description><![CDATA[Like Hansel and Gretel followed a trail of breadcrumbs, scientists have followed tektites to the sites of major meteorite impacts. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/august-11-1973"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_50ya-288x383.jpg" alt="" class="wp-image-3130058" width="216" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_50ya-288x383.jpg 288w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_50ya-338x450.jpg 338w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_50ya-140x186.jpg 140w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_50ya-436x580.jpg 436w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_50ya-584x776.jpg 584w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_50ya.jpg 680w" sizes="(max-width: 216px) 100vw, 216px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>Microtektites found in Caribbean may shed light on tektite origin</strong> —<a href="https://www.sciencenews.org/archive/behavior"> </a><a href="https://www.sciencenews.org/archive/microtektites-found-caribbean-may-shed-light-tektite-origin"><em>Science News</em></a> , August 11, 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Though their origin remains a mystery to scientists, huge strewn fields of tektites have been found in widely separated areas of the world…. Microtektites have now been found in the Caribbean, and the characteristics of these newly found specimens may ultimately shed some light on the question of tektite origin….</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some believe that the tektites come from the moon. They feel that tektites were formed when an asteroid hit the moon, splashing droplets of molten rocks so high that they escaped the moon&#39;s gravity and fell to Earth. However, mass spectrographic analysis of lunar samples shows that elements in the lunar crust are far different from tektites. The tektites are more like the elements in the continental crust of the Earth itself. [Planetary scientist Billy P. Glass] feels that if the parent material of [newfound] microtektites can be determined … the discovery of the origin of the glassy objects might quickly follow suit.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Update</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Glass surmised that these geologic curiosities have earthly origins, based on his and his colleagues&#39; analyses of the North American strewn field — a blanket of glassy particles that covers much the southeastern United States and Caribbean and dates to about 35 million years ago. But it took another 20 years for researchers to identify the source.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In 1994, tektites and concentric fault lines in southern Virginia revealed an 85-kilometer-wide impact crater under Chesapeake Bay. <em>Science News</em> reported that “a structure this size would rank as <a href="https://www.sciencenews.org/archive/large-meteorite-scar-identified-virginia">the largest crater in the United States</a> ” and would be among the largest on Earth ( <em>SN: 8/20/94</em> ). What&#39;s more, when the space rock slammed into our planet, the collision created <a href="https://www.sciencenews.org/article/mangled-microfossils-may-mark-impact-sites">intense seismic waves that bent microfossils</a> into odd shapes, scientists reported nearly a decade later ( <em>SN: 6/11/03</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Taken together with evidence from Earth&#39;s three other major strewn fields, the findings helped confirm that tektites form when a bolide slams into our planet with enough force to blast liquified chunks of Earth&#39;s crust into the atmosphere. These chunks then harden into raindrop-, barbell- and ravioli-shaped particles as they fall back to the surface.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> So far, researchers have linked three of the four major strewn fields with impact craters. The North American strewn field is tied to the Chesapeake crater in Virginia, the central European strewn field is associated with the Ries crater in Germany, and the Ivory Coast strewn field originates from the Bosumtwi crater in Ghana. The holdout is the Australasian strewn field, which is the largest known and covers about 10 percent of Earth&#39;s surface. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="675" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_dp_tektites_inline.jpg-675x450.jpg" alt="Fractured quartz crystals" class="wp-image-3129973" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_dp_tektites_inline.jpg-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_dp_tektites_inline.jpg-575x383.jpg 575w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_dp_tektites_inline.jpg-279x186.jpg 279w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_dp_tektites_inline.jpg.jpg 680w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129973">Tektites are strong indicators of bolide impacts, but researchers also consider other geologic evidence. In this light micrograph, quartz crystals recovered about 20 kilometers southeast of the proposed location of the Australasian crater display fractures consistent with an impact.</span> <span class="credit wp-credit-3129973">Courtesy of Dayana Schonwalder Angel</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Scientists recently got a break in the case. Analyses of tektites found in Thailand and other geologic evidence as well as computer simulations suggest a probable source. <a href="https://www.pnas.org/doi/full/10.1073/pnas.1904368116" target="_blank" rel="noopener">A 2-kilometer-wide meteorite struck Laos about 800,000 years ago</a> and flung debris across Asia, Australia and Antarctica, scientists reported in 2020 in the <em>Proceedings of the National Academy of Sciences</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The resulting crater, which may be about 13 kilometers wide by 17 kilometers long, was eventually buried under volcanic material, the team contends. Verifying this hypothesis will require drilling through lava fields to see if the rocks underneath show melting and shattering — both hallmarks of an impact.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To a collector, the curiosities found around an impact crater are full of wonder and poetry. To a planetary scientist, these small pieces of evidence may yet open big windows into Earth&#39;s geologic past.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_dp_tektites_feat.jpg-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1223941" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_dp_tektites_feat.jpg-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>