<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שני, 20 בנובמבר 2023 07:11:39 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> סרטנים עזבו את הים לא פעם אחת, אלא כמה פעמים, בהתפתחותם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/crabs-left-sea-several-times-evolution<dc:creator><![CDATA[Amanda Heidt]]></dc:creator><pubDate> Mon, 20 Nov 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133189 </guid><description><![CDATA[A new study is the most comprehensive analysis yet of the evolution of “true crabs.”]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>רוב הצמחים ובעלי החיים היבשתיים עזבו את האוקיינוס ​​פעם אחת בהיסטוריה האבולוציונית שלהם כדי לחיות על החוף. אבל סרטנים כנראה נחלצו מהים יותר מתריסר פעמים, כשלפחות שתי קבוצות חזרו מאוחר יותר לאורח חיים ימי, כך מגלה מחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר, שפורסם ב-6 בנובמבר ב- <em>Systematic Biology</em> , שופך אור חדש על <a href="https://academic.oup.com/sysbio/advance-article/doi/10.1093/sysbio/syad066/7370615" target="_blank" rel="noopener">ההיסטוריה האבולוציונית של קבוצת Brachyura</a> , הכוללת כ-7,600 מינים של &quot;סרטנים אמיתיים&quot;, וכוללת את העץ האבולוציוני המקיף ביותר שנוצר עד כה עבור הקבוצה. והמחקר מציע רמזים לגבי האופן שבו חסרי חוליות מוקדמים אחרים פיתחו אורח חיים יבשתי, אומרים חוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניגוד לבעלי חיים שנחקרו היטב כמו ציפורים ויונקים, עץ חיים מאוחד של סרטנים היה חסר, אומרת קריסטין הולטגרן, זואולוגית חסרי חוליות מאוניברסיטת סיאטל. &quot;בעוד שהכותבים פיתחו מסגרת שימושית להבנת המורכבות של המעבר לחיים ארציים, אחת התרומות החשובות ביותר היא העץ האבולוציוני הנרחב, המתוארך היטב.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סרטנים הם קבוצה מגוונת ביותר והתיישבו כמעט בכל סוג של בית גידול על פני כדור הארץ. זה היה אתגר לחקור מתי סרטנים עברו לראשונה מבית גידול אחד למשנהו במהלך האבולוציה, כי כמו חלק מחסרי חוליות אחרים, לסרטנים אין את שובל המאובנים הנרחב שיש לחולייתנים מוקדמים, אומרת ג&#39;ואנה וולף, ביולוגית אבולוציונית מאוניברסיטת הרווארד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים קודמים גם התייחסו לעתים קרובות לסרטנים ימיים, מים מתוקים ויבשתיים כתתי-קבוצות נפרדות כשהם יותר כמו רצף, אומר וולף. &quot;הם לא שונים ולמעשה יש להם הרבה במשותף, והתבוננות בהם יחד עוזרת להתחקות אחר ההתפתחות שלהם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וולף ועמיתיה אספו נתונים גנטיים מ-333 מינים של סרטנים בקבוצת Brachyura. סרטנים אלו נבדלים מבחינה אבולוציונית מקבוצה אחרת של סרטנים <a href="https://www.sciencenews.org/article/copy-crab-dna-confirms-crab-forms-have-several-origins">שהתפתחו באופן עצמאי</a> , ולעתים קרובות הם מכונים בטעות סרטנים, כולל בעלי חיים כמו הנזיר והמלך סרטנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן, הצוות שילב את הנתונים הגנטיים הללו עם עשרות מאובנים כדי ליצור עץ אבולוציוני של סרטנים, תוך שכבות על פרטים על היסטוריית החיים של כל מין והתאמות לחיים ביבשה כדי לשחזר ציר זמן אפשרי של מתי הסרטנים התיישבו בקרקע יבשה יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סרטנים אמיתיים התפצלו משושלות סרטנים אחרות לפני בערך 230 מיליון שנים במהלך תקופת הטריאס, מצאו החוקרים, וחידדו הערכות קודמות. במהלך מאה או כך מיליוני השנים הבאות, הברכיאורנים התגוונו באופן נרחב בתקופה שכונתה בעבר &quot;מהפכת הסרטנים הקרטיקון&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר גם הראה שבמהלך האבולוציה שלהם, נראה שהסרטנים הסתגלו לאורח חיים יבשתי יותר עד 17 פעמים, או על ידי מעבר מהאוקיינוס ​​לאזור הגאות או מבתי גידול מלוחים כמו מנגרובים, או על ידי התיישבות של שפכי מים מתוקים ונהרות על נתיב לנחיתה. בשני מקרים לפחות, הסרטנים חזרו לאורח חיים ימי הרבה אחרי שעזבו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמות הפעמים שסרטנים עזבו באופן עצמאי את האוקיינוס ​​היא &quot;מדהימה&quot;, אומרת קייטי דייויס, פליאוביולוגית אבולוציונית מאוניברסיטת יורק באנגליה שלא הייתה מעורבת במחקר. &quot;וזה באמת פנטסטי שניתן לשלב ביולוגיה מולקולרית, מאובנים וטכניקות מספריות מודרניות כדי לספק תובנה לשאלות שלא היו ניתנות לתשובה בעבר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר גם מרמז איך היו פרוקי רגליים מוקדמות אחרות שהעזו לארץ, אומר וולף. מחקרים קודמים הראו שסרטנים <a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rspb.2004.2917" target="_blank" rel="noopener">וחרקים חולקים אב קדמון מימי משותף, אם כי לא ידוע</a> . על ידי התבוננות בסוגי הסרטנים שעזבו בהצלחה את האוקיינוס, ניתן לנחש באילו התאמות היו צריכים חרקים מוקדמים כדי לעשות זאת. סרטנים מודרניים החיים מחוץ למים כיום, למשל, מצטיינים בשמירה על עצמם מפני התייבשות והגבילו את תלותם במים לצורך רבייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם אתה הולך להיות הפרוטו-חרק הראשון שיצא מהאוקיינוס... אתה כנראה תזדקק לסוגים כאלה של התאמות&quot;, אומר וולף.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111323_ah_crab-revolution_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="343968" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111323_ah_crab-revolution_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> &#39;הרעל הכי טעים&#39; חוקר כיצד רעלים שולטים בעולמנו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/poison-toxins-history-evolution-book<dc:creator><![CDATA[Aaron Tremper]]></dc:creator><pubDate> Mon, 20 Nov 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Chemistry]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133001 </guid><description><![CDATA[In his debut book, Noah Whiteman tours through chemistry, evolution and world history to understand toxins and how we’ve come to use them.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/p/books/most-delicious-poison-the-story-of-nature-s-toxins-from-spices-to-vices-noah-whiteman/19721270?ean=9780316386579&amp;gclid=Cj0KCQiAgK2qBhCHARIsAGACuzkumTBphbfrVCzt8xx1yN0REK70O9HTb5dItkcxis_pfLhUR2T0mNQaAv-BEALw_wcB" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110423_reviews_cover.jpg?resize=185%2C287&#038;ssl=1" alt="עטיפת הספר של הרעל הכי טעים עם גולגולת, פרח, תבלינים" class="wp-image-3133076" width="185" height="287" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110423_reviews_cover.jpg?resize=247%2C383&amp;ssl=1 247w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110423_reviews_cover.jpg?resize=290%2C450&amp;ssl=1 290w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110423_reviews_cover.jpg?resize=120%2C186&amp;ssl=1 120w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110423_reviews_cover.jpg?resize=373%2C580&amp;ssl=1 373w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110423_reviews_cover.jpg?resize=500%2C776&amp;ssl=1 500w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110423_reviews_cover.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 185px) 100vw, 185px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/p/books/most-delicious-poison-the-story-of-nature-s-toxins-from-spices-to-vices-noah-whiteman/19721270?ean=9780316386579&amp;gclid=Cj0KCQiAgK2qBhCHARIsAGACuzkumTBphbfrVCzt8xx1yN0REK70O9HTb5dItkcxis_pfLhUR2T0mNQaAv-BEALw_wcB" target="_blank" rel="noopener">רעל טעים ביותר</a><br> <em>נועה ווייטמן<br> Little, Brown Spark, $30</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מותו הבלתי צפוי של אביו מהפרעת שימוש באלכוהול בשנת 2017, הביולוג האבולוציוני נוח וייטמן ערך מסע כדי להבין כיצד הרעלים של הטבע משפיעים על העולם. התוצאה היא ספר הביכורים שלו, <em>הרעל הכי טעים: סיפור הרעלים של הטבע - מתבלינים ועד למידות טובות</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הספר שוטף את הכימיה, האבולוציה וההיסטוריה העולמית כדי לחקור את מקורם של רעלים וכיצד בני האדם שיתפו אותם בכל דבר, החל מתרופות לתבלינים ועד חומרי הדברה. &quot;הכימיקלים במוצרי הטבע האלה אינם הצגה צדדית - הם האירוע המרכזי&quot;, כותב ווייטמן, &quot;וגנבנו אותם מבלי משים ממלחמה שמשתוללת סביבנו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההתגוששות הזו, חלק ממה שצ&#39;רלס דרווין כינה &quot;מלחמת הטבע&quot;, היא הדרכים החדשניות שבהן צמחים ובעלי חיים מתפתחים ללא הרף תכונות שמגבירות את הטורפים או המתחרים שלהם. רבים מהכימיקלים שאנו מחזיקים בארונות ובבתי המרקחת שלנו, למשל, מקורם בצמחים כאמצעי הרתעה מפני חרקים שמנשנשים אותם, מציין וייטמן. כימיקלים אלו פועלים על המוח והגוף שלנו הודות לקווי הדמיון הנוירולוגיים המפתיעים בין חרקים לבני אדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ווייטמן, החוקר כיצד חרקים מסתגלים לרעלני צמחים, הוא מדריך טיולים בעל ידע בחממה זו של רעלים ותרופות. וזו חממה. למרות שאנשים השתמשו בכמה רעלים מתוצרת בעלי חיים, הנגזרות הצמחיות גונבות את ההצגה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חרציות עם תרכובת קוטל החרקים שלהן, פירתרין, מופיעות בספר, וכך גם אורנים נופיפי טרפנואידים, קמומיל מרגיע וחבצלות מים דמויות מורפיום. כדי לאלף את סבך הכימיקלים והאינטראקציות ביניהם, ווייטמן מקדיש כל פרק לכמה כיתות רעלנים ומפרט את מקורם בעולם הטבע, את המנגנונים הכימיים שלהם ואת ההקשר ההיסטורי לשימושם על ידי אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קח טאנינים. הם מופיעים במגוון רחב של צמחים, כולל אלונים, צמחי תה וענבים. ווייטמן מהרהר שתרכובות כימיות אלו עשויות להגן על צמחים על ידי עיכוב יכולתם של חיידקים ואוכלי עשב לספוג חומרים מזינים. הטאנינים נקשרים גם לחלבוני הרוק, וכתוצאה מכך &quot;תחושת ההתכווצות הגסה והיבשה&quot; שאנשים רבים נהנים ממנה תוך כדי לגימת כוס קברנה סוביניון. בני אדם גם השתמשו זה מכבר בתכונות קושרות החלבונים של טאנינים בשיזוף עורות בעלי חיים לעור. במשך כמעט 1,500 שנה, אירופה ולאחר מכן מושבותיה הסתמכו על דיו שהופק מגליות אלון עשירות בטאנינים לצורך ניסוח מסמכים חשובים, כולל המגנה כרטה ומגילת העצמאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולי את התפקיד החשוב ביותר של רעלים בעולם האנושי ניתן למצוא במזווה ובארונות התרופות שלנו. וייטמן מתמקדת במשקלים כבדים תרופתיים כמו התרופה נגד מלריה כינין, המופקת מקליפת עץ הקינצ&#39;ונה, וסליצילטים, כמו אספירין ושמן חורף ירוק. קורארה, קוקאין וסקופולאמין מדגימים כיצד סיכסכנו את האלקלואידים הללו לחומרי הרדמה. זה אחד מני מקרים רבים שבהם ווייטמן מהנהן לקהילות ילידים ברחבי העולם שניצלו שוב ושוב או שלא קיבלו פיצוי על גילוייהם הרפואיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אין זה פלא שבמדינות רבות באמריקה הלטינית ובמקומות אחרים באזורים הטרופיים העולמיים יש כיום חוקי ביופיראטיה המסדירים בקפדנות את הייצוא של מוצרים טבעיים&quot;, מציין וייטמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ווייטמן מסיים בבחינה כיצד תאוות התבלינים של אירופה מימי הביניים הזניקה את העולם לתוך חמש מאות שנים של טלטלות גיאופוליטיות. הבורסה הקולומביאנית, מלחמות האופיום וייסוד חברת הודו המזרחית הם כולם נקודות עצירה לאורך חקירתו של ווייטמן כיצד המרדף אחר כל הדברים הפסיכואקטיביים והרפואיים הניע את הקולוניאליזם האירופי. ההשלכות המתמשכות, טוען ווייטמן, כוללות הפרה של זכויות הילידים, אובדן המגוון הביולוגי העולמי ומשבר האקלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם מגפת האופיואידים והפרעת השימוש באלכוהול מתבטאים בספר. כאן, הקביעה של ווייטמן שהשימוש שלנו ברעלים &quot;הולך על קצה סכין בין ריפוי לנזק&quot; היא הקולנית ביותר. אביו רודף רבות מהאנקדוטות האישיות שהופיעו במהלך הקריאה בת 304 העמודים. בין אם הוא נזכר בדו&quot;ח הטוקסיקולוגיה מנתיחת הגופה של אביו או מציין את חיבתה של משפחתו לפלפל שחור, ווייטמן חוקר צער באותה מידה שהוא עושה מדע: &quot;הניסיון שלי להבין מדוע [אבי] מת איפשר לי לזהות ולאחר מכן לצרף את הרבים הדרכים שבהן הרעלים של הטבע משפיעים על העולם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האישי והנחקר היטב, <em>ל-Most Delicious Poison</em> יש משיכה רחבה, בין השאר, כפי שמציין ווייטמן, מכיוון שההתמכרות לרעלים של הטבע &quot;הוא חלק מהותי ממה שזה אומר להיות אנושי&quot;. אז לך קדימה. מזגו כוס תה צמחים, הוסיפו כמה טיפות שמן לבנדר למפזר ותיהנו מהקריאה המרתקת הזו.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנה</em> <a href="https://bookshop.org/p/books/most-delicious-poison-the-story-of-nature-s-toxins-from-spices-to-vices-noah-whiteman/19721270?ean=9780316386579&amp;gclid=Cj0KCQiAgK2qBhCHARIsAGACuzkumTBphbfrVCzt8xx1yN0REK70O9HTb5dItkcxis_pfLhUR2T0mNQaAv-BEALw_wcB" target="_blank" rel="noreferrer noopener">את הרעל הכי טעים</a> <em>מ-Bookshop.org.</em> Science News <em>היא שותפה ל-Bookshop.org והיא תרוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110423_reviews_feat.jpg?fit=675%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="67587" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110423_reviews_feat.jpg?fit=675%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה, מדענים חשדו שניתן לשחזר את חוש הריח שאבד</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-lost-sense-smell-restoration<dc:creator><![CDATA[Aina Abell]]></dc:creator><pubDate> Fri, 17 Nov 2023 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133307 </guid><description><![CDATA[Cells responsible for humans’ sense of smell can regenerate. Now, research spurred on by the pandemic could help answer questions about the process. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/november-17-1973"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_50ya.jpg?resize=219%2C287&#038;ssl=1" alt="שער גיליון 17 בנובמבר 1973 של חדשות המדע" class="wp-image-3133311" width="219" height="287" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_50ya.jpg?resize=292%2C383&amp;ssl=1 292w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_50ya.jpg?resize=343%2C450&amp;ssl=1 343w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_50ya.jpg?resize=142%2C186&amp;ssl=1 142w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_50ya.jpg?resize=442%2C580&amp;ssl=1 442w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_50ya.jpg?resize=591%2C776&amp;ssl=1 591w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_50ya.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 219px) 100vw, 219px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>מחזיר ריח לריח</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/putting-smell-back-whiffer"><em>חדשות המדע</em> , 17 בנובמבר, 1973</a></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> PPC Graziadei ו-JF Metcalf מאוניברסיטת פלורידה סטייט מייצרים ... מפורטות יותר ויותר, עדויות להתחדשות עצבי הריח ביונקים... האם עצבי הריח יכולים להתחדש אצל אנשים שמתקשים להריח, ובכך לשחזר או לשפר את חוש הריח שלהם? &quot;תופעות ההתחדשות חלות על כל בעלי החולייתנים וסביר להניח שגם על בני אדם&quot;, אומר גרציאדיי.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניחוש של המדענים היה ממש על האף: התאים האנושיים שמזהים מידע ריח ושולחים אותו למוח יכולים לחדש את עצמם, אם כי לא ברור בדיוק איך. טיפולים ניסיוניים <a href="https://www.sciencenews.org/article/covid-smell-sense-loss-olfactory-training-treatment">שיעזרו לאנשים שאיבדו את חוש הריח שלהם עקב COVID-19</a> יכולים לעזור לחוקרים להבין זאת ( <em>SN: 24/9/22, עמ&#39; 14</em> ). אימון ריחות, הכולל הרחה קבועה ועמוקת של ריחות שונים, עשוי לחווט מחדש את קשרי התאים למוח או לעורר צמיחת תאים חדשים. טיפול בתאים פגומים באמצעות סטרואידים ופלזמה בדם עשוי לסייע בריפוי. טיפולים פולשניים יותר כגון השתלת רירית האף מטרתם להגביר את תאי הגזע המתחדשים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/100423_AA_50-YA-smell_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="164482" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/100423_AA_50-YA-smell_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מדוע תרופה פופולרית לסרטן השד עשויה להיות פחות יעילה עבור חלק מהאפריקאים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/breast-cancer-drug-tamoxifen-less-effective-africans<dc:creator><![CDATA[Saima S. Iqbal]]></dc:creator><pubDate> Fri, 17 Nov 2023 13:28:57 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133227 </guid><description><![CDATA[A genetic variant commonly found in certain African populations appears to  impair tamoxifen’s ability to tackle breast cancer. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>וושינגטון</strong> - וריאנט גנטי הנפוץ אצל חלק מהאפריקאים עשוי לעצור את ההשפעות של תרופה פופולרית לסרטן השד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגרסה מייצרת גרסה איטית של האנזים הידוע כמפעיל טמוקסיפן. אנשים שירשו שני עותקים של הגרסה מראים פי חמישה פחות תרופה פעילה בזרם הדם שלהם בהשוואה לאנשים שאין להם גרסה זו, דיווחו חוקרים ב-2 בנובמבר במפגש השנתי של האגודה האמריקאית לגנטיקה אנושית. כתוצאה מכך, רבים מהחולים הללו עשויים לקבל מינון שאינו מספיק לטיפול בסרטן שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגן, הנקרא <em>CYP2D6</em> , המייצר את האנזים המכריע שונה באופן דרמטי בין אנשים. בממוצע, חמישית מהאפריקאים נושאים לפחות עותק אחד של הגרסה שחקרו החוקרים. בכל רחבי היבשת, לעומת זאת, נתון זה נע בין 5 אחוזים קטנים ליותר מ-34 אחוזים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדיקה גנטית מונעת המזהה חולים עם הווריאציה הגנטית תעלה כנראה יותר מדי עבור מרפאות ובתי חולים מקומיים, אומר הגנטיקאי המולקולרי קומפורט קנג&#39;י, שבסיסו במכון האפריקאי למדע וטכנולוגיה ביו-רפואית בהאררה, זימבבואה. אבל הוא מדמיין שהממצאים של הצוות שלו יכולים לעורר ניסויים קליניים הבודקים מינונים התחלתיים גדולים יותר של טמוקסיפן בקבוצות שנפגעו מאוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קאנג&#39;י ועמיתיו אספו דגימות דם יומיות מ-42 זימבבואים שנטלו טמוקסיפן. לחלק מהמשתתפים היה עותק אחד של הגרסה, בעוד שלאחרים היו שניים. לקבוצה שלישית הייתה גרסה שונה של הגן ללא השפעה ידועה על האנזים. ההבדלים באופן שבו הם ביצעו את חילוף החומרים של התרופה הופיעו מיד ונשארו למשך הניסוי בן החודש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכפלת כמות התרופה שנקבעה למשתתפים עם שני עותקים של הגרסה, גילו החוקרים, החזירה את רמות התרופה הפעילה בדם לנורמה - ועם מעט השלכות קצרות טווח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מספק תוצאות חזקות למרות גודל מדגם קטן, אומר דיוויד טוסיגומווה, פרמקוגנטיקאי במכון סידני ברנר למדעי הביולוגי המולקולרי ביוהנסבורג, שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא מציע מקרה ברור להקרנה מטבולית, הוא אומר. גם כאשר בדיקות גנטיות מקיפות נותרות מחוץ להישג ידם של אפריקאים רבים, הוא מאמין שבדיקות פשוטות וצרות יותר יכולות לעשות את העבודה, ובאופן פוטנציאלי להניח את הבסיס לקלינאים לשלב סקר באופן נרחב יותר בטיפול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדי שנה, כ-200,000 אנשים באפריקה שמדרום לסהרה מקבלים אבחנה של סרטן השד. פחות מ<a href="https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/15353702211006047" target="_blank" rel="noopener">-40 אחוז שורדים יותר מחמש שנים</a> לאחר האבחנה שלהם, בניגוד ל-86 אחוז בארצות הברית. הסיבה העיקרית היא שחולים רבים באפריקה מתקשים לגשת לטיפול או להרשות לעצמם לקבל טיפול, וכתוצאה מכך מגיעים למרפאות עם סרטן בשלב מאוחר. הממצא החדש הזה לא סביר שיפנה את המקרים האלה, אבל זה יכול לעזור להפוך את הטיפול בזמן יעיל יותר, אומר קנג&#39;י.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברחבי העולם, כ-30 אחוז מהחולות עם סרטן שד חיובי לקולטנים לאסטרוגן - הסוג הנפוץ ביותר - <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0304383507001541?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">מראים שיפור קטן בטמוקסיפן</a> . שיעור זה גבוה אף יותר בקרב נשים אפריקאיות, אומר קנג&#39;י. השכיחות של וריאנט הגן שנחקר, או אחרים בעלי השפעה דומה, יכולים להציע הסבר חלקי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יידרש מחקר נפרד כדי לראות אם הממצאים מתרחבים גם לאפרו-אמריקאים, אומרים קנג&#39;י וטוסיגומווה. בארצות הברית, לנשים שחורות יש 40% יותר סיכוי למות מסרטן השד - עם כ-28 מקרי מוות לכל 100,000 עבור נשים שחורות לעומת 20 לכל 100,000 עבור נשים לבנות - למרות שיעור דומה של אבחנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מומחים מזהירים כי הסיבות לכך הן רב-גוניות, כולל ביולוגיות, סוציולוגיות והיסטוריות. התפקיד שממלא וריאנט של <em>CYP2D6</em> עשוי להוות רסיס של רסיס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האנזים שהגן מייצר גורם לחילוף חומרים יותר מסתם טמוקסיפן. היא אחראית לפירוק תרופות רבות אחרות, כולל אופיואידים, חוסמי בטא וסוג נפוץ של תרופות נוגדות דיכאון הנקראות מעכבי ספיגה חוזרת של סרוטונין סלקטיביים. זה אומר שאנשים עם גרסאות שונות של הגן עשויים להגיב טוב יותר או גרוע יותר גם לתרופות האלה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110723_si_tamoxifen_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="161403" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110723_si_tamoxifen_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> בונובו, כמו בני אדם, משתפים פעולה עם חברים לא קשורים בקבוצות אחרות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bonobos-humans-cooperation-evolution<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Thu, 16 Nov 2023 19:08:36 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133298 </guid><description><![CDATA[Cooperation between unrelated individuals in different groups without clear and immediate benefit was thought to be uniquely human. Its presence in bonobos may help explain its evolution. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בני אדם משתפים פעולה באופן קבוע ומשתפים משאבים עם בני אדם אחרים שאינם קשורים בקבוצות חברתיות שונות, לעתים קרובות ללא כל הטבות מיידיות הדדיות. התופעה נחשבה ייחודית למין שלנו. אבל נראה שחלק מהבונובו חולקים את התכונה החברתית הזו, מגלה מחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סוג זה של שיתוף פעולה נחשב כבסיס לציוויליזציה האנושית. כך שהיכולת של בונובו <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adg0844" target="_blank" rel="noopener">להתחבר ולשתף פעולה עם קבוצות של לא קרובי משפחה</a> מעבר לגבולות הקבוצות, גם כאשר אין תמורה מיידית, עשויה לספק תובנה מסוימת לגבי סוגי התנאים האבולוציוניים שהובילו להתפתחות החברות בקנה מידה גדול של המין האנושי, מדווחים חוקרים ב-16 בנובמבר ב <em>מדע</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם שימפנזים ( <em>Pan troglodytes</em> ) וגם בונובו ( <em>P. paniscus</em> ) חיים בקבוצות חברתיות עם פרטים שאולי לא קשורים מאוד. אבל בהשוואה לשימפנזים טריטוריאליים ותוקפניים, לבונובו יש יחס נוח יותר וסובלני כלפי קבוצות אחרות. בונובו מדי פעם מטפחים ומשתפים אוכל עם אנשים שאינם קשורים מקבוצות חברתיות אחרות ואף נודעו <a href="https://www.sciencenews.org/article/bonobos-first-great-apes-adopt-orphan-infant-outside-group">כמאמצים צעירים של זרים</a> ( <em>SN: 3/18/21</em> ). אבל מידת ההתנהגות המשותפת של הקופים לא הייתה ברורה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז האקולוגים ההתנהגותיים לירן סמוני ממרכז הפרימטים הגרמני בגטינגן ומרטין סרבק מאוניברסיטת הרווארד חקרו שתי קבוצות בונובו בשמורת קוקולופורי בונובו בקונגו. במשך שנתיים, הצוות תיעד אילו בונובו החליפו שירותי טיפוח וחלקו אוכל, ומתי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קונפליקט ותחרות אינם נעדרים לחלוטין בקרב בונובו. כך החוקרים גם תיעדו מתי הקופים יצרו בריתות עם חברי הקבוצה האחרת, ושיתפו פעולה כדי לתקוף פרט שלישי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שתי הקבוצות נתקלו זו בזו לעתים קרובות. הם קיימו אינטראקציה זה עם זה כמעט 100 פעמים במהלך המחקר, וחלקו 20 אחוז מתקופת התצפית בת השנתיים בחברה של זה. חלק מהפגישות נמשכו רק שעה, אחרות במשך שבועות מרובים, מה שאיפשר ליצור קשרים לטווח ארוך יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בזמן שהבונובו היו ביחד, החוקרים תיעדו מקרים רבים של התנהגות שיתופית. מתוך יותר מ-3,700 אינטראקציות טיפוח שנצפו, 10 אחוז היו בין בונובו של קבוצות חברתיות שונות. מכל השותפויות שנוצרו כדי לתקוף אדם שלישי, 15 אחוז היו בין בונובו של קבוצות שונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה לא דבר חד פעמי&quot;, אומר סמוני, שבו אנשים חולקים אוכל מדי פעם, למשל. בבונובו של קוקולופורי, 6 אחוזים מכלל מניות המזון היו בין קבוצות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שיתוף הפעולה לא היה אקראי. אנשים שנטו לעסוק בהתנהגות שיתופית בתוך הקבוצה שלהם היו בעלי סיכוי גבוה יותר לקיים אינטראקציה עם בונובו בקבוצה האחרת שהייתה להם אותה נטייה. נראה כי שיתוף הפעולה הזה אינו מונע אך ורק על ידי הדדיות מיידיות, אומרים החוקרים. לדוגמה, במהלך המחקר, רק 14 אחוזים מהבונובו שחלקו אוכל עם שותף בקבוצה השנייה קיבלו את המעשה הדדי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים הכוללים של המחקר מבוססים על עדויות מבונובו בשבי שמתנהגים באופן דומה ומעלים את האפשרות ששיתוף פעולה עם לא קרובי משפחה בקבוצות חברתיות הוא מהותי למין. בעלי חיים רבים יסייעו וישתפו פעולה עם קרובי משפחה, שכן התנהגות כזו מעודדת הישרדות והתפשטות הגנים של האדם עצמו, אם כי בעקיפין. כאשר עוזרים לבני משפחה, התועלת האבולוציונית היא עקיפה עוד יותר, ואינה מתפתחת באותה קלות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_jb_bonobo-cooperation_inline.jpg?resize=680%2C450&#038;ssl=1" alt="שלוש בונובו נשים בקונגו יושבות יחד ופיותיהן פתוחות להשמיע קול." class="wp-image-3133292" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_jb_bonobo-cooperation_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_jb_bonobo-cooperation_inline.jpg?resize=579%2C383&amp;ssl=1 579w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_jb_bonobo-cooperation_inline.jpg?resize=281%2C186&amp;ssl=1 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133292">הבונובות הנשיות הללו משמיעות בזמן מפגש עם קבוצה לא קשורה. במשך שנתיים של תצפית בקוקולופורי, חברי שתי קבוצות של בונובו לא קשורים טיפחו זה את זה לעתים קרובות, חלקו אוכל ויצרו בריתות בין קבוצות.</span> <span class="credit wp-credit-3133292">L. Samuni/Kokolopori Bonobo פרויקט מחקר</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בונובו הם לא החיות הלא אנושיות היחידות שידוע כי הן מתנהגות בצורה זו. דולפינים זכרים ישתפו פעולה עם זכרים אחרים שאינם קשורים לשמירה על הנקבות, מה שמגביר את סיכויי ההזדווגות שלהם. אבל, בניגוד להרבה משיתוף הפעולה הבונובו שנצפה במחקר החדש, יש יתרון ברור ומכוון עצמי הכרוך בהתנהגות הדולפינים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שיתוף מזון בין אנשים שאינם קשורים הוא נדיר, אומר סמוני. עטלפי ערפדים, בונובו ובני אדם הם בין המינים הבודדים שידועים לעשות זאת. גם שימפנזים עושים זאת, אבל חולקים אוכל רק בתוך הקבוצה החברתית, אומר סרבק. באבולוציה האנושית, שיתוף כזה &quot;נחשב לאחת מההתנהגויות שתמכו בחברות שלנו, שאפשרו לנו לקיים זה את זה במונחים של מחסור במזון&quot;, אומר סמוני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההתנהגות של המין שלנו היא מה שהופך את התוצאה החדשה למעניינת במיוחד, אומר שיניה ימאמוטו, פסיכולוג קוגניטיבי השוואתי מאוניברסיטת קיוטו ביפן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בני אדם לפעמים מתחרים או נלחמים עם קבוצות שכנות, אבל פעמים אחרות אנחנו משתפים פעולה אפילו עם חברי קבוצה חיצונית&quot;, אומר יאמאמוטו. בקרב קרובי המשפחה הפרימטים שלנו, היה קל יותר למצוא דוגמאות לתוקפנות ותחרותיות, במיוחד בקרב קרובי משפחה של בני אדם, שימפנזים. אבל המקורות האבולוציוניים של הצד השיתופי של המין האנושי עדיין לא ברורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בני אדם קשורים באותה מידה לשימפנזים ולבונובו, והמחקר החדש לא אומר לנו אם אבות האדם הקדומים היו יותר כמו שימפנזים עם הטריטוריות הנוקשות שלהם וקבוצות <a href="https://www.sciencenews.org/article/strategy-not-habitat-loss-leads-chimps-kill-rivals">סיור קטלניות</a> , או כמו הבונובו הנינוחים יותר ( <em>SN: 17/9/14)</em> ). אבל הממצא יכול להוביל לתובנות לגבי סוגי התנאים שבהם מתפתחים כל צד של המטבע, אומר סורבק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;באיזה נסיבות אתה רואה את שיתוף הפעולה הזה? באילו נסיבות אתה רואה יותר דפוס שימפנזה, ביחסים עוינים קבועים בין קבוצות?&quot; הוא שואל. &quot;מה מעביר את המחט מאחד לשני?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא גם מצביע על כך ששיתוף פעולה נרחב וארוך טווח בין קבוצות יכול להתרחש ללא השפעה כבדה של גורמים תרבותיים ונורמות חברתיות. אצל בני אדם, אלה נחשבו הכרחיים כדי לבנות ולקיים שיתוף פעולה בין קבוצות, אומר סמוני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו מציגים מערכת די פשוטה&quot;, היא אומרת. &quot;ואנחנו עדיין רואים את זה מתעורר ובאופן שהוא די דומה [לבני אדם].&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדיין יכול להיות מרכיב תרבותי במשחק עם שתי קבוצות הבונובו האלה, אומר יאמאמוטו. יתכן שבמשך דורות, כמה בונובו למדו להיות חברתיים במיוחד, בדומה לאופן שבו נוצרים אלמנטים של התרבות האנושית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר זה בחן רק שתי קבוצות בונובו פראיות, וידוע כי לקבוצות בונובו אחרות יש שיעורי אינטראקציה משתנים עם קבוצות אחרות, אומר יאמאמוטו. אז מחקר נוסף של הקופים עשוי לגלות משהו הדומה לנורמות חברתיות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_jb_bonobo-cooperation_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="181005" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_jb_bonobo-cooperation_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> פלינט מתמודד עם נשורת בריאות הנפש מאסון המים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/flint-water-crisis-mental-health-community<dc:creator><![CDATA[Aimee Cunningham]]></dc:creator><pubDate> Thu, 16 Nov 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132950 </guid><description><![CDATA[The water crisis started almost a decade ago. Residents of Flint, Mich., are still healing from the disaster — and caring for their own. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">בשבת בחודש מאי בפלינט, מישיגן, התושבים התיישבו באחת משלוש טבעות של כיסאות בבנק מזון מקומי. כ-50 המשתתפים, המשתרעים על פני שלושה דורות, היו מבלים באותו בוקר בשיתוף סיפורים ובתרגול הקשבה עמוקה כחלק ממעגל ריפוי. זהו מרכיב אחד של תנועה מבוססת קהילה רחבה יותר <a href="https://healourcommunities.org/" target="_blank" rel="noopener">לבנות מערכות יחסים ולאתגר אמונות ומערכות גזעניות</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במעגל אחד, מתרגל הריפוי טוד וומאק ביקש מהמשתתפים להציג את עצמם ולתאר את הקינוחים האהובים עליהם. אצבעות נקשו ברכות כדי לאותת על הנאה הדדית. לאחר מכן, המשתתפים התחברו, עם הנחיות להתחלף לשאול על משהו שגרם להם לאחרונה לחייך או לצחוק - ולהקשיב ללא הפרעה. משם, זוגות חדשים עברו לנושאים אחרים, כמו הישג שהם היו גאים בו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעגלי ריפוי הם מרחב לטפח את הקהילה, אומרת לין וויליאמס, מנהלת ההון העצמי והמעורבות הקהילתית ב-Community Foundation of Greater Flint, שעזרה בארגון האירוע באותו בוקר. המעגלים מאפשרים מקום ל&quot;ריפוי טראומה ממערכות, מדיכוי, משליליות&quot;, היא אומרת. והם מספקים מקום לספר את הסיפור המלא של הקהילה, כדי &quot;להדגיש את הנכסים ואת התרומות התרבותיות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המעגלים הם דרך אחת לתת לאנשים לדעת שהם חשובים כשהחברה כל הזמן אומרת להם שהם לא. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="830" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-1_1030.jpg?resize=1030%2C830&#038;ssl=1" alt="שלושה מתרגלי ריפוי מפלינט, מישיגן, עומדים בחוץ ביום סתיו." class="wp-image-3133032" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-1_1030.jpg?w=1030&amp;ssl=1 1030w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-1_1030.jpg?resize=475%2C383&amp;ssl=1 475w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-1_1030.jpg?resize=558%2C450&amp;ssl=1 558w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-1_1030.jpg?resize=231%2C186&amp;ssl=1 231w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-1_1030.jpg?resize=768%2C619&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-1_1030.jpg?resize=720%2C580&amp;ssl=1 720w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-1_1030.jpg?resize=963%2C776&amp;ssl=1 963w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133032">מתרגלי הריפוי קריסטין סטיבנסון, לין וויליאמס וטוד וומאק, משמאל, מובילות מעגלי ריפוי בפלינט כדי לקרב אנשים כדי לשתף את הסיפורים שלהם ולבנות מערכות יחסים.</span> <span class="credit wp-credit-3133032">ג&#39;ניפר ולוסו</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תושבי פלינט - עיר עם רוב אוכלוסיית שחורים ואנשים רבים שחווים עוני - מכירים היטב את ההתעלמות הזו. באפריל 2014, כדי לצמצם עלויות, פקידי המדינה החליפו את מקור המים של העיר מאגם הורון לנהר פלינט ללא תוכנית טיפול מספקת. אסון בריאות הציבור שבא בעקבותיו &quot;הוא סיפור של כישלון ממשלתי, חוסר עמידה, חוסר מוכנות, עיכוב, חוסר מעש ואי צדק סביבתי&quot;, על פי <a href="https://www.michigan.gov/-/media/Project/Websites/formergovernors/Folder6/FWATF_FINAL_REPORT_21March2016.pdf?rev=284b9e42c7c840019109eb73aaeedb68" target="_blank" rel="noopener">הדו&quot;ח הסופי של כוח המשימה המייעצי של פלינט</a> , שהוזמן למצוא את הגורמים לאסון המים. המשבר מעשה ידי אדם הפך הכרח למפגע עבור תושבי העיר, שאוכלוסייתה מנה אז כ-99,000 תושבים. היעדר טיפול מתאים חשף אנשים לחיידקים, כימיקלים לחיטוי מוגזמים ועופרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תושבים דיווחו כי בריאותם הפיזית נפגעה. אנשים <a href="https://www.michigan.gov/-/media/Project/Websites/flintwater/documents/2016/CASPER_Report.pdf?rev=d49ce88517a34da9b3b8887076e07e10" target="_blank" rel="noopener">פרצו בפריחה, איבדו שיער</a> והיו להם <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5722721/" target="_blank" rel="noopener">מחלות במערכת העיכול</a> . חוקרים מצאו קשר בין <a href="https://www.pnas.org/doi/full/10.1073/pnas.1718679115" target="_blank" rel="noopener">התפרצות מקומית קטלנית של מחלת הלגיונרים</a> בשנים 2014-15 לבין חיטוי לא מספיק במערכת המים. ילדים רבים פיתחו <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/ppe.12888" target="_blank" rel="noopener">בעיות בריאות והתנהגות</a> מהרעלת עופרת. &quot;אני כל כך מוטרדת&quot;, אומרת הבישוף ברנדל ג&#39;פרסון ממרכז הגאולה באמונה בפלינט, כשהיא מדברת על החשיפה המובילה של נכדה ועל קשיי הלמידה הבאים. &quot;המערכת הכשילה אותו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם בריאות הנפש סבלה. תושבים דיווחו כי הם חווים דיכאון, חרדה והפרעת דחק פוסט טראומטית. עם אסונות, במיוחד אלה הכרוכים בחשיפה רעילה, &quot;ההשלכות הרגשיות הן ארוכות טווח, מכיוון שהן ניזונות מהחשש הזה [שהתפקוד הבריאותי או הקוגניטיבי הושפע לעד לרעה&quot;, אומרת אוולין ברומט, אפידמיולוגית פסיכיאטרית ב- בית הספר לרפואה רנסנס באוניברסיטת סטוני ברוק בניו יורק שחקר את אסון תחנת הכוח הגרעינית בצ&#39;רנוביל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך שנה וחצי ביטלו גורמים רשמיים את חששות התושבים לגבי בטיחות המים. &quot;זה היה מחריד, כי לא רק שלא האמינו להם, אלא שלא לקחו אותם ברצינות&quot;, אומר ברומה. הכעס שמתלווה לכך &quot;הוא כמובן מצב רגשי מזיק להיות בו במשך תקופה ארוכה של זמן&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוויות קשות אחרות החריפו את הייסורים שהגיעו עם אסון המים. &quot;הקהילה הזו נחשפה לטראומות מרובות&quot;, אומר וומאק, עובד סוציאלי באוניברסיטת מישיגן-פלינט. כשהאסון החל, פלינט עדיין נאבק באובדן של עשרות אלפי מקומות עבודה עקב פיטורי ג&#39;נרל מוטורס וסגירת מפעלים משנות ה-70 עד שנות ה-90. מגיפת COVID-19 החלה כאשר אסון המים נמשך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בריאות הנפש נותרה דאגה דחופה עבור הקהילה. אבל אין מספיק ספקי בריאות הנפש כדי לענות על הצורך, אומרת ברברה וולף, פסיכולוגית בריאות קלינית ב-McLaren Health Care בפלינט. מחוז ג&#39;נסי, הכולל את פלינט, הוא בין האזורים בארצות הברית עם מחסור באנשי מקצוע בתחום בריאות הנפש, על פי משרד הבריאות ושירותי האנוש האמריקאי. </p><figure class="wp-block-image alignwide size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="375" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-6_680.jpg?resize=680%2C375&#038;ssl=1" alt="אדם עומד עם שניים אחרים בחדר וציורים, אחד של איש שלג, מקיפים אותם." class="wp-image-3133037" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-6_680.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-6_680.jpg?resize=330%2C182&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133037">Youth Arts: Unlocked מספקת סדנאות אמנות לצעירים במרכז Genesee County Juvenile Justice. המורה לאמנות חזותית שרלין ל. האו (במרכז), שעובדת עם הארגון, דנה בכמה מעבודותיהם של האמנים הצעירים באירוע הליכת אמנות באוקטובר. Youth Arts: Unlocked הוא אחד מכמה ארגונים מקומיים הממומנים על ידי ReCAST, המבקשים לטפל בטראומה ומתח בקהילה.</span> <span class="credit wp-credit-3133037">ג&#39;ניפר ולוסו</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז, כפי שעשו בעבר, תושבי פלינט מוצאים דרך. <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9869341/" target="_blank" rel="noopener">ההתארגנות והפעילות של הקהילה</a> הם שהביאו את תשומת הלב לאסון המים. וכשפלינט מתקרב ל-10 שנים מאז החל האסון, ארגונים מקומיים ממשיכים לעזור לקהילה להחלים. ישנן <a href="https://genhs.org/free-training/" target="_blank" rel="noopener">הדרכות לבריאות הנפש וחוסן</a> , מדיטציית מיינדפולנס ושיחות <a href="https://gfhc.org/events/talk-about-it-tuesday/" target="_blank" rel="noopener">קהילתיות</a> על בריאות הנפש. &quot;אין רק גישה אחת&quot;, אומרת קריסטין סטיבנסון, מנהלת פרויקטים של תוכנית החוסן של פלינט בקהילות לאחר לחץ וטראומה, או ReCAST, בקואליציית הבריאות הגדולה של פלינט, ומתרגלת ריפוי. &quot;כל הדברים האלה ביחד הם שיוצרים את ההשפעה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שקרה בפלינט - ומה שנמשך שם - ממחיש את הפעילות וההתמדה של הקהילה, כמו גם את הנשורת הבריאות הנפשית של אסון. אבל הסיפור הזה לא יסתיים בפלינט. קהילות ברחבי הארץ עלולות למצוא את עצמן חלק מהפרק הבא, חייהן הפכו לקטסטרופה. <a href="https://www.epa.gov/system/files/documents/2023-04/Final_DWINSA%20Public%20Factsheet%204.4.23.pdf" target="_blank" rel="noopener">תשתית המים המזדקנת</a> של ארצות הברית הובילה <a href="https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMp2212978" target="_blank" rel="noopener">למשברי מים אחרים</a> ועשויה לעורר יותר. <a href="https://www.noaa.gov/noaa-wildfire/wildfire-climate-connection" target="_blank" rel="noopener">שריפות בר</a> , <a href="https://www.gfdl.noaa.gov/global-warming-and-hurricanes/" target="_blank" rel="noopener">הוריקנים</a> <a href="https://www.epa.gov/climate-indicators/climate-change-indicators-heavy-precipitation" target="_blank" rel="noopener">ושיטפונות</a> , הניזונים משינויי אקלים ושינויים סביבתיים אחרים שנגרמו על ידי אדם, גוברים בתדירותם ובהרסנותם. בריאות הנפש <a href="https://www.annualreviews.org/doi/10.1146/annurev-publhealth-032013-182435" target="_blank" rel="noopener">תסבול בעקבות</a> האירועים הטראומטיים הללו. ניתן לראות באסון המים בצור גם אזהרה וגם כמודל לתגובת הקהילה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו מכירים בכך שהמאבק שלנו, אם לא עכשיו, יהפוך להיות שלך&quot;, אומר וומאק.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> יצירת אסון המים בצור</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על קשת דקורטיבית המשתרעת על אחד מצירי התנועה הראשיים של מרכז העיר פלינט כתוב &quot;פלינט: עיר כלי רכב&quot;. העיר הייתה ביתם של עסקי כרכרות פורחים לפני שג&#39;נרל מוטורס נוסדה בה בשנת 1908. התושבים מסתכלים אחורה בגאווה על האקטיביזם של הקהילה במהלך <a href="https://sloanlongway.org/flint-sit-down-strike/" target="_blank" rel="noopener">שביתת הישיבה המפורסמת</a> של עובדי GM למען שכר טוב יותר והכרה באיגוד שלהם, United Auto Workers. במשך כשישה שבועות בשנים 1936–1937, עובדים שובתים כבשו מפעלים כדי להפסיק את הייצור. בני המשפחה והקהילה <a href="https://www.geneseehistory.org/genora-johnson.html" target="_blank" rel="noopener">סיפקו אספקה ​​ותמיכה מבחוץ</a> . השביתה בישרה את עליית תנועת העבודה בתעשיית הרכב. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="447" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-2_680.jpg?resize=680%2C447&#038;ssl=1" alt="עובדים יושבים וקוראים ניירות על ספות במפעל עם מכוניות בנויות חלקית ברקע." class="wp-image-3133033" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-2_680.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-2_680.jpg?resize=583%2C383&amp;ssl=1 583w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-2_680.jpg?resize=283%2C186&amp;ssl=1 283w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133033">לתושבי צור יש היסטוריה ארוכה של אקטיביזם, כולל שביתת הישיבה של 1936–1937 על ידי עובדי ג&#39;נרל מוטורס, שנשארו במפעלים כדי להפסיק את הייצור (מפעל פישר גוף מס&#39; 3 מוצג).</span> <span class="credit wp-credit-3133033">שלדון דיק/ספריית הקונגרס</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו בערים אחרות, צמיחתו התעשייתית של פלינט פגעה בנהר שלה, שכן מפעלים היו מזרימים פסולת ישירות למים. <a href="https://www.epa.gov/laws-regulations/history-clean-water-act" target="_blank" rel="noopener">חוק המים הנקיים משנת 1972</a> , המסדיר זיהום ממקורות תעשייתיים ועירוניים, שיפר את בריאותם של נתיבי המים בארה&quot;ב, לרבות אלה של פלינט. בשנת 1974 נחקק <a href="https://www.epa.gov/laws-regulations/summary-safe-drinking-water-act" target="_blank" rel="noopener">חוק מי השתייה בטוחים</a> לשמירה על מי השתייה במדינה. החוק קובע סטנדרטים לרמות מזהמים, כולל מיקרואורגניזמים, כימיקלים ומתכות כגון עופרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2014, מפעל טיהור המים של פלינט לא פעל במלואו במשך כמעט 50 שנה. במקום זאת, העיר רכשה מי אגם הורון מטופלים משירות המים של דטרויט. אבל מנהל חירום לא נבחר, שהופקד על הכספים של פלינט על ידי מושל מישיגן דאז ריק סניידר, אישר לעבור לנהר פלינט כאמצעי חיסכון בעלויות. טיפול במים הוא תהליך מורכב, ומי נהר פלינט היו מאכלים יותר ממקורות מים אחרים. אבל מפעל פלינט <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5353852/" target="_blank" rel="noopener">לא בדק מספיק את הליכי הטיפול שלו</a> , על פי ניתוח של מומחי טיפול במים. בניגוד לדרישות הפדרליות, לא היה טיפול בקרת קורוזיה, מה <a href="https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.6b04034" target="_blank" rel="noopener">שעוזר במניעת שטיפת עופרת למים</a> בזמן שהיא נעה בצינורות מערכת החלוקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהתושבים פתחו את הברזים בשבועות שלאחר המעבר ב-25 באפריל, הם היו מבולבלים ממה שיצא. &quot;פעם אהבתי מי ברז, רק כדי להפעיל אותם ולתת להם להתקרר&quot;, אומר ג&#39;פרסון. אבל לאחר המעבר, המים השאירו סרט בפיה. תושבת צור, ג&#39;ינה לוסטר, אהבה ללעוס קרח, אבל זה התחיל לטעום &quot;כמו מתכת, כאילו אני לועסת פלדה&quot;. סינתיה ווטקינס, שליחה במשרדי הכנסייה הבינלאומית של וול בפלינט, זוכרת שהמים &quot;רק הריחו, זה היה נורא&quot;. עבור רושנדה וומק, מספרת סיפורים מקצועית ובת זוגו של טוד וומק, למים היה ריח חזק ולעתים היו עכורים או בעלי גוון חום קל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים בקהילה דיברו על איכות המים הירודה, עם כמה דיווחים על פריחות מחשיפה למים. אבל גורמים רשמיים טענו שהמים בטוחים לשימוש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלטי אזהרה הוצבו בחודשים הבאים. המים במערכת ההפצה נבדקו חיוביים באוגוסט עבור <em>E. coli</em> , מה שיכול להעיד על זיהום צואה וחיטוי לא מספק. זה עורר ייעוץ להרתיח מים. באוקטובר הודיעה ג&#39;נרל מוטורס כי תפסיק להשתמש במים של העיר במפעל מנועים בשל חששות לגבי קורוזיה. בעוד שהחברה עברה לאספקת מים אחרת לייצור, גורמים רשמיים עדיין טענו שהמים של פלינט עומדים בתקני בטיחות לאנשים. במהלך 2014, מנהיגי הכנסייה וחברי קהילה אחרים פעלו כדי להעלות את דאגותיהם של אנשים לגבי המים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסוף 2014, העיר ספגה הפרה של חוק מי שתייה בטוחים, לאחר <a href="https://www.cityofflint.com/wp-content/uploads/City-of-Flint-Violation-Notice-MCL-TTHM-12_16_14.pdf" target="_blank" rel="noopener">שחרגה מהרמות המותרות של trihalomethanes</a> , תוצרי לוואי של חיטוי הקשורים לסיכון מוגבר לסרטן. כימיקלים אלו נוצרים כאשר חומר חיטוי המוסף במהלך הטיפול מגיב עם חומרים טבעיים במי הנהר והאגם. אחד האתגרים של טיפול במים הוא שמירה על חיטוי נכון תוך הגבלת כימיקלים של תוצרי לוואי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר ההודעה הפומבית על ההפרה בינואר 2015, תושבת פלינט, ליאן וולטרס, ביקשה מהעירייה לבדוק את המים שלה. דגימות מפברואר ומרץ חשפו רמות עופרת בסביבות שבע ו-27 ממה שמדרבן פעולה רגולטורית. הצנרת הביתית של וולטרס הייתה מפלסטיק. ניתוח של קו השירות העירוני לבית <a href="https://flintwaterstudy.org/wp-content/uploads/2015/11/Miguels-Memo.pdf" target="_blank" rel="noopener">גילה שזהו מקור ההובלה</a> . כאשר בנו בן ה-4 של וולטרס נבדק לעופרת במרץ, רמתו הייתה 6.5 מיקרוגרם לדציליטר. שום כמות של עופרת אינה נחשבת בטוחה. באותה תקופה, המרכז האמריקאי לבקרת מחלות ומניעתן השתמש בערך ייחוס של 5 מיקרוגרם/ד&quot;ל, שפותח על סמך סקרים לאומיים, כדי לזהות ילדים עם רמות העופרת הגבוהות ביותר. בשנת 2021, ה-CDC הוריד את ערך הייחוס הזה ל-3.5 מיקרוגרם/ד&quot;ל. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="433" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-3_680.jpg?resize=680%2C433&#038;ssl=1" alt="אדם מחזיק כד מים חומים עם שלט ורוד &quot;מים בטוחים&quot; ברקע." class="wp-image-3133034" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-3_680.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-3_680.jpg?resize=601%2C383&amp;ssl=1 601w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-3_680.jpg?resize=292%2C186&amp;ssl=1 292w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133034">אקטיביזם קהילתי היה מכריע בהפניית תשומת הלב למשבר המים של פלינט. כאן, גלדייס וויליאמסון ואחרים מפגינים באפריל 2015 במרכז העיר פלינט.</span> <span class="credit wp-credit-3133034">SAM OWENS/ <em>THE Flint JOURNAL</em> -MLIVE.COM/ASSOCIATED Press</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל שהשנה נמשכה, ארגונים מקומיים וכנסיות הקימו את הקואליציה למים נקיים, שחילקה עלונים כדי ליידע את התושבים על בעיות בטיחות המים ואספו דגימות מים לבדיקה. אנשים הפגינו, עם עצרות בפלינט, דטרויט ולנסינג, בירת המדינה. באוגוסט העבירו המארגנים לראש העיר עצומה, עם יותר מ-26,000 חתימות, בדרישה לחזור למים ממערכת דטרויט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואז, במסיבת עיתונאים בספטמבר, הודיעו חוקרים מקומיים על עלייה מדאיגה באחוז ילדי פלינט עם רמות עופרת של 5 מיקרוגרם/ד&quot;ל ומעלה. הניתוח כלל ילדים מתחת לגיל 5 שנבדקו רמותיהם כחלק מבדיקת עופרת שגרתית - 736 ילדים בשנת 2013, לפני שהתחלף מקור המים, ו-737 לאחר מכן, בשנת 2015. אחוז הילדים <a href="https://ajph.aphapublications.org/doi/full/10.2105/AJPH.2015.303003" target="_blank" rel="noopener">שנחשבו כבעלי רמות עופרת גבוהות</a> עלה מ-2.4 אחוז ב-2013 ל-4.9 אחוז ב-2015, דיווחו החוקרים ב-2016 ב- <em>American Journal of Public Health</em> . בשכונות עם הכי הרבה עופרת במים הזינוק היה מ-4.0 ל-10.6 אחוזים. שינוי דומה לא נראה ב-2,202 ילדים שחיו מחוץ לעיר והיה להם מקור מים שונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עופרת פוגעת במוח המתפתח של ילדים ובמערכות העצבים. מחקרים מצאו כי המתכת <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4338437/" target="_blank" rel="noopener">משבשת את התקשורת בין תאי העצב ופוגעת בהיפוקמפוס</a> , אזור מוחי חשוב בלמידה ובזיכרון. ילדים שנחשפים לעופרת יכולים לפתח לקויות למידה, הפרעות דיבור ושמיעה ובעיות התנהגות. הנזק יכול לעצב את שארית חייהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גורמים רשמיים בסופו של דבר לא יכלו לבטל את העדויות של ילדים מורעלים. העיר התחברה מחדש למערכת המים של דטרויט ב-16 באוקטובר 2015. אבל המים האלה עדיין היו צריכים לזרום דרך הצינורות של פלינט, שנשחקו. העיר החליפה את קווי השירות המובילים שלה, אך החמיצה שוב ושוב מועדים לפי צו בית המשפט ועדיין לא סיימה. רמות העופרת עומדות בתקנות הפדרליות מאז 2016 אך <a href="https://www.michigan.gov/flintwater/-/media/Project/Websites/flintwater/images/Graph-2023-07-02-Lead-Copper-Rule.jpg?rev=b0e3936df9e44957bbe60f7ff4473c94" target="_blank" rel="noopener">השתנו לאחרונה</a> . בשנת 2022, רמות העופרת עלו לשיא שנראה מזה שש שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עדיין לא תיקנו&quot;, אומר קנט קי, חוקר פערי בריאות בקמפוס פלינט של המכללה לרפואה אנושית באוניברסיטת מישיגן סטייט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כוח המשימה המייעצי של פלינט דיווח כי ממשלת המדינה הייתה אחראית בעיקר לאסון המים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הייסורים שחשו תושבי פלינט</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קהילת פלינט ארגנה, התגייסה וחילקה ערכות בדיקה ובקבוקי מים בזמן שאנשים שם חיו באסון. &quot;אסון המים היה חוויה טראומטית&quot;, אומר טוד וומאק. &quot;בזמנו, אני לא חושב שאנשים אמרו שזה היה טראומטי. אני חושב שהם אמרו, &#39;איך אנחנו מקבלים את הצורך הבסיסי הזה?&#39;&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסופו של דבר, הטראומה עלתה אל פני השטח. היו כל כך הרבה דאגות, מתח, כעס ואבל. הורים ששילמו את ילדיהם לבחור במים על פני סודה ומיץ היו נסערים. &quot;אני מרגיש כל כך אשם עכשיו&quot;, אומר לוסטר. &quot;הרעלתי את הילד שלי.&quot; חיות מחמד מתו באופן בלתי צפוי, שנראה היה קשור לשתיית המים. &quot;בסופו של דבר איבדתי את שני הכלבים שלי&quot;, אומר ווטקינס. &quot;זה היה פשוט הרסני.&quot; השגת מספיק מים בבקבוקים הייתה מצוקה כלכלית עבור רבים. &quot;צפיתי באנשים, במשפחות מעוטות הכנסה או בהכנסה קבועה... לוקחים חצי מכספם כדי לקנות מים מדי חודש&quot;, אומר ג&#39;פרסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובמשך כל כך הרבה זמן, אמרו לתושבים, &quot;&#39;אתה פרנואיד, אתה משוגע, המים בסדר&#39;&quot;, אומרת רושנדה וומק, &quot;כשאתה רואה שזה לא בסדר&quot;. ג&#39;ניפר קררה, סוציולוגית סביבתית מאוניברסיטת מישיגן סטייט באיסט לנסינג, אומרת שהיו &quot;כל כך הרבה דרכים שבהן הטיפול בתושבים מזער את חוויותיהם... הדלקת גז היא דרך הוגנת מאוד לאפיין את מה שקרה לתושבי פלינט&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, ג&#39;נרל מוטורס קיבלה אספקת מים אחרת למפעל שלה. &quot;לחלקים, לחלקי רכב&quot;, אומר ג&#39;פרסון, אבל לא לאנשים. &quot;זה היה בסדר מבחינתנו להיות מורעל. זה היה בסדר להיות חולה. זה היה בסדר למות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דיונה בראון, סטודנטית לתואר שני בסוציולוגיה באוניברסיטת וויין סטייט בדטרויט, גדלה בפלינט והייתה נערה במהלך אסון המים. בראון הרגיש &quot;כאילו הממשלה מנסה להרעיל עיר שחורה&quot;. היא הבינה, &quot;ילדים שחורים, לא יכולה להיות לנו ילדות. אנחנו צריכים להתבגר מהר&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לחיות עם רמה כזו של בגידה&quot;, אומר ברומט, האפידמיולוג הפסיכיאטרי סטוני ברוק, &quot;כמובן שזה לוקח את שלו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וכך גם חוסר הצדק. &quot;העבריין, בחברה צודקת והוגנת, אחראי&quot;, אומר קי. &quot;במשבר המים בצור, זה עדיין לא קרה.&quot; העיר &quot;נאלצה לעבוד עם העבריין, המדינה, כדי לפעול להחלמה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניסיון הותיר רבים לא משוכנעים שהמים בעיר בטוחים. &quot;אני חושב שפשוט יהיה לך חלק גדול מהאוכלוסייה שלעולם לא ישתה את המים שוב&quot;, אומר האפידמיולוג החברתי ג&#39;רל אזל מאוניברסיטת קליפורניה, ברקלי, שגדל בפרברי פלינט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדאגה למים &quot;מעמיסה עליך&quot;, אומר תושב פלינט, Tyshae Brady. &quot;אני לא רוצה ללכת תמיד לבית של חבר ולומר &#39;היי, האם המים שלך בטוחים לשתייה?&#39; &quot;אי הנוחות משתרעת גם מעבר לצור. זמרת כנסיית פלינט שרה ביילי, שעבדה על מניעת שבץ מוחי בקהילה ובפרויקטים אחרים, נזכרת כשהייתה במסעדה בבוסטון עם עמיתים. &quot;המלצרית מביאה קצת מים לשולחן בכוסות, ואני מושיטה יד ואומרת, &#39;יש לך במקרה מים בבקבוקים?&#39; אחת מעמיתיה אמרה לביילי שהמים בטוחים. &quot;אמרתי, &#39;בשבילך... המים לא היו בטוחים עבורי״. ” </p><figure class="wp-block-image alignwide size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="687" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-7_1030.jpg?resize=1030%2C687&#038;ssl=1" alt="אנשים עומדים שרים בחדר גדול עם קירות לבנים." class="wp-image-3133029" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-7_1030.jpg?w=1030&amp;ssl=1 1030w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-7_1030.jpg?resize=574%2C383&amp;ssl=1 574w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-7_1030.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-7_1030.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-7_1030.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-7_1030.jpg?resize=870%2C580&amp;ssl=1 870w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133029">אנשים שרים יחד בחגיגה קהילתית ב-20 בינואר 2020, יום מרטין לותר קינג ג&#39;וניור, במכון פלינט לאמנויות.</span> <span class="credit wp-credit-3133029">SARAHBETH MANEY/ <em>THE Flint JOURNAL</em> -MLIVE.COM/ASSOCIATED Press</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> תוצאות בריאות הנפש של משבר המים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האסון הכביד מאוד על בריאותם הנפשית של התושבים, ילדים ומבוגרים כאחד. מדצמבר 2018 עד מרץ 2020, חוקרים סקרו את המטפלים של 1,203 ילדים בגילאי 3 עד 17. <a href="https://ajph.aphapublications.org/doi/abs/10.2105/AJPH.2023.307406" target="_blank" rel="noopener">שיעורי החרדה והדיכאון</a> שדווחו על ידי המטפלים בקרב הילדים היו 13 אחוזים עבור חרדה ו-8 אחוזים עבור דיכאון, גבוה מהשיעורים הלאומיים של 9 ו-4 אחוזים עבור קבוצת גיל זו, דיווחו החוקרים בספטמבר ב- <em>American Journal of Public Health</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צוות מחקר אחר סקר 1,970 תושבים בוגרים מאוגוסט 2019 עד אפריל 2020 - בערך באותה תקופה, סך האוכלוסייה של פלינט היה קצת יותר מ-81,000. 22 אחוז מהנשאלים חוו תסמינים של דיכאון בשנה האחרונה, בעוד ש <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamanetworkopen/fullarticle/2796540" target="_blank" rel="noopener">-24 אחוז עמדו בקריטריונים להפרעת דחק פוסט טראומטית</a> . זה גבוה מהשיעורים המשוערים בשנה האחרונה, 8 אחוזים עבור דיכאון ו-5 אחוזים עבור PTSD, עבור אוכלוסיית ארה&quot;ב. הרחבת הממצאים לאוכלוסיית פלינט מעלה כי כ-13,600 מבוגרים עשויים לחוות דיכאון וכ-15,000 אולי סובלים מ-PTSD, דיווחו החוקרים בשנת 2022 ב- <em>JAMA Network Open</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים שחששו שהמים פגעו בבריאות שלהם או של משפחתם היו בסיכון גבוה פי שניים לעמוד בקריטריונים לדיכאון ופי 1.7 ל-PTSD, בהשוואה לאנשים ללא דאגה זו.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> השפעות מתמשכות על בריאות הנפש</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יותר מ-20% מתוך כמעט 2,000 תושבי פלינט המבוגרים שנסקרו כחמש שנים לאחר תחילת משבר המים עמדו בקריטריונים לדיכאון בשנה האחרונה. כמעט 25 אחוז עמדו בקריטריונים של הפרעת דחק פוסט טראומטית בשנה האחרונה, מעל האחוז של יוצאי מלחמת המפרץ לאחר הפריסה. </p><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-3" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> דיכאון בקרב תושבי פלינט לעומת אחרים </h5><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="400" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-4_680_REV.png?resize=680%2C400&#038;ssl=1" alt="הגרף מציג אחוזים עבור פלינט, מישיגן, ארצות הברית והממוצע העולמי." class="wp-image-3133237" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-4_680_REV.png?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-4_680_REV.png?resize=651%2C383&amp;ssl=1 651w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-4_680_REV.png?resize=316%2C186&amp;ssl=1 316w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3133237">טי טיביטס</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> PTSD בקרב תושבי פלינט לעומת אחרים </h5><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="400" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-5_680_REV.png?resize=680%2C400&#038;ssl=1" alt="גרף המציג עמודות עבור פלינט, ותיקים, ארצות הברית והממוצע העולמי." class="wp-image-3133238" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-5_680_REV.png?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-5_680_REV.png?resize=651%2C383&amp;ssl=1 651w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-5_680_REV.png?resize=316%2C186&amp;ssl=1 316w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3133238">טי טיביטס</span> </figcaption></figure></div></div><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> מקור: A. REUBEN <em>ET AL</em> / <em>JAMA NETWORK OPEN</em> 2022</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טרגדיות מהעבר, כגון תאונה חמורה, התעללות פיזית, תקיפה מינית או אסון סביבתי קודם, עלולות <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4096796/" target="_blank" rel="noopener">להגביר את הסיכונים לבריאות הנפש</a> כאשר מתרחש אסון. &quot;החשיפה המצטברת שלך לאירועים שעלולים להיות טראומטיים גורמת להרבה מהסיכון לפתח או לשמר PTSD או דיכאון&quot;, אומר דין קילפטריק, פסיכולוג קליני באוניברסיטה הרפואית של דרום קרוליינה בצ&#39;רלסטון ואחד ממחברי המחקר במבוגרים . קילפטריק ועמיתיו מצאו כי הסיכון לפתח סימפטומים של דיכאון עלה בפקטור של קרוב לשלושה, ולסימפטומים של PTSD בפקטור של 4.6, עבור תושבי פלינט עם חשיפה בעבר לאירוע שעלול להיות טראומטי, בהשוואה לאלו ללא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור חלקם, בעיות בריאות הנפש כתוצאה מאסונות <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0272735822000885" target="_blank" rel="noopener">עשויות להימשך שנים</a> . חוקרים עקבו אחר אמהות שחוו את הוריקן קתרינה והיו להן הכנסה נמוכה מפי שניים מקו העוני הפדרלי. הנשים נסקרו בשלוש נקודות לאחר אוגוסט 2005, כאשר הסופה פגעה בחוף המפרץ האמריקאי. למרות ששיעור תסמיני דחק פוסט טראומטי ירדו עם הזמן בקרב הנשים, ל-1 מתוך 6 <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8450020/" target="_blank" rel="noopener">עדיין היו תסמינים 12 שנים לאחר ההוריקן</a> , כך דיווחו חוקרים ב-2019 ב- <em>Social Science &amp; Medicine</em> . לאמהות עם ילדים צעירים שהיו מפונים לאחר אסון צ&#39;רנוביל ולעובדי הניקיון בצ&#39;רנוביל היו <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0936655511005334" target="_blank" rel="noopener">השלכות ארוכות טווח על בריאות הנפש</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות ההשפעות האפשריות, רק 35 אחוז מהנשאלים במחקר ב-J <em>AMA Network Open</em> דיווחו שאי פעם הוצע להם טיפול נפשי לטיפול בבעיות שנבעו מאסון המים. אם הוצע, רוב האנשים - 79 אחוז - ניצלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מגיפת COVID-19, חוויה טראומטית נוספת, פגעה בקהילה בזמן שהם עדיין התמודדו עם אסון המים. בהערכת צורכי הבריאות הקהילתית האחרונה עבור פלינט וסביב מחוז ג&#39;נסי, משנת 2022, 45 אחוז מהנשאלים לסקר תושבי ההערכה ציינו שהם מתמודדים עם מתח, ו-33 אחוז אמרו שיש להם <a href="https://gfhc.org/wp-content/uploads/2022/07/hc726-CHNA-Report-2022_web.pdf" target="_blank" rel="noopener">בעיות נפשיות כמו דיכאון או חרדה</a> .</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך הקהילה עוזרת ומרפאה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעט מדי מטפלים בתחום בריאות הנפש אינה בעיה ייחודית לפלינט. כמעט 166 מיליון אנשים בארצות הברית, כמחצית מהאוכלוסייה, חיים באזורים שבהם <a href="https://data.hrsa.gov/topics/health-workforce/shortage-areas" target="_blank" rel="noopener">מחסור באנשי מקצוע בתחום בריאות הנפש</a> . מגיפת COVID-19 <a href="https://www.apa.org/pubs/reports/practitioner/2022-covid-psychologist-workload" target="_blank" rel="noopener">רק החריפה את הבעיה</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפשרויות הטיפול התרחבו לאחרונה במקצת בפלינט. במאי, ספקית שירותי בריאות הנפש המקומית Genesee Health System פתחה מרפאת חוץ חדשה המשרתת תושבי מחוז לא מבוטחים. מתקן הטיפול ממומן בחלקו על ידי העלאת ארנונה שעברה לאחרונה לתמיכה בבריאות הנפש במחוז.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעבר לכך, ארגוני פלינט נוקטים בגישות קהילתיות כדי לעזור לתושבים להתמודד. תוכנית Flint ReCAST, הנתמכת במענק מהמינהל הפדרלי לשימוש בסמים ובריאות הנפש, מממנת ארגונים מקומיים המבקשים לטפל בטראומה ומתח בקהילה. ReCAST תמכה בתוכניות אמנות, מוזיקה וריקוד לצעירים וביוזמה לבניית מיומנויות מיינדפולנס בקרב המשטרה וחברי הקהילה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ReCAST מממנת גם את מערכת הבריאות של Genesee כדי להציע הדרכות קהילתיות בחינם לבריאות הנפש וחוסן, בנושאים החל מהכרה במחשבות אובדניות ללמידה על בריאות נפשית וסטיגמה ועד לבניית חוסן. אנשי מקצוע בתחום בריאות הנפש של ReCAST ו- Genesee חברו לשיחות וירטואליות על בריאות הנפש שנקראות Talk About It Tuesdays.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האקדמיה לצעירים לבריאות הציבור של פלינט, שקי החלה לפתח ב-2014, היא יוזמה ביתית כדי לעורר את הצעירים של פלינט להמשיך בקריירה בבריאות הציבור. &quot;רציתי ליצור קבוצת נוער שלא אפשרה למשבר המים להיות משפט של אבדון ועגמת נפש&quot;, הוא אומר, אלא נקודת זינוק ליצירת הדור הבא של אנשי מקצוע בתחום בריאות הציבור. בין פעילות האקדמיה ניתן למנות קייטנה שנתית שבמרכזה נושא בריאות הציבור כמו צדק סביבתי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במבט לעתיד, סטיבנסון, מנהל הפרויקט של ReCAST, מעוניין להביא הכשרה של שגרירי בריאות הנפש לפלינט. הרעיון הוא להכשיר חברי קהילה מהימנים להיות מקור מידע על בריאות הנפש עבור השכונות שלהם. סטיבנסון הוא גם חסיד גדול של מעגלי ריפוי כדרך לעזור לאנשים לרפא ולבנות חוסן. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="687" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-8_1030.jpg?resize=1030%2C687&#038;ssl=1" alt="אדם מנגן בצ&#39;לו על כיסא מחוץ לבניין לבנים." class="wp-image-3133030" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-8_1030.jpg?w=1030&amp;ssl=1 1030w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-8_1030.jpg?resize=574%2C383&amp;ssl=1 574w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-8_1030.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-8_1030.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-8_1030.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_inline-8_1030.jpg?resize=870%2C580&amp;ssl=1 870w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133030">שוק האיכרים פלינט, שראשיתו בשנות ה-1900 המוקדמות, הוא מקום קהילתי פופולרי במרכז העיר פלינט. כאן, ג&#39;ו סניידר מנגן בצ&#39;לו מחוץ לשוק באוקטובר.</span> <span class="credit wp-credit-3133030">ג&#39;ניפר ולוסו</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסיומו של מעגל ריפוי אחד באותה שבת במאי, טוד וומאק הוציא פקעת חוט ירוק אזוב. וומאק ביקש מהמשתתפים להיות מוכנים לשתף משהו שהם מעריכים על עצמם. וומאק הלך ראשון, ואז השליך את הסרגל למשתתף אחר תוך שהוא נאחז בחתיכה מהחוט. כשכל אדם עבר סיבוב, הסרגל זיגזג על פני החלל, התפרק לאורך הדרך. בסופו של דבר, כולם במעגל נאחזו ברשת החוט, תזכורת פיזית לקהילה ולקשרים שנוצרו באותו בוקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באותו אחר הצהריים, שלוש קבוצות שונות נוצרו כדי לדון בשינויים שהתושבים היו רוצים לראות בצור. אנשים הגיבו בפתקים דביקים לשאלות שונות, כמו איך ייראה פלינט ללא אלימות בנשק. אנשים דיברו על ההיסטוריה של העיר, על הפיטורים של GM ועל הבתים הנטושים שעדיין פזורים בשכונות רבות, תוצאה של שנים של אובדן אוכלוסין. לאחר שיא של כמעט 197,000 ב-1960, אומדן האוכלוסייה האחרון, מ-2022, הוא מתחת ל-80,000.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האנשים שנאספו באותה שבת הם בין אלה שנשארו. הם פלינטסטונים, כפי שהתושבים קוראים לעצמם. תוך כדי סיעור מוחות לגבי עתידו של פלינט, פרצו קריאות שובבות בין הקבוצות, שכל אחת מהן קיבלה שם הקשור לפלינט. &quot;סטוני צור!&quot; קבוצה אחת בכתה. &quot;810!&quot; אחר הגיב בהתייחסו לקידומת החיוג המקומית. &quot;סלע!&quot; פרץ השלישי, וקרא לעיירה מהסרט המצויר הישן <em>של הפלינסטון</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר התושבים חושבים על פלינט, תחושת הקהילה החזקה עולה שוב ושוב. כך עמדו התושבים על בריאותם ובטיחותם במהלך אסון, וכך הם ממשיכים לדאוג אחד לשני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש באמת את האחדות והחיבור הזה עם כל מי שחי כאן&quot;, אומר טוד וומאק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו עיר אוהבת&quot;, אומרת דיונה בראון, &quot;ואנחנו נהיה בסדר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש כאן אנשים מדהימים, בעלי מחויבות עמוקה, שחיים כאן... יש הרבה מחויבות, יש הרבה תשוקה&quot;, אומרת לין וויליאמס. &quot;ובגלל זה אנחנו נשארים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="180782" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_flint_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> תרופת הירידה במשקל Wegovy הורידה את הסיכון להתקפי לב בניסוי גדול</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/obesity-semaglutide-wegovy-heart-attack-stroke<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Wed, 15 Nov 2023 20:30:47 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133242 </guid><description><![CDATA[Among 17,000 adults, those on semaglutide were less likely to experience nonfatal heart attacks and strokes or death due to cardiovascular disease.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>PHILADELPHIA</strong> - בפגישה האחרונה של איגוד הלב האמריקני, חדר מערות מלא ברופאים פרץ במחיאות כפיים. הקרדיולוג של מרפאת קליבלנד, א. מייקל לינקוף, הציג זה עתה את התוצאות הדרמטיות - ולעתים אניגמטיות - של ניסוי קליני חדש על תרופת ההרזיה semaglutide.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התרופה, הנמכרת תחת שם המותג Wegovy, <a href="https://www.abstractsonline.com/pp8/?_ga=2.241453762.1720669771.1692203876-1411015482.1692203876#!/10871/presentation/16575" target="_blank" rel="noopener">הורידה את הסיכון של חולים לבעיות קרדיו-וסקולריות גדולות</a> ב-20%, כך דיווח Lincoff ב-11 בנובמבר. היא גם הפחיתה את הסיכון למוות - מכל סיבה שהיא - במהלך כ-40 החודשים שהמטופלים השתתפו במחקר על מְמוּצָע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבודתו של Lincoff מגדירה תפקיד נוסף עבור semaglutide, בו משתמשים רופאים כיום לטיפול בסוכרת ובהשמנת יתר. עבודה קודמת כבר חשפה תועלת קרדיווסקולרית באנשים עם סוכרת מסוג 2. המחקר החדש, שכוון לחולים עם עודף משקל או השמנת יתר עם מחלות לב וכלי דם, הוא הראשון שהראה שסמגלוטיד יכול לעזור גם לליבם של אנשים ללא סוכרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה חשוב כי זה מרחיב את מספר האנשים שיכולים להפיק תועלת מהתרופה, אומרת טיפאני פאוול-ויילי, קרדיולוגית ואפידמיולוגית במכון הלאומי ללב, ריאות ודם בבתהסדה, מד. בארצות הברית לבדה, יותר מ-6 מיליון אנשים שמנים או עודף משקל סובלים ממחלות לב וכלי דם, אך לא מסוכרת. Semaglutide יכול להיות מחליף משחק עבור האנשים האלה, אומר פאוול-ויילי, שלא היה חלק מהניסוי החדש. ובכל זאת, היא ואחרים בפגישה הכירו במגבלות המחקר - ובמגבלות התרופה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כמה שנרצה פתרון מהיר לעלייה ברמות ההשמנה שנראו ברחבי העולם, אומר פאוול-ויילי, &quot;חשוב להבין שזו לא תרופת פלא.&quot; אנחנו עדיין לא יודעים עד כמה סמגלוטייד עובד בקבוצה מגוונת של אנשים, היא אומרת. והתרופה לא מתקנת את הגורמים החברתיים, הסביבתיים והחברתיים שמובילים להשמנה - ואת ההשלכות הבריאותיות הפוטנציאליות שלה - מלכתחילה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Semaglutide הפחית את הסיכון להתקף לב, שבץ ומוות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Semaglutide היא אחת ממשפחת התרופות הצוברות פופולריות לטיפול בהשמנת יתר. ב-8 בנובמבר, מינהל המזון והתרופות האמריקני <a href="https://www.fda.gov/news-events/press-announcements/fda-approves-new-medication-chronic-weight-management" target="_blank" rel="noopener">אישר אחד חדש</a> : tirzepatide, קרוב משפחה של semaglutide העונה לשם המותג Zepbound. <a href="https://www.sciencenews.org/article/semaglutide-wegovy-ozempic-strokes-heart#faq">[ראה גם: <strong>שאלות נפוצות של Semaglutide</strong> ]</a></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Semaglutide, הנמכרת תחת שם המותג Ozempic, הגיעה לראשונה לשוק לטיפול בסוכרת בשנת 2017. מאז, שלל השימושים בתרופה המשיך לגדול. בשנת 2020, ה-FDA אישר זאת על צמצום הסיכון הקרדיווסקולרי בקרב אנשים עם סוכרת ומחלות לב. ובשנת 2021, טיפול בהשמנה (עם המינון הגבוה יותר Wegovy) הצטרף לרשימה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסוי ה-semaglutide של Lincoff, שנקרא SELECT, כלל יותר מ-17,000 אנשים, מחציתם קיבלו זריקות שבועיות של semaglutide במשך כשלוש שנים; החצי השני קיבל פלצבו. בסוף הניסוי, 8 אחוזים מהאנשים בקבוצת הפלצבו סבלו משבץ או התקף לב לא קטלני או מתו בגלל סיבות קרדיווסקולריות. מספר זה <a href="https://www.nejm.org/doi/pdf/10.1056/NEJMoa2307563" target="_blank" rel="noopener">ירד ל-6.5 אחוזים בקבוצת הסמגלוטיידים</a> , דיווח לינקוף בפגישה ובאינטרנט ב-11 בנובמבר ב- <em>New England Journal of Medicine</em> .</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הפחתת סיכון</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי של 17,000 מבוגרים, אלו שנטלו את התרופה Wegovy היו בסבירות נמוכה יותר לחוות התקפי לב לא קטלניים, שבץ לב לא קטלני או מוות עקב סיבות קרדיווסקולריות מאשר אלו שלוקחים פלצבו. הפחתה זו בסיכון התרחשה בתחילת הניסוי - לפני שהמשתתפים ירדו הרבה במשקל. זה מצביע על כך שהתרופה עשויה איכשהו להגביר את בריאות הלב באופן ישיר.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> זמן לבעיה קרדיווסקולרית ראשונה בקרב משתתפי המחקר <strong>&nbsp;&nbsp;</strong></h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_desktop_REV.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_desktop_REV.jpg?resize=606%2C383&amp;ssl=1 606w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_desktop_REV.jpg?resize=294%2C186&amp;ssl=1 294w" width="680" height="430" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV.jpg?resize=619%2C383&amp;ssl=1 619w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV.jpg?resize=300%2C186&amp;ssl=1 300w" width="680" height="421"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV.jpg?fit=680%2C421&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="גרף המציג את השכיחות של התקפי לב, שבץ מוחי או מוות עקב מחלות לב וכלי דם לאורך זמן. קו הסמגלוטיד נמוך מקו הפלצבו, מה שמעיד על כך שפחות אנשים חוו את הבעיות הללו." decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV.jpg?resize=619%2C383&amp;ssl=1 619w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV.jpg?resize=300%2C186&amp;ssl=1 300w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3133265" data-permalink="https://www.sciencenews.org/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_rev" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV.jpg?fit=680%2C421&amp;ssl=1" data-orig-size="680,421" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV.jpg?fit=619%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV.jpg?fit=680%2C421&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3133265">AM Lincoff <i>et al</i> / <i>The New England Journal of Medicine</i> 2023</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3133266">AM Lincoff <i>et al</i> / <i>The New England Journal of Medicine</i> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההבדל בין שתי הקבוצות אולי לא נשמע כמו הרבה, אבל &quot;זו תוצאה מסיבית&quot;, אומר עמית חרה, קרדיולוג במרכז הרפואי UT Southwestern בדאלאס שלא היה חלק מהניסוי. אי אפשר לזלזל בחשיבות של מציאת טיפול חדש לחולים עם מחלות לב וכלי דם, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחלה היא &quot;מקור התמותה הגדול בעולם&quot;, אמר לינקוף במסיבת עיתונאים ב-10 בנובמבר, ואין טיפול אחד שיכול לחסל אותה. במקום זאת, רופאים מנסים להפסיק את זה עם טיפולים שונים המציעים יתרונות מצטברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור אנשים הסובלים מעודף משקל או השמנת יתר עם מחלת לב, אומר Khera, Semaglutide הוא כלי נוסף בערכות הכלים של קרדיולוגים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> נותרו שאלות לגבי איך התרופה פועלת - ועבור מי</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוצאות המחקר החדשות מציגות <a href="https://www.sciencenews.org/article/semaglutide-wegovy-ozempic-strokes-heart#faq">חדשות מוקדמות יותר על הניסוי שפורסם על ידי מממנת נובו נורדיסק באוגוסט</a> <em>(SN: 29/8/23</em> ). באותו זמן, הרופאים רצו לדעת למי התרופה עוזרת, כיצד היא פועלת ואילו תופעות לוואי היא גורמת לה. הדו&quot;ח האחרון מציע תשובות לשאלות מסוימות אך פותח לרווחה את האחרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משתתפים ב-semaglutide היו בסבירות גבוהה יותר לעזוב את הניסוי מאשר אלו שלוקחים פלצבו. נראה שההבדל הזה נובע מתופעות הלוואי של התרופה במערכת העיכול, הכוללות בחילות, שלשולים והקאות. מספר הבעיות החמורות שהתרחשו, כמו סרטן או זיהום, היה מעט נמוך יותר בקבוצת הסמגלוטיידים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שסמגלוטיד הציע יתרונות קרדיווסקולריים ברורים לחולים, היבט מסתורי אחד של הנתונים משך את תשומת לב החוקרים. ההשפעות המגנות של התרופה התבררו בתחילת הניסוי - הרבה לפני שהמשתתפים השילו הרבה קילוגרמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה עניין גדול מכיוון שהוא מצביע על כך שסמגלוטיד עשוי להגביר את בריאות הלב באופן ישיר, אולי בנוסף ליתרונות האופייניים הנלווים לירידה במשקל, אומרת קרוליין אפוביאן, מומחית לרפואת השמנת יתר בבית הספר לרפואה של הרווארד ובבית החולים בריגהם אנד נשים בבוסטון. היא לא הייתה מעורבת במחקר אבל היא בוועדה המייעצת המדעית של נובו נורדיסק. Lincoff אמר שהצוות שלו &quot;עובד בקדחתנות&quot; על ניתוח נתוני ה-SELECT כדי להבין טוב יותר את הפעולות של semaglutide.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נתונים אלה כוללים מידע דמוגרפי ורפואי על אלפי משתתפים בניסוי. אבל לניסוי יש &quot;מגבלה עצומה&quot; אחת, אומר פאוול-ויילי: 84% ממשתתפי המחקר היו לבנים ו-72% היו גברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרחבת המגוון של אנשים המיוצגים בניסויים קליניים כמו אלה היא חיונית, אמרה. זו נקודה שהיא העלתה בדיון פאנל לאחר ההרצאה של לינקוף, ואחת ש - כמו תוצאות המשפט - זכתה לתשואות נרחבות. בארצות הברית, אנשים אפרו-אמריקאים, היספנים וילידים מושפעים ביותר מהשמנה, אומר פאוול-ויילי, והניסוי החדש לא אומר לנו הרבה על האופן שבו סמגלוטייד פועל בקבוצות אלו.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="135063" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> סריקות מוח נותנות רמזים לאופן שבו בני נוער מתמודדים עם מתח מגיפה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/brain-scans-how-teens-handle-pandemic-stress<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Wed, 15 Nov 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133203 </guid><description><![CDATA[A study that followed hundreds of teenagers during the COVID-19 pandemic may explain why some people succumb to stress while others are more resilient.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>וושינגטון</strong> - ניתן להשתמש בסריקות מוח כדי לחזות כיצד הבריאות הנפשית של בני נוער תסתדר בתקופה לחוצה, כך עולה מניתוח שנפרש על פני מגיפת COVID-19.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים, שהוצגו ב-13 בנובמבר בתדרוך חדשות במפגש השנתי של החברה למדעי המוח, עשויים לעזור להסביר <a href="https://www.abstractsonline.com/pp8/#!/10892/presentation/22261" target="_blank" rel="noopener">מדוע אנשים מסוימים נכנעים ללחץ</a> בעוד שאחרים עמידים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור הרבה מחקר, &quot;המחקר מתרחש, ואתה מדווח על התוצאות, וזה בערך זה&quot;, אומרת מרגוט וגנר, מהנדסת ביו באוניברסיטת קליפורניה, סן דייגו, שלא הייתה מעורבת בעבודה החדשה. אבל המחקר הזה עקב אחר מאות בני נוער לאורך זמן, עיצוב מחקר ש&quot;פירושו שאתה יכול להתערב ולעזור הרבה יותר מוקדם מאשר אחרת&quot;, אומר ואגנר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המגיפה הייתה קשה במיוחד עבור בני נוער רבים, שכן בידוד, דאגה וטלטלה בשגרה היומיומית השפיעו עליהם בדרכים שמדענים רק עכשיו <a href="https://www.sciencenews.org/article/covid-pandemic-prematurely-aged-teens-brains">מתחילים לראות</a> ( <em>SN: 1/3/23</em> ). <a href="https://www.sciencenews.org/article/boys-experience-depression-differently-girls">מספר שיא של צעירים</a> נאבקים בדיכאון וחרדה, משבר בריאות הנפש שחלק מהמדענים מכנים &quot;המגיפה השנייה&quot; ( <em>SN: 30/6/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שבני נוער רבים נאבקו במהלך המגיפה, אחרים הצליחו. מדענית המוח החישובית קתרינה סטמוליס מבית הספר לרפואה בהרווארד ובית החולים לילדים בבוסטון חקרה מדוע התגובות שונות באמצעות נתונים שנאספו כחלק ממחקר ההתפתחות הקוגניטיבית של המוח המתבגר, או ABCD. מחקר גדול יותר זה - בהשתתפות מדענים ב-21 אתרי מחקר ברחבי ארצות הברית - נועד להבין כיצד מוחם של בני נוער גדל עם השנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו הפעם הראשונה בהיסטוריה שאנחנו מסתכלים על אלפי משתתפים ומקבלים את המדדים האלה לאורך זמן&quot;, אומר ואגנר. &quot;זה באמת מדהים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר ה-ABCD, שהחל ב-2015, היה בעיצומו כאשר הקורונה פגע, כך שלחוקרים היו סריקות מוח מלפני המגיפה. &quot;ללא המגיפה, לא היינו מסוגלים להבין את ההשפעה של אירוע לוואי ארוך טווח&quot; שהשפיע עמוקות על חייהם של המשתתפים, ושינה את האינטראקציות שלהם עם משפחתם וחבריהם, אומר סטמוליס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתחילת הפרויקט, סריקות מוח של fMRI מדדו את זרימת הדם - פרוקסי לפעילות תאי המוח - ב-1,414 בני נוער, תת-קבוצה של יותר מ-11,000 מתבגרים שנרשמו למחקר ABCD. תמונות ה-fMRI תיעדו כיצד אזורים מסוימים במוח מתנהגים זה בזה, רמז לכך שאותם אזורים עובדים יחד במה שמדעי המוח מכנים מעגל מוחי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;נתוני הדמיה שימושיים במיוחד לפיתוח מודלים חזויים של תוצאות עתידיות&quot;, אומר מדען המוח והמהנדס וינס קלהון מג&#39;ורג&#39;יה טק, &quot;כולל חוסן ללחץ, דיכאון ודברים רבים אחרים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במאי 2020, כשהעולם נסגר, החלו חוקרים לסקור את בני הנוער במחקר על האופן שבו הם מחזיקים מעמד. סקרים אלו, שנשלחו מדי כמה חודשים, מדדו בין היתר היבטים של בריאות הנפש, מתח ועצב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בני נוער שהיו להם קשרים עצביים חלשים יותר בין חלקים מסוימים במוח לפני המגיפה הצליחו גרוע יותר מבני נוער עם קשרים עצביים חזקים יותר, מצא הצוות. אזורי מוח אלו כללו את קליפת המוח הקדם-מצחית, אזור מוח שעוצב מחדש באופן דרסטי במהלך גיל ההתבגרות, ואת האמיגדלה, מבנה בכל צד של המוח המעורב ברגשות. קשרים מוחיים חלשים יותר היו קשורים לילדים עם יותר עצב ומתח במהלך המגיפה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רשתות חלשות ושבריריות יותר חזו זמנים קשים יותר במהלך המגיפה, אומר סטמוליס. אבל &quot;רשתות מוח חזקות וגמישות יותר חזו בריאות נפשית טובה יותר, מתח נמוך יותר ועצב נמוך יותר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא ועמיתיה מתכננים ללמוד את מעגלי המוח הללו ככל שיעבור הזמן. כשהמוח מתפתח, הם מגיבים לחוויות וסביבות. אם אלה חיוביים, אומר סטמוליס, הם יכולים להיות &quot;גורמי הגנה על המוח וכיצד המעגלים שלו מתפתחים והופכים לחוטים&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111423_ls_teen_resiliency_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1032461" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111423_ls_teen_resiliency_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מדוע מחלת הנטינגטון עשויה לקחת כל כך הרבה זמן להתפתח</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/huntingtons-disease-development-gene-brain<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Tue, 14 Nov 2023 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132998 </guid><description><![CDATA[Repeated bits of the disease-causing gene pile up in some brain cells. New treatments could involve stopping the additions.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>וושינגטון</strong> <strong>-</strong> מדענים חשפו רמז מדוע לוקח כל כך הרבה זמן עד שמחלת הנטינגטון מתפתחת. וייתכן שיש להם הנחה כיצד לעצור את מחלת המוח הקטלנית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנטינגטון נגרמת על ידי חלק חוזר בטעות של גן בשם <em>HTT.</em> עד לאחרונה, חוקרים חשבו שמספר החזרות שאדם נולד איתן אינו משתנה, אם כי החזרות עשויות להתרחב כאשר יעברו לדורות הבאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל בתאי מוח מסוימים, החזרות <a href="https://eppro01.ativ.me/src/EventPilot/php/express/web/planner.php?id=ASHG23" target="_blank" rel="noopener">יכולות לגדול עם הזמן למאות עותקים</a> , דיווח הגנטיקאי בוב הנדסאקר ב-2 בנובמבר במפגש השנתי של האגודה האמריקאית לגנטיקה אנושית. ברגע שמספר החזרות עובר נקודה מסוימת, הפעילות של אלפי גנים אחרים בתאי המוח משתנה באופן דרסטי, מה שמוביל את התאים למות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ממצאים אלו מצביעים על כך שהוספת חזרות לגן <em>HTT</em> בתאי מוח פגיעים היא מה שמניע את מחלת הנטינגטון, אומר הנדסאקר, ממכון ברוד של MIT והרווארד בקיימברידג&#39;, מסה. התפתחות המחלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העבודה החדשה נותנת &quot;תובנה רצינית לגבי מנגנון המחלה&quot;, אומר ראסל סנל, גנטיקאי מאוניברסיטת אוקלנד בניו זילנד שלא היה מעורב בעבודה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כ-41,000 אנשים בארצות הברית סובלים ממחלת הנטינגטון סימפטומטית, ועוד 200,000 נמצאים בסיכון לפתח אותה. ירושה רק עותק אחד של גן <em>HTT</em> חוזר ונשנה מייצר תסמינים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שאנשים נולדים עם הגן הגורם למחלה, הסימפטומים בדרך כלל לא מופיעים עד שאנשים נמצאים בשנות ה-30 עד ה-50 לחייהם. תסמינים אלה כוללים דיכאון, שינויים במצב הרוח, שכחה, ​​בעיות שיווי משקל, תנועות לא רצוניות ודיבור מעורפל. בסופו של דבר, אדם עם המחלה עלול להיות משותק ויכול למות מסיבוכים כמו דלקת ריאות או אי ספיקת לב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחלק אחד של הגן <em>HTT</em> , בסיסי ה-DNA ציטוזין, אדנין וגואנין - CAG - חוזרים על עצמם שוב ושוב. לרוב האנשים יש 26 חזרות או פחות, אבל אנשים שיש להם 40 חזרות או יותר יפתחו את מחלת הנטינגטון. ככל שיותר חזרות, הסימפטומים מתחילים מוקדם יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעבר, חוקרים חשבו שחשיפה ארוכת טווח <a href="https://www.sciencenews.org/article/signs-huntingtons-show-brain-childhood">לחלבון האנטינגטין הרעיל</a> - עשוי מהגרסה הגורמת למחלות של <em>HTT</em> - פוגעת והורגת תאי מוח, בדומה לעישון לתאי ריאה, אומר סנל ( <em>SN: 10/18/15</em> ) .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, הנדסאקר ועמיתיו בחנו תאי מוח בודדים במוחות שנתרמו מאנשים עם ובלי המחלה. לאחר מדידת אורך החלק הגנטי החוזר בכל התאים, החוקרים מצאו &quot;התרחבות דרמטית&quot; של החזרות בתאי המוח הנקראים נוירוני הקרנה סטריאטליים, הידועים גם כנוירונים קוצניים בינוניים, אצל אנשים עם הנטינגטון, אמר הנדסאקר. ה-DNA הנוסף לא נמצא בסוגים אחרים של תאי מוח אצל אנשים עם או בלי המחלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לחלק מהתאים היו עד 1,000 חזרות של CAG&quot;, אמר הנדסאקר. התוספות &quot;התרחשו רק בסוגי התאים הפגיעים שאבדו ל&quot;מחלת הנטינגטון. עדיין לא ידוע בדיוק מדוע החזרות מתארכות בתאים הללו ולא באחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רק לכמה תאים היו פרקים ארוכים כל כך של חזרות. רוב הנוירונים הקוצניים הוסיפו מספרים צנועים יותר, הוא אמר. בהתבסס על גילאי התורמים כאשר מתו ועל סמך סימולציות ממוחשבות, הבחינו החוקרים בדפוס יוצא דופן לחזרות שהצטברו ללא הרף. זה יכול לקחת עשרות שנים כדי לעבור מכ-40 חזרות ל-80, אבל אז התהליך תופס קיטור. לוקח רק כמה שנים לעבור מ-90 חזרות ל-100, אמר הנדסאקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא היה ברור בהתחלה אם חזרות נוספות השפיעו על תאי המוח. אז, החוקרים בחנו את פעילותם של אלפי גנים על ידי שרטוט רמות ה-RNA בתאים שנתרמו. הפעילות של אותם גנים נשארה יציבה עד לגרסה הגורמת למחלה של <em>HTT</em> היו כ-150 חזרות. לאחר מכן, פעילות הגנים השתנתה באופן דרסטי: אלפי גנים הגבירו את הפעילות, בעוד אלפי אחרים פחתו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שדרושות רמות מדויקות של פעילות כדי לשמור על בריאות התאים, כנראה שהשינוי הזה הוא שמוביל למוות של התאים תוך חודשים מרגע שהגיע ל-150. &quot;זה נראה כמו מתג&quot;, אומר סנל. &quot;נראה שאתה בסדר, פחות או יותר, ל-150.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל, אמר הנדסאקר, מדוע הדברים בדרך כלל בסדר עד לנקודה זו ואז משתבשים היא תעלומה אחרת. &quot;אנחנו באמת לא יודעים מה משתבש ב-150.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בלי קשר, שמירה על צמיחת החזרות עשויה להיות דרך לעצור את התקדמות המחלה. רצפי CAG עלולים להתווסף בטעות כאשר חלבון בשם MSH3, המעורב בתיקון DNA, מאבד את מקומו. הורדת רמות החלבון עשויה למנוע את ההתרחבות, אמר הנדסאקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טכניקות ניסיוניות נוכחיות לניהול ההתמקדות של הנטינגטון בהורדת רמות ההנטינגטין. תובנה נוספת של המחקר החדש, אומר סנל, היא שאסטרטגיות אלו לא יהיו נחוצות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;העבודה מייצגת שינוי פרדיגמה פוטנציאלי מעניין מאוד עבור המחקר [של הנטינגטון]&quot;, אומרת ליאורה פוקס, עוזרת מנהלת מחקר ומעורבות חולים עבור אגודת מחלת הנטינגטון של אמריקה בניו יורק. &quot;הורדת האנטינגטין אינה מתה, אבל הכוונה לאי-יציבות [DNA] טומנת בחובה פוטנציאל טיפולי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביולוגית החישובית ליאנה לארו מסכימה. העבודה היא &quot;סיפור הצלחה לרצף תא בודד&quot;, שבו השתמשו החוקרים כדי לבחון DNA ו-RNA בתאים בודדים. התובנות החדשות לא היו מתאפשרות ללא בדיקה כיצד מתואמים שינויים ב-DNA ופעילות הגנים, אומר לארו, מאוניברסיטת קליפורניה, ברקלי. וגם תרומות מוח היו המפתח, היא אומרת. &quot;אנחנו לא יכולים לראות סוג כזה של דברים כשאנחנו מסתכלים על תאים... בצלחת. אתה צריך את המורכבות המלאה של הסביבה הטבעית&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110823_ts_huntingtons-disease_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="149601" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110823_ts_huntingtons-disease_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הוירולוג האבולוציוני דניאל בלנקו-מלו מחפש פתוגנים עתיקים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/virus-daniel-blanco-melo-pathogens-scientists-to-watch<dc:creator><![CDATA[Pratik Pawar]]></dc:creator><pubDate> Tue, 14 Nov 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Microbes]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132842 </guid><description><![CDATA[Daniel Blanco-Melo has reconstructed two viral strains brought to the Americas with European colonizers in the 16th century.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אבעבועות שחורות, חצבת, חזרת. אלו הן בין המחלות המדבקות שסביר להניח שהקולוניסטים האירופים הביאו לאמריקות בתחילת המאה ה-16, מה שגרם להתמוטטות אוכלוסיות ילידים. אבל הנגיפים המדויקים שגרמו למיליוני מקרי המוות נותרו לא ידועים.</p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-thumbnail"> <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch"><img decoding="async" loading="lazy" width="186" height="186" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV.jpg?resize=186%2C186&#038;ssl=1" alt="" class="wp-image-3124149" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV.jpg?w=300&amp;ssl=1 300w" sizes="(max-width: 186px) 100vw, 186px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דניאל בלנקו-מלו מבקש לפתור את הפאזל ההיסטורי הזה. וירולוג אבולוציוני במרכז הסרטן פרד האצ&#39;ינסון בסיאטל, הוא משתמש בכלים חדישים כדי לחקור וירוסים עתיקים ולהאיר כיצד הם עיצבו את האבולוציה וההיסטוריה האנושית. בעבודות האחרונות, בלנקו-מלו ועמיתיו שיחזרו שני וירוסים שהסתובבו במקסיקו בזמן הקולוניזציה האירופית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;המחקר שלנו על וירוסים עתיקים באמת מושך את הסקרנות של האנשים וכיצד אנחנו יכולים ללמוד היסטוריה&quot;, אומר בלנקו-מלו. אבל לעבודה זו יש גם משמעות אישית עבור בלנקו-מלו כמי שנולד וגדל במקסיקו. באמצעות בדיקה גנטית, הוא מסוגל ללמוד &quot;משהו שמאוד יקר ללבי&quot;, הוא אומר, &quot;באמת להבין, עם הביולוגיה המולקולרית, את האירועים ההיסטוריים האלה&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> וירוסים מעצבים את האבולוציה האנושית</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האובססיה של בלנקו-מלו לוירוסים פרחה בתיכון כשהיתה לו מפגש מקרי עם ספרו של מאט רידלי <em>&quot;גנום&quot;</em> . בלנקו-מלו קנה אותו כמתנה ליום האב עבור אביו, אך בסופו של דבר קרא אותו בעצמו. מאוחר יותר, בעידוד המורה שלו לביולוגיה, הוא נרשם לתכנית לתואר ראשון בגנומיקה בקמפוס הלאומי האוטונומי של מקסיקו, או UNAM, בקוארנבקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> את המפגש הראשון שלו עם וירוסים עתיקים היה לו כדוקטורנט. סטודנט באוניברסיטת רוקפלר בניו יורק. המחקר שלו התמקד בווירוסים מסוימים הנקראים רטרו-וירוסים אנדוגניים, שרידים של וירוסים זיהומיים בעבר שהשתלבו בספר ההוראות הגנטיות של המארח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בלנקו-מלו קיטלגה לראשונה את השרידים הגנטיים שהותיר אחריו רטרו-וירוס עתיק בשם HERV-T שהתפשט בקרב אבותינו הפרימטים לפני עשרות מיליוני שנים. ניתוח נוסף גילה שגן שאחראי לייצור המעטפת החיצונית של הנגיף תקוע לאורך כל ההיסטוריה של הפרימטים; אפילו בני אדם מודרניים שומרים על גרסה לא פעילה. גן זה מקודד את חלבון המעטפת שעוזר לנגיף להיכנס ולהדביק תא על ידי אינטראקציה עם חלבון אחר על פני התא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למה שגן ויראלי כזה יישמר כל כך טוב, תהתה בלנקו-מלו. איזה סוג של יתרון אבולוציוני זה יכול היה להציע? בהתבסס על מחקרים על תאים בצלחת מעבדה, הוא משער שהפרימטים הקדומים <a href="https://elifesciences.org/articles/22519" target="_blank" rel="noopener">חייבים לצרף את הגן הנגיפי</a> והשתמשו בחלבון הקשור כדי להיפטר מחלבון פני התא, ובעצם חוסם את כניסת הנגיף לתאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דוגמה זו מדגישה כיצד ניתן להשתמש בחומר הגנטי של הנגיף עצמו, במהלך האבולוציה, נגדו. &quot;הפרויקט הזה לא רק סיפק את סקרנותי, אלא הצלחנו לדחוף אותו לסיפור מלא של איך וירוס התפתח, הגיח, אבל גם איך הנגיף הפסיק להתקיים&quot;, אומר בלנקו-מלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולי החוקרים של היום יכולים לנצל אסטרטגיות דומות כדי להילחם בווירוס הרטרו הנוכחי - &quot;המטרה הגדולה היא HIV&quot;, אומר בלנקו-מלו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> תיחום אירועים היסטוריים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחרונה, בלנקו-מלו התחברה עם מריה אווילה-ארקוס, גנטיקאית אבולוציונית ב-UNAM וחברה ותיקה, כדי לחקור מגיפות ויראליות שחיסלו במידה רבה אוכלוסיות ילידים ביבשת אמריקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בלנקו-מלו, אווילה-ארקוס וצוות חוקרים חילצו ובודדו DNA ויראלי משאריות שלד שתארכו איפשהו בין המאות ה-15 וה-17. השרידים הללו מגיעים מקברי אחים בבית חולים קולוניאלי וקפלה במה שהיא כיום מקסיקו סיטי. תיעוד ארכיאולוגי ובתי חולים מנתיחה שלאחר המוות מצביע על כך שהשרידים בקברים היו שייכים לאנשים ילידים ומשועבדים אפריקאים שהיו קורבנות של מגיפות שהתרחשו במהלך שנות ה-40 וה-1570.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתבסס על הממצאים הללו, הצוות שיחזר את ספרי ההוראות הגנטיים של שני וירוסים שלא ידועים בעבר ככאלה שהסתובבו באותה תקופה - פרבו-וירוס B19 אנושי ונגיף הפטיטיס B אנושי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר, שפורסם ב-2021 בכתב העת <em>eLife</em> , הוא אולי <a href="https://elifesciences.org/articles/68612" target="_blank" rel="noopener">הראשון שהשיג רצפים ויראליים עתיקים מאמריקה</a> , אומר ג&#39;סי בלום, וירולוג ב-Fred Hutch שלא היה מעורב בעבודה זו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הידיעה על הווירוסים העתיקים שהדביקו אנשים לפני מאות שנים היא בעלת עניין מדעי והיסטורי רב בכל העולם, אבל במיוחד עניין ביבשת אמריקה&quot;, אומר בלום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות מצא שהנגיפים העתיקים דומים לזנים אפריקאיים עכשוויים. &quot;נראה שהם הגיעו למקסיקו זמן קצר לאחר ההגעה לאירופה&quot;, אומרת בלנקו-מלו, &quot;אבל הם לא הגיעו מאירופה. הם הגיעו מאפריקה, בעצם דרך סחר העבדים הטרנס-אטלנטי&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות שיתוף הפעולה, בלנקו-מלו הקפידה להימנע מחקר מסוקים, שבו מגיעים זרים למקום, מקבלים את הנתונים ולוקחים קרדיט על העבודה שהתקבלה. &quot;הדגימות הללו צריכות להישאר במקסיקו, צריכות להיות מנותחות על ידי חוקרים מקסיקנים... וכל התוצאות הללו, כמובן, יועברו בחזרה לקהילות. זו המטרה שלנו&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות ששני הנגיפים שהצוות זיהה לא כנראה גרמו למגיפות מסיביות, הם יכלו להחמיר כמה מהתסמינים של מחלות אחרות. פרויקטים מתמשכים המבוססים על אותן דגימות ממקסיקו מחפשים וירוסים אחרים ואפילו פפטידים כדי לקבל תמונה מלאה יותר של הנגיפים מאותה תקופה - ואולי להצביע על אשמים גדולים. &quot;יש עוד הרבה מחקרים שצריך לעשות כדי ללכוד את הגורמים האחרים האלה&quot;, אומר בלנקו-מלו.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/daniel-blanco-melo_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="630066" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/daniel-blanco-melo_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> אור, לא רק חום, עלול לדרבן מים להתאדות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/light-water-molecules-evaporate-heat<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Mon, 13 Nov 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133116 </guid><description><![CDATA[In experiments, light shining on water as much as doubled the evaporation rate expected from heat alone, hinting at a never-before-seen effect. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אור ירוק פירושו &quot;לך&quot;. זה עשוי לחול גם על מולקולות מים מתאדות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אור נראה, במיוחד זה בעל גוון ירקרק, <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.2312751120" target="_blank" rel="noopener">עלול לדרבן מים להתאדות</a> , כך מדווחים חוקרים ב-7 בנובמבר <em>Proceedings של האקדמיה הלאומית למדעים</em> . בניסויים, מים שמתאדים באור נראה הראו קצב אידוי גבוה מהאפשרי בהתבסס על חום בלבד, אומרים מהנדס המכונות של MIT, Gang Chen ועמיתיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יחד עם תצפיות אחרות, הם אומרים, הממצא מצביע על כך שכאשר אור זורח על מים, חלקיקי אור בודדים או פוטונים יכולים לנתק את הקשרים המחברים בין מולקולות מים, ולשחרר צבירי מולקולות לאוויר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה חומר סופר מרגש&quot;, אומר יוקי נאגאטה, כימאי במכון מקס פלנק לחקר פולימרים במיינץ, גרמניה, שלא היה חלק מהמחקר. הוא מציין שההשערה דורשת בדיקה נוספת. &quot;אנחנו לא בטוחים במאה אחוז שזה באמת המנגנון&quot;, הוא אומר. אבל אם כן, זה &quot;חדש לגמרי&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדרך כלל, החום הוא זה שמניע את האידוי, וגורם למולקולות המים בנוזל להתנדנד ביתר שאת. האנרגיה הנוספת הזו יכולה לשבור חלק מהקשרים בין מולקולות בנוזל, ולאפשר למולקולות לברוח כאדי מים. בהתבסס על כמה חום נכנס, מדענים יכולים לחשב את כמות האידוי הצפויה. אור גלוי יכול <a href="https://www.sciencenews.org/article/turning-water-steam-no-boiling-required">לעזור למים להתאדות</a> בשל החום שהוא מעניק ( <em>SN: 3/8/16</em> ). אבל עד עכשיו, לא חשבו לשבור ישירות את הקשרים בין מולקולות מים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, החוקרים האירו אור על מים הכלולים בהידרוג&#39;לים נקבוביים, חומרים שסופגים מים בתאווה. ההשפעה המוצעת מתרחשת במקום שבו אוויר פוגש מים, וההידרוג&#39;לים שהחוקרים חקרו מכילים אינספור פינות היכן שהשניים נפגשים, ומאפשרים לנתק את המים ולברוח. במקרים מסוימים, קצב האידוי היה יותר מכפול מהציפיות על בסיס חום. מה גם שקצב האידוי השתנה עם אורך הגל של האור. אור ירוק יצר את קצב האידוי הגבוה ביותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התלות הזו באורך הגל היא תמיכה משכנעת בהשערת החוקרים, אומרת התרמודינמיקאית ג&#39;נט AW אליוט מאוניברסיטת אלברטה באדמונטון, קנדה. &quot;אם אתה רק מאיר אור [גלוי] על משהו, איך אתה יודע אם זה האור או החום מהאור שעושים את העבודה שלך? אבל אם זה תלוי באורך הגל... זו הוכחה לכך שהחלק האור בו חשוב.&quot; בנוסף, היא אומרת, האידוי העודף לא התרחש כאשר נעשה שימוש בתנור חימום במקום אור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר חום מניע אידוי, מולקולות בדרך כלל בורחות אחת בכל פעם. אבל מדידות של טמפרטורת האדים מעל ההידרוג&#39;ל מצביעות על כך שכאשר האור מניע את האידוי, מולקולות מים בורחות בצברים. ואז האשכולות עצמם מתאדים, מתפרקים למולקולות מים בודדות, ומצננים את האדים בתהליך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן כללי, טמפרטורת האדים שנמדדה הייתה גבוהה יותר קרוב יותר להידרוג&#39;ל, בדיוק כפי שהקיטור הוא החם ביותר ישירות מעל מחבת רותחת. אבל בכיס של אדים בין כ-8 ל-14 מילימטרים מעל פני השטח, הטמפרטורה לא השתנתה עם הגובה. זו, אומרים החוקרים, היא עדות לאזור שבו האוויר רווי במולקולות מים בודדות, ושבו אשכולות מתאדים ומתעבים מחדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה די משכנע שבמערך הניסוי הספציפי הזה, אתה יכול לראות גושים של מולקולות יורדים ואז הגושים האלה מתאדים&quot;, אומר אליוט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל, אומר אליוט, &quot;יש עדיין הרבה שאלות שצריך לענות עליהן.&quot; לדוגמה, החוקרים לא מסבירים בפירוט כיצד הפוטונים יכולים לשבור את הקשרים או מדוע זה עובד הכי טוב עם אור ירוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חן מודה שההסבר התיאורטי כרוך בכמה הנפת ידיים. ובכל זאת, הוא מקווה שניתן יהיה להשתמש באפקט הזה למטרות מעשיות, כמו דרכים יעילות יותר<a href="https://www.sciencenews.org/article/new-desalination-tech-could-help-quench-global-thirst">להכנת מים מתוקים ממים מלוחים</a> ( <em>SN: 8/9/16</em> )</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האפקט עשוי להיות נפוץ בטבע, אומר צ&#39;ן, במים בתוך חומרים נקבוביים כמו אדמה או צמחים, או בקצף על פני האוקיינוס. &quot;יש לנו תחושה שזה באמת קורה מדי יום, באופן נרחב, וזו הסיבה שאנחנו מאוד נרגשים מזה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_ev_evaporation_feat.jpg?fit=778%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="248649" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_ev_evaporation_feat.jpg?fit=778%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item></channel></rss>