<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום רביעי, 28 ביוני 2023 21:29:03 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> ייתכן שיער השלג של צפון אמריקה עומד להתכווץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/boreal-forest-north-america-shrink<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Thu, 29 Jun 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129104 </guid><description><![CDATA[From 2000 to 2019, the boreal forest’s northern boundary didn’t move while southern tree cover thinned due to climate change, wildfires and logging.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אחד מההמות העציים של הטבע - יער השלג בצפון אמריקה - עשוי בקרוב להתחיל להתכווץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היער הבוריאלי של היבשת שוכן בקווי רוחב תת-ארקטיים, המשתרע על פני רוב אלסקה וקנדה. מדענים הציעו בעבר שהטווח שלו עשוי להשתנות צפונה עם התחממות האקלים, מה שיעזור לשמור על רוחבו הרחב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל במשך שני עשורים, קו העצים הצפוני של המערכת האקולוגית החזיק מעמד, בעוד <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-39092-2" target="_blank" rel="noopener">שכיסוי העצים הדרומי שלה התדלדל</a> , מדווחים חוקרים ב-8 ביוני ב- <em>Nature Communications</em> . פעילויות אנושיות ושינויי אקלים עלולים לדחוף את היער המופלא להתכווץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו עומדים לשנות ביומה שלמה בקנה מידה יבשתי&quot;, אומר מדען הסביבה רוני רוטבארת&#39; מאוניברסיטת ווגנינגן בהולנד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מיליוני אנשים - רבים מקבוצות ילידים - תלויים ביער הבוריאלי כדי לחיות. על פי ההערכות, הוא מכיל <a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/ffgc.2020.00090/full" target="_blank" rel="noopener">כ-25%</a> מהיער השלם שנותר בכדור הארץ, והצומח החי שלו אוגר כ <a href="https://carbon2018.globalchange.gov/chapter/11/" target="_blank" rel="noopener">-15 מיליארד טונות של פחמן</a> . זה עולה על מה שנפלטה שריפת דלק מאובנים עולמית בשנה שעברה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל היער מופרע, ולא רק בגלל שינויי אקלים. כריתת <a href="https://www.sciencenews.org/article/wildfires-boreal-forests-record-co2-2021">עצים</a> ושריפות - כמו אלה <a href="https://www.sciencenews.org/article/wildfire-smoke-us-east-coast-climate">שמשתוללות כעת בקוויבק</a> - יכולים גם להפחית אותו ( <em>SN: 3/2/23</em> ; <em>SN: 6/9/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוטבארת&#39; ועמיתיו העריכו כיצד הלחצים הללו משפיעים על טווח היער. באמצעות תצפיות לוויין, החוקרים עקבו אחר שינויים בכיסוי העצים משנת 2000 עד 2019. לאחר מכן הם ניתחו כיצד השינויים הללו מתאימים לטמפרטורה, משקעים והפרעות כמו שריפות יער וכריתת עצים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסך הכל, כיסוי העצים של היער גדל, בעיקר בחלק הפנימי הצפוני שלו. אבל הגבול הצפוני שלו הראה התרחבות מועטה עד לא, בעוד הגבול הדרומי שלו התדלדל, בעיקר בגלל שריפות קוצים וכריתת עצים. החוקרים מצאו גם שהאזורים הדרומיים לא התאוששו לחלוטין מההפרעות הללו במהלך תקופת המחקר, שעלולה להפריע להתחממות האקלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השינויים עשויים לבשר על התכווצות יער לטווח ארוך, אם כי לא ברור מתי בדיוק זה יכול להתחיל.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062223_no_NorthAmericanBorealForest_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1602594" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062223_no_NorthAmericanBorealForest_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> &quot;זמזום&quot; של גל כבידה חדש עשוי להיות מהחורים השחורים הגדולים ביותר ביקום</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/newfound-gravitational-wave-black-hole<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Thu, 29 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129271 </guid><description><![CDATA[Scientists reported evidence for a new class of gravitational waves, likely created by merging supermassive black holes.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מתחת לפיצוצים, התנגשויות ודפיקות לסירוגין בקוסמוס, מדענים חושדים שפסקול מתנגן ללא הפסקה, שנוצר על ידי אדוות במרחב בזמן השוטף ללא הרף ביקום. אחרי יותר מעשור של חיפושים, ייתכן שמדענים סוף סוף שמעו את המהום הרקע הזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה צוותים של חוקרים מרחבי העולם דיווחו ב-28 ביוני על העדות הברורה הראשונה לגלי הכבידה הללו. בניגוד לגלי כבידה שזוהו בעבר, לחדשים הללו יש אדוות ארוכות להפליא - בקנה מידה של שנות אור. המקור הסביר שלהם: אין ספור זוגות של חורים שחורים ענקיים, אשר חוצים את קדרת החלל בזמן שהם מקיפים זה את זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם התחושה הזו נכונה, התוצאה תספק את ההוכחה הראשונה לכך שזוגות של חורים שחורים מפלצתיים, בעלי מסות פי מיליארדים מזו של השמש, יכולים להתלכד לאחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם גלי הכבידה הם אמיתיים, ואם הם באמת אות לזוגות של חורים שחורים סופר-מסיביים, &quot;זה פלא&quot;, אומרת האסטרופיזיקאית מג אורי מאוניברסיטת ייל. &quot;זה מאוד מעניין, כי בעצם אין לנו שליטה על מה שהחורים השחורים האדירים ביותר עושים.&quot; </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" width="680" height="486" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline1.jpg" alt="תמונה של טלסקופ הרדיו אפלסברג בגרמניה." class="wp-image-3129273" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline1-536x383.jpg 536w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline1-630x450.jpg 630w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline1-260x186.jpg 260w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129273">אסטרונומים השתמשו במגוון טלסקופי רדיו, כולל טלסקופ הרדיו אפלסברג (המוצג) בגרמניה, כדי לנטר פולסרים במצוד אחר גלי כבידה.</span> <span class="credit wp-credit-3129273">טאקן, MPIfR</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלי כבידה מיוצרים על ידי אובייקטים מאסיביים מאיצים. כשהגלים הללו זורמים ביקום, הם מקמטים את מרקם המרחב-זמן שעליו נרקמה המציאות. בשנת 2015, מדענים עם ה-Advanced Laser Interferometer Gravitational-Wave Observatory, או LIGO, <a href="https://www.sciencenews.org/article/gravity-waves-black-holes-verify-einsteins-prediction?mode=magazine&amp;context=1679">זיהו לראשונה גלי כבידה</a> ( <em>SN: 2/11/16</em> ). גלים אלה נוצרו על ידי מיזוגים של <a href="https://www.sciencenews.org/article/gravitational-waves-black-holes-spacetime-ligo-virgo">חורים שחורים זעירים יחסית</a> , חיות שונות לחלוטין מאלה הסופר-מסיביות האורבות במרכזי הגלקסיות ( <em>SN: 2/11/16</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד ש-LIGO קולט גלי כבידה שיכולים להימשך שברירי שנייה בלבד, חורים שחורים סופר-מסיביים שמסתובבים צפויים לשאוב גלים ללא הרף במשך מיליוני שנים, וליצור אדוות שמכסות את הקוסמוס בזמזום הקבוע שלהם. &quot;זהו סוג שונה מאוד של דברים, סוג חדש מאוד של דברים&quot;, אומר חוקר LIGO דניאל הולץ, אסטרופיזיקאי מאוניברסיטת שיקגו. &quot;זה מדהים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברחבי היקום, גלקסיות מתערבבות ומתמזגות באופן קבוע. כפי שהם עושים, חשדו מדענים, החורים השחורים הסופר-מסיביים שלהם יקיפו זה את זה ויפלטו גלי כבידה. זוגות רבים של חורים שחורים יבצעו את הריקוד המסלולי הזה בבת אחת, בגלקסיות המתמזגות הרבות הפזורות בקוסמוס, כולם שולחים את אדוות המרחב-זמן שלהם החוצה לחלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כדור הארץ פשוט מתנגש באקראי על הים הזה של גלי כבידה&quot;, אומרת האסטרופיזיקאית מאורה מקלוהן מאוניברסיטת מערב וירג&#39;יניה במורגנטאון וחברה במצפה הכוכבים של צפון אמריקה לננוהרץ לגלי כבידה, או NANOGrav.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא קל לזהות את ההתערבות הזו של גלי כבידה. למשימה נדרשו מדענים למקגייבר שביל החלב, להפוך את הגלקסיה לגלאי גלי כבידה על ידי תזמון תקתוק דמוי שעון של מתים, שרידים מסתובבים של כוכבים מפוצצים הנקראים פולסרים, אשר פולטים אלומות של גלי רדיו כשהם מסתובבים. אלומות אלו חולפות על פני כדור הארץ במרווחי זמן קבועים, כמו תקתוקים מדויקים של שעון. גלי כבידה הנמתחים וסוחטים את החלל בין הפולסרים לכדור הארץ גורמים לקרציות הפולסרים, הנצפות במגוון טלסקופי רדיו ברחבי העולם, להגיע מוקדם או מאוחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להבטיח שהם רואים את גלי הכבידה, ולא ריצודים לא מעניינים, החוקרים חיפשו סוג מיוחד של מתאם בין פולסרים שונים. פולסרים זה ליד זה בשמיים צריכים להראות תזוזות תזמון דומות, אבל אלו שנמצאים בזוית ישרה זה לזה צריכים להבחין בתזוזות מנוגדות: פעימות פולסר אחד מגיעות מוקדם ואילו של השני מגיעות מאוחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סימן ההיכר המשכנע הזה סוף סוף נצפה, דיווחו חוקרי NANOGrav ב-28 ביוני ב- <em>Astrophysical Journal Letters</em> . &quot;אין שום דבר בטבע שיכול לחקות את זה&quot;, אומרת קיארה מינגרלי, אסטרופיזיקאית מאוניברסיטת ייל וחוקרת NANOGrav. &quot;רק גלי כבידה יכולים לעשות זאת.&quot; התוצאה שלהם התבססה על 15 שנים של ניטור עשרות פולסרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה באמת חומר ממריץ&quot;, אומר האסטרופיזיקאי מייקל קית&#39; מאוניברסיטת מנצ&#39;סטר באנגליה, חבר במערך התזמון האירופי של Pulsar, או EPTA.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צוות EPTA בילה זמן ארוך עוד יותר בבהייה בפולסרים - רבע מאה. &quot;הגענו לנקודה שבה התחלנו לחשוב שאולי האות פשוט כל כך חלש, שלעולם לא נמצא אותו&quot;, אומר קית&#39;. אבל המתאם המעיד בין פולסרים ניכר גם בתוצאות ה-EPTA, שדווחו ב-28 ביוני <em>באסטרונומיה ואסטרופיזיקה</em> עם חוקרים ממערך תזמון הפולסר ההודי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה מדענים חשבו שחורים שחורים סופר-מסיביים בגלקסיות מתמזגות לעולם לא יתקרבו מספיק כדי להתלכד זה עם זה, או כדי לפלוט גלי כבידה כמו אלה שנצפו. &quot;זה למעשה היה נקודה כואבת עבור התחום שלנו במשך שנים רבות&quot;, אומר מינגרלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעומת זאת, <a href="https://www.sciencenews.org/article/black-holes-weird-secrets-early-universe">נראה כי האות של גל הכבידה חזק מהצפוי</a> ( <em>SN</em> : 6/3/23). זה מרמז, &quot;יש הרבה חורים שחורים, הם מתמזגים בשמחה, וגם חורים שחורים גדלים [למסות גדולות] בשמחה רבה&quot;, אומרת האסטרופיזיקאית מרטה וולונטרי ממכון אסטרופיזיקה דה פריז, שלא הייתה מעורבת במחקר החדש. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="680" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline2.jpg" alt="מדענים יצרו גלאי גלי כבידה משביל החלב (קטע מאויר באפור) על ידי ניטור תזמון האותות מעשרות כוכבים מתפוצצים ומסתובבים הנקראים פולסרים (כוכבים כחולים) כפי שנצפו מכדור הארץ (כוכב צהוב)." class="wp-image-3129276" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline2-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline2-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline2-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline2-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline2-214x214.jpg 214w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129276">מדענים יצרו גלאי גלי כבידה משביל החלב (קטע מאויר באפור) על ידי ניטור תזמון האותות מעשרות כוכבים מתפוצצים ומסתובבים הנקראים פולסרים (כוכבים כחולים) כפי שנצפו מכדור הארץ (כוכב צהוב).</span> <span class="credit wp-credit-3129276">NANOGrav</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבודה עתידית יכולה לחשוף יותר על חורים שחורים סופר מסיביים וסביבתם, אומר האסטרונום ריאן שאנון מאוניברסיטת סווינבורן לטכנולוגיה במלבורן, אוסטרליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הבנה טובה יותר של הדמוגרפיה של החורים השחורים העל-מסיביים האלה תעזור לנו להבין איך גלקסיות נוצרות ומתפתחות&quot;, אומרת שאנון, חוקרת במערך התזמון של Parkes Pulsar באוסטרליה, שדיווחה גם על תוצאות עצמאיות ב- <em>Astrophysical Journal Letters</em> and <em>Publications של האגודה האסטרונומית של אוסטרליה</em> . מאמץ לטווח קצר יותר, של מערך תזמון Pulsar הסיני, דיווח על תוצאותיו <em>במחקר באסטרונומיה ואסטרופיזיקה</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוותים הפסיקו להכריז על זיהוי ברזל של הרקע של גלי כבידה, אלא הציגו את תוצאותיהם כראיות חזקות לאדוות. בהתחשב בנפרד, התוצאות שלהם לא ממש עומדות בסטנדרטים המחמירים ביותר למובהקות סטטיסטית שנקבעו על ידי פיזיקאים. בעבודה עתידית, הצוותים מתכננים לשלב את הנתונים שלהם, בתקווה לגבש עוד יותר את הגילוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ולמרות שחורים שחורים סופר מסיביים הם ההסבר הפשוט ביותר למקורות הגלים, החוקרים עדיין לא יכולים לשלול מקור אקזוטי יותר. לדוגמה, האדוות עשויות להיווצר מאינפלציה, התקופה שאחרי המפץ הגדול, שבה חושבים שהיקום <a href="https://www.sciencenews.org/article/inflation-trial">התרחב במהירות מדהימה</a> ( <em>SN: 7/13/12</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא משנה מה המקור, למחקר העתידי של גלי הכבידה הללו יהיו השפעות אדווה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="609500" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> חרקי סקווש צעירים מחפשים קקי של מבוגרים עבור חיידק חיוני</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/young-squash-bugs-adult-poop-microbe<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Wed, 28 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129245 </guid><description><![CDATA[Squash bug nymphs don’t rely on their parents to pick up a bacterium they’d die without. They find it on their own.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עבור פשפשי סקווש צעירים, לגימה מלאה בצואה יכולה לעזור לחיידקים לרדת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פשפשי סקווש ( <em>Anasa tristis</em> ) הם מזיק חקלאי עיקרי, ושותף חיידקי בשם <em>Caballeronia</em> חיוני להישרדותם. כדי לאסוף את החיידקים, פשפשי דלעת <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(23)00724-8" target="_blank" rel="noopener">צעירים, נכנסים לקקי בוגרים בסביבה</a> , מדווחים חוקרים ב-10 ביולי <em>Current Biology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם הנימפות לא מוצאות את החיידק, הן מתות, אומר הביולוג האבולוציוני והאקולוג ההתנהגותי סקוט וילה ממכללת דוידסון בצפון קרוליינה. ו- <em>Caballeronia</em> אין בשפע בסביבה. אז הצורך להסתדר לבד זו אסטרטגיה מסוכנת, אומר וילה. &quot;אם זה כל כך חשוב, למה לעזאזל הם לא שמו אותם על מגש לילדים שלהם?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חרקים רבים אחרים עושים בדיוק את זה. הנקבות עושות את צרכיהן על הביצים שלהן, ומשאירות אחריהן חיידקים חיוניים שהצעירים שלהן יכולים לבלוע. אבל לא היה ברור כיצד נימפות פשפש סקווש רכשו את <em>Caballeronia</em> . להבין את זה יכול להוביל לדרכים לקטוע את שרשרת האספקה ​​של החיידקים כדי לשלוט באוכלוסיית המזיק, אומר וילה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התגלית המדאיגה הגיעה כאשר וילה ועמיתיו תפסו פשפש סקווש בוגר עושה קקי במצלמה בזמן שעבדו על מחקר אחר. נימפות נהרו אל הצואה והחלו להאכיל. כשהצוות נתן לנימפות בחירה בין מלוא הפה של תמיסת מלח או קקי עם החיידקים, החרקים נמשכו בעוצמה לצואה. מתוך 229 אירועים מתועדים, כולם פרט לשלושה היו מעורבים בקקי המכיל חיידקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נימפות העדיפו גם קקי נטול חיידקים או את החיידקים לבדם על פני מלח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה גם שהאטרקציה עשויה להיות ספציפית למין. החרקים היו פחות מוצלחים בלקטוף <em>את Caballeronia</em> מהצואה השייכת לקרוב משפחתם <em>A. andresii</em> , עוד חיידק סקווש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדוע <em>Caballeronia</em> היא המפתח עבור חרקים סקווש אינו ברור, אומר מחבר שותף ג&#39;ייסון צ&#39;ן, אקולוג מיקרוביאלי ואנטומולוג מאוניברסיטת אמורי באטלנטה. אבל החיידקים כנראה עוזרים להבטיח שהחרקים יקבלו את החומרים המזינים שהם צריכים מהתזונה שלהם.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062723_eg_squash_bug_poop_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="918131" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062723_eg_squash_bug_poop_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לפני 200 שנה, החור השחור המרכזי של שביל החלב התעורר לזמן קצר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/milky-way-black-hole-active<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Wed, 28 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129112 </guid><description><![CDATA[The black hole is thought to be mostly quiet and dim. Now, glowing cosmic clouds have revealed the behemoth’s last flare. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מתישהו בין המהפכה האמריקאית לבין הבהלה לזהב בקליפורניה, החור השחור בלבו של שביל החלב התעורר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החור השחור, הנקרא מזל קשת A*, שקט ואפלולי מאז התגלה בשנות ה-90. נהוג לחשוב שהוא היה שקט במשך עידנים. אבל לפני בערך 200 שנה, החור השחור, כפי שנראה מכדור הארץ, <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06064-x" target="_blank" rel="noopener">התבהר לפתע כשהוציא התלקחות קצרה של קרני רנטגן</a> , מדווחים חוקרים ב-21 ביוני ב- <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במרחק של כ-26,000 שנות אור, &quot;קשת A* הוא החור השחור העל-מאסיבי הקרוב ביותר אלינו&quot;, אומר האסטרונום פרדריק מרין מאוניברסיטת שטרסבורג בצרפת. &quot;אבל זה רדום.&quot; אם החור השחור צובר חומר מהדיסק שמסביבו של גז ואבק בכלל עכשיו, זה בקצב נמוך, מה <a href="https://www.sciencenews.org/article/black-hole-milky-way-first-image-event-horizon-telescope">שמקשה על התבוננות</a> בהמה ( <em>SN: 5/12/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני כ-30 שנה, אסטרונומים זיהו קרני רנטגן בהירות מענני גז גדולים במרכז הגלקטי. אחד ההסברים היה שבשלב מסוים, מזל קשת A* ירה דופק של רנטגן לחלל לאחר שאכל חומר קוסמי, <a href="https://www.sciencenews.org/article/black-hole-once-glowed-brightly">והעננים תיעדו את הזוהר</a> ( <em>SN: 24/4/08</em> ). אבל מקורות רנטגן אחרים היו אפשריים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרין ועמיתיו השתמשו בלוויין Imaging X-ray Polarimetry Explorer של נאס&quot;א כדי למדוד את הקיטוב, או הכיוון, של קרני הרנטגן. &quot;כיוון זה יכול לשמש כמצפן, המצביע על מקור הפליטה&quot;, אומר מרין. וזה הצביע ישר על החור השחור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקיטוב הזה מצביע גם על כך שהאור הגיע לפחות מפולס אחד של רנטגן לפני כ-200 שנה, אומר הצוות. הקרינה של קרני הרנטגן מצביעה על כך שהחור השחור גדל פתאום פי מיליון מבהיר כמו שהוא עכשיו. לא ידוע באיזו תדירות מתרחשים פולסים כאלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם לא ברור מה בדיוק גרם לקשת A* להתלקח. &quot;זה יכול להיות ענן מולקולרי ענק שהצטבר באיטיות, או כוכב גדול מאוד שעבר והצטבר בבת אחת&quot;, אומר מרין. &quot;אנחנו עדיין לא יודעים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062223_LG_MilkyWaysBlackHole_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="102700" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062223_LG_MilkyWaysBlackHole_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מחשבים קוונטיים עלולים לשבור את האינטרנט. הנה איך לשמור את זה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/quantum-computers-break-internet-save<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Wed, 28 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Quantum Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128994 </guid><description><![CDATA[Today's encryption schemes will be vulnerable to future quantum computers, but new algorithms and a quantum internet could help. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">לשמור סודות זה קשה. ילדים יודעים את זה. סלבריטאים יודעים את זה. גם מומחי ביטחון לאומי יודעים זאת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וזה עומד להיות אפילו יותר קשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תמיד יש מישהו שרוצה להיכנס לפרטים העסיסיים שאנחנו מעדיפים להסתיר. עם זאת, בכל רגע, כמויות בלתי ידועות של מידע פרטי רוכסות לאורך כבלי אינטרנט וסיבים אופטיים. הפרטיות של המידע הזה מסתמכת על הצפנה, דרך לערבב נתונים מתמטית כדי למנוע מכל חטטניות לפענח אותם - אפילו בעזרת מחשבים רבי עוצמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הבסיס המתמטי של הטכניקות הללו נמצא תחת איום מצד אויב שעד לאחרונה נראה היפותטי: מחשבים קוונטיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנות ה-90, מדענים הבינו שמחשבים אלה יכולים לנצל את הפיזיקה המוזרה של הממלכה הזעירה של אטומים ואלקטרונים כדי לבצע סוגים מסוימים של חישובים מחוץ להישג ידם של מחשבים סטנדרטיים. זה אומר שברגע שהמכונות הקוונטיות יהיו חזקות מספיק, הן יכולות לפצח את המנעולים המתמטיים על נתונים מוצפנים, ולחשוף את סודות העולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחשבים הקוונטים של היום הם הרבה יותר מדי עלובים מכדי להביס את אמצעי האבטחה הנוכחיים. אבל עם מכונות קוונטיות חזקות יותר המופעלות באופן קבוע על ידי אנשים כמו IBM וגוגל, מדענים, ממשלות ואחרים מתחילים לפעול. מומחים מפיצים את הבשורה שהגיע הזמן להתכונן לאבן דרך שחלקם מכנים Y2Q. זו השנה שבה מחשבים קוונטיים יקבלו את היכולת לפצח את תוכניות הקידוד ששומרות על תקשורת אלקטרונית מאובטחת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם ההצפנה הזו תישבר אי פעם&quot;, אומר המתמטיקאי מישל מוסקה, &quot;זה יהיה קטסטרופה מערכתית&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Y2Q מגיע. מה זה אומר?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההצפנה חודרת לחיים הדיגיטליים - שמירה על אימיילים, נתונים פיננסיים ורפואיים, עסקאות קניות מקוונות ועוד. ההצפנה שזורה גם בשפע של מכשירים פיזיים המשדרים מידע, ממכוניות ועד שואבי רובוט ועד למוניטורים של תינוקות. ההצפנה אפילו מאבטחת תשתיות כמו רשתות חשמל. הכלים ש-Y2Q מאיימים נמצאים בכל מקום. &quot;ההימור פשוט גבוה מבחינה אסטרונומית&quot;, אומר מוסקה, מאוניברסיטת ווטרלו בקנדה, שהוא גם מנכ&quot;ל חברת אבטחת הסייבר evolutionQ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השם Y2Q רומז לבאג Y2K הידוע לשמצה, שאיים <a href="https://www.sciencenews.org/archive/year-2000-chip-danger-looms-large">ליצור הרס מחשבים</a> בשנת 2000 מכיוון שהתוכנה השתמשה בדרך כלל רק בשתי ספרות לציון השנה ( <em>SN: 1/2/99, עמ&#39; 4</em> ). Y2Q היא בעיה מערכתית דומה, אבל במובנים רבים, זו לא השוואה הוגנת. התיקון עבור Y2Q הוא הרבה יותר מורכב משינוי אופן ייצוג התאריכים, ומחשבים כעת כרוכים בחברה באופן בלתי נפרד אפילו יותר מאשר לפני שני עשורים. בנוסף, אף אחד לא יודע מתי Y2Q יגיע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתמודדות עם איום Y2Q, קריפטוגרפיה - המחקר והתרגול של טכניקות המשמשות לקידוד מידע - עומדת בפני שיפוץ. מדענים ומתמטיקאים עובדים כעת בדחיפות כדי להתכונן לאותו תאריך לא ידוע על ידי תכנון דרכים חדשות להצפנת נתונים שלא יהיו רגישים לפענוח קוונטי. מאמץ בראשות המכון הלאומי לתקנים וטכנולוגיה של ארה&quot;ב, או NIST, שואף לשחרר תקנים חדשים עבור אלגוריתמי הצפנה פוסט-קוונטיים כאלה בשנה הבאה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים, מאמץ לטווח ארוך יותר דורש גישה שלא ניתן להצטרף אליהם: שימוש בטכנולוגיה קוונטית כדי לבנות אינטרנט קוונטי מאובטח יותר. מדענים ברחבי העולם בונים רשתות המעבירות מידע קוונטי הלוך ושוב בין ערים, רודפות אחר חלום התקשורת שבאופן תיאורטי עשויה להיות חסינה מפני פריצה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כיצד פועלת הצפנת מפתח ציבורי</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם אתה רוצה לשתף הודעה סודית עם מישהו, אתה יכול להצפין אותה, לבלבל את המידע בצורה כזו שאפשר לפענח אותה מאוחר יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תלמידי בית ספר עשויים לעשות זאת באמצעות צופן פשוט: לדוגמה, החליפו את האות A במספר 1, B ב-2 וכן הלאה. כל מי שמכיר את המפתח הסודי הזה המשמש להצפנת ההודעה יכול מאוחר יותר לפענח את ההודעה ולקרוא אותה - בין אם זה הנמען המיועד או חבר אחר לכיתה ערמומי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זוהי דוגמה פשוטה למה שנקרא קריפטוגרפיה של מפתח סימטרי: אותו מפתח משמש לקידוד ופענוח של הודעה. בתקשורת רצינית יותר, המפתח יהיה הרבה יותר מורכב - למעשה בלתי אפשרי לאף אחד לנחש. אבל בשני המקרים, אותו מפתח סודי משמש לקידוד ולפענוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אסטרטגיה זו שימשה בקריפטוגרפיה במשך אלפי שנים, אומר מדען המחשב פיטר שוואבה ממכון מקס פלנק לאבטחה ופרטיות בבוכום, גרמניה. &quot;הוא שימש בהקשר צבאי או שהוא שימש בין אוהבים שלא היו אמורים לאהוב זה את זה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל בעולם המודרני המחובר הגלובלית, לקריפטוגרפיה של מפתח סימטרי יש בעיה. איך משיגים את המפתח הסודי למישהו בצד השני של הפלנטה, מישהו שמעולם לא פגשת, מבלי שאף אחד אחר ישים עליו את היד?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לפתור את התלבטות הזו, בשנות ה-70 המצפנים המציאו קריפטוגרפיה של מפתח ציבורי, המשתמשת בתחבולות מתמטיות מיוחדות כדי לפתור את חידת המפתח הסימטרי. הוא משתמש בשני מפתחות שונים הקשורים מתמטית. מפתח ציבורי משמש להצפנת הודעות, ומפתח פרטי הקשור מתמטית מפענח אותן. תגיד שאליס רוצה לשלוח הודעה לבוב. היא מחפשת את המפתח הציבורי שלו ומשתמשת בו כדי לטרוף את התקשורת שלה. רק בוב, עם המפתח הפרטי שלו, יכול לפענח אותו. לכל חטטנים שיירטו את ההודעה, זה חסר משמעות.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך להחליף סודות עם זרים</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קריפטוגרפיה של מפתח ציבורי מאפשרת לאנשים במקומות רחוקים שמעולם לא נפגשו לשתף מידע סודי. מפתח זמין לציבור משמש לקידוד ההודעה הנשלחת, ומפתח פרטי שונה אך קשור מבחינה מתמטית - הידוע רק לנמען המיועד - משמש לפענוח ההודעה. </p><figure class="wp-block-image alignwide"><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_desktop-800x202.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_desktop-680x172.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_desktop-330x83.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_desktop-768x194.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_desktop.jpg 1030w" width="800" height="202" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, (max-width: 1439px) 60vw, 894px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_mobile-556x450.jpg 556w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_mobile-474x383.jpg 474w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_mobile-230x186.jpg 230w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_mobile.jpg 680w" width="556" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_mobile-556x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="תרשים מראה כיצד פועלת הצפנת מפתח ציבורי. ההודעה הראשונית היא: &quot;בוב, היזהר ממחשבים קוונטיים מגיעים. אליס.&quot; ואז המפתח הציבורי של בוב מצפין את ההודעה. הגרסה המוצפנת היא מחרוזת של תווים אקראיים. לאחר מכן המפתח הפרטי של בוב מפענח את ההודעה, והגרסה המפוענחת מוצגת בסוף התרשים. שני המפתחות שונים אך קשורים מתמטית." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_mobile-556x450.jpg 556w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_mobile-474x383.jpg 474w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_mobile-230x186.jpg 230w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, (max-width: 1439px) 60vw, 894px" data-attachment-id="3129041" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061723_quantum_inline1_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_mobile.jpg" data-orig-size="680,550" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061723_quantum_inline1_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_mobile-474x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_mobile-556x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3129041">C. CHANG</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3129042">C. CHANG</span> </figcaption></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> מקור: D. MOODY</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טכניקות מפתח ציבורי משמשות גם ליצירת חתימות דיגיטליות. החתימות האלה מאמתות שמישהו באינטרנט באמת הוא מי שהוא אומר שהוא, אז אתה יודע שאתה באמת מוריד את האפליקציה החדשה הזו מאפל, לא איזה חיקוי מרושע. רק הבעלים של מפתח פרטי יכול לחתום על ההודעה, אבל כל אחד יכול להשתמש במפתח הציבורי כדי לאמת את האותנטיות שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההצפנה של המפתח הציבורי שמחלחלת לאינטרנט פגיע ישירות למחשבים קוונטיים בקנה מידה מלא. יתרה מכך, קריפטוגרפיה של מפתח סימטרי מסתמכת לעתים קרובות על קריפטוגרפיה של מפתח ציבורי כדי לשתף את המפתח הסודי הדרוש לתקשורת. זה מעמיד את רוב אבטחת האינטרנט תחת איום.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מדוע מחשבים קוונטיים יאיימו על קריפטוגרפיה של מפתח ציבורי</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם הצפנת מפתח ציבורי שומרת על הנתונים שלך מוסתרים מתחת ללוחות הרצפה, אז כדי לקרוא את המידע הזה, אתה צריך לבנות דרך פנימה. אתה צריך להיות מסוגל לגשת לנתונים עם המפתח הפרטי שלך. &quot;חייבת להיות דלת סודית איפשהו שם, שאם אני דופק בדרך הנכונה, היא נפתחת&quot;, אומר מוסקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניית דלת דלת כזו דורשת טקטיקות מתמטיות מיוחדות, המבוססות על פעולות שקל לבצע בכיוון אחד אך קשות בכיוון ההפוך. הכפלת שני מספרים ראשוניים יחד היא עבודה מהירה עבור מחשב, גם אם המספרים גדולים מאוד. אבל זה גוזל הרבה יותר זמן למחשב לחשב את הנתונים הראשוניים מהמוצר שלו. עבור מספרים גדולים מספיק, זה בלתי אפשרי לעשות בפרק זמן מעשי עם מחשב רגיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האתגר של מציאת הגורמים העיקריים של מספר גדול עומד מאחורי אחד הסוגים העיקריים של הצפנת מפתח ציבורי המשמש כיום, המכונה RSA. האקר המשתמש במחשב קלאסי לא יוכל להסיק את המפתח הפרטי מהמפתח הציבורי. בעיה מתמטית נוספת, המכונה בעיית הלוגריתם הבדיד, היא רחוב חד סטרי דומה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שתי הבעיות המתמטיות הללו עומדות בבסיס כמעט כל הקריפטוגרפיה של המפתח הציבורי שנמצאת בשימוש כיום. אבל מחשב קוונטי חזק מספיק יפוצץ את דלתות הפח שלהם לרווחה. &quot;כל האלגוריתמים האלה של מפתח ציבורי פגיעים למתקפה שיכולה להתבצע רק על ידי מחשב קוונטי&quot;, אומרת המתמטיקאית אנג&#39;לה רובינסון מ-NIST, ב-Gaithersburg, Md. &quot;כל העולם הדיגיטלי שלנו מסתמך על אלגוריתמים פגיעים קוונטיים. ”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פגיעות זו התגלתה בשנת 1994, כאשר המתמטיקאי פיטר שור, כיום ב-MIT, המציא אלגוריתם שיאפשר למחשבים קוונטיים לפתור את שתי הבעיות המתמטיות הללו. במכונות קוונטיות, הסיביות, <a href="https://www.sciencenews.org/article/quarter-century-ago-qubit-was-born">הנקראות qubits</a> , יכולות לקבל ערכים של 0 ו-1 בו זמנית, מצב המכונה סופרפוזיציה. וניתן לקשר קיוביטים זה לזה באמצעות החיבור הקוונטי הנקרא הסתבכות, המאפשר טקטיקות חדשות כמו זו של שור ( <em>SN: 7/8/17 ו-7/22/17, עמ&#39; 34</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אז זה היה מאמר תיאורטי מעניין. מחשבים קוונטיים היו חלום רחוק&quot;, אומר המתמטיקאי דסטין מודי מ-NIST, &quot;אבל זה לא היה איום מעשי&quot;. מאז, יש <a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-computers-are-about-get-real">תנופת מחשוב קוונטי</a> ( <em>SN: 7/8/17 ו-7/22/17, עמ&#39; 28</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המכונות נבנות באמצעות קיוביטים העשויים מחומרים שונים - מאטומים בודדים ועד לכתמי סיליקון ועד מוליכים-על (שמוליכים חשמל ללא התנגדות) - אבל כולם מחושבים לפי כללי קוונט. למחשב הקוונטי המוליך-על של יבמ Osprey, למשל, יש 433 קיוביטים. זה עלייה מחמשת הקיוביטים של המחשב ש-IBM נחשפה ב-2016. החברה מתכננת להשיק אחד עם יותר מאלף קיוביטים השנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה עדיין רחוק מסף Y2Q: כדי לשבור את הצפנת RSA, מחשב קוונטי <a href="https://quantum-journal.org/papers/q-2021-04-15-433/" target="_blank" rel="noopener">יזדקק ל-20 מיליון קיוביטים</a> , דיווחו חוקרים ב-2021 ב- <em>Quantum</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוסקה מעריכה שב-15 השנים הבאות, יש סיכוי של כ-50 אחוז למחשב קוונטי חזק מספיק כדי לשבור הצפנה סטנדרטית של מפתח ציבורי. זה אולי נראה כמו הרבה זמן, אבל מומחים מעריכים ששיפוצי קריפטוגרפיה גדולים קודמים נמשכו כ-15 שנים. &quot;זה לא תיקון של יום שלישי&quot;, אומר מוסקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האיום דחוף עוד יותר מכיוון שהנתונים שאנו שולחים היום עלולים להיות פגיעים למחשבים קוונטיים שעדיין לא קיימים. האקרים יכולים לאסוף מידע מוצפן כעת, ומאוחר יותר לפענח אותו ברגע שמחשב קוונטי רב עוצמה יהיה זמין, אומר מוסקה. &quot;אלה רק חדשות רעות אם לא נקדים את זה&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אלגוריתמים חדשים יכולים להגן על האבטחה שלנו</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להקדים את הבעיה היא המטרה של מודי, רובינסון ואחרים שהם חלק מהמאמץ של NIST לבחור ולתקן הצפנה פוסט-קוונטית וחתימות דיגיטליות. טכניקות כאלה יצטרכו לסכל האקרים באמצעות מכונות קוונטיות, תוך הגנה מפני פריצות קלאסיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר ש-NIST הוציאה קריאה לאלגוריתמים פוסט-קוונטיים ב-2016, הצוות קיבל עשרות תוכניות מוצעות. החוקרים מיינו את המועמדים, תוך שקלול שיקולים כולל רמת האבטחה שסופקה והמשאבים החישוביים הדרושים לכל אחד מהם. לבסוף, ביולי 2022, NIST הכריזה על ארבע תוכניות שעלו לפסגה. ברגע שהסטנדרטים הסופיים לאותם אלגוריתמים יהיו מוכנים ב-2024, ארגונים יכולים להתחיל לעשות את הקפיצה הפוסט-קוונטית. בינתיים, NIST ממשיכה לשקול מועמדים נוספים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקביל למאמצים של NIST, אחרים תומכים במאמץ הפוסט-קוונטי. במאי 2022, הבית הלבן <a href="https://www.whitehouse.gov/briefing-room/statements-releases/2022/05/04/national-security-memorandum-on-promoting-united-states-leadership-in-quantum-computing-while-mitigating-risks-to-vulnerable-cryptographic-systems/" target="_blank" rel="noopener">פרסם תזכיר שקבע את 2035</a> כמטרה של סוכנויות ממשלתיות בארה&quot;ב לעבור פוסט-קוונטי. בנובמבר הודיעה גוגל שהיא כבר <a href="https://cloud.google.com/blog/products/identity-security/why-google-now-uses-post-quantum-cryptography-for-internal-comms" target="_blank" rel="noopener">משתמשת בהצפנה פוסט-קוונטית</a> בתקשורת פנימית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה מהאלגוריתמים שנבחרו על ידי NIST חולקים בסיס מתמטי - טכניקה הנקראת קריפטוגרפיה מבוססת סריג. הוא מסתמך על בעיה הכוללת תיאור של סריג, או רשת של נקודות, באמצעות קבוצה של חצים או וקטורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במתמטיקה, סריג מתואר על ידי קבוצה של וקטורים המשמשים לייצורו. קחו בחשבון את מנהטן. גם אם מעולם לא ראיתם מפה של העיר, תוכלו לשחזר את הרשת שלה באופן גס באמצעות שני חצים, האחד באורך ובכיוון של בלוק שדרה והשני תואם לבלוק רחוב. בהפחתת המוזרויות של העיר, כמו וריאציות באורך בלוקים, פשוט תציב חצים מקצה לקצה עד שתמפת את כל הרשת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל יש קבוצות מסובכות יותר של וקטורים שיכולות לשחזר את הרשת של העיר. דמיינו שני חצים שמתחילים, למשל, בפארק וושינגטון סקוור במנהטן התחתית, כאשר אחד מצביע על טיימס סקוור במידטאון והשני על ציון דרך סמוך, האמפייר סטייט בילדינג. בבחירה נכונה, ניתן להשתמש בשני וקטורים כאלה - בקושי רב יותר - כדי למפות את הרשת של העיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעיה מתמטית הנקראת בעיית הווקטור הקצרה ביותר שואלת: בהינתן קבוצה של וקטורים ארוכים היוצרים סריג, מהו הווקטור הקצר ביותר שניתן להשתמש בו כחלק מקבוצה לייצור הרשת? אם כל מה שידעתם על העיר היה מיקומם של שלושת ציוני הדרך הללו, זו תהיה משימה לא קטנה להוציא את הווקטור הקצר ביותר שמתאים לבלוקים של העיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עכשיו, תמונה עושה את זה לא עבור מפה דו-ממדית, אלא במאות ממדים. זו בעיה שנחשבת כל כך קשה שאף מחשב, קוונטי או קלאסי, לא יוכל לעשות אותה בפרק זמן סביר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקושי של בעיה זו הוא מה שעומד בבסיס החוזק של מספר אלגוריתמי הצפנה פוסט-קוונטיים. בקריפטוגרפיה מבוססת סריג, משתמשים בוקטור קצר ליצירת המפתח הפרטי, והווקטורים הארוכים מייצרים את המפתח הציבורי.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עזרה מהבעיה הווקטורית הקצרה ביותר</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מתכניות הצפנה פוסט-קוונטיות מסתמכות על מה שמכונה בעיית הווקטור הקצרה ביותר. קח קבוצה של שני וקטורים ארוכים (ירוק משמאל). על ידי הצבת הוקטורים האלה מקצה לקצה, אפשר להתחקות אחר רשת של נקודות (כחול). הבעיה הוקטורית הקצרה ביותר היא למצוא את הקצר מבין הוקטורים (החץ האופקי ברשת בצד ימין) שניתן להשתמש בו כדי להתחקות אחר אותה רשת. זה לא כל כך קשה בשני מימדים. אבל בשימוש להצפנה, הבעיה חייבת להיפתר במאות ממדים, משימה כמעט בלתי אפשרית. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="307" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline2.jpg" alt="התמונה כוללת שתי תיבות שכל אחת מציגה וקטורים. התיבה משמאל מציגה שני וקטורים ארוכים על רשת של נקודות כחולות. התיבה מימין מציגה שני וקטורים קצרים יותר על רשת של נקודות כחולות." class="wp-image-3129044" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline2-330x149.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3129044">D. MOODY AND A. ROBINSON/ <em>IEEE SECURITY &amp; PRIVACY</em> 2022</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוכניות פוסט-קוונטיות אחרות ש-NIST נחשבות מבוססות על בעיות מתמטיות שונות. כדי לבחור בין האפשרויות, השיקול העיקרי של מתמטיקאי NIST היה עוצמת האבטחה של כל אלגוריתם. אבל אף אחד מהאלגוריתמים האלה לא הוכח באופן סופי כבטוח מפני מחשבים קוונטיים, ואפילו לא מחשבים קלאסיים. אלגוריתם אחד שנחשב במקור על ידי NIST, שנקרא SIKE, נשבר מאוחר יותר. <a href="https://link.springer.com/chapter/10.1007/978-3-031-30589-4_15" target="_blank" rel="noopener">לקח רק 10 דקות לפצח במחשב רגיל</a> , דיווחו חוקרים באפריל ב- <em>Advances in Cryptology - EUROCRYPT 2023</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שזה עשוי להיראות כמו כישלון, התמוטטות SIKE יכולה להיחשב להתקדמות. האמונה באבטחת אלגוריתמים קריפטוגרפיים נובעת מניסוי באש. &quot;ככל שאנשים חכמים מנסים לשבור משהו ולהיכשל, כך נוכל לקבל יותר ביטחון שבעצם קשה לשבור אותו&quot;, אומר שוואבה. חלק מהאלגוריתמים חייבים לגווע בתהליך.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אינטרנט קוונטי יכול לחזק את האבטחה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפיזיקה הקוונטית לוקחת, אבל גם היא נותנת. טכניקה קוונטית שונה יכולה לאפשר תקשורת עם אבטחה מוכחת מתמטית. זה אומר שאינטרנט קוונטי עתידי יכול, תיאורטית לפחות, להיות בטוח לחלוטין מפני פריצות קוונטיות וקלאסיות כאחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על ידי העברת פוטונים - חלקיקי אור - ומדידת תכונותיהם עם ההגעה, ניתן ליצור מפתח פרטי משותף שבטוח לאימות מצותתים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התפלגות מפתח קוונטי זו, או QKD, מסתמכת על עיקרון של פיזיקת קוונטים הנקרא משפט אי-שיבוט. בעיקרו של דבר, אי אפשר להעתיק מידע קוונטי. כל ניסיון לעשות זאת ישנה את המידע המקורי, ויגלה שמישהו חטט. &quot;מישהו שניסה ללמוד את המידע הזה בעצם ישאיר אחריו טביעת אצבע&quot;, אומר מהנדס הקוונטים נולן ביטנר מהמעבדה הלאומית Argonne בלמונט, איל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המוזרות הזו של פיזיקת הקוונטים מאפשרת לשני אנשים לחלוק מפתח סודי, ועל ידי השוואת הערות, לקבוע אם המפתח יורט לאורך הדרך. אם ההשוואות האלה לא תואמות כצפוי, מישהו צותת. המתקשרים משליכים את המפתח שלהם ומתחילים מחדש. אם אין סימן למשחק פסול, הם יכולים להשתמש בבטחה במפתח הסודי המשותף שלהם כדי להצפין את התקשורת שלהם ולשלוח אותו דרך האינטרנט הרגיל, בטוח באבטחתו. זהו פתרון קוונטי לתהייה כיצד שני צדדים יכולים לחלוק מפתחות סודיים מבלי להיפגש. There&#39;s no need for a mathematical trapdoor that might be vulnerable to an undiscovered tactic.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But QKD can&#39;t be done over normal channels. It requires quantum networks, in which photons are created, sent zipping along optical fibers and are manipulated at the other end.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Such networks already snake through select cities in the world. One threads through Chicago suburbs from the University of Chicago to Argonne lab and Fermilab in Batavia, for a total of 200 kilometers. In China, an extensive network connects cities along a more than 2,000-kilometer backbone that wends from Beijing to Shanghai, along with two quantum satellites that beam photons through the air. A quantum network crisscrosses South Korea, and another links several UK cities. There are networks in Tokyo and the Netherlands — the list goes on, with more to come. </p><div class="image-desktop" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="550" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline3_desktop.jpg" alt="A map showing a quantum satellite beaming photons to ground stations in Xinglong and Nanshan. The Xinglong station connects to a network that extends down to Shanghai." class="wp-image-3129040" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline3_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline3_desktop-474x383.jpg 474w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline3_desktop-556x450.jpg 556w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline3_desktop-230x186.jpg 230w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129040">A quantum network in China extends more than 2,000 kilometers from Beijing to Shanghai and includes a quantum satellite that beams photons to ground stations in Xinglong and Nanshan. Other quantum networks are being built and tested around the world.</span> <span class="credit wp-credit-3129040">Y.-A. CHEN <em>ET AL</em> / <em>NATURE</em> 2021, ADAPTED BY C. CHANG</span> </figcaption></figure></div><div class="image-mobile" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="550" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline3_mobile.jpg" alt="A map showing a quantum satellite beaming photons to ground stations in Xinglong and Nanshan. The Xinglong station connects to a network that extends down to Shanghai." class="wp-image-3129039" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline3_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline3_mobile-474x383.jpg 474w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline3_mobile-556x450.jpg 556w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline3_mobile-230x186.jpg 230w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129039">A quantum network in China extends more than 2,000 kilometers from Beijing to Shanghai and includes a quantum satellite that beams photons to ground stations in Xinglong and Nanshan. Other quantum networks are being built and tested around the world.</span> <span class="credit wp-credit-3129039">Y.-A. CHEN <em>ET AL</em> / <em>NATURE</em> 2021, ADAPTED BY C. CHANG</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Many of these networks are test-beds used by researchers to study the technology outside of a lab. But some are getting real-world use. Banks use China&#39;s network, and South Korea&#39;s links government agencies. Companies such as ID Quantique, based in Switzerland, offer commercial QKD devices.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> QKD&#39;s security is mathematically proven, but quantum networks can fall short of that guarantee in practice. The difficulty of creating, transmitting, detecting and storing quantum particles can open loopholes. Devices and networks must be painstakingly designed and tested to ensure a hacker can&#39;t game the system.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> And one missing component in particular is holding quantum networks back. “The number one device is quantum memory,” says quantum physicist Xiongfeng Ma of Tsinghua University in Beijing. When sending quantum information over long distances through fibers, particles can easily get lost along the way. For distances greater than about 100 kilometers, that makes quantum communication impractical without the use of way stations that amplify the signal. Such way stations temporarily convert data into classical, rather than quantum, information. That classical step means hackers could target these “trusted nodes” undetected, marring QKD&#39;s pristine security. And it limits what quantum maneuvers the networks can do.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It&#39;s not possible to create pairs of particles that are entangled over long distances in a network like this. But special stations sprinkled throughout the network, called quantum repeaters, could solve the problem by storing information in a quantum memory. To create far-flung entangled particles, scientists could first entangle sets of particles over short distances, storing them in quantum memories at each quantum repeater. Performing certain operations on the entangled particles could leapfrog that entanglement to other particles farther apart. By repeating this process, particles could be entangled across extended distances.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But, thanks in part to quantum particles&#39; tendency to be easily perturbed by outside influences, scientists have yet to develop a practical quantum repeater. “When that does appear, it&#39;s likely to catalyze global quantum networks,” says David Awschalom, a physicist at the University of Chicago. Not only will such technologies allow longer distances and better security for QKD, but they will also enable more complicated tasks, like entangling distant quantum computers to allow them to work together.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A European effort called the Quantum Internet Alliance aims to build a network with quantum repeaters by the end of 2029, creating a backbone stretching over 500 kilometers, in addition to two metropolitan-scale networks. The effort is “super challenging,” says physicist and computer scientist Stephanie Wehner of Delft University of Technology in the Netherlands. “We are on a moon shot mission.” Eventually, scientists envision a global quantum internet.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Awschalom imagines the networks becoming accessible to all. “Wouldn&#39;t it be great to be able to go to a public library and be able to get onto a quantum network?” </p><figure class="wp-block-image alignwide size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="621" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline4.jpg" alt="photo of a ground station in Xinglong, China" class="wp-image-3129043" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline4.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline4-635x383.jpg 635w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline4-746x450.jpg 746w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline4-309x186.jpg 309w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline4-768x463.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline4-962x580.jpg 962w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129043">A link between a ground station (red and green lasers shown in this time-lapse image) and the quantum satellite Micius shows the potential for long-distance secure communications. The satellite beams photons to the ground station, in Xinglong, China.</span> <span class="credit wp-credit-3129043">JIN LIWANG/XINHUA/ALAMY LIVE NEWS</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> What does the future of cryptography look like?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> QKD and post-quantum cryptography are complementary. “In order to overcome the threat of the quantum computers we need both,” says physicist Nicolas Gisin of the University of Geneva and cofounder of ID Quantique. When people are exchanging information that doesn&#39;t require the utmost security — say, using a mobile phone to post cat memes on Reddit — post-quantum cryptography will be more practical, as it doesn&#39;t demand a to-and-fro of individual quantum particles. But “there are really situations where we want to make sure that the security is going to last … for several decades, and post-quantum cryptography cannot guarantee that,” Gisin says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Eventually, quantum techniques could allow for even more advanced types of security, such as blind quantum computing. In that scheme, a user could compute something on a remote quantum computer without anyone being able to determine what they&#39;re computing. A technique called <a href="https://www.sciencenews.org/article/communicating-covertly-goes-quantum">covert quantum communication</a> would allow users to communicate securely while hiding that they were exchanging messages at all. And<a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-entanglement-communication-security-bell-test">device-independent QKD</a> would ensure security even if the devices used to communicate are potentially flawed ( <em>SN: 8/27/22, p. 10</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The appeal of such extreme secrecy, of course, depends upon whether you&#39;re the secret-keeper or the snoop. In the United States, government agencies like the FBI, CIA and the National Security Agency have argued that encryption makes it difficult to eavesdrop on criminals or terrorists. The agencies have a history of advocating for back doors that would let them in on encrypted communications — or building in secret back doors.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But quantum techniques, done properly, can prevent anyone from intercepting secrets, even powerful government agencies.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s interesting to think about a world where, in principle, one might imagine perfect security,” Awschalom says. “Is that a good thing or is that a bad thing?” </p><style>.image-mobile {

    display: none;

  }

  @media (max-width: 400px) {

    .image-mobile {

      display: block;

    }

    .image-desktop {

      display: none;

    }

  }

</style>]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="297647" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Flowers pollinated by honeybees make lower-quality seeds</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/flowers-pollinate-honeybees-low-seeds<dc:creator><![CDATA[Jude Coleman]]></dc:creator><pubDate> Tue, 27 Jun 2023 23:01:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129228 </guid><description><![CDATA[Honeybees are one of the most common pollinators. But their flower-visiting habits make it harder for some plants to produce good seeds.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Flowers pollinated by honeybees make fewer and lower-quality seeds than flowers visited by other pollinators.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That could be because honeybees spend more time buzzing between flowers of the same plant than other pollinators do. As a result, more of the plant&#39;s own pollen is deposited back on itself, leading to more inbred seeds, researchers report June 28 in <em>Proceedings of the Royal Society B</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Honeybees command a lot of attention in insect conservation circles, in part because they are important for pollinating our food supply. But the findings emphasize the importance of prioritizing pollinators like wild, native bees, moths and butterflies in conservation efforts too, the researchers say.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For the study, ecologists Joshua Kohn and Dillon Travis, both of the University of California, San Diego, painstakingly tracked the pollination of flowers from three native plant species — white sage ( <em>Salvia apiana</em> ), black sage ( <em>Salvia mellifera</em> ) and <em>Phacelia distans —</em> in San Diego County <em>.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Often Travis sat for hours waiting for a single pollinator, honeybee or wild bee or otherwise, to come and go from a flower. Then he put a mesh bag on the flower and came back later to collect its seeds. He also collected the seeds of flowers he had cross- or self-pollinated by hand — also covered with a bag to prevent any new visitors.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Despite boasting over 650 native bee species, San Diego County&#39;s most frequent flower visitor is the western honeybee ( <em>Apis mellifera</em> ), which isn&#39;t native, the researchers say. “Whatever native plants [are] blooming abundantly, they&#39;re just dripping with honeybees,” Kohn says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Back in the greenhouse, the team grew the seeds, analyzing characteristics that reflected their  quality, such as how many seeds germinated and survived and how many leaves or flowers seedlings grew.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The white sage and <em>P. distans</em> plants produced roughly half the amount of seeds from flowers pollinated by honeybees compared with other pollinators, mostly native insects. And <em>P. distans</em> seeds from honeybee-pollinated plants grew into seedlings with fewer flowers. The black sage plants didn&#39;t get enough non-honeybee visitors for comparison but did produce fewer seeds when pollinated by honeybees compared with cross-pollination by hand.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The researchers also found that honeybees visited about twice as many flowers on one plant before moving to the next than the average of other pollinators. That suggests the fewer, lower-quality seeds may arise because honeybees transfer more pollen between flowers of the same plant, resulting in more inbred seeds. Other pollinators more often flitted between different plants, probably transferring more diverse pollen.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The new finding is concerning, Travis says. Because of honeybees&#39; methodical pollination habit, it&#39;s likely the results are relevant to other plants. But it&#39;s difficult to know how things will play out in the long term.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One potential consequence could be that native plant populations decline as subsequent generations become more inbred, reducing biodiversity. It would be illuminating to see how inbred plants fare after several generations, says Maria van Dyke, a pollinator ecologist at Cornell University.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For now, this study is an example of why more conservation focus should be on native bees and other pollinators, which are <a href="https://www.sciencenews.org/article/wild-bees-pollinators-billion-yields-six-u-s-crops">vital to ecosystems and agriculture</a> , in addition to honeybees, van Dyke says. ( <em>SN: 8/4/20</em> ). Honeybees, wild bees and many other insects are <a href="https://www.sciencenews.org/article/much-worlds-honey-now-contains-pesticides-harm-bees">threatened by pesticide use</a> and climate change ( <em>SN: 10/5/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It is time to actually shift our dependence for pollination from largely honeybees to … native species as well,” says Jaya Sravanthi Mokkapati, an entomologist at Penn State University. Growing native flowers is one way to support native pollinators, she says, as is adding nesting habitat — like twigs and decaying wood — to yards.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_jc_honeybees-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="815299" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_jc_honeybees-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Megalodon sharks may have become megapredators by running hot</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/megalodon-sharks-predators-paleontology<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Tue, 27 Jun 2023 16:15:06 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129215 </guid><description><![CDATA[<em> O. megalodon sharks were warm-blooded megapredators. But colder-blooded great white sharks may have had an evolutionary edge when food sources dwindled. ]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>Massive, megatoothed <em>Otodus megalodon</em> ran hot — the ancient shark was at least somewhat warm-blooded, new evidence shows.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Chemical measurements from fossil <em>O. megalodon</em> teeth suggest <a href="https://doi.org/10.1073/pnas.2218153120" target="_blank" rel="noopener">the sharks had higher body temperatures than their surrounding waters</a> , researchers report June 26 in <em>Proceedings of the National Academy of Sciences</em> . Analyses of carbon and oxygen in the teeth of these and other sharks, both living and extinct, revealed that the giant shark&#39;s body temperature was about 7 degrees Celsius warmer than estimated seawater temperatures at the time.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That warm-bloodedness may have been a double-edged sword. The trait may have helped <em>O. megalodon</em> become a swift, fearsome apex predator and grow up to 20 meters long, making it among the largest carnivores to ever live on Earth. But the shark&#39;s voracious appetite may have also spelled the species&#39; ultimate doom. Gigantism has a high metabolic cost, says UCLA marine biogeochemist Robert Eagle: Bigger bodies require more food, and the massive sharks may have been particularly vulnerable to extinction when the climate changed and food became scarcer.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Mammals are well known for being able to metabolically elevate and maintain their body heat, even in colder environments, a trait called endothermy. But some fish lineages, both living and extinct, are capable of <a href="https://www.sciencenews.org/article/ancient-marine-reptiles-losing-their-cool">regional endothermy</a> , maintaining some body parts at higher temperatures than the surrounding water ( <em>SN: 6/10/10</em> ). For example, many modern lamniform sharks — <a href="https://www.sciencenews.org/article/fossil-teeth-show-how-mass-extinction-scrambled-shark-evolution">the group that includes species like mako and great white sharks</a> — have this ability ( <em>SN: 8/2/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Indeed, regional endothermy is one of just two known evolutionary pathways toward giant sizes in sharks,” says Jack Cooper, a paleobiologist at Swansea University in Wales who was not involved in the new study. (The other, Cooper says, is filter feeding, employed by gentler giants such as whale sharks.)</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Scientists have long thought that <a href="https://doi.org/10.1371/journal.pone.0185185" target="_blank" rel="noopener">megalodon was regionally endothermic</a> , Eagle says, based on a variety of evidence such as estimates of the megashark&#39;s body shape, as well as its likely swimming speeds and energy requirements. The shark was also known to have a very large geographic range around the globe, actively hunting in colder as well as warmer waters, which argues for some warm-bloodedness. A recent study by Cooper and colleagues that modeled the shark&#39;s body in 3-D estimated that <a href="https://www.science.org/doi/full/10.1126/sciadv.abm9424" target="_blank" rel="noopener">adult <em>O. megalodon</em> was a transoceanic superpredator</a> , able to swim faster than any living shark species and fully consume prey the size of today&#39;s largest predators.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The question, Eagle adds, isn&#39;t really whether <em>O. megalodon</em> was endothermic — it&#39;s <em>how</em> endothermic it was. In particular, the team wondered how its body temperatures <a href="https://www.sciencenews.org/article/megalodon-megatooth-sharks-food-chain-apex-predator-ocean">compared to one of its primary ocean competitors</a> , which appeared on the scene late in the shark&#39;s reign: <em>Carcharodon carcharias</em> , better known as the great white shark ( <em>SN: 6/29/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>O. megalodon</em> appeared around 23 million years ago and went extinct sometime between 3.5 million and 2.6 million years ago. Great white sharks emerged around 3.5 million years ago, and they competed for food with their massive cousins. One hypothesis has been that <a href="https://www.sciencenews.org/article/great-white-sharks-megalodon-food-competition-extinction">this competition helped drive <em>O. megalodon</em> to extinction</a> ( <em>SN: 5/31/22</em> ). Climate change during the Pliocene Epoch, which spanned 5.3 million to 2.6 million years ago, led to a collapse in the population of marine mammals, the primary food source for both sharks.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The <em>Carcharodon</em> were much smaller … and persisted, whereas the <em>Otodus</em> went extinct,” Eagle says. “ <em>Carcharodon</em> probably had a lower requirement for food to maintain its metabolic rate.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To get more direct evidence of the body temperatures of these shark species, and therefore better understand their respective metabolisms, the team turned to the only fossils the sharks have left behind: their teeth.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Fossilized teeth offer a wealth of encapsulated environmental data. The tooth enamel contains both heavier and lighter forms, or isotopes, of carbon, oxygen and other elements, and the relative abundances of these isotopes is linked to body temperature. Eagle and his colleagues used a technique that examines the abundance of “clumped isotopes” — bonded-together heavy forms of carbon (carbon-13) and oxygen (oxygen-18) — as a kind of ancient geochemical thermometer. The abundance of these bonds is “only affected by temperature,” offering a more unambiguous thermometer than using a single element&#39;s isotopic abundance, Eagle says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The team used this technique on teeth from the different sharks, as well as fossil samples from other ancient ocean contemporaries including whales and mollusks. (Mollusks, being entirely cold-blooded, represent the ocean water temperature, Eagle says). The data show that both sharks were a bit endothermic, but not only was <em>O. megalodon</em> ’s average body temperature (about 27⁰ C) higher than its surrounding waters, it was also higher than the average body temperature of great whites (about 22⁰ C) living in similar waters. Neither shark was as warm-blooded as marine mammals, such as the whale groups <em>Odontoceti</em> and <em>Mysticeti</em> , the team determined.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It&#39;s “a very interesting finding, and it is fantastic that we have more evidence for regional endothermy in megalodon,” Cooper says. <em>O. megalodon’s</em> higher body temperature would have allowed it “to swim further and faster, increasing its chances of encountering prey,” he says. “But it also means that if food availability declines, megalodon would not have been able to meet its huge energetic requirements.” And when changing sea levels in the Pliocene led to a decline in the sharks&#39; prey about 3 million years ago, “it may well have starved into extinction.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Eagle and colleagues are now delving into the chicken-or-egg question of which came first for <em>O. megalodon</em> : warm-bloodedness or apex predator status. “You need a high trophic level to become gigantic,” Eagle says. But is warm-bloodedness necessary to get to that high trophic level (apex predator status)? “We&#39;re hoping to fit it all together into an evolutionary story as to what drives what.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_CG_Megalodon_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="241090" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_CG_Megalodon_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> A grisly trick helps snow flies survive freezing: self-amputation</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/trick-snow-flies-survive-self-amputation<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Tue, 27 Jun 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129049 </guid><description><![CDATA[When a snow fly’s leg begins to freeze, a quick amputation can prevent ice from spreading, keeping the cold-hardy insect alive.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>A few years ago, John Tuthill was trail running in the Cascade mountains in Washington state when he spotted something dark skittering across the snow.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It was about the size of a wild blueberry, with an elongated body and six legs that moved in a blur.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Tuthill was surprised to see an insect out and about on that cold October day. “I was kind of blown away that there was this animal out running around,” says Tuthill, a neuroscientist at the University of Washington in Seattle. It was a <em>Chionea</em> fly, he later learned. Also known as a snow fly, it could somehow walk around at temperatures well below what most other insects can tolerate.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Now, Tuthill and colleagues have shown that a grisly trick helps snow flies survive sub-zero conditions. When a leg begins to freeze, <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.05.29.541388v1.full" target="_blank" rel="noopener">the insects can rapidly self-amputate it</a> , preventing ice crystals from creeping up into their bodies, the team reports in a paper posted online May 30 at bioRxiv.org. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="Watch a snow fly walk after losing its legs | Science News" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/E8L1HxcQlgY?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> Snow flies may drop one or more legs to prevent themselves from freezing. Even missing multiple limbs, one fly (shown here) can navigate over snow in the wild.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Many animal species, including spiders, lizards and crabs, <a href="https://www.sciencenews.org/article/lizard-tail-detach-fall-off-structure-micropillar-nanopore" target="_blank" rel="noreferrer noopener">can drop a limb or tail</a> to escape a predator ( <em>SN: 2/17/22</em> ), but the new work is the first to show an animal using this life-saving measure in response to the cold, says Christine Miller, an evolutionary biologist at the University of Florida in Gainesville. The study describes “a new phenomenon that hadn&#39;t been documented before and a very interesting species that we know very little about.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Snow flies are a type of flightless crane fly, relatives of the “big, spindly, goofy-looking flies that you see bumbling around in your house,” Tuthill says. The insects, which can live up to two months, aren&#39;t easy to study: They can&#39;t be bred in the lab, and they&#39;re tough to collect from the wild. Snow flies can live in alpine areas that are difficult for people to reach, where the threat of avalanche looms.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The best way to find them, Tuthill says, is to spend a lot of time wandering around, looking at snow. Backcountry skiing fit the bill. In an eight-hour trip, he says, “probably seven hours of that is walking slowly uphill.” From 2020 to 2022, he, his wife, and some friends and volunteers collected hundreds of snow flies, scooping them into plastic tubes they brought back or mailed to Tuthill&#39;s lab. Most of the snow flies that arrived alive came from excursions in Washington.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Tuthill&#39;s team used a thermal camera to record 77 snow flies as they walked on cold plates. The insects kept trekking even when their body temperature fell to an average of –7° Celsius, the researchers found. But more than half of the snow flies tested dropped at least one leg during the experiments.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A sharp-eyed research tech, Dominic Golding, noticed a temperature spike in the flies&#39; legs just before they fell off. That spike is a sign of ice formation, Tuthill says. Liquid water releases heat as it crystallizes into ice. Neurons in the leg may sense this temperature shift and trigger amputation, preventing the icy crystals from spreading, the team suggests. The flies “have about half a second to get rid of their leg before that wave of ice crashes into their body and then freezes all of their internal organs,” he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Snow flies didn&#39;t lose their limbs when the researchers tugged on them — only in response to freezing. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="Snow flies TK | Science News" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/g1iraLbGBGE?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> A thermal camera can pick up the moment ice begins to form in a snow fly&#39;s leg and track when the insect self-amputates it. Colors represent temperatures, shown from warmer (yellow) to colder (purple).</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Other animals have devised different strategies to fend off frost, says Katie Marshall, an entomologist at the University of British Columbia in Canada. Some insects pump out antifreeze proteins; certain snails and frogs simply withstand ice forming in their bodies.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The cool thing about snow flies is that they don&#39;t actually follow either strategy,” says Marshall, who provided feedback on the team&#39;s manuscript, which has not yet been published in a peer-reviewed journal. They let ice form in their legs, she says, and “self-amputate to get rid of it, which is just completely strange to me.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Snow flies that amputated their gelid limbs survived more than a minute longer than flies that didn&#39;t, the team found. That extra time may not seem like much. But in the wild, when night is falling and the temperature is dropping and the insects are “looking furiously for a place to hunker down,” Tuthill says, it could be the difference between life and death.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_MR_snow-flies_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="233510" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_MR_snow-flies_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Julian Muñoz has a &#39;ruler&#39; that could size up the early universe</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/universe-cosmic-dawn-julian-munoz-scientists-to-watch<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 27 Jun 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125370 </guid><description><![CDATA[The measurement tool could lay out a distance scale for cosmic dawn —and offer clues to the nature of dark matter.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Julian Muñoz has come up with a ruler to measure the early universe.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A theoretical physicist, Muñoz studies the distant, dim period in the universe&#39;s history known as cosmic dawn. That&#39;s when stars first began flickering on, a few hundred million years after the Big Bang, infusing the universe with initial glimmers of starlight and forming the first galaxies.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Before the first stars, the universe was cold and dark — as Muñoz describes it, “boring.” Then, starlight began to reshape the universe. “It is a very dramatic epoch,” says Muñoz, of the University of Texas at Austin.</p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-thumbnail"> <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch"><img decoding="async" loading="lazy" width="186" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3124149" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV.jpg 300w" sizes="(max-width: 186px) 100vw, 186px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That epoch is also poorly understood. Cosmic dawn is so unexplored that Muñoz compares it to an uncharted area on early maps of Earth. There, Muñoz says, “there could be dragons.” By studying this era, he hopes to reveal the behavior of one dragon of the cosmos, dark matter, the <a href="https://www.sciencenews.org/article/latest-dark-matter-searches-leave-scientists-empty-handed">inscrutable substance</a> whose mass binds galaxies.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But to understand the cosmos, scientists have to be able to measure it. Looking far into space means looking deep into the past. The trouble is our 2-D view of the sky doesn&#39;t readily reveal how far away things are. “When we look at the night sky, we&#39;ve got no depth perception,” says cosmologist Adrian Liu of McGill University in Montreal.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Scientists have devised a variety of methods to get a handle on distances, including standard candles and standard rulers — objects of known brightness or length. If you know how bright an object is (compared with how bright it appears) or you know how long a particular feature is on the sky (compared with its apparent length), you can tell how far away it is. A ruler looks smaller from 20 meters away than from 10 meters away, and a 20-watt lightbulb looks dimmer the farther away it is. The same applies over cosmic distances.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Scientists use <a href="https://www.sciencenews.org/article/more-one-way-explode-star">certain types of exploding stars</a> , for example, to estimate distances, because the blasts put out a predictable light show ( <em>SN: 5/8/12</em> ). Standard rulers or standard candles can be used to trace out how far away other objects of interest are and reveal how rapidly the universe has expanded over its history.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But none of the known standard objects reach back to the cosmic dawn era. That&#39;s where Muñoz&#39;s ruler comes in. “This ability to reach that far back,” Liu says, “that&#39;s the really valuable thing.”</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Sizing up cosmic dawn</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> No one has ever seen a conclusive signature of cosmic dawn — the very first galaxies are too distant to observe directly. But there&#39;s another way to spot cosmic dawn&#39;s effects, one that&#39;s been a long-sought target for astronomers. As the first stars formed, their light heated the surrounding hydrogen gas, causing it to absorb light with a wavelength of 21 centimeters, a number that results from the separation between energy levels in hydrogen atoms. Observing that 21-centimeter absorption signal is the aim of the Hydrogen Epoch of Reionization Array, or HERA, collaboration, an effort that Muñoz and Liu both work on, using a radio telescope in South Africa.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If it can be detected, this absorption signal should have <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.123.131301" target="_blank" rel="noopener">subtle, ring-shaped patterns imprinted in it</a> , Muñoz reported in 2019 in <em>Physical Review Letters.</em> </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="1030" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_inline1-.jpg" alt="A computer simulation outputting the cosmic dawn era, shown mostly as a blend of dark blue and red splotches, with a double-sided arrow centered in the upper third" class="wp-image-3125372" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_inline1-.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_inline1--383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_inline1--450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_inline1--186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_inline1--768x768.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_inline1--580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_inline1--776x776.jpg 776w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_inline1--214x214.jpg 214w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125372">Secrets of the universe&#39;s cosmic dawn era are revealed in patterns of the absorption of light with a 21-centimeter wavelength, shown in a computer simulation. Regions with more absorption (red) correspond to denser pockets of stars, compared with sparsely populated regions with less absorption (blue). Sparse areas tend to be separated by distances of about half a billion light-years (arrow indicates one example); the same goes for dense areas.</span> <span class="credit wp-credit-3125372">JB Muñoz</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Those patterns, the basis of his ruler, result from the differing behavior of dark matter and normal matter during an even earlier period, less than 400,000 years after the Big Bang. Sound waves careening through the plasma at that time would have pushed normal matter to high speeds while leaving dark matter at a standstill.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> This mismatch in velocities affected where galaxies formed during the later cosmic dawn era. To create a galaxy, dark matter must gravitationally reel in normal matter. But where the velocities differed, the normal matter zipped right on by. The early universe was left with sparsely populated regions of the sky, arranged in ring-shaped patterns with a predictable distance scale. The rings, which are too subtle to pick out by eye from the data but show up in statistical analyses, have radii of half a billion light-years – that&#39;s one long measuring stick.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The new standard ruler could reveal how fast the universe was expanding back then. That information can tell scientists what that youthful universe was made of, revealing the amount of dark matter, normal matter and dark energy, another hidden piece of the cosmic puzzle.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A new expansion measurement could also add fuel to one of the fiercest debates in cosmology. Currently, different measurements of the universe&#39;s expansion rate <a href="https://www.sciencenews.org/article/debate-universe-expansion-rate-hubble-constant-physics-crisis">clash with one another</a> , leaving scientists pondering whether there are flaws in our understanding of the cosmos.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Seeking to understand the unknown, including these shadowy cosmic realms, is “an integral component of human nature — like art and poetry,” Muñoz says. “You could live without it, but I really hope you don&#39;t have to.”</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Looking into dark corners</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Muñoz&#39;s interest in dark matter drew him to the cosmic dawn. The first galaxies grew off a scaffold of dark matter. So information about how and when those galaxies formed can reveal dark matter&#39;s properties. In a report published in 2018 in <em>Nature</em> , for example, Muñoz and colleagues suggested that, if some of the universe&#39;s dark matter had a tiny electric charge, <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-018-0151-x" target="_blank" rel="noopener">a millionth of an electron&#39;s</a> , that could alter the expected cosmic dawn signal.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> He has also developed important computational tools, like a new technique that allows for <a href="https://academic.oup.com/mnras/article-abstract/523/2/2587/7174391?redirectedFrom=fulltext&amp;login=false" target="_blank" rel="noopener">lightning-fast simulations</a> of the cosmic dawn, reported in May in <em>Monthly Notices of the Royal Astronomical Society</em> . The time it takes to perform these simulations has previously limited what scientists can study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “He&#39;s got an eye for interesting ideas,” says theoretical physicist Marc Kamionkowski of Johns Hopkins University, Muñoz&#39;s Ph.D. adviser. But the cosmic ruler, “that&#39;s probably the most singular idea that he&#39;s had.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Becoming a physicist, in itself, was uncharted territory for Muñoz. As a child, he liked science. He recalls being amazed by fossilized shark teeth that were millions of years old — perhaps his first experience grappling with such grand timescales.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But Muñoz didn&#39;t have a scientific role model; his parents didn&#39;t finish high school. He focused his attention on video games and coding until a high school physics teacher encouraged his scientific streak. He turned to physics, he says, where “it was possible to channel all this nerdy energy for knowledge.” That&#39;s what drives Muñoz to explore the questions that swirl around dark corners of the cosmos. “I do it because I think the answers enrich the human experience.”</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Julian Muñoz is one of this year&#39;s</em> <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch"><em>SN 10: Scientists to Watch</em></a> <em>, our list of 10 early and mid-career scientists who are making extraordinary contributions to their field. We&#39;ll be rolling out the full list throughout 2023.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Want to nominate someone for the SN 10? Send their name, affiliation and a few sentences about them and their work to</em> <a href="mailto:sn10@sciencenews.org"><em>sn10@sciencenews.org</em></a> <em>.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="156949" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Bottlenose dolphin moms use baby talk with their calves</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bottlenose-dolphin-mom-calf-baby-talk-whistle<dc:creator><![CDATA[McKenzie Prillaman]]></dc:creator><pubDate> Mon, 26 Jun 2023 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129166 </guid><description><![CDATA[When their babies are near, bottlenose dolphin moms modify their signature whistles, similar to human parents speaking in baby talk. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>When speaking to young kids, humans often use squeaky, high-pitched baby talk. It turns out that some dolphins do, too.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Bottlenose dolphin moms <a href="https://www.pnas.org/cgi/doi/10.1073/pnas.2300262120" target="_blank" rel="noopener">modify their individually distinctive whistles when their babies are nearby</a> , researchers report June 26 in the <em>Proceedings of the National Academy of Sciences</em> . This “parentese” might enhance attention, bonding and vocal learning in calves, as it seems to do in humans.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> During the first few months of life, each common bottlenose dolphin ( <em>Tursiops truncatus</em> ) develops a unique tune, or signature whistle, <a href="https://www.sciencenews.org/article/dolphins-name-themselves-whistle">akin to a name</a> ( <em>SN: 7/22/13</em> ). The dolphins shout out their own “names” in the water “likely as a way to keep track of each other,” says marine biologist Laela Sayigh of the Woods Hole Oceanographic Institution in Massachusetts.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But dolphin moms seem to <a href="https://academic.oup.com/jmammal/article/90/3/638/874710" target="_blank" rel="noopener">tweak that tune in the presence of their calves</a> , which tend to stick by mom&#39;s side for three to six years. It&#39;s a change that Sayigh first noticed in a 2009 study published by her student. But “it was just one little piece of this much larger study,” she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To follow up on that observation, Sayigh and colleagues analyzed signature whistles from 19 female dolphins both with and without their babies close by. Audio recordings were captured from a wild population that lives near Sarasota Bay, Fla., during catch-and-release health assessments that occurred from 1984 to 2018.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The researchers examined 40 instances of each dolphin&#39;s signature whistle, verified by the unique way each vocalization&#39;s frequencies change over time. Half of each dolphin&#39;s whistles were voiced in the presence of her baby. When youngsters were around, the moms&#39; whistles contained, on average, a higher maximum and slightly lower minimum pitch compared with those uttered in the absence of calves, contributing to an overall widened pitch range.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Dolphin &#39;parentese&#39;</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> When their babies are around, bottlenose dolphin moms modify their signature whistles to include higher pitches and a wider pitch range than normal. The first audio clip presents a mother&#39;s typical whistle. The second clip is of her whistle with her calf nearby. Both clips were slowed to one-eighth normal speed to make the high frequency vocalizations audible to human ears.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Bottlenose dolphin signature whistle without calf </h5><figure class="wp-block-audio"><audio controls src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_mp_dolphin_momwithoutcalf.mp3" controlslist="nodownload"></audio></figure><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Bottlenose dolphin signature whistle with calf </h5><figure class="wp-block-audio"><audio controls src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_mp_dolphin_momwithcalf.mp3" controlslist="nodownload"></audio></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> Audio recorded under NMFS MMPA Permit No. 20455 issued to the Sarasota Dolphin Research Program.</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These whistle adjustments echo baby talk because human caregivers use real words and language, just with certain inflections, Sayigh says. Formally called child-directed communication, these inflections typically involve higher pitches and a wider pitch range, like what was observed in the dolphins.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Bottlenose dolphins are a prime candidate for child-directed or calf-directed communication,” says Quincy Gibson, a marine mammal behavioral ecologist who was not involved with the study. Similar to humans, these dolphins form strong mother-baby bonds and learn vocalizations.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But to confirm this study&#39;s results, scientists should analyze signature whistles of freely swimming, unrestrained dolphin moms, notes Gibson, director of the University of North Florida Dolphin Research Program in Jacksonville. “We do need to look at this question in more natural and undisturbed conditions.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> And although researchers speculate dolphin parentese could have the same functions as in human speech, no one can be certain “until the day we can ask the dolphins what they&#39;re actually doing,” says behavioral ecologist Mauricio Cantor of the Oregon State University Marine Mammal Institute in Newport, who was also not involved with the study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Still, Sayigh says, “the idea that there might be similar forces driving [parentese] in such different species is just really cool.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_mp_dolphin-babytalk_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="163447" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_mp_dolphin-babytalk_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Fossil marks suggest hominids butchered one another around 1.45 million years ago</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/fossil-hominids-stone-age-cannibalism<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Mon, 26 Jun 2023 09:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Anthropology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129141 </guid><description><![CDATA[Researchers disagree whether new evidence of stone tool marks on a hominid leg bone reflects ancient cannibalism or perhaps some other, undetected behavior. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>A 1.45-million-year-old hominid leg fossil sports previously unrecognized <a href="https://doi.org/10.1038/s41598-023-35702-7" target="_blank" rel="noopener">evidence of our ancient evolutionary relatives butchering and possibly eating one another</a> , a new study claims.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> An ancient individual used a stone tool to make nine incisions on the fossil, which preserves the shin and knee. Analyses of 3-D models of these marks peg them as resembling damage produced by stone tools rather than by large predators&#39; bites or by animal trampling, researchers report June 26 in <em>Scientific Reports</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Those incisions are the oldest convincing example of such butchery and possibly cannibalism among ancient hominids, says paleoanthropologist Briana Pobiner of the Smithsonian Institution in Washington, DC But there&#39;s debate about that interpretation.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Pobiner first examined the incised leg bone while studying fossils held at the Nairobi National Museum in Kenya. She wanted to identify which nonhuman predators hunted and ate ancient hominids. But marks on the leg bone looked to her like butchery damage.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Pobiner sent molds of 11 incisions on the fossil to paleoanthropologists Michael Pante of Colorado State University in Fort Collins and Trevor Keevil of Purdue University in West Lafayette, Ind. The pair created 3-D scans of the bone marks and compared them with 898 bone marks known to have been made by stone cutting tools, stone pounding implements, <a href="https://www.sciencenews.org/article/crocs-take-bite-out-claims-ancient-stone-tool-use">the teeth of crocodiles</a> , lions and other nonhuman predators, or cows trampling the ground ( <em>SN: 11/6/17</em> ). </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_desktop-593x383.jpg 593w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_desktop-288x186.jpg 288w" width="680" height="439" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile-281x186.jpg 281w" width="680" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="An image of a 3-D model of the deepest marks on a hominid fossil leg bone in micrometers is shown in blue and green." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3129144" data-permalink="https://www.sciencenews.org/062323_bb_ancienthominidlegbone_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,450" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Analyses of 3-D models of the deepest marks on a hominid fossil leg bone, including the ones depicted here in blue and green, pegged the incisions as cuts made by another hominid wielding a stone tool. Depths of marks are measured in micrometers.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile-579x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3129144">Analyses of 3-D models of the deepest marks on a hominid fossil leg bone, including the ones depicted here in blue and green, pegged the incisions as cuts made by another hominid wielding a stone tool. Depths of marks are measured in micrometers.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3129144">Michael Pante</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3129143">Analyses of 3-D models of the deepest marks on a hominid fossil leg bone, including the ones depicted here in blue and green, pegged the incisions as cuts made by another hominid wielding a stone tool. Depths of marks are measured in micrometers.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3129143">Michael Pante</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Nine marks closely matched stone-tool damage, Pobiner says. The other two marks resulted from the bite of a big cat, perhaps a saber-toothed cat.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> No consensus exists on the species identity of the ancient leg fossil. It might represent <em>Homo erectus</em> , <em>H. habilis</em> or a relatively small-brained species called <em>Paranthropus boisei</em> , Pobiner and colleagues say. There is also no way to tell whether a hominid from the same species or a different species left stone-tool marks on the leg fossil.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The incisions on the fossil cluster around a spot where a calf muscle attached to bone, consistent with the removal of a chunk of flesh, Pobiner says. Reasons for that act remain hazy, especially with only a single, fragmentary bone in hand. “We assume the intention of whichever [hominid] inflicted the cut marks was simply to cut off meat from the bone to eat it, based on hunger,” Pobiner says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Zooarchaeologist Raphaël Hanon of Wits University in Johannesburg agrees. Cutting into the fleshy part of a lower leg probably reflected a need for food rather than a ritual act of some kind, says Hanon, who was not part of Pobiner&#39;s team. There is no way to know whether flesh from meatier body parts, such as the shoulder and upper leg, was also removed, he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But stone-tool incisions on a partial leg bone do not provide enough evidence to determine whether hunger motivated flesh removal, counters zooarchaeologist Palmira Saladié of the Catalan Institute of Human Paleoecology and Social Evolution in Tarragona, Spain. Pobiner&#39;s findings may reflect scenarios such as cannibalism to supplement other food sources, some sort of ritual practice that did not include cannibalism or the consumption of a defeated enemy following a fight between groups, suggests Saladié.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Archaeologist Yonatan Sahle of the University of Cape Town in South Africa agrees that the interpretation remains up in the air.  Although <a href="https://www.sciencenews.org/article/stone-age-cutups-deathly-rituals-emerge-neandertal-site">Stone Age cannibalism may have occurred</a> , “the present evidence is not strong enough to enable such an inference,” he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Further complicating matters, the original context of the leg fossil is unknown. It was found on the surface of a site in northern Kenya after coming loose from eroding sediment. The fossil&#39;s age estimate derives from its position just above a volcanic ash layer dated to between around 1.5 million and 1.6 million years ago. Researchers have thus presumed that the leg bone originally rested in sediment slightly younger than that ash deposit.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://doi.org/10.1002/(SICI)1096-8644(200004)111:4%3C579::AID-AJPA12%3E3.0.CO;2-Y" target="_blank" rel="noopener">A possible earlier case of a butchered hominid</a> , reported in 2000, also triggered debate. Researchers described incisions on a partial upper jaw found at a South African site — with age estimates ranging from 1.5 million to 2.6 million years old — as having resulted from slicing through a muscle to remove the lower jaw. But Hanon and colleagues have argued that animal trampling or accidental rubbing of the fossil against jagged rocks before it was excavated could have produced the incisions.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Pobiner&#39;s group did a good job of excluding such factors as causes of nine of the 11 incisions on the hominid leg fossil, Hanon says. There is a “very high probability” that a hominid used a stone tool to create those ancient marks, he concludes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But even if further research strengthens that probability, such evidence falls far short of demonstrating butchery or cannibalism, says Tim White, a paleoanthropologist at the University of California, Berkeley, <a href="https://www.sciencenews.org/archive/cannibals-signature">who has long studied skeletal clues to cannibalism</a> ( <em>SN: 1/2/93</em> ). White calls the Kenyan fossil “an interesting scientific curiosity that changes nothing of significance.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="92533" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>