<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום ה&#39;, 21 בספטמבר 2023 13:37:06 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> כיצד שתלי מוח מטפלים בדיכאון</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/brain-implant-depression-electrode-stimulation-surgery<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Thu, 21 Sep 2023 13:37:04 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131233 </guid><description><![CDATA[This six-part series follows people whose lives have been changed by an experimental treatment called deep brain stimulation.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar"><div class="wp-block-image is-style-rounded has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="mobile-wrap alignleft size-thumbnail is-resized"><img decoding="async" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3131518" width="93" height="93" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-768x768.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-776x776.jpg 776w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square.jpg 1080w" sizes="(max-width: 93px) 100vw, 93px" /></figure></div><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חשמל הציל את המוח שלי</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>זהו החלק הראשון בסדרה על גירוי מוחי עמוק לדיכאון.</em></p></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>[אזהרת תוכן: הסיפור הזה מכיל דיון על התאבדות.]</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ביום ראשון חם ושטוף אחר הצהריים במנהטן, הזמן קפא לג&#39;ון נלסון. הוא עמד על המדרכה ונפרד משלושת ילדיו, שסבא שלהם הגיע לעיר מלונג איילנד כדי לאסוף אותם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו כל הורה, ג&#39;ון מכוון עמוקות למוזרויות של ילדיו. המבוגר שלו? לפעמים שקט אבל מצחיק עד ביס. הילד האמצעי שלו? מדרג את אבא ב-10 מתוך 10 בסולם המבוכה ואינו זקוק לחיבוק. בנו בן ה-10, תינוק המשפחה, הוא הרגשי. &quot;הבן הצעיר שלי היה מטפס בחזרה אל הרחם של אשתי אם היה יכול&quot;, אומר ג&#39;ון. &quot;הוא הילד הזה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מצעד בלתי צפוי גרר את התנועה, אז ג&#39;ון חנה באופן לא חוקי לאורך שפת מדרכה צהובה ברחוב 36, ליד המקום שבו חיכה חמו. הגיע הזמן ללכת. הצעיר שלו נתן את החיבוק האחרון. &quot;הוא הרים את מבטו, מפוחד ועצוב,&quot; אומר ג&#39;ון, ושאל, &quot;אבא, אני הולך לראות אותך שוב?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השאלה הזאת עצרה את השעון. &quot;הייתי כמו, &#39;אוי גבר&#39;,&quot; אומר ג&#39;ון. &quot;זה היה אחד מהרגעים האלה שבהם חייתי את זה דרך העיניים שלו. ואני נבהלתי בפעם הראשונה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד אותה פרידה, ג&#39;ון לא רצה לחיות. במשך שנים, הייתה לו כמיהה מתמדת למות - הוא מדבר על זה כאילו זו הייתה התמכרות - בעודו נלחם בדיכאון עמוק ומתיש. אבל השאלה של בנו פילחה את הכובד הזה והגיעה למשהו בתוכו. &quot;זו הייתה הפעם הראשונה שחשבתי על זה באמת. הייתי כמו, &#39;אני קצת מקווה שאני לא אמות&#39;. כל כך הרבה זמן לא הייתה לי התחושה הזו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החיבוק הזה קרה בסביבות השעה 17:00 ב-21 באוגוסט 2022. 12 שעות לאחר מכן, ג&#39;ון הוכנס לחדר ניתוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שם, בבית החולים של הר סיני, ממש דרומית מערבית לסנטרל פארק, חברי צוות הניתוח הדביקו את ראשו של ג&#39;ון לתוך מסגרת כדי להחזיק אותו בשקט. אחר כך הרדימו אותו וקדח שני חורים קטנים בחלק העליון של הגולגולת שלו, אחד מכל צד. דרך כל חור, מנתח צלל חוט ארוך ודק מנוקד בקצהו באלקטרודות עמוק לתוך מוחו. החיווט, שהושחל מתחת לעורו, התפתל סביב החלק החיצוני של גולגולתו של ג&#39;ון ושקע מאחורי אוזנו. משם, חוט כרוך בחזית, פוגש תיבת בקרה המופעלת על ידי סוללה שהמנתחים השתילו בחזה שלו, ממש מתחת לעצם הבריח שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך הניתוח ובימים שאחרי, הרופאים שלחו פולסים קטנים של חשמל למוחו של ג&#39;ון. בדרכים שעדיין לא ברורות, ההתעסקות החשמלית הזו משנה את המסרים הנעים בין אזורי מוח שונים. לרופאים ולחוקרים הייתה מה שנראה כמו מטרה נועזת: הם רצו שהדופקים האלה יוציאו את ג&#39;ון מאפלת הדיכאון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ג&#39;ון הוא אחד מעשרות האנשים בארצות הברית הנמצאים כעת בניסויים קליניים שמטרתם לרפא הפרעות נפשיות באמצעות שתלי מוח. הטכניקה נקראת גירוי מוחי עמוק, והיא בנויה על ההנחה המדעית שגירוי חשמלי יכול לאפס מוחות שנמצאים באחיזה של הפרעות פסיכיאטריות חזקות והרסניות <a href="https://www.sciencenews.org/article/chemical-imbalance-explain-depression">כמו דיכאון</a> , הפרעה אובססיבית-קומפולסיבית והפרעת דחק פוסט-טראומטית. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="ג&#39;ון נלסון רוצה שתדע איך החשמל הציל את מוחו | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/SwZWsi1-4eM?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> צפו בסרטון של ג&#39;ון המתאר את הדיכאון שלו, הניסיון שלו עם DBS וכיצד הבריאות הנפשית שלו משפיעה על משפחתו.</figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הצגת גירוי מוחי עמוק</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שמעתי לראשונה על גירוי מוחי עמוק, או DBS, לפני יותר מעשור, בשנת 2010. ככתב מדע, ישבתי בחדר ישיבות גדוש במדעני מוח בסן דייגו. הקשבנו למצגת של <a href="https://profiles.mountsinai.org/helen-s-mayberg" target="_blank" rel="noopener">הלן מייברג, נוירולוגית ומדעית מוח</a> שהייתה אז באוניברסיטת אמורי באטלנטה. בזמן שדיברה, מייברג הובילה את הקהל דרך הרציונל המדעי לרעיון שאלקטרודות הנדחפות מטה לתוך המוח יכולות להקל על דיכאון חמור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לקראת סוף המצגת שלה, מייברג הציגה סרטון של אישה שסבלה מדיכאון קשה. יום לפני צילום הסרטון, הרופאים השתילו אלקטרודות במוחה של האישה. החוקרים בסרטון הפעילו את הגירוי, ותוך דקה, סתם כך, האישה רצתה לחייך ולצחוק. השינוי הזה ריצף אותי, ואם לשפוט לפי תגובת הקהל, גם הרבה אנשים אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנובמבר 2022, תפסתי את מייברג, שוב בפגישה למדעי המוח, שוב בסן דייגו. דיברנו על מה שקרה בשנים שחלפו מאז אותה מצגת ולאן המחקר הזה הולך. זו לא הייתה דרך קלה, אומר מייברג, שמנהל כעת את המרכז המשפחתי של נאש לטיפול במעגלים מתקדמים בבית הספר לרפואה של איקאן בהר סיני. המדע של DBS לקח הרבה פיתולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כך גם מסעותיהם של אנשים שהשתתפו במחקר זה. כדי לשמוע את אחד מהסיפורים האלה, מייברג יצרה אותי בקשר עם ג&#39;ון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לסדרה הזו שוחחתי איתו ועם אשתו, כמו גם שלושה אנשים אחרים שחיו עם דיכאון חמור ומטופלים כעת בגירוי מוחי עמוק. הדרכים של האנשים האלה היו קשות להפליא. ולמרות שהם עדיין מתמודדים עם אתגרים, הם היו ברורים לגבי מה ש-DBS עשתה עבורם: ניתוח המוח הניסיוני הזה החזיר להם את חייהם. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="475" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_1_inline.jpg" alt="בדיקת CT של אלקטרודות במוח של אדם" class="wp-image-3131241" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_1_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_1_inline-548x383.jpg 548w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_1_inline-644x450.jpg 644w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_1_inline-266x186.jpg 266w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131241">לגירוי מוחי עמוק, חוטים דקים המכילים אלקטרודות הוכנסו עמוק לתוך מוחו של ג&#39;ון נלסון, שם הם חושבים שהם משנים את הפעילות של מסלולים עצביים.</span> <span class="credit wp-credit-3131241">המרכז המשפחתי של נאש לטיפול במעגלים מתקדמים, בית הספר לרפואה איקאן בהר סיני</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> האפלה של דיכאון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ג&#39;ון הוא בחור חד ומצחיק בגיל העמידה, &quot;דמות&quot; המתואר בעצמו, שחי בעיירה קטנה וציורית צפונית מזרחית לפילדלפיה. הוא אבא עם שלושה ילדים עסוקים ומוסך עמוס במקלות הוקי, משטחי לוכד כדור סופט, אלות גולף, כדורים מכל הסוגים, אופניים, גלגיליות מקוונות, גול רשת וקטנוע לבן וסופר חמוד. הוא מאמן (הוקי וסופטבול) הידוע בכך שהוא מחלק &quot;איזמים&quot; ובמשפט, &quot;אני אתן לך עצה לחיים&quot;. הוא בעל שדואג שאשתו תעשה יותר מדי ולא תדאג לעצמה. הוא בפרסום, אדם שנהג לאהוב את החברים שלו להסתובב סביב בור האש שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך עשור, ג&#39;ון נתן לאישיות היוצאת שלו לשאת אותו בעודו נאבק להתגבר על הדיכאון שלו. מחלתו, והמחשבות האובדניות שהיא כפתה עליו, החמירו בחמש השנים האחרונות. כלפי חוץ, ג&#39;ון היה הבחור ההיפר-חברתי ובעל תפקוד גבוה שכולם ציפו ממנו להיות. אבל בפנים, הדיכאון העמוק שלו היה גיהנום פרטי, הוא אומר. &quot;אני אהיה זה שעומד מול כולם מוביל טוסט שמפניה, ואז אסע הביתה ורוצה לטרוק את המכונית שלי בעץ.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ג&#39;ון פינטז על מקרי מוות אחרים: שוד, התרסקות מטוס. עד שבנו של ג&#39;ון שאל אם יראה את ג&#39;ון שוב, בערב שלפני ההליך, ג&#39;ון אפילו טיפח מעט תקווה שהוא עלול למות במהלך ניתוח המוח שאליו התנדב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדיכאון של ג&#39;ון גם גנב את המוטיבציה שלו, והותיר אותו סחוט ומבודד ממשפחתו. הוא אכל יותר מדי, ישן יותר מדי ושתה יותר מדי. המתיחה הקשה ביותר שלו, הוא חושד, הותירו את משפחתו בטראומה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טיפול בשיחות, תרופות נוגדות דיכאון, תרופות אנטי-פסיכוטיות, קטמין, קנאביס, <a href="https://www.sciencenews.org/article/snap-crackle-and-feel-good">גירוי מגנטי טרנסגולגולתי</a> (בו שדות מגנטיים מכוונים לתאי עצב דרך הגולגולת), מספר נסיונות טיפול בבית מגורים, אפילו טיפול בנזעי חשמל, שהותירו אותו עם אובדן זיכרון אינטנסיבי - אף אחד מהטיפולים הללו לא עבד בצורה מהימנה בשבילו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפי הערכות, כ-280 מיליון אנשים ברחבי העולם סובלים מדיכאון גדול. תת-קבוצה של המספר הענק הזה תיפול בסופו של דבר לאבחנה חסרת תקווה: &quot;דיכאון עמיד לטיפול&quot; או &quot;דיכאון בלתי פתיר&quot;. בארצות הברית, על פי ההערכות 2.8 מיליון אנשים סובלים מאבחון זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ג&#39;ון הוא אחד מהם. עבורו ועבור משפחתו, גירוי מוחי עמוק היה תמרון אחרון ונואש. זה היה שלום מרי שלו.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>אם אתה או מישהו שאתה מכיר מתמודד עם משבר אובדני או מצוקה רגשית, התקשר או שלח הודעת טקסט לקו 988 התאבדות ומשבר בטלפון 988.</em></p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>המאמר הבא בסדרה <a href="https://www.sciencenews.org/article/depression-treatment-resistant-help-dbs">עוקב אחר חיפושיו של ג&#39;ון להקלה</a> מהמחלה שהוא מתאר כ&quot;רעל בכל חלק בגוף שלי&quot;.</em></p><p class="has-gray-light-background-color has-background" style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>סדרה זו התאפשרה במימון מקרן אלפרד פ. סלואן.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_1_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="115115" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_1_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> טיפולי הדיכאון של היום לא עוזרים לכולם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/depression-treatment-resistant-help-dbs<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Thu, 21 Sep 2023 13:36:38 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131317 </guid><description><![CDATA[In the second story in the series, deep brain stimulation is a last resort for some people with depression.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar"><div class="wp-block-image is-style-rounded has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="mobile-wrap alignleft size-thumbnail is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3131518" width="93" height="93" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-768x768.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-776x776.jpg 776w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square.jpg 1080w" sizes="(max-width: 93px) 100vw, 93px" /></figure></div><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חשמל הציל את המוח שלי</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>זהו החלק השני בסדרה על גירוי מוחי עמוק לדיכאון. <a href="https://www.sciencenews.org/article/brain-implant-depression-electrode-stimulation-surgery">קרא מההתחלה</a> .</em></p></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>[הערת תוכן: הסיפור הזה מכיל דיון על התאבדות.]</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדיכאון של ג&#39;ון נלסון היה רעל. &quot;היה לי רעל בכל חלק בגוף שלי. זה ממש רץ בכל תא בגוף שלי. הדם שלי נשא את הרעל, והוא ריסק בי הכל&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מלנכוליה, אחד השמות המוקדמים של דיכאון, מקורה במילה היוונית העתיקה ל&quot;מרה שחורה&quot;, נוזל חולה שנחשד כמציף גוף. פעם חשבו שהקזת דם ודרכים אחרות לשחרר את הנוזלים המשחיתים יכולים להקל על דעתם של אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, לרופאים יש אפשרויות הרבה יותר טובות לטיפול בדיכאון. תרופות נוגדות דיכאון וטיפול בשיחות יכולים להיות יעילים עבור אנשים רבים. אבל האפשרויות האלה לא עוזרות לכולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לג&#39;ון יש דיכאון עמיד לטיפול. כך גם אמנדה, מעצבת אפליקציות ואתרים ואמנית בשנות ה-30 לחייה שמתגוררת בניו יורק. אמנדה יכולה גם לטרטר שורה ארוכה של טיפולים שניסתה לדיכאון העמוק שחשה מאז שהייתה בת 13. היא קיבלה 21 תרופות נוגדות דיכאון שונות. המוח שלה נדחף עם מגנטים רבי עוצמה בטיפול שנקרא גירוי מגנטי טרנסגולגולתי. היא קיבלה עירוי IV של <a href="https://www.sciencenews.org/article/ketamine-new-nerve-cell-connections-mice-depression">קטמין</a> . </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_inline-1-450x450.jpg" alt="תמונה של קריקטורה אמנדה מתחת לערימה של בקבוקי תרופות עם מספרים עליהם." class="wp-image-3131335" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_inline-1-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_inline-1-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_inline-1-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_inline-1-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_inline-1-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_inline-1.jpg 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131335">אמנדה ניסתה מגוון עצום של טיפולים, כולל 21 סוגים של תרופות, לדיכאון החמור שלה. האמנות שלה, כולל תיאורים של &quot;קריקטורה אמנדה&quot;, הפכה לבריחה.</span> <span class="credit wp-credit-3131335">באדיבות אמנדה</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אמנדה, שכדי להגן על פרטיותה ביקשה לא להשתמש בשם משפחתה, עברה גם 40 סבבים של טיפול בנזעי חשמל, או ECT. טיפול &quot;סטנדרט הזהב&quot; עבור אנשים שאינם נעזרים בטיפולים אחרים, ECT נעשה לעתים קרובות מספר פעמים בשבוע במשך שלושה או ארבעה שבועות. מסיבות לא ידועות, המיני-התקפים שנוצרו במוח יכולים לפעמים לספק הקלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הטיפול בנזעי חשמל עזר מעט&quot;, אומרת אמנדה. &quot;אבל כדי שזה יעזור, הייתי צריך לעשות את זה לעתים קרובות כל כך עד שנגרם לי נזק לזיכרון. הייתי כמו, &#39;וואו, וואו, וואו, אני לא זוכר איפה מגירת הגרביים שלי. אני לא זוכר אילו תחנות רכבת תחתית נמצאות ליד הדירה שלי. אני לא זוכרת איך משתמשים בתוכנה שאני משתמשת בה כבר 10 שנים&#39;&quot;, אמרה לי. &quot;אני חייב להפסיק.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדיכאון של ג&#39;ון היה רעל; של אמנדה הייתה מערבולת. וכאשר ECT כבר לא הייתה אופציה, המערבולת הזו כמעט כילתה אותה. לאחר ניסיון התאבדות, היא בילתה שישה שבועות בבית החולים ולאחר מכן שישה שבועות נוספים קיבלה טיפול חוץ. &quot;בשלב הזה [רופאים] אמרו, &#39;אין שום דבר אחר שאנחנו יכולים לעשות בשבילך. ניסית ממש כל מה שיש בחוץ. אם ECT לא עובד, זה הכל&#39;&quot;, אומרת אמנדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו עם ג&#39;ון ואחרים שדיברתי איתם, הרופאים שלה התייאשו, אומרת אמנדה. &quot;כשאתה מגיע למקום שבו אומרים שאין שום דבר אחר שאנחנו יכולים לעשות עבורך, ובכל זאת אתה צריך להמשיך לחיות את חייך, זה מקום שקשה להגיע אליו.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> התקווה האחרונה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נואשת לעזרה, אמנדה התקשרה <a href="https://www.mountsinai.org/care/psychiatry/services/depression-anxiety-disorders/trd-program" target="_blank" rel="noopener">לתוכנית דיכאון עמיד לטיפול בהר סיני</a> . לאחר שתיארה את כל הטיפולים הלא מוצלחים שלה, אמנדה הועברה שוב לרופאים שונים. &quot;הם החליטו שבאמת ניסית הכל&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המסר האחרון הוא מה שהעביר את אמנדה לתוכנית המחקר של DBS. כשמרטין פיגי, פסיכיאטר וחוקר DBS בבית הספר לרפואה איקאן בהר סיני, הסביר את ההליך, המחקר והסיכונים, אמנדה הקשיבה היטב. היא הגיעה לפגישות מוכנה עם רשימה של שמונה עמודים של שאלות שכיסו את השאלות המעשיות (&quot;ממה עלי להימנע לנצח ברגע שיש לי את זה? ריצה? תליית ראש הפוך? טרמפולינות?&quot;) והעמוקה (&quot;מה עושה אדם רוצה להיות בחיים?&quot;). לשאלות שקיבלו מענה ומידע מלא, אמנדה הסכימה לעבור ניתוח DBS.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוכנית DBS שאמנדה וג&#39;ון הם חלק ממנה נראית שונה בתכלית מאיטרציות קודמות. בשנת 2008, הנוירולוגית הלן מייברג ועמיתים רבים ברחבי הארץ החלו זה עתה בניסוי קליני DBS כפול סמיות גדול כדי לבדוק את הטכניקה. המחקר, שנקרא משפט Broaden, עקב אחרי אנשים עם דיכאון, שלחלקם היה גירוי חשמלי ואחרים שהושתלו להם אלקטרודות אך הגירוי כבוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסך הכל, ל-90 אנשים עם דיכאון חמור הושתלו בניסוי מכשירים לגירוי מוח. אבל בשנת 2013, הבדיקות הופסקו מוקדם בגלל תוצאות גרועות מהצפוי. נותנת החסות והיצרנית של מכשיר ה-DBS, St. Jude Medical Inc., קבעה שהניסוי לא צפוי להגיע למטרותיו. יחד עם עוד ניסוי לא מוצלח, שכלל 30 אנשים שקיבלו גירוי בחלק אחר של המוח, התוצאות החסרות הללו ייצגו כישלון אמיתי עבור DBS כטיפול בדיכאון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים המאכזבים הללו עוררו ביקורות על השיטה, שהודגשו בסיפורים של אנשים שחוו חוויות שליליות עם DBS. וניגודי עניינים פוטנציאליים קיימים, כפי שהם קיימים לטיפולים רפואיים רבים התלויים בחברות מכשור רפואי. מייברג, למשל, מקבל עמלות עבור ייעוץ ורישוי קניין רוחני ממעבדות אבוט, החברה שקנתה את סנט ג&#39;וד מדיקל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות כישלונות וביקורת, המחקר לא נעצר; זה התבגר. שיטות הדמיית המוח השתפרו, ומאפשרות לחוקרים לראות בדיוק אילו כבישים מהירים של סיבי חומר לבן, צרורות שליחת מסרים הנובעים מתאי עצב, מושפעים מהאלקטרודות. היבטים אחרים של טיפול, כולל מפגשי מעקב עם מומחים ומטפלים בבריאות הנפש, התפתחו. בניסוי קטן של 11 אנשים עם דיכאון חמור, למשל, <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28397839/" target="_blank" rel="noopener">התסמינים שלהם השתפרו</a> , דיווחו חוקרים בשנת 2018. ו-DBS כטיפול בדיכאון הצליח להשאיל הרבה מהתקדמות בטיפול בהפרעות אחרות. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="&quot;ניסיתי 21 תרופות נוגדות דיכאון לפני גירוי מוחי עמוק&quot; | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/qc1v35kgJPs?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> צפו בסרטון של אמנדה המתארת ​​כיצד היא משתמשת באמנות כדי לעבד את החוויה שלה עם דיכאון עז ו-DBS.</figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כמה DBS נפוצה?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעולם, אלקטרודות DBS הושתלו בכ-230,000 מוחות של אנשים. DBS אושרה על ידי מינהל המזון והתרופות האמריקאי בשנת 1997 לטיפול ברעד, ובשנת 2002 לטיפול במחלת פרקינסון. DBS משמש גם על ידי רופאים למקרים חמורים של אפילפסיה, הפרעה אובססיבית-קומפולסיבית ודיסטוניה, או התכווצויות שרירים לא רצוניות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טווח ההגעה של DBS מתרחב במהירות. בניסויים ניסיוניים קטנים יותר הושתלו לאנשים אלקטרודות לכאב, הפרעות אכילה, התמכרות, פציעות מוח טראומטיות והפרעת דחק פוסט טראומטית. חוקרים עובדים על מערכות גירוי כדי להחזיר תנועה לאנשים משותקים ודיבור לאנשים שאינם מסוגלים לדבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ג&#39;ון שמע על ההליך בשנת 2021. הוא התקשר לתוכנית הר סיני ממתקן טיפולי מגורים, רק כדי לגלות שהוא לא כשיר כי באותו זמן הוא עדיין לא ניסה ECT. אז הוא עשה 12 סבבים של טיפול בתחילת 2022. ECT עוזר לאנשים רבים. אבל זה לא עזר לג&#39;ון, והחוויה טלטלה אותו. &quot;זה היה מחריד. אפס הקלה. אובדן הזיכרון שלי עדיין רווח עד היום&quot;, הוא אומר. זה היה אומללות מוחלטת, אבל הוא העפיל למשפט DBS.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ועם זה, תאריך הניתוח של ג&#39;ון נקבע: 22 באוגוסט 2022.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לקראת הניתוח, אשתו של ג&#39;ון, ברברה, דאגה הן מהניתוח והן מהתוצאה. &quot;מה אם הם מחליקים או שהם מתעטשים והם הורסים לו את המוח?&quot; היא נזכרת בתמיהה. &quot;מה אם זה לא יעבוד? מה נעשה עכשיו? זה היה כל כך דומה למוצא האחרון שאם זה לא יעבוד, אז היינו מסתכלים על שנים נוספות של נסיונות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא מוסיפה, &quot;ואין אפשרות לוותר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות זאת, ברברה לא האמינה לגמרי שהניתוח עומד לקרות עד שהוא היה ממש מעבר לפינה. &quot;אני חושבת שהמוח שלי פשוט לא השיג את המציאות של זה עד שהיינו קרובים מאוד לניתוח בפועל&quot;, היא אמרה לי. &quot;כמה ימים לפני כן, הייתי כמו, &#39;אוי, אני בלגן&#39;. אני עושה דברים מוזרים כשאני ממש לחוץ, מסדרת מחדש רהיטים, עושה דברים שנראים לוקחים יותר מדי אנרגיה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ג&#39;ון, לעומת זאת, לא היה מודאג. &quot;לא היה אכפת לי שחותכים לי את הראש&quot;, הוא אומר. &quot;הייתה לי אותה רמת חרדה שהייתה לך אם היית מנקה את השיניים שלך.&quot;</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>אם אתה או מישהו שאתה מכיר מתמודד עם משבר אובדני או מצוקה רגשית, התקשר או שלח הודעת טקסט לקו 988 התאבדות ומשבר בטלפון 988.</em></p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>בכתבה הבאה בסדרה,<a href="https://www.sciencenews.org/article/brain-implant-depression-electrode-stimulation-target">קראו על הניתוח של ג&#39;ון ועל השינויים הגדולים שבאו אחריו עבורו ועבור משפחתו</a> .</em></p><p class="has-gray-light-background-color has-background" style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>סדרה זו התאפשרה במימון מקרן אלפרד פ. סלואן.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="214528" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> המדע מאחורי גירוי מוחי עמוק לדיכאון</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/brain-implant-depression-electrode-stimulation-target<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Thu, 21 Sep 2023 13:35:35 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131347 </guid><description><![CDATA[The third part of the series explores the promising brain areas to target for deep brain stimulation for depression. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar"><div class="wp-block-image is-style-rounded has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="mobile-wrap alignleft size-thumbnail is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3131518" width="93" height="93" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-768x768.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-776x776.jpg 776w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square.jpg 1080w" sizes="(max-width: 93px) 100vw, 93px" /></figure></div><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חשמל הציל את המוח שלי</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>זהו החלק השלישי בסדרה על גירוי מוחי עמוק לדיכאון. <a href="https://www.sciencenews.org/article/brain-implant-depression-electrode-stimulation-surgery">קרא מההתחלה</a> .</em></p></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוקדם בבוקר ב-22 באוגוסט 2022, הצוות הרפואי של ג&#39;ון אמר לו שהנוירולוגית הלן מייברג תבדוק אתו רגע לפני ניתוח הגירוי המוחי העמוק שלו. &quot;כולם כמו, &#39;ד&quot;ר. מייברג הולכת להיכנס ולשאת לך נאום נלהב.&#39;&quot; היא תסביר איך הכל צריך להתנהל ומה הצוות צריך מג&#39;ון. היא לא אכזבה, אומר ג&#39;ון. &quot;היא נכנסה ונתנה לי את השיח: &#39;כל מה שאני צריכה שתעשה זה להיות נוכח&#39;&quot;, אמרה לו. &quot;היא ממש הייתה נחושה לגבי זה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצע הניתוח, הצוות הרפואי העיר את ג&#39;ון מהרדמה. זו הייתה תקופה מעורפלת, אבל ג&#39;ון זוכר את זה. &quot;אני כל כך ער, והייתי כזה בעצמי&quot;, הוא נזכר. &quot;ד&quot;ר. מייברג ישר בפנים שלך, והיא כאילו, &#39;ג&#39;ון, זה ד&quot;ר מייברג וד&quot;ר פיגי&#39;. ואני אמרתי, &#39;דוק, אני צריך להגיד לך משהו&#39;. והיא הייתה כל כך מודאגת, כמו, &#39;כן, כן, כן?&#39; והייתי כמו, &#39;אני נוכח!&#39;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני פשוט קורע לה את הצלעות, והיא יושבת שם צוחקת. אבל ככה אתה נורמלי לגמרי&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יום לאחר הניתוח, ג&#39;ון ישב עם מייברג ורופא נוסף כשהם התחילו להדליק ולכבות אלקטרודות, בחיפוש אחר דפוס הגירוי שישפיע על תאי העצב בצורה הנכונה ובמקום הנכון. בכל פעם, מייברג היה שואל אותו שתי שאלות מפתח: האם התחשק לו לטייל עם הכלב שלו? והאם הוא רצה שיהיו לו חברים שיישבו סביב בור האש שלו? אשתו של ג&#39;ון, ברברה, אביו וקהל של רופאים וחוקרים צפו בפיד וידאו של התהליך הזה מחדר הצפה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שניסו סדרה של דפוסי גירוי וקיבלו &quot;כן&quot; לשאלותיהם, החוקרים הסתפקו בדפוס חשמלי, וג&#39;ון הלך הביתה לפנסילבניה. &quot;למחרת, חבוש על ראשי, לא רק לקחתי את הכלב לטיול, ביקשתי מבני ואשתי לבוא איתי. נהניתי מההליכה. נהניתי מהשיחה. נהניתי לחזור הביתה. ישבתי בחוץ ושתיתי קפה. זה פשוט סוריאליסטי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעודנו מדברים, כשישה חודשים לאחר הניתוח שלו, לג&#39;ון אין ספק לגבי התוצאה: &quot;ברגע אחד נרפאתי&quot;, הוא אומר. &quot;הייתי בהפוגה מדיכאון מהרגע שהפעילו את זה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברברה, אשתו של ג&#39;ון, ראתה את השינוי מבחוץ. המוטיבציה שלו חזרה, היא אומרת. הוא לא עצבני כמו שהוא היה. יותר קל לדבר איתו. הוא מבשל ארוחות ערב משוכללות למשפחה. הוא אפילו נראה אחרת. כשהוא חולה, לג&#39;ון יש מראה דביק, חיוור, כמעט נפוח אליו, אומרת ברברה. &quot;לא ראיתי את המבט הזה במשך שישה חודשים, וזה מדהים&quot;, היא אומרת. &quot;הוא פשוט נראה בריא יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש לו בחזרה את הקול הישן של ג&#39;ון. הוא מעצבן אותי יותר&quot;, היא אומרת. &quot;הוא אדם בעל אנרגיה סופר גבוהה, יוצא, ואני האדם השקט והמסוגר שזקוק ליותר זמן לבד. אני כמו, &#39;אלוהים אדירים, האם פשוט תפסיק לדבר?&#39; אבל זה דבר טוב, זה דבר טוב, כי במשך זמן רב הוא לא רצה לדבר בכלל&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשברברה וג&#39;ון נפגשו בשנות ה-20 המוקדמות לחייהם, היא חשבה שג&#39;ון הוא האדם המאושר והנחמד ביותר שפגשה אי פעם. עכשיו, &quot;האדם שפגשתי לפני 20 ומשהו שנה חזר&quot;, היא אומרת. &quot;אני מרגיש שהוא אבוד במשך זמן רב.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="492" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_3_inline.jpg" alt="ברברה מחבקת את ג&#39;ון נלסון בתמונה מראשית מערכת היחסים שלהם." class="wp-image-3131439" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_3_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_3_inline-529x383.jpg 529w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_3_inline-622x450.jpg 622w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_3_inline-257x186.jpg 257w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131439">ברברה וג&#39;ון נלסון מוצגים כאן בתמונה הראשונה שצילמו יחד. ברברה אומרת שהדיכאון של ג&#39;ון &quot;כנראה עיצב כל כך הרבה ממי שאני ואיך שאני עכשיו בכל כך הרבה מובנים&quot;.</span> <span class="credit wp-credit-3131439">באדיבות ג&#39;יי נלסון</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> שינויים לאחר DBS</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לג&#39;ון לא חסרות מילים לתאר את החלמתו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אמנדה, האמנית בניו יורק, שעברה ניתוח DBS ב-20 באוקטובר 2022, מתקשה לתאר את השינוי המיידי. &quot;אולי זה היה כמו ניצוץ קטן של אנרגיה. הייתי יותר פטפטנית. היה קל יותר לדבר עם אנשים, רק כי זה הרגיש כאילו יש משהו קטן בפנים שדוחף&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו ג&#39;ון, ההחלמה שלה הייתה מהירה להפליא. &quot;עזבתי את בית החולים ביום שישי&quot;, נזכרת אמנדה. &quot;עד יום ראשון, יכולתי לראות שזה עובד. עד יום רביעי... אז השתפרתי לחלוטין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני אפילו לא יכול לתאר את ההקלה. מעולם לא הרגשתי הקלה כה עמוקה בחיי&quot;, היא אומרת. &quot;אתה מתרגל לחיות בכאב. וכשהכאב נעלם פתאום, אתה אומר &#39;מה זה?&#39;&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מחייה כולל כעת את מה שהיא מכנה &quot;חוויות מוזרות&quot; - הנאה מדברים. נרות, למשל. &quot;מעולם לא נהניתי מריחות לפני כן. ועכשיו יש לי את הנרות האלה, והם מריחים כל כך טוב. מעולם לא היה ריח טוב של נרות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סנטימנט דומה מגיע מאמילי הולבק, שגם היא גרה בניו יורק ועברה ניתוח DBS ב-2021, כשנה וחצי לפני שדיברתי איתה. כשדפוס מסוים של גירוי מוחי הופעל במהלך הניתוח, היא התחילה לחשוב על בייקון. &quot;טעמתי את הבייקון במוחי. יכולתי לטעום את המלח הזה ואת השומן והפריכות. התחלתי להרגיש את תחושת הרעב הזו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדיכאון שלה הסיר כל ציפייה להנאה הקרובה. &quot;הפה שלי לא ירקה,&quot; היא אומרת. &quot;אני לא באמת אחשוב על זה.&quot; עם הגירוי, הניגוד בין חוסר עניין לתשוקה עזה היה &quot;כל כך מיידי וכל כך חזק&quot;, היא אומרת. &quot;בגלל זה זה היכה בי.&quot; בימים שלאחר הניתוח היא גם שמה לב שהיא התחילה להרגיש אי שקט, כאילו היא רוצה ללכת לספרייה. &quot;היו לי הדחפים האלה לזוז, לעשות דברים, ליהנות מדברים&quot;, היא אומרת.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> באילו אזורים במוח פוגע DBS?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ג&#39;ון, אמנדה ואמילי קיבלו גירוי מוחי מתמיד המכוון לאזור מוחי שנקרא סינגולט תת-קלוזלי, או SCC. זה אותו תחום שהיה ממוקד בניסוי הקליני של Broaden, שהופסק בטרם עת בגלל תוצאות מוקדמות גרועות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז מה שונה עכשיו?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז התרחבות, וחמושים בטכניקות הדמיית מוח טובות יותר, מדענים למדו הרבה יותר על SCC וכיצד הוא מתחבר לחלקים אחרים של המוח. האזור אינו כדור אחיד של רקמת מוח; הוא מכיל מפגש של צינורות חומר לבן מגוונים, צרורות עצבים המזרזים מידע הלוך ושוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מצגת שנערכה לאחרונה מקבוצת המחקר של מייברג תיארה את התוצאות של כ-50 חולים מניסוי Broaden, אנשים שהמשיכו לקבל גירוי ומעקב אחרי שהניסוי הסתיים באופן רשמי. מתברר שלאנשים שהשתפרו הושתלו האלקטרודות שלהם במקום מקרי ב-SCC, כזה שפגע בארבע נקודות מפתח של חומר לבן. &quot;זה היה באמת על מיקוד&quot;, אומר מייברג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה כי ל-SCC - ולאותות שהוא שולח לאזורי מוח אחרים - יש תפקיד ביצירת רגשות שליליים, חוסר תנועה, איטיות קוגניטיבית ותחושות גופניות כבדות. גירוי שם, חושדים החוקרים, יכול להציף את תאי העצב הללו, לעייף אותם ולגרום להם להשתיק ביעילות. לשקט הזה יש אז השפעות אדווה ברמות רבות ושונות, מתאי בודדים ועד קבוצות שלמות של אזורי מוח. השינויים האלה, כך אומרת החשיבה, מפחיתים איכשהו את החולשה השלילית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה קצת כמו להוריד את בלם החניה, לאפשר לאנרגיה ולמוטיבציה לזרום פעם נוספת. היבט זה בתפקידו של ה-SCC עשוי להסביר מדוע ג&#39;ון יצא לטיול במסדרונות בית החולים ובבית עם משפחתו, מדוע אמנדה הרגישה ניצוץ של אנרגיה ומדוע לאמילי היה גירוד לקום וללכת לספרייה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="282" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_4_inline-1-1.jpg" alt="סריקות מוח זה לצד זה עם אלקטרודות המסומנות בקו כחול ועקבי נקודה אדומה וחומר לבן הנראים בצהוב משמאל ובירוק מימין." class="wp-image-3131441" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_4_inline-1-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_4_inline-1-1-330x137.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131441">גירוי מוחי עמוק לדיכאון משנה אותות ליד האלקטרודות (אדומות) ואת האותות הנעים לאורך סיבי המוח הנקראים דרכי חומר לבן (צהוב וירוק). ה- subcallosal cingulum (משמאל) וקפסולת הגחון/סטריאטום גחון (מימין) הן שתי מטרות נוכחיות.</span> <span class="credit wp-credit-3131441">SA Sheth ו-HS Mayberg/ <em>סקירה שנתית של מדעי המוח</em> 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מייברג ועמיתיה בהר סיני הם לא האנשים היחידים שעורכים ניסויים ב-DBS לדיכאון, וגם היעד שלהם אינו היחיד שנבחן. מטרה מבטיחה נוספת, הנקראת הקפסולה הגחונית/סטריאטום הגחונית, או VC/VS, מעורבת יותר בתחושות של תגמול. גירוי שם עשוי להיות הגבהה של החיובי לעומת חיוג כלפי מטה של ​​השלילי. הקשרים שלו לאזורי מוח אחרים הם נרחבים, אולי אפילו רבים יותר מזה של SCC.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה מהשאלות הגדולות, אומר Sameer Sheth, נוירוכירורג וחוקר DBS במכללת Baylor of Medicine ביוסטון, נוגעות להתאמה אישית של הטכניקה: אילו מטופלים יפיקו תועלת מאיזו מטרה במוח ואיזה סוג של גירוי? ה-SCC וה-VC/VS שניהם נראים מבטיחים. במובן מסוים, הוויכוח משקף ויכוח דומה ב-DBS למחלת פרקינסון, שבה מספר מבני מוח הם מטרות אפשריות. כדי לקבוע היכן יש להשתיל אלקטרודות, הרופאים שוקלים כעת גורמים כמו עד כמה מתקדמת המחלה, האם החולה צריך להפחית את התרופות שלו ואם רעד הוא הבעיה העיקרית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להבין טוב יותר את המעגלים העצביים הקשורים למצב הרוח, Sheth ועמיתיו עורכים ניסוי קליני לדיכאון שמשתמש באלקטרודות מושתלות כדי להאזין בחלקים רבים של המוח. המחקר נועד, בין השאר, לחשוף כיצד סוגים שונים של גירוי, המצביעים על כתמים עצביים שונים, משפיעים על המוח. בסופו של דבר, מקווים הצוות, ידע זה יכול להוביל לגירוי אישי - דפוסים חשמליים מותאמים אישית לכל אדם. (שת קיבל דמי ייעוץ מחברות רפואיות שונות, כולל בוסטון סיינטיפיק ונוירופייס, והקים חברה נוירוטכנולוגיה).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דיברתי עם אחד האנשים במשפט הזה, אדם שרצה להישאר בעילום שם. הוא היה האדם הראשון שעבר את מאמץ האזנה המוחי האדיר הזה של שת ועמיתיו. ככזה, הוא הפך למטופל 001, ייעוד שהוא הפך לחבב, הוא אומר. הוא נסע ליוסטון מניו יורק, שם התגורר באותה עת, והיה אמור לעבור ניתוח ב-9 במרץ 2020. הניתוח שלו חלחל, ימים ספורים לפני שכל הניתוחים ללא חירום בוטלו באזור בגלל מגיפת הקורונה הגוברת .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך ניתוח במרכז הרפואי ביילור סנט לוק ביוסטון, למטופל 001 הושתלו ארבעה חוטי אלקטרודה, שניים ב-SCC ושניים ב-VC/VS. הוא קיבל גם 10 אלקטרודות נוספות, שהושתלו באזורים המחוברים ל-SCC ול-VC/VS. התוספות הללו היו זמניות, רק כדי להקשיב לפעילות המוח שלו במהלך שהות של 10 ימים בבית החולים. &quot;אני לא אגיד שהשהייה של 10 ימים בבית החולים הייתה טיול בפארק, כי זה לא היה&quot;, הוא אומר. &quot;אבל כשאין לך מה להפסיד ואתה בגיהנום, אתה תעשה הכל.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו ג&#39;ון, מטופל 001 עבר שלב בדיקה דומה עם האלקטרודות שלו. בשלב מסוים, הוא הרגיש משהו גדול. &quot;אמרתי, &#39;אני לא יודע מה עשית, אבל זה מרגיש כאילו אני מחובר שוב. אני מקוון.&#39; אם אתה חושב על המוח שלך כמחשב, זה הרגיש כאילו יש לי וירוס, ואז הכונן הקשיח שלי קרס. ופתאום - בום. הם שולטים בכל הלידים, והם מאתחלים אותך, ושוב אתה בסדר. אני זוכרת את הרופא והאנשים בחדר המיון ממש צוחקים, כמו, &#39;זה חדש&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו צוחקים על זה, אבל זה יצא לי מהלב&quot;, הוא אומר. &quot;ככה הרגשתי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסיפורים האלה כולם נשמעים יוצאי דופן, ובכל מיני מובנים הם באמת כאלה. ארבעת האנשים עם דיכאון שסיפרתי לכם עליהם נשלפו מסבל עמוק והוחזרו לעצמם - לעת עתה, ולפי מה שג&#39;ון והחוקרים מצפים ייקח הרבה מאוד זמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כמו לכל סיפור, גם לסיפור הזה יש את רגעי הייאוש שלו.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>במאמר הבא בסדרה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/dbs-deep-brain-stimulation-depression">גלה מדוע הדרך להחלמה לא תמיד חלקה</a> .</em></p><p class="has-gray-light-background-color has-background" style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>סדרה זו התאפשרה במימון מקרן אלפרד פ. סלואן.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_3_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="175210" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_3_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> איך זה לחיות עם גירוי מוחי עמוק לדיכאון?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/dbs-deep-brain-stimulation-depression<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Thu, 21 Sep 2023 13:35:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131393 </guid><description><![CDATA[The fourth article in the series explores the physical and emotional challenges of experimental brain implants for depression.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar"><div class="wp-block-image is-style-rounded has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="mobile-wrap alignleft size-thumbnail is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3131518" width="93" height="93" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-768x768.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-776x776.jpg 776w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square.jpg 1080w" sizes="(max-width: 93px) 100vw, 93px" /></figure></div><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חשמל הציל את המוח שלי</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>זהו החלק הרביעי בסדרה על גירוי מוחי עמוק לדיכאון. <a href="https://www.sciencenews.org/article/brain-implant-depression-electrode-stimulation-surgery">קרא מההתחלה</a> .</em></p></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>[הערת תוכן: הסיפור הזה מכיל דיון על התאבדות.]</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הדבר היחיד שעליו אתלונן מעט - וזה לשווא - הלוואי שהסוללות בחזה שלך לא יופיעו כל כך הרבה&quot;, אומר מטופל 001.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש פיזיות אינטנסיבית לגירוי מוחי עמוק לדיכאון. למשתתפים שתי בליטות קלות בראש, חוטים מתחת לעור הצוואר ויחידת בקרה המופעלת על ידי סוללה מושתלת מתחת לעור בחזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שהושתלו לו שתי סטים של אלקטרודות, למטופל 001 יש שתי ערכות סוללות, אחת בכל צד של החזה העליון שלו. הוא גר במקום חם ליד האוקיינוס. &quot;זה פשוט מבאס שאני לא יכול להוריד את החולצה שלי בחוף ולא להיות מודע לזה&quot;. לפעמים המכשירים בחזה שלו מרגישים זרים לו כשהוא הולך לישון. &quot;שמתי עליו את היד כדי שיהיה נוח&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם לאמנדה יש ​​מערכת יחסים מתוחה עם המכשיר. &quot;אני לא אוהב את הרעיון של זה. אני לא אוהב איך זה מרגיש. בכל פעם שאני נוגעת בטעות בחוט בצווארי, אני אומרת, &#39;איכס, איכס, אני לא אוהבת את זה&#39;&quot;, היא אומרת. &quot;זה משתפר, אבל לפעמים אני עדיין יכול להרגיש את הדבר הזה בחזה שלי רק יושב שם.&quot; </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="680" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_4_inline-2.png" alt="איור של חציו העליון של אדם עם שני חוטים במוח ותיבה אפורה בחזה המחוברת לאותם חוטים." class="wp-image-3131383" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_4_inline-2.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_4_inline-2-383x383.png 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_4_inline-2-450x450.png 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_4_inline-2-186x186.png 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_4_inline-2-580x580.png 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_4_inline-2-214x214.png 214w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131383">בגירוי מוחי עמוק לדיכאון, אלקטרודות שהושתלו במוח בניתוח מחוברות באמצעות חוטים מתחת לעור לקופסת בקרה המופעלת על ידי סוללה בבית החזה. תיבת הבקרה הניתנת לתכנות אומרת לאלקטרודות מתי לשלוח אותות המגרים את המוח.</span> <span class="credit wp-credit-3131383">ארין אוטוול</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> She also points out the annoyingly low-tech charging process, which is done with a wireless charger draped around her neck. Her charger shows only 10 percent increments, and the screen is on for only a minute before it locks up, without indicating that the charging is done. “They can get better at that part,” she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In addition to the charging, there are lots of tasks these volunteers complete as part of the research — surveys, mood ratings, video journals. Twice daily, Amanda clicks what looks like a TV remote at home to collect brain data. “I&#39;m Bluetooth-enabled,” she says with a laugh. “I upload from the computer to the server at the hospital.” She and others also make regular trips to the lab at Mount Sinai.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These days, Jon takes the train from his house just outside Philadelphia to Mount Sinai so often that he knows exactly which crack in the sidewalk to stand by as he waits for his train at the New Jersey Transit station. On one of his visits to the lab, a mess of scalp electrodes were eavesdropping on his brain. The scientist doing the measurements, neuroscientist Allison Waters, mentioned that his electrode leads were zipping 130 pulses of electricity into his brain per second.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “She just said it off the cuff,” Jon says. Later, with his daughter, Jon did the math for a full day, doubling it for each side: “22 million, 500 thousand electrical pulses to my brain,” Jon says. “That&#39;s what has kept me alive.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> During Jon&#39;s surgery on August 22, 2022, doctors told him that his only job was to be present. After his incisions healed, he was given a new task: rehabbing his brain. Jon was initially dismissive of the new job. He already felt fantastic, cocky almost, and didn&#39;t buy that he needed to work hard on rehab. “In the back of my head, I&#39;m like, &#39;OK, weirdos. I&#39;m not sick. This is great. I&#39;m good. I got this.&#39;”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But about six weeks after his surgery, everything fell apart.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A malaise crept in, and Jon freaked out. “Oh my God, I feel it,” he said. “I feel it in my body.” He snapped right back into the habits that depression solidified: overeating, sleeping too much and hiding away from his family. “My wife, I&#39;ll never forget it, was like, &#39;Hey, we got an appointment at the school.&#39;” But Jon told her he couldn&#39;t make it; he was busy. It was a lie. “I didn&#39;t have anything going on,” he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Jon knew that as part of the study protocol, around the sixth month, researchers would turn off his stimulation, a looming event that made him intensely anxious. His shift alarmed him so much that on the night of October 6, he sent an email to the Mount Sinai psychiatrist Martijn Figee to ask if his stimulation had been turned off earlier than planned. “Is there an earlier part of the program where it gets shut off too, such as now, and that is also part of the experiment?” Jon wrote. “Even if it was shut off, could you even tell me that?”<br><br> An hour and a half later, the email back was clear: “Your device is absolutely on <em>.”</em> His psychologist would address it with him at their next appointment.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Relearning to live with emotions</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As brain implants are used more and more, the risks of DBS have become somewhat clear. Regardless of why a person is getting it or where in the brain it targets,the technique can, like any medical procedure, go sideways. Electrode leads in the brain can break; the chest controller can fail; batteries can die. Infections, in both the head and chest, are a risk, as is wire tethering, a painful condition, also called bowstringing, in which scar tissue grows around the wire in the neck.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> DBS can also carry risks that are distinct from other surgeries. Electrical stimulation in certain parts of the brain has been linked to unwanted behavioral changes. For people receiving stimulation for Parkinson&#39;s disease, there have been cases of gambling problems and hypersexual behavior.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In one unusual case, a Dutch man treated for obsessive-compulsive disorder developed a <a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fnbeh.2014.00152/full" target="_blank" rel="noopener">brand-new and intense affinity for Johnny Cash hits</a> , especially “Ring of Fire,” “Folsom Prison Blues” and “Sunday Morning Coming Down.” When his stimulations diminish or his batteries die, the man subconsciously switches back to listening to his old favorites — Dutch-language songs and classics by the Beatles and the Rolling Stones.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> People being treated with DBS for depression have experienced relapses when the device accidentally stops working, for instance due to a battery failure or a wire breaking. But that&#39;s not what happened to Jon.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Worries over spiraling dark moods surface among people with DBS for depression, says psychologist Shannon O&#39;Neill, who works with Jon and other people treated with DBS at Mount Sinai. “We often talk significantly about the difference for them of how they can distinguish between depression and normal everyday sadness,” O&#39;Neill says. This is the rehab part, she says. People who have lived with severe depression for years need to relearn how to recognize and tolerate garden-variety emotions, including sorrow.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As O&#39;Neill describes ordinary sadness, it reminds me of the analogy that emotions are like the weather. We can spend the morning under heavy cloud cover, and then maybe we luck out with a full-blast sunny afternoon. But it&#39;s fleeting. Likewise, our feelings are impermanent, O&#39;Neill says. “Negative emotions come and go, just like positive emotions come and go. It can be passing and not ever-present.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Emily Hollenbeck, whose DBS surgery was in 2021, says her recovery took time. “You&#39;re letting your brain relearn how to live in the world without the constant threat of severe negativity, suicidality, all of that.” She had to learn how to cope with emotions, and trust that she&#39;ll get through bad situations. “Basically, I&#39;m relearning how to ride the bike, you know?”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Understanding that these feelings are transitory — that ups and downs happen — is something people with severe depression haven&#39;t practiced, because they hadn&#39;t had to. They&#39;ve been perpetually stuck under heavy cloud cover. Emerging into an emotional landscape with those ups and downs can be intensely unsettling.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “At first it was scary,” says Amanda, who had DBS surgery last fall. “At first I felt like I was standing on the edge of a cliff.” An artist, Amanda draws her experiences to help her think them through. One of her pictures shows a cartoon Amanda wearing a rainbow shirt, standing high on a ledge of bright green grass with blue sky overhead. But she&#39;s looking over the edge to the darkness below. “I had been pulled out of this giant pit, and I was worried that I would fall back in it again.” </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="700" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_inline-2_REV.jpg" alt="An illustration of a smiling Cartoon Amanda floating on top of the sea while the sun shines down and a one-ton weight has sunk to the sea floor." class="wp-image-3131552" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_inline-2_REV.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_inline-2_REV-564x383.jpg 564w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_inline-2_REV-662x450.jpg 662w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_inline-2_REV-274x186.jpg 274w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_inline-2_REV-768x522.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_inline-2_REV-853x580.jpg 853w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131552">Amanda, who received deep brain stimulation surgery in 2022, depicts her experience as art, often with a character named “cartoon Amanda.”</span> <span class="credit wp-credit-3131552">Courtesy of Amanda</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But she hasn&#39;t. When people recover from depression with DBS, they generally stay well, several studies suggest. Between three and six years after surgery, about 60 percent of <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/21285143/" target="_blank" rel="noopener">patients had sustained improvements</a> , Mayberg and colleagues reported in 2011 in the <em>American Journal of Psychiatry.</em> In a longer-term study, most of a group of 28 people who had deep brain stimulation for major depression or a type of bipolar disorder <a href="https://ajp.psychiatryonline.org/doi/10.1176/appi.ajp.2019.18121427" target="_blank" rel="noopener">saw benefits for more than eight years</a> , the researchers reported in 2019 in the same journal.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Does DBS make people happy?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The idea of a machine forcing happiness on us or taking away sorrow — that kind of mind control is unsettling for most of us. We are fiercely protective of the idea that our feelings originate inside of ourselves, that we are in charge here. So the idea that artificial happiness can be created by a computer that controls electrodes in our brain hooked to wires that snake down our neck? No thanks.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That sentiment is understandable, but it&#39;s not what people with these implants experience. As I&#39;ve talked with people who had lived first with devastating depression and then with these devices, I have come to think that these implants do not make a person feel artificial joy. “DBS is not going to give you happiness,” O&#39;Neill says. Instead, “it just kind of clears the way.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Overcoming misconceptions about what this technology can and can&#39;t do is yet another burden for Jon and others. The patients I spoke with were incredibly candid about their depression and their treatment. They graciously tolerated my questions. But being open about their medical condition and treatment can exact a steep price.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>If you or someone you know is facing a suicidal crisis or emotional distress, call or text the 988 Suicide &amp; Crisis Lifeline at 988.</em></p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>The next articles<a href="https://www.sciencenews.org/article/brain-implant-depression-electrode-stimulation-stigma">dives into the tough topic of stigma around mental disorders and their treatments</a> .</em></p><p class="has-gray-light-background-color has-background" style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>This series was made possible with funding from the Alfred P. Sloan Foundation.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_4_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="126236" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_4_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> There&#39;s a stigma around brain implants and other depression treatments</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/brain-implant-depression-electrode-stimulation-stigma<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Thu, 21 Sep 2023 13:34:05 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131429 </guid><description><![CDATA[The fifth article in the series asks why people are so uncomfortable with changing the brain. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar"><div class="wp-block-image is-style-rounded has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="mobile-wrap alignleft size-thumbnail is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3131518" width="93" height="93" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-768x768.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-776x776.jpg 776w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square.jpg 1080w" sizes="(max-width: 93px) 100vw, 93px" /></figure></div><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Electricity Saved My Brain</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>This is the fifth part in a series on deep brain stimulation for depression. <a href="https://www.sciencenews.org/article/brain-implant-depression-electrode-stimulation-surgery">Read from the beginning</a> .</em></p></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Like many people who have struggled with a mental illness, Emily Hollenbeck had plenty of stories of people not quite getting it. One memorable instance happened as she was about to be anesthetized for an electroconvulsive therapy treatment. The anesthesiologist found out that she had a Ph.D. in psychology. “His eyes settle on me, and he goes, &#39;Oh, that&#39;s ironic.&#39;” Her academic background should have somehow prevented her illness, he seemed to imply.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A palpable silence filled the room. “I remember literally biting my tongue,” she says, “being like, &#39;We&#39;re not going to sass the guy who&#39;s injecting the propofol.&#39;”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Being open about depression can bring judgment, and danger: “If you are honest about what you need for your mental health, you can suffer consequences,” says Emily, who had DBS surgery in 2021. That can include lost jobs, lost relationships and perhaps most crucially, lost health care.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Those consequences are why I&#39;m not identifying Patient 001 by his name. He works in an intensely intellectual and competitive field, and with a new baby at home, he can&#39;t risk losing business over people&#39;s mistaken assumptions.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> There&#39;s stigma surrounding depression, and there&#39;s stigma surrounding its treatments. When Patient 001 told his family he was getting experimental brain surgery, they didn&#39;t understand. “At first, they were like, &#39;You&#39;re crazy. It&#39;s unsafe.&#39;”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In a way, their reaction tracks with people&#39;s suspicions toward other treatments for depression, and psychiatric disorders more generally, despite the fact that they work for many people. Since their rise to prominence in the 1990s, antidepressants have caught heat from people claiming the drugs change personalities and steal emotions. Electroconvulsive therapy is still crawling back after the damage done by portrayals like in the movie <em>One Flew Over the Cuckoo&#39;s Nest</em> . Even talk therapy can bring shame and secrecy.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> So perhaps it&#39;s not surprising that electrodes implanted into your brain raise a whole new set of assumptions, misgivings and judgments. People will live with these stigmas until society changes, until people start understanding what severe depression is like, and what treatments are like too.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “You&#39;re screaming for help, and they just don&#39;t understand,” Patient 001 tells me. “That&#39;s probably one of the reasons I&#39;m talking to you, even though I&#39;m doing it anonymously. I hope one day one kid reads what you&#39;re writing, and he finds DBS and he&#39;s cured.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Barbara, Jon&#39;s wife, is no stranger to people&#39;s uncomfortable reactions. “When we have told people that he has a pacemaker in his brain, basically, you get this sort of strange, &#39;Oh my God,&#39;…. They&#39;re like, &#39;What? You&#39;re going to let them do this to you?&#39;” There&#39;s this assumption, she says, that the brain is somehow different from other parts of the body. The heart can also need a device that delivers electrical stimulation. So why not the brain? “It&#39;s really interesting to see people, myself included, process that.” </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="Depression &amp; DBS doesn’t just impact patients | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/ATQrx4FcNIA?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> Watch a video of Barbara Nelson talking about her experience as a partner to someone with depression, and how DBS changed her family.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> I&#39;ve been wondering the same thing: What sets the brain apart, and why are people so uncomfortable with attempts to change it?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Here&#39;s what I think. Remember the Dutch guy who <a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fnbeh.2014.00152/full" target="_blank" rel="noopener">all of a sudden loved Johnny Cash</a> after his implant was turned on? That story sounds a bit trivial. His new musical taste didn&#39;t bother him; it&#39;s a minor thing in the grand scheme of things. But that change, that switch, arguably bores straight to the core of our unease. So many of us, myself included, consider our brains — and the minds they create — the bedrock of our identity. So when a disease attacks the brain, or a treatment changes the brain, we get nervous.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> None of us like the thought of having a brain implant tell us what music we like, especially if we might not be aware of it. The stakes are much, much higher when it comes to how we feel.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Does DBS change who you are?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Reporting this story, I heard a lot of jokes about being a cyborg, Bluetooth-enabled, bionic. People would laugh as they said it. But I wondered if there was anything more to these offhand comments. Does this brain implant change who you are?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Jon kindly tells me that he understands why I&#39;d ask. “I can only tell you that it is the exact opposite of that question,” he says. For him, DBS took away his poison. “It purely eliminates the disease…. That&#39;s it.”<br><br> Amanda echoes the sentiment: “Nothing I&#39;ve ever done has changed who I am or my personality,” she says, DBS included. “I&#39;m still the same person. I&#39;m just suffering more or less.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Emily flips my question on me in a beautifully philosophical twist: “What does that even mean? Where is the &#39;me&#39;?” Equating ourselves with our brains makes sense, she says, because much of what we experience comes through our brains. “But is that really where our selves are?” </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="478" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_5_inline.jpg" alt="portrait of Emily Hollenbeck" class="wp-image-3131432" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_5_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_5_inline-545x383.jpg 545w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_5_inline-640x450.jpg 640w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_5_inline-265x186.jpg 265w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131432">Emily Hollenbeck, like other people with DBS implants, had to relearn how to cope with her new emotional range.</span> <span class="credit wp-credit-3131432">Courtesy of Emily Hollenbeck</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Who she is, Emily says, is an activity, a choice. Her depression took away those choices and altered who she was. But now, “I don&#39;t have that feeling, so which of those is correct? I don&#39;t know. But I know which one I like better. I know that&#39;s not a satisfactory answer for your question, but what really gets to the heart of it is that I feel like I&#39;m untethered, and I have the ability now to focus on the things that I do really care about. And that&#39;s where my <em>self</em> lies.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These days, Jon says, his sense of self is lighter. Without the poison coursing through his body, Jon feels better, more energized, more present in his life with wife, Barbara, their three kids, a dog, a cat and a bearded dragon named Lizzy. But, as his daily surveys make absolutely clear, he&#39;s still crabby. “There are certain things that you realize are the disease, and certain things that are innate in who you are,” he says. His irritability scores didn&#39;t budge after DBS. “I guess I&#39;m just a cranky middle-aged dude now.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Barbara may be one of the best judges of who Jon is now. Is he different somehow with DBS and without severe depression? “I don&#39;t feel like he&#39;s changed,” Barbara says. “I don&#39;t feel like I have a different person living in my house. It&#39;s not that creepy, sci-fi way, like there&#39;s this new person,” she says. It&#39;s just him, the Jon she met all those years ago.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Our final article in the series <a href="https://www.sciencenews.org/article/future-deep-brain-stimulation-depression">looks to the future for Jon and his family, and for deep brain stimulation</a> .</em></p><p class="has-gray-light-background-color has-background" style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>This series was made possible with funding from the Alfred P. Sloan Foundation.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_5_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="160038" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_5_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> What&#39;s the future of deep brain stimulation for depression?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/future-deep-brain-stimulation-depression<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Thu, 21 Sep 2023 13:33:32 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131448 </guid><description><![CDATA[The final story of the series describes efforts to simplify and improve brain implants for severe depression.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar"><div class="wp-block-image is-style-rounded has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="mobile-wrap alignleft size-thumbnail is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3131518" width="93" height="93" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-768x768.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-776x776.jpg 776w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square.jpg 1080w" sizes="(max-width: 93px) 100vw, 93px" /></figure></div><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Electricity Saved My Brain</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>This is the final part in a series on deep brain stimulation for depression. <a href="https://www.sciencenews.org/article/brain-implant-depression-electrode-stimulation-surgery">Read from the beginning</a> .</em></p></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Neurologist Helen Mayberg cringes at the slow pace of DBS research. Her <a href="https://www.cell.com/neuron/fulltext/S0896-6273(05)00156-X?_returnURL=https%3A%2F%2Flinkinghub.elsevier.com%2Fretrieve%2Fpii%2FS089662730500156X%3Fshowall%3Dtrue" target="_blank" rel="noopener">first paper describing DBS for depression</a> in the subcallosal cingulate (then called Brodmann Area 25) appeared in the journal <em>Neuron</em> in 2005. Almost 20 years later, she almost can&#39;t believe that researchers are not further along in bringing this technique to people who would benefit from it.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “On the other hand, we&#39;ve learned so much that maybe it&#39;s not so bad,” Mayberg says. Still, she feels impatient. “We don&#39;t have a lot of time,” she says. “People are dying now, so let&#39;s fix them. And then we can make something better.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Mayberg hopes to see the treatment become streamlined. The first heart pacemaker was an incredible piece of technology, but it was giant and clunky. Today, the powerful device, usually about the size of a matchbook, sits near millions of people&#39;s hearts, keeping them beating. As with the heart, for the brain, “how do you go from complicated to simple? Everything is about the prototyping and the simplification,” she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> What&#39;s next? “What&#39;s the future of this, the future three steps ahead?” Mayberg says. “I have no idea.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Despite stories from Jon Nelson and others, deep brain stimulation still has its stigma to overcome, even in the research world. Questions of autonomy — of control over feelings and actions — crop up in ethics discussions of brain technology. But to Martijn Figee, the psychiatrist and DBS researcher who has worked with many people implanted with electrodes, those questions are a “luxury problem.” That framing ignores the idea that mental illness itself takes away a person&#39;s control. “People who work in DBS are always a little frustrated by these discussions,” Figee says. “We&#39;re always like, &#39;Talk to the patients.&#39;”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Figee, who receives consulting fees from Medtronic, a device company that makes brain implants, and his colleagues asked people before and after surgery for DBS for obsessive-compulsive disorder and Parkinson&#39;s about their feelings of being in control of themselves. People did not report a loss of feeling in control of themselves after the procedure. In fact, the people treated for OCD reported a bigger jump in autonomy and control than the Parkinson&#39;s patients. “That&#39;s not something that bothered them at all,” Figee says, “because the OCD was more of a prison to them than the fact that they have this implant.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Psychologist Shannon O&#39;Neill, who treats people with DBS at Mount Sinai, says she hopes that the procedure will be more readily understood in the future: “What I&#39;d love is a shift toward not making it a last resort,” she says. “I wonder if we wait too long to give an individual DBS.” She doesn&#39;t mean that brain implants would be an early treatment, but instead, she wants other health care professionals to have more awareness of the procedure so that they can refer people who have run out of hope.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> What are the open questions?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> What&#39;s next will almost certainly include nuanced and complex science. Big questions remain about where in the brain to stimulate, for which people and what kind of stimulation. Jon and Amanda are participating in follow-up studies searching for signs of recovery in their brains, bodies and microexpressions on their faces, and even in their voices. “The commitments are out of control,” Jon jokes. He spends eight minutes twice a day recording his brain waves, along with video journals and daily, weekly and monthly surveys. His brain is imaged regularly.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Researchers are searching for a hallmark, a signature, that can tell them the method is working. “I need to know when the depression is away, and I need to have a way to discriminate,” Mayberg says. “When are you having a bad day and when are you relapsing? Those are not the same thing.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Mayberg and her colleagues just described one such hallmark in six people who underwent DBS for depression. A <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06541-3#Sec7" target="_blank" rel="noreferrer noopener">collection of changes</a> in brain behavior can indicate when a person has recovered, the researchers reported September 20 in <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A handful of trials are putting a spin on the typical DBS approach and studying what&#39;s called adaptive DBS, which kicks in only when a certain pathological brain activity pattern is detected. That approach has <a href="https://www.sciencenews.org/article/brain-implant-severe-depression-activity-stimulation">worked well for a woman named Sarah with severe depression</a> . Researchers at the University of California, San Francisco <a href="https://www.nature.com/articles/s41591-021-01480-w" target="_blank" rel="noopener">published the details of her improvements</a> in 2021.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Similar on-demand efforts are happening for other disorders, including binge eating and post-traumatic stress disorder. Jay Gill, a brain researcher and medical student at UCLA told me that one man, a veteran with PTSD, described having an aura, a sort of premonition, just before his symptoms would get bad. With his adaptive DBS system in place, he still gets triggered and feels the aura, but instead of feeling worse, a feeling of calm sets in.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The optimal DBS approach for depression may be similar to the approach for PTSD, OCD, addiction and other psychiatric disorders. Or maybe not. There&#39;s still so much to learn.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Not everyone thinks about depression, or any illness for that matter, as a battle. Jon does. And there were days — lots of days — when he thought he&#39;d lose it. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="419" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_6_inline.jpg" alt="A photo of Jon Nelson standing on an ice rink next to a red hockey goal." class="wp-image-3131450" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_6_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_6_inline-622x383.jpg 622w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_6_inline-302x186.jpg 302w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131450">Jon Nelson&#39;s deep brain stimulation treatment hasn&#39;t made him happy all the time, but he now enjoys experiences more, including moments like coaching hockey and softball.</span> <span class="credit wp-credit-3131450">AIDAN KAHN</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These days, the Nelson house is bright. It&#39;s full of laughter, riddles, good-natured teasing, homemade pizza — and an energetic kid on in-line skates who twirls and glides through the kitchen loop. It&#39;s also full of hope for a future that&#39;s better than the past. That makes me reluctant to ask Barbara a question that I know will be hard for her to answer: Is she worried that Jon&#39;s DBS treatment will stop working?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “That&#39;s always in the back of my mind a little bit,” she tells me. Over the years, Barbara has learned to temper her expectations for the future. “You just never really know what&#39;s going to happen,” she says. In a way, she&#39;s still guarded. “I don&#39;t know if this is going to work forever,” she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “But my perspective is that even if something changes, we have had this time with him.… And if it keeps going forever, that&#39;s amazing. It&#39;s amazing. I hope it does.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> On the drives home from softball, field hockey, golf, basketball and ice hockey, Jon and whichever kids are around have chats. “I always call it &#39;car talk with the kids.&#39;” In one of these car talks, Jon&#39;s youngest piped up. “He&#39;s like, &#39;Dad, I&#39;m so happy you just kept fighting for us.&#39; These little comments that come out of nowhere. I&#39;m like, &#39;Oh my God. They get it. They understand it.&#39; It&#39;s a trip.”</p><p class="has-gray-light-background-color has-background" style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>This series was made possible with funding from the Alfred P. Sloan Foundation.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_6_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="214800" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_6_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> How drones are helping scientists find meteorites</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/how-ai-drones-find-meteorites<dc:creator><![CDATA[Katherine Kornei]]></dc:creator><pubDate> Thu, 21 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131355 </guid><description><![CDATA[Searching for fallen space rocks is labor intensive. A team of researchers in Australia is speeding things up with drones and machine learning. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Meteorites offer tantalizing clues about what the early solar system was like. But finding them is far from rocket science. Often, researchers simply fan out across a landscape and walk for hours while staring at the ground. Now, some scientists are turning to drones and machine learning to help spot freshly fallen meteorites much more efficiently.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A team of six people on a meteorite-hunting expedition can search about 200,000 square meters per day, says Seamus Anderson, a planetary scientist at Curtin University in Perth, Australia. But since the area over which a cluster of meteorites falls typically can&#39;t be pinpointed to better than a few million square meters, searching can take a while, he says. “It&#39;s quite slow.” </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="674" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091423_kk_drone_meteorites_inline-1-674x450.jpg" alt="Meteorite hunter Seamus Anderson sits in the back of a truck on his drone-based expedition in Western Australia in 2021." class="wp-image-3131358" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091423_kk_drone_meteorites_inline-1-674x450.jpg 674w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091423_kk_drone_meteorites_inline-1-574x383.jpg 574w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091423_kk_drone_meteorites_inline-1-279x186.jpg 279w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091423_kk_drone_meteorites_inline-1.jpg 680w" sizes="(max-width: 674px) 100vw, 674px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131358">Seamus Anderson (pictured) and his colleagues used a drone to find a meteorite in Western Australia in 2021.</span> <span class="credit wp-credit-3131358">The Desert Fireball Network</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Around 2016, Anderson began toying with the concept of using drones to take pictures of the ground to look for meteorites. That idea blossomed into a Ph.D. project. In 2022, he and his colleagues <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/2041-8213/ac66d4" target="_blank" rel="noopener">reported their first successful recovery of a meteorite</a> spotted with a drone. They&#39;ve since found <a href="https://www.hou.usra.edu/meetings/metsoc2023/pdf/6187.pdf" target="_blank" rel="noopener">four more meteorites at a different site</a> , the team reported August 17 in Los Angeles at a meeting of the Meteoritical Society.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Drone-based searches are much faster than the standard way of doing things, Anderson says. “You&#39;re going from about 300 days of human effort down to about a dozen or so.” It&#39;s also fun and exciting work, he says, but there are challenges too.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Anderson and his collaborators have used drones to search for meteorites in remote parts of Western Australia and South Australia. The team is tipped off about a fall site by networks of ground-based cameras that track meteoroids flashing through Earth&#39;s atmosphere. Then, the hunt is on.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The researchers pack a four-wheel drive vehicle with drone and computer equipment, battery charging stations, generators, fuel, food, camping equipment, tables, chairs and more. The drive to the fall site can take more than a day, often on rough or nonexistent roads, Anderson says. “You hope you don&#39;t pop a tire.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> After arriving, the team flies its primary drone at an altitude of about 20 meters. Its camera takes an image of the ground once every second, and the researchers download the data every 40 minutes or so when the drone lands to receive fresh batteries.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A typical day of flying can net over 10,000 images, which are then divided digitally into 100 million or so smaller sections. Those “tiles,” each 2 meters on a side, are fed into a machine learning algorithm that has been trained to recognize meteorites based on images of the real thing or terrestrial rocks spray-painted black. The latter are convincing stand-ins for real meteorites, Anderson says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The algorithm is good but not perfect. It automatically discards most tiles — typically upwards of 99 percent — that don&#39;t contain any meteorite-looking objects. But that still leaves roughly 50,000 or so tiles after a day&#39;s worth of flights that must be manually checked by a human, Anderson says. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="612" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091423_kk_drone_meteorites_inline-2-612x450.jpg" alt="Sleeping kangaroos sleep in the desert in this drone image marked with yellow squares by a machine learning algorithm designed to identify space rocks." class="wp-image-3131359" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091423_kk_drone_meteorites_inline-2-612x450.jpg 612w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091423_kk_drone_meteorites_inline-2-521x383.jpg 521w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091423_kk_drone_meteorites_inline-2-253x186.jpg 253w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091423_kk_drone_meteorites_inline-2.jpg 680w" sizes="(max-width: 612px) 100vw, 612px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131359">A machine learning algorithm, trained to identify potential meteorites in drone images, can mistake sleeping kangaroos (indicated with yellow squares) for space rocks. Researchers are working on improving the algorithm further.</span> <span class="credit wp-credit-3131359">The Desert Fireball Network</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Most of the time, those tiles contain things that decidedly aren&#39;t meteorites: animal poop, tin cans, snakes or sleeping kangaroos, for instance. Those objects get flagged as potential meteorites simply because the algorithm isn&#39;t familiar with them, Anderson says, and it&#39;s up to the team to winnow out those false positives.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For objects that still look convincing to the human eye, the researchers send out a smaller drone that flies much lower — about a meter off the ground — to investigate. Finally, the team goes out in person to examine promising candidates.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The researchers plan to train their algorithm to better avoid flagging things like poop and kangaroos as meteorites. And the team is working on making its computer code open-source so that other researchers can freely use it.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Anderson also hopes to see drones make an appearance in Antarctica, <a href="https://www.sciencenews.org/article/machine-learning-meteorite-antarctica">a hotbed of meteorite sleuthing</a> ( <em>SN: 1/26/22</em> ). But the icy environment will present a whole new slew of challenges, Anderson says, such as making sure sensitive electronic equipment fares well in the frigid conditions and overcoming the logistics of working in such a remote place. “Antarctica is a whole different beast.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091423_kk_drone_meteorites_feat-800x450.jpeg"></media:thumbnail><enclosure length="1245639" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091423_kk_drone_meteorites_feat-800x450.jpeg"></enclosure></item><item><title> בולי עץ משתלבים עשויים להוות עדות למבנה העץ העתיק ביותר הידוע</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/logs-evidence-oldest-wood-structure<dc:creator><![CDATA[Richard Kemeny]]></dc:creator><pubDate> Wed, 20 Sep 2023 15:01:21 +0000</pubDate><category><![CDATA[Anthropology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131532 </guid><description><![CDATA[Roughly 480,000-year-old wooden find from Zambia suggests early hominids were more skilled at structuring their environments than scientists realized. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בולי עץ שהשתנו מלפני כ-476,000 שנים עשויים להיות העדות העתיקה ביותר למבני עץ, כך מגלה מחקר חדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חפצי עץ מתפרקים בקלות והם מועטים יחסית בתיעוד הארכיאולוגי בהשוואה לאבן או עצם. הממצא החדש, שדווח ב-20 בספטמבר ב- <em>Nature,</em> מצביע על כך שהשימוש המבני בעץ <a href="https://doi.org/10.1038/s41586-023-06557-9" target="_blank" rel="noopener">עשוי להימשך</a> <a href="https://doi.org/10.1038/s41586-023-06557-9" target="_blank" rel="noopener">הרבה</a> <a href="https://doi.org/10.1038/s41586-023-06557-9" target="_blank" rel="noopener">אחורה</a> <a href="https://doi.org/10.1038/s41586-023-06557-9" target="_blank" rel="noopener">אל</a> <a href="https://doi.org/10.1038/s41586-023-06557-9" target="_blank" rel="noopener">ההיסטוריה של אבות האדם</a> , ורמז על מיומנויות קוגניטיביות מתקדמות ואורח חיים פחות נוודי עבור כמה הומינידים ממה שחשבו בעבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זהו אתגר לדעות הקדומות לגבי מה שנחשב להתנהגויות מתוחכמות ומורכבות&quot;, אומר לארי בראהם, ארכיאולוג מאוניברסיטת ליברפול באנגליה. &quot;בשבילי, להתמקם במקום אחד ולשנות את הנוף, זה מאוד מתוחכם&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בני אדם ואבותיהם משתמשים בעץ בצורה מסוימת כבר זמן מה. הדוגמה המוכרת ביותר לעץ שעבר שינוי היא <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/004724849190015N" target="_blank" rel="noopener">קרש מלוטש מישראל</a> המתוארך לפני כ-780,000 שנה. <a href="https://www.nature.com/articles/385807a0" target="_blank" rel="noopener">כלי עץ</a> אינם מופיעים בתיעוד ההיסטורי עד לפני כ-400,000 שנים. לפני המחקר החדש הזה, <a href="https://www.york.ac.uk/50/impact/star-carr-house/" target="_blank" rel="noopener">הדוגמה המוכרת ביותר למבנה עץ</a> הייתה עדכנית הרבה יותר: בסביבות 9000 לפני הספירה</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך חפירה ב-2019, ברהם ועמיתיו מצאו חמישה חפצי עץ שעברו שינוי בגדה החשופה של נהר הזורם לראש מפלי קלמבו בזמביה. האזור עשיר ביער ובעל שולחן מים גבוה באופן עקבי. זה הופך אותו לאידיאלי למגורי אדם - והמים גם חוסמים חמצן מעץ קבור. מאז שנות ה-50, ארכיאולוגים חפרו כאן טכנולוגיות עתיקות, אם כי לא ניתן היה למקם חפצי עץ במדויק בזמן ושינויים ברורים נשחקו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפעם הצוות השתמש בטכניקה <a href="https://www.sciencenews.org/article/humans-first-settled-australia-early-65000-years-ago">הידועה בשם תיארוך זוהר</a> ( <em>SN: 19/7/17</em> ). מינרלים שקבורים מתחת לאדמה סופגים בהדרגה קרינת רקע כמו סוללה שתופס טעינה, שיכולה להשתחרר מאוחר יותר כאור. זה חושף לפני כמה שנים דגימה ראתה את השמש בפעם האחרונה. הצוות ניתח 16 דגימות חול, כולל ישירות מסביב לחפצי העץ, וקיבץ את החפצים לשלושה נתחי זמן מלפני 476,000 עד 324,000 שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחולות בני כמעט חצי מיליון שנה, הצוות מצא שני בולי עץ גדולים משתלבים, עם קצוות מעוצבים וחריצים רחבים ומגולפים בנקודה שהם חופפים. כמו גרסה מוקדמת של לינקולן לוגס, זה היה מחזיק את העץ ביחד. שני בולי העץ הראו עדויות לחיתוך וגרד, והם נקברו ליד כלים המשמשים לגירוד או גילוף, גרזני יד וציוד יצירה אחר. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="434" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091923_rk_oldest-wood-structure_inline-434x450.jpg" alt="תמונה של שני אנשים בוחנים בול עץ בן כמעט 480,000 שנה." class="wp-image-3131536" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091923_rk_oldest-wood-structure_inline-434x450.jpg 434w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091923_rk_oldest-wood-structure_inline-369x383.jpg 369w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091923_rk_oldest-wood-structure_inline-179x186.jpg 179w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091923_rk_oldest-wood-structure_inline-559x580.jpg 559w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091923_rk_oldest-wood-structure_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 434px) 100vw, 434px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131536">חפץ עתיק מעץ מצביע על כך שהומינידים מוקדמים שחיו לפני כמעט חצי מיליון שנה עשויים לעצב גזעי עצים למבנים.</span> <span class="credit wp-credit-3131536">לארי ברהם/Univ. של ליברפול</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שבולי עץ אלו היו חלק ממבנה - שביל מוגבה, מקום לאחסון עצים או מקום לשבת בו - שעזר להומינידים מוקדמים בסביבתם, מציעים החוקרים. בהתבסס על תזמון ומיקום, המבנה יכול להיות מעשה ידיו של <em>Homo heidelbergensis</em> , אב קדמון אנושי שחי לפני כ-700,000 עד 200,000 שנים. חפצי עץ נוספים שהתגלו מהאתר כוללים טריז, מקל חפירה ובול עץ קצוץ, המתוארכים מלפני 390,000 עד 324,000 שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;המאמר הזה מספק הצצה נפלאה לעבר שלנו&quot;, אומרת רבקה בירמן גורבוז, אנתרופולוגית ביולוגית באוניברסיטת באפלו בניו יורק, שלא הייתה מעורבת במחקר. פרימטים אחרים משתמשים בעץ ובצמחים במגוון דרכים, היא אומרת. &quot;אז העובדה ש[הומינידים] עשו זאת לפני כמעט חצי מיליון שנה אינה מפתיעה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למעשה, ברהם תוהה אם תקופת האבן היא בכלל המונח המתאים לאותה תקופה. &quot;בוא נגיד שהעץ שרד באותה מידה שעצם שרד בתיעוד הארכיאולוגי&quot;, הוא אומר. &quot;אולי עלינו לתייג מחדש את תקופת האבן שלנו לתקופת העיבוד בעץ, עידן אורגני או משהו שמשקף את המציאות של התנהגות נפוצה, שאנו יכולים רק להציץ בה&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091923_rk_oldest-wood-structure_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="283492" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091923_rk_oldest-wood-structure_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מדוע ביוב עשוי להחזיק את המפתח למעקב אחר מחלות הרבה מעבר ל-COVID-19</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/sewage-key-track-disease-covid-19-wastewater<dc:creator><![CDATA[Betsy Ladyzhets]]></dc:creator><pubDate> Wed, 20 Sep 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131090 </guid><description><![CDATA[COVID-19, mpox and many other pathogens are detectable in wastewater, but public health officials are still figuring out how best to use those data. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">העתיד של מעקב אחר מחלות יורד לטמיון - תרתי משמע. שטוף הצלחה על רקע גילוי נגיף קורונה בשפכים, ואפילו גרסאות ספציפיות של SARS-CoV-2, הנגיף שגורם ל-COVID-19, חוקרים צופים כעת בקקי הקולקטיבי שלנו כדי לנטר מגוון רחב של איומים בריאותיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני המגיפה, מעקב אחר שפכים היה תחום קטן יותר, שהתמקד בעיקר בבדיקות תרופות או מיפוי מערכות אקולוגיות מיקרוביאליות. אבל החוקרים הללו עקבו אחר איומים בריאותיים ספציפיים במקומות ספציפיים - אופיואידים בחלקים מאריזונה, פוליו בישראל - ולא ממש הבינו את הפוטנציאל לבריאות הציבור הלאומית או העולמית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואז COVID-19 פגע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המגיפה עוררה &quot;האצה מדהימה&quot; של מדע השפכים, אומר אדם גושגרי, מהנדס סביבה שלפני 2020 עבד על בדיקת שפכים לאופיואידים. כעת הוא מפתח מגוון פרויקטים של מעקב אחר שפכים עבור Eurofins Scientific, חברת בדיקות ומחקר מעבדה גלובלית שבסיסה בלוקסמבורג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תת-תחום שהיה פעם כמה קומץ של מומחים הפך להיות יותר ממספיק מדענים כדי לארוז אצטדיון, הוא אומר. והם מגיעים ממגוון רחב של תחומים - מדעי הסביבה, כימיה אנליטית, מיקרוביולוגיה, אפידמיולוגיה ועוד - כולם משתפים פעולה כדי לעקוב אחר נגיף הקורונה, לפרש את הנתונים ולמסור תוצאות לציבור. עם שיטות אחרות לניטור COVID-19 במגמת ירידה, מעקב מי שפכים הפך לאחד המקורות העיקריים של מומחי בריאות לאיתור עליות חדשות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאות מפעלי טיהור שפכים ברחבי ארצות הברית הם כעת חלק מתוכניות בדיקות COVID-19, ושולחים את הנתונים שלהם למערכת הלאומית למעקב אחר שפכים, או NWSS, תוכנית ניטור שהושקה בסתיו 2020 על ידי המרכז האמריקאי לבקרת מחלות ומניעתן. עוד מאות תוכניות בדיקה כאלה הושקו ברחבי העולם, כפי שעוקב אחר <a href="https://ucmerced.maps.arcgis.com/apps/dashboards/c778145ea5bb4daeb58d31afee389082" target="_blank" rel="noopener">לוח המחוונים COVIDPoops19</a> המנוהל על ידי חוקרים מאוניברסיטת קליפורניה, מרסד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנה האחרונה, מדעני שפכים החלו לשקול מה עוד ניתן לעקוב באמצעות התשתית החדשה הזו. הם בוחנים מחלות עונתיות כמו שפעת, מחלות שהופיעו לאחרונה כמו שפעת העופות ו-mpox, שנקראו בעבר אבעבועות קוף, כמו גם פתוגנים עמידים לתרופות כמו פטריית <em>קנדידה אוריס</em> . המדענים אפילו שוקלים כיצד לזהות איומים חדשים לחלוטין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למעקב אחר שפכים יהיו השפעות בריאותיות &quot;רחבות בהרבה מ-COVID&quot;, מנבאת איימי קירבי, מדענית בריאות ב-CDC שמובילה את NWSS.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל יש אתגרים לעבור מהבטחה לאפשרית. עד כה, מעקב ביוב כזה היה בעיקר הוכחה לקונספט, המאשרת נתונים ממערכות מעקב אחרות. מומחים עדיין קובעים כיצד נתונים מהקקי שלנו יכולים להשפיע על המדיניות; זה נכון אפילו לגבי COVID-19, עכשיו הפוסטר של הניטור הזה. והם מתמודדים עם פקידי ציבור הנזהרים מערכו ושאלות האם, כעת לאחר שנגמרו מצבי החירום הבריאותיים של COVID-19, צינור המימון ינותק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניטור הזה יהפוך בתקווה ל&quot;אחת הטכנולוגיות שבאמת מתפתחות לאחר המגפה כדי להיות כאן כדי להישאר&quot;, אומרת מריאנה מאטוס, מייסדת שותפה של Biobot Analytics, חברה שבסיסה בקיימברידג&#39;, מסצ&#39;וסטס, שבחנה ביוב עבור ה-CDC ועוד רבים. סוכנויות בריאות אחרות. אבל כדי שזה יקרה, הטכנולוגיה זקוקה לרכישה מתמשכת מממשלות, מוסדות מחקר והציבור, אומרים מאטוס ומדענים אחרים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כיצד פועלת בדיקת שפכים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאפידמיולוגיה המבוססת על מי שפכים יש היסטוריה ארוכה, שמקורה לפחות <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7150208/" target="_blank" rel="noopener">בתצפיותיו של הרופא ג&#39;ון סנואו משנות ה-50 של המאה ה-19</a> לפיה התפרצויות כולרה בלונדון קשורות למים מזוהמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנות ה-20 וה-30, מדענים החלו לקחת דגימות מביוב ולחקור אותן במעבדה, ולמדו לבודד פתוגנים ספציפיים הגורמים למחלות. חוקרים מוקדמים אלה התמקדו במחלות שהתפשטו דרך מים מזוהמים, כמו פוליו וטיפוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, מכונות אוטומטיות בדרך כלל משחזרות דגימות ביוב. המכונות המשמשות לאיסוף פסולת מתחת לכיסויי חורי תחזוקה הן &quot;כמו R2-D2 מבחינת גודל&quot; או קטנות יותר, אומרת ארין דרייבר, מהנדסת סביבה באוניברסיטת אריזונה סטייט בטמפה שעובדת על שיטות איסוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנהג יכול לחבר את המכונה הזו, או גרסה גדולה יותר המשמשת לדגימה במפעלי טיהור שפכים, לצינור מים ולתכנת אותה למשוך כמות קטנה של ביוב לבקבוק ריק במרווחים קבועים, למשל, פעם בשעה למשך 24 שעות. היא ועמיתיה מפתחים גרסאות קטנות יותר של הדגימה האוטומטית שיכולות להתאים יותר לדגימה ממוקדת יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שקורה במעבדה לבקבוק הפסולת הזה תלוי במה המדענים בודקים. כדי לבדוק אופיואידים וכימיקלים אחרים, מדענים עשויים לסנן חלקיקים גדולים מהדגימה באמצעות מערכת ואקום, לחלץ את הכימיקלים הספציפיים שהם רוצים לבדוק, ואז להריץ את התוצאות באמצעות ספקטרומטר, מכשיר שמודד ריכוזים כימיים על ידי ניתוח האור. הכימיקלים נושרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לקבוע רמות של SARS-CoV-2 או וירוס אחר, מדען עשוי להפריד פסולת נוזלית מפסולת מוצקה באמצעות צנטריפוגה, לבודד חומר גנטי ויראלי, ולאחר מכן לבדוק את התוצאות עם מכונת PCR, בדומה לבדיקת משטח האף של מישהו. לחלופין, אם מדענים רוצים לדעת אילו גרסאות של SARS-CoV-2 קיימות, הם יכולים להעביר את החומר דרך מכונה המזהה מגוון רצפים גנטיים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> האם נגיף הקורונה בכלל יופיע בפסולת?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בימים הראשונים המבוהלים של המגיפה, עלתה שאלה בסיסית דחופה. &quot;זה בכלל יעבוד?&quot; זוכרת את מרלן וולף, מיקרוביולוגית סביבתית מאוניברסיטת אמורי באטלנטה. בעוד שפוליו מתפשט באמצעות חומר צואה, היו רמזים מוקדמים לכך שנגיף הקורונה מתפשט בעיקר באוויר; מדענים בתחילה אפילו לא היו בטוחים שזה יופיע בביוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באותו יום בשנת 2020 שבו אזור מפרץ סן פרנסיסקו נסגר, וולף ועמיתיו באוניברסיטת סטנפורד, שם היא התבססה באותה עת, קיבלו מענק כדי לגלות זאת. הצוות בילה עד מהרה שעות בנסיעה ברחבי אזור המפרץ כדי לאסוף דגימות ביוב, &quot;ניווט בכללי נעילה&quot; וניהול משא ומתן על הרשאות מיוחדות לשימוש בשטח מעבדה, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;חיכינו בקוצר רוח לראות אם הדגימות הראשונות שלנו יראו תוצאה חיובית עבור SARS-CoV-2&quot;, אומר וולף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Not only did the sewage samples test positive, Wolfe and her colleagues found that coronavirus levels in the Bay Area&#39;s <a href="https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.0c06191" target="_blank" rel="noopener">wastewater followed the same trends as reported cases</a> , the team reported in December 2020 in <em>Environmental Science &amp; Technology</em> . כאשר ספירת המקרים עלתה, הופיע עוד וירוס בביוב, ולהיפך. פרויקטים מוקדמים באזורים אחרים של הארץ הראו תוצאות דומות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יותר משלוש שנים מאוחר יותר, הנתונים על מקרים מדווחים הפכו הרבה פחות אמינים. פחות אנשים מחפשים בדיקות PCR מבוססות מעבדה לטובת בדיקות ביתיות קלות יותר לגישה - כאשר התוצאות לרוב אינן מדווחות. מגמות מי שפכים הפכו למקור הטוב ביותר לספק אזהרות מוקדמות על עליות פוטנציאליות של COVID-19, כמו התפשטות המוגברת בקיץ הזה, לפקידי בריאות ולציבור כאחד.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פתיחת שערי ההצפה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בקיץ 2022, מעקב אחר שפכים קיבל הזדמנות חדשה להוכיח את עצמו. Mpox התפשטה במהירות ברחבי העולם, כולל בארצות הברית. אבל הבדיקות היו מוגבלות, והמחלה, שהתפשטה בעיקר באמצעות מגע אינטימי בין גברים, גררה במהירות סטיגמה חברתית, מה שהוביל כמה אנשים להסס בחיפוש אחר טיפול רפואי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתוך כמה שבועות מתחילת ההתפרצות בארה&quot;ב, וולף ועמיתיה, כמו גם צוותי מחקר ב-Biobot וחברות אחרות, פיתחו בדיקות לזיהוי mpox בביוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדיוק כפי שראו מדענים עם COVID-19, <a href="https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMc2213882" target="_blank" rel="noopener">מגמות mpox בשפכים תאמו את המגמות במספר המקרים הרשמיים</a> . בקליפורניה, תוצאות שפכים אף העלו כי ייתכן שהמחלה התפשטה רחוק יותר ממה שהציעו נתונים ממשרדי הרופאים, כך דיווחו וולף ומשתפי פעולה בפברואר ב- <em>New England Journal of Medicine.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו COVID-19, mpox לא מעביר דרך המים, אבל בדיקות ביוב עדיין קלטו את הנגיף. התוצאות המוקדמות מאותה התפרצות קיץ שכנעו כמה פקידי בריאות שטכנולוגיית שפכים יכולה לשמש למחלות רבות, לא משנה איך הן מתפשטות, אומר Matus. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="499" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline2.jpg" alt="מפה של צפון אמריקה המציגה מאות נקודות כחולות ושש נקודות אפורות עם מטוסים לסימון אתרי שפכים." class="wp-image-3131155" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline2-522x383.jpg 522w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline2-613x450.jpg 613w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline2-253x186.jpg 253w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131155">מאות אתרי שפכים (נקודות כחולות), כולל כמה שדות תעופה, עוקבים אחר SARS-CoV-2 בצפון אמריקה. עם ירידה בדיווח על בדיקות COVID-19, מעקב ביוב זה עוזר לנטר עליות בזיהומים.</span> <span class="credit wp-credit-3131155">CC Naughton, 2021. COVIDPoops19: סיכום מאמצי ניטור מי שפכים SARS-CoV-2 העולמיים על ידי חוקרי UC Merced. לוח המחוונים המקוון של ESRI ArcGIS. https://arcg.is/1aummW</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים מתחילים למצוא יותר ויותר מחלות זיהומיות שניתן לעקוב אחריהם בביוב. &quot;בכנות, כל מה שניסינו עד כה עבד&quot;, אומר וולף, שכיום הוא חוקר ראשי של <a href="https://wastewaterscan.org/" target="_blank" rel="noopener">WastewaterSCAN</a> , פרויקט לאומי לבדיקת שפכים בראשות חוקרים בסטנפורד ואמורי. צוות הפרויקט בודק כיום דגימות לשישה וירוסים שונים ועובד על בדיקות אחרות שהוא יכול לשלוח ליותר מ-150 אתרים ברשת הניטור שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות <a href="https://biobot.io/pathogen-biomarkers-in-wastewater-stool-and-urine-nearly-endless-opportunities-for-the-future-of-wbe/" target="_blank" rel="noopener">סקירת ספרות בלתי רשמית של פתוגנים חשובים לבריאות הציבור</a> , מדענים ב-Biobot מצאו כי מחקרים קודמים זיהו 76 מתוך 80 מהם בשפכים, בצואה או בשתן, מה שמרמז שניתן לנטר את הפתוגנים הללו דרך ביוב. הרשימה נעה בין נגיף אבעבועות רוח לחיידקים הגורמים למחלות מין כמו כלמידיה ועד לחיידקים המועברים בקרציות הגורמים למחלת ליים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מציאת מיקוד</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם ההזדמנות הרבה הזו, השאלה שעולה בראשם של חוקרים רבים היא לא, &quot;בשביל מה אנחנו <em>יכולים</em> לבדוק?&quot; אבל &quot;בשביל מה <em>עלינו</em> לבדוק?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינואר, דו&quot;ח שהוציאו האקדמיות הלאומיות למדעים, הנדסה ורפואה העלה <a href="https://nap.nationalacademies.org/catalog/26767/wastewater-based-disease-surveillance-for-public-health-action" target="_blank" rel="noopener">שלושה קריטריונים</a> . הפתוגן צריך לאיים על בריאות הציבור. זה צריך להיות ניתן לזיהוי בשפכים. וזה צריך לייצר נתונים שסוכנויות בריאות הציבור יכולות להשתמש בהם כדי להגן על הקהילות שלהן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתחשב בכל האיומים והרמזים על מה שניתן למצוא בשפכים, שני הקריטריונים הראשונים לא מצמצמים את התחום יותר מדי. אז לעת עתה, חוקרים לוקחים רמזים מגורמי בריאות הציבור במדינה ובמקומי על אילו פתוגנים לתעדף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ביובוט עובדת על בדיקות למחלות נפוצות כמו שפעת, RSV, הפטיטיס C וזיבה. וה-CDC שם עין על כמה מאותם פתוגנים נפוצים, כמו גם אסטרטגיות למעקב אחר עמידות לאנטי-מיקרוביאלית, איום שגבר במהלך המגיפה ככל שמערכות הבריאות היו תחת עומס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, גם אם הם בוחרים את המטרות המושלמות, החוקרים צריכים גם להבין כיצד לייצר נתונים שימושיים. לעת עתה, זו נקודת תקלה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כיצד להשתמש בנתונים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעקב אחר פתוגנים הוא דבר אחד. אבל לקבוע כיצד התוצאות מתאימות למספרים האמיתיים של אנשים חולים היא אחרת, אפילו במקרה של COVID-19, שבו לחוקרים יש כעת שנים של נתונים מפורטים. כתוצאה מכך, פקידי בריאות ציבוריים רבים עדיין לא מוכנים לקבל החלטות מדיניות על סמך נתוני קקי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעיר ניו יורק במהלך שלוש השנים האחרונות, למשל, הממשלה המקומית הזרימה יותר ממיליון דולר <a href="https://gothamist.com/news/wastewater-can-predict-covid-19-surges-but-nycs-data-remains-hard-to-find" target="_blank" rel="noopener">לבדיקות ל-COVID-19, mpox ופוליו בביוב</a> ממפעלי טיהור המים בעיר. אבל מחלקת הבריאות של העיר לא השתמשה בנתונים שהתקבלו כדי ליידע את אמצעי הבטיחות המקומיים של COVID-19, כך שלא ברור מה נעשה עם הנתונים.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מקרים מאושרים של COVID-19 לעומת בדיקות שפכים, 2020 </h4><figure class="wp-block-image alignwide"><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_desktop-800x297.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_desktop-680x253.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_desktop-330x123.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_desktop-768x286.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_desktop.jpg 1030w" width="800" height="297" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, (max-width: 1439px) 60vw, 894px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_mobile-437x450.jpg 437w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_mobile-372x383.jpg 372w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_mobile-181x186.jpg 181w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_mobile-563x580.jpg 563w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_mobile.jpg 680w" width="437" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_mobile-437x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_mobile-437x450.jpg 437w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_mobile-372x383.jpg 372w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_mobile-181x186.jpg 181w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_mobile-563x580.jpg 563w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, (max-width: 1439px) 60vw, 894px" data-attachment-id="3131157" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_wastewater_inline3_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_mobile.jpg" data-orig-size="680,700" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_wastewater_inline3_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Results from early efforts in 2020 showed that wastewater tests (bottom) to detect COVID-19 mirrored new reported cases (top) in San Jose, Calif. Scientists estimate the virus can be detected in concentrations as low as 40 copies of virus per gram of dried sewage.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_mobile-372x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_mobile-437x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3131157">תוצאות ממאמצים מוקדמים בשנת 2020 הראו שבדיקות שפכים (למטה) לאיתור COVID-19 שיקפו מקרים חדשים שדווחו (למעלה) בסן חוזה, קליפורניה. מדענים מעריכים שניתן לזהות את הנגיף בריכוזים נמוכים של עד 40 עותקים של נגיף לגרם של ביוב מיובש.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3131157">KE graham <em>et al</em> / <em>Environ. מדע טכנול.</em> 2020</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3131156">תוצאות ממאמצים מוקדמים ב-2020 הראו שבדיקות מי שפכים (מימין) לגילוי COVID-19 שיקפו מקרים חדשים שדווחו (משמאל) בסן חוזה, קליפורניה. מדענים מעריכים שניתן לזהות את הנגיף בריכוזים נמוכים עד 40 עותקים של נגיף לגרם של ביוב מיובש.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3131156">KE graham <em>et al</em> / <em>Environ. מדע טכנול.</em> 2020</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פקידי בריאות רגילים לספוגית אחת לאדם, אומרת רייצ&#39;ל פורצקי, מיקרוביולוגית מאוניברסיטת אילינוי בשיקגו. היא גם עומדת בראש ניטור שפכים עבור העיר שיקגו ומדינת אילינוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכשרה לבריאות הציבור מסתמכת על זיהוי אנשים חולים בודדים ומעקב אחר האופן שבו הם חלו. אבל במעקב אחר שפכים, נקודת נתונים אחת יכולה לייצג אלפי אנשים חולים - והנתונים מגיעים מהסביבה, ולא מבתי חולים ומרפאות בריאות. מה לעשות לאחר מכן כאשר תוצאות חיוביות מופיעות אינו כה ברור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מספרים שנאספו ממערכת הבריאות תמיד מייצגים חולים, ולכן עלייה מציינת עלייה במספר המקרים. במקרה של נתוני ביוב, לעומת זאת, גורמים סביבתיים כמו מזג אוויר, תעשיות מקומיות ובאים והולכים של תיירים יכולים גם הם ליצור &quot;חריגים מוזרים&quot; המתנגדים לפרשנות קלה, אומר פורצקי. לדוגמה, סופת גשם עצומה עלולה לדלל דגימות, או נגר כימי ממפעל עלול להפריע לשיטות האנליטיות של צוות מחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרשנות הנתונים רק הופכת מסובכת יותר כאשר מדענים מתחילים לבדוק מי שפכים עבור מספר הולך וגדל של איומים בריאותיים. יש לפרש את הנתונים של כל פתוגן בצורה שונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם נתוני נגיף הקורונה, למשל, בדיקות שפכים חוזרות באופן עקבי חיוביות, כך שפירוש הנתונים הוא חיפוש אחר מגמות: האם ריכוזי הנגיפים עולים או יורדים? איך כמות הנגיפים הנוכחית בהשוואה לעבר? עלייה במיקום מסוים עשויה לאותת על עלייה בקהילה שעדיין לא נקלטה על ידי מערכת הבריאות. הקהילה עשויה להגיב על ידי חיזוק משאבי הבריאות, כגון פתיחת מרפאות חיסונים, חלוקת מסכות חינם ובדיקות בבית, או הוספת צוות למחלקות החירום המקומיות של בתי החולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Mpox, לעומת זאת, הדביקה הרבה פחות אנשים, ובדיקות חיוביות היו נדירות לאחר שהסתיימו ההתפרצויות של הקיץ שעבר. כעת, חוקרים פשוט צופים כדי לראות אם הנגיף קיים או נעדר בבור ביוב נתון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה יותר על קבלת אזהרה מוקדמת&quot;, אומר מאטוס. אם סיור ביוב יראה לפתע חיובי ל-mpox לאחר תוצאות שליליות בחודשים האחרונים, גורמי בריאות עשויים להזהיר רופאים מקומיים וארגונים קהילתיים להיזהר מכל מי שיש לו תסמינים, במטרה לזהות כל מקרים ולמנוע התפרצות פוטנציאלית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פתוגן מסובך נוסף הוא <em>C. auris</em> , פטרייה שפיתחה עמידות לתרופות נפוצות. זה יכול להתפשט במהירות במסגרות בריאות - ולהתגלות בביוב. חוקרים מיוטה ומנבדה דיווחו בפברואר ב- <em>Emerging Infectious Diseases</em> כי <a href="https://wwwnc.cdc.gov/eid/article/29/2/22-1523_article" target="_blank" rel="noopener">ניתן היה לעקוב אחר <em>C. auris</em> בביוב</a> מאזורים שחווים התפרצויות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם בתי חולים או פקידי בריאות יכלו לזהות את נוכחותה של פטרייה זו בשלב מוקדם, המידע הזה יוכל להנחות פעולות לבריאות הציבור לבלימת התפרצויות, אומר אלסנדרו רוסי, מיקרוביולוג במעבדת בריאות הציבור של יוטה בסולט לייק סיטי. אבל פירוש האזהרות אינו ברור עבור <em>C. auris</em> כמו עבור וירוסים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפטרייה יכולה לגדול בביוב לאחר שהיא עוזבת מתקני בריאות, אומר רוסי. לפתוגן יש &quot;פוטנציאל לשכפל, ליצור סרטי ביולוגי ולהתיישב בשפך ביוב&quot;. במילים אחרות, <em>C. auris</em> יכול ליצור הפרעות נתונים משלה, מה שעלול לגרום לתוצאות מי שפכים להיראות גרועות ממה שהן באמת.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אימות ויראלי</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר mpox התפשט בארצות הברית בשנת 2022, מדענים בדקו דגימות שפכים בתשעה אתרים בקליפורניה לאיתור הנגיף. בחמישה מאותם אתרים, הנגיף זוהה לפני או תוך יום מרגע אישור המקרה הראשון באותו ביוב.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> זיהוי Mpox DNA במוצקים בשפכים, 2022 </h5><figure class="wp-block-image alignwide"><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_desktop-800x189.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_desktop-680x160.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_desktop-330x78.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_desktop-768x181.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_desktop.jpg 1030w" width="800" height="189" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, (max-width: 1439px) 60vw, 894px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile-451x450.jpg 451w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile-384x383.jpg 384w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile-187x186.jpg 187w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile-582x580.jpg 582w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile.jpg 680w" width="451" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile-451x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile-451x450.jpg 451w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile-384x383.jpg 384w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile-187x186.jpg 187w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile-582x580.jpg 582w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, (max-width: 1439px) 60vw, 894px" data-attachment-id="3131116" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_wastewater_inline4_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile.jpg" data-orig-size="680,678" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_wastewater_inline4_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile-384x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile-451x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3131116">MK Wolfe <em>et al</em> / <em>NEJM</em> 2023</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3131158">MK Wolfe <em>et al</em> / <em>NEJM</em> 2023</span></figcaption></figure></div><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> העברת שפכים לעתיד</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוב תוכניות הבדיקה הנוכחיות הן תגובתיות. על ידי הסתכלות על איומים בריאותיים בזה אחר זה באמצעות בדיקות PCR ספציפיות, התוכניות לרוב מאשרות שפתוגנים שאנו כבר חוששים מהם גורמים לאנשים לחלות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כמה מדענים, כמו וים מאייר, מדמיינים עתיד שבו ניטור שפכים הולך אל הלא נודע ומתריע בפני התפרצויות מחלות חריגות. המיקרוביולוג, מהקולג&#39; האוניברסיטאי בדבלין, עומד בראש תוכנית מעקב שפכים של אירלנד. באופן אידיאלי, בעתיד הקדום מהעקומה הזה, לאחר שזיהה משהו מדאיג בביוב, הצוות שלו יוכל לשתף פעולה באופן הדוק עם גורמי הבריאות כדי לחקור את הפתוגן ובמידת הצורך להתחיל להילחם באיום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רעיון אחד להפיכת הטכנולוגיה לפרואקטיבית הוא להתכונן לאיומים בריאותיים חדשים שאנו יכולים לראות באים. לדוגמה, מאייר ועמיתיו מעוניינים לסנן את הביוב של אירלנד לאיתור שפעת העופות H5N1, אך הם עדיין לא עושים את הבדיקה הזו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גישה אחרת מנצלת את טכנולוגיית הבדיקות הגנטיות כדי להסתכל על <em>כל מה</em> שנמצא בפסולת שלנו. קרטיק צ&#39;נדרן, מהנדס סביבה מאוניברסיטת קולומביה, שמיפה את המערכות האקולוגיות המיקרוביאליות של ביוב בטכניקה זו, מתאר זאת כ&quot;מנסה להאיר את האור בצורה רחבה יותר&quot; במקום להסתכל היכן שהאור כבר זורח הכי חזק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גישה כזו עשויה לזהות פתוגנים חדשים לפני שאנשים חולים יתחילו ללכת לרופא, מה שעלול להוביל לתגובה מוקדמת יותר של בריאות הציבור. אבל עם פקידי בריאות עדיין לא בטוחים איך הכי נכון להשתמש בנתוני שפכים, יש צורך במחקר בסיסי הרבה יותר קודם. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="600" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline1-600x450.jpg" alt="מכונה אוטומטית קטנה יושבת בקצה חור תחזוקה, מוכנה לאחזר דגימות שפכים ממערכת הביוב של טמפה, אריזונה." class="wp-image-3131154" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline1-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline1-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline1-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline1-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline1-560x420.jpg 560w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline1.jpg 680w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131154">מכונה אוטומטית קטנה יושבת בקצה חור תחזוקה, מוכנה לשלוף דגימות שפכים (כמו זו שבמיכל האפור) ממערכת הביוב של טמפה, אריז.</span> <span class="credit wp-credit-3131154">E. נהג/אוניברסיטת אריזונה.</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנשים חושבים שמעקב אחר שפכים הוא התשובה לכל דבר, וברור שזה לא נכון&quot;, אומרת קירבי, מה-CDC, ומשקפת את החששות של המדינה והפקידים המקומיים שאיתם היא משתפת פעולה ב-NWSS. לפני שצוללים קדימה למעקב יזום, קירבי ועמיתיה פועלים להגדיר תקנים ופרוטוקולים בסיסיים של שפכים עבור סוכנויות בריאות. סדרי העדיפויות כוללים הערכת האופן שבו מגמות ביוב מתאימות למקרים של פתוגנים שונים ופיתוח סטנדרטים לשימוש בנתונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם תחום המעקב אחר שפכים צריך להמשיך ולצמוח אם המטרה היא לנטר ולתרום לבריאות הגלובלית, עם יותר אתרים שיתרמו נתונים ויותר מדענים שינתחו אותו. כל העבודה הזו דורשת מימון מתמשך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוכנית של ה-CDC עד כה מומנה על ידי חקיקה מתקופת ה-COVID והכסף ייגמר ב-2025. בעוד שמעקב שפכים חסכוני יותר מסוגי בדיקות אחרים, הוא עדיין דורש משאבים רבים. מחלקת הבריאות של מדינת וושינגטון, למשל, שילמה ל-Biobot יותר מ-500,000 דולר עבור חוזה בדיקת שפכים לשנה, בעוד שה-CDC שילם לחברה יותר מ-23 מיליון דולר מאז 2020 עבור עבודתה עם NWSS.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנים האחרונות, פיקוח על שפכים היה פרויקט קבוצתי ענק ומבולגן. מדענים שיתפו פעולה בין שדות ומיקומים, בין מוסדות פרטיים וציבוריים, באמצעות שיחות זום ודרך דגימות קקי שנשלחו על קרח. הם הראו שפסולת עשויה להחזיק את המפתח לדרך חדשה לעקוב אחר הבריאות הקולקטיבית שלנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נותרו הרבה שאלות ללא מענה, ויכול לחלוף זמן מה עד שהביוב המקומי שלך יוכל לומר לך בדיוק אילו סיכוני מחלות אתה עלול להתמודד. אבל COVID-19 דחף אלפי מומחים להסתכל לתוך השירותים שלהם ולהתחיל לשאול את השאלות האלה. &quot;עכשיו, כולם מאמינים&quot;, אומר דרייבר מ-ASU. &quot;כולם עושים את העבודה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="341108" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה, החיפוש אחר אלמנטים סופר-כבדים רק התחיל</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-superheavy-elements-chemistry<dc:creator><![CDATA[Maria Temming]]></dc:creator><pubDate> Wed, 20 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Chemistry]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131040 </guid><description><![CDATA[In the 1970s, scientists were on the hunt for superheavy elements. They’ve since found more than a dozen and are searching for more. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/september-8-1973"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_50ya-288x383.jpg" alt="שער ה-8 בספטמבר 1973 של חדשות המדע" class="wp-image-3131042" width="144" height="192" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_50ya-288x383.jpg 288w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_50ya-338x450.jpg 338w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_50ya-140x186.jpg 140w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_50ya-436x580.jpg 436w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_50ya-584x776.jpg 584w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_50ya.jpg 680w" sizes="(max-width: 144px) 100vw, 144px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>חיפוש אחר כבדי-על</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/chemistry-139"><em>חדשות המדע</em></a> , 8 בספטמבר, 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיזיקאים וכימאים חיפשו באופן פעיל אחר יסודות סופר-כבדים, חומרים בעלי משקל אטומי ומספרים גדולים מ-105 [יסודות] הידועים כיום. דווח על תוצאות של שני חיפושים... לא נמצאו... חיפושים עתידיים יצטרכו לכלול היתוך ישיר של גרעינים כבדים על ידי הנעה אחד נגד השני במאיצי יונים כבדים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאיצי חלקיקים היו חיוניים ליצירת כבדי על מעבר ליסודות 104 ו-105. שנה בלבד לאחר מכן, <a href="https://www.sciencenews.org/archive/element-106-takes-name-seaborgium">יסוד 106, סיבורגיום</a> , הגיח מהתנגשויות של יוני חמצן ואטומי קליפורניום - אם כי גילויו לא אושר רשמית עד שני עשורים מאוחר יותר ( <em>SN: 3 /19/94, עמ&#39; 180</em> ). היסודות 107 עד 118 עשו מאז את הופעת הבכורה שלהם, כשכמה מהם <a href="https://www.sciencenews.org/article/four-elements-earn-permanent-seats-periodic-table">הצטרפו לטבלה המחזורית</a> רק בשנת 2016. מדענים <a href="https://www.sciencenews.org/article/physics-periodic-table-future-superheavy-elements">מנסים כעת ליצור אלמנטים 119 ו-120</a> ( <em>SN: 3/2/19, עמ&#39; 16</em> ). יצירת יסודות כבדים יותר ודחיפת משקלי-על ידועים לגבולותיהם יכולים לחשוף תובנות לגבי הכוחות הקושרים אטומים זה לזה ואת<a href="https://www.sciencenews.org/article/5-ways-heaviest-element-periodic-table-really-bizarre">הכימיה המוזרה של היסודות הקיצוניים ביותר</a> .</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082823_mt-50ya-superheavy_feat_REV-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="115695" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082823_mt-50ya-superheavy_feat_REV-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> בפעם הראשונה, חוקרים פיענחו את ה-RNA של חיה שנכחדה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/first-time-decode-rna-extinct-animal-tasmanian<dc:creator><![CDATA[Katherine Kornei]]></dc:creator><pubDate> Tue, 19 Sep 2023 21:31:07 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131528 </guid><description><![CDATA[The Tasmanian tiger, or thylacine, was hunted nearly to extinction. Now RNA extracted from a museum specimen reveals how its cells functioned.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לראשונה, חוקרים חילצו ופענחו בהצלחה RNA מחיה שנכחדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התילצין, הידוע גם בשם הנמר הטזמני, היה חיית כיס דמוית זאב שנכחדה לאחר שהאחרון מת בגן חיות בהובארט, טסמניה בשנת 1936. כעת <a href="https://genome.cshlp.org/content/early/2023/07/18/gr.277663.123.abstract" target="_blank" rel="noopener">דגימת מוזיאון בת כ-130 שנה הניבה פיסות RNA</a> , השביר. מולקולות האחראיות להפיכת ההוראות הגנטיות של ה-DNA לתפקודים תאיים, מדווחים חוקרים <em>במחקר הגנום</em> של אוגוסט. התוצאות שופכות אור חדש על הביולוגיה של תילצין ועשויות להודיע ​​למאמצים להחזיר את חיית הכיס מהכחדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם פסים כהים העוברים על מעילו השחום מכתפיו ועד זנבו ולסתותיו המסוגלות להיפתח ביותר מ-80 מעלות, התילצין ( <em>Thylacinus cynocephalus</em> ) היה בעל חיים בולט. אבל הטורפים לא היו מתאימים לבני אדם: כשגידול הכבשים התרבה ​​בשנות ה-1800 בטסמניה - ביתה של אוכלוסיית הבר האחרונה שנותרה של תילאצין - בעלי החיים היו מעורבים לעתים קרובות בהרג בעלי חיים. בסוף המאה ה-19 נקבע פרס עבור כל תילצין בוגר שנהרג, והחיות ניצודו כמעט עד הכחדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנים האחרונות, <a href="https://www.nature.com/articles/s41559-017-0417-y" target="_blank" rel="noopener">חוקרים מיפו את השרטוט הגנטי של תילצין,</a> בנוסף לגנום של חיות נכחדות אחרות כמו <a href="https://www.sciencenews.org/article/oldest-animal-dna-ever-recovered-mammoth-evolution">הממותה הצמרית</a> ( <em>SN: 2/17/21</em> ). אבל חקירות כאלה התמקדו כולן ב-DNA. רק RNA יכול לחשוף כיצד תאי אורגניזם פעלו בפועל, אומר אמיליו מרמול-סנצ&#39;ז, גנטיקאי במכון קרולינסקה בשטוקהולם. &quot;אתה רואה את הביולוגיה האמיתית של התא.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2020, מרמול-סנצ&#39;ז ועמיתיו נתקלו בדגימת תילצין באחסון במוזיאון הטבע בשטוקהולם. &quot;זה פשוט היה שם בארון&quot;, אומר מרמול-סנצ&#39;ז, אז באוניברסיטת שטוקהולם ובמרכז לפלאוגנטיקה בשטוקהולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות אסף שש דגימות קטנות של עור ושריר מהחיה המיובשת. בחזרה למעבדה, החוקרים טחנו כל דגימה לאבקה והוסיפו כימיקלים שבידדו נוקלאוטידים, אבני הבניין של ה-RNA. לאחר מכן, הצוות השתמש באלגוריתם ממוחשב כדי להשוות את מחרוזות הנוקלאוטידים, או הרצפים, עם מסד נתונים המכיל גנומים של אלפי בעלי חיים, צמחים, פטריות, חיידקים ווירוסים - כולל התילצין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות הגיע למסקנה שכ-70 אחוזים מרצפי ה-RNA שהם מצאו היו תילאצין באופן מהימן, עם זיהום מסוים מ-RNA אנושי, מאחר שדגימת התילצין טופלה שוב ושוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניתוח שלהם חשף מולקולות RNA מקודדות חלבון שונות בדגימות העור והשרירים שלהם. זה הגיוני, אומר מרמול-סנצ&#39;ז. &quot;תאי שריר ותאי עור ממלאים תפקידים שונים למדי בגוף.&quot; לדוגמה, החוקרים זיהו מולקולות RNA שמקודדות תאים ליצירת סיב שריר איטי, מה שעוזר לסבולת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות גם מצא למעלה מ-250 מולקולות RNA קצרות ספציפיות לתילצין הידועות בשם microRNAs. רצפי RNA אלה מווסתים את תפקוד התא, אומר Mármol-Sánchez. &quot;הם השוטרים של התא.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אלו תוצאות מרשימות, אומר אנדרו פאסק, ביולוג התפתחותי מאוניברסיטת מלבורן באוסטרליה שלא היה מעורב במחקר. חוקרים רבים אף פעם לא מחפשים RNA, הוא אומר. &quot;זה הרבה פחות יציב מ-DNA.&quot; והממצאים מרשימים כפליים בהתחשב בכך שהדגימה אוחסנה בטמפרטורת החדר, אומר פאסק, ולא בתנאים סטריליים או קפואים. (RNA הופץ בעבר מדגימות <a href="https://academic.oup.com/mbe/article/34/4/793/2741258?login=false" target="_blank" rel="noopener">של מינים קיימים שנשמרו באלכוהול או בקרח</a> .) &quot;זה שינה את הדרך שבה אנחנו מסתכלים על דגימות מוזיאונים וארכיון.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעתיד הלא-רחוק, פאסק וחוקרים אחרים מקווים להחזיר את התילצין לטסמניה. <a href="https://tigrrlab.science.unimelb.edu.au/" target="_blank" rel="noopener">התוכנית שלהם להכחיד את בעל החיים</a> כרוכה בשינוי הגנים של אחד מקרובי משפחתו הקרובים ביותר של התילצין, חיית כיס אחרת הנקראת דונארט שומן זנב ( <em>Sminthopsis crassicaudata</em> ). הממצאים החדשים האלה יכולים מאוד להודיע ​​על המאמץ הזה, אומר פאסק, על ידי חשיפת גנים ששלטו בתכונות החיה. &quot;זה שכבה אחרת לגמרי של מידע.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091923_kk_thylacine_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="845256" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091923_kk_thylacine_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>