<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום רביעי, 15 בנובמבר 2023 20:30:50 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> תרופת הירידה במשקל Wegovy הורידה את הסיכון להתקפי לב בניסוי גדול</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/obesity-semaglutide-wegovy-heart-attack-stroke<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Wed, 15 Nov 2023 20:30:47 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133242 </guid><description><![CDATA[Among 17,000 adults, those on semaglutide were less likely to experience nonfatal heart attacks and strokes or death due to cardiovascular disease.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>PHILADELPHIA</strong> - בפגישה האחרונה של איגוד הלב האמריקני, חדר מערות מלא ברופאים פרץ במחיאות כפיים. הקרדיולוג של מרפאת קליבלנד, א. מייקל לינקוף, הציג זה עתה את התוצאות הדרמטיות - ולעתים אניגמטיות - של ניסוי קליני חדש על תרופת ההרזיה semaglutide.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התרופה, הנמכרת תחת שם המותג Wegovy, <a href="https://www.abstractsonline.com/pp8/?_ga=2.241453762.1720669771.1692203876-1411015482.1692203876#!/10871/presentation/16575" target="_blank" rel="noopener">הורידה את הסיכון של חולים לבעיות קרדיו-וסקולריות גדולות</a> ב-20%, כך דיווח Lincoff ב-11 בנובמבר. היא גם הפחיתה את הסיכון למוות - מכל סיבה שהיא - במהלך כ-40 החודשים שהמטופלים השתתפו במחקר על מְמוּצָע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבודתו של Lincoff מגדירה תפקיד נוסף עבור semaglutide, בו משתמשים רופאים כיום לטיפול בסוכרת ובהשמנת יתר. עבודה קודמת כבר חשפה תועלת קרדיווסקולרית באנשים עם סוכרת מסוג 2. המחקר החדש, שכוון לחולים עם עודף משקל או השמנת יתר עם מחלות לב וכלי דם, הוא הראשון שהראה שסמגלוטיד יכול לעזור גם לליבם של אנשים ללא סוכרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה חשוב כי זה מרחיב את מספר האנשים שיכולים להפיק תועלת מהתרופה, אומרת טיפאני פאוול-ויילי, קרדיולוגית ואפידמיולוגית במכון הלאומי ללב, ריאות ודם בבתהסדה, מד. בארצות הברית לבדה, יותר מ-6 מיליון אנשים שמנים או עודף משקל סובלים ממחלות לב וכלי דם, אך לא מסוכרת. Semaglutide יכול להיות מחליף משחק עבור האנשים האלה, אומר פאוול-ויילי, שלא היה חלק מהניסוי החדש. ובכל זאת, היא ואחרים בפגישה הכירו במגבלות המחקר - ובמגבלות התרופה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כמה שנרצה פתרון מהיר לעלייה ברמות ההשמנה שנראו ברחבי העולם, אומר פאוול-ויילי, &quot;חשוב להבין שזו לא תרופת פלא.&quot; אנחנו עדיין לא יודעים עד כמה סמגלוטייד עובד בקבוצה מגוונת של אנשים, היא אומרת. והתרופה לא מתקנת את הגורמים החברתיים, הסביבתיים והחברתיים שמובילים להשמנה - ואת ההשלכות הבריאותיות הפוטנציאליות שלה - מלכתחילה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Semaglutide הפחית את הסיכון להתקף לב, שבץ ומוות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Semaglutide היא אחת ממשפחת התרופות הצוברות פופולריות לטיפול בהשמנת יתר. ב-8 בנובמבר, מינהל המזון והתרופות האמריקני <a href="https://www.fda.gov/news-events/press-announcements/fda-approves-new-medication-chronic-weight-management" target="_blank" rel="noopener">אישר אחד חדש</a> : tirzepatide, קרוב משפחה של semaglutide העונה לשם המותג Zepbound. <a href="https://www.sciencenews.org/article/semaglutide-wegovy-ozempic-strokes-heart#faq">[ראה גם: <strong>שאלות נפוצות של Semaglutide</strong> ]</a></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Semaglutide, הנמכרת תחת שם המותג Ozempic, הגיעה לראשונה לשוק לטיפול בסוכרת בשנת 2017. מאז, שלל השימושים בתרופה המשיך לגדול. בשנת 2020, ה-FDA אישר זאת על צמצום הסיכון הקרדיווסקולרי בקרב אנשים עם סוכרת ומחלות לב. ובשנת 2021, טיפול בהשמנה (עם המינון הגבוה יותר Wegovy) הצטרף לרשימה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסוי ה-semaglutide של Lincoff, שנקרא SELECT, כלל יותר מ-17,000 אנשים, מחציתם קיבלו זריקות שבועיות של semaglutide במשך כשלוש שנים; החצי השני קיבל פלצבו. בסוף הניסוי, 8 אחוזים מהאנשים בקבוצת הפלצבו סבלו משבץ או התקף לב לא קטלני או מתו בגלל סיבות קרדיווסקולריות. מספר זה <a href="https://www.nejm.org/doi/pdf/10.1056/NEJMoa2307563" target="_blank" rel="noopener">ירד ל-6.5 אחוזים בקבוצת הסמגלוטיידים</a> , דיווח לינקוף בפגישה ובאינטרנט ב-11 בנובמבר ב- <em>New England Journal of Medicine</em> .</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הפחתת סיכון</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי של 17,000 מבוגרים, אלו שנטלו את התרופה Wegovy היו בסבירות נמוכה יותר לחוות התקפי לב לא קטלניים, שבץ לב לא קטלני או מוות עקב סיבות קרדיווסקולריות מאשר אלו שלוקחים פלצבו. הפחתה זו בסיכון התרחשה בתחילת הניסוי - לפני שהמשתתפים ירדו הרבה במשקל. זה מצביע על כך שהתרופה עשויה איכשהו להגביר את בריאות הלב באופן ישיר.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> זמן לבעיה קרדיווסקולרית ראשונה בקרב משתתפי המחקר <strong>&nbsp;&nbsp;</strong></h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_desktop_REV.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_desktop_REV-606x383.jpg 606w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_desktop_REV-294x186.jpg 294w" width="680" height="430" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV-619x383.jpg 619w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV-300x186.jpg 300w" width="680" height="421"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV.jpg" class="attachment-large size-large" alt="גרף המציג את השכיחות של התקפי לב, שבץ מוחי או מוות עקב מחלות לב וכלי דם לאורך זמן. קו הסמגלוטיד נמוך מקו הפלצבו, מה שמעיד על כך שפחות אנשים חוו את הבעיות הללו." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV-619x383.jpg 619w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV-300x186.jpg 300w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3133265" data-permalink="https://www.sciencenews.org/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_rev" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV.jpg" data-orig-size="680,421" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV-619x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_inline_mobile_REV.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3133265">AM Lincoff <i>et al</i> / <i>The New England Journal of Medicine</i> 2023</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3133266">AM Lincoff <i>et al</i> / <i>The New England Journal of Medicine</i> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההבדל בין שתי הקבוצות אולי לא נשמע כמו הרבה, אבל &quot;זו תוצאה מסיבית&quot;, אומר עמית חרה, קרדיולוג במרכז הרפואי UT Southwestern בדאלאס שלא היה חלק מהניסוי. אי אפשר לזלזל בחשיבות של מציאת טיפול חדש לחולים עם מחלות לב וכלי דם, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחלה היא &quot;מקור התמותה הגדול בעולם&quot;, אמר לינקוף במסיבת עיתונאים ב-10 בנובמבר, ואין טיפול אחד שיכול לחסל אותה. במקום זאת, רופאים מנסים להפסיק את זה עם טיפולים שונים המציעים יתרונות מצטברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור אנשים הסובלים מעודף משקל או השמנת יתר עם מחלת לב, אומר Khera, Semaglutide הוא כלי נוסף בערכות הכלים של קרדיולוגים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> נותרו שאלות לגבי איך התרופה פועלת - ועבור מי</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוצאות המחקר החדשות מציגות <a href="https://www.sciencenews.org/article/semaglutide-wegovy-ozempic-strokes-heart#faq">חדשות מוקדמות יותר על הניסוי שפורסם על ידי מממנת נובו נורדיסק באוגוסט</a> <em>(SN: 29/8/23</em> ). באותו זמן, הרופאים רצו לדעת למי התרופה עוזרת, כיצד היא פועלת ואילו תופעות לוואי היא גורמת לה. הדו&quot;ח האחרון מציע תשובות לשאלות מסוימות אך פותח לרווחה את האחרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משתתפים ב-semaglutide היו בסבירות גבוהה יותר לעזוב את הניסוי מאשר אלו שלוקחים פלצבו. נראה שההבדל הזה נובע מתופעות הלוואי של התרופה במערכת העיכול, הכוללות בחילות, שלשולים והקאות. מספר הבעיות החמורות שהתרחשו, כמו סרטן או זיהום, היה מעט נמוך יותר בקבוצת הסמגלוטיידים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שסמגלוטיד הציע יתרונות קרדיווסקולריים ברורים לחולים, היבט מסתורי אחד של הנתונים משך את תשומת לב החוקרים. ההשפעות המגנות של התרופה התבררו בתחילת הניסוי - הרבה לפני שהמשתתפים השילו הרבה קילוגרמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה עניין גדול מכיוון שהוא מצביע על כך שסמגלוטיד עשוי להגביר את בריאות הלב באופן ישיר, אולי בנוסף ליתרונות האופייניים הנלווים לירידה במשקל, אומרת קרוליין אפוביאן, מומחית לרפואת השמנת יתר בבית הספר לרפואה של הרווארד ובבית החולים בריגהם אנד נשים בבוסטון. היא לא הייתה מעורבת במחקר אבל היא בוועדה המייעצת המדעית של נובו נורדיסק. Lincoff אמר שהצוות שלו &quot;עובד בקדחתנות&quot; על ניתוח נתוני ה-SELECT כדי להבין טוב יותר את הפעולות של semaglutide.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נתונים אלה כוללים מידע דמוגרפי ורפואי על אלפי משתתפים בניסוי. אבל לניסוי יש &quot;מגבלה עצומה&quot; אחת, אומר פאוול-ויילי: 84% ממשתתפי המחקר היו לבנים ו-72% היו גברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרחבת המגוון של אנשים המיוצגים בניסויים קליניים כמו אלה היא חיונית, אמרה. זו נקודה שהיא העלתה בדיון פאנל לאחר ההרצאה של לינקוף, ואחת ש - כמו תוצאות המשפט - זכתה לתשואות נרחבות. בארצות הברית, אנשים אפרו-אמריקאים, היספנים וילידים מושפעים ביותר מהשמנה, אומר פאוול-ויילי, והניסוי החדש לא אומר לנו הרבה על האופן שבו סמגלוטייד פועל בקבוצות אלו.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="135063" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_mr_semaglutides_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> סריקות מוח נותנות רמזים לאופן שבו בני נוער מתמודדים עם מתח מגיפה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/brain-scans-how-teens-handle-pandemic-stress<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Wed, 15 Nov 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133203 </guid><description><![CDATA[A study that followed hundreds of teenagers during the COVID-19 pandemic may explain why some people succumb to stress while others are more resilient.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>וושינגטון</strong> - ניתן להשתמש בסריקות מוח כדי לחזות כיצד הבריאות הנפשית של בני נוער תסתדר בתקופה לחוצה, כך עולה מניתוח שנפרש על פני מגיפת COVID-19.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים, שהוצגו ב-13 בנובמבר בתדרוך חדשות במפגש השנתי של החברה למדעי המוח, עשויים לעזור להסביר <a href="https://www.abstractsonline.com/pp8/#!/10892/presentation/22261" target="_blank" rel="noopener">מדוע אנשים מסוימים נכנעים ללחץ</a> בעוד שאחרים עמידים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור הרבה מחקר, &quot;המחקר מתרחש, ואתה מדווח על התוצאות, וזה בערך זה&quot;, אומרת מרגוט וגנר, מהנדסת ביו באוניברסיטת קליפורניה, סן דייגו, שלא הייתה מעורבת בעבודה החדשה. אבל המחקר הזה עקב אחר מאות בני נוער לאורך זמן, עיצוב מחקר ש&quot;פירושו שאתה יכול להתערב ולעזור הרבה יותר מוקדם מאשר אחרת&quot;, אומר ואגנר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המגיפה הייתה קשה במיוחד עבור בני נוער רבים, שכן בידוד, דאגה וטלטלה בשגרה היומיומית השפיעו עליהם בדרכים שמדענים רק עכשיו <a href="https://www.sciencenews.org/article/covid-pandemic-prematurely-aged-teens-brains">מתחילים לראות</a> ( <em>SN: 1/3/23</em> ). <a href="https://www.sciencenews.org/article/boys-experience-depression-differently-girls">מספר שיא של צעירים</a> נאבקים בדיכאון וחרדה, משבר בריאות הנפש שחלק מהמדענים מכנים &quot;המגיפה השנייה&quot; ( <em>SN: 30/6/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שבני נוער רבים נאבקו במהלך המגיפה, אחרים הצליחו. מדענית המוח החישובית קתרינה סטמוליס מבית הספר לרפואה בהרווארד ובית החולים לילדים בבוסטון חקרה מדוע התגובות שונות באמצעות נתונים שנאספו כחלק ממחקר ההתפתחות הקוגניטיבית של המוח המתבגר, או ABCD. מחקר גדול יותר זה - בהשתתפות מדענים ב-21 אתרי מחקר ברחבי ארצות הברית - נועד להבין כיצד מוחם של בני נוער גדל עם השנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו הפעם הראשונה בהיסטוריה שאנחנו מסתכלים על אלפי משתתפים ומקבלים את המדדים האלה לאורך זמן&quot;, אומר ואגנר. &quot;זה באמת מדהים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר ה-ABCD, שהחל ב-2015, היה בעיצומו כאשר הקורונה פגע, כך שלחוקרים היו סריקות מוח מלפני המגיפה. &quot;ללא המגיפה, לא היינו מסוגלים להבין את ההשפעה של אירוע לוואי ארוך טווח&quot; שהשפיע עמוקות על חייהם של המשתתפים, ושינה את האינטראקציות שלהם עם משפחתם וחבריהם, אומר סטמוליס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתחילת הפרויקט, סריקות מוח של fMRI מדדו את זרימת הדם - פרוקסי לפעילות תאי המוח - ב-1,414 בני נוער, תת-קבוצה של יותר מ-11,000 מתבגרים שנרשמו למחקר ABCD. תמונות ה-fMRI תיעדו כיצד אזורים מסוימים במוח מתנהגים זה בזה, רמז לכך שאותם אזורים עובדים יחד במה שמדעי המוח מכנים מעגל מוחי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;נתוני הדמיה שימושיים במיוחד לפיתוח מודלים חזויים של תוצאות עתידיות&quot;, אומר מדען המוח והמהנדס וינס קלהון מג&#39;ורג&#39;יה טק, &quot;כולל חוסן ללחץ, דיכאון ודברים רבים אחרים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במאי 2020, כשהעולם נסגר, החלו חוקרים לסקור את בני הנוער במחקר על האופן שבו הם מחזיקים מעמד. סקרים אלו, שנשלחו מדי כמה חודשים, מדדו בין היתר היבטים של בריאות הנפש, מתח ועצב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בני נוער שהיו להם קשרים עצביים חלשים יותר בין חלקים מסוימים במוח לפני המגיפה הצליחו גרוע יותר מבני נוער עם קשרים עצביים חזקים יותר, מצא הצוות. אזורי מוח אלו כללו את קליפת המוח הקדם-מצחית, אזור מוח שעוצב מחדש באופן דרסטי במהלך גיל ההתבגרות, ואת האמיגדלה, מבנה בכל צד של המוח המעורב ברגשות. קשרים מוחיים חלשים יותר היו קשורים לילדים עם יותר עצב ומתח במהלך המגיפה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רשתות חלשות ושבריריות יותר חזו זמנים קשים יותר במהלך המגיפה, אומר סטמוליס. אבל &quot;רשתות מוח חזקות וגמישות יותר חזו בריאות נפשית טובה יותר, מתח נמוך יותר ועצב נמוך יותר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא ועמיתיה מתכננים ללמוד את מעגלי המוח הללו ככל שיעבור הזמן. כשהמוח מתפתח, הם מגיבים לחוויות וסביבות. אם אלה חיוביים, אומר סטמוליס, הם יכולים להיות &quot;גורמי הגנה על המוח וכיצד המעגלים שלו מתפתחים והופכים לחוטים&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111423_ls_teen_resiliency_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1032461" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111423_ls_teen_resiliency_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מדוע מחלת הנטינגטון עשויה לקחת כל כך הרבה זמן להתפתח</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/huntingtons-disease-development-gene-brain<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Tue, 14 Nov 2023 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132998 </guid><description><![CDATA[Repeated bits of the disease-causing gene pile up in some brain cells. New treatments could involve stopping the additions.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>וושינגטון</strong> <strong>-</strong> מדענים חשפו רמז מדוע לוקח כל כך הרבה זמן עד שמחלת הנטינגטון מתפתחת. וייתכן שיש להם הנחה כיצד לעצור את מחלת המוח הקטלנית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנטינגטון נגרמת על ידי חלק חוזר בטעות של גן בשם <em>HTT.</em> עד לאחרונה, חוקרים חשבו שמספר החזרות שאדם נולד איתן אינו משתנה, אם כי החזרות עשויות להתרחב כאשר יעברו לדורות הבאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל בתאי מוח מסוימים, החזרות <a href="https://eppro01.ativ.me/src/EventPilot/php/express/web/planner.php?id=ASHG23" target="_blank" rel="noopener">יכולות לגדול עם הזמן למאות עותקים</a> , דיווח הגנטיקאי בוב הנדסאקר ב-2 בנובמבר במפגש השנתי של האגודה האמריקאית לגנטיקה אנושית. ברגע שמספר החזרות עובר נקודה מסוימת, הפעילות של אלפי גנים אחרים בתאי המוח משתנה באופן דרסטי, מה שמוביל את התאים למות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ממצאים אלו מצביעים על כך שהוספת חזרות לגן <em>HTT</em> בתאי מוח פגיעים היא מה שמניע את מחלת הנטינגטון, אומר הנדסאקר, ממכון ברוד של MIT והרווארד בקיימברידג&#39;, מסצ&#39;וסטס. המחקר גם מצביע על כך שמניעת גדילת החזרות עשויה לעצור את התפתחות המחלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העבודה החדשה נותנת &quot;תובנה רצינית לגבי מנגנון המחלה&quot;, אומר ראסל סנל, גנטיקאי מאוניברסיטת אוקלנד בניו זילנד שלא היה מעורב בעבודה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כ-41,000 אנשים בארצות הברית סובלים ממחלת הנטינגטון סימפטומטית, ועוד 200,000 נמצאים בסיכון לפתח אותה. ירושה רק עותק אחד של גן <em>HTT</em> חוזר ונשנה מייצר תסמינים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שאנשים נולדים עם הגן הגורם למחלה, הסימפטומים בדרך כלל לא מופיעים עד שאנשים נמצאים בשנות ה-30 עד ה-50 לחייהם. תסמינים אלה כוללים דיכאון, שינויים במצב הרוח, שכחה, ​​בעיות שיווי משקל, תנועות לא רצוניות ודיבור מעורפל. בסופו של דבר, אדם עם המחלה עלול להיות משותק ויכול למות מסיבוכים כמו דלקת ריאות או אי ספיקת לב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחלק אחד של הגן <em>HTT</em> , בסיסי ה-DNA ציטוזין, אדנין וגואנין - CAG - חוזרים על עצמם שוב ושוב. לרוב האנשים יש 26 חזרות או פחות, אבל אנשים שיש להם 40 חזרות או יותר יפתחו את מחלת הנטינגטון. ככל שיותר חזרות, הסימפטומים מתחילים מוקדם יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעבר, חוקרים חשבו שחשיפה ארוכת טווח <a href="https://www.sciencenews.org/article/signs-huntingtons-show-brain-childhood">לחלבון האנטינגטין הרעיל</a> - עשוי מהגרסה הגורמת למחלות של <em>HTT</em> - פוגעת והורגת תאי מוח, בדומה לעישון לתאי ריאה, אומר סנל ( <em>SN: 10/18/15</em> ) .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, הנדסאקר ועמיתיו בחנו תאי מוח בודדים במוחות שנתרמו מאנשים עם ובלי המחלה. לאחר מדידת אורך החלק הגנטי החוזר בכל התאים, החוקרים מצאו &quot;התרחבות דרמטית&quot; של החזרות בתאי המוח הנקראים נוירוני הקרנה סטריאטליים, הידועים גם כנוירונים קוצניים בינוניים, אצל אנשים עם הנטינגטון, אמר הנדסאקר. ה-DNA הנוסף לא נמצא בסוגים אחרים של תאי מוח אצל אנשים עם או בלי המחלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לחלק מהתאים היו עד 1,000 חזרות של CAG&quot;, אמר הנדסאקר. התוספות &quot;התרחשו רק בסוגי התאים הפגיעים שאבדו ל&quot;מחלת הנטינגטון. עדיין לא ידוע בדיוק מדוע החזרות מתארכות בתאים הללו ולא באחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רק לכמה תאים היו פרקים ארוכים כל כך של חזרות. רוב הנוירונים הקוצניים הוסיפו מספרים צנועים יותר, הוא אמר. בהתבסס על גילאי התורמים כאשר מתו ועל סמך סימולציות ממוחשבות, הבחינו החוקרים בדפוס יוצא דופן לחזרות שהצטברו ללא הרף. זה יכול לקחת עשרות שנים כדי לעבור מכ-40 חזרות ל-80, אבל אז התהליך תופס קיטור. לוקח רק כמה שנים לעבור מ-90 חזרות ל-100, אמר הנדסאקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא היה ברור בהתחלה אם חזרות נוספות השפיעו על תאי המוח. אז, החוקרים בחנו את פעילותם של אלפי גנים על ידי שרטוט רמות ה-RNA בתאים שנתרמו. הפעילות של אותם גנים נשארה יציבה עד לגרסה הגורמת למחלה של <em>HTT</em> היו כ-150 חזרות. לאחר מכן, פעילות הגנים השתנתה באופן דרסטי: אלפי גנים הגבירו את הפעילות, בעוד אלפי אחרים פחתו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שדרושות רמות מדויקות של פעילות כדי לשמור על בריאות התאים, כנראה שהשינוי הזה הוא שמוביל למוות של התאים תוך חודשים מרגע שהגיע ל-150. &quot;זה נראה כמו מתג&quot;, אומר סנל. &quot;נראה שאתה בסדר, פחות או יותר, ל-150.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל, אמר הנדסאקר, מדוע הדברים בדרך כלל בסדר עד לנקודה זו ואז משתבשים היא תעלומה אחרת. &quot;אנחנו באמת לא יודעים מה משתבש ב-150.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בלי קשר, שמירה על צמיחת החזרות עשויה להיות דרך לעצור את התקדמות המחלה. רצפי CAG עלולים להתווסף בטעות כאשר חלבון בשם MSH3, המעורב בתיקון DNA, מאבד את מקומו. הורדת רמות החלבון עשויה למנוע את ההתרחבות, אמר הנדסאקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טכניקות ניסיוניות נוכחיות לניהול ההתמקדות של הנטינגטון בהורדת רמות ההנטינגטין. תובנה נוספת של המחקר החדש, אומר סנל, היא שאסטרטגיות אלו לא יהיו נחוצות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;העבודה מייצגת שינוי פרדיגמה פוטנציאלי מעניין מאוד עבור המחקר [של הנטינגטון]&quot;, אומרת ליאורה פוקס, עוזרת מנהלת מחקר ומעורבות חולים עבור אגודת מחלת הנטינגטון של אמריקה בניו יורק. &quot;הורדת האנטינגטין אינה מתה, אבל הכוונה לאי-יציבות [DNA] טומנת בחובה פוטנציאל טיפולי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביולוגית החישובית ליאנה לארו מסכימה. העבודה היא &quot;סיפור הצלחה לרצף תא בודד&quot;, שבו השתמשו החוקרים כדי לבחון DNA ו-RNA בתאים בודדים. התובנות החדשות לא היו מתאפשרות ללא בדיקה כיצד מתואמים שינויים ב-DNA ופעילות הגנים, אומר לארו, מאוניברסיטת קליפורניה, ברקלי. וגם תרומות מוח היו המפתח, היא אומרת. &quot;אנחנו לא יכולים לראות סוג כזה של דברים כשאנחנו מסתכלים על תאים... בצלחת. אתה צריך את המורכבות המלאה של הסביבה הטבעית&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110823_ts_huntingtons-disease_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="149601" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110823_ts_huntingtons-disease_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הוירולוג האבולוציוני דניאל בלנקו-מלו מחפש פתוגנים עתיקים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/virus-daniel-blanco-melo-pathogens-scientists-to-watch<dc:creator><![CDATA[Pratik Pawar]]></dc:creator><pubDate> Tue, 14 Nov 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Microbes]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132842 </guid><description><![CDATA[Daniel Blanco-Melo has reconstructed two viral strains brought to the Americas with European colonizers in the 16th century.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אבעבועות שחורות, חצבת, חזרת. אלו הן בין המחלות המדבקות שסביר להניח שהקולוניסטים האירופים הביאו לאמריקות בתחילת המאה ה-16, מה שגרם להתמוטטות אוכלוסיות ילידים. אבל הנגיפים המדויקים שגרמו למיליוני מקרי המוות נותרו לא ידועים.</p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-thumbnail"> <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch"><img decoding="async" loading="lazy" width="186" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3124149" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV.jpg 300w" sizes="(max-width: 186px) 100vw, 186px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דניאל בלנקו-מלו מבקש לפתור את הפאזל ההיסטורי הזה. וירולוג אבולוציוני במרכז הסרטן פרד האצ&#39;ינסון בסיאטל, הוא משתמש בכלים חדישים כדי לחקור וירוסים עתיקים ולהאיר כיצד הם עיצבו את האבולוציה וההיסטוריה האנושית. בעבודות האחרונות, בלנקו-מלו ועמיתיו שיחזרו שני וירוסים שהסתובבו במקסיקו בזמן הקולוניזציה האירופית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;המחקר שלנו על וירוסים עתיקים באמת מושך את הסקרנות של האנשים וכיצד אנחנו יכולים ללמוד היסטוריה&quot;, אומר בלנקו-מלו. אבל לעבודה זו יש גם משמעות אישית עבור בלנקו-מלו כמי שנולד וגדל במקסיקו. באמצעות בדיקה גנטית, הוא מסוגל ללמוד &quot;משהו שמאוד יקר ללבי&quot;, הוא אומר, &quot;באמת להבין, עם הביולוגיה המולקולרית, את האירועים ההיסטוריים האלה&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> וירוסים מעצבים את האבולוציה האנושית</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האובססיה של בלנקו-מלו לוירוסים פרחה בתיכון כשהיתה לו מפגש מקרי עם ספרו של מאט רידלי <em>&quot;גנום&quot;</em> . בלנקו-מלו קנה אותו כמתנה ליום האב עבור אביו, אך בסופו של דבר קרא אותו בעצמו. מאוחר יותר, בעידוד המורה שלו לביולוגיה, הוא נרשם לתכנית לתואר ראשון בגנומיקה בקמפוס הלאומי האוטונומי של מקסיקו, או UNAM, בקוארנבקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> את המפגש הראשון שלו עם וירוסים עתיקים היה לו כדוקטורנט. סטודנט באוניברסיטת רוקפלר בניו יורק. המחקר שלו התמקד בווירוסים מסוימים הנקראים רטרו-וירוסים אנדוגניים, שרידים של וירוסים זיהומיים בעבר שהשתלבו בספר ההוראות הגנטיות של המארח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בלנקו-מלו קיטלגה לראשונה את השרידים הגנטיים שהותיר אחריו רטרו-וירוס עתיק בשם HERV-T שהתפשט בקרב אבותינו הפרימטים לפני עשרות מיליוני שנים. ניתוח נוסף גילה שגן שאחראי לייצור המעטפת החיצונית של הנגיף תקוע לאורך כל ההיסטוריה של הפרימטים; אפילו בני אדם מודרניים שומרים על גרסה לא פעילה. גן זה מקודד את חלבון המעטפת שעוזר לנגיף להיכנס ולהדביק תא על ידי אינטראקציה עם חלבון אחר על פני התא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למה שגן ויראלי כזה יישמר כל כך טוב, תהתה בלנקו-מלו. איזה סוג של יתרון אבולוציוני זה יכול היה להציע? בהתבסס על מחקרים על תאים בצלחת מעבדה, הוא משער שהפרימטים הקדומים <a href="https://elifesciences.org/articles/22519" target="_blank" rel="noopener">חייבים לצרף את הגן הנגיפי</a> והשתמשו בחלבון הקשור כדי להיפטר מחלבון פני התא, ובעצם חוסם את כניסת הנגיף לתאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דוגמה זו מדגישה כיצד ניתן להשתמש בחומר הגנטי של הנגיף עצמו, במהלך האבולוציה, נגדו. &quot;הפרויקט הזה לא רק סיפק את סקרנותי, אלא הצלחנו לדחוף אותו לסיפור מלא של איך וירוס התפתח, הגיח, אבל גם איך הנגיף הפסיק להתקיים&quot;, אומר בלנקו-מלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולי החוקרים של היום יכולים לנצל אסטרטגיות דומות כדי להילחם בווירוס הרטרו הנוכחי - &quot;המטרה הגדולה היא HIV&quot;, אומר בלנקו-מלו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> תיחום אירועים היסטוריים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחרונה, בלנקו-מלו התחברה עם מריה אווילה-ארקוס, גנטיקאית אבולוציונית ב-UNAM וחברה ותיקה, כדי לחקור מגיפות ויראליות שחיסלו במידה רבה אוכלוסיות ילידים ביבשת אמריקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בלנקו-מלו, אווילה-ארקוס וצוות חוקרים חילצו ובודדו DNA ויראלי משאריות שלד שתארכו איפשהו בין המאות ה-15 וה-17. השרידים הללו מגיעים מקברי אחים בבית חולים קולוניאלי וקפלה במה שהיא כיום מקסיקו סיטי. תיעוד ארכיאולוגי ובתי חולים מנתיחה שלאחר המוות מצביע על כך שהשרידים בקברים היו שייכים לאנשים ילידים ומשועבדים אפריקאים שהיו קורבנות של מגיפות שהתרחשו במהלך שנות ה-40 וה-1570.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתבסס על הממצאים הללו, הצוות שיחזר את ספרי ההוראות הגנטיים של שני וירוסים שלא ידועים בעבר ככאלה שהסתובבו באותה תקופה - פרבו-וירוס B19 אנושי ונגיף הפטיטיס B אנושי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר, שפורסם ב-2021 בכתב העת <em>eLife</em> , הוא אולי <a href="https://elifesciences.org/articles/68612" target="_blank" rel="noopener">הראשון שהשיג רצפים ויראליים עתיקים מאמריקה</a> , אומר ג&#39;סי בלום, וירולוג ב-Fred Hutch שלא היה מעורב בעבודה זו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הידיעה על הווירוסים העתיקים שהדביקו אנשים לפני מאות שנים היא בעלת עניין מדעי והיסטורי רב בכל העולם, אבל במיוחד עניין ביבשת אמריקה&quot;, אומר בלום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות מצא שהנגיפים העתיקים דומים לזנים אפריקאיים עכשוויים. &quot;נראה שהם הגיעו למקסיקו זמן קצר לאחר ההגעה לאירופה&quot;, אומרת בלנקו-מלו, &quot;אבל הם לא הגיעו מאירופה. הם הגיעו מאפריקה, בעצם דרך סחר העבדים הטרנס-אטלנטי&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות שיתוף הפעולה, בלנקו-מלו הקפידה להימנע מחקר מסוקים, שבו מגיעים זרים למקום, מקבלים את הנתונים ולוקחים קרדיט על העבודה שהתקבלה. &quot;הדגימות הללו צריכות להישאר במקסיקו, צריכות להיות מנותחות על ידי חוקרים מקסיקנים... וכל התוצאות הללו, כמובן, יועברו בחזרה לקהילות. זו המטרה שלנו&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות ששני הנגיפים שהצוות זיהה לא כנראה גרמו למגיפות מסיביות, הם יכלו להחמיר כמה מהתסמינים של מחלות אחרות. פרויקטים מתמשכים המבוססים על אותן דגימות ממקסיקו מחפשים וירוסים אחרים ואפילו פפטידים כדי לקבל תמונה מלאה יותר של הנגיפים מאותה תקופה - ואולי להצביע על אשמים גדולים. &quot;יש עוד הרבה מחקרים שצריך לעשות כדי ללכוד את הגורמים האחרים האלה&quot;, אומר בלנקו-מלו.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/daniel-blanco-melo_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="630066" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/daniel-blanco-melo_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> אור, לא רק חום, עלול לדרבן מים להתאדות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/light-water-molecules-evaporate-heat<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Mon, 13 Nov 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133116 </guid><description><![CDATA[In experiments, light shining on water as much as doubled the evaporation rate expected from heat alone, hinting at a never-before-seen effect. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אור ירוק פירושו &quot;לך&quot;. זה עשוי לחול גם על מולקולות מים מתאדות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אור נראה, במיוחד זה בעל גוון ירקרק, <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.2312751120" target="_blank" rel="noopener">עלול לדרבן מים להתאדות</a> , כך מדווחים חוקרים ב-7 בנובמבר <em>Proceedings של האקדמיה הלאומית למדעים</em> . בניסויים, מים שמתאדים באור נראה הראו קצב אידוי גבוה מהאפשרי בהתבסס על חום בלבד, אומרים מהנדס המכונות של MIT, Gang Chen ועמיתיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יחד עם תצפיות אחרות, הם אומרים, הממצא מצביע על כך שכאשר אור זורח על מים, חלקיקי אור בודדים או פוטונים יכולים לנתק את הקשרים המחברים בין מולקולות מים, ולשחרר צבירי מולקולות לאוויר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה חומר סופר מרגש&quot;, אומר יוקי נאגאטה, כימאי במכון מקס פלנק לחקר פולימרים במיינץ, גרמניה, שלא היה חלק מהמחקר. הוא מציין שההשערה דורשת בדיקה נוספת. &quot;אנחנו לא בטוחים במאה אחוז שזה באמת המנגנון&quot;, הוא אומר. אבל אם כן, זה &quot;חדש לגמרי&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדרך כלל, החום הוא זה שמניע את האידוי, וגורם למולקולות המים בנוזל להתנדנד ביתר שאת. האנרגיה הנוספת הזו יכולה לשבור חלק מהקשרים בין מולקולות בנוזל, ולאפשר למולקולות לברוח כאדי מים. בהתבסס על כמה חום נכנס, מדענים יכולים לחשב את כמות האידוי הצפויה. אור גלוי יכול <a href="https://www.sciencenews.org/article/turning-water-steam-no-boiling-required">לעזור למים להתאדות</a> בשל החום שהוא מעניק ( <em>SN: 3/8/16</em> ). אבל עד עכשיו, לא חשבו לשבור ישירות את הקשרים בין מולקולות מים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, החוקרים האירו אור על מים הכלולים בהידרוג&#39;לים נקבוביים, חומרים שסופגים מים בתאווה. ההשפעה המוצעת מתרחשת במקום שבו אוויר פוגש מים, וההידרוג&#39;לים שהחוקרים חקרו מכילים אינספור פינות היכן שהשניים נפגשים, ומאפשרים לנתק את המים ולברוח. במקרים מסוימים, קצב האידוי היה יותר מכפול מהציפיות על בסיס חום. מה גם שקצב האידוי השתנה עם אורך הגל של האור. אור ירוק יצר את קצב האידוי הגבוה ביותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התלות הזו באורך הגל היא תמיכה משכנעת בהשערת החוקרים, אומרת התרמודינמיקאית ג&#39;נט AW אליוט מאוניברסיטת אלברטה באדמונטון, קנדה. &quot;אם אתה רק מאיר אור [גלוי] על משהו, איך אתה יודע אם זה האור או החום מהאור שעושים את העבודה שלך? אבל אם זה תלוי באורך הגל... זו הוכחה לכך שהחלק האור בו חשוב.&quot; בנוסף, היא אומרת, האידוי העודף לא התרחש כאשר נעשה שימוש בתנור חימום במקום אור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר חום מניע אידוי, מולקולות בדרך כלל בורחות אחת בכל פעם. אבל מדידות של טמפרטורת האדים מעל ההידרוג&#39;ל מצביעות על כך שכאשר האור מניע את האידוי, מולקולות מים בורחות בצבירים. ואז האשכולות עצמם מתאדים, מתפרקים למולקולות מים בודדות, ומצננים את האדים בתהליך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן כללי, טמפרטורת האדים שנמדדה הייתה גבוהה יותר קרוב יותר להידרוג&#39;ל, בדיוק כפי שהקיטור הוא החם ביותר ישירות מעל מחבת רותחת. אבל בכיס של אדים בין כ-8 ל-14 מילימטרים מעל פני השטח, הטמפרטורה לא השתנתה עם הגובה. זו, אומרים החוקרים, היא עדות לאזור שבו האוויר רווי במולקולות מים בודדות, ושבו אשכולות מתאדים ומתעבים מחדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה די משכנע שבמערך הניסוי הספציפי הזה, אתה יכול לראות גושים של מולקולות יורדים ואז הגושים האלה מתאדים&quot;, אומר אליוט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל, אומר אליוט, &quot;יש עדיין הרבה שאלות שצריך לענות עליהן.&quot; לדוגמה, החוקרים לא מסבירים בפירוט כיצד הפוטונים יכולים לשבור את הקשרים או מדוע זה עובד הכי טוב עם אור ירוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חן מודה שההסבר התיאורטי כרוך בכמה הנפת ידיים. ובכל זאת, הוא מקווה שניתן יהיה להשתמש באפקט הזה למטרות מעשיות, כמו דרכים יעילות יותר<a href="https://www.sciencenews.org/article/new-desalination-tech-could-help-quench-global-thirst">להכנת מים מתוקים ממים מלוחים</a> ( <em>SN: 8/9/16</em> )</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האפקט עשוי להיות נפוץ בטבע, אומר צ&#39;ן, במים בתוך חומרים נקבוביים כמו אדמה או צמחים, או בקצף על פני האוקיינוס. &quot;יש לנו תחושה שזה באמת קורה מדי יום, באופן נרחב, וזו הסיבה שאנחנו מאוד נרגשים מזה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_ev_evaporation_feat-778x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="248649" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_ev_evaporation_feat-778x450.jpg"></enclosure></item><item><title> איך יונקי דבש עפים במרחבים צרים מדי עבור כנפיהן</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/hummingbirds-fly-spaces-narrow-wings<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Thu, 09 Nov 2023 23:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133144 </guid><description><![CDATA[Using high-speed cameras, a new study reveals Anna’s hummingbirds turn sideways to shimmy through gaps half as wide as their wingspan.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>יונקי הדבש הם אקרובטים טבעיים, <a href="https://www.sciencenews.org/article/capturing-wonders-hummingbird-flight">מסובבים את כנפיהן</a> בדרכים המאפשרות להן לעוף לאחור והפוכות, שלא כמו כל ציפור אחרת ( <em>SN: 1/13/16</em> ). סרטון חדש במהירות גבוהה מראה כעת כיצד, תוך שימוש במעט התעמלות אווירית, יונקי דבש יכולים גם לחמוק דרך מרווחים צרים יותר ממוטת הכנפיים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוב הציפורים יכולות לכופף את כנפיהן בפרק כף היד, למשוך כנפיים מקושתות קרוב לגופן כדי לנווט את דרכן בצמחייה צפופה כמו ענפים. אבל כנפי יונק הדבש לא כל כך גמישות. מכיוון שהכנפיים בולטות ישר מגופו של יונק הדבש, לעבור במקומות צרים מצריך תמרון מסובך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יונקי הדבש של אנה ( <em>Calypte anna</em> ) <a href="https://journals.biologists.com/jeb/article-lookup/doi/10.1242/jeb.245643" target="_blank" rel="noopener">עפות הצידה כדי לעבור דרך חורים קטנים מדי</a> עבור כנפיהן הנוקשות, מדווחים חוקרים ב-9 בנובמבר ב- <em>Journal of Experimental Biology</em> . כדי להימנע מפגיעה בדפנות של חור, הציפורים גם מרפרפות בכנפיהן בזמן שהן עפות בחלל צפוף במקום להשתמש בטווח התנועה המלא שלהן לכל פעימת כנפיים. לאחר שהצליחו לנווט את המכשול כמה פעמים, הציפורים מעבירות אותו למעלה, משטחות את כנפיהן על גופן ויורות דרך חורים כמו כדור. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="ראה בהילוך איטי כיצד יונק דבש מנווט בפער צר | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/O3-UrtXCpGQ?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> יונק דבש זכר של אנה חוצה פתח ברוחב 8 סנטימטרים, קטן ממוטת כנפיו של 12 סנטימטר. במבט מהצד ולמטה, הציפור עפה דרך החור בזווית הצידה בקליפ הראשון, מנפנפת בכנפיה כדי להימנע מפגיעה במחסום. בסרטון הווידאו השני, יונק הדבש תוחב את כנפיה לאחור אל גופה כשהיא עוברת דרך החור כמו כדור. הקטעים מציגים כל סגנון טיסה תחילה במהירות בפועל ולאחר מכן מהמהירות הרגילה של אחת העשרים.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זוהי תובנה חדשה לגבי היכולת המדהימה של יונקי דבש&quot;, אומר ברט טובלסקה, ביומכניסט מאוניברסיטת מונטנה במיסולה, שלא היה מעורב במחקר. טיסה הצידה כדי לתמרן דרך פערים היא &quot;די יוצאת דופן&quot; ומדגישה עד כמה יונקי הדבש הם ייחודיים בקרב ציפורים, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים יכולים לעזור למהנדסים לפתח כלי טיס או רובוטים המתאימים לניווט במרחבים צרים ומסובכים. יונקי הדבש הם בין המעופפים הטובים ביותר של הטבע והם פנטסטיים בלזכור את הסביבה המרחבית שלהם, אומר בו צ&#39;נג, מהנדס מכונות בפן סטייט שאינו מעורב במחקר. אבל &quot;מצב האומנות במזל&quot;טים עדיין לא ממש הגיע ליכולת הטיסה ברמת יונק הדבש&quot;, הוא אומר. הפעימה המהירה של כנפי יונק הדבש - בסביבות 40 פעימות לשנייה עבור יונק הדבש של אנה - מעניקה לציפורים שליטה מדויקת על הטיסה, וההנדסה צריכה להדביק את הפער.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שכנפי יונק הדבש כל כך נוקשות, הביולוג מארק באדג&#39;ר תהה לעתים קרובות כיצד הציפורים מתמודדות עם מכשולים וחללים צרים. בעודו סטודנט לתואר שני באוניברסיטת קליפורניה, ברקלי, הוא היה צופה בציפורים הקטנטנות לוגמות צוף ממזון. לפעמים יחידים היו רודפים זה אחר זה דרך ענפי שיח סמוך, ובכל זאת יצאו ללא פגע. &quot;וזה גרם לי לחשוב, איך לעזאזל הם עושים את זה?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא ועמיתיו תפסו ארבעה יונקי דבש של אנה זכר בר ואימנו אותם לעוף בין שני מזינים בתוך זירת תעופה סגורה. לאחר שהציפורים התרגלו להגדרה, הצוות הציג מחסומים עם חור שנע בין 6 ל-12 סנטימטרים בקוטר, שווה ערך לכחצי או מוטת כנפיים מלאה של יונק הדבש. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו בציפור דבש עפה דרך חור קטן כדי לבקר במזין | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/72xTpBg1-zk?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> במערך ניסיוני לחקור כיצד יונקי דבש מנווטים בפערים צרים, יונקי הדבש של אנה ( <em>Calypte anna</em> ) שנתפסו בטבע היו צריכים לעבור דרך חורים קטנים יותר ממוטת כנפיהן כדי להגיע למזון מלא בצוף. איך הם מסוגלים לעשות זאת הייתה תעלומה: בעוד שהם אקרובטיים להפליא באוויר, לציפורים הקטנטנות יש כנפיים נוקשות יותר ופחות מתכופפות מאשר לסוגים אחרים של ציפורים. למרות שהיא מהירה מדי מכדי לראות במהירות רגילה, ציפור זו תוחבת את כנפיה קרוב לגופה כדי לצלול-פצצה דרך החור.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעין האנושית, יונקי דבש שעפו ממזון למזין הופיעו כטשטושים על מסכי מחשב המנטרים את המתחם, אומר באדג&#39;ר, כיום מהנדס ב-Aescape, חברת רובוטיקה טיפולית שבסיסה בניו יורק. אבל מצלמות מהירות שהוצבו בצד ומתחת לחור הראו שהציפורים השתמשו תחילה במעוף הצידה כדי לנעוץ את דרכן דרך מרווחים צרים. ואז כל ציפור עברה לצלול דרך החור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה היה גילוי מזעזע לראות את הסקווץ הצידה&quot;, אומר רוברט דאדלי, פיזיולוג מאוניברסיטת ברקלי. הוא הניח שציפורי דבש פשוט ישתמשו בסגנון הבליסטי, משטחות כנפיים כנגד גופן, כפי שעושות ציפורי שיר רבות. &quot;אבל להאט את זה ואז ללכת הצידה ולא לרדת בגובה הייתה התנהגות חדשה שלא נראתה מעולם&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא ברור אם יונקי הדבש למדו את טכניקות הניווט במעבדה או שהם הביאו איתם אוסף של אסטרטגיות מולדות, אומר Badger. אבל כל ארבע הציפורים התחילו במעוף הצידה ועברו לטכניקה דמוית כדורים, מה שיכול לרמז על כך שאותה טקטיקות מתרגלים בטבע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא ידוע גם מדוע יונקי דבש עשויים להשתמש בכל אחת מהטכניקות. ייתכן שטיסה הצידה מציעה גמישות להפוך את המסלול סביב מכשולים שעלולים להסתיר טורפים כמו חתולים, אומר Badger. אבל בגלל שהכנפיים ממשיכות להתנופף, נוצות יכולות גם לפגוע בחפצים ואולי להישבר. &quot;סיפור אחד שאני מספר לעצמי&quot;, אומר באדג&#39;ר, &quot;הוא שברגע שהם מקבלים תחושה של מה שיש בצד השני ותחושה של הסביבה שלהם, אז הם עוברים לטכניקה הבליסטית הזו כדי להימנע מההשלכות&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_EG_hummingbird_feat-800x450.jpeg"></media:thumbnail><enclosure length="122814" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_EG_hummingbird_feat-800x450.jpeg"></enclosure></item><item><title> שריפות בשטחי עשב ושיחים הורסים יותר בתים בארה&quot;ב מאשר שריפות יער</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/grassland-forest-homes-us-fires<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Thu, 09 Nov 2023 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Environment]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133097 </guid><description><![CDATA[Grassland and shrubland fires destroyed nearly 11,000 homes in the contiguous United States from 1990 to 2020. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>שריפות יער עלולות להרוס שטחים נרחבים של אדמה, אבל בארצות הברית, קטגוריה אחרת של התלקחות תופסת את התואר ההרסנית ביותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתוך הבתים שנהרסו בשריפות בר ברחבי ארצות הברית הרציפה מ-1990 עד 2020, 64 אחוזים - כמעט 11,000 - נהרסו על ידי <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adk7118" data-type="URL" data-id="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adk7118" target="_blank" rel="noopener">שריפות עשב ושיחים</a> , כך מדווחים חוקרים ב-10 בנובמבר <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לעיתים קרובות אנו חושבים על שריפות יער כי זה מה שאנו רואים בחדשות... הן דרמטיות, הן ענקיות, הן אינטנסיביות&quot;, אומר האקולוג וולקר רדלוף מאוניברסיטת ויסקונסין-מדיסון, &quot;אבל שריפות בשטחי עשב ושיחים. יכול גם להיות די הרסני.&quot; לדוגמה, השריפה ב-2023 ב-Lahaina באי מאווי בהוואי, שנדלקה על ידי עשב בר פולשני, הרגה לפחות 98 בני אדם והרסה כ-2,200 מבנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לצורך המחקר החדש, רדלוף ועמיתיו ניתחו שלושה עשורים של נתונים על התרחשות שריפות בשדה קוצים, שימוש בקרקע ודיור, בתקווה ללמוד עוד על אילו גורמים מזינים שריפות הרסניות כאלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות מצא שכ-337,000 קמ&quot;ר של אדמות עשב ושיחים נשרפו מ-1990 עד 2020, לעומת כ-144,000 קמ&quot;ר שנשרפו בשריפות יער. למרות ששריפות יער היו בסבירות גבוהה פי שניים משריפות עשב לשרוף בתים שהם נתקלו בהם, המרחב הגדול הרבה יותר שנשרף משריפות עשב ושיחים עזר להפוך אותן להרסניות יותר באופן כללי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנתונים גם חשפו כי הסיכון לשריפות בר בארה&quot;ב עלה באופן משמעותי. כיום, כ-148,000 בתים עומדים באזורים שבהם בערו שריפות בעבר - זה יותר מפי שניים מאשר ב-1990. כמחצית מהבתים הנוספים הללו נבנו על קרקע שכבר נשרפו לפני 1990, מצא הצוות, בעוד שהשאר היו. כבר עומד כשלהבה בערה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רדלוף מקווה שאנשים נוספים ישקלו את הסיכון שלהם לשריפות וינקוטו בצעדים להתכונן, בין אם לתכנן נתיבי פינוי או לחסום את בתיהם. התחמקות מסכנת שריפות, כך נראה, דורשת יותר מאשר לצאת מהיער.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_no_fire-stat_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="186374" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_no_fire-stat_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> 12 החודשים האחרונים היו החמים ביותר שנרשמו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/last-12-months-hottest-record-climate<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Thu, 09 Nov 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133048 </guid><description><![CDATA[The planet’s average temperature was about 1.3 degrees Celsius higher than the 1850–1900 average, a new report finds.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>12 החודשים האחרונים היו <a href="https://www.climatecentral.org/climate-matters/earths-hottest-12-month-streak-2023" target="_blank" rel="noopener">החמים ביותר ב-150 שנות רישום</a> - וכנראה ב-125,000 השנים האחרונות - הודות לשינויי אקלים שנגרמו על ידי אדם, כך מגלה דו&quot;ח חדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מנובמבר 2022 עד אוקטובר 2023, הטמפרטורה הממוצעת של כוכב הלכת הייתה גבוהה בכ-1.3 מעלות צלזיוס מהטמפרטורה הממוצעת מ-1850 עד 1900, אומרים חוקרים מקבוצת העמותות Climate Central. זה רק ביישן <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-communication-numbers-goals">מהסף של 1.5 מעלות המצוטט לעתים קרובות</a> כמדד למניעת השפעות בלתי הפיכות על האקלים ( <em>SN: 1/11/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובמהלך השנה האחרונה, בערך 1 מכל 4 אנשים ברחבי העולם חווה גל חום מונע על ידי שינויי אקלים שנמשך לפחות חמישה ימים, מצאו המדענים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדו&quot;ח, שפורסם ב-9 בנובמבר, מגיע ממש לפני ועידת הצדדים לשינוי האקלים ה-28 של האו&quot;ם, שמתחילה ב-30 בנובמבר. זה מכוון, אומר אנדרו פרשינג, סגן נשיא למדע ב-Climate Central. אין ספק שדלקים <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-ipcc-un-report-action-solutions">מאובנים מניעים את רוב החום הזה</a> , ויש לקוות שמדינות העולם ישימו לב לממצאים הללו, הוא אומר ( <em>SN: 4/4/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מספרים ממוצעים גלובליים יכולים להיות קשים לתפיסה. כך שהדו&quot;ח החדש גם מכמת טמפרטורות שאנשים ברחבי העולם חווים בפועל ביום יום, וכמה הם מיוחסים לשינויי האקלים, אומר פרשינג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש לנו את המספרים הגלובליים הסופר חשובים האלה <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-target-top-science-stories-2018-yir">כמו יעדי התחממות של 1.5 או 2 מעלות</a> , אבל זה לא הניסיון שיש לאנשים על כדור הארץ&quot;, הוא אומר ( <em>SN: 12/17/18</em> ). &quot;רצינו לפתח דרך באמת למקם את החוויה הזו... לדבר על האופן שבו שינויי האקלים השפיעו על הטמפרטורות של אותו יום בכל יום נתון בכל מקום על פני כדור הארץ.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לשם כך, הניתוח השתמש ב- <a href="https://www.climatecentral.org/climate-shift-index" target="_blank" rel="noopener">Climate Shift Index</a> של Climate Central, או CSI, מערכת שתוארה לראשונה על ידי הארגון בשנת 2022. CSI היא מערכת ייחוס טמפרטורה מקומית יומית המשתמשת בשילוב של נתוני תצפית וסימולציות אקלים כדי לקבוע את הסבירות שהסביבה המקומית שינויים בטמפרטורה נובעים משינויי אקלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חום קיצוני הוא מונח יחסי, התלוי הן במקום והן בזמן. לכן, בדו&quot;ח זה, החוקרים ראו בחום קיצוני עבור מקום נתון טמפרטורות יומיות שהיו באחוזון ה-99 עבור המקום הזה מ-1991 עד 2020 - טמפרטורות, במילים אחרות, שהמקומיים יכירו כחמות בטירוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות מדד זה עם נתונים ממאות מדינות, מדינות, מחוזות וערים גדולות, החוקרים מצאו שכ-90 אחוז מאוכלוסיית העולם, או 7.3 מיליארד אנשים, חוו לפחות 10 ימים של טמפרטורות קיצוניות בשנה האחרונה שהיו חזקים מאוד. מושפע משינויי האקלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לימים ההם היה דירוג CSI של לפחות 3, מה שמעיד על כך ששינויי אקלים שנגרמו על ידי אדם הפכו את הטמפרטורות הללו לפחות פי שלושה. כמעט 3 מתוך 4 אנשים חוו יותר מחודש את הטמפרטורות הללו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדו&quot;ח חושף גם אי-שוויון עז בנטל שינויי האקלים ברחבי העולם. למדינות הפחות מפותחות של כדור הארץ, כולל מדינות רבות באפריקה שמדרום לסהרה ובדרום מזרח אסיה, היה ממוצע גבוה יחסית של CSI של 2, מציין הדו&quot;ח, למרות שהן תרמו את הכמות הנמוכה ביותר של פליטת דלק מאובנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל השפעות האקלים מואצות גם ברבות מהמדינות העשירות בעולם, כולל ארצות הברית. ב-12 החודשים האחרונים נרשמו גלי חום אכזריים ברוב חלקי דרום ארצות הברית. יוסטון עברה רצף של 22 יום של חום קיצוני, שבו כל יום רצוף הגיע ל-38 מעלות צלזיוס (100 מעלות פרנהייט). זה היה מכת החום הקיצונית הארוכה ביותר מבין 700 הערים שנבדקו עם אוכלוסייה של לפחות מיליון איש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתוח ה-CSI דומה לניתוחים שבוצעו על ידי הקונסורציום World Weather Attribution, או WWA, המחפש את טביעות האצבע של שינויי אקלים שנגרמו על ידי אדם <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-heat-wave-summer">באירועי קיצון ספציפיים ברחבי העולם</a> ( <em>SN: 25/7/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> WWA בחנה קומץ של גלי חום קיצוניים במהלך 12 החודשים האחרונים, שכולם ניתנים לייחס חזק לשינויי האקלים, אומרת פרידריקה אוטו, מדענית אקלים באימפריאל קולג&#39; בלונדון שהובילה רבים ממחקרי הייחוס של WWA.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפחתה מיידית של דלקים מאובנים לא תסגור את ההשפעות של מאה שנים של פליטות, כולל חום שנספג באוקיינוסים או קרחונים נמסים, אומר אוטו. אבל הטמפרטורות העולמיות יפסיקו לעלות, וגלי החום יפסיקו להחמיר, היא אומרת. שמירה על כדור הארץ מתחת לסף התחממות של 1.5 מעלות &quot;נמצאת בהישג יד&quot;, היא אומרת, &quot;אם אנחנו רוצים שהוא יהיה בהישג יד&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-12 החודשים האחרונים <a href="https://www.sciencenews.org/article/north-atlantic-heat-record-sea-surface-temperature">הופיע דפוס אקלים אל ניניו</a> , שיכול להביא טמפרטורות גלובליות גבוהות יותר על מגמת ההתחממות הגלובלית ארוכת הטווח ( <em>SN: 6/15/23</em> ). אבל השפעת הטמפרטורה הגדולה ביותר מאל ניניו לוקחת בדרך כלל שנה בערך להתפתח, מכיוון שהחום מופץ ברחבי העולם, אומר פרשינג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השיא הקודם של 12 חודשים נקבע מאוקטובר 2015 עד ספטמבר 2016, כשהחום מאירוע אל ניניו חזק התפשט ברחבי העולם. השיא הזה - שבו הממוצע העולמי היה גבוה ב-1.29 מעלות צלזיוס מהטמפרטורה הממוצעת הקדם-תעשייתית - היה שוויוני מוקדם יותר השנה, לתקופה שהסתיימה בספטמבר 2023.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה אומר שככל שדפוס ה-El Niño ממשיך להתפתח לשנה הבאה, 2024 כנראה תשבור שיאים פעם נוספת.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110823_cg_hottest-year_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="185926" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110823_cg_hottest-year_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> כינים תפסו טרמפ על בני אדם ליבשת אמריקה לפחות פעמיים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/head-lice-human-migration-evolution<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Wed, 08 Nov 2023 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132994 </guid><description><![CDATA[The genes of head lice record the story of their human hosts’ global voyages.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כינים מציקות לבני אדם כל עוד המין שלנו קיים, והגנים של החרקים מתעדים את סיפור מסעותיהם העולמיים של המארחים שלהם, כך מגלה מחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דנ&quot;א כינים מצביע על כך שנסחי הקרקפת <a href="https://doi.org/10.1371/journal.pone.0293409" target="_blank" rel="noopener">רכבו על בני אדם לעולם החדש לפחות פעמיים</a> - פעם אחת מאסיה לפני אלפי שנים, ושוב הרבה יותר לאחרונה דרך מתנחלים אירופיים, מדווחים חוקרים על 8 בנובמבר ב- <em>PLOS ONE</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיני ראש ( <em>Pediculus humanus capitis</em> ) לא יכולות לקפוץ או לעוף. הם יכולים להתפזר רק על ידי זחילה, ומשאירים אותם קשורים הדוק לתנועות המארחים האנושיים שלהם, אומרת מרינה אסקונס, גנטיקאית אבולוציונית בשירות המחקר החקלאי של משרד החקלאות האמריקני בגיינסוויל, פלורידה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אסקונס ועמיתיה ניתחו DNA שהופק מ-274 כינים שנמצאו על אנשים מ-25 מקומות ברחבי העולם, והשוו הבדלים בין 15 חלקים קטנים של ספר ההוראות הגנטיות של הכינה. הכינים התקבצו גנטית לשתי קבוצות - אחת נמצאה באירופה ובצפון אמריקה, והשנייה באסיה ובמרכז אמריקה, כך מצא הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקשר של מרכז אמריקה לאוכלוסיות אסייתיות, מציעים החוקרים, הוא תוצאה של <a href="https://www.sciencenews.org/article/cave-mexico-stone-artifacts-humans-americas-early">חציית בני אדם על גשר יבשתי לתוך אמריקה</a> לפני אלפי שנים ( <em>SN: 22/7/20</em> ). קבוצת הכינים האחרת הנפוצה ביבשת אמריקה משקפת את הקולוניזציה האחרונה של האזור על ידי האירופים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בכך שהם מתפקדים כמספרי סיפורים, כינים לא יכולות להיות &quot;כל רעות&quot;, אומר אסקונס. &quot;הם יכולים לעזור לנו לראות גם את ההיסטוריה שלנו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפיצול הגנטי החזק בין כינים אירופיות ואסיאתיות הפתיע את אסקונס ועמיתיה. Studying slower-evolving lice genes than what the team studied this time in future research might help researchers solve how that genetic rift formed and possibly yield insights into older events in human prehistory and the evolutionary changes spurred by them, she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In general, studying lice evolution could provide a “fast-forward” perspective on the evolution of humans and other hosts because the bloodsucking parasites have faster generation times and mutation rates, says evolutionary biologist Andrew Sweet who was not involved in the new research.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “You might be able to see [evolutionary] patterns that emerge from the parasites before you would see them in the hosts,” says Sweet, of Arkansas State University in Jonesboro.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Using the team&#39;s approach with other parasites, Ascunce and her colleagues say, could also tell researchers more about the evolutionary history of other host species that are currently poorly understood.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110723_jb_lice-human-migrations_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="212871" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110723_jb_lice-human-migrations_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> 50 years ago, the first probe to visit Mercury launched</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-probe-mercury-launch<dc:creator><![CDATA[Christopher Crockett]]></dc:creator><pubDate> Wed, 08 Nov 2023 16:39:55 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132777 </guid><description><![CDATA[In the 1970s, NASA’s Mariner 10 became the first spacecraft to visit Mercury. Only one other probe has made the journey and another one is on its way. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_50ya_cover-293x383.jpg" alt="" class="wp-image-3132784" width="220" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_50ya_cover-293x383.jpg 293w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_50ya_cover-344x450.jpg 344w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_50ya_cover-142x186.jpg 142w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_50ya_cover-443x580.jpg 443w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_50ya_cover-593x776.jpg 593w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_50ya_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 220px) 100vw, 220px" /></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>Off to Mercury with a cold glance</strong> — <a href="https://www.sciencenews.org/archive/mercury-cold-glance"><em>Science News</em></a> <em>,</em> November 10, 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Mercury ho! Mariner 10 is on its way. Venus ho, too. Launched at 12:45 am (EST) on Nov. 3, Mariner should pass within 3,330 miles of Venus on Feb. 5. It will then become the first spacecraft to use a technique … of letting the gravitational field of one planet bend its course around toward a second objective. That&#39;s Mercury, of course, where it will arrive less than two months later.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Update</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Mariner 10 arrived on schedule, becoming the first probe to visit Mercury and map a portion of its cratered, moonlike terrain. The gravity assist that Mariner used to reach its destination is now <a href="https://www.sciencenews.org/article/rendezvous-pluto">a trusted way</a> to <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-parker-solar-probe-aiming-sun">get around the solar system</a> ( <em>SN: 7/12/15; SN: 7/5/18</em> ). <a href="https://www.sciencenews.org/article/messenger-mercury">NASA&#39;s MESSENGER spacecraft</a> used gravity assists from Mercury, Venus and Earth to reach an orbit around Mercury in 2011, where the probe mapped the rest of the planet&#39;s surface, <a href="https://www.sciencenews.org/article/smallest-planet-yields-big-surprises">uncovered evidence of past volcanism</a> and <a href="https://www.sciencenews.org/article/first-rock-sun-turns-out-have-ice">spotted signs of water ice and organic compounds</a> ( <em>SN: 11/29/11</em> ; <em>SN: 3/22/12; SN: 11/30/12</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Today, the international <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-parker-solar-probe-sun-next-close-pass-esa-orbiter">BepiColombo</a> mission is using gravitational assists from Mercury — following one from Earth and two from Venus — to steer itself into eventual orbit around the planet ( <em>SN: 1/15/21</em> ). Beginning in 2025, BepiColombo will investigate Mercury&#39;s innards and magnetic field.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/090723_cc_50YA-Mercury_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="945947" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/090723_cc_50YA-Mercury_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> A controversial room-temperature superconductor result has now been retracted</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/room-temperature-superconductor-retracted-ranga-dias<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 07 Nov 2023 22:06:26 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132955 </guid><description><![CDATA[The retraction by <em>Nature is the third for beleaguered physicist Ranga Dias, who still stands by his claim of a room-temperature superconductor.]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>A stunning claim of a room-temperature superconductor that grabbed headlines has fizzled. The paper was <a href="https://doi.org/10.1038/s41586-023-06774-2" target="_blank" rel="noopener">retracted November 7</a> from the journal <em>Nature</em> , making for a trio of high-profile retractions for physicist Ranga Dias of the University of Rochester.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The retraction is no surprise to the scientific community, many of whom had expressed hefty skepticism about Dias&#39; work, following the earlier retractions and many other researchers&#39; <a href="https://www.sciencenews.org/article/superconductor-research-controversy-electricity-temperature">failures to reproduce Dias&#39; results</a> ( <em>SN: 9/5/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It was about time,” says theoretical physicist Lilia Boeri of the Sapienza University of Rome.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In March, Dias and colleagues reported in <em>Nature</em> that <a href="https://www.sciencenews.org/article/superconductor-room-temperature-scrutiny">a compound of lutetium, hydrogen and nitrogen was a superconductor at room temperature</a> ( <em>SN: 3/7/23</em> ). The practical use of most superconductors is limited by the need to cool them to low temperatures, or squeeze them to extremely high pressures. Dias&#39; claimed material required neither of these conditions, a feat that could have revolutionary implications for electronics if correct.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Eight of the paper&#39;s 11 coauthors requested the retraction, stating that “the published paper does not accurately reflect the provenance of the investigated materials, the experimental measurements undertaken and the data-processing protocols applied.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Compared to the previous retractions, “this is much more worrying,” Boeri says. “This is not just somebody who is doing some honest mistakes.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In addition to the coauthors&#39; concerns, outside researchers had raised questions <em>&nbsp;</em> about the reliability of the data, the retraction note states.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A statement provided by Dias reads, in part, “Ranga Dias refutes any allegations of research misconduct and remains steadfast in supporting all the scientific conclusions presented in the paper.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> An <a href="https://www.sciencenews.org/article/room-temperature-superconductor-retraction-physics">earlier claim</a> of a room-temperature superconductor by Dias and colleagues was retracted from <em>Nature</em> in September 2022 ( <em>SN: 10/3/22</em> ). And one of Dias&#39;  papers on a different topic, published in <em>Physical Review Letters</em> , was <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.131.079902" target="_blank" rel="noopener">retracted in August</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Physicist Jorge Hirsch of the University of California, San Diego, who raised concerns about Dias&#39; work leading to the September 2022 retraction, cites a lack of data availability as an underlying issue in the field. “It&#39;s a very serious problem,” Hirsch says. “In the case of Dias and the University of Rochester, when I contacted them and said there&#39;s an obligation for researchers to release underlying data, they didn&#39;t pay any attention to me.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Despite the shadow cast on the Dias group&#39;s result, at least one researcher believes the superconductor could still be real. Materials chemist Russell Hemley of the University of Illinois Chicago, who previously was part of a team that discovered a <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-hydrogen-rich-compound-may-be-record-breaking-superconductor">high-temperature superconductor of lanthanum and hydrogen</a> , was one of the few scientists to claim a confirmation of Dias&#39; result, using a sample created in collaboration with Dias&#39; group ( <em>SN: 9/10/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Our own measurements on the material, carried out independently in our lab, show the same signatures of very high-temperature superconductivity that we found for the lanthanum hydride,” Hemley says. While other researchers <a href="https://www.nature.com/articles/d41586-023-02733-z" target="_blank" rel="noopener">have questioned</a> whether Hemley and colleagues&#39; reported results convincingly confirm superconductivity, Hemley has defended their findings and says he is confident that additional groups will eventually replicate the result too.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the meantime, Dias&#39; work is under scrutiny by his university. In a statement released November 7, University of Rochester officials noted that the school “takes very seriously the recent concerns” and “has a comprehensive investigation underway into questions raised about the integrity of data across multiple papers led by Professor Dias.”</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Astronomy writer James Riordon contributed to this article.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110723_EC_retract_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="266492" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110723_EC_retract_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>