<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום רביעי, 21 ביוני 2023 19:39:04 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> התפרצות הונגה טונגה הציתה את הברק בגובה הגבוה ביותר שתועד אי פעם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/hunga-tonga-volcano-eruption-high-altitude-lightning<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Thu, 22 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Uncategorized]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129064 </guid><description><![CDATA[The plume from the 2022 eruption spawned flashes of lightning that started 20 to 30 kilometers above sea level.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>התפרצות הר הגעש הונגה טונגה ממשיכה לשבור שיאים. האחרון שלו? הגבהים הגבוהים ביותר שידעו שהברקים התחילו אי פעם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפלטה מההתפרצות <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2022GL102341" target="_blank" rel="noopener">יצרה הבזקי ברק</a> שהתחילו לגובה של 20 עד 30 קילומטרים מעל פני הים, כך מדווחים החוקרים ב-28 ביוני <em>הגיאופיזי</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפיצוץ של הר הגעש הונגה טונגה-הונגה האפאי התת-ימי, במדינת האי טונגה, התרחש בינואר 2022. ההבזקים החדשים שדווחו על גירוד הסטרטוספירה מצטרפים לרשימה ההולכת וגדלה של הסטטיסטיקה הבולטת של ההתפרצות, הכוללת הפקת <a href="https://www.sciencenews.org/article/hunga-tonga-volcano-eruption-touched-space-lightning">הריכוז הגדול ביותר של ברק זוהתה אי פעם ונוצה כל כך גבוהה שנגעה בחלל</a> וכן יצרה <a href="https://www.sciencenews.org/article/tonga-volcano-eruption-tsunami-shock-wave">צונאמי בגודל של פסל החירות</a> ( <em>SN: 13/12/22; SN: 29/8/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברק געשי מתרחש כאשר חלקיקי אפר מתנגשים מייצרים חשמל סטטי. כדי להעריך את גבהי הבזקי ההתפרצות, הוולקנולוג אלכסה ואן איטון ועמיתיו ניתחו נתונים מרשתות זיהוי ברק מבוססות קרקע, מפות אינפרא אדום של ברק שנתפס על ידי לוויינים ותמונות לוויין של הפלומה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שסוגי ברק מסוימים יכולים להתרחב הרבה יותר אל האטמוספירה, הבזק ברק לא מתחיל בדרך כלל יותר מ-20 קילומטרים מעל פני הים. הסיבה לכך היא שלחץ האוויר נמוך מכדי ליצור &quot;מנהיגים&quot;, ערוצי הפלזמה החמה המרכיבים את הברק הנראה בדרך כלל בסופות רעמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שהנונה העולה מההתפרצות העלתה את לחץ האוויר מספיק כדי ליצור ברק בגבהים גבוהים בצורה יוצאת דופן, אומר ואן איטון, ממצפה הגעש Cascades Volcano של המכון הגיאולוגי האמריקאי בוונקובר, וושינגטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנתוני ההתפרצות של הונגה טונגה, &quot;אנחנו רואים דברים שמעולם לא ראינו&quot;, אומר ג&#39;ף לפייר, מחבר מחקר ומדען ברק ראשי בחברה Advanced Environmental Monitoring, שבסיסה בג&#39;רמןטאון, מד. שינה את הדרך בה אנו חושבים כיצד אירועים טבעיים יכולים לשנות את האווירה, ואת הסביבה שבה חשבנו שברק יכול להתקיים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062023_sw_highest-lightning_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="203277" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062023_sw_highest-lightning_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> חיי חייזרים עשויים להיות אפשריים אפילו בקצוות שביל החלב</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/alien-milky-way-phosphorus-habitable<dc:creator><![CDATA[Bas den Hond]]></dc:creator><pubDate> Thu, 22 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129034 </guid><description><![CDATA[Phosphorus detected far from the Milky Way’s center seems to extend the zone where life could exist in the galaxy by thousands of light-years. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הגילוי של זרחן בענן בקצה שביל החלב הרחיב את האזור בגלקסיה שלנו שבו עשויים להימצא חיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זרחן הוא <a href="https://www.sciencenews.org/article/enceladus-phosphorus-life-building-block-saturn-moon">אחד משישה יסודות חיוניים לחיים על פני כדור הארץ</a> , יחד עם חנקן, פחמן, מימן, חמצן וגופרית ( <em>SN</em> : 12/16/22). עד עכשיו, זה היה היחיד מאותם אלמנטים שחסרו במקומות הרחוקים ביותר של הגלקסיה שלנו. מציאת זרחן הרחק החוצה עשוי להרחיב את אזור המגורים של הגלקסיה החוצה ממרכזה בכ-22,000 שנות אור, דיווחו חוקרים ב-8 ביוני בפגישה של האגודה האמריקאית לאסטרונומיה באלבקרקי. זה בתורו יכול להניע אסטרונומים לחפש בעורף של שביל החלב אחר כוכבי לכת וכל חיים שהם עשויים להכיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות כיוון שני טלסקופי רדיו לעבר ענן גז קריר ומאובק בקצה הגלקסיה. הענן הוא קריר -248 מעלות צלזיוס - רק 25 מעלות מעל האפס המוחלט. הוא יושב במרחק של כ-74,000 שנות אור מהמרכז הגלקטי, כמעט פי שלושה מהמרחק שכדור הארץ נמצא מליבת שביל החלב. ויש לו חתימות של זרחן חד חמצני ומונוניטריד זרחן, אמרה האסטרוכימאית ליליה קולמאי בפגישה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיפוש אחר זרחן בענן המרוחק הזה היה הרבה זמן, אומרת האסטרוכימאית לוסי זיוריס, משתפת הפעולה של קולמאי באוניברסיטת אריזונה בטוסון. היסוד מיוצר רק בסופרנובות. אבל אין הרבה חומר בשביל החלב החיצוני, כך שקשה לבנות כוכבים גדולים מספיק כדי לסיים את חייהם בפיצוצים <a href="https://www.sciencenews.org/article/supernova-explosion-2020fqv-tess-hubble">מסיביים, פולטים יסודות</a> ( <em>SN: 11/2/21</em> ). מעבר ל-49,000 שנות אור ממרכז הגלקסיה, ידועה רק שארית סופרנובה אחת, אומר זיוריס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דרך אחת שבה זרחן יכול היה להגיע לגלקסיה החיצונית היא דרך סופרנובה קרובה יותר למרכז ששיגרה &quot;מזרקה גלקטית&quot;, אומר זיוריס. &quot;סופרנובה מתפוצצת, החומר נזרק מהמישור הגלקטי, ואז מתיישב בחזרה ליד הקצה הגלקטי.&quot; החומר יהיה מדולל מאוד שם, אבל &quot;אם יש סופרנובות שונות, הן ימשיכו לזהם את הגלקסיה החיצונית&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הזיהוי של המולקולות הנושאות זרחן... נראה ברור ומשכנע&quot;, אומר פרנצ&#39;סקו פונטני, אסטרופיזיקאי במכון האיטלקי לאסטרופיזיקה בפירנצה, שלא היה מעורב במחקר. הוא צפה <a href="https://www.aanda.org/articles/aa/full_html/2022/04/aa42923-21/aa42923-21.html" target="_blank" rel="noopener">בכמה מהיסודות החיוניים האחרים לחיים</a> בגלקסיה החיצונית, אך מעולם לא זרחן. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="553" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_inline.jpg" alt="תמונה של הגלקסיה החלבית, נראית מלמעלה. זיהוי של זרחן בענן בשולי שביל החלב (מיקום מסומן בעיגול בתחתית איור זה) פירושו שאזור המגורים הגלקטי, שבעבר חשבו שהוא מסתיים כ-50,000 שנות אור מהמרכז (כחול) אזור), עשוי להרחיק לפחות 25,000 שנות אור (אזור אדום). הנקודה הצהובה מסמנת את מיקום השמש." class="wp-image-3129037" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_inline-471x383.jpg 471w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_inline-553x450.jpg 553w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_inline-229x186.jpg 229w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129037">זיהוי של זרחן בענן בשולי שביל החלב (מיקום מסומן בעיגול בתחתית איור זה) פירושו שאזור המגורים הגלקטי, שקודם לכן חשבו שהוא מסתיים כ-52,000 שנות אור מהמרכז (כחול) אזור), עשוי להרחיק לפחות 22,000 שנות אור (אזור אדום). הנקודה הצהובה מסמנת את מיקום השמש.</span> <span class="credit wp-credit-3129037">JPL-Caltech/NASA, R. Hurt/SSC/Caltech, L. Koelemay, C. Chang</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שאסטרונומים לא מצאו את ששת היסודות החיוניים לחיים עד כה מהמרכז הגלקטי, הם הניחו שהאזור שבו יכולים להתקיים חיים בשביל החלב - מה שנקרא אזור המגורים הגלקטי - התרחב לכל היותר עד לסופרנובה הרחוקה ביותר שהם מצאו, כ-52,000 שנות אור מהמרכז הגלקטי. יש גם קצה פנימי משוער במרחק של כ-6,500 שנות אור מליבת הגלקסיה. המספר הגדול יחסית של סופרנובות המתרחשות שם יחשוף את כל כוכבי הלכת באזור לקרינת אולטרה סגול וקרני רנטגן חזקה, מה שמקשה על החיים לאורך זמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הגילוי הזה, יחד עם גילויים קודמים של מולקולות אורגניות במרחקים גדולים דומים מהמרכז הגלקטי, תומך ברעיון שהגבולות החיצוניים של אזור המגורים הגלקטי יכולים להיות רחבים יותר ממה שחשבנו בעבר&quot;, אומר פונטני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי שהחיים יופיעו כל כך רחוק ממרכז הגלקסיה, כוכבי לכת יצטרכו להתקיים שם בחוץ. עד כה, הם נצפו רק קרוב יחסית למערכת השמש - רובם בתוך כמה אלפי שנות אור. &quot;אני לא חושב שאנחנו יודעים כרגע אם הם יכולים להיווצר במרחקים גלקטיים-מרכזיים גדולים יותר&quot;, אומר זיוריס. מציאת ששת היסודות לחיים בקצה הגלקסיה, היא אומרת, תעודד את החיפוש אחר המקומות הרחוקים ביותר שבהם היא יכולה לשגשג.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="400400" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לפליאונטולוגיה יש בעיה של &#39;מדעי הצניחה&#39;. הנה איך זה מתרחש ב-3 מדינות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/parachute-paleontology-science-colonialism-fossils<dc:creator><![CDATA[Helen Thompson]]></dc:creator><pubDate> Wed, 21 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125216 </guid><description><![CDATA[When researchers study fossils from lower-income countries, they often engage in dubious or illegal practices that can stifle science. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בתקופת הקרטיקון, לפני כ-100 מיליון שנה, הדינוזאור <em>Ubirajara jubatus</em> כנראה סובב ראשים עם נוצותיו, מוטות הכתפיים והתצוגות הנוצצות שלו. בשנת 2020, ה-Pitte theropod עלה לכותרות בתור<a href="https://www.sciencenews.org/article/dinosaur-fuzz-rods-feathers-first-southern-hemisphere">הדינוזאור בעל הנוצות הראשון שהתגלה בחצי הכדור הדרומי</a> ( <em>SN: 14/12/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, הדינוזאור ידוע לשמצה מסיבות שונות: זמן קצר לאחר החדשות על גילויו, סיפור הרקע שלו גרר במהירות כמה דגלים אדומים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאובן נחשף באגן Araripe בברזיל, אך אף חוקרים ברזילאים לא היו מעורבים במחקרו. החוקרים אמרו בתחילה שהם מצאו את המאובן במוזיאון ברזילאי והביאו אותו למוזיאון גרמני ב-1995 למחקר נוסף, אולם המוזיאון הזה חשף מאוחר יותר שהוא קנה את המאובן ב-2009 מחברה פרטית. החברה הזו ייבאה את המאובן לגרמניה ב-2006, אך לא ברור אם היבוא הזה היה חוקי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>U. jubatus</em> אינו ייחודי במובן הזה. <a href="https://www.sciencenews.org/article/museum-fossil-links-snakes-lizards">נחש כביכול בן ארבע רגליים, בן 120 מיליון שנה ( <em>Tetrapodophis amplectus</em></a> ), למשל, עשה גם הוא טיול ללא אישור מברזיל לגרמניה ( <em>SN: 23/7/15</em> ). ואז יש <a href="https://www.sciencenews.org/article/ancient-shark-fossil-weird-fins-manta-ray-underwater-flight">כריש בן 90 מיליון שנה ( <em>Aquilolamna milarcae</em> ) ממקסיקו עם מוטת כנפיים פנטסטית</a> , שאולי נרכש על ידי אספן פרטי דרך פרצה חוקית<em> &nbsp;</em> ( <em>SN: 3/18/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מקרים אלה ורבים אחרים של דגיות מאובנים הם חלק ממגמה ארוכה של מה שיש המכנים &quot;מדע מצנחים&quot; (או במקרה זה &quot;פליאונטולוגיה של מצנחים&quot;) ו&quot;קולוניאליזם מדעי&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מונחי גג אלה מתארים פרקטיקות שבהן מדענים ממדינות בעלות הכנסה גבוהה נוסעים למדינות בעלות הכנסה בינונית ונמוכה כדי לחקור או לאסוף מאובנים ואינם מצליחים לשתף פעולה או לערב מומחים מקומיים. או שהם עוקפים את החוקים המקומיים סביב איסוף ויצוא מאובנים. לפעמים המאובנים מוסרים מארצות מולדתם בנסיבות מפוקפקות או בלתי חוקיות בעליל. במקרים אחרים, המדענים רוכשים מאובנים מסוחרים, מבריחים או אספנים פרטיים בארצותיהם. המגמה קשורה למורשת הקולוניאליזם, מכיוון שרבות מהמדינות בעלות ההכנסה הנמוכה הן במקרה גם מושבות אירופאיות לשעבר, בעוד שהמדינות בעלות ההכנסה הגבוהה הן מושבות לשעבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו מדברים כאן על מדע של המאה ה-21... אז זה לא אמור לקרות. זה פשוט יותר מדי&quot;, אומר חואן קרלוס סיסנרוס, פליאונטולוג באוניברסיטת פדראל דו פיאוי בטרזינה, ברזיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר חוקרים מתעלמים מהמומחיות המקומית, משיגים מאובנים באופן לא חוקי או סתם קונים דגימות על הסף, זה מעודד שחיתות בקהילות ליד מיטות מאובנים, מרתיע מדענים בתחילת הקריירה מלעסוק במקצועם ועלול לגרום למחקר לא אתי או באיכות ירודה. מאובנים הנסחרים באופן בלתי חוקי לא רק מפרים את חוקי מדינות מוצאם, אלא שהם עשויים גם להיות מופרדים מההקשר הגיאולוגי שלהם או משתנים על ידי אספנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במידה מסוימת, פרקטיקות אלה נתפסו זמן רב כחלק מהאופן <a href="https://palaeo-electronica.org/content/pdfs/commentary_benefit.pdf" target="_blank" rel="noopener">שבו פועלות פליאונטולוגיה וגיאולוגיה</a> , אומרת אמה דאן, פליאוביולוגית ב-Friedrich-Alexander-Universität Erlangen-Nürnberg בגרמניה. &quot;שמעתי את זה מתואר כתרבות כיבוש, שבה כדור הארץ נמצא שם כדי לחקור ולנצל אותו כדי לקדם עוד יותר את ההבנה שלנו על ההיסטוריה של כדור הארץ&quot;, היא אומרת. בעוד שתחומים אחרים העלו את הסטנדרטים שלהם לחקר שטח, דאן ואחרים רואים בפליאונטולוגיה מאחורי הזמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להבין את היקף הפליאונטולוגיה של הצניחה, דאן ועמיתיה ערכו מסד נתונים שעוקב אחר היכן מבוססים המחברים של יותר מ-26,000 פרסומים מאובנים. הצוות מצא כי <a href="https://www.nature.com/articles/s41559-021-01608-8" target="_blank" rel="noopener">97 אחוז מהמאמרים הללו הגיעו מחוקרים המבוססים במדינות בעלות הכנסה גבוהה ובינונית עליונה</a> . ארצות הברית, גרמניה ובריטניה בראש רשימת המדינות עם הכי הרבה פרסומים על מאובנים זרים, דיווחו החוקרים בפברואר 2022 <em>Nature Ecology &amp; Evolution</em> . גם מרבצי המאובנים של מדינות מסוימות נחקרו יותר מאחרות, בין אם בגלל שלמדינות האלה היו יותר מימון לעשות מחקר משלהן או בגלל שחוקרים זרים רצו לנסוע לשם, אומר מחבר שותף Nussaïbah Raja, פליאוביולוג גם ב-Friedrich-Alexander-Universität Erlangen- נירנברג.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> המוציאים לאור הגדולים ביותר</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחברי רוב המאמרים על מאובנים הם מצפון אמריקה ואירופה, דיווחו חוקרים בשנת 2022. ארצות הברית מובילה, עם כמויות דומות של מחקרים זרים ומקומיים. שלוש המדינות הבאות - גרמניה, בריטניה וצרפת - כולן עורכות יותר מחקר בחו&quot;ל מאשר בארץ. הניתוח התבסס על יותר מ-26,000 פרסומים <a href="https://paleobiodb.org/#/" target="_blank" rel="noopener">ממאגר הפלאוביולוגיה</a> שיש להם השתייכות מחברים. לקטלוג יש סייגים, עם זאת: ההגשות הן וולונטריות, מה שהופך אותו לתמונה חלקית של התחום. </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe alignwide"
		id="sn-responsive-iframe-1"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/13160980/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתבסס על יחסים של פרסומים הכוללים מחברים מקומיים וכאלה שלא, הצוות פיתח אינדקס למדינות בסיכון הגבוה ביותר לפליאונטולוגיה של מצנחים. מדינות אלה כוללות מקומות כמו הרפובליקה הדומיניקנית, מיאנמר ונמיביה, כך דיווח הצוות באותו מחקר <em>.</em> אבל הבעיה נפוצה, הם גילו.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> בסיכון</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי למדוד כיצד פליאונטולוגיה של מצנחים משפיעה על מדינות, הפלאוביולוג נוסאיבה ראג&#39;ה ועמיתיו יצרו מספר אינדקס, המבוסס על היחס בין מספר המחברים המקומיים לזרים על מאמרים על מאובנים מאותן מדינות. הרפובליקה הדומיניקנית ומיאנמר, שנמצאות בראש הרשימה, הן שתיהן נקודות חמות למאובנים שנשמרו בענבר, שהפכו ממוסחרים מאוד. </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe alignwide"
		id="sn-responsive-iframe-2"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/13158375/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ברגע שאתה נותן לאנשים מספרים קרים וקשים, הם פתאום פשוט מסתובבים ומקשיבים. וזו הייתה כל המטרה שלנו&quot;, אומר דאן. חוקרים השתמשו בשיטות דומות כדי לחפור כיצד המספרים הללו מתרחשים בשלוש מדינות: ברזיל, מקסיקו ומיאנמר. כל מדינה פועלת כמחקר מקרה המראה ספקטרום של הדרכים השונות שבהן פליאונטולוגיה של צניחה פוגעת בקהילות שבהן נמצאים מאובנים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> בְּרָזִיל</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברזיל העבירה חוק ב-1942 המגדיר מאובנים כרכוש של הממשלה הפדרלית וחוק נוסף ב-1990 המסדיר מאמצי מחקר זרים בתוך המדינה. המדינה מאפשרת ייצוא אך דורשת אישור ושותפות עם מוסד מדעי ברזילאי. סחר מסחרי במאובנים בתוך הארץ אסור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, ניתוח של מאמרים מ-1990 עד 2020 על מאובני חולייתנים ומאובני צמחים מהקרטיקון שהתגלו באגן Araripe הראה שלמעלה ממחצית מאותם 72 פרסומים תיארו<a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rsos.210898" target="_blank" rel="noopener">מאובנים שהגיעו למדינה אחרת</a> . ומתוך כמעט 60 אחוז מהמאמרים על מאובנים מיוצאים, אף אחד לא מזכיר היתרי יצוא, Cisneros ועמיתיו דיווחו ב- <em>Royal Society Open Science</em> בשנת 2022. בעוד שאחד כלל פרטים על עבודת השטח שבוצעה על ידי המחברים, פרטים על היתרי איסוף היו חסרים.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מורשת מיוצאת </h2><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-6" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שברזיל לא מתירה ייצוא מאובנים ללא רשות, הפליאונטולוג חואן קרלוס סיסנרוס ועמיתיו בדקו היכן מאוחסנים חלק מהמאובנים במדינה. הם ניתחו 72 מאמרים משנת 1990 עד 2020. כל מאמר תיאר את המאובנים של חולייתן קרטיקון או מיני צמחים חדשים שנמצאו באגן Araripe. החוקרים הגבילו את הניתוח שלהם לפרסומים על הולוטיפים, דגימות מובילות המייצגות מין, בגלל נפח הפרסומים העצום על אגן זה והחשיבות של סוגי מאובנים אלה לפליאונטולוגיה. רוב ההולוטיפים האלה כבר לא נמצאים בברזיל, מצא הצוות, מה שמקשה הרבה יותר על חוקרים ברזילאים לגשת אליהם. כדי ללמוד מאובן במוזיאון בגרמניה, אומר סיסנרוס, &quot;יבקשו ממני ויזה, אצטרך להוציא כסף במטבע יקר פי שישה משלי&quot;. </p></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-4"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/12554361/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למעלה ממחצית מכל הפרסומים תיארו מאובנים שכנראה נקנו, ורבים מהם לא כללו מחברים מקומיים. פחות ממחצית מהפרסומים הובילו חוקרים ברזילאים. יש לציין כי אלה שהונהגו על ידי מדענים מקומיים הכילו פחות בעיות, כמו מידע חסר של היתר או אזכורים לרכישת מאובנים.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> בעיות בצניחה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברזיל גם מסדירה חפירות מאובנים ומה קורה לדגימות לאחר חפירתם. בניתוח שלהם של 72 מאמרים על מאובני קרטיקון מאגן Araripe, בחנו Cisneros ועמיתיו את השכיחות של נושאים שונים הקשורים לפלאונטולוגיה של מצנחים. נושאים אלה כללו האם המחקר מזכיר היתרים לחפירה או ייצוא של המאובן וכל ראיה לכך שייתכן שנרכשו מאובנים (למרות שמכירת מאובנים אינה חוקית בברזיל). הצוות בדק גם אם פליאונטולוגים מקומיים היו מעורבים או הובילו את העבודה. נראה שהבעיות הנפוצות ביותר בברזיל הן ייצוא מאובנים ללא רשות ורכישת מאובנים למרות התקנות המקומיות. </p><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-11" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:66.66%;text-align:right;direction:rtl"><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-7"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/12554224/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:33.33%;text-align:right;direction:rtl"><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-9"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/13976453/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה- <em>T. amplectus</em> הידוע לשמצה מדגים רבות מהמגמות הללו. <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.aaa9208" target="_blank" rel="noopener">המאובן תואר במקור כנחש בעל ארבע רגליים</a> , התגלה בברזיל ולאחר מכן עשה את דרכו לגרמניה ללא מעורבות של חוקרים ברזילאים. צוות המחקר המקורי טען כי המאובן שוכן דרך קבע במוזיאון, כשלמעשה הוא שייך לאספן פרטי, והחוקרים לא יכלו להמציא ראיות לכך שהדגימה יוצאה באופן חוקי. לסיכום, צוות שכלל מדען ברזילאי <a href="https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/14772019.2021.1983044?scroll=top&amp;needAccess=true&amp;role=tab" target="_blank" rel="noopener">עורר מאוחר יותר את הטענה</a> שהיצור הקדום היה אפילו נחש. </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="467" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline1.jpg" alt="תמונה של אמפלקטוס טטרפודופיס מאובן" class="wp-image-3125255" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline1-558x383.jpg 558w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline1-655x450.jpg 655w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline1-271x186.jpg 271w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125255"><em>אמפלקטוס טטרפודופיס מאובן</em> (בתמונה) תואר בתחילה כנחש בעל ארבע רגליים, שעלול לגשר על פער אבולוציוני בין נחשים ללטאות. אבל ניתוחים נוספים של מין זה מפריכים את הטענה ובמקום זאת מסווגים את היצור כסוג של לטאה הנקראת דוליכוזאור.</span> <span class="credit wp-credit-3125255">דייב מרטיל/אוניברסיטת פורטסמות&#39;</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, הנייר המקורי לא נסוג והמאובן נותר בגרמניה. לאחר שעל פי הדיווחים הדגימה נפגעה בסריקת CT, האספן הפרטי <a href="https://theconversation.com/a-fossil-of-a-snake-like-lizard-has-generated-controversy-beyond-its-identity-171568" target="_blank" rel="noopener">שלל זמנית את הגישה לחוקרים</a> , וכעת פליאונטולוגים <a href="https://www.science.org/content/article/update-controversial-four-legged-snake-may-be-ancient-lizard-instead" target="_blank" rel="noopener">יכולים לחקור</a> את הדגימה רק במוזיאון הפרטי שבו היא מושאלת כעת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בסך הכל, לבעיות האלה יש השפעה לגרום לדורות הצעירים להתעניין פחות במדע&quot;, אומר סיסנרוס. &quot;סטודנטים מתוסכלים, כי הם רואים שזרים בעצם עושים את המחקר שלהם&quot;. בברזיל, מאובנים נחשבים לחלק מהמורשת הלאומית. כאשר מאובנים מאוחסנים במדינות אחרות, הוא אומר, זה הופך להיות קשה מאוד לחוקרים מקומיים לחקור את המורשת שלהם.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מקסיקו</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו בברזיל, מאובנים נחשבים לרכוש של הממשלה הפדרלית במקסיקו ולא ניתן לייצא אותם לצמיתות ללא רשות או לסחור מסחרית. למדינה יש גם הנחיות לחוקרים זרים הכוללים עבודה עם מדענים מקומיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ועדיין, רבות מהבעיות שנמצאו במאובנים ברזילאים<a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rsos.210898" target="_blank" rel="noopener">צצו גם כאן</a> , דיווחו Cisneros, Dunne ועמיתיו באותו מחקר משנת 2022.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות התמקד ב-126 פרסומים מ-1990 עד 2021 על מאובני היורה והקרטיקון של בעלי חוליות, חסרי חוליות ומינים אחרים מאתרים באגני Sabinas, La Popa ו-Parras. כמעט מחצית מהמחקרים הללו לא הובלו על ידי חוקרים ממקסיקו. ולרובם היה חסר מידע על היתרי איסוף, בין אם בראשם עמדו מדענים מקומיים או זרים.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> בעיות נפוצות</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניתוח שלהם של 126 מאמרים על מאובנים מאתרים נבחרים במקסיקו, חואן קרלוס סיסנרוס ועמיתיו בחנו את אותה מערכת של בעיות פרסום כפי שעשו עם מאמרים על מאובנים מברזיל. במקסיקו, נראה שהפליאונטולוגיה הרוויחה מהיסטוריה ארוכה של רגולציה ואכיפה סביב חפצים ארכיאולוגיים, עם פחות בעיות בדרך כלל. המדינה עדיין נאבקת עם דגימות שמגיעות לאוספים פרטיים ובהיעדר מידע על היתרי איסוף בקרב עבודות בראשות מדענים מקומיים וזרים כאחד. </p><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-16" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:66.66%;text-align:right;direction:rtl"><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-12"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/12553634/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:33.33%;text-align:right;direction:rtl"><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-14"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/13977276/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלא כמו בברזיל, רוב דגימות המאובנים בטווח המחקר נשארו במקסיקו. הצלחתה של המדינה במניעת הברחת מאובנים יכולה פשוט להסתכם באכיפה מחמירה יותר, אומר Cisneros, והיסטוריה ארוכה של רגולציה בתחום האחות של הפלאונטולוגיה, הארכיאולוגיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן מעניין, בהשוואה למאובנים ברזילאים, חלק מעט גבוה יותר של מאובנים ממקסיקו הגיע לאוספים פרטיים, המציגים אתגרי הגישה שלהם. &quot;באוספים פרטיים, אתה תלוי ברצון הטוב של איזה מיליונר&quot;, אומר סיסנרוס. כאשר מאובנים נמכרים <a href="https://www.sciencenews.org/article/sale-t-rex-fossil-big-loss-science-dinosaur">לבעלים פרטיים כמו מיליונרים</a> או <a href="https://www.thecut.com/2019/08/nicolas-cage-and-leonardo-dicaprio-owned-dinosaur-skulls.html" target="_blank" rel="noopener">סלבריטאים הוליוודיים</a> , מדענים מאבדים גישה, ובכך, את היכולת לחקור את הדגימות ( <em>SN: 12/2/22</em> ).</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אוספים מפוקפקים </h3><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-20" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-vertically-aligned-center is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור מאובנים ממקסיקו, Cisneros ועמיתיו ניתחו 126 מאמרים משנת 1990 עד 2021. כל מאמר תיאר מאובן אחד או יותר מיורה או קרטיקון של אורגניזם של חולייתן או חסר חוליות - או דגימות מאובנים לא מסורתיות כגון עקבות דינוזאורים או עץ מאובן - מאחד משלושה אגנים . בהשוואה לברזיל, נראה כי למקסיקו יש רקורד טוב בהרבה על ייצוא מאובנים אסור, כך מצא הצוות. רוב המאובנים ממאגר הנתונים של הפרסום נותרו במקסיקו. מאמר אחד בלבד מתאר מאובנים שנאספו בשנות ה-30 ויוצאו לארצות הברית. </p></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-18"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/12553225/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכריש המאובן בעל הסנפיר הארוך שתואר ב-2021 נבדק כאשר חוקרים טענו בתחילה שהוא שוכן במוזיאון <a href="https://www.latimes.com/world-nation/story/2022-01-19/mexican-millionaire-builds-controversial-replica-of-mansion" target="_blank" rel="noopener">שעדיין לא נבנה</a> ; זה <a href="https://www.science.org/content/article/ancient-shark-fossil-exquisite-some-researchers-wonder-if-they-ll-be-able-study-it" target="_blank" rel="noopener">היה למעשה במחסן של אספנים</a> . מאוחר יותר הם עדכנו את העיתון ואמרו שהכריש <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.abi9203" target="_blank" rel="noopener">ישוכן באופן זמני</a> במוזיאון אחר. האספן גם אמר <em>לסיינס</em> שהסלע שהכיל את המאובן נרכש, לא המאובן עצמו, ולכן המכירה הייתה חוקית. </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="461" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline3.jpg" alt="תמונה של מאובן כריש, Aquilolamna milarcae" class="wp-image-3125256" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline3.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline3-565x383.jpg 565w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline3-664x450.jpg 664w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline3-274x186.jpg 274w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125256">מאובן זה של כריש, <em>Aquilolamna milarcae</em> , נחשף במחצבה בצפון מזרח מקסיקו. ייתכן שהחיה השתמשה בסנפיריה כדי לשחות כמו קרן מנטה מודרנית.</span> <span class="credit wp-credit-3125256">R. Vullo <em>et al</em> / <em>Science</em> 2021</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעולם אידיאלי, המאובנים הללו יחקרו ויישמרו במוזיאונים ליד המקום שבו הם מתגלים. &quot;אם הם הולכים למוזיאונים המקומיים, הם ישפרו את הכלכלה המקומית, את התנאים החברתיים של הקהילה&quot;, אומר סיסנרוס. אבל אפילו בתוך מקסיקו, זה לא המקרה. מאובנים רבים נמצאים במוזיאונים בערים גדולות הרחוקות מתצורות הסלע שבהן התקיימו במשך מיליוני שנים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מיאנמר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מיאנמר תמיד נודעה כמקור של חרקים מאובנים, צמחים וזוחלים שנשמרו בענבר. אבל בשנים האחרונות, המדינה חוותה מקרה קיצוני של קולוניאליזם בפליאונטולוגיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נפח פרסומי הענבר של מיאנמר במהלך העשורים האחרונים חווה <a href="https://www.nature.com/articles/s42003-022-03847-2" target="_blank" rel="noopener">זינוק עצום החל ב-2014</a> , שנראה כמתאם עם שינויים פוליטיים במדינה, דיווחו דאן ועמיתיו בספטמבר 2022 ב- <em>Communications Biology</em> . &quot;זה פשוט מתפוצץ פתאום&quot;, היא אומרת. &quot;וזה מושך את העין. זה נותן לך תחושה שמשהו אחר מזין את זה, במקום רק עניין מחקרי&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יצוא ענבר קיים באזור אפור חוקי מכיוון שענבר מסווג כאבן חן, שניתן לייצא אותה באופן חוקי בעוד שמאובנים לא יכולים. דיווחים בחדשות מצביעים על כך שמדענים שחוקרים ענבר מיאנמר עשויים לקנות אותו מעבר לגבול בשווקים סיניים, מסוחרים או מאתרי אינטרנט. ויש חששות לגבי היכן יגיע הכסף מהמכירות הללו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2010, צבא מיאנמר החל להשתלט על מכרות אבני החן במדינה, שם מתגלים לעתים קרובות מרבצי ענבר. עד 2017 הייתה לו שליטה מלאה. במהלך העשור לערך שחלפו מאז החלו להצטבר פרסומים על מאובני ענבר, וכך גם דיווחים על הפרות זכויות האדם של צבא מיאנמר ועל סכסוכים עם מיליציות אתניות. ואז בשנת 2021, מנהיגי צבא ערכו הפיכה פוליטית והפילו את הממשלה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מאובני עימות</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסביבות 2014, מספר המסמכים העולמי על מאובנים שנשמרו בענבר מיאנמר החל לעלות, כך דיווחו הפלאוביולוגית אמה דאן ועמיתיה בשנת 2022. העיתוי עולה בקנה אחד עם כמה שווקי אבני חן שנפתחו ליד הגבול הסיני עם מיאנמר. המגמה עוקבת גם אחרי ההשתלטות ההדרגתית של הצבא על מכרות אבני חן החל משנת 2010. הגידול במספר הפליאונטולוגים שנכנסו למיאנמר ענבר דרך השווקים הללו היה כנראה הדרגתי מאוד בהתחלה, אומר ראג&#39;ה. זה יכול היה להיות פשוט כמו &quot;פליאונטולוג, במקרה, רואה משהו שהוא ממש מגניב, ואז [הם] מספרים לחברים הפליאונטולוגים שלהם, ואז יותר ויותר אנשים מתחילים ללכת לשווקים האלה כדי למצוא עוד [דגימות ענבר].&quot; הצוות בחר להסתכל על ממוצעים מתגלגלים של שלוש שנים של פרסומים כדי לקחת בחשבון את העובדה שביקורת עמיתים ופרסום לוקח זמן. </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-21"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/12630772/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם הצבא וגם המיליציות האתניות השתמשו בפעולות הכרייה הללו כדי לממן את פעולותיהן, ושאלות אתיות לגבי חוקרים שרכשו דגימות ענבר של מיאנמר החלו לעלות עוד לפני ההפיכה. אמנם אין שובל נייר שיחבר את הצבא או המיליציות של מיאנמר למאובני ענבר שתוארו בכתבי עת, אבל המחקר מצלצל בפעמוני אזעקה לפיהם פליאונטולוגים שרוכשים מאובנים עשויים בלי משים לעזור לממן הפיכה צבאית והפרות זכויות אדם. &quot;גם אם זו ההשפעה הקטנה ביותר שאתה יוצר, למה לעשות את זה בכלל?&quot; שואל דאן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחברים על מחקרי ענבר במיאנמר שפורסמו במהלך הזינוק הזה מ-2014 עד 2021 היו מבוססים בעיקר מחוץ למדינה. אפילו על פני תקופה רחבה יותר מ-1990 עד 2021, רק חמישה מתוך 872 פרסומים על ענבר מיאנמר כללו חוקרים ממיאנמר. במהלך אותה תקופה, פרסומים על מאובנים ממיאנמר שלא נשמרו בענבר לא ראו את אותו פער.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> שיתוף פעולה מקומי</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפלאוביולוגית אמה דאן ועמיתיה בחנו מי מפרסם מאמרים על מאובני ענבר ומאובני לא-נמבר ממיאנמר, לאחר שפרסומי ענבר החלו לצמוח ב-2014. בעוד שמחברים מקומיים היו מעורבים רק לעתים רחוקות בעבודה על מאובני ענבר, הם היו מעורבים הרבה יותר בעבודה על מאובנים לא-נמבריים. , לרוב מיני פרימטים. שיתוף פעולה זר עם חוקרים מקומיים נוטה להיות נפוץ יותר בעבודות מאובנים ללא שם, מכיוון שמחקרים אלה כוללים לעתים קרובות עבודת שדה באזורים מרוחקים וגישה לאוספי מוזיאונים מקומיים. התנאים הפוליטיים במיאנמר הקשו על נסיעות חוץ למדינה, ולכן משתפי פעולה מקומיים מאפשרים את המחקר הזה. </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe alignwide"
		id="sn-responsive-iframe-22"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/12618880/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היפוך מגמות מחקר אלו <a href="https://www.nature.com/articles/s41559-021-01472-6" target="_blank" rel="noopener">עשוי להיות בעל השפעות אדווה חיוביות במיאנמר</a> , כתבו שניים ממחברי המחקר, הגיאולוגים המיאנמרים Zin-Maung-Maung-Thein מאוניברסיטת מנדליי וקין זאו מאוניברסיטת טסמניה באוסטרליה, במכתב ל- <em>Nature Ecology</em> . <em>ואבולוציה</em> בשנת 2021. על ידי עבודה עם מדענים בתוך מיאנמר, &quot;לא רק שישתפרו תקני המחקר המדעיים במדינה, אלא שאנשי מיאנמר יקבלו הבנה טובה יותר של החשיבות והערך המדעי של המורשת הטבעית שלהם במקום להיגזול ממנה. ” </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline4.jpg" alt="שתי תמונות (מלמעלה ומלמטה) של נקבת עכביש מאובן עם שק הביצה שלה בצבע ענבר ממיאנמר" class="wp-image-3125258" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline4.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline4-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125258">נקבת עכביש זו שהתאבנה עם שק הביצה שלה בצבע ענבר ממיאנמר מייצגת את העדות העתיקה ביותר לטיפול אימהי בעכבישים. הדגימה - נראית מלמעלה (משמאל) ומתחת (מימין) - מגיעה מאוסף של מאובני ענבר באוניברסיטת קפיטל נורמלי בבייג&#39;ינג שנכרו לפני ההפיכה הצבאית ב-2021 במיאנמר.</span> <span class="credit wp-credit-3125258">שיאנגבו גואו</span></figcaption></figure></div><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מה הלאה?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>U. jubatus</em> - התרופוד הראוותני - עשוי לקבל סוף טוב. כתב העת <em>Cretaceous Research</em> <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0195667120303736?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">משך</a> את מאמר הגילוי. ולאחר חקירה וסערה ציבורית, גרמניה <a href="https://bnn.de/karlsruhe/karlsruhe-stadt/innenstadt/naturkundemuseum-muss-dino-fossil-an-brasilien-zurueckgeben-ubirajara-jubatus-ministerium-rio" target="_blank" rel="noopener">הסכימה ביולי 2022 להחזיר את המאובן לברזיל</a> . המאובן <a href="https://www.gov.br/mcti/pt-br/acompanhe-o-mcti/noticias/2023/06/apos-retorno-ao-brasil-fossil-ubirajara-jubatus-e-levado-para-o-ministerio-da-ciencia-tecnologia-e-inovacao" target="_blank" rel="noopener">חזר לבסוף הביתה</a> ביוני, ו- <em>U. jubatus</em> יהפוך בסופו של דבר לחלק מאוספים ב-Museu de Paleontologia Plácido Cidade Nuvens, ליד המקום שבו הוא נחפר לראשונה בסירה, ברזיל. &quot;זה מסמל שלב חדש בדרך של עשיית מדע תוך כבוד לחוקים הלאומיים ולזכויות החברות&quot;, אמר מנהל המוזיאון אליסון פינהיירו בהצהרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התחום עצמו לא השתנה בן לילה ועדיין יש עבודה לעשות כדי להשיג שינוי מתמשך. הלחץ לפרסם עיתונים שעושים כותרות מרהיבות, מה שמניע חלק מההתנהגות הרעה הזו, כפי שמציין דאן, לא נעלם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רבים מאותם שמות ומוסדות זרים לא מפסיקים לצוץ בניתוחים. במקרים מסוימים, על ידי רכישת מאובן או אי קבלת אישור מהממשלות המקומיות לחפור, נראה כי אותם אנשים עברו על החוקים המקומיים. &quot;כמה קבוצות של חוקרים תמיד נודעו לשמצה בניהול מדע הצניחה בדרכים הכי לא אתיות. והם פשוט מקבלים כרטיס חינם מהקהילה&quot;, קונן דאן. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="508" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline2.jpg" alt="מאובני דגים מברזיל יושבים בחנות מתנות במוזיאון גרמני, מוקף בסלעים ותכשיטים אחרים." class="wp-image-3125257" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline2-513x383.jpg 513w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline2-602x450.jpg 602w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline2-249x186.jpg 249w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline2-263x197.jpg 263w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125257">מאובני הדגים האלה ( <em>Dastilbe</em> sp.) מאגן Araripe בברזיל היו למכירה בחנות מתנות במוזיאון Staatliche für Naturkunde Karlsruhe בגרמניה בשנת 2011 - אותו מוזיאון שרכש את התראפוד המאובן <em>Ubirajara jubatus</em> . מכירת מאובנים אינה חוקית בברזיל, אך היא חוקית בגרמניה.</span> <span class="credit wp-credit-3125257">JC Cisneros <em>et al</em> / <em>Royal Society Open Science</em> 2022</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאבק בסוגיה ידרוש עבודה בכל החזיתות, דאן וסיסנרוס מסכימים: כתבי עת חייבים להעלות את הרף לגבי המידע שהם דורשים על מקורו ושרשרת המשמורת של מאובן; מממנים צריכים לדרוש שמקבלי המענקים שלהם יעבדו עם מומחים מקומיים ויפעלו לפי חוקי המדינה שבה מתבצעת עבודת השטח; ממשלות צריכות לאכוף את החוקים הללו; וחוקרים זרים צריכים לשתף פעולה עם עמיתיהם המקומיים ולזכות אותם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתגובה לנתונים האחרונים, מסעות פרסום במדיה החברתית ומודעות ציבורית רחבה יותר, כמה כתבי עת שינו את המדיניות שלהם כדי לדרוש הוכחות למקורו של מאובן או היתרים הכרחיים, אך השינויים היו ספורדיים. <em>מחקר הקרטיקון</em> הכריז בעבר שהוא לא יפרסם מחקרים על מאובנים שמקורם לא ברור, אך מאמרים על מרבצי ענבר במיאנמר עדיין מופיעים בכתב העת הזה. האגודה לפליאונטולוגיה של בעלי חוליות נקטה עמדה נחרצת לגבי ענבר מיאנמר, בתחילה הוציאה מורטוריום על פרסומים המבוססים על דגימות שנאספו לאחר 2017 ובהמשך תיקנה אותו לענבר שנרכש לאחר ההפיכה ב-2021, עם הנחיות כיצד לטפל בדגימות שנאספו לפני כן. אבל בעלי החוליות הם רק פרוסה אחת מתעודת המאובנים, ומאובני ענבר רבים משמרים חרקים וצמחים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא כולם מסכימים עם <a href="https://www.nature.com/articles/s41559-021-01479-z" target="_blank" rel="noopener">ההקפאות הכוללות</a> . כמה פליאונטולוגים טענו כי חוקים שמטרתם להגן על מאובנים מדכאים את המדע על ידי <a href="https://www.geolsoc.org.uk/Geoscientist/Archive/November-2011/Protect-and-die" target="_blank" rel="noopener">הגבלת מספר המאובנים שנחפרים</a> ומונעים <a href="https://researchportal.port.ac.uk/en/publications/why-palaeontologists-must-break-the-law-a-polemic-from-an-apologi" target="_blank" rel="noopener">איסוף מאובנים חובבני</a> . &quot;אם אתה במדינה שאוסרת על איסוף מאובנים ואתה מוצא לסת איכטיוזאור ממש נחמדה שוכבת על החוף... האם אתה מתכוון להשאיר אותה שם כדי שהגאות תשטוף אותה? לעזאזל אתה&quot;, כתב דיוויד מרטיל, פליאונטולוג מאוניברסיטת פורטסמות&#39; באנגליה ומחבר שותף במאמר <em>U. jubatus</em> , <a href="https://www.geocurator.org/images/resources/geocurator/vol10/geocurator_10_10.pdf" target="_blank" rel="noopener">ב- <em>The Geological Curator</em> ב-2018</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מסחור חוקי של מאובנים במדינות מסוימות מסבך את הנושא. ראג&#39;ה נזכר לאחרונה שנכנס לחנות רחוב מרכזית בעיר גרמנית וראה כרישים מרוקאים וביצת דינוזאור מונגולי למכירה רק כמה דלתות למטה ממותגים גדולים כמו H&amp;M. בעוד שלסוחר עשוי להיות תיעוד כלשהו על חוקיות המאובן, קשה לומר בוודאות. &quot;זה ממש נפוץ במדינות מסוימות&quot;, אומר ראג&#39;ה. &quot;אני יכול ללכת לחנות בגרמניה ופשוט לקנות מאובן.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="292900" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הנה איך נוכל להתחיל לפענח הודעה זר באמצעות מתמטיקה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/decode-arecibo-alien-message-math<dc:creator><![CDATA[Matthew Hutson]]></dc:creator><pubDate> Wed, 21 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Math]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125368 </guid><description><![CDATA[A new mathematical approach looks for order in strings of bits – without relying on human assumptions.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אחת ההודעות המפורסמות ביותר שהוקרנו לחלל אי ​​פעם הייתה מחרוזת של 1,679 סיביות שנשלחה על ידי טלסקופ הרדיו ארסיבו בשנת 1974. אבל אם ET שלחה לנו מחרוזת כזו, איך היינו תושבי כדור הארץ בכלל יכולים להתחיל לפענח אותה? <a href="https://arxiv.org/abs/2303.16045" target="_blank" rel="noopener">גישה מתמטית חדשה</a> מציעה דרך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For anyone trying to interpret the Arecibo message — a drawing depicting a person, the DNA double helix, the solar system and the telescope itself, among other information — they&#39;d first have to understand that it was an image at all, and that the image was 23 pixels wide and 73 pixels tall. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline1.jpg" alt="A vertical image that shows the Arecibo message. The image is several different colored tiny squares grouped together on a black background." class="wp-image-3125374" width="170" height="549" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline1-119x383.jpg 119w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline1-139x450.jpg 139w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline1-58x186.jpg 58w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline1-475x1536.jpg 475w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline1-634x2048.jpg 634w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline1-180x580.jpg 180w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline1-240x776.jpg 240w" sizes="(max-width: 170px) 100vw, 170px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125374">The Arecibo message, beamed from Earth in 1974, was sent as 1,679 bits that created an image 23 pixels wide and 73 pixels tall (color added here to show the parts of the message).</span> <span class="credit wp-credit-3125374">Johannes Rössel/Wikimedia Commons ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a> )</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As it sent the signal, the radio antenna encoded the 1,679 bits by flipping between two different frequencies, representing one and zero respectively. If you line the bits up differently — placing more or fewer than 23 pixels per row — the image looks like a random mess.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> We&#39;d face a similar challenge if aliens sent us a message. How would we know the number and size of its dimensions?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The Arecibo scientists built a clue into the transmission: 23 and 73 are prime numbers — a scheme other intelligent life might recognize, if they too find primes to be interesting. But alien messages could come in many forms and have many dimensions, says Brian McConnell, a computer scientist at Notion Labs in San Francisco, and author of <em><a href="https://link.springer.com/book/10.1007/978-3-030-74845-6" target="_blank" rel="noopener">The Alien Communication Handbook</a></em> . A message might be a database in which each element is not just a value but a list of values, or a list of lists. A message in the form of a physics simulation could include a series of measures for each point in spacetime.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The new decoding method, developed by Hector Zenil, a computer scientist at the University of Cambridge and the founder of Oxford Immune Algorithmics, and colleagues, takes a string of bits — an incoming message — and looks at every possible combination of dimension number and size. 100 bits, for example, might be 1×100 or 10×10 (two dimensions) or 4x5x5 (three dimensions) or 2x2x5x5 (four dimensions) and so on.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It then looks at each possible configuration&#39;s orderliness in two ways. To get a measure of local order, it breaks the message into patches. For each patch, it searches a catalog of trillions of tiny computer programs the researchers had previously created to explore algorithmic space, and counts how many programs generate an identical patch. (The programs&#39; outputs were precomputed and saved, making searches fast.) The more programs that create an identical patch, the higher the patch&#39;s score for local order. The patch scores are averaged to get an overall local order score for the entire configuration. The researchers also measure each possible configuration&#39;s global order by seeing how much an image compression algorithm can shrink it without losing information — mathematically, randomness is less compressible than regular patterns. By combining the local and global scores, the researchers have a sense of how likely each configuration is to be the correct one. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="213" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline2.jpg" alt="An image of a black background with a rainbow of different colors scattered across the frame." class="wp-image-3125373" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline2-330x103.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125373">Arranging the string of Arecibo bits into an image 73 pixels wide by 23 pixels tall would scramble the intended visuals (color added). But a mathematical approach could still reveal the message.</span> <span class="credit wp-credit-3125373">Jarmo Kivekas/Wikimedia Commons</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The team tested the method on a version of the Arecibo message that had been expanded to six times its size, so the width was now 138 pixels. In one analysis, the researchers arranged the sequence of bits into images ranging from 0 to 200 pixels across, a subset of possible configurations. Graphing image width on the x axis and the likelihood score on the y axis for each configuration, there were a few sharp spikes, the most prominent at 138. The method showed similar success when parsing other messages encoded as bits, including several other images, an audio file and a 3-D MRI scan.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The new approach could also handle the kind of noise that might be introduced as a message travels through space. In another analysis, the original Arecibo message&#39;s width of 23 pixels stood out even when a quarter of the bits had been flipped from 1 to 0 or vice versa.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “This paper is quite exciting, because what we have shown is that if you have a piece of information that is not completely random, then it actually encodes the original space in which it was intended,” Zenil says. In other words, the message tells you its own geometry. He notes that in Carl Sagan&#39;s sci-fi novel <em>Contact</em> , and the movie based on it, the characters spend a lot of time figuring out that a message received from aliens is in three dimensions (specifically a video). “If you have our tools, you would solve that problem in seconds and with no human intervention.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Even if aliens send a continuous signal rather than bits, he says, the method could help find the right sampling frequency for digitizing it. It would just add more configurations to try.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “What I like about it is that it&#39;s a mathematically rigorous approach to characterizing a transmission,” McConnell says of the technique, which has not yet been peer reviewed. What&#39;s more, “most of the people in the SETI community” — referring to the search for extraterrestrial intelligence — “focus on signal detection. They don&#39;t tend to give a lot of thought to what would come after that.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> SETI researcher Douglas Vakoch, the president of METI International, a nonprofit that studies how we might message extraterrestrial intelligence, notes that the new approach frees prime numbers to serve a secondary purpose in parsing a message. “Instead of being a guide to <em>discover</em> the format, they can now be used to <em>confirm</em> that the decoders found the correct solution,” Vakoch wrote via email.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> (“Primes are somehow very special in a mathematical sense,” Zenil notes, “because they can be thought of as a compressed version of the natural numbers.” But there are also other types of interesting numbers to choose from, many listed in the <a href="https://oeis.org/" target="_blank" rel="noopener">On-Line Encyclopedia of Integer Sequences</a> .)</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Of course, even if we could detect and format the message, we&#39;d still need to interpret it correctly. Might a shape indicate an alien body, a spacecraft, an equation or a smudge?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Zenil notes that the approach has potential terrestrial applications, for instance in deciphering intercellular signaling. He&#39;s also already used conceptually similar methods to identify important components in gene regulatory networks — if you perturb one part, does it make the overall system less intelligible? An algorithm that pieces together smaller algorithmic components in order to explain or predict data — this new method is just one way to do it — may also help us one day achieve artificial general intelligence, Zenil says. Such automated approaches don&#39;t depend on human assumptions about the signal. That opens the door to discovering forms of intelligence that might think differently from our own.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="300533" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> בפעם הראשונה, JWST זיהה אור כוכבים מגלקסיות רחוקות עם קוואזרים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/jwst-starlight-galaxy-quasar-black-hole<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Tue, 20 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128877 </guid><description><![CDATA[Until JWST’s sharp infrared eyes came along, it wasn’t possible to see the galaxies hosting extremely bright supermassive black holes called quasars.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>CAMBRIDGE, מסה. -</strong> לראשונה, אסטרונומים זיהו אור כוכבים מגלקסיות רחוקות המארחות חורים שחורים סופר-מאסיביים בהירים במיוחד הנקראים קוואזרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נתונים מטלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב מגלים שארבע מהגלקסיות הללו הן מסיביות, קומפקטיות ואולי בצורת דיסק, כך מדווחים אסטרונומים ב-12 ביוני <a href="http://www.mit.edu/~eilers/firstlight.html" target="_blank" rel="noopener">במפגש JWST First Light</a> . חקר הגלקסיות יכול לעזור לפתור את התעלומה של איך חורים שחורים ביקום המוקדם <a href="https://www.sciencenews.org/article/most-ancient-supermassive-black-hole-quasar-bafflingly-big">גדלו כל כך מהר כל כך</a> ( <em>SN: 1/18/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מאז גילוי הקוואזרים [רחוקים], היו מחקרים שניסו לזהות את הגלקסיות המארחות שלהם&quot;, אמר האסטרופיזיקאי מינגהאו יואה מ-MIT. אבל עד שעיני האינפרה האדומות החדות של JWST הגיעו, זה לא היה אפשרי. &quot;זה פותח חלונות חדשים לגמרי לקראת הבנת הקוואזרים הזוהרים והגלקסיות המארחות שלהם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קוואזרים הם חורים שחורים שניזונים בזעם כל כך, שהחומר שהם זוללים מתחמם לטמפרטורות לוהטות, זורח בבהירות יותר מהכוכבים בגלקסיה שסביבם. הם כל כך בהירים ומרוחקים שכל אחד מהם נראה כנקודת אור יחידה דמוית כוכב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שתי קבוצות עצמאיות השתמשו באיכות הכוכבת הזו כדי למחוק את זוהר החור השחור מהתמונות של הגלקסיות שלהן, כמו פסל המשדל דמות משיש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Yue ועמיתיו השתמשו ב-JWST כדי לצפות בשש גלקסיות קוואזרים מארחות. בערך באותו זמן, האסטרופיזיקאי שוהנג דינג ממכון קאולי לפיזיקה ומתמטיקה של היקום בטוקיו ועמיתיו השתמשו ב-JWST כדי להסתכל על עוד זוג קוואזרים. האור מכל הקוואזרים נפלט לפני יותר מ-12.8 מיליארד שנים, או פחות ממיליארד שנים לאחר המפץ הגדול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוותים השתמשו בכוכבים בפועל בתמונות כדי לדמות את הצורות דמויות הכוכבים של הקוואזרים. אחר כך הם גרעו את הקוואזר המדומה מהתמונה של כל גלקסיה שלמה, והרי רק אור כוכבים נשאר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של דינג קיבל הצצה ישירה לשתי הגלקסיות שלהם, בעוד שהצוות של יואה הבחין בשתיים מתוך שש שלהן. נראה שכל הגלקסיות הנמדדות הן פחות מעשירית מהרוחב של שביל החלב, ורוחבן בין 2,600 ל-8,000 שנות אור. שתי הגלקסיות שיואה ועמיתיו צפו בהן מכילות מספיק כוכבים כדי להוות בין 10 מיליארד ל-100 מיליארד פעמים מסה של השמש, מעריכים החוקרים. הצמד שדינג ועמיתיו הסתכלו <a href="https://arxiv.org/abs/2211.14329" target="_blank" rel="noopener">עליו שוקל כ-25 מיליארד ו-63 מיליארד מסות שמש</a> , כך דיווח הצוות בפגישה ובמחקר שיופיע ב- <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המסות הללו דומות לזו של כל הכוכבים בשביל החלב, שבסך הכל מסתכמים בערך פי 60 מיליארד ממסת השמש. זה מסיבי באופן מפתיע עבור כל כך מוקדם בהיסטוריה של היקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, נראה שהגלקסיות שוברות כלל שנקבע על ידי תצפיות על גלקסיות ביקום הסמוך. באופן מקומי, גלקסיות נוטות לפצל את המסה שלהן בין כוכבים לחורים שחורים בצורה צפויה: ככל שהחור השחור העל-מסיבי המרכזי שלה מסיבי יותר, כך יש לגלקסיה יותר כוכבים. נראה כי הגלקסיות הללו עוטות יותר מסה לתוך החור השחור שלהן ממה שכמות הכוכבים שלהן אמורה לאפשר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לפחות עבור הקוואזרים הזוהרים האלה, הם באמת מסיביים מדי&quot;, אמר יואה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חישובי המסה עשויים להתגלות כהערכות יתר, אומר האסטרופיזיקאי פול שפירו מאוניברסיטת טקסס באוסטין, שלא היה מעורב באף אחד מהמחקרים. המרת האור ש-JWST יכול לראות לכוכבים מסתמכת על הנחות לגבי כמה כוכבים בעלי מסות שונות יש לגלקסיה. לגלקסיות מודרניות יש הרבה יותר כוכבים עמומים וקלים מאשר כוכבים בהירים וכבדים, ולכן אסטרונומים מניחים בדרך כלל שהכוכבים הבהירים ביותר שהם רואים הם רק קצה הקרחון. אבל אולי זה לא היה המקרה 800 מיליון שנה אחרי המפץ הגדול, אומר שפירו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אתה מתבונן בזנב ומסיק את הכלב&quot;, הוא אומר. &quot;אם הייתה התפלגות מסה שמעדיפה כוכבים בעלי מסה גבוהה, אתה עלול להעריך באופן משמעותי את המסה הקשורה לאור.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל &quot;העובדה שאנחנו יכולים לראות את זה בכלל היא מאוד מרגשת&quot;, אומרת האסטרונומית מדלין מרשל ממועצה הלאומית למחקר קנדה בויקטוריה. העובדה ששתי קבוצות מדווחות על אור כוכבים ממארחים קוואזרים באופן עצמאי היא מאוד משכנעת, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לפני ה-JWST, לא יכולנו לזהות גלקסיות מארחות של קוואזרים [רחוקים]&quot;, אמרה בפגישה. &quot;עכשיו, רק עם השנה הראשונה של תצפיות... אנחנו יכולים למעשה לזהות כמה מהמארחים האלה בפעם הראשונה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המארחים הקוואזרים הראשונים הללו הם רק ההתחלה, אומר דינג. JWST אמורה לצפות לפחות בעוד 10, חלקם אפילו רחוקים יותר. מדגם גדול יותר יעזור לאסטרונומים להבין חידות קוסמיות מתמשכות לגבי האופן שבו חורים שחורים וגלקסיות משפיעים זה על זה בזמן שהם גדלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו לא יודעים איך חורים שחורים יכולים להיות כל כך גדולים ביקום המוקדם&quot;, אומר דינג. &quot;אתה צריך להבין את הסביבה של המפלצת הזו, איך היא יכולה לאסוף לה כל כך הרבה חומר. אז לדעת את התנאים - המסה של הגלקסיות המארחות, למשל - לפחות אז אתה יכול לומר איך הסביבה המקומית שלהן.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061423_lg_quasar-hosts_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1261798" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061423_lg_quasar-hosts_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> דפנה מרטשנקו היא אלופה במחקר גנומי אתי ומכיל</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/genomics-daphne-martschenko-scientists-to-watch<dc:creator><![CDATA[Martina G. Efeyini]]></dc:creator><pubDate> Tue, 20 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Genetics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125230 </guid><description><![CDATA[A bioethicist focused on the genomics revolution, Daphne Martschenko fosters open discussion through “adversarial collaboration” ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>דפנה מרטשנקו מצאה השראה לקריירה שלה במחנה קיץ. במשך חמישה קיצים, החל לאחר שנת הלימודים הצעירה בקולג&#39; באוניברסיטת סטנפורד, עבדה מרטשנקו במחנה פיניקס, המיועד לנוער מרקע מעוטי הכנסה באזור מפרץ סן פרנסיסקו, בעיקר באוקלנד וסן חוזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחנה פיניקס מתמקדת ב&quot;למידה משמחת בסביבת מחנה חיצונית&quot;, היא אומרת, וחוויותיה שם הציתו את התשוקה שלה להפוך את החינוך לשוויוני יותר עבור התלמידים, ללא קשר לגזע או לרקע סוציו-אקונומי שלהם. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-thumbnail"><img decoding="async" loading="lazy" width="186" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3124149" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV.jpg 300w" sizes="(max-width: 186px) 100vw, 186px" /></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסופו של דבר היא המשיכה לדוקטורט. בחינוך, אבל היום עבודתה חורגת מתחום זה. כיום, ביו-אתיקאי באוניברסיטת סטנפורד, מרטשנקו מתעניין כיצד ממצאים מגנומיקה חברתית והתנהגותית - חקר האופן שבו הבדלים גנטיים בין אנשים משפיעים על התנהגויות מורכבות ותוצאות חברתיות - משפיעים על החברה בכללותה, כולל אי ​​שוויון ואי צדק וכיצד אנו מגיבים אליהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם גישה בשפע למידע גנטי, חוקרים יכולים כעת לשאול שאלות חדשות על מה משפיע על ההתנהגות האנושית. אבל מחקרים כאלה יכולים להיות מועדים להטיה וניתן לפרש אותם בצורה שגויה או לצרף אותם כדי לקדם רעיונות לא מדעיים ואפילו מזיקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המדע של היום אומר לנו <a href="https://www.sciencenews.org/article/race-label-genetic-stigma-diversity">שלגזע אין בסיס בגנטיקה</a> , אבל הגנטיקה הופעלה לאורך ההיסטוריה כדי להצדיק עבדות, אפליה גזעית, עיקור כפוי, מדיניות הגירה שנאת זרים ועוד. חמוש לבן שהרג 10 אנשים שחורים בסופרמרקט של באפלו בשנת 2022 <a href="https://www.scientificamerican.com/article/scientists-must-consider-the-risk-of-racist-misappropriation-of-research/" target="_blank" rel="noopener">, ציטט מחקר גנטי שתומך במעשה הנתעב שלו</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבודתו של מרטשנקו מתמקדת כיצד ניתן לערוך מחקר גנומי בצורה חברתית ואתית, יכולה לכלול מעורבות קהילתית וניתנת לתקשורת ברורה. היא בוחנת את ההשפעות במורד הזרם של המחקר, במיוחד נזקים חברתיים, ומפתחת אסטרטגיות למניעת נזקים אלה. היא רוצה לעצור את &quot;ההשלכות הבלתי מכוונות של המחקר שלנו מתרחשות&quot;, היא אומרת.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מגשר בין דיסציפלינות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרטשנקו מביאה את חוויות חייה לעבודתה. אביה, האוקראיני, ואמה, הניגרית, חיו בקירגיזסטן לפני לידתה. כילדה התגוררה תקופה מסוימת במוסקבה ובאוקראינה, אך את שנותיה המעצבות בילתה בארצות הברית. כאישה דו-גזעית המזדהה כשחורה, היא חוותה תפיסות שליליות של אנשים ממקור ראשון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא סיימה את התואר הראשון שלה באנתרופולוגיה רפואית ולימודים סלאביים ותואר שני בפוליטיקה, פיתוח וחינוך דמוקרטי. הדוקטורט של מרטשנקו. העבודה, שכללה קבוצות מיקוד וסקרים עם מורים בבתי ספר יסודיים ותיכוניים, בדקה כיצד מחקר גנומי על יכולות קוגניטיביות והישגים חינוכיים השפיע על האופן שבו מורים חושבים על תלמידיהם והאם הם מאמינים שהמחקר רלוונטי להוראה שלהם. יש נטייה לחשוב על תלמידים בקבוצות גזעיות מסוימות כ&quot;אין להם יכולות מסוימות&quot;, היא אומרת. היא רצתה &quot;לתרום לשיבוש הנרטיבים המזיקים הללו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחרונה, מרטשנקו עזר ליצור <a href="https://elsihub.org/collection/race-genetics-and-genetics-education" target="_blank" rel="noopener">רשימת קריאה</a> הנשענת על מאמרים מדעיים מפסיכולוגיה חברתית, סוציולוגיה, חינוך גנטיקה ועוד כדי לחקור כיצד אנשים חושבים על הקשר בין גזע לגנטיקה. היא גם בנתה מאגר זמין לציבור של <a href="https://www.thehastingscenter.org/genomic-findings-on-social-and-behavioral-outcomes-faqs/" target="_blank" rel="noopener">שאלות נפוצות בגישה פתוחה על מחקרי גנומיקה</a> עבור מרכז הייסטינגס. מאגר זה נועד להפוך חומרים המעבירים את ההקשר, ההיקף והמגבלות של מחקרים לנגישים יותר וכך לסייע במניעת פירוש שגוי ויישום שגוי של מחקרים אלה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פירוט העובדות</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דפנה מרטשנקו סייעה להרכיב <a href="https://www.thehastingscenter.org/genomic-findings-on-social-and-behavioral-outcomes-faqs/" target="_blank" rel="noopener">מאגר של שאלות נפוצות על מחקרים גנומיים</a> , שמטרתו לתקשר את הממצאים של גנומיקה חברתית והתנהגותית בצורה אחראית. דוגמה לשאלות נפוצות למחקר &quot; <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8159746/" target="_blank" rel="noopener">טראומה בילדות, פגיעה עצמית לכל החיים, והתנהגות אובדנית ומחשבה קשורים לציונים פוליגניים לאוטיזם</a> &quot;, שהופיעה ב- <em>Molecular Psychiatry</em> , מוצגת להלן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>מה בדק המחקר?</strong> מחקר זה בדק האם וריאנטים גנטיים הקשורים לאוטיזם קשורים גם לטראומה בילדות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>באיזו שנה הוא פורסם?</strong> 2019</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>ממצאי מפתח</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> 1. אנשים עם מספר רב יותר של וריאנטים גנטיים הקשורים לאוטיזם נטו יותר לדווח על טראומה בילדות, פגיעה עצמית ורעיונות אובדניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> 2. מספר גורמים חברתיים וסביבתיים השפיעו על הקשר בין גרסאות גנטיות הקשורות לאוטיזם לבין טראומה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> 3. חשוב לזהות מקורות טראומה לאנשים אוטיסטים על מנת לצמצם את התרחשותם והשפעתם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> 4. האסוציאציות היו קטנות מאוד לכל התוצאות.</p><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl">מקור: DO Martschenko <em>et al</em> / <em>Nature Genetics</em> 2021</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הרעיון לצאת אל מול המחלוקת ולהסביר דברים בצורה ברורה יותר כך שהם לא רק מגיבים לשימוש לרעה במדע, אלא הם מנסים לצאת מולו - אני חושב שזה המפתח התכונה של עבודתה&quot;, אומר הביו-אתיקאי סטיבן ג&#39;ופה מבית הספר לרפואה של אוניברסיטת פנסילבניה פרלמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחת האסטרטגיות שבהן נוקט מרטשנקו נקראת <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8756526/pdf/main.pdf" target="_blank" rel="noopener">שיתוף פעולה יריב</a> , מונח שנטבע במקור על ידי הכלכלן זוכה פרס נובל והפסיכולוג ההתנהגותי דניאל כהנמן. גישה זו מזמינה אנשים עם נקודות מבט מנוגדות לשתף פעולה. הם חוגגים את חילוקי הדעות שלהם ומבינים את השורשים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לשם כך, מרטשנקו מחבר ספר עם סם טרג&#39;ו, מדען חברתי כמותי מאוניברסיטת פרינסטון שמשתמש בנתונים גנומיים כדי לחקור כיצד גורמים חברתיים וביולוגיים מעצבים את התפתחות האדם. למרצ&#39;נקו וטרחו יש נקודות מבט שונות לגבי כמה גנים חשובים וכיצד לטפל באי-שוויון חברתי. ספרם יפרק את הסוגיות החברתיות, האתיות והמדיניות שהגיעו עם מהפכת ה-DNA.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> יצירת נקודות מבט מגוונות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נושא נוסף בעבודתו של מרטשנקו הוא מעורבות קהילתית. היא מחפשת דרכים שבהן משתתפי המחקר יהיו שותפים שווים לחוקרים. חיבור בין אנשים, במיוחד אלה שלא נכללו היסטורית בשיחות על איך ללמוד גנטיקה והתנהגות, עוזר להפוך את המדע ליותר כוללני ושוויוני, אומר מרטשנקו. &quot;אנחנו צריכים ייצוג שוליים יותר במחקר&quot;, היא מוסיפה, אבל בניית אמון וגישה היא המפתח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא מספיק שהמשתתפים במחקר פשוט נותנים אישור כדי שתוכל להשתמש בנתונים שלהם, אומרת ברברה קניג, אנתרופולוגית רפואית שעובדת בביואתיקה באוניברסיטת קליפורניה, סן פרנסיסקו. &quot;התחושה שלי היא שאנחנו צריכים להתרחק מהסכמה&quot;, היא אומרת; משתתפי המחקר צריכים להיות משתפי פעולה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחרונה, מרטשנקו, מנחה נוסף ושמונה שותפים בקהילה התכנסו כדי לעצב מסגרת להכנסת ציונים פוליגניים - מדד לסיכון של אדם למחלה המבוססת על גורמים גנטיים - לטיפול הקליני. מתי וכיצד להשתמש בציונים כאלה במתן שירותי בריאות היו סוגיה שנויה במחלוקת, מכיוון שהם עלולים להתגלות כלא מדויקים ולהתפרש לא נכון. מרטשנקו מקווה <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36765027/" target="_blank" rel="noopener">שהעבודה מספקת מסגרת</a> לאחרים שרוצים לערב קהילות מקומיות בעיצוב תוכניות קליניות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנחיית שיחות בנושאים שנויים במחלוקת וטעונים מבחינה אתית, במיוחד כחוקר צעיר, אינה עבודה קלה. כדי לדכא, מרטשנקו עושה הרבה יוגה. &quot;זה המקום הבטוח שלי ללכת אליו&quot;, היא אומרת. היא חותרת אלופה ומשתמשת בלקחים שהיא למדה מזה כדי לגרום לאנשים לעבוד מסונכרן ללא קשר לתנאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדבריה, הרקע שלה הכין אותה היטב לעבודתה הנוכחית. &quot;אני מרגישה שמצאתי את המרחב שלי&quot;, היא אומרת. &quot;מצאתי את המקום שבו אני נועד, שבו אני אמור לעשות את העבודה שאני עושה.&quot;</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>דפנה מרטשנקו</em> היא אחת מה- <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch">SN 10: מדענים לצפות</a> <em>השנה</em> <em>, הרשימה שלנו של 10 מדענים בתחילת ואמצע הקריירה שתורמים תרומות יוצאות דופן לתחומם. אנו נפיץ את הרשימה המלאה במהלך 2023.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>רוצה למנות מישהו ל-SN 10? שלח את שמם, השתייכותם וכמה משפטים עליהם ועל עבודתם לכתובת</em> <a href="mailto:sn10@sciencenews.org">sn10@sciencenews.org</a> <em>.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/martschenko_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="243744" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/martschenko_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ה-DNA חשף את מקורו של השממית ה&#39;מסתורית&#39; הענקית הזו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/dna-origin-giant-mystery-gecko<dc:creator><![CDATA[Natalie van Hoose]]></dc:creator><pubDate> Mon, 19 Jun 2023 09:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128968 </guid><description><![CDATA[A genetic analysis of a 19th century museum specimen, the only known example of the planet’s biggest gecko, has rewritten the animal’s backstory.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לטאה בשם השממית הענקית של דלקורט היא כבר מזמן אחת התעלומות הגדולות של ההרפטולוגיה - תרתי משמע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל הנראה נכחד, החיה היא ללא ספק השממית הגדולה ביותר שידועה שזחלה על פני כדור הארץ, בגודל של לפחות 600 מילימטרים, או כשני רגל, מהחוטם ועד קצה הזנב. עם זאת, הדוגמה היחידה שיש למדענים לשממית היא <a href="https://musees.marseille.fr/le-gecko-geant-de-delcourt-du-museum-de-marseille-hoplodactylus-delcourti" target="_blank" rel="noopener">דגימת מוזיאון</a> בודדת, שנשתמרה במאה ה-19 ללא הערות לגבי מקורה או זהותה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, DNA מהדגימה מגלה שהלטאה <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-023-35210-8" target="_blank" rel="noopener">הענקית שייכת לקבוצה של שממיות &quot;דיפלודקטילידים&quot; חדש קלדוני</a> , כך מדווחים חוקרים ב-19 ביוני ב- <em>Scientific Reports</em> . שממיות בשושלת זו התפתחו שוב ושוב גדלי גוף קיצוניים בארכיפלג ממזרח לאוסטרליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בהשוואה לכל השממיות האחרות, זה מפלצתי&quot;, אומר מתיו הייניקה, ביולוג אבולוציוני מאוניברסיטת מישיגן-דירבורן. &quot;זה במקרה בשושלת שבה האבולוציה של הענקיות לא הייתה אירוע חד פעמי.&quot; </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_desktop-330x92.jpg 330w" width="680" height="189" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile-330x92.jpg 330w" width="680" height="189"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="שתי תמונות ממוקמות אחת ליד השנייה על רקע שחור. משמאל נמצאת שממית Rhacodactylus leachianus מעל קו של 25 ס&quot;מ ואילו התמונה מימין היא ה-Gigarcanum delcourti הגדול בהרבה." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile-330x92.jpg 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3128974" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile.jpg" data-orig-size="680,189" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Presumed extinct, Delcourt’s giant gecko (&lt;em>;Gigarcanum delcourti&lt;/em>;, right) was nearly 1.5 times longer than the largest living gecko species (&lt;em>;Rhacodactylus leachianus&lt;/em>;, left).&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3128974">ככל הנראה נכחד, השממית הענקית של דלקורט ( <em>Gigarcanum delcourti</em> , מימין) הייתה ארוכה כמעט פי 1.5 ממין השממית החי הגדול ביותר ( <em>Rhacodactylus leachianus</em> , משמאל).</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3128974">Aaron Griffing and Aaron Bauer</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3128973">Presumed extinct, Delcourt&#39;s giant gecko ( <em>Gigarcanum delcourti</em> , right) was nearly 1.5 times as long as the largest living gecko species ( <em>Rhacodactylus leachianus</em> , left).</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3128973">אהרון גריפינג ואהרון באואר</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעבר זכה לכינוי <em>Hoplodactylus delcourti</em> , השם של השממית שונה ל- <em>Gigarcanum delcourti</em> במחקר החדש, והציב את החיה בסוג משלה שפירוש שמו הוא &quot;מסתורין ענק&quot;. It is about 50 percent as long and several times as heavy as the largest living gecko species ( <em>Rhacodactylus leachianus</em> ), also a member of the New Caledonian group.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל הנראה צייד לילי, <em>G. delcourti</em> היה גדול מספיק כדי לטרוף ציפורים ולטאות, כולל שממיות אחרות. כריות האצבעות והציפורניים הארוכות שלה מרמזות שהיא חיה בעצים, אם כי זה היה כנראה הגודל המרבי שבו שממית עדיין יכולה להיצמד למשטחים אנכיים עם האחיזה הדביקה שלה, אומר הייניקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השממית הגיעה לתשומת לבם של מדענים בשנות ה-80 לאחר שמנהל האוספים אלן דלקור מצא את הדגימה שנשכחה מזמן במוזיאון הטבע של מרסיי בצרפת. השממית, ממולאת ולא מאוחסנת באלכוהול, מתאפיינת בגזע עבה, ראש בולבוסי ועור חום עם פסים אדומים חלשים. הרפטולוג אהרון באואר מאוניברסיטת וילאנובה בפנסילבניה היה סטודנט לתואר שני כשהגיע למוזיאון ב-1983 כדי לחקור את הדגימה שהתגלתה מחדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשדלקורט הוציא את השממית העצומה מארון, &quot;הלסת שלי נשמטה&quot;, אומר באואר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באואר כתב את <a href="https://doi.org/10.1080/03014223.1986.10422655" target="_blank" rel="noopener">התיאור</a> הראשון של המין ב-1986, והציב את הזוחל עם קבוצת שממיות ניו זילנדית בהתבסס על המאפיינים הפיזיים שלו. הוא גם הציע שבגלל צבעה וגודלה, השממית יכולה להיות ה- <a href="https://www.theopennotebook.com/2012/02/23/ask-ton-edits-suggestions-or-demands/" target="_blank" rel="noopener"><em>kawekaweau</em></a> - לטאה עץ ענקית מהפולקלור של העם המאורי הילידים. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="305" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline2-305x450.jpg" alt="תמונה של אלן דלקורט מחזיק את דגימת השממית הענקית בשתי ידיו." class="wp-image-3128977" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline2-305x450.jpg 305w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline2-260x383.jpg 260w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline2-126x186.jpg 126w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline2-393x580.jpg 393w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline2-526x776.jpg 526w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline2.jpg 680w" sizes="(max-width: 305px) 100vw, 305px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3128977">In this image from the early 1980s, Alain Delcourt, a collections manager at the Natural History Museum of Marseille in France, holds the giant gecko specimen, which he rediscovered in the museum&#39;s collections.</span> <span class="credit wp-credit-3128977">א.באואר</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז, הטכניקות לאחזור וניתוח DNA ארכיוני הואצו, ומאפשרות למדענים ללקט מידע חדש מדגימות מוזיאוניות מושפלות, כולל של מינים שנכחדו כמו הדודו <a href="https://www.sciencenews.org/article/reviving-extinct-dna">ותילצין</a> , הידוע גם בשם הנמר הטזמני ( <em>SN: 19/5/08</em> ) .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הייניקה, באואר ועמיתיו ביקרו מחדש בשממית הענקית המסתורית, חילצו וניתחו DNA מאחת מעצם הירך שלה. החומר הגנטי הזה כתב מחדש את סיפור המוצא של <em>ג&#39;י דלקורטי</em> , והראה שהוא אפילו לא קשור לשממיות של ניו זילנד. השממיות הדיפלודקטילידיות של קלדוניה החדשה וניו זילנד מופרדות על ידי כ-45 מיליון שנות אבולוציה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא של הצוות &quot;הופך את הדברים על ראשם&quot;, שכן חנוני שממיות ברחבי העולם קשרו זה מכבר <em>את G. delcourti</em> עם ניו זילנד, אומר פול דוטי, הרפטולוג במוזיאון המערבי של אוסטרליה בפרת&#39;. &quot;אבל זה מה שקשור לדגימות המוזיאון היקרה האלה. עם טכנולוגיה חדשה, הם יכולים לוותר על סודות חדשים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא כולם מופתעים מהממצא. טרבור וורת&#39;י, פליאונטולוג מאוניברסיטת פלינדרס באדלייד, אוסטרליה, הציע בעבר שייתכן ש- <em>G. delcourti</em> הגיע מקלדוניה החדשה, לאור היעדרו בתיעוד המאובנים הנרחב של ניו זילנד. &quot;אפשר היה לחשוב ש... חיה כל כך גדולה הייתה מגיעה, ולא היה לזה שום סימן&quot;, אומר וורת&#39;י. &quot;זה מרגש לראות את התעלומה הזו מתבררת.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האם ייתכן ש- <em>G. delcourti</em> עדיין שוכן בצמרות העצים של קלדוניה החדשה?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא סביר, אבל אפשרי, אומרים החוקרים. שממיות חדשות ממשיכות להתגלות באיים. &quot;הייתי רוצה להחזיק לפחות שביב זעיר של תקווה שיכול להיות משהו שם בחוץ&quot;, אומר באואר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="114880" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מאובנים חדשים מפטגוניה עשויים לשכתב את ההיסטוריה של דינוזאורים עם מקור הברווז</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/fossils-patagonia-duck-billed-dinosaurs<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Fri, 16 Jun 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129017 </guid><description><![CDATA[New findings are adding a wrinkle to researchers’ understanding of how duck-billed dinosaurs conquered the Cretaceous world.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מאובנים מהקצה הדרומי של צ&#39;ילה מוסיפים קמט להבנתם של החוקרים כיצד דינוזאורים בעלי מקור ברווז כבשו את עולם הקרטיקון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דינו עם מקור הברווז הידוע בשם האדרוזאורידים היו מוצלחים ביותר וחיו ברוב היבשות עד סוף תקופת הקרטיקון, לפני כ-66 מיליון שנים. כעת, מחקר מראה שנראה כי <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adg2456" target="_blank" rel="noopener">שושלת מקור ברווז ותיקה יותר</a> שגשגה לפני כ-72 מיליון שנה בדרום אמריקה התת-אנטארקטית, פוטנציאלית מיליוני שנים לפני שההדרוזאורים הגיעו ליבשת, מדווחים חוקרים ב-16 ביוני ב- <em>Science Advances</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה עוד פרק בפיזור הדינוזאורים האלה שלא ידענו עליו&quot;, אומר ג&#39;ונתן אלרקון-מוניוז, פליאונטולוג באוניברסיטת צ&#39;ילה בסנטיאגו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני כעשור, הפליוביולוג מרסלו לפ מהמכון האנטארקטי הצ&#39;יליאני בפונטה ארנס חיפש מאובני צמחים בעמק ריו דה לאס צ&#39;יינס שבאזור מגאלנס בצ&#39;ילה, כאשר הבחין בעצמות מאובנות. לאחר שהביאו את הממצא לידיעתו של אלכסנדר ורגאס, פליאונטולוג מאוניברסיטת צ&#39;ילה, חוקרים חילצו את העצמות למחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Alarcón-Muñoz, Vargas, Leppe ועמיתיהם קבעו שהעצמות שייכות לסוג חדש של דינוזאור ברווז - ענקים אוכלי עשב ששטחו חוטמים דמויי עופות מים. השרידים כללו חלקי גוף רבים, עם חלקים של ירך, גפיים, צלעות, חוליות וגולגולת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים כינו את החיה <em>Gonkoken nanoi</em> , &quot;גון&quot; ו&quot;קוקן&quot; הם המילים ל&quot;דומה ל&quot; ו&quot;ברווז בר או ברבור&quot; בשפתם של אנשי אוניקנק הילידים מהחלק של דרום פטגוניה שבו נמצאו העצמות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסך הכל, החוקרים חושדים שהם מצאו ארבעה פרטים שונים <em>של גונקוקן</em> . לא נמצאו איתם שרידים של בעלי חיים אחרים, מה שמצביע על כך שהדינוזאורים כנראה <a href="https://www.sciencenews.org/article/duck-billed-dinosaurs-roamed-arctic-herds">נעו בעדר</a> , אומר ורגאס ( <em>SN</em> : <em>7/9/14</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>גונקוקן</em> אינו כמו דינוזאורים ידועים אחרים בדרום אמריקה, או כמו כל דינוזאורים מיבשת העל הדרומית הישנה של גונדוואנה, שכללה את מה שהפך להיות דרום אמריקה. עד עכשיו, כל הדינוזאורים הידועים עם מקור הברווז מגונדוואנה היו הדרוזאורים, שזכו לתקופת הזוהר שלהם בסוף הקרטיקון והיו להם שיניים כה יעילות, מוערמות ומרסקות צמחים, עד שהם לעסו את דרכם לדומיננטיות כמעט עולמית, והתחרו על קבוצות דינוזאורים אוכלי עשב אחרים. נראה כי <em>גונקוקן</em> הוא חלק משושלת עתיקה ופחות מיוחדת שהתפצלה מדינוזאורים אחרים עם מקור ברווז לפני כ-91 מיליון שנה, לפני שההדרוזאורים הראשונים התפתחו, אומרים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוטם הברווז של <em>גונקוקן</em> היה בעל מבנה פשוט יותר מזה של ההדרוזאורים, אומר אלרקון-מונוז, והיו לו פחות שורות של שיניים במשטח הלעיסה שלו. <em>גונקוקן</em> היה גם קטן יחסית - אורכו כארבעה מטרים - בעוד שחלק מההדרוזאורים היו טיטאנים אמיתיים, שהגיעו לאורך של כ-15 מטרים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_JP_new-duckbill_inline.jpg" alt="תמונה תלת מימדית של שחזור שלד של ננואי גונקוקן." class="wp-image-3129020" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_JP_new-duckbill_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_JP_new-duckbill_inline-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129020">שחזור השלד התלת-ממדי של <em>Gonkoken nanoi</em> נעשה מסריקת העצמות המקוריות שנחשפו של החיה, יחד עם עצמות משוחזרות ממינים אחרים של דינוזאורים עם מקור ברווז.</span> <span class="credit wp-credit-3129020">פרנסיסקו הואיכלאו</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לראות דינוזאור שאינו בעל מקור ברווז בדרום אמריקה כמו <em>גונקוקן</em> הוא &quot;קצת לא צפוי&quot;, אומר דיוויד אוונס, פליאונטולוג בעלי חוליות באוניברסיטת טורונטו שלא היה מעורב במחקר. התגלית &quot;גורמת לנו לחשוב מחדש על ההיסטוריה הביו-גיאוגרפית שלהם ביבשת אמריקה בדרכים מעניינות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, במקום קולוניזציה בודדת של היבשת, הצוות חושב שדינו עם מקור ברווז הגיעו לדרום אמריקה מצפון אמריקה בשני גלים נפרדים. &quot;אנחנו חושדים שסוג הדינוזאור בעל מקור הברווז שלנו הגיע מוקדם יותר לדרום אמריקה והגיע רחוק יותר דרומה מההדרוזאורים&quot;, אומר אלרקון-מוניוז, ומתאר <em>את גונקוקן</em> כשריד. &quot;במרבית המקומות האחרים בעולם, דינוזאור מסוג זה כבר נכחד בשלב זה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים עשויים גם לומר שההרוזאורידים לא היו נפוצים כל כך כפי שחשבו בעבר. שרידים שבריריים בדרום פטגוניה ובאנטארקטיקה שנחשבו כשייכים להדרוזאורים עשויים להיות למעשה <em>גונקוקן</em> או קרוביו הקרובים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחשופים רבים אחרים לאורך הריו דה לאס צ&#39;יינס משובצים בעצמות דינוזאורים. החוקרים רוצים לבחון את אלה כדי לראות אם הם שייכים גם <em>לגונקוקן</em> . מציאת עצמות גולגולת נוספות של <em>גונקוקן</em> , אומר אוונס, עשויה להיות המפתח כדי להבין בדיוק איך זה קשור לדינוזאורים אחרים עם מקור הברווז.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_JP_new-duckbill_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="431538" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_JP_new-duckbill_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לאמזון אולי אין &#39;נקודת מפנה&#39;. אבל זה עדיין בבעיה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/amazon-tipping-trouble-climate-cerrado<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Fri, 16 Jun 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Ecosystems]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125378 </guid><description><![CDATA[Scientists race to foretell the fate of the vast forest facing deforestation and climate change. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>חופו של ים של כמעט 400 מיליארד עצים מתפתל דרך מדינת מאטו גרוסו שבמרכז ברזיל. כאן, יער הגשם באמזונס מתחכך בסראדו, הסוואנה הגדולה בעולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השניים הם עולמות נפרדים - האחד ג&#39;ונגל רטוב ומוריק, השני יבש יחסית ומכוסה בעשבים פראיים, שיחים ועצים קטנים. אבל שום קו ברור לא תוחם את האמזונס והסראדו. במקום זאת, יש אזור מעבר מבולגן, רצף של צמחייה שהולך וגדל לעבר יער הגשם. במשך אלפי שנים, הגבול הולך ופוחת, מונע על ידי תנודות טבעיות באקלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אבל בנוסחה הזו יש אלמנט חדש&quot;, אומרת האקולוגית ביאטריז מרימון מאוניברסיטת מאטו גרוסו שבנובה קסאוונטינה. בני אדם, עם שאיפותיהם לביית את הארץ, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני כחצי מאה, המוני אנשים החלו לזרום לאזור לאורך כבישים מהירים חדשים, ולפנות יער לאדמות חקלאיות ולחוות בקר, היא אומרת. חמישים שנה הם מצמוץ בתקופת חייו של יער עתיק כמעט כמו הדינוזאורים, אבל זה מספיק זמן לבני אדם לשפץ נוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2007, מדען מערכת כדור הארץ קרלוס נוברה, כיום באוניברסיטת סאו פאולו, ועמיתיו הציעו שחלק גדול <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1029/2007GL030612" target="_blank" rel="noopener">מהאמזונס יכול להפוך לסוואנה</a> אם כריתת היערות תעלה על 40 אחוז מהשטח המקורי של היער, שהיה ברובו שלם לפני שנות ה-70.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעשור לאחר מכן, לאחר שהתייחסו לאינטראקציות בין שינויי אקלים, כריתת יערות ושריפה, נובר ועמית הציעו אזהרה חמורה יותר. אם <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.aat2340" target="_blank" rel="noopener">רק 20 עד 25 אחוז מהאמזונס היו כרותים יערות</a> וההתחממות הגלובלית תגיע לכ-2.4 מעלות צלזיוס מעל לרמות הטרום-תעשייתיות, המערכת האקולוגית עלולה לקרוס וחלק גדול מהיער יכול להפוך לסוואנה ושיחים, הם גילו. כיום, בני אדם כבר כירו יערות של כ-17% מהאמזונס הכולל, ופגעו בהרבה יותר, לפי ההערכות.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קצב כריתת היערות באמזונס הברזילאי </h3><div class="wp-block-columns alignwide is-layout-flex wp-container-25" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="700" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-2.jpg" alt="מפה של יער האמזונס המכסה את החלק הצפוני של דרום אמריקה על פני מספר מדינות. המפה מציגה את כיסוי העצים החל משנת 2021, כמו גם את השטח הגדול יותר שבו היו עצים החל משנת 1985." class="wp-image-3125386" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-2-372x383.jpg 372w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-2-437x450.jpg 437w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-2-181x186.jpg 181w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-2-563x580.jpg 563w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125386">כ-17% מהאמזונס פונו מרמות היסטוריות, כולל באמצעות שריפה כדי לפנות מקום לחקלאות. חלק גדול מכריתת היערות הזו התרחש בחלק הברזילאי של היער.</span> <span class="credit wp-credit-3125386">JS Albert <em>et al</em> / <em>Science</em> 2023</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="437" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-3-437x450.png" alt="גרף עמודות המציג את קצב כריתת היערות באמזונס הברזילאי בקילומטרים רבועים לפי שנה." class="wp-image-3125387" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-3-437x450.png 437w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-3-372x383.png 372w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-3-181x186.png 181w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-3-563x580.png 563w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-3.png 680w" sizes="(max-width: 437px) 100vw, 437px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125387">קצב כריתת היערות באמזונס הברזילאי הגיע לשיא של המאה ה-21 ב-2004 לפני שירד, אם כי הוא עלה שוב בשנים האחרונות.</span> <span class="credit wp-credit-3125387">JS Albert <em>et al</em> / <em>Science</em> 2023</span></figcaption></figure></div></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העובדה שהאמזון עשויה להפוך למשהו אחר לאחר שהגיעה לנקודה שבה היא לא יכולה להתמודד עם תנאים מחמירים - &quot;נקודת מפנה&quot; - עוררה אזעקה. שינוי כזה יסכן את המגוון הביולוגי המפורסם של היער ואת פרנסתם של מיליוני אנשים. זה גם <a href="https://www.sciencenews.org/article/wildfires-could-flip-parts-amazon-carbon-sponge-source-2050">ישחרר כמויות עצומות של פחמן דו חמצני</a> וישנה את זרימת החום העולמית, מה שיסבך מאוד את המאמצים להאט את שינויי האקלים ( <em>SN Online: 1/10/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האמזונס בצרות קשות, מסכימים מדענים. הפעילות האנושית ושינויי האקלים מחריפים את העונה היבשה; באזורים מסוימים, זה נמשך ארבעה עד חמישה שבועות יותר מאשר לפני עשרות שנים. גם השריפות הפכו חריפות יותר. כל זה מלחיץ את היער.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל בדומה למעבר הפיזי המפריד בין האמזונס לסראדו, הגבול של היער כנראה אינו מוגדר על ידי נקודת מפנה אחת וברורה, אומרים כיום מדענים רבים. האמזונס אינו מונוליט. חלקים שונים עשויים להגיב לאיומים בדרכים שונות, אומר מרימון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שפע של גורמים לא מובנים משפיעים על גורל היער: שלל הצורות של פעולות אנושיות. שינוי אקלים. היכולות וההתאמות המגוונות של צמחים. היקף המים התת-קרקעיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר מתמשך מבהיר אם, מתי והיכן התנאים עלולים לדחוף את היער אל מעבר לגבולותיו, ויכולים לעזור ליידע את המאמצים להציל את היער מפני מיתון נרחב פוטנציאלי. אלו הן משימות דחופות, מכיוון שעדיין לא ברור כמה זמן עשוי להישאר להציל את היער, או אם הוא כבר על סף איזו תזוזה בלתי הפיכה, אומר מאט פינר, מנהל הניטור של פרויקט האמזונס האנדים, או MAAP, מבוסס. בוושינגטון הבירה בכל מקרה, הוא אומר, &quot;אנחנו כנראה האחרונים עם האפשרות להרהר בזה&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כריתת האמזונס</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבחינה אקולוגית, האמזונס אינו שווה. הוא מהווה יותר ממחצית מהיערות הטרופיים שנותרו בכדור הארץ, שדרכם זורמים כ-17% ממי הנהר בעולם. הוא מאכלס גם כ-1 מכל 4 מהמינים השוכנים באדמה בעולם. הבוננזה הבלתי נתפסת הזו כוללת את הפרחים שלה: יותר סוגי פרחים פורחים באמזונס מאשר כוכבים הנראים לעין בלתי מזוינת בשמי הלילה. יתרה מכך, מדי שנה סופג יער הגשם כ-5 אחוזים מה-CO <sub>2</sub> השנתי בעולם<strong> </strong>פליטות משריפת דלק מאובנים ושינויים בשימוש בקרקע, כאשר <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-natural-carbon-stores-new-map">מאגרי הפחמן</a> שלה שוקלים עד 230 מיליון לווייתנים כחולים ( <em>SN: 12/18/21 &amp; 1/1/22, עמ&#39; 6</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק גדול מהחיוניות הזו נשמרת על ידי רוחות הסחר, הנושבות ממזרח למערב על פני היער מהאוקיינוס ​​האטלנטי. הרוחות נושאות לחות ילידת ים אל החלקים המזרחיים של היער, שם היא יורדת. ברגע שנפלו, חלק מהמים האלה מתאדים בחזרה לאוויר. חלק גדול ממנו נספג באדמה. הוא נספג בשורשים, עובר דרך גבעולי צמחים וגזעי עצים, ולאחר מכן <a href="https://www.sciencenews.org/article/forest-trees-reduce-global-warming-climate-cooling-carbon">מתרחש דרך עלים</a> בחזרה לשמים ( <em>SN: 23/4/22, עמ&#39; 9</em> ). עץ בודד באמזונס יכול לשאוב 500 ליטר מים לאטמוספירה בכל יום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוחות מקיפות את הלחות במאות קילומטרים עמוק יותר לתוך היער, שם יורד גשם על עצים נוספים. מולקולת מים בודדת עשויה לחזור על מחזור זה יותר מחמש פעמים לפני היציאה מאגן היער. האמזונס משקה את עצמו.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> יער הגשם כמוריד גשם</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוחות נושאות לחות למזרח האמזונס, שם היא יורדת כגשם. חלק ניכר ממנו נספג באדמה, שם חלק מהמים נלקח בשורשים ובסופו של דבר עוברים דרך עלים בחזרה לאוויר. לאחר מכן רוחות נושאות את הלחות הזו עמוק יותר לתוך היער, שם המחזור חוזר על עצמו (משמאל). אבל כריתת עצים מפחיתה את המים הנספגים בשורשים ובאיידוי (מימין). זה שובר את המחזור, מגביר את הנגר המקומי ומפחית את גשמים בפנים הארץ. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-desktop-604x450.jpg 604w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-desktop-514x383.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-desktop-249x186.jpg 249w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-desktop-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-desktop.jpg 680w" width="604" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-604x450.jpg 604w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-514x383.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-249x186.jpg 249w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile.jpg 680w" width="604" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-604x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-604x450.jpg 604w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-514x383.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-249x186.jpg 249w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3125385" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061723_amazon_inline-1-mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile.jpg" data-orig-size="680,507" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061723_amazon_inline-1-mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-514x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-604x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3125385">טי טיביטס</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3125384">טי טיביטס</span> </figcaption></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> מקור: LEOC Aragão/ <em>Nature</em> 2012</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל להסדר הזה יש נקודות תורפה. אם ייכרתו מספיק מהמרחבים המזרחיים של היער, הלחות עלולה לברוח ולצאת מהאגן במקום להפליג לחלקים עמוקים יותר של היער הזקוקים לכך, אומר פינר. &quot;כריתת היערות הזו מנתקת את כל המערכת&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כבר, <a href="https://maaproject.org/2022/amazon-tipping-point/" target="_blank" rel="noopener">כ-30% מהשליש המזרחי של האמזונס</a> נוקו, דיווחו Finer ועמיתיו בדוח MAAP לשנת 2022. כריתת יערות בממוצע על פני כל היער אולי עדיין לא חצתה את הסף הזה של 20 עד 25 אחוזים, אבל &quot;בשליש המזרחי הזה, זה הרבה יותר גרוע&quot;, אומר פינר. אם המגמה ההרסנית הזו תימשך במזרח, היא עלולה לערוף את ראשי זרמי הלחות של האמזונס, הוא אומר. פינר לא חושב שהיער עדיין חצה נקודת מפנה, אבל, כמו מדענים אחרים, מדגיש שזה יכול להיות קשה לדעת במשך שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם אם מיחזור הגשם הזה יתקלקל, האזור המערבי של היער - כשליש משטחו - עדיין יכול להחזיק מעמד. אזור זה מגובה על ידי האנדים המתנשאים, אשר סוערים רוחות מים לכיוון מערב ומבטיחים שגשם כבד יורד על היערות הסמוכים. The area&#39;s lush vegetation shouldn&#39;t suffer too terribly from distant deforestation, Nobre says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Deforestation doesn&#39;t just harm the tracts where trees are felled. The warming and drying that follow in deforestation&#39;s wake may spill over into the edges of intact forests nearby, affecting which plant and animal species persist there. That&#39;s one of the many ways forests become degraded, a condition that&#39;s often less obvious than outright clear-cutting.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Nonetheless, it&#39;s pervasive. About 38 percent of the remaining <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.abp8622" target="_blank" rel="noopener">Amazon rainforest has been degraded</a> , researchers reported in January in <em>Science</em> . That&#39;s an area equivalent to nearly a third of Brazil, or more than three times the size of Texas.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Degradation can take many forms, with repercussions that vary depending on the damage&#39;s nature, intensity and scope. Fires can raze parts of the rainforest. If the burned land is left alone, Amazon plants typically return on their own, bursting forth from seeds and roots in the soil. But severe fires can destroy these buried remnants too, denying some species the chance to return. As such, the forests that grow back often lack the diversity of their predecessors. Where humans have repeatedly burned the land in the past, the forest may recover more slowly and be dominated by just a few fire-resistant species even after two decades.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Meanwhile, selective logging can open a forest&#39;s closed canopy, ushering in sunlight to heat and dry the understory, killing some plants, exacerbating fires and pushing out animals.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Where degradation reduces vegetation, it shrivels transpiration. For each leaf lost, the forest&#39;s moisture loses one little gate back into the sky. During a typical dry season, severely degraded forests may release 34 percent less water back to the sky. That loss directly sabotages the forest&#39;s rain recycling, imperiling trees that depend upon it.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Because degradation can unfold in so many ways, computer simulations that project changes in the Amazon&#39;s vegetation cannot say exactly how it may contribute to a tipping point.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s logical to think that such degradation helps push the system towards the tipping point, if it really exists,” says earth system scientist David Lapola of the University of Campinas in Brazil. But “we can&#39;t today say this percentage of degradation will make the system tip to another stable state.”</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> A drier future</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The Amazon isn&#39;t just dealing with deforestation and degradation, of course. Over the last 50 years, the average annual temperature across the forest has climbed <a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/feart.2018.00228/full" target="_blank" rel="noopener">at least 0.6 degrees C</a> . And exceptionally severe droughts have struck the forest three times in the last two decades. Some climate models suggest that by 2060, such extreme drought conditions could occur as often as 9 in every 10 years.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Recent climate simulations suggest that if such drought years became the new “climate normal,” patches of the rainforest may transition to a different state — whether that be savanna or a more open or dry forest — at different times, not all at once.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some of these localized shifts could trigger a domino effect, <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.2120777119" target="_blank" rel="noopener">causing nearby areas to also shift</a> , researchers reported last year in the <em>Proceedings of the National Academy of Sciences</em> . The Amazon&#39;s southeastern forest appears to be highly vulnerable to local diebacks, while areas downwind to the west seem to be liable to the domino effect.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Projections from the Coupled Model Intercomparison Project, which coordinates and standardizes climate projections, also point to localized Amazon diebacks. For a 2022 study, researchers examined projections from <a href="https://wcrp-cmip.org/cmip-phase-6-cmip6/" target="_blank" rel="noopener">the sixth phase of the project, or CMIP6</a> , analyzing models that simulate the response of vegetation to climate change. Five of the seven analyzed CMIP6 models indicate that the risk of sudden, local diebacks will climb as the world reaches and surpasses 1.5 degrees C of global warming above preindustrial levels.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But no two projections completely agree. Even when the same amount of climate change is assumed, CMIP6 models produce different pathways, with diebacks occurring at different points. One model predicts diebacks could begin around 1.3 degrees C of warming, another at about 1.7 degrees C.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The lack of agreement comes in part because these models — and others used to predict the Amazon&#39;s fate — make different assumptions about the complex nature of the world&#39;s greatest rainforest.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Taking a closer look at that complexity may reveal ways in which the forest is more — or less — resilient than we think.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Hidden nuance in the trees</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Often, talk of “the Amazon” evokes visions of dense, dripping vines and trees. But the forest is actually a messy medley of ecosystems. There are the vivacious várzeas — floodplains occupied by dense forests, grasslands and swamps that, for months of the year, become inundated under nutrient-rich water, which sustain an abundance of fauna and flora.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The várzea&#39;s uliginous counterpart, the igapós, consists of swamp forests that also flood seasonally, though with nutrient-poor waters as dark as maté, steeped in tannins leached from decaying plants. Igapó trees grow slowly, but they grow dense and excel at sequestering carbon.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Then there are the diverse terra firme, the tall, thick, closed canopy jungles that cover the uplands, above the flood line. Even naturally occurring white-sand savannas can be found within the Amazon&#39;s borders. As for trees, roughly 230 species are thought to dominate the forest, while <a href="https://www.science.org/doi/abs/10.1126/science.1243092" target="_blank" rel="noopener">around 16,000 species have been cataloged</a> in the basin.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Nonetheless, research projects often simulate the Amazon&#39;s vegetation as relatively homogenous, says earth system scientist Marina Hirota of the Federal University of Santa Catarina in Florianópolis, Brazil. They cast every tree as a broadleaf evergreen tree, the forest as a monoculture. These simplified simulations, called “big leaf” models, prevail because researchers lack data, Hirota says, but the models don&#39;t do the forest justice.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Over millions of years, the forest&#39;s myriad plant communities have <a href="https://www.nature.com/articles/nclimate3109" target="_blank" rel="noopener">evolved differently to cope with local rainfall pattern</a> s. Research suggests that projections may not fully capture how the lush diversity of plant traits affects the Amazon&#39;s ability to endure and adapt to stress like climate change–induced droughts. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="536" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-1-536x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="A photo of water with skinny trees growing throughout the waterway." loading="lazy" data-attachment-id="3125389" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061723_amazon_slide-1" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-1.jpg" data-orig-size="680,486" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;Ramesh M. Thadani&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061723_amazon_slide-1" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;The Amazon basin is home to a variety of ecosystems. Várzeas (shown) are located in lowland floodplain areas that seasonally become inundated with nutrient-rich waters.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-1-536x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-1-630x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">The Amazon basin is home to a variety of ecosystems. Várzeas (shown) are located in lowland floodplain areas that seasonally become inundated with nutrient-rich waters.</span> <span class="credit">Ramesh Thadani/Moment/Getty Images Plus</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="536" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-2-536x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="A photo of a sandy area with grass and trees growing." loading="lazy" data-attachment-id="3125390" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061723_amazon_slide-2" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-2.jpg" data-orig-size="680,486" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061723_amazon_slide-2" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;White-sand savannas naturally occur in the Amazon, but they are spreading in some areas where fires have repeatedly burned the soil.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-2-536x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-2-630x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">White-sand savannas naturally occur in the Amazon, but they are spreading in some areas where fires have repeatedly burned the soil.</span> <span class="credit">Bernardo M. Flores</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-3" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="536" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-3-536x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="A photo of a swamp forest area." loading="lazy" data-attachment-id="3125391" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061723_amazon_slide-3" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-3.jpg" data-orig-size="680,486" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061723_amazon_slide-3" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Igapós are swamp forests that may be flooded in nutrient-poor waters for more than half the year.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-3-536x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-3-630x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">Igapós are swamp forests that may be flooded in nutrient-poor waters for more than half the year.</span> <span class="credit">Andia/Universal Images Group/Getty Images</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-4" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="536" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-4-536x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="A photo of a very dense wooded area." loading="lazy" data-attachment-id="3125392" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061723_amazon_slide-4" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-4.jpg" data-orig-size="680,486" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061723_amazon_slide-4" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Terra firme are highly diverse, closed canopy forests that cover the uplands.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-4-536x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-4-630x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">Terra firme are highly diverse, closed canopy forests that cover the uplands.</span> <span class="credit">Nature&#39;s Images/Science Source</span></figcaption></figure></li></ol></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Take for instance, embolism resistance. When soils dry, plants may inadvertently suck bubbles of air into their vascular systems, causing a sometimes-lethal blockage called an embolism. Tree species inhabiting the more drought-prone central eastern Amazon tend to grow slower but be <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05971-3" target="_blank" rel="noopener">more resistant to embolism</a> and vascular collapse than species in the forest&#39;s west. Hirota, Marimon and their colleagues reported this finding in April in <em>Nature</em> after studying 129 tree species from 11 plots across the Amazon. The work suggests rainfall patterns have shaped plant communities&#39; capacities to cope with drought.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Then, there&#39;s what lies underground — the groundwater — which is poorly captured by many simulations. Most investigations into the forest&#39;s response to drought have focused on upland areas overlying deep water tables, which roots struggle to access. But about half of the Amazon may stand atop a relatively shallow water table. That accessible groundwater could sustain plants through droughts in ways that models don&#39;t account for, says ecologist Flávia Costa of Brazil&#39;s National Institute of Amazonian Research in Manaus.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Such areas could serve as drought refugia, Costa says: “Places that do not suffer.” But if drought gets too severe and groundwater recedes beyond the reach of roots, refuges could become ruinous. “Those places may be the ones that suffer the most because the plants are not adapted” to dry conditions, she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Hirota, Marimon and others are still studying how Amazonian plants are coping with drought to amass more information about what Hirota calls plants&#39; “life strategies.” The goal is to use the data to improve existing vegetation models and simulate more accurately the diverse responses to climate change and land use changes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> This research, and other investigations into the many capabilities and adaptations of the Amazon&#39;s plants, will be necessary to better inform projections of the Amazon&#39;s fate, Hirota says. The same, Costa says, goes for the influence of groundwater.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A third source of uncertainty in figuring out the Amazon&#39;s fate wafts invisibly through the air. Researchers had previously suggested that an atmosphere richer in CO <sub>2</sub> might boost the forest&#39;s growth, potentially offsetting some of the tolls of climate change. Some experts had even proposed that this “atmospheric CO <sub>2</sub> fertilization” could preclude a massive forest dieback.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But CO <sub>2</sub> and sunlight aren&#39;t all that&#39;s needed for growth. Plants also consume nutrients from soils, and <a href="https://www.sciencenews.org/article/indigenous-people-created-amazon-dark-earth">Amazonian soils are notoriously lacking</a> , especially in <a href="https://www.sciencenews.org/article/phosphorus-earth-earliest-life-forged-lightning-chemistry">phosphorus</a> ( <em>SN: 1/28/23, p. 10</em> ; <em>SN: 4/10/21, p. 7</em> ). Using computer simulations for a 2019 study, Lapola and colleagues found that a dearth of phosphorus would probably reduce the projected growth gains associated with more abundant CO <sub>2</sub> by about 50 percent over 15 years. The team&#39;s conclusion: Previous projections may have overestimated the benefits of extra carbon dioxide.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> No large-scale experiments have yet tested the effects of CO <sub>2</sub> fertilization on the Amazon. But Lapola and colleagues have almost finished constructing steel towers that will spray carbon dioxide over mature groves in the Amazon, to see how the trees respond. It may still take years to acquire meaningful results.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> What comes next?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> At this point, scientists don&#39;t have enough information to say when, or if, the Amazon will cross some threshold beyond which it becomes unrecognizable, Lapola says. Today&#39;s computer models are trying to open doors into the future, to peer beyond thresholds and see what&#39;s ahead for the Amazon. But with the data available today, “we&#39;re looking into a room from the hole of the lock.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That a web of local diebacks could unravel across the forest is worrisome, but that fragmented fate may carry more hope than a single catastrophic switch, Hirota says. For one, it could help dissuade people from writing the forest off as a lost cause after crossing some predicted limit.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Resignation is a serious concern, Nobre says. “If we take for granted that the tipping point has already been exceeded, then people say forget it.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Nobre aims to restore some of the forest&#39;s most deforested areas, to tilt the Amazon away from that momentous tip, or to at least rein in the lengthening of the dry season. He and others have called for extensive reforesting along what they call arcs of restoration. “One arc over the southern Amazon, another one along the Andes,” he says. Such work hasn&#39;t yet begun.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Even if it does, restoration alone cannot succeed if deforestation and degradation continue. It takes far less time to timber a tree than to grow one.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Not all human activity has harmed the forest. People from Indigenous groups have acted as stewards of the forest&#39;s biodiversity for millennia. Plants that they domesticated long ago, such as Brazil nut trees and umari trees, are still abundant in some areas near ancient settlements. Today, Indigenous territories as well as protected areas make up more than half of the forest in the Brazilian Amazon. Since 2000, <a href="https://www.nature.com/articles/s41893-022-01018-z" target="_blank" rel="noopener">only 5 percent of forest loss</a> has occurred on these grounds. Working with the people living in these areas to stave off further deforestation and degradation will be key, researchers say.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But the forest&#39;s fate will depend on more than restoration and conservation efforts in South America. Greenhouse gases emitted by nations around the world are driving many of the challenges the Amazon faces.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> And Marimon implores people to stop buying Amazonian beef and other products that fuel the engine of deforestation. Around 75 percent of the land deforested in the Amazon is used as pastures for grazing cattle, and Brazil is now the world&#39;s largest exporter of beef. </p><figure class="wp-block-image size-full is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4.jpg" alt="A photo of a grassy area with trees and other vegetation all around." class="wp-image-3125388" width="680" height="427" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4-610x383.jpg 610w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4-716x450.jpg 716w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4-296x186.jpg 296w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4-768x482.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4-923x580.jpg 923w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125388">Some scientists have proposed that if climate change and human destruction are left unchecked, large parts of the Amazon could transform into a landscape resembling the Cerrado (shown).</span> <span class="credit wp-credit-3125388">Ben Hur Marimon Jr.</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Taking real steps to change behavior is in the best interest of all who call this planet home. Beyond the Amazon&#39;s irreplaceable biodiversity, beyond its colossal carbon stores, there are <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-teleconnections-droughts-fires">wind and ocean currents</a> that connect the forest to regions across the globe ( <em>SN: 3/11/23, p. 9</em> ). Amazonian temperature anomalies have been linked to anomalies in the Tibetan Plateau, where glaciers that supply around 2 billion people with drinking water are shrinking, and to the West Antarctic Ice Sheet.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Back in Mato Grosso, Marimon suspects that the changes she&#39;s witnessed there could eventually unfold across much of the Amazon. Year after year, more trees disappear and the air is getting hotter. Insects that once buzzed about in throngs have vanished. And in some places, the piercing shrieks of the capitão da mata — an iconic, vociferous bird — have vanished. Shrieks that warned to all who heard them: Danger is afoot.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="273855" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Physicists split bits of sound using quantum mechanics</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/quantum-mechanics-sound-split-phonon<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Fri, 16 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128814 </guid><description><![CDATA[New experiments put phonons — the tiniest bits of sound — into quantum mechanical superpositions and show they are as weird as other quantum entities.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>You can&#39;t divide the indivisible, unless you use quantum mechanics. Physicists have now turned to quantum effects to <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adg8715" target="_blank" rel="noopener">split phonons</a> , the smallest bits of sound, researchers report in the June 9 <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It&#39;s a breakthrough that mirrors the sort of<a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-entanglement-communication-security-bell-test">quantum weirdness</a> that&#39;s typically demonstrated with light or tiny particles like electrons and atoms ( <em>SN: 7/27/22</em> ). The achievement may one day lead to sound-based versions of quantum computers or extremely sensitive measuring devices. For now, it shows that mind-bending quantum weirdness applies to sound as well as it does to light.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “There was no one that had really explored that,” says engineering physicist Andrew Cleland of the University of Chicago. Doing so allows researchers “to draw parallels between sound waves and light.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Phonons have much in common with photons, the tiniest chunks of light. Turning down the volume of a sound is the same as dialing back the number of phonons, much like dimming a light reduces the number of photons. The very quietest sounds of all consist of individual — and indivisible — phonons.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Unlike photons, which can travel through empty space, phonons need a medium such as air or water — or in the case of the new study, the surface of an elastic material. “What&#39;s really kind of, in my mind, amazing about that is that these sound waves [carry] a very, very small amount of energy, because it&#39;s a single quantum,” Cleland says. “But it involves the motion of a quadrillion atoms that are all working together to [transmit] this sound wave.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Phonons can&#39;t be permanently broken into smaller bits. But, as the new experiment showed, they can be temporarily divided into parts using quantum mechanics.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Cleland and his team managed the feat with an acoustic beam splitter, a device that allows about half of an impinging torrent of phonons to pass through while the rest get reflected back. But when just one phonon at a time meets the beam splitter, that phonon enters a special quantum state where it goes both ways at once. The simultaneously reflected and transmitted phonon interacts with itself, in a process known as interference, to change where it ultimately ends up.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The lab demonstration of the effect relied on sound millions of times higher in pitch than humans can hear, in a device cooled to temperatures very near absolute zero. Instead of speakers and microphones to create and hear the sound, the team used <a href="https://www.sciencenews.org/article/chemistry-designer-molecules-quantum-device-qubit">qubits</a> , which store quantum bits of information ( <em>SN: 2/9/21</em> ). The researchers launched a phonon from one qubit toward another qubit. Along the way, the phonon encountered a beam splitter.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Adjusting the parameters of the setup modified the way that the reflected and transmitted portions of the phonon interacted with each other. That allowed the researchers to quantum mechanically change the odds of the whole phonon turning up back at the qubit that launched the phonon or at the qubit on the other side of the beam splitter.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A second experiment confirmed the quantum mechanical behavior of the phonons by sending phonons from two qubits to a beam splitter between them. On their own, each phonon could end up back at the qubit it came from or at the one on the opposite side of the beam splitter.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If the phonons were timed to arrive at the beam splitter at the exact same time, though, they travel together to their ultimate destination. That is, they still unpredictably go to one qubit or the other, but they always end up at the same qubit when the two phonons hit the beam splitter simultaneously.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If phonons followed the classical, nonquantum rules for sound, then there would be no correlation in where the two phonons go after hitting the beam splitter. The effect could serve as the basis for fundamental building blocks in quantum computers known as gates.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The next logical step in this experiment is to demonstrate that we can do a quantum gate with phonons,” Cleland says. “That would be one gate in the assembly of gates that you need to do an actual computation.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Sound-based devices are not likely to outperform <a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-computers-go-silicon">quantum computers that use photons</a> ( <em>SN: 2/14/18</em> ). But phonons could lead to new quantum applications, says Andrew Armour, a physicist at the University of Nottingham in England who was not involved in the study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s probably not so clear what those [applications] are at the moment,” Armour says. “What you&#39;re doing is extending the [quantum] toolbox…. People will build on it, and it will keep going, and there&#39;s no sign of it stopping any time soon.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061223_jr_splitting-phonons_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="754494" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061223_jr_splitting-phonons_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Why is the North Atlantic breaking heat records?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/north-atlantic-heat-record-sea-surface-temperature<dc:creator><![CDATA[Sid Perkins]]></dc:creator><pubDate> Thu, 15 Jun 2023 16:43:16 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128941 </guid><description><![CDATA[Record-breaking sea-surface temperatures off the coast of Africa may affect the 2023 hurricane season. What’s fueling the unusual heat is unclear.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>In the past few weeks, sea-surface temperatures in some parts of the North Atlantic Ocean have soared to record heights.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The anomalous warming is occurring in a large swath stretching almost one-third of the way across the Atlantic westward from the northwestern coast of Africa. Satellite data reveal that some surface waters in the area are almost 4 degrees Celsius (about 7 degrees Fahrenheit) above normal for this time of the year, says Brian McNoldy, a meteorologist at the University of Miami in Coral Gables, Fla.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “There&#39;s been record-breaking warmth since March, but even more so now,” he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> On June 10, for instance, the average sea-surface temperature for the portion of the Atlantic that stretches from the equator to 60 degrees north — up to southern Norway, southern Greenland and the central portions of Canada&#39;s Hudson Bay — was 22.7° C (nearly 73° F). That&#39;s about 1 degree C higher than the average recorded from 1991 through 2020, McNoldy notes. The previous record for the same date, 22.1° C, occurred in 2010.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Hot Atlantic</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Sea-surface temperatures in the North Atlantic in 2023 (red) have been breaking daily records since March. In this plot, the 1982–2022 daily mean temperatures have been subtracted from this year&#39;s temperatures as well of those from 1982 to 2022 (gray). </p><iframe src='https://flo.uri.sh/visualisation/14145495/embed' class='flourish-embed-iframe' frameborder='0' scrolling='no' style='width:100%;height:600px'></iframe><div style="width:100%!;margin-top:4px!important;text-align:right!important;text-align:right;direction:rtl"> <a class="flourish-credit" href="https://public.flourish.studio/visualisation/14145495/?utm_source=embed&amp;utm_campaign=visualisation/14145495" target="_top" style="text-decoration:none!important" rel="noopener"><img alt="Made with Flourish" src='https://public.flourish.studio/resources/made_with_flourish.svg' style='width:105px!important;height:16px!important;border:none!important;margin:0!important'></a></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> This year&#39;s warmer-than-normal waters might help strengthen storms that form in the eastern Atlantic and eventually spawn hurricanes, scientists say.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> What&#39;s causing the unusual warm-up isn&#39;t clear. But here&#39;s a rundown of several factors that might be at play.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> A dearth of Sahara dust</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Occasionally, vast swathes of desert dust from the Sahara waft across the ocean. They are carried by winds stirred up by a semipermanent high-pressure system dubbed the “Azores high” due to its proximity to those islands.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But lately, the Azores high has weakened and shifted southwest away from Africa. So those winds that typically pick up and transport Saharan dust westward over the North Atlantic are calmer and largely dust free, says Michael Mann, a climate scientist at the University of Pennsylvania.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As a result, solar radiation that <a href="https://www.sciencenews.org/article/dust-thermostat">normally would be scattered back into space by the dust</a> reaches the ocean surface, warming the dark waters ( <em>SN: 9/25/01</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If and when the trade winds strengthen, increased dust from Africa could help cool the area somewhat. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_SP_atlantic-heat_inline.jpg" alt="A satellite image of northwest Africa in 2020 showing a large plume of dust from the Sahara Desert traveling over the ocean" class="wp-image-3128945" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_SP_atlantic-heat_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_SP_atlantic-heat_inline-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3128945">In a typical year, vast plumes of dust from the Sahara Desert (left in this satellite image of northwest Africa from 2020) block sunlight, shading and cooling the underlying ocean. This spring, a lack of dusty air has contributed to warming of the North Atlantic.</span> <span class="credit wp-credit-3128945">NOAA</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Decreased air pollution</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In 2020, new emissions rules kicked in for long-haul container ships that spew sulfate-rich exhaust plumes. There&#39;s been some speculation that less pollution could lead to more heating. With fewer plumes scattering sunlight back into space, more radiation reaches the sea surface.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But some studies suggest that the cooling effect of ship plumes may have been minor to begin with: Not only do the <a href="https://www.sciencenews.org/article/ship-tracks-exhaust-studies-overestimate-cooling-pollution-clouds">exhaust plumes have a short life span</a> , the pollutants can cause natural clouds to evaporate more quickly and thus lead to warming, not cooling ( <em>SN: 2/1/21</em> ).</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Global warming trends</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> This year marks the return of El Niño, a climate phenomenon whose hallmark is warmer-than-normal sea-surface temperatures along the equator west of South America. By winter, there&#39;s a more than 4 in 5 chance that the El Niño will be either strong or moderate, according to scientists with the National Oceanic and Atmospheric Administration&#39;s Climate Prediction Center.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Each El Niño <a href="https://www.sciencenews.org/article/fizzled-2014-el-nino-fired-ongoing-monster-el-nino">has its own personality</a> ( <em>SN: 5/2/16</em> ). But in general, El Niño boosts average surface temperatures both on land and at sea worldwide, Mann says. Human-caused climate change has done the same, he notes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But there&#39;s still a lot of uncertainty about how current conditions may affect the coming forecast.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The unusually warm waters of the North Atlantic may tend to strengthen storm systems that later develop into tropical depressions and then hurricanes. But the El Niño that&#39;s now developing in the equatorial Pacific may hamper their formation by strengthening winds in the upper atmosphere that can shear the tops off nascent hurricanes. How active <a href="https://www.sciencenews.org/article/atlantic-hurricane-season-prediction">this year&#39;s hurricane season</a> will be depends on which of these forces will prevail, scientists say ( <em>SN: 5/26/23</em> ).</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_SP_atlantic-heat_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="229922" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_SP_atlantic-heat_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>