<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום רביעי, 5 ביולי 2023 13:10:55 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> קרח הים האנטארקטי הגיע לשפל שיא במשך רוב השנה הזו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/antarctic-sea-ice-record-low-2023<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Wed, 05 Jul 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129383 </guid><description><![CDATA[Since hitting a record low minimum back in February, the amount of Antarctic sea ice has stayed well below normal all year.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>משהו מוזר קורה לקרח הים של אנטארקטיקה. מרחב הקרח הצף השופע את היבשת אינו רק בשפל לתקופה זו של השנה - מעבר לשיא שנקבע רק בשנת 2022 - אלא שהיקף הקרח הגיע לשפל שיא לאורך כל השנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מה שקרה כאן אינו דומה למרחב הקרח של הים הארקטי&quot;, אומר מארק סרז, מדען אקלים ומנהל מרכז הנתונים הלאומי לשלג וקרח של ארה&quot;ב, או NSIDC, בבולדר, קולו. התחלנו לצפות <a href="https://www.sciencenews.org/article/ipcc-how-climate-change-already-altering-oceans-ice-future">לירידה דרמטית בקרח ים בקוטב השני של כדור הארץ</a> , הוא אומר ( <em>SN: 25/9/19</em> ). &quot;לא הרבה קרה לקרח הים של אנטארקטיקה עד לשנים האחרונות. אבל זה פשוט צנח&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> NSIDC משתמש בנתונים שנאספו מדי יום, כדי <a href="https://nsidc.org/data/seaice_index" target="_blank" rel="noopener">לפקוח עין על התפשטות קרח הים</a> בשני הקטבים. לאורך רוב שנת 2023, טבעת הקרח הימי סביב אנטארקטיקה קבעה שוב ושוב שיא שיא חדשים, ונשארה הרבה מתחת להיקף הממוצע מ-1981 עד 2010. ב-21 בפברואר - בשיא הקיץ של חצי הכדור הדרומי - מרחב הקרח הימי הגיע לרמה של כל- זמן שפל מאז החלה שמירה ברישומים ב-1978, של 1.79 מיליון קמ&quot;ר. זה 130,000 קמ&quot;ר - בערך בגודלה של מדינת ניו יורק - קטן מהמינימום שנרשם הקודם, שהגיע ב-25 בפברואר 2022.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קרח ים נמוך</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמות האוקיינוסים סביב אנטארקטיקה המכוסה בקרח ים בשנת 2023 (אדום) נשארה הרבה מתחת לממוצע מ-1981 עד 2010 (שחור). מרחב קרח הים הגיע לשפל בסוף פברואר - עבר שיא שנקבע רק בשנת 2022 (כחול). מרחב קרח הים עבור כל שנה מ-1981 עד 2021 מוצג באפור. </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-1"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/14305366/embed"
		width="100%"
		height="525"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו כאשר חצי הכדור הדרומי עבר לחורף, הקרח הים האנטארקטי נשאר ברמות שיא נמוכות. ב-27 ביוני, הקרח היה מנוקד על פני כ-11.7 מיליון קמ&quot;ר של אוקיינוס. זה כ-2.6 מיליון קמ&quot;ר מתחת לממוצע של 1981–2010, וכ-1.2 מיליון קמ&quot;ר מתחת להיקף הנמוך הקודם שנרשם ל-27 ביוני, שנקבע ב-2022.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניגוד לקרח הארקטי, שידוע כי הידלדלותו קשורה קשר הדוק להתחממות כדור הארץ, היה קשה יותר לנתח את הסיבות לשינויים בהיקף קרח הים האנטארקטי. הקושי הזה גרם לא ברור אם שינויים הם תוצאה של שונות טבעית או ש&quot;משהו גדול השתנה&quot;, אומר סרז. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="715" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_CG_antarctic-sea-ice_inline.jpg" alt="מפה של קרח ים המקיף את אנטארקטיקה" class="wp-image-3129384" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_CG_antarctic-sea-ice_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_CG_antarctic-sea-ice_inline-364x383.jpg 364w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_CG_antarctic-sea-ice_inline-428x450.jpg 428w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_CG_antarctic-sea-ice_inline-177x186.jpg 177w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_CG_antarctic-sea-ice_inline-552x580.jpg 552w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129384">נכון ל-28 ביוני, קרח הים המקיף את אנטארקטיקה, כפי שנמדד בלוויין, כיסה שטח קטן יותר של האוקיינוס ​​מההיקף הממוצע בין 1981 ל-2010 לתקופה זו של השנה. קווים צהובים ונקודות מייצגים נתוני לוויין חסרים.</span> <span class="credit wp-credit-3129384">מרכז הנתונים הלאומי לשלג וקרח בארה&quot;ב</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השנים האחרונות <a href="https://www.sciencenews.org/article/battering-storms-caused-antarctic-sea-ice-shrink-record-pace">העניקו למדענים הפסקה</a> ( <em>SN: 27/6/17</em> ). &quot;אנחנו קצת מורידים קצה&quot;, אומר סרז. עדיין לא ברור אם היקף השנה הוא חלק ממגמה גדולה יותר, הוא מציין. אבל &quot;ככל שזה נמשך זמן רב יותר, כך גדל הסיכוי שמשהו גדול קורה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האזור הארקטי והאנטארקטי הם הפכים קוטביים, כביכול, בסביבה הגיאוגרפית שלהם. הקרח באוקיינוס ​​הארקטי מוגבל לגוף מים קטן יחסית המוקף ביבשה. האנטארקטיקה, לעומת זאת, היא גוש יבשתי מוקף באוקיינוס, מה שאומר שהקרח הים סביב היבשת הוא הרבה יותר נייד מאשר בצפון, עם טווח עונתי גדול יותר ככל שהוא מתרחב בחורף של חצי הכדור הדרומי ומתכווץ בקיץ. סימולציות אקלים, בהתאם, חזו בעקביות שהארקטי יראה אבדות גדולות יותר של קרח ים ככל שכדור הארץ יתחמם, לפחות בהתחלה, בעוד שאנטארקטיקה תהיה איטית יותר להגיב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדוע הקרח האנטארקטי עקב כל כך נמוך השנה, ישנם כמה אשמים אפשריים. דפוסי אקלים אזוריים - במיוחד דפוס לחץ אוויר הידוע כמצב הטבעתי הדרומי שמשנה את כיוון הרוחות הנושבות סביב היבשת - יכול לארוז או לפזר את כיסוי קרח הים סביב אנטארקטיקה. ודפוסים אזוריים אחרים, כמו התנודה הדרומית של אל ניניו, יכולים להשפיע הן על זרימת האוקיינוס ​​והן על זרימת האוויר בקווי הרוחב הדרומיים הגבוהים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נכון לעכשיו, מדענים מודאגים ביותר ממה <a href="https://www.sciencenews.org/article/antarctica-thwaites-glacier-ice-shelf-collapse-climate-5-years">שנמצא מתחת לקרח</a> ( <em>SN: 12/13/21</em> ). &quot;ישנן עדויות הולכות וגדלות לכך שהיה איזשהו שינוי במחזור האוקיינוסים שמביא יותר חום&quot; לאזור, מה שמשפיע על כיסוי הקרח, אומר סרזה. &quot;יש חבורה של אנשים בוחנים את זה; אנחנו ממש מתלהבים להשיג את הנתונים. אנחנו צריכים להבין מה לעזאזל קורה בים&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_CG_antarctic-sea-ice_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="250089" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_CG_antarctic-sea-ice_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> חוקרים אלה מדמיינים מחדש התנהגות של בעלי חיים דרך עדשה פמיניסטית</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/reimagining-animal-behavior-feminist-lens-kamath-packer<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Wed, 05 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129184 </guid><description><![CDATA[Ambika Kamath and Melina Packer are working to overturn biased, outdated views in biology.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כשאמביקה קמאת&#39; הייתה סטודנטית לתואר שני בביולוגיה אבולוציונית באוניברסיטת הרווארד, היא ידעה דבר אחד בוודאות: היא לא הולכת לחקור אנולים, הלטאות שהיועץ שלה, ג&#39;ונתן לוסוס, התמחה בהן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;התחלתי בתור אחת מהעריקים המורדים האלה&quot;, אומרת קמאת&#39;, נחושה לעסוק בנושא המחקר שלה. אז היא נסעה להודו לכמה שנים כדי לחקור את לטאות המניפה שהובנה בצורה גרועה. אבל כשניסתה למפות את הטריטוריות שלהם, היא מצאה כאוס. &quot;כל הלטאות נעו לכל מקום&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לוסוס עודדה אותה בכל זאת לעבוד עם אנולים, כי זה היה ידוע היטב שזכרים מחזיקים בטריטוריות אינדיבידואליות שעליהן הם מגנים מפני זכרים אחרים, והנקבות מזדווגות רק עם הזכר שבטריטוריה שלו הם מתגוררים. זה יהפוך את זה לפשוט יותר עבור קמאת ללמוד כיצד הטריטוריאליות האנולית שונה בין סוגי בתי גידול, כמו יערות ופארקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז קמאת&#39; נסעה לפלורידה, שם היא זיהתה אנולים בודדים ועקבה אחר תנועותיהם יום אחר יום. קמאת חקר את האנולות &quot;באזור גדול יותר, בפרק זמן ארוך יותר ממה שמישהו אחר עשה אי פעם&quot;, אומר לוסוס, שנמצא כעת באוניברסיטת וושינגטון בסנט לואיס. אבל במקום לחשוף הבדלים טריטוריאליים, מערך הנתונים העצום הזה הראה שהאנולים לא היו טריטוריאליים מלכתחילה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קמאת בחן את התיעוד ההיסטורי כדי לראות מהיכן מקור הרעיון של טריטוריאליות אנולה. זה התחיל במאמר משנת 1933 שתיאר התנהגות מינית תכופה בין לטאות זכרים במעבדה. המחברים הגיעו למסקנה שהתנהגות מעבדה זו חייבת להיות &quot;למנוע על ידי משהו&quot; בטבע, אומר קמאת&#39;, שהם הסיקו שהזכרים מגינים על טריטוריות. &quot;המסקנה הראשונה&quot;, היא אומרת, &quot;התבססה על תגובה הומופובית להתבוננות בהזדווגות בין זכר לזכר.&quot; המסקנה המטלטלת הזו תפסה, <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s00265-017-2319-z" target="_blank" rel="noopener">וחוקרים מאוחרים יותר הניחו שהיא נכונה</a> .</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הצגת נקודת מבט פמיניסטית</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם העבודה הזו, קמאת&#39; נכנס לעולם המלגות שמטרתו לבחון ביקורתית את המדע, כולל חקירות של מי שעוסק במחקר ואילו הטיות ונקודות מבט הם מביאים לעבודתם. במיוחד, קמאת אימצה <a href="https://plato.stanford.edu/entries/feminist-science/" target="_blank" rel="noopener">גישה פמיניסטית למדע</a> , הבוחנת באופן ביקורתי לא רק כיצד נשים ומיעוטים מגדריים הודחו מהמדע, אלא גם כיצד רעיונות סקסיסטיים ומגדריים השפיעו על השאלות שמדענים שואלים וכיצד הם ממסגרים את תוצאות עבודתם. - בין אם הם יודעים זאת או לא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קמאת החל לחקור כיצד העובדה שרוב המדע נעשה על ידי גברים לבנים עיצבה את הבנתנו את העולם. זה משהו שהביולוגית זולימה טאנג-מרטינס, שהוכרה ברבים בשל מחקריה המאתגרים פרדיגמות מדעיות מקובלות, <a href="https://journals.sagepub.com/doi/epdf/10.1177/027046769201200402" target="_blank" rel="noopener">ציינה לפני שלושה עשורים</a> . ב-1992 היא כתבה ששילוב של נקודות מבט מגוונות ופירוק דרכי חשיבה ישנות יכולים &quot;להוליד מדע חדש שהוא אנושי יותר, שמכיר בנקודות המבט של נשים ואנשים צבעוניים כבעל ערך&quot;. ובכל זאת, היעדר נקודות מבט מגוונות במדע נותר בעיה כיום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר של קמאת&#39; הוביל לשיתוף פעולה עם ביולוג אבולוציוני אחר, מקס למברט. בשנת 2019 ב- <em>Nature Ecology &amp; Evolution</em> , קמאת, למברט ועמיתיו ביקרו את ההשקפה השלטת על <a href="https://www.nature.com/articles/s41559-019-1019-7" target="_blank" rel="noopener">האופן שבו התפתחה התנהגות מינית חד-מינית</a> . בהתחשב במידת השכיחה של התנהגות חד מינית בבעלי חיים, ההשערה הרווחת שהתנהגות הטרוסקסואלית בלעדית היא קו הבסיס שממנו התפתחה התנהגות חד מינית אינה הגיונית, הם הציעו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום זאת, סביר להניח שהתנהגות מינית התפתחה לראשונה ללא אבחנה לכל המינים. ההתמקדות בהסבר כיצד התפתחה התנהגות הומוסקסואלית, אומר קמאת, &quot;מונעת על ידי ההנחות ההטרונורמטיביות, אם לא ההומופוביות הללו, שנטמעות במדע.&quot; אם נסיר את ההנחות הללו, היא מוסיפה, &quot;אנחנו הולכים למעשה לחשוף הרבה יותר על ביולוגיה.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> המדע מעוצב על ידי הטיה אנושית</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קמאת&#39; ממשיכה לאתגר רעיונות ביולוגיים שמושרשים בהטיה אנושית, כעת במעבדה שלה באוניברסיטת קולורדו בולדר. הקבוצה שלה מתמקדת בהבנת האופן שבו בעלי חיים מקיימים אינטראקציה זה עם זה ובסביבתם ומה מניע את האינטראקציות הללו, ובמקביל בוחנת כיצד זהויות והטיות אנושיות מעצבות את התפיסות שלנו לגבי התנהגות בעלי חיים. תפיסה זו באה לידי ביטוי בשם המעבדה שלה: <a href="https://kamathlab.com/" target="_blank" rel="noopener">העדשות הפמיניסטיות למחקר אינטראקציה עם בעלי חיים</a> , או FLAIR, Lab.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ביקורות פמיניסטיות על המדע נמשכות כבר עשרות שנים&quot;, אומרת מדענית החברה מלינה פאקר, שעובדת במעבדת FLAIR. השאלה היא מדוע, בהתחשב בהיסטוריה, כל כך מעט מדענים נחשפים אי פעם למחקרים חברתיים שמסתכלים על המדע כעל מאמץ אנושי, שלם עם הטיות אנושיות. פאקר וקמאת&#39; פועלים לשנות את חוסר החשיפה הזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קמאת&#39; ופקר נפגשו לראשונה באוניברסיטת קליפורניה, ברקלי, שם קמאת היה פוסט דוקטורט ופקר היה סטודנט לתואר שני, בקבוצת עבודה שהתמקדה בחקר ביולוגיה באמצעות מסגרות קוויריות ופמיניסטיות. בזמן שהותו שם, פאקר חבר למברט, גם הוא חבר בקבוצת העבודה, כדי לבקר את המינוח המגדרי - <a href="https://www.journals.uchicago.edu/doi/abs/10.1086/720131" target="_blank" rel="noopener">ואת החשיבה</a> - ששלטה ברעילות הסביבתית, כמו המונחים &quot;נשיות&quot; ו&quot;דה-גבריות&quot; לתיאור החלפת מין בצפרדעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר מאז שנות ה-90 התמקד בכימיקלים שמדענים חששו שגורמים לצפרדעים להחליף מין באופן לא טבעי, אבל פאקר ולמברט גילו שהדאגה <a href="https://go.gale.com/ps/i.do?id=GALE%7CA588374803&amp;sid=googleScholar&amp;v=2.1&amp;it=r&amp;linkaccess=abs&amp;issn=01908286&amp;p=AONE&amp;sw=w&amp;userGroupName=anon%7E9a899775" target="_blank" rel="noopener">הזו מוגזמת</a> . למעשה, צפרדעים מחליפות מין כל הזמן, מכל מיני סיבות, ושינויים במין לא מביאים לירידה באוכלוסיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו עם הניסיון של קמאת&#39; עם שטחי האנול, אומר פאקר, &quot;אם אתה נכנס לניסוי בהנחה שכימיקלים גורמים לשינויים במין, אז אתה הולך למצוא את זה.&quot; מה שנראה לא טבעי לבני אדם הוא נורמלי לחלוטין בצפרדעים. והדגש על החלפת מין כתוצאה של חשיפה למזהמים מונע מחקר השפעות אחרות שעשויות להיות חשובות יותר, אומר למברט, כמו גידול של גידולי כבד. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="408" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_unsung_kamath_inline.jpg" alt="תמונה של לטאה חומה יושבת על ענף עץ." class="wp-image-3129187" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_unsung_kamath_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_unsung_kamath_inline-638x383.jpg 638w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_unsung_kamath_inline-310x186.jpg 310w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129187">לאחר מעקב אחר תנועותיהן של לטאות אנולה חומות ( <em>Anolis sagrei</em> ), גילתה אמביקה קמאת&#39; שמה שמדענים חשבו שהם יודעים על הטריטוריאליות של הלטאות מבוסס על הטיה ולא על ראיות.</span> <span class="credit wp-credit-3129187">Mary Keim/Flickr ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-NC-SA 2.0</a> )</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פיתוח תכנית לימודים חדשה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במעבדת FLAIR, קמאת&#39; ופקר פועלים לשכלל קורס חדש בהתנהגות בעלי חיים שהוא קריטי וחוצה תחומיים. הקורס מציג דרכים חדשות באופן קיצוני לחשיבה על התנהגות בעלי חיים, לפעמים על ידי לימוד תחילה - ולאחר מכן חוסר לימוד - פרדיגמות דומיננטיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, קמאת&#39; ילמד את התלמידים על העיקרון של בייטמן, שהוא הרעיון שהוצג לראשונה ב-1948 לפיו יש לצפות מחיות זכר לרדוף אחרי כמה שיותר בני זוג בעוד שחיות נקבות לא צריכות, מכיוון שזכרים מייצרים מיליוני זרע בעוד שהנקבות מייצרות מעט ביצים יחסית. . טאנג-מרטינס מכנה זאת <a href="https://theconversation.com/data-should-smash-the-biological-myth-of-promiscuous-males-and-sexually-coy-females-59665" target="_blank" rel="noopener">המיתוס הביולוגי של זכרים מופקרים ונקבות חוששות מינית</a> . לאחר מכן יציג קמאת&#39; ביקורות על הרעיון, כמו <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3406825/" target="_blank" rel="noopener">חוסר יכולתם של חוקרים מודרניים לשחזר את ממצאיו של בייטמן</a> , כמו גם <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/pdf/10.1111/j.1420-9101.2009.01921.x" target="_blank" rel="noopener">&quot;מוזרויות תיאורטיות&quot;</a> עם האופן שבו נעשה שימוש ברעיון בעשורים מאז הוצג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשקמאת מלמדת את הכיתה, חלק מהתלמידות &quot;מבולבלות&quot; מהביקורות הפמיניסטיות על המדע שהן נתקלות בתכנית הלימודים של הקורס, אומרת קמאת, אבל היא הבינה ש&quot;אם אנחנו רוצים שהשקפה הרחבה יותר של עיסוק בביולוגיה תשתרש, אנחנו אצטרך להתמודד עם החיכוך הזה.&quot; היא ופקר גם כותבות ספר שבונה מסגרות פמיניסטיות להבנת התנהגות בעלי חיים, המיועד לקהל הרחב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למברט, כיום ביולוג במחלקת דגים וחיות בר בוושינגטון, מזכה את פאקר וקמאת&#39; בכך שהראו לו כיצד לקיחת פרספקטיבה רחבה יותר על ביולוגיה, כולל חקירת השפעתם של כוחות כמו קפיטליזם וסקסיזם, יכולה להוביל לשאלות מחקר מעניינות יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לוסוס אומר שיש לו ולקמאת&#39; דעות שונות רבות, אבל זה מעולם לא הפריע לעבודתם. &quot;היא בהחלט פתחה את עיניי לדברים שבאמת אף פעם לא חשבתי עליהם&quot;, הוא אומר. קמאת יצרה מסגרת סטטיסטית חדשה לגמרי כדי לכמת עד כמה תנועותיה של לטאה חופפות בזמן ובמרחב עם לטאות אחרות, מה שבסופו של דבר עזר לחשוף שהאנולות שהיא חקרה אינן טריטוריאליות אחרי הכל. &quot;זה היה מבריק&quot;, אומר לוסוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קמאת&#39; ופקר שניהם מדענים בתחילת הקריירה; עיצוב מחדש של תוכנית לימודים וכתיבת ספרי מדע פופולרי אינם פעילויות טיפוסיות בקרב בני גילם. &quot;אני חושב שזה אמיץ במיוחד בשלב הקריירה הזה&quot;, אומר למברט, &quot;לנטוע את הדגל שלך על מה שהכי חשוב לך.&quot; וקמאת&#39; עדיין בוחנת כיצד למסגר את המחקר של המעבדה שלה על אקולוגיה והתנהגות של לטאות לפרספקטיבה ביקורתית ופמיניסטית. &quot;אני לא בטוחה שאנחנו כתחום עדיין שם&quot;, היא אומרת. &quot;התקווה הייתה שכתיבת הספר הזה תיווצר בהירות לגבי הצעדים האמפיריים הבאים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם קמאת וגם פאקר מזהים את האתגרים בעבודה שהם עושים, אבל הם גם מזהים את ההימור. בהתחשב בשטף האחרון של חקיקה הומופובית ואנטי-טרנס, אומר פאקר, &quot;לא עוזר אם מדענים מחזקים את אותם הנחות היסוד&quot;, אפילו שלא במתכוון. מאמרים המאתגרים שולטים בפרדיגמות מדעיות מתקשים לעתים קרובות להתפרסם, אומר קמאת. &quot;כמה גילוי ביולוגי אנחנו מפספסים?&quot; היא שואלת. &quot;אם יש לך את היכולת להתחיל לשנות את השיחה, אפילו בתוך קהילות מדעיות, זה חלק חשוב מהתהליך.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_unsung_kamath_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="430083" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_unsung_kamath_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> עלים של צמח בן 407 מיליון שנה דילגו על הספירלות הרגילות של פיבונאצ&#39;י</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/fossil-plant-leaves-fibonacci-spirals<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Tue, 04 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129222 </guid><description><![CDATA[Most land plants living today have spiral patterns involving the famous Fibonacci sequence of numbers. But an extinct, ancient plant did not.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>סידור יוצא דופן של עלים בצמח מאובן בן 407 מיליון שנה מסבך את הבנתם של המדענים לגבי התפתחות הצמח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לרוב צמחי האדמה החיים כיום יש דפוסים ספירליים הכוללים את רצף המספרים המפורסם של פיבונאצ&#39;י. מכיוון שהספירלות כל כך נפוצות, מדענים חשבו שהדפוסים כנראה התפתחו בכמה מצמחי האדמה המוקדמים ביותר. אבל העלים של הצמח העתיק, חבר באחת מקבוצות הצמחים הראשונות שידוע כי עלים פיתחו, <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adg4014" target="_blank" rel="noopener">היו מסודרים בספירלות שלא ניתן לתאר לפי מספרי פיבונאצ&#39;י</a> , מדווחים חוקרים ב-16 ביוני <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר &quot;עוזר לנו להבין כיצד נוצר מגוון הצמחים&quot;, אומרת הבוטנאית ברברה אמברוז, מנהלת מחקר המעבדה בגן הבוטני של ניו יורק בניו יורק, שלא הייתה מעורבת במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברצף פיבונאצ&#39;י, כל מספר הוא הסכום של שני הקודמים: 1, 1, 2, 3, 5, 8, 13 וכן הלאה. דוגמאות לספירלות בצמחים הכוללות מספרי פיבונאצ&#39;י ניתן לראות בסידור העלים של כמה סוקולנטים, עלי אצטרובלים וזרעים <a href="https://www.sciencenews.org/article/golden-blossoms-pi-flowers">של חמנייה,</a> בין צמחים רבים אחרים ( <em>SN: 27/8/02</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בצמחים עם דפוסי עלים מתפתלים, ניתן לתאר את כל העלים על ידי קבוצה של קווים מעוקלים המתפתלים עם כיוון השעון החוצה מהמרכז וכן על ידי קבוצה של קווים מעוקלים שמסתחררים נגד כיוון השעון. אם המספרים של עקומות עם כיוון השעון ונגד כיוון השעון הם שני המספרים שנמצאים ברצף פיבונאצ&#39;י, זה ידוע בתור ספירלה של פיבונאצ&#39;י.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים לא בטוחים מדוע רוב הצמחים המודרניים מאמצים את פיבונאצ&#39;י בספירלה, אבל זה עשוי לעזור <a href="https://www.sciencenews.org/article/mathematical-lives-plants-0">למקסם את כמות הרווח</a> בין העלים או חלקי צמחים אחרים ( <em>SN: 21/7/07</em> ). הדפוסים יכולים לנבוע גם מהתפלגות של אוקסינים, סוג של הורמון גדילה צמחי. </p><figure class="wp-block-image alignwide size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="233" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_SW_notFibonacciplants_inline.jpg" alt="שלוש תמונות זו לצד זו. התמונה משמאל מציגה מבט עילי של סוקולנט ירוק, באמצע מראה עילי של אצטרובל חום, והתמונה מימין היא של חיננית חוף סגולה בהירה." class="wp-image-3129224" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_SW_notFibonacciplants_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_SW_notFibonacciplants_inline-330x113.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129224">ספירלות פיבונאצ&#39;י מופיעות בסידור העלים של כמה סוקולנטים (אחד מוצג משמאל), עלי העטיף של אצטרובל (באמצע) ובחיננית על שפת הים (מימין).</span> <span class="credit wp-credit-3129224">ס התרינגטון</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, סנדי התרינגטון, פליאובוטנית מאוניברסיטת אדינבורו, ועמיתיה חקרו מאובנים של <em>אסטרוקסילון mackiei</em> שנכחד, חבר בקבוצת צמחים הנקראים ליקופודים הכוללים גם אזובי מועדונים מודרניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאובנים התקבלו מה-Rhynie chert, מרבץ בן כ-400 מיליון שנה של סלע משקע באברדינשייר, סקוטלנד, המכיל מאובנים שהשתמרו היטב של כמה מצמחי האדמה הראשונים. ב-1969 אספו החוקרים מאות תמונות חתך של מאובני <em>A. mackiei</em> והסלע שמסביב. הצוות של Hetherington שיחזר באופן דיגיטלי את החתכים לייצוגים תלת-ממדיים של הצמחים המקוריים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שניים מתוך ארבעת הצמחים המשוחזרים הציגו ספירלה שאינה פיבונאצי בסידורי העלים שלהם. לשני הצמחים היו שמונה ספירלות נגד כיוון השעון (מספר פיבונאצ&#39;י). אבל לאחד היו שבע ספירלות עם כיוון השעון ולשנייה היו תשע, שאף אחת מהן אינה מספר פיבונאצ&#39;י.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העלים בשני הצמחים האחרים כלל לא גדלו בספירלות - במקום זאת, הם גדלו בסדרה של טבעות שנערמו לאורך הגבעול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בהתחשב בשכיחותן של ספירלות פיבונאצ&#39;י כיום ובתיעוד המאובנים המאוחרים יותר של צמחים, בהחלט ציפינו לספירלות פיבונאצ&#39;י&quot;, אומרת מחברת המחקר הולי-אן טרנר, פליאונטולוגית כעת באוניברסיטת קולג&#39; קורק באירלנד. המאובנים <em>של A. mackiei</em> קודמים למאובני הליקופוד המוקדמים הבאים שמראים ספירלה שאינה פיבונאצי בכמעט 50 מיליון שנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עלי הליקופוד התפתחו בנפרד מעלים בסוגים אחרים של צמחים, אך חלק מהליקופודים המודרניים מציגים ספירלה של פיבונאצ&#39;י. זה מצביע על כך שהדפוסים הספירליים עשויים להתפתח בנפרד בשושלות שונות של צמחים, אומר פיטר קריין, בוטנאי ונשיא קרן Oak Spring Garden באפרוויל, וושינגטון, שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>A. Mackiei</em> הוא רק מין אחד, מציין אמברוז. למרות שתיעוד המאובנים הוא חלקי, שחזור צמחים מוקדמים אחרים יכול להציע עוד רמזים לאופן שבו הספירלות הללו מתפתחות בטבע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טכנולוגיית מחשוב חדשה פירושה גם שכדאי לבקר מחדש במאובנים שנותחו ביד לפני עשרות שנים, אומר טרנר. עם כמות המידע והפרטים שניתן לאסוף מהדמיות ממוחשבות, &quot;תוכל למצוא משהו ממש נהדר.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_SW_notFibonacciplants_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="150936" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_SW_notFibonacciplants_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> באוסטרליה, יתושים ופוסומים עלולים להפיץ מחלה אוכלת בשר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/australia-mosquito-possum-flesh-eating-disease<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Mon, 03 Jul 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129159 </guid><description><![CDATA[Field surveys show that genetically identical bacteria responsible for 
a skin disease called Buruli ulcer appear in mosquitos, possums and people.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>יוסטון</strong> - כמה יתושים שזמזמים באזורים מאוסטרליה עלולים להעביר מטען מסוכן מפוסומים לאנשים: חיידקים אוכלי בשר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Mycobacterium ulcerans</em> הוא החיידק מאחורי כיב Buruli, <a href="https://www.sciencenews.org/archive/africas-latest-scourge">מחלת עור מעוותת</a> המופיעה ברובה באזורים של אוסטרליה ואפריקה ( <em>SN: 17/7/99</em> ). אנטיביוטיקה יכולה לעזור לכיבים להחלים לחלוטין, אך מקרים לא מטופלים עלולים לגרום לצלקות, עיוות קבוע ונכות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בני אדם אינם היצורים היחידים שיכולים לחלות במחלה. באוסטרליה, גם הפוסומים המקומיים של המדינה - כולל זנב הטבעת המצוי ( <em>Pseudocheirus peregrinus</em> ) - מפתחים כיבים ומשירים את החיידקים בקקי. הפוסומים נחשבים כמעבירים את החיידקים לאנשים, וחוקרים חשדו שייתושים המתקשרים איכשהו עם פוסומים נגועים יכולים למלא תפקיד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להבין בדיוק אילו בעלי חיים עשויים להכיל את החיידקים וכיצד הם באים במגע עם אנשים יכולה לעזור במאמצים לשלוט במחלה. אבל לא נמצא קשר בין הפוסומים, היתושים והאנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, סקרים של יתושים בדרום מזרח אוסטרליה סיפקו את הקישור הזה. ניתוחים של יתושים שנלכדו מראים שמספר קטן מהחרקים <a href="https://www.abstractsonline.com/pp8/#!/10789/presentation/3516" target="_blank" rel="noopener">ניזון לאחרונה מפוסומים ומאנשים</a> , דיווח המיקרוביולוג המולקולרי טימותי סטיניאר ב-18 ביוני בפגישת ASM Microbe 2023.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתוחים גנטיים חשפו גם <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.05.07.539718v1" target="_blank" rel="noopener">שחיידקי <em>M. ulcerans</em> מיתושים, פוסומים ואנשים זהים</a> , דיווחו סטינאר ועמיתיו ב-7 במאי ב-bioRxiv.org במחקר ראשוני שטרם נבדק על ידי מדענים אחרים. הממצא שלחיידקים יש DNA בלתי מובחן בכל השלושה &quot;באמת [קושר] את שרשרת ההעברה בין כל המינים הללו&quot;, אמר סטיניאר, מאוניברסיטת מלבורן באוסטרליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מספק ראיות &quot;די משכנעות&quot; לכך שייתושים יכולים להעביר את המחלה באוסטרליה, אומרת ג&#39;ניפר גאת&#39;רי, מיקרוביולוגית ואפידמיולוגית מאוניברסיטת ווסטרן בלונדון, קנדה, שלא הייתה מעורבת בעבודה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>M. ulcerans</em> הוא חיידק שגדל לאט. זה יכול לקחת בין חודשיים לתשעה חודשים עד שאנשים מפתחים תסמינים של מחלת אכילת הבשר. &quot;להצביע במדויק על שידור של משהו שקרה לפני חודשים וחודשים זה באמת מאתגר&quot;, אומר גאת&#39;רי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר שלהם, סטיניאר ועמיתיו לכדו יותר מ-72,000 יתושים מחצי האי מורנינגטון, חלק מדרום מזרח מלבורן שבו נמצאת המחלה. כאשר הצוות בדק כ-18,000 פרטים עבור <em>M. ulcerans</em> , כמעט כל מה שנבדק חיובי היה שייך למין אחד של יתוש עוקץ יום: <em>Aedes notoscriptus</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתוך 13 יתושים ממין זה שניזונו לאחרונה מחיה, שניים שאבו דם הן מפוסום זנב טבעת והן מאדם. זה מספר קטן, אבל יתושים כאלה הם כנראה נדירים, בהתחשב בכך שרק 200 עד 300 מקרים של כיב בורולי מדווחים באוסטרליה מדי שנה, אם כי המקרים נמצאים במגמת עלייה. בשנת 2022 דווחו לארגון הבריאות העולמי כ-2,100 מקרים של כיב בורולי מ-11 מדינות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות גם מצא חפיפה בין האזורים שבהם מסתובבים יתושים נגועים, שבהם חוקרים מוצאים קקי מזוהם בחיידקים ושם מאובחנים מקרים של כיב בורולי באנשים. אבל עדיין לא ברור איך בדיוק היתושים עלולים לשאת <em>את M. ulcerans</em> מחיה לאדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן ש- <em>A. notoscriptus</em> הניזון מכיב פוסום יכול להביא חיידקים פיזית לנסיעה לקורבן הבא שלהם. אבל מיני יתושים אחרים שניתחו על ידי החוקרים ניזונים גם הם מפוסומים, אך לא נראה שהם קולטים את החיידקים. רעיון נוסף הוא שהקקי של הפוסומים מגיע לפעמים למכלים המלאכותיים הקטנים שבהם <em>A. notoscriptus</em> אוהב להטיל את הביצים, לזהם את המים ולהדביק את החרקים הגדלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה שהעברת המחלה באוסטרליה שונה ממה שמתרחש באפריקה. במערב אפריקה, עקיצות <a href="https://www.sciencenews.org/article/still-waters-skin-disease-microbe-tracked-ponds-swamps">פשפש מים</a> יכולות <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2212553114000089" target="_blank" rel="noopener">להחדיר את החיידקים לעור</a> ( <em>SN: 26/3/08</em> ). לא ידוע אם החרקים מעבירים את החיידקים לאנשים מחיה אחרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>M. ulcerans</em> מכל יבשת כל כך דומות מבחינה גנטית שזה יהיה מפתיע אם מחזור ההעברה היה שונה להפליא, אמר סטיניר. אבל, עד כה, סקרים במערב אפריקה של בעלי חיים אחרים, כולל יתושים ויונקים קטנים, עדיין לא הראו סימנים של <em>M. ulcerans</em> . ייתכן, אמר, &quot;חסר לנו משהו בלימודים באפריקה&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_eg_flesh-eating-bacteria_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="226737" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_eg_flesh-eating-bacteria_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> אבק מאגם המלח הגדול המתכווץ עשוי להאיץ את הפשרת השלגים של יוטה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/dust-snow-melt-great-salt-lake-utah-shrinking<dc:creator><![CDATA[Brianna Randall]]></dc:creator><pubDate> Mon, 03 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Environment]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129198 </guid><description><![CDATA[About a quarter of the record-breaking, snow-melting dust on the Wasatch Mountains in 2022 may have come from exposed lakebed at Great Salt Lake. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>&quot;השלג הגדול ביותר על פני כדור הארץ&quot; בסימן המסחרי של יוטה עשוי להיות מלוכלך יותר - ונמס מהר יותר - בין השאר בגלל אבק שנושב מקרקעית האגם שנחשפו לאחרונה מאגם המלח הגדול המתכווץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלג בהרי הוואסטץ&#39; שמעל סולט לייק סיטי <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.1088/1748-9326/acd409" target="_blank" rel="noopener">הופקד עליו יותר אבק ב-2022</a> מאשר בכל שנה מאז החלו התצפיות ב-2009, כך מדווחים חוקרים במכתבי יוני <em>Environmental Research Letters</em> . הצטברות האבק גרמה שלג להיעלם 17 ימים מוקדם יותר מאשר אילו השלג היה נקי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפשרת שלגים מוקדמת ומהירה יותר עשויה לשנות את אספקת המים עבור 1.2 מיליון האנשים שחיים באזור, כמו גם את המערכות האקולוגיות במורד הזרם, אומר מקנזי סקילס, הידרולוגית שלג באוניברסיטת יוטה בסולט לייק סיטי. זה משפיע גם על אזורי הסקי של האזור, שתורמים יותר מ-1.5 מיליארד דולר בשנה לכלכלה המקומית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחלקים צחיחים של מערב ארצות הברית, השלג משמש כמאגר טבעי. יותר ממחצית המים העירוניים בסולט לייק סיטי מגיעים מארבעה נחלים המנקזים שלג מהרי הוואסטץ&#39;. אבל כלי החיזוי הנוכחיים לא לוקחים בחשבון את ההשפעה של אבק, אומר סקילס, הסופג את אור השמש, ומאיץ את הפשרת השלגים. זה אומר שאנשים לא יכולים לחזות במדויק מתי תתרחש נגר שלג כדי שיוכלו להשתמש במים ביעילות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כגולשת סקי נלהבת, סקילס הבחינה שהמדרונות ליד סולט לייק סיטי נראו מלוכלכים במיוחד בשנת 2022. אז היא ועמיתיה חקרו אם העלייה באבק קשורה <a href="https://www.sciencenews.org/article/great-salt-lake-shrinking-utah-drought">לשנים רצופות של מים נמוכים בשיא באגם המלח הגדול</a> ( <em>SN: 4/17 /23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות אסף דגימות שלג מחלקה סמוכה לאתר הסקי אלטה ומצא שסופות הפקידו כמויות נכבדות של אבק 16 פעמים במהלך עונת הפשרת השלגים של 2022. לאחר חישוב מאיפה הגיע האבק במהלך כל סערה בהתבסס על כיוון הרוח ותנאי האטמוספירה, הצוות מצא שאגם המלח הגדול תרם כמעט רבע מסך האבק לאתר המחקר. הוא גם שיחרר הכי הרבה אבק ביחס לשטח הפנים החשוף של האגם. זה היה מפתיע, אומר סקילס, מכיוון שקרקעית האגם היבשה של אגם המלח הגדול היא זעירה בהשוואה למשטחים החשופים של מקורות אבק שכנים, כמו המדבר המערבי הגדול בהרבה, נוף יבש ממערב לאגם המלח הגדול. המדבר המערבי תרם כמחצית מהאבק, בעוד ערוצי אגמים ומדבריות מיובשים אחרים, חלקם רחוקים עד איידהו ונבאדה, סיפקו את השאר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="510" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_inline.jpg" alt="תמונה של מדרון מושלג מכוסה באבק ליד אלטה, יוטה" class="wp-image-3129202" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_inline-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_inline-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_inline-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_inline-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_inline-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129202">כמות שיא של שלג מצופה אבק בחלקת המחקר Atwater ליד אלטה, יוטה, באביב 2022. האבק האיץ את הפשרת השלגים ב-17 ימים.</span> <span class="credit wp-credit-3129202">אוטו לאנג</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;העתיד של יוטה הולך להיות יבש יותר&quot;, אומר פטריק בלמונט, הידרולוג באוניברסיטת יוטה סטייט בלוגאן, שלא היה חלק מהמחקר. הפשרת שלגים מוקדמת יותר גורמת לנוף להתייבש מהר יותר, ויוצרת &quot;לולאת משוב שקשה לצאת ממנה&quot;, הוא מסביר. כאשר אגם המלח הגדול מתכווץ ומציב יותר אבק על ההרים, יש פחות מים זמינים למילוי האגם במהלך הקיץ, מה שבתורו חושף מקור אבק גדול יותר כאשר קו החוף נסוג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אגם קטן יותר פירושו גם פחות שלג חורפי, אומר בלמונט, שכן אידוי מאגם המלח הגדול תורם עד 10 אחוזים מאריזת השלג בטווח Wasatch. &quot;אלא אם כן נבצע שינויים גדולים במדיניות, עלינו לצפות לראות אגם מלח נמוך בהרבה, וייתכן מאוד שנאבד את האגם לגמרי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סקילס ועמיתיה מתכננים להמשיך לעקוב אחר ערימת השלג ולהשתמש בחישה מרחוק כדי לראות אם אבק פוגע בשלג על פני כל ההרים המתנקזים לאגם המלח הגדול. &quot;אנחנו צריכים עוד שנים של נתונים כדי להבין אם זה הנורמה החדשה&quot;, היא אומרת.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1621610" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> כיצד אימפריה הנוודים הראשונה של אסיה שברה את כללי ההתפשטות האימפריאלית</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/asia-xiongnu-nomadic-empire-expansion<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Sun, 02 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129080 </guid><description><![CDATA[New studies reveal clues to how mobile rulers assembled a multiethnic empire of herders known as the Xiongnu more than 2,000 years ago. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בעידן שהוליד את האימפריות הרומיות והמצריות הקדומות, אימפריית השיונגנו של מונגוליה שברה את כללי ההתפשטות האימפריאלית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרבה לפני שהאימפריה המונגולית קמה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/skeleton-western-man-found-ancient-mongolian-tomb">האימפריה הנוודים הראשונה של אסיה, אנשי שיונגנו רוכבים על סוסים</a> , כבשה קבוצות אתניות ברחבי המרחבים הצפון-מזרחיים והמרכזיים של היבשת ( <em>SN: 1/29/10</em> ). מערכת פוליטית משותפת בראשות שליטים אימפריאליים שיונגנו נוצרה בערך בשנת 209 לפני הספירה ונמשכה כ-300 שנה. שלא כמו ברומא או במצרים, קבוצות ניידות של רועי בעלי חיים שיונגנו השיגו את ההישג הזה מבלי לבנות ערים, ליצור בירוקרטיות מרכזיות, להמציא מערכת כתיבה או לגייס המוני חקלאים לייצר מזון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, שרידי תרבות שיונגנו מורכבים ברובם מיותר מ-7,000 קברים, חלקם נבזזו בכבדות ורבים שטרם נחפרו, במונגוליה ובחלקים סמוכים של סין ורוסיה. בעשור האחרון, גנטיקאים וארכיאולוגים הגבירו את המאמצים לחקור אתרים אלה ורישומים עתיקים כדי לפענח את הארגון הפוליטי וההישגים הטכנולוגיים של אימפריית שיונגנו. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="391" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline3.jpg" alt="מפה של אסיה עם כתם אדום גדול המייצג את אימפריית שיונגנו המשתרעת על פני מרכז מונגוליה, חלקים מדרום רוסיה ועד למערב אסיה." class="wp-image-3129092" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline3.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline3-666x383.jpg 666w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline3-323x186.jpg 323w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129092">אימפריית שיונגנו (החומה) החלה מאזור לב מה שנמצא כיום במרכז מונגוליה, התפשטה על פני חלק גדול מצפון אסיה, והשתלטה לפני כ-2,200 שנה.</span> <span class="credit wp-credit-3129092">naturalearthdata.com/Wikimedia ( <a href="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC0 1.0</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה כרוניקות סיניות עתיקות כוללות תיאורים של המערכת הפוליטית שיונגנו. דיווחים אלה מציגים את ה-Xiongnu כפושטים טורפים שהשתייכו לקונפדרציה &quot;פשוטה&quot; של קבוצות רועים המנוהלות על ידי כמה זכרי אלפא נודדים. למרות זאת, לוחמה עם לוחמי שיונגנו רכובים מצוידים בקשתות, חיצים וכלי נשק ממתכת נתנה השראה למנהיגים סיניים אימפריאליים לבנות את החומה הגדולה שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה חוקרים טענו שאנשי שיונגנו יצרו &quot;אימפריית צללים&quot; פחותה לצד סין האימפריאלית. אבל השקפה זו מפנה מקום לתמונה של אימפריית שיונגנו כסוג שונה, לא פחות, של מדינה עתיקה, אומר הארכיאולוג מאוניברסיטת ייל וויליאם הוניצ&#39;רץ&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהשקפה זו, אליטות שיונגנו הנוודות פיתחו מערכת גמישה של כוח פוליטי שחיברה בין קבוצות ניידות עם מוצא גנטי ותרבותי שונים הפרוסים על פני שטחי עשב ויערות נרחבים. &quot;שושלות עילית היו לא רק חלק חשוב ממדינת שיונגנו רב-אתנית, אלא שחברי השושלות הללו נשלחו לאזורי פריפריה כחלק מהשילוב של המדינה&quot;, אומר Honeychurch. מחקר חדש אחד, למשל, מצביע על כך שנשות שיונגנו משושלות עילית במרכז מונגוליה שימשו כשליחות &quot;נסיכות&quot; לגבול האימפריה, כשהן קיבלו כוח פוליטי בשטחים מרוחקים המאוכלסים בקבוצות אתניות שונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו בטח הייתה אימפריה שאורגנה סביב הזזת אוכלוסיות&quot;, אומר הארכיאולוג בריאן מילר מאוניברסיטת מישיגן באן ארבור. &quot;אליטות שיונגנו היו פוליטיקאים נבונים שהאצילו כוח כדי לשמור על האימפריה ביחד&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בפיתוח אחר אחרון, חפירות במרכז מונגוליה מצביעות על אנשי שיונגנו כחדשנים מוקדמים של עיבוד ברזל שההתקדמות שלהם התפשטה לשכניהם האזוריים. תגליות אלו ואחרות מדגישות את המורכבות הלא מוערכת ואת המסתורין המתמשך של איך החברה שיונגנו עבדה, אומרים חוקרים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> השיונגנו שלחו &#39;נסיכות&#39; בגבול</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תובנות ראשוניות לגבי <a href="https://doi.org/10.1016/j.cell.2020.10.015" target="_blank" rel="noopener">המקורות הגנטיים המגוונים של בני שיונגנו</a> פורסמו לראשונה בשנת 2020. DNA שהופק משאריות של 60 פרטים שנחפרו ב-27 אתרי שיונגנו הצביעו על כך ששתי אוכלוסיות שונות מבחינה גנטית של רועים מונגולים התאחדו והפכו לאנשי שיונגנו לפני כ-2,200 שנה. אוכלוסייה אחת צאצאית מכמה תרבויות מונגוליות מערביות והשנייה מכמה תרבויות מזרח מונגוליות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תרומות גנטיות נוספות לתערובת שיונגנו הגיעו אז מרחוק יותר, ככל הנראה תרבות ליד אוקראינה של ימינו כמו גם סין האימפריאלית, דיווחו הארכיאוגנטיקאי צ&#39;ונגוון ג&#39;ונג מהאוניברסיטה הלאומית של סיאול בדרום קוריאה ועמיתיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתבסס על הממצאים הללו, הצוות של ג&#39;ונג בחן אז DNA של 17 פרטים מקברי עילית ומעמד נמוך בשני בתי קברות מונגוליים בגבול המערבי של אימפריית שיונגנו. ליבת שיונגנו של מרכז מונגוליה שוכנת כ-1,200 קילומטרים מזרחה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ששת הקברים הגדולים והעשירים ביותר הכילו <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adf3904" target="_blank" rel="noopener">נשים שמוצאן הגנטי נקשר למרכז מונגוליה</a> , כך דיווחו המדענים באפריל ב- <em>Science Advances</em> . נשים אלו נחו בארונות עץ שהוצבו בקברים מרובעים. פריטים שנמצאו בקברים אלה כללו סמלי שמש וירח מזהב של כוח קיסרי שיונגנו, חרוזי זכוכית, בגדי משי ומראות סיניות. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="370" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-1-370x450.jpg" alt="תמונה של עיגול מתכת זהב וסהר מתכת זהב על רקע שחור. שניהם נמצאו בקבר שיונגנו." class="wp-image-3129087" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-1-370x450.jpg 370w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-1-315x383.jpg 315w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-1-153x186.jpg 153w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-1-476x580.jpg 476w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-1-637x776.jpg 637w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-1.jpg 680w" sizes="(max-width: 370px) 100vw, 370px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129087">סמלי שמש וירח זהב של כוח שיונגנו הקיסרי נמצאו בין פריטי עילית אחרים בקבר אישה בקצה המערבי של האימפריה הנוודים העתיקה. עדויות DNA מצביעות על כך שהאישה הייתה קשורה למשפחות שלטות בלב המונגולי של האימפריה.</span> <span class="credit wp-credit-3129087">© J. Bayarsaikhan</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אישה אחת נקברה עם ציוד רכיבה על סוסים, סוגר חגורת ברזל מוזהב וכוס לכה סינית. חפצים אלו נמצאו בעבר בקברים של לוחמים רכובים על סוסים. אבל פריטים כאלה מסמנים שאדם שנפטר היה חזק, לאו דווקא לוחם, אומר מילר, מחבר מחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מילר ועמיתיו מציעים שהנשים נשלחו לגבול כדי לשמור על מסורות שיונגנו ולטפח <a href="https://www.sciencenews.org/article/ancient-nomadic-herders-beat-path-silk-road">קשרים עם רשתות הסחר של דרך המשי</a> ( <em>SN: 3/8/17</em> ). סימנים ראשוניים לקשר גנטי בקרב פרטים שנקברו באחד מבתי הקברות מצביעים על כך שכמה &quot;נסיכות&quot; שיונגנו מובחרות גם ביצעו את הכוח על ידי נישואים למשפחות מקומיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קברי הנשים המובחרים היו מוקפים בקברים פשוטים של גברים בוגרים, ושל נערות ונערים החל מתינוקות ועד מתבגרים. לפשוטי העם הללו היה מגוון גנטי גדול יותר מהנקבות הגדולות. אם הגברים היו שומרים או משרתים של אליטות נשיות, הם הגיעו מחלקים מרוחקים של אימפריית שיונגנו או אולי מעבר לכך, אומרים החוקרים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> שליטים גברים היו &#39;נסיכים&#39; של גוף בית</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו האליטות הנשיות הללו, <a href="https://doi.org/10.1016/j.ara.2023.100446" target="_blank" rel="noopener">לשליטים ראשוניים שיונגנו היו שורשים משותפים במרכז מונגוליה בעוד שלעוקביהן היו מקורות גיאוגרפיים מגוונים</a> , כך מדווח צוות אחר <em>במחקר הארכיאולוגי של יוני באסיה</em> . אבל במקום להישלח למקומות הרחוקים של האימפריה, השליטים האלה נשארו קרובים לבית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלושה גברים אצילים נקברו בקברים תת-קרקעיים גדולים באחד מבתי הקברות הגדולים ביותר של שיונגנו, גול מוד 2, בילו רוב חייהם או אולי כל חייהם בעמק חאנוי, שם נקברו, אומר הארכיאולוג ליגאנג ג&#39;ואו מהמכון המחוזי של הנאן למורשת תרבותית וארכיאולוגיה ב- Zhengzhou, סין ועמיתיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים, לפחות ארבעה מתוך שמונה פרטים שנקברו בחלק מקברי הלוויין הקטנים הרבים הממוקמים ליד קברי האצילים בילו רוב חייהם במקומות מרוחקים לפני שהתיישבו בעמק חאנוי או בקרבתו, מדידות של צורות שונות של היסוד סטרונציום ב. השיניים והעצמות של אנשים מצביעות על כך. חתימות סטרונציום הקשורות לתזונה, המשתנות מאזור אחד למשנהו, מסמנות היכן אדם בילה בחלקים מוקדמים ומאוחרים יותר של חייו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זהותם של אלו בקברי לוויין, שנרצחו ככל הנראה כדי ליצור פמליות של חסידים שליוו אצילים שנפטרו, אינה ברורה. הם כוללים ילדים ומבוגרים, אומר ג&#39;ואו. חלקם נקברו עם כלי נשק ממתכת או חפצי יוקרה כמו תכשיטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ממצאים גנטיים וסטרונציום מצביעים על כך ש&quot;הארגון הפוליטי של שיונגנו במרכז ובמערב מונגוליה היה דומה מאוד&quot;, אומר ג&#39;ואו. לאחר מכן, כשהאימפריה התרחבה, השליטים בלב שיונגנו שלחו חברים נבחרים ממשפחותיהם המורחבות, כמו נשים בעלות דרג גבוה, לטריטוריות חדשות על מנת לשחזר את מבנה הכוח האימפריאלי. </p><figure class="wp-block-image alignwide"><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_desktop-531x450.jpg 531w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_desktop-452x383.jpg 452w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_desktop-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_desktop.jpg 680w" width="531" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, (max-width: 1439px) 60vw, 894px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile.jpg 680w" width="532" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-532x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="במבט מלמעלה, קברו של אצילי שיונגנו, משמאל, שוכן ליד קבוצה של קברים קטנים, מימין." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, (max-width: 1439px) 60vw, 894px" data-attachment-id="3129089" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061623_bb_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile.jpg" data-orig-size="680,575" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Seen from above, a Xiongnu noble’s tomb, left, lies near a set of small tombs that contained his followers to the afterlife.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-453x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-532x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3129089">במבט מלמעלה, קברו של אציל שיונגנו, משמאל, שוכן ליד מערכת קברים קטנים שהכילו את חסידיו לעולם הבא.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3129089">שיאו רן, המכון המחוזי של הנאן למורשת תרבות וארכיאולוגיה</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3129088">במבט מלמעלה, קברו של אצילי שיונגנו, משמאל, שוכן ליד קבוצה של קברים קטנים שהכילו את חסידיו לעולם הבא.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3129088">שיאו רן, המכון המחוזי של הנאן למורשת תרבות וארכיאולוגיה</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חידושי ברזל חיזקו את אימפריית שיונגנו</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מלכתחילה, הכוח האימפריאלי של שיונגנו היה תלוי באספקה ​​מוכנה של כלי נשק מברזל וציוד אחר שאפשרו לוחמה על סוסים. חוקרים הרואים באימפריית שיונגנו גרסה קלושה של סין הקיסרית טוענים שכוחם של הנוודים היה תלוי ביבוא יבולים ובהשאלת טכניקות לייצור ברזל, או פשוט במסחר במוצרי ברזל, מהסינים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ממצאים חדשים מצביעים על כך שמטלורגים מונגוליים מרכזיים פתחו בתנופה אזורית בייצור ברזל בערך בתקופה שבה נוצרה אימפריית שיונגנו, אומרת הארכיאולוג אורסולה ברוסדר מאוניברסיטת בון בגרמניה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באתר גדת נהר חפרו ברוסדר ועמיתיו חמישה מתקנים להתכת ברזל המכילים תוצרי לוואי של ייצור ברזל ועץ שרוף. תאריכי פחמן רדיו של החומר הזה נמשכים כבר לפני כ-2,200 שנה, כאשר קמה אימפריית השיונגנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה הופך את הממצאים האלה, שכל אחד מהם מורכב משני בורות המחוברים במנהרה, <a href="https://doi.org/10.1007/s41826-023-00066-4" target="_blank" rel="noopener">לכבשני ההתכה של ברזל Xiongnu העתיקים ביותר</a> ב-100 שנים לפחות, דיווחו החוקרים במרץ ב- <em>Asian Archaeology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר מוקדם יותר קבע שאנשים שחיים ממש צפונית לטריטוריית שיונגנו בדרום סיביר החלו לייצר ברזל כבר לפני כ-2,800 שנה. בהתבסס על השוואות של ממצאים בשני האזורים, מתכות שיונגנו לא רק למדו על ייצור ברזל משכניהם, אלא גם המציאו תנורי מנהרות, אומרים החוקרים. קבוצות מזרח אסיה מחוץ לתחום שיונגנו החלו לייצר ולהשתמש בתנורי מנהרות במהלך המאות הבאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תגליות של קבוצתו של ברוסדר &quot;מראים שמטלורגיה הגיעה לשיונגנו במונגוליה מדרום סיביר, לא מסין&quot;, אומר הארכיאולוג ניקולאי קרדין, מנהל המכון להיסטוריה, ארכיאולוגיה ואתנולוגיה בסניף המזרח הרחוק של האקדמיה הרוסית למדעים בוולדיווסטוק . בעלי מלאכה במספר מרכזי ייצור ברזל, חלקם צעירים מעט מתגליותיו של ברוסדר ואחרים שטרם נמצאו, ודאי הצליחו במעבר הטכנולוגי הזה, משער קרדין, שלא השתתף במחקר החדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברוסדר חושדת שהאתר המונגולי שהיא חקרה אירח מבצע גדול לייצור ברזל. ארבעה תנורים לייצור ברזל שנחפרו ליד חמשת האחרים טרם תוארכו. וציוד חישה מרחוק מבוסס קרקע חשף סימנים של לפחות 15, ואולי 26, עוד כבשני התכת ברזל שעדיין מכוסים במשקעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנו יכולים לצפות לממצאים נוספים של מרכזי התכת ברזל של שיונגנו בהתחשב בביקוש לציוד סוס ברזל, ראשי חץ, עגלות וחומרים אחרים על ידי הצבא הגדול של האימפריה&quot;, אומר ברוסדר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא קיימות הערכות אמינות לגודל הצבא הזה, או למספר הכולל של אנשי שיונגנו, אומר מילר ממישיגן. רועי שיונגנו, שגם <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-020-60194-0" target="_blank" rel="noopener">טיפחו מדי פעם דגן שנקרא דוחן</a> , נעו על פני הנוף בקבוצות קטנות יחסית, שכנראה היו גדולות ממספרם של <a href="http://afe.easia.columbia.edu/special/china_1950_population.htm" target="_blank" rel="noopener">60 מיליון אזרחיה של סין הקיסרית</a> .</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הבירה הייתה מושב כוח עונתי</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באותו עמק שבו גילתה הקבוצה של ברוסדר את כבשני ההתכה של ברזל שיונגנו העתיקים ביותר, חוקרים מונגוליים חשפו שרידים של מה שהיה כנראה <a href="http://www.xinhuanet.com/english/2020-07/18/c_139222374.htm" target="_blank" rel="noopener">מרכז פוליטי של שיונגנו, או אולי אפילו בירתו, שנקרא Longcheng</a> בשנת 2020. בהתאם לכל דבר אחר על אימפריית שיונגנו, &quot;זו הייתה בירה מסוג אחר&quot;, אומר מילר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חפירות לונגצ&#39;נג עד כה התמקדו בבניין גדול שאולי אירח התכנסויות חשובות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רעפי הגג על המבנה הזה נושאים כתובת באותיות סיניות עתיקות שכתוב עליה &quot;בן השמים צ&#39;אניו&quot;. רישומים סיניים מתייחסים לשליט שיונגנו העליון כ&quot;צ&#39;אניו&quot;. הכתובת המלכותית הזו, היחידה שנמצאה בממלכת שיונגנו, מזהה את לונגצ&#39;נג כמושב של כוח, אומר מילר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום אתר קבוע, לונגצ&#39;נג, כמו כמה <a href="https://www.sciencenews.org/article/how-asian-nomadic-herders-built-new-bronze-age-cultures">כפרי שיונגנו שנחפרו ומתחמים מוקפים בחומה</a> במרכז מונגוליה, שימש כתחנת ביניים עונתי או מקום מפגש זמני, חושד מילר ( <em>SN: 15/11/17</em> ). &quot;אנחנו לא יודעים אם האתרים האחרים האלה היו בירות פוליטיות נפרדות עבור השיונגנו&quot;, הוא אומר. חונכי שיונגנו המובילים התכנסו לחלק מהשנה בלונגצ&#39;נג לפני שארזו ועברו למקום אחר, הוא משער. רועי שיונגנו, ללא קשר למעמד פוליטי, ניווטו בעלי חיים למקומות מרעה עונתיים. להישאר במקום אחד לאורך כל השנה לא הייתה אופציה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה שמערכת שלטון גמישה וניידת שמרה על ממלכת הנוודים במשך כמה מאות שנים לפני שאימפריית שיונגנו התפרקה במהירות לפני כ-1,900 שנה. מדוע זה עשה זאת היא תעלומה מתמשכת. אולי האימפריה נכנעה למתקפות משולבות של סין האימפריאלית וקבוצות אחרות, או, באופן נוודים אמיתי, אנשי שיונגנו התארגנו מחדש בקנה מידה קטן יותר ועברו לאזורים בטוחים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, &quot;השיונגנו יצרו רשת אימפריאלית ענקית באסיה&quot;, אומר מילר. &quot;אורחות החיים שלהם לא נעלמו בן לילה.&quot; לדוגמה, המסחר בתיווך שיונגנו על ידי קבוצות הממוקמות לאורך נתיבי דרך המשי של מרכז אסיה נמשך למרות תבוסות צבאיות בלב המונגולי המרכזי של האימפריה. רק תגליות ארכיאולוגיות וגנטיות נוספות יכולות להבהיר כיצד אנשי שיונגנו בגרעין הקיסרי הגיבו לכשלים הללו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא משנה מה קרה, סביר להניח שאפשר לסמוך על האימפריה הנוודים הראשונה של אסיה לעוד כמה הפתעות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="197046" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ארבעה דברים שכדאי לדעת על מקרי מלריה בארצות הברית</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/malaria-mosquito-united-states<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Fri, 30 Jun 2023 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129369 </guid><description><![CDATA[Five people have picked up malaria in the United States without traveling abroad. The risk of contracting the disease remains extremely low.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לראשונה מזה 20 שנה, חמישה אנשים חלו במלריה על אדמת ארה&quot;ב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-26 ביוני, המרכז האמריקאי לבקרת מחלות ומניעתן פרסם ייעוץ בריאותי, שהכריז כי במהלך החודשיים האחרונים <a href="https://emergency.cdc.gov/han/2023/han00494.asp" target="_blank" rel="noopener">ארבעה אנשים במחוז סרסוטה, פלורידה, ואדם אחד במחוז קמרון, טקסס</a> , פיתחו את המחלה הנישאת יתושים. המקרים החדשים מציינים את הפעם הראשונה מאז 2003 שתושבי ארה&quot;ב חלו במלריה לאחר שננשכו על ידי יתוש קרוב לביתם. כל חמשת האנשים קיבלו טיפול והם משתפרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מלריה, אשר נגרמת על ידי טפילי <em>פלסמודיום</em> ומתפשטת לבני אדם על ידי יתושי <em>אנופלס</em> , אינה בלתי מוכרת בארצות הברית. המחלה הייתה נפוצה פעם לפני שריסוס נרחב של קוטל החרקים DDT עזר לטהר את המדינה מכל יתושים נגועים בטפיל. עד 1951, המלריה חוסלה בגבולות ארה&quot;ב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל המחלה עדיין מסתובבת במדינות רבות ברחבי העולם. בעולם, ישנם יותר מ-200 מיליון מקרים של מלריה מדי שנה ומאות אלפי מקרי מוות, רובם מתרחשים באפריקה, על פי ארגון הבריאות העולמי. באוקטובר 2021 אישרה הסוכנות <a href="https://www.sciencenews.org/article/2021-science-stories-updates-mosquitoes-malaria-tulsa-wildfires">חיסון נגד מלריה לילדים החיים באפריקה שמדרום לסהרה</a> ( <em>SN: 22/12/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני שמגיפת ה-COVID-19 חנקה את הנסיעות, כ-2,000 מקרים אובחנו ברחבי ארצות הברית מדי שנה. מקרים כאלה היו אך ורק באנשים שנסעו לחו&quot;ל לאזורים בעולם שבהם המחלה נפוצה וחזרו הביתה עם טפילים בגרירה. אבל אף אחד מחמשת האנשים בטקסס ובפלורידה לא נסע, כלומר הם נדבקו במחלה מיתושים מקומיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסיכון להעברה מקומית בארצות הברית &quot;נשאר נמוך ביותר&quot;, ציין ה-CDC בייעוץ הבריאותי. אבל יתושי <em>האנופלס</em> , וקטורים המסוגלים להפיץ את הטפיל מאדם לאדם, נמצאים ברחבי הארץ, תזכורת קודרת לכך שהמלריה עדיין יכולה להוות איום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים נוטים לחשוב על מלריה כעל מחלה טרופית, אומר כריסטופר ויטק, אנטמולוג רפואי מאוניברסיטת טקסס ריו גרנדה ואלי באדינבורג. &quot;אבל העובדה היא, היסטורית הייתה לנו כמות נכבדת של העברת מלריה כאן בארה&quot;ב&quot; והסיכון להדבקה כעת אינו אפס. גורמים רשמיים בטקסס ובפלורידה עוקבים אחר מקרים נוספים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להלן ארבעה דברים שכדאי לדעת על מלריה והמקרים האחרונים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> שידור מקומי בארצות הברית הוא נדיר, אך לא מדאיג</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כרגע, מומחים אינם מודאגים במיוחד מחמשת המקרים החדשים. &quot;הגענו ממש טובים בהבנת העברה&quot;, אומרת ג&#39;והנה דיילי, טפילולוגית ורופאה למחלות זיהומיות במכללת אלברט איינשטיין לרפואה בניו יורק. &quot;ואנחנו טובים מאוד בשליטה וקטורית, וזה באמת הולך להיות הניצחון כאן.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ריסוס קוטל חרקים סביב בתים ואזורים שבהם מתרבים יתושים יכול לעזור להוריד את מספר החרקים. מסכי חלונות מרחיקים את החרקים מהבתים, ודוחי יתושים או בגדים שטופלו בקוטל החרקים פרמטרין יכולים למנוע עקיצות. היפטרות ממים עומדים יכולה לעצור את התרבות היתושים. טקטיקות אלה עזרו לסיים התפרצות של 2003 - כאשר <a href="https://www.cdc.gov/mmwr/preview/mmwrhtml/mm5319a2.htm" target="_blank" rel="noopener">שמונה אנשים במחוז פאלם ביץ&#39;, פלורידה,</a> נדבקו מיתושים מקומיים - כמו גם 62 התפרצויות אחרות מאז 1957.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שמלריה היא עדיין בעיה עצומה במקומות רבים, התפרצויות בארצות הברית, אף שהן נדירות, אינן בלתי צפויות. לגבי המקרה האחרון הזה, &quot;יהיה מפתיע אותי יותר אם זה היה הרבה יותר מקרים או מפוזרים על פני הרבה מחוזות&quot;, אומרת סיידי ראיין, גיאוגרפית רפואית באוניברסיטת פלורידה בגיינסוויל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרון קטן אחד הוא שהטפיל מאחורי ההתפרצות הנוכחית הוא <em>Plasmodium vivax</em> , שאינו הגורם לסוג הגרוע ביותר של מלריה. התואר הזה שייך ל- <em>P. falciparum</em> , הנפוץ והקטלני ביותר מבין חמישה מינים הידועים כמדביקים אנשים. בעוד שחלק מזיהומי <em>P. vivax</em> עדיין קטלניים, זה הרבה פחות קטלני, אומר דיילי. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="449" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-1.jpg" alt="תמונה של תאי דם אדומים עם כתמים כהים באמצע על רקע לבן." class="wp-image-3129375" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-1-580x383.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-1-282x186.jpg 282w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129375"><em>Plasmodium vivax</em> , הנראה ככתמים כהים בתוך תאי דם אדומים, הוא אחד מחמישה מיני טפילים שעלולים לגרום למלריה אצל אנשים. למרות שהם פחות חמורים מהסוג הנפוץ ביותר של טפיל, זיהומי <em>P. vivax</em> עדיין יכולים להיות קטלניים.</span> <span class="credit wp-credit-3129375">Ed Reschke/stone/Getty Images</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המקרים החדשים כנראה יגרמו לעובדי שירותי הבריאות להיות ערניים יתר, אומר דיילי. אבל <em>P. vivax</em> יכול לשכב רדום בתוך הכבד במשך שבועות, חודשים או שנים לאחר ההדבקה. &quot;אני כן חושש שככל שחולפים חודשים ואנחנו שוכחים ממלריה שנרכשה מקומית&quot; שאנשים מסוימים עלולים לא לאבחן ולעורר התפרצויות חדשות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה אולי נראה מוזר שמקרים הופיעו בשתי מדינות נפרדות בערך באותו זמן, אבל אין ראיות המצביעות על קשר בין המקרים, לפי ה-CDC.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אירועים מסוימים בחלקים אחרים של העולם - כמו עלייה במספר מקרים במקום עם הרבה נסיעות - יכולים להגדיל את הסבירות שהמלריה עלולה לצוץ בארצות הברית, אומר Vitek. נסיעות מוגברת למקומות שבהם יש התפרצויות מתמשכות יכולה להעלות את הסיכויים שאדם או יתוש עם מלריה יגיעו לאדמת ארה&quot;ב.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קשה לזהות מלריה לפי הסימפטומים המוקדמים שלה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים עם מלריה מפתחים בדרך כלל חום ותופעות דמויי שפעת כולל צמרמורות, כאבי גוף, כאבי ראש ועייפות. תסמינים אלה אופייניים גם למחלות אחרות כמו קדחת דנגי הנישאת על ידי יתושים, אומר דיילי, מה שעלול להקשות על ההדבקה במלריה אם עובדי שירותי הבריאות לא כבר שוקלים אותה ברשימת האפשרויות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אי אפשר להבחין קלינית בין דנגי למלריה לשפעת מדברים אחרים&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טיפולים זמינים, אך אם אינם מטופלים, זיהומי מלריה עלולים להיות חמורים ולגרום להתקפים, תרדמת ומוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ישנם כמה סימני היכר, כגון אנמיה, צהבת וחום שבאים והולכים. טפילי <em>פלסמודיום</em> מדביקים ומתרבים בתוך תאי דם אדומים ותאי כבד, שמתפרצים ומשחררים צאצאים לזרם הדם. חלק מהאנשים מפתחים אנמיה או צהבת כאשר תאים נגועים מתים. וכשהגוף מזהה את הפולשים הזרים האלה, זה יכול לעורר חום. כשטפילים צעירים מתחבאים בתוך תאים חדשים, פעמוני האזעקה שקטים והחום דועך. עם <em>P. vivax</em> , חום מחזורי כזה עשוי להופיע כל 48 שעות בערך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לפעמים התזמון של חום אינו ספר לימוד, מה שיכול להפיל את עובדי שירותי הבריאות, אומר דיילי. לכן, חשוב לאנשים המעורבים בטיפול בחולים לזכור מלריה כאשר בוחנים את האפשרויות. &quot;אנחנו אף פעם לא חושבים על מלריה אלא אם זה נוסע שמגיע, יש לו חום, יש לו תסמינים לא ספציפיים ואומר &#39;טוב, הרגע ירדתי ממטוס&#39;&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, עובדי שירותי בריאות העובדים במחוזות פלורידה וטקסס המושפעים ובסמוך להם צריכים לשקול את המלריה כגורם למחלה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מטיילים ויתושים נגועים יכולים להעביר מלריה מעבר לגבולות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדיין לא ברור מדוע חמשת האנשים נדבקו מבלי לנסוע. אבל ישנן שתי דרכים שבהן מלריה יכולה לחזור למקומות שבהם היא חוסלה, אומר Vitek. או מטיילים נגועים מעבירים את הטפיל מעבר לגבולות, או שייתושים נגועים עושים זאת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתרחיש הראשון, מטייל עלול לחזור הביתה עם מלריה ובמקרה להינשך על ידי יתוש <em>אנופלס</em> . בסביבות תשעה עד 18 ימים לאחר מכן, לאחר שהטפילים התרבו בתוך היתוש, החרק יכול להעביר מלריה לאדם הבא שהוא נושך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ישנם מינים רבים <em>של אנופלס</em> המסוגלים להעביר מלריה, כמו <em>אנופלס פריבורני</em> , יתוש המלריה המערבי, ברחבי ארצות הברית. פלורידה, למשל, מארחת 14 מינים שונים. שניים מהם, <em>A. quadrimaculatus</em> ו- <em>A. crucians</em> , אחראים לרוב מקרי העבר. החרקים האלה הם נושכי דמדומים שאוהבים לבלות בצמחייה מסביב לביצות, אומר ריאן. למרבה המזל, לא הרבה אנשים נוטים ללכת למקומות האלה במהלך הקיץ בפלורידה כאשר היתושים משתוללים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אם נוסע עם מלריה במקרה יוצא החוצה וננשך על ידי <em>A. crucians</em> , החרק הזה עלול להפוך למעביר מחלות שלא מדעתו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתושים נגועים יכולים גם לנסוע ביבשה, באוויר או בים - לעתים קרובות על ידי טרמפ לצד אנשים - ולהעביר את <em>פלסמודיום</em> ממקום למקום. &quot;מלריה בנמל תעופה&quot;, למשל, יכולה לקרות כאשר החרקים נוסעים במטוס ומדביקים אנשים שגרים בקרבת מקום, אומר דיילי. אבל יתושי <em>אנופלס</em> לא מרחיקים לכת, כך שמקרים כאלה יופיעו בדרך כלל במרחק של קילומטר וחצי משדות תעופה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מיפוי מלריה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שמדינות רבות ברחבי העולם, כולל ארצות הברית, חיסלו את המלריה ואין להן העברה ידועה, המחלה היא עדיין בעיה גדולה. רוב המקרים והמקרי מוות קורים באפריקה, שם טפיל המלריה הקטלני והנפוץ ביותר, <em>Plasmodium falciparum,</em> נפוץ. באזורים אחרים יש שידור רק בחלק מהמקומות.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> העברת מלריה ברחבי העולם </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_desktop.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_desktop-613x383.png 613w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_desktop-298x186.png 298w" width="680" height="425" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-632x450.png 632w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-538x383.png 538w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-261x186.png 261w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile.png 680w" width="632" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-632x450.png" class="attachment-large size-large" alt="מפת העולם מציגה את המדינות ללא העברת מלריה ידועה בכחול, העברת מלריה בחלק מהמקומות בצהוב והעברת מלריה לכל אורכה בכתום." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-632x450.png 632w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-538x383.png 538w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-261x186.png 261w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile.png 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3129377" data-permalink="https://www.sciencenews.org/063023_eg_malaria_inline-2_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile.png" data-orig-size="680,484" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="063023_EG_malaria_inline-2_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-538x383.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-632x450.png" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3129377">CDC</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3129376">CDC</span></figcaption></figure></div><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> התחממות טמפרטורות ונסיעות יכולים לעזור לטווחי יתושים להתפשט</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שינויי האקלים צפויים להרחיב את מגוון מחלות רבות הנישאות בחרקים, <a href="https://www.sciencenews.org/article/nepal-reeling-from-unprecedented-dengue-virus-outbreak">כולל דנגי</a> <a href="https://malariajournal.biomedcentral.com/articles/10.1186/s12936-023-04531-4" target="_blank" rel="noopener">ומלריה</a> ( <em>SN: 10/7/19</em> ). אבל לא ברור אם זו הסיבה שהמלריה מסתובבת בארצות הברית בפעם הראשונה מזה עשרות שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ללא תלות בטמפרטורות ההתחממות, טקסס ופלורידה כבר &quot;נמצאות בחלק מתאים מאוד של העולם למלריה&quot;, אומר ריאן. בעוד שהדברת יתושים דחפה את המחלה החוצה, מקומות כאלה לא יפסיקו להיות מקומות מתאימים להעברת מלריה. &quot;האפשרות של היכרות תמיד כאן.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, כשהאקלים מתחמם, טווח המחייה של היתושים יכול להתרחב צפונה יותר, אומרים גם ריאן וגם ויטק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, גם יתוש פולשני, מפיץ מלריה, שיש לו זיקה לנשיכת אנשים, נמצא בתנועה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>אנופלס סטפני</em> משגשג לא בביצות או באזורים כפריים רחוקים מאנשים, אלא במיכלים מלאכותיים באזורים עירוניים ברחבי הודו והמזרח התיכון, אומר ריאן. כעת, &quot;הוא עזב את המגוון המקורי שלו, והוא מקים חנות במדינות שונות באפריקה.&quot; אם המין היה מתפשט גם לארצות הברית, הנטייה שלו לנשוך אנשים ולחיות באזורים עירוניים עלולה להפוך אותו לגורם מסוכן יותר מהמינים הנוכחיים להפצת מלריה בקרב אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למומחים יש את הכלים להתמודד עם היתושים העירוניים האלה, כי <em>Aedes aegypti</em> , המין שמפיץ דנגי וזיקה, משגשג גם קרוב לאנשים, אומר ריאן. ובכל זאת, &quot;זה בהחלט מעורר בי עצבים שאנחנו צריכים לצפות את זה ולהיות מוכנים למעקב.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, לא סביר שהמלריה תתפשט בכל רחבי ארצות הברית, אומר דיילי. גם אם יותר מחמישה אנשים יפתחו מלריה, היא מצפה שההתפרצות הנוכחית תסתיים. &quot;אני שונא שאנשים מרגישים חרדה לצאת החוצה או לקבל עקיצות יתושים. אז, אנחנו יכולים להרגיע את הציבור: יש דרכים למנוע [מלריה], דרכים לטפל בה. זה בר ריפוי.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="165796" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> קלט מקומי חשף רמזים מוקדמים לייצור סיבים באזורים הטרופיים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/indigenous-input-fiber-making-philippines<dc:creator><![CDATA[Luis Melecio-Zambrano]]></dc:creator><pubDate> Fri, 30 Jun 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129358 </guid><description><![CDATA[To decipher marks on nearly 40,000-year-old stone tools and figure out what they were used for, researchers turned to the Philippines’ Pala’wan people. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>באי פאלאוואן שבפיליפינים, מערה הניבה חבורות של חפצים עתיקים, כולל אלפי כלי אבן. לא נותרו עקבות של עצים חצובים או קליפות עץ או בשר מגולף כדי לרמוז למה שימשו הכלים. אבל הם כן נושאים סימני בלאי, סימנים פרהיסטוריים מהמשימות שפעם סייעו להם. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="630" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_lmz_ancientfibers_inline-1-630x450.jpg" alt="תמונה של הארכיאולוג הרמין קסאופלאיר (במרכז) ועמיתיה שהתאספו באי פאלאוואן בפיליפינים עם האוקיינוס ​​ואי נוסף ברקע." class="wp-image-3129361" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_lmz_ancientfibers_inline-1-630x450.jpg 630w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_lmz_ancientfibers_inline-1-536x383.jpg 536w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_lmz_ancientfibers_inline-1-260x186.jpg 260w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_lmz_ancientfibers_inline-1.jpg 680w" sizes="(max-width: 630px) 100vw, 630px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129361">הארכיאולוג Hermine Xhauflair (במרכז) ועמיתיה מתאספים באי Palawan בפיליפינים, שם נמצאו כלי אבן עתיקים ממערה. Xhauflair בילה חודשים בין קהילות פאלאוואן ילידים, וחקר כיצד אומנים משתמשים בכלים למשימות שונות במאמץ לחשוף כיצד נעשה שימוש בחפצים העתיקים.</span> <span class="credit wp-credit-3129361">H. Xhaufler</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור הארכיאולוגית הרמין קסאופלייר ועמיתיה, סימנים אלה יכולים לשמש כטביעות אצבע, ולזהות את הדרכים שבהן השתמשו בני האדם בעבר בכלים. לעזרה בפענוח טביעות האצבע הללו, הצוות של Xhauflair פנה לתושבי פאלאוואן הילידים, המתגוררים בסמוך לאתר שבו התגלו החפצים וחולקים ידע אבותי עמוק כיצד לעבד משאבי טבע באי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;רציתי ללמוד מהמומחים של היער&quot;, אומר Xhauflair, מאוניברסיטת הפיליפינים דילימאן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הודות לשיתוף הפעולה הזה, <a href="https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0281415" target="_blank" rel="noopener">כמה מהעדויות העתיקות ביותר לייצור סיבים באזורים הטרופיים</a> חוזרות כעת ל-39,000 שנים, כך מדווחים החוקרים ב-30 ביוני ב- <em>PLOS ONE</em> . ייתכן שהגישה <a href="https://www.sciencenews.org/article/textile-archaeologists-use-ancient-tools-weave-tapestry-past">לטכנולוגיות סיבים</a> פתחה כל מיני אפשרויות לרשתות, מלכודות וסירות, משערים המדענים ( <em>SN: 28/8/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחד הצעדים הראשונים במחקר כלל הבטחת היכרות עם הפלאואן. Xhauflair הציגה את תוכנית המחקר שלה בפני מועצות הזקנים של כמה כפרים. המועצות העניקו לה ולעמיתיה אישור לחיות עם קהילות פאלאוואן למשך שלושה חודשים ולהקליט אנשי מלאכה כשהם משתמשים בכלים למשימות שונות, כולל עיבוד סיבים צמחיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר ניתח את הטכניקות וזיהוי 95 מיני הצמחים שבהם תועדו אומני פאלאוואן, החוקרים בנו ובדקו סט של 16 כלי אבן הדומים לאלה מהמערה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Xhauflair חיקה טכניקות Pala&#39;wan כדי להפשיט ולפרק שכבות של צמחים כמו במבוק ודקל כדי ליצור רצועות חזקות וגמישות וסיבים אחרים. רבים מהצמחים והטכניקות הותירו חריצים ופסים ברורים על משטחי הכלים. השוואת הסימונים לאלו שעל החפצים גילתה קווי דמיון בולטים, מה שמצביע על כך שהכלים העתיקים שימשו גם בייצור סיבים. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו בחוקר יוצר סיבים באמצעות כלי אבן וטכניקות פאלאוואן ילידים | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/Hv_U7Roqdi0?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> הארכיאולוג Hermine Xhauflair שיתף פעולה עם קהילות פאלאוואן ילידים בפיליפינים כדי להבין לאיזה כלי אבן עתיקים שהתגלו שם שימשו. Xhauflair השתמש בכלים שנוצרו מחדש ובטכניקות Pala&#39;wan לייצור סיבים צמחיים. התהליך יצר סימנים על הכלים הדומים לאלו של החפצים העתיקים.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שרידים של סיבים עתיקים נדירים במיוחד, מכיוון שהחומרים הצמחיים המשמשים לייצורם נוטים להתפרק במהירות באזורים הטרופיים הרטובים והלחים. העדויות העתיקות ביותר לייצור סיבים בכל מקום בעולם מגיעות לאחור בערך 120,000 שנים בישראל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;השילוב של ידע ילידים וניסויים רבים של שימוש בכלים על מגוון רחב של צמחים סיביים נותנים אמון&quot; בממצאים החדשים, אומר הארכיאולוג ריצ&#39;רד פולגר מאוניברסיטת פלינדרס באדלייד, אוסטרליה, שלא היה מעורב במחקר. &quot;הראיות לחיתוך חלקי צמחים סיביים הן חזקות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדמיון של הסימונים על הכלים העתיקים לאלה שנעשו באמצעות טכניקות Pala&#39;wan מצביע על כך שנעשה שימוש בטכניקות דומות במשך 39,000 שנים לפחות. האם טכניקות כאלה הועברו ללא הרף לאורך דורות, או שהן נעלמו ולאחר מכן נלמדו מחדש, באופן עצמאי, נותר מאוחר יותר בגדר תעלומה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_lmz_ancientfibers_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="380910" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_lmz_ancientfibers_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> חשמל סטטי יכול למשוך קרציות על המארחים שלהם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/static-electricity-pull-ticcks-hosts<dc:creator><![CDATA[Soumya Sagar]]></dc:creator><pubDate> Fri, 30 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129338 </guid><description><![CDATA[Ticks brought near objects with a static charge frequently get pulled to those surfaces, a new study finds, suggesting one way the bugs find hosts.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אתה לא צריך לגעת בסימון כדי שזה ימצא אותך, כך עולה ממחקר חדש. הטפילים מוצצי הדם עשויים להיות מסוגלים להזניק את עצמם מהצמחייה אל מארחיהם הודות לחשמל סטטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יונקים, ציפורים וזוחלים נושאים מטענים אלקטרוסטטיים ניכרים - שווה ערך למתחים של מאות עד עשרות אלפי וולט. ונראה שקרציות מגיבות לזה. נימפות קרציות התקרבו לאובייקטים שונים הטעונים למתחים שנתקלים בהם בטבע <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(23)00772-8" target="_blank" rel="noopener">, לעתים קרובות זורמים על פני הפער</a> כדי לנחות על אותם משטחים, כך מדווחים חוקרים ב-30 ביוני ב- <em>Current Biology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו יודעים שמטענים חשמליים סטטיים מצטברים באופן טבעי על בעלי חיים רבים, אבל האופן שבו הכוחות הנוצרים ממטענים חשמליים אלה משפיעים על האקולוגיה של בעלי החיים האמורים בקושי נחקר&quot;, אומר סם אינגלנד, ביולוג מאוניברסיטת בריסטול באנגליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קרציות הן <a href="https://www.sciencenews.org/article/ticks-here-stay-scientists-finding-ways-outsmart-bloodsuckers">טפילים אכזריים שחוגגים על דם של חולייתנים וידועים</a> <a href="https://www.sciencenews.org/article/cases-lyme-and-other-tickborne-diseases-rising">לשמצה בהפצת מחלת ליים</a> , קדחת כתמים של הרי הרוקי ומחלות אחרות שעלולות להחליש ( <em>SN: 8/9/17; SN: 15/11/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לראות אם קרציות מגיבות לשדות החשמליים הטבעיים הנובעים מהמארחים הפוטנציאליים שלהן, אנגליה ועמיתיו התחילו עם רגלי ארנב מיובשות ומשטחים אקריליים שנטענו על ידי שפשוף פרוות ארנבת עליהם. נימפות קרציות חיה של שעועית קיק ( <em>Ixodes ricinus</em> ) שהוחזקו בכל מקום ממרחק של כמה מילימטרים ועד סנטימטרים ספורים, נגררו בקלות באוויר אל המשטחים הללו, מה שהראה שכוחות חשמליים יכולים לשאת את הקרציות על פני מרחקים ארוכים פי כמה ממה שהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן, הצוות הניח 20 נימפות חיות, אחת בכל פעם, על לוח אלומיניום שישב רק כמה מילימטרים מתחת לאלקטרודת פלדה כדורית זעירה. כאשר האלקטרודה הוטענה ל-750 וולט - אופייני למתחים שנמצאו על בעלי חוליות - שלוש מתוך ארבע קרציות חצו את הפער. כשהצוות חזר על הניסוי עם אותו מספר של קרציות אבל ללא מטען על האלקטרודה, שום נימפה לא נסגרה. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו בקרציה מורמת מחשמל סטטי | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/ab_VR3ER0iw?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> כדור ניילון טעון חשמלי מושך קרציה קרובה ( <em>Ixodes ricinus</em> ), מרים אותה אל פני העצם על ידי כוחות אלקטרוסטטיים. מכיוון שמטענים סטטיים נפוצים בבעלי חוליות, קרציות עשויות למנף את הנסיעה החופשית כדי לבצע את הקפיצה למארחים פוטנציאליים.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על ידי שינוי המתח על הכדור והמרחק בינו לבין הצלחת, הצוות מצא גם שניתן להרים נימפות מתות על ידי שדה חשמלי דומה לזה של עור אנושי במרחק של כ-10 סנטימטרים, או ארבעה אינצ&#39;ים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעניין לציין שהכוח האלקטרוסטטי בכל מקרה משך את הנימפות כנגד כוח הכבידה - תרחיש קיצוני שכן קרציות בדרך כלל אינן ממוקמות מתחת למארח בטבע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה די ייחודי בהתחשב בכך שקרציות לא יכולות לקפוץ להגיע למארחים שלהן&quot;, אומר מרטין ג&#39;ורפה, מדען מוח מאוניברסיטת טולוז בצרפת שחוקר למידה וזיכרון בחרקים ושלא היה מעורב במחקר. &quot;העובדה שהם מועברים בטלפון על ידי השדות האלקטרוסטטיים המיוצרים על ידי המארחים שלהם... היא מדהימה.&quot; ייתכן, הוא מוסיף, שטפילים אחרים שנצמדים לעור עשויים להימשך באופן דומה למארחים שלהם. מחקרים קודמים הוכיחו כיצד <a href="https://www.sciencenews.org/article/static-electricity-parasite-nematodes">נמטודות טפיליות</a> יכולות להשתמש בחשמל סטטי כדי לזרוק את עצמן על זבובי פירות ( <em>SN: 3/16/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים מצביעים על אמצעים חדשים נגד קרציות עבור אנשים, אומרת אנגליה. ביגוד חוץ, למשל, יכול להיות מטופל בתרסיס אנטי סטטי כדי להפחית את הנטייה של בדים אלו לצבור מטען סטטי.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062923_ss_ticks_jump_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1006342" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062923_ss_ticks_jump_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> בנים חווים דיכאון בצורה שונה מבנות. הנה למה זה חשוב</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/boys-experience-depression-differently-girls<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Fri, 30 Jun 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Psychology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129248 </guid><description><![CDATA[Boys’ depression often manifests as anger or irritability, but teen mental health surveys tend to ask about hopelessness.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">בני נוער בארצות הברית נמצאים במשבר. החדשות הללו נחשפו מוקדם יותר השנה בעקבות פרסום סקר מייצג ארצי שהראה כי למעלה ממחצית מבנות התיכון דיווחו על תחושות מתמשכות של &quot;עצב או חוסר תקווה&quot; - מילים נפוצות המשמשות לבדיקת דיכאון. כמעט שליש מהנערים בגיל ההתבגרות דיווחו על אותן רגשות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אף אחד לא מצליח&quot;, אומרת הפסיכולוגית קתלין את&#39;יר. היא עומדת בראש החטיבה לבריאות מתבגרים ובית ספר של המרכז האמריקאי לבקרת מחלות ומניעתן, אשר מפקחת על <a href="https://www.cdc.gov/healthyyouth/data/yrbs/yrbs_data_summary_and_trends.htm?s_cid=hy-DSTR1-2023" target="_blank" rel="noopener">סקר התנהגות סיכוני נוער דו-שנתי</a> מאז 1991.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך הסבב האחרון של איסוף הנתונים, בסתיו 2021, יותר מ-17,000 תלמידים מ-31 מדינות הגיבו לכ-100 שאלות הקשורות לבריאות הנפש, מחשבות והתנהגויות אובדניות, התנהגות מינית, שימוש בסמים וחוויות אלימות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תרשים אחד במיוחד זכה לתשומת לב תקשורתית ניכרת. מ-2011 עד 2021, עצב או חוסר תקווה מתמשכים אצל בנים עלו ב-8 נקודות אחוז, מ-21 ל-29 אחוזים. אצל בנות הוא עלה ב-21 נקודות אחוז עצומות, מ-36 ל-57 אחוזים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהפער הזה עשוי לנבוע מהעובדה שבנות בארצות הברית מתמודדות עם גורמי לחץ ייחודיים, אומרים חוקרים. בהשוואה לבנים, נראה שבנות נוטות יותר לחוות מצוקה נפשית משימוש במדיה חברתית, נוטות יותר לחוות אלימות מינית ומתמודדות עם אקלים פוליטי שלרוב <a href="https://www.sciencenews.org/article/abortion-roe-v-wade-pregnancy-biology-supreme-court-ruling">עוין את זכויות הנשים</a> ( <em>SN: 7/16/22 ו-7/30 /22, עמ&#39; 6</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ייתכן שהפער בין בנים לבנות לא יהיה כה רחב כפי שהמספרים מעידים. דיכאון מתבטא באופן שונה אצל בנים וגברים מאשר אצל בנות ונשים, כך עולה מראיות מצטברות. בנות נוטות יותר להפנים רגשות, בעוד שבנים נוטים יותר להחצין אותן. במקום לבכות כשהם מרגישים מדוכדכים, למשל, בנים עשויים להתעצבן או להתפרץ. או שהם עשויים לעסוק במעשים מסוכנים, אימפולסיביים או אפילו אלימים. מונחים מכוונים פנימה כמו &quot;עצב&quot; ו&quot;חוסר תקווה&quot; מחמיצים את הנטיות הגבריות האופייניות יותר. ונורמות גבריות המשוות עצב לחולשה עשויות לגרום לגברים שחווים את הרגשות הללו לפחות להודות בכך, אפילו בסקר אנונימי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כתוצאה מכך, כלי סקר, כמו זה שבו השתמש הסקר של ה-CDC, עלולים להחמיץ דיכאון אצל כ-1 מכל 10 גברים, כך עולה ממחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;צריך שתהיה לנו יותר הכרה בכך שנערים וגברים, חלקם, לא כולם, סובלים&quot;, אומר הפסיכולוג הקליני ריון מקדרמוט מאוניברסיטת דרום אלבמה במובייל. &quot;ואנחנו מתגעגעים אליהם. אנחנו מתגעגעים אליהם בהערכות שלנו, ואנחנו מתגעגעים אליהם בדיונים שלנו&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אבחון דיכאון אצל בנים וגברים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון של דיכאון שהתעלמו ממנו אצל גברים אינו חדש. קח את מה שקרה באי השבדי גוטלנד. בשנות ה-60 וה-70, שיעורי ההתאבדות היו גבוהים. אז בשנת 1983, פקידי בריאות השיקו תוכנית חינוך לרופאי גוטלנד על טיפול בדיכאון ומניעת התאבדויות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתחלה, התוכנית נראתה כמו הצלחה מסחררת. <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.1600-0447.1992.tb01448.x" target="_blank" rel="noopener">שיעור ההתאבדויות הכולל של האי ירד</a> מכ-20 מכל 100,000 בני אדם ב-1982 לכ-7 מכל 100,000 אנשים עד 1985, דיווחו חוקרים ב- <em>Acta Psychiatrica Scandinavica</em> משנת 1992.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ניתוח מעמיק יותר לאחר מכן הראה שהירידה הייתה כמעט כולה בקרב נשים. בשנתיים וחצי שלפני ואחרי התוכנית, מספר הנשים שמתות בהתאבדות ירד מ-11 לשניים, בעוד שמספר הגברים שמתים בהתאבדות נשאר יציב ברובו, וראה ירידה שולית מ-16 ל-15.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גברים הנאבקים עם מחשבות אובדניות נראים פחות בסבירות לפנות לעזרה וסביר יותר שרופאים יתעלמו מתסמיני הדיכאון שלהם כשהם כן מבקשים עזרה, וולפגנג רוץ, אז פסיכיאטר בבית חולים בגוטלנד, חשב ב-1996 ב- <em>Nordic Journal of Psychiatry</em> . רופאים הבחינו, למשל, שגברים שהיו מדוכאים לרוב לא מציגים תסמינים קלאסיים, כמו עצב, אלא הוצגו כעוינים, אימפולסיביים ואגרסיביים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוץ חשד שהפער בין המינים באבחון ובטיפול עשוי להוות בסיס למה, באותה תקופה, גברים בשוודיה אובחנו עם דיכאון בתדירות חצי יותר מנשים, אך מתים בהתאבדות בתדירות גבוהה פי חמש. ללא סימנים ברורים של דיכאון, ציין רוץ, למתבונן מבחוץ, התאבדויות רבות של גברים התרחשו לכאורה ללא אזהרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הקריטריונים של דיכאון הנלמדים כיום בספרי לימוד פסיכיאטריים ובמדריכי אבחון וששימשו גם בפרויקט גוטלנד נראים לא מספיקים בזיהוי <a href="https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.3109/08039489609099732?journalCode=ipsc20" target="_blank" rel="noopener">הדרך הגברית האופיינית לדיכאון</a> &quot;, כתב רוט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוץ המשיך ופיתח כלי סקר לדיכאון גברי, שסלל את הדרך לכלים עדכניים יותר ספציפיים לגבר. הם כוללים את סולם הסיכון לדיכאון גבר, שפותח על ידי סיימון רייס, פסיכולוג קליני באוריג&#39;ן, מכון מחקר, קליני והסברה אוסטרלי ללא מטרות רווח המתמקד בבריאות הנפש של נוער.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסולם מתמקד בדיכוי רגשות, כעס ותוקפנות; שימוש בסמים ובאלכוהול; תסמינים סומטיים, כגון דאגות לגבי שינה ומין; ולקיחת סיכונים. המשתתפים מדרגים אמירות שונות, כגון התדירות שבה הם בולקים רגשות שליליים, מתקשים בניהול כעסים או משתמשים בסמים להקלה זמנית. אף אחת מהשאלות לא שואלת על עצב או חוסר תקווה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הקרנה טובה יותר</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סולם הסיכון לדיכאון גברים מבקש מאנשים לדרג באיזו תדירות במהלך החודש האחרון הצהרות שונות (חלקן מוצגות להלן) חלות עליהם.</p><ul style=";text-align:right;direction:rtl"><li style=";text-align:right;direction:rtl"> ביקבתי את הרגשות השליליים שלי.</li><li style=";text-align:right;direction:rtl"> היו לי כאבים וכאבים בלתי מוסברים.</li><li style=";text-align:right;direction:rtl"> הייתי צריך אלכוהול שיעזור לי להירגע.</li><li style=";text-align:right;direction:rtl"> הגזמתי במצבים עם התנהגות תוקפנית.</li><li style=";text-align:right;direction:rtl"> הפסקתי לדאוג להשלכות המעשים שלי.</li><li style=";text-align:right;direction:rtl"> היה קשה לנהל את הכעס שלי.</li><li style=";text-align:right;direction:rtl"> שימוש בסמים סיפק הקלה זמנית.</li></ul></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים מראים שחלק מהגברים עומדים בקריטריונים לדיכאון בסולם הסיכון לדיכאון גברי אך לא בסולם מסורתי יותר. במחקר שנערך לאחרונה על 1,000 גברים קנדיים, רייס וצוותו מצאו כי 80 נשאלים, או 8 אחוזים, עמדו בקריטריונים לדיכאון רק בקנה מידה מסורתי הכולל שאלה לגבי התדירות שבה הרגיש הנשאל &quot;נמוך, מדוכא או חסר תקווה. ” בנוסף, 120 נשאלים, או 12 אחוז, עמדו בקריטריונים בשני הסולמות. אבל 110 נשאלים, או 11 אחוזים, עמדו בקריטריונים לדיכאון רק <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32401094/" target="_blank" rel="noopener">בסולם הגברים</a> , כך דיווח הצוות ב-2020 ב- <em>Journal of Mental Health</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאות מצביעות על כך שאילו סקר התנהגות סיכוני הנוער של ה-CDC כלל שאלה ספציפית לגבר על דיכאון, ייתכן שעדיין היה פער מגדרי אבל אולי קטן יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יותר מדי נערים וגברים סובלים בשתיקה, אומר רייס, שהוא גם עמית מחקר ראשי באוניברסיטת מלבורן. עשרה או 11 אחוז מהמקרים שהוחמצו &quot;אולי נשמעים כמו אחוז קטן&quot;, הוא אומר, &quot;אבל ברמת האוכלוסייה, זה עצום&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> זה דיכאון או משהו אחר?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון שאקט אאוט ותוקפנות יכולים, מדי פעם, להוות סימפטומים של דיכאון נותר שנוי במחלוקת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה-CDC, אומר את&#39;יר, הסתמך על מחקר מקיף בניסוח השאלה הקשורה לדיכאון בסקר שלו, שאומרת: &quot;במהלך 12 החודשים האחרונים, האם אי פעם הרגשת כל כך עצוב או חסר תקווה כמעט כל יום במשך שבועיים או יותר ברציפות ש הפסקת לעשות כמה פעילויות רגילות?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הפריט הזה הוא למעשה די טוב בניבוי למי יש תסמיני דיכאון&quot;, אומר אתייר, ומוסיף שדיוק כזה נכון לגבי בנות וגם בנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא אומר שבנים לא נאבקים, אומר את&#39;יר. באופן אנקדוטי, למשל, מורים מדווחים על עלייה בבעיות התנהגות בכיתותיהם, במיוחד בקרב בנים. אבל במקום להצביע על דיכאון, אומר אתייר, התנהגות כזו היא סמל למשבר בריאות הנפש הרחב יותר בקרב בני נוער.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה אולי נשמע כמו שערות פיצול. אם בנים במצוקה, למה לא לתייג אותם כמדוכאים? מתן האבחנה הנכונה חשובה לטיפול מתאים ולתוצאות בריאותיות עתידיות, אומר אתייר. &quot;אנחנו יודעים שלסימפטומים של דיכאון בגיל ההתבגרות יש השלכות ארוכות טווח על הבריאות והבריאות הנפשית. אני לא יודע שהמחקר הוא חד משמעי לגבי בעיות התנהגות בכיתה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור מקדרמוט, שחוקר את הקשיים במדידת דיכאון, בעיות התנהגות כאלה יכולות להצביע על הפרעות אחרות, בעיקר הפרעות קשב וריכוז. אבל אין לו ספק שחלק מהנערים האלה מדוכאים. &quot;קשה לומר בוודאות של 100 אחוז שכל הבנים שפועלים באאוט חווים דיכאון, אבל זה הימור טוב שרבים מהם כן&quot;, הוא אומר.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עומקים של ייאוש</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך העשור האחרון, סקר לאומי שנערך בקרב תלמידי תיכון בארה&quot;ב בשם Youth Risk Behavior Survey מצא בעקביות רמות גבוהות יותר של תחושות מתמשכות של עצב או חוסר תקווה בקרב בנות נוער בהשוואה לבנים מתבגרים. אבל כמה מומחים אומרים שהסקר עשוי לא להציע תמונה מלאה של בריאותם הנפשית של בנים.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אחוז תלמידי תיכון המדווחים על תחושות מתמשכות של עצב או חוסר תקווה </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline1_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline1_desktop-629x383.jpg 629w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline1_desktop-306x186.jpg 306w" width="680" height="414" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline1_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline1_mobile-601x383.jpg 601w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline1_mobile-292x186.jpg 292w" width="680" height="433"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline1_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="גרף קווי המציג את אחוז תלמידי תיכון שדיווחו על תחושות מתמשכות של עצב או חוסר תקווה אצל גברים ונשים. הקו הנשי מציג אחוזים גבוהים יותר על פני אחוזי הגברים." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline1_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline1_mobile-601x383.jpg 601w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline1_mobile-292x186.jpg 292w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3129264" data-permalink="https://www.sciencenews.org/070123_depression_inline1_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline1_mobile.jpg" data-orig-size="680,433" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="070123_depression_inline1_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline1_mobile-601x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline1_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3129264">סי צ&#39;אנג</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3129263">סי צ&#39;אנג</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תסמיני הליבה של דיכאון, בין אם הם פנימיים או חיצוניים באופיים, זהים אצל גברים ונשים, אומר מקדרמוט. אבל בסולם דיכאון המתמקד בהפנמת תסמינים כמו עצב או חוסר תקווה, גבר מדוכא יקבל ציון נמוך יותר מאישה מדוכאת באותה מידה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדוע קווי הבסיס הללו משתנים לפי מגדר לא לגמרי ברורה, אומר מקדרמוט. אבל כשזה מגיע לחוסר תקווה, עדויות מצביעות על כך שבנים עלולים לפעמים לדכא את הרגשות הללו תוך הקפדה על נורמות גבריות שמרתיעות פגיעות. קחו בחשבון את התוצאות של סקירה של 74 מחקרים עם גודל מדגם כולל של יותר מ-19,000 רובם משתתפים בארה&quot;ב שפורסמו ב-2017 ב- <em>Journal of Counseling Psychology</em> . ציונים גבוהים בסולם המודד <a href="https://psycnet.apa.org/buy/2016-56584-001" target="_blank" rel="noopener">התאמה לנורמות גבריות מערביות</a> , כגון שליטה רגשית, הסתמכות עצמית וכוח על נשים, נקשרו לבריאות נפשית ירודה יותר, כולל דיכאון, וירידה בסבירות לפנות לעזרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נורמות מגדר מתבססות במהלך שנות העשרה, אומרת לסלי אדמס, חוקרת התנהגות באוניברסיטת ג&#39;ונס הופקינס. זה הזמן שבו בנים באמת סופגים מסרים סביב גבריות מחברים, משפחה ומדיה חברתית. &quot;התמיכה ברגשות של עצב וחוסר תקווה נוגדת את התסריטים המלומדים והכלליים האלה&quot;, אומר אדמס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התסריטים הגבריים האלה מובנים בצורה גרועה, אומרים אדמס ואחרים החוקרים את בריאות הנפש של הגבר, מכיוון שרוב מחקר המגדר מתמקד בבנות ובנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, קחו מחקר על שימוש במדיה חברתית. אתייר מצביע על הפופולריות של אנשי מדיה חברתית גברים הדוגלים בגישה מזיקה כלפי נשים, כמו TikToker אנדרו טייט, שנעצר לאחרונה ברומניה בחשד לסחר בבני אדם. מבחינה אנקדוטית, טייט ומשפיענים כמוהו הם אחת הדרכים שבהן בנים מגיעים להבין את העולם, אבל הנתונים על השפעת המדיה החברתית על בנים דלילים, אומר את&#39;יר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו מתמקדים הרבה בדרכים שמדיה חברתית עשויה להשפיע על בנות מבחינת דימוי גוף&quot;, היא אומרת. &quot;אני לא חושב שאנחנו מתמקדים מספיק מהשיחה במה שמוצג בפני בנים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פער הידע הנובע מכך על חיי בנים משפיע על החברה כולה. &quot;קשה לראות שאנחנו יכולים לטפל ביעילות בבריאותם של בנים וגברים צעירים, להשיג שוויון מגדרי לנערות ולנשים צעירות, או להשיג זכויות לנוער לסביות, הומואים, ביסקסואלים וטרנסג&#39;נדרים, מבלי <a href="https://www.jahonline.org/action/showPdf?pii=S1054-139X%2817%2930321-X" target="_blank" rel="noopener">להתמודד עם הזהויות הגבריות שאומצות על ידי בנים</a> גיל ההתבגרות&quot;, כתבה קבוצה של מומחים לבריאות ילדים בפרשנות ב-2018 ב- <em>Journal of Adolescent Health</em> .</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הקשר של דיכאון להתאבדות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדיוק כפי שרוץ הבחין באי גוטלנד, דיכאון חסר אצל בנים וגברים עלול לבוא עם הימור גבוה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;דיכאון יכול להתבטא בדרכים רבות... מעבר לעצב וחוסר תקווה&quot;, אומר אדמס. &quot;כשאנחנו לא מעריכים את הדרכים האחרות שבהן דיכאון יכול להתבטא, יש השלכות. האחת היא התאבדות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אדמס חושד שאותה נטייה למסגר דיכאון כרגש פנימי משפיעה גם על האופן שבו חוקרים שואלים על התאבדות. לדוגמה, השאלה מי שקל להתאבד או תכנן תוכנית, כפי שעושה ה-CDC בסקר הנוער שלו, משקפת את האמונה שהמשיב גם חושב על הגירה וגם חושב קדימה. &quot;עבור בנים, ייתכן של [התאבדות] אין את הנתיב הליניארי הזה&quot;, אומר אדמס. &quot;חסר לנו... אימפולסיביות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה יכול לעזור להסביר מדוע, בסקר CDC, בנות נוער דיווחו על רמות גבוהות יותר של חשיבה, תכנון וניסיונות אובדניים מאשר בנים, למרות העובדה שבנים מתים בהתאבדות בשיעורים גבוהים יותר. נתונים פדרליים זמניים מראים שבשנת 2021, בערך <a href="https://www.cdc.gov/nchs/data/vsrr/vsrr024.pdf" target="_blank" rel="noopener">6 מכל 100,000 בנות בגילאי 15 עד 24 מתו בהתאבדות</a> . זאת בהשוואה לכ-24 מכל 100,000 בנים באותו גיל. מ-2020 עד 2021, שיעור ההתאבדויות בקבוצת גיל זו עלה ב-5 אחוזים בבנות לעומת 8 אחוז בבנים.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סטטיסטיקת התאבדות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנתונים העדכניים ביותר בארצות הברית מראים ששיעור ההתאבדות הכולל של גברים גבוה בהרבה מאשר אצל נשים. הפער הזה מתקיים ברוב קבוצות הגיל, למרות שבנות נוער מדווחות על רמות גבוהות יותר של חשיבה ותכנון אובדניים מאשר בנים. </p><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-4" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>שיעורי התאבדות מותאמי גיל בארצות הברית בשנת 2021</strong> </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline2-1.jpg" alt="" class="wp-image-3129265" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline2-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline2-1-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline2-1-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>שיעורי ההתאבדות של גברים ונשים בשנת 2021, לפי גיל</strong> </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline2-2.jpg" alt="" class="wp-image-3129266" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline2-2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline2-2-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline2-2-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /></figure></div></div><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> מקור: המרכז הלאומי לסטטיסטיקת בריאות </div><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> קרדיט: סי צ&#39;אנג</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גישה לאקדחים עשויה להשפיע כאן. על כל עלייה של 10 אחוז בבעלות על נשק ביתי במדינה, <a href="https://www.ajpmonline.org/article/S0749-3797(18)32383-3/fulltext" target="_blank" rel="noreferrer noopener">שיעור ההתאבדויות של בני נוער עולה בכ-27 אחוזים</a> , דיווחו חוקרים ב-2019 ב- <em>American Journal of Preventive Medicine</em> . ולבנים יש סיכוי גבוה פי שבעה להתאבד באקדח מאשר לבנות, לפי דו&quot;ח משנת 2022 של Everytown for Gun Safety, ארגון למניעת אלימות בנשק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דיכאון שהוחמצ אצל בנים יכול לעזור להסביר שאלת מחקר ארוכת שנים, אומרים אדמס ואחרים: מדוע יותר נשים מאובחנות עם דיכאון, המבשר השכיח ביותר להתאבדות, כאשר יותר גברים מתים בהתאבדות?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דרך אחת קדימה היא להסתכל מעבר לעצב וחוסר תקווה כמקורבים לדיכאון, אומר אדמס. מה לגבי אימפולסיביות, קונפליקט עם אחרים או נסיגה חברתית? אולי הסימפטומים האלה משמשים כמקור טוב יותר לדיכאון - וחשיבה אובדנית - אצל גברים, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבנת פרוקסי אחרים יכולה להגן לא רק על אנשים מדוכאים מפני נזק, אלא גם על החברה הרחבה יותר, כך עולה קו מחקר אחר. סיינה פאזל, פסיכיאטרית משפטית מאוניברסיטת אוקספורד, ועמיתיה החלו לבחון נתונים מרישומי חולים שבדיים כדי לחקור אם דיכאון מתקשר להתנהגות אלימה. מאגר המשתתפים שלהם כלל כ-47,000 מבוגרים שאובחנו עם דיכאון מ-2001 עד 2009 וכמעט 900,000 אנשים ללא אבחנה כזו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים עם דיכאון היו בסיכון גבוה פי שלושה <a href="https://psycnet.apa.org/record/2015-57580-022" target="_blank" rel="noopener">לבצע פשע אלים</a> , כגון תקיפה, הצתה או עבירת מין, מאשר אנשים ללא דיכאון, כך דיווח הצוות ב-2015 ב- <em>Lancet Psychiatry</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לנסות לשלול הבדלים גנטיים או סביבתיים, הצוות הסתכל על אחים. אדם עם דיכאון היה בסיכון גבוה פי שניים לבצע פשע אלים מאחיו ללא דיכאון. פאזל וצוות אחר דיווחו <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0890856717302290" target="_blank" rel="noopener">על קשר דומה בין דיכאון ואלימות בקרב בני נוער וצעירים</a> ב-2017 בכתב <em>העת של האקדמיה האמריקאית לפסיכיאטריה של ילדים ומתבגרים</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקשר בין אלימות ודיכאון נמצא אצל גברים ונשים כאחד. אבל מכיוון שגברים מבצעים את רוב הפשעים האלימים, חסר דיכאון אצל גברים הוא דאגה, אומר פאזל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הוא מדגיש את החשיבות של שמירת ממצאים כאלה בפרספקטיבה. עבודתו הקודמת, למשל, גילתה שבמשך תקופה של 13 שנים בשוודיה, בוצעו 450 פשעים אלימים לכל 10,000 איש. מתוכם, 24 בוצעו על ידי אנשים עם מחלת נפש קשה. &quot;עם רובים ומחלות נפש&quot;, אומר פאזל, &quot;יש לך הרבה יותר סיכוי להרוג את עצמך מאשר להרוג מישהו אחר.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> שינוי דעות על דיכאון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון שדיכאון עשוי להיראות שונה אצל גברים ונשים - שלא לדבר על <a href="https://www.sciencenews.org/article/chemical-imbalance-explain-depression">הבדלים המבוססים על גורמים דמוגרפיים אחרים</a> ( <em>SN: 2/11/23, עמ&#39; 18</em> ) - הולך וצובר אחיזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, עדכון משנת 2022 <em>למדריך האבחוני והסטטיסטי של הפרעות נפשיות</em> , או <em>DSM</em> , ספר העזר של האגודה הפסיכיאטרית האמריקאית, מכיר בהבדלים בין המינים בדיכאון. מחברי הגרסה מציינים כי בהשוואה לנשים מדוכאות, גברים מדוכאים נוטים לדווח על &quot;תדירות ועוצמות גבוהות יותר של התמודדות עצמית לא מסתגלת ואסטרטגיות לפתרון בעיות, כולל שימוש לרעה באלכוהול או בסמים אחרים, לקיחת סיכונים ושליטה לקויה בדחפים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עוד לפני התיקון, ה- <em>DSM</em> כלל &quot;מצב רוח עצבני&quot; כמאפיין של דיכאון אצל צעירים. אז גילם ומגדרם של בני נוער עשויים להשפיע על האופן שבו הם מבטאים דיכאון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם אם הרעיון שדיכאון נראה שונה אצל בנים ובנות יזכה להכרה רחבה יותר, שינוי סקר התנהגות הסיכון לנוער ייקח זמן. אם מספיק מומחים יביעו דאגות לגבי אופן הצגת שאלות הקשורות לבריאות הנפש, אז המוקדם ביותר שה-CDC יוכל לתקן את הסקר יהיה עבור סבב איסוף הנתונים של 2025, אמר דובר CDC ל- <em>Science News</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל המומחים שדיברתי איתם מקווים ששינויים כאלה יזלוג למחקרים מיינסטרים אחרים. אפילו הוספת מילה אחת לשאלות, כמו שאילת עצבנות בנוסף לעצב וחוסר תקווה, יכולה לזהות מספר עצום של נערים מדוכאים שאחרת עלולים להיראות בסדר, טוענים חוקרים אלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תיקונים מסוג זה, אומר רייס, &quot;יכולים להיות מחליף משחק בזיהוי דיכאון אצל בנים [וגם] צעירים&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="36740" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ניוטרינו מציעים מבט חדש על שביל החלב</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/neutrinos-new-view-milky-way-space<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Thu, 29 Jun 2023 18:02:34 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129309 </guid><description><![CDATA[Physicists turned to AI to help map out the newfound origins of ghostly neutrino particles coming from deep in the Milky Way.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מדענים יצרו את התמונה הראשונה של שביל החלב באמצעות נויטרינו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לחלקיקים התת-אטומיים בעלי המסה הנמוכה ביותר אין מטען חשמלי, והם עוברים בקלות דרך גז, אבק ואפילו כוכבים בדרכם ממקומות מקורם לגלאים כאן על פני כדור הארץ. נויטרינו עתירי אנרגיה מתפצלים ברחבי הקוסמוס, אבל מאיפה הם מגיעים הוא בדרך כלל תעלומה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, על ידי שילוב של בינה מלאכותית ונתונים שנאספו במהלך עשור עם גלאי IceCube באנטארקטיקה, חוקרים מצאו את הראיות הראשונות לניטרינו בעלי אנרגיה גבוהה שמקורם בשביל החלב ומיפו את החלקיקים על גבי תמונה של הגלקסיה. מָטוֹס. זו הפעם הראשונה שהגלקסיה שלנו צולמה עם משהו אחר מלבד אור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המפה כוללת הצעות של <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adc9818" target="_blank" rel="noopener">מקורות נייטרינו ספציפיים בעלי אנרגיה גבוהה בתוך שביל החלב</a> שעשויים להיות שרידים של התפוצצויות כוכבי סופרנובה בעבר, ליבות של כוכבי ענק שקרסו או עצמים אחרים שטרם זוהו, כך מדווח הצוות ב-30 <em>ביוני</em> . אבל יש צורך במחקר נוסף כדי לבחור בבירור תכונות מסוג זה מתוך הנתונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעבר, רק כמה נייטרינים בעלי אנרגיה גבוהה אותרו למקומות הולדתם הפוטנציאליים, כולם מחוץ לשביל החלב. אלה כוללים שניים שנראו כאילו הגיעו <a href="https://www.sciencenews.org/article/high-energy-neutrinos-black-holes-stars-tidal-disruption-event">מחורים שחורים שגרסו את הכוכבים הנלווים שלהם</a> ואחרים <a href="https://www.sciencenews.org/article/high-energy-neutrinos-blazar-icecube">מגלקסיה פעילה מאוד המכונה בלזר</a> ( <em>SN: 5/16/22, SN: 7/12/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו רואים באופן די חד משמעי נויטרינו הן מהחלל הגלקטי והן מהחלל החוץ-גלקטי בימים אלה&quot;, אומרת הפיזיקאית קייט שולברג מאוניברסיטת דיוק שלא הייתה מעורבת במחקר. &quot;יש עוד כל כך הרבה מה ללמוד, וזה יכול להיות כיף אדיר להבין איך לראות את היקום בעיניים נייטרינו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אסטרונומיה של ניוטרינו עשויה לאפשר לנו לראות עצמים מרוחקים באופן שאף טלסקופ אחר לא יכול להשתוותו. הסיבה לכך היא שניטרינו יכולים לחצות מרחבים עצומים של חלל מבלי להיקלט או להסיט אותם. קרני רנטגן, קרני גמא, אור אופטי והחלקיקים הטעונים המרכיבים את הקרניים הקוסמיות, לעומת זאת, עלולים להסיט או להיבלע בדרך, מה שעלול לטשטש את מקורותיהן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפיזיקאי Naoko Kurahashi Neilson מאוניברסיטת דרקסל בפילדלפיה, המפה שהיא וצוותה הפיקו היא התרומה האחרונה לשינוי במדעי הניטרינו. בעבר, מצפה כוכבי נייטרינו כמו IceCube לא סיפקו את מיני תצוגות השמיים שמציעים טלסקופים המסתמכים על אור אופטי, קרני רנטגן או קרני גמא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כשהצטרפתי לראשונה ל-IceCube&quot;, אומר קורהאשי נילסון, &quot;נהגתי לעשות ציטוטים באוויר&quot; כאשר השתמשתי בביטוי <em>נייטרינו אסטרונומיה</em> . &quot;אני לא עושה את זה יותר... אני לא צריך כי אנחנו מתחילים לפתור דברים&quot; בתמונות נייטרינו הדומות לתמונות אסטרונומיות מטלסקופים אחרים.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> שלוש דרכים למפות את שביל החלב</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשלוש תצוגות אלו, שביל החלב נראה באור נראה (למעלה), בקרני גמא (באמצע) ובנייטרינו עתירי אנרגיה (למטה). המפה הראשונה אי פעם המבוססת על חלקיקים מבוססת על נתונים שנאספו עם גלאי IceCube העצום המוטבע עמוק בקרח האנטארקטי. אבק מסתיר חלקים ממפת האור הנראה, וקרני גמא יכולות להגיע ממגוון מקורות. לנוטרינו יש פוטנציאל לאתר מיקומים שבהם קרניים קוסמיות בעלות אנרגיה גבוהה המגיעות משאריות סופרנובה, ליבות של ענקי כוכבים שהתמוטטו ומקורות אחרים שטרם זוהו מקיימים אינטראקציה עם אבק בגלקסיה, ויוצרים את הנייטרינים. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062923_jr_neutrinos_milky-way_inline_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062923_jr_neutrinos_milky-way_inline_desktop-330x134.jpg 330w" width="680" height="276" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062923_jr_neutrinos_milky-way_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062923_jr_neutrinos_milky-way_inline_mobile-330x140.jpg 330w" width="680" height="288"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062923_jr_neutrinos_milky-way_inline_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="שלוש תצוגות של שביל החלב מוערמות זו על גבי זו. החלק העליון מציג מבט אופטי של שביל החלב, המבט האמצעי הוא זה נראה בקרני גמא בסגולים ובכתומים, והמבט התחתון הוא סדרה של אזורים וקווים אדומים על רקע לבן." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062923_jr_neutrinos_milky-way_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062923_jr_neutrinos_milky-way_inline_mobile-330x140.jpg 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3129314" data-permalink="https://www.sciencenews.org/062923_jr_neutrinos_milky-way_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062923_jr_neutrinos_milky-way_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,288" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="062923_jr_neutrinos_milky-way_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062923_jr_neutrinos_milky-way_inline_mobile.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062923_jr_neutrinos_milky-way_inline_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3129314">IceCube Collaboration/ <em>Science</em> 2023</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3129313">IceCube Collaboration/ <em>Science</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החיסרון של הנייטרינו הוא שקשה מאוד לזהות אותם. ניסוי IceCube הוא עצום בחלקו כדי להתגבר על האתגר הזה. הוא מורכב מ-5,160 חיישנים במערך מעוקב של קילומטר אחד על צד המשובץ בעומק הקרח האנטארקטי. גודלו הגדול של הניסוי מגדיל את הסיכויים לראות חלק זעיר מהנייטרינים עפים בחלל משביל החלב וממקומות אחרים בקוסמוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתוך כ-100,000 נייטרינו שמדעני IceCube צופים בכל שנה, חלקם משאירים עקבות ארוכים בגלאי שעשויים להצביע חזרה למקום ממנו הגיעו הנייטרינו. עם זאת, רבים מאותות הניטרינו ב- IceCube ידועים כאירועי אשד. הם עושים פרצי אור בגלאי, אבל לא חושפים את מקורות הניטרינו כמו שמסלולים יכולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אלה נתונים שהיינו זורקים במונחים של אסטרונומיה&quot;, אומר Kurahashi Neilson. עדיין יש מידע שמציין מהיכן מגיעים הנייטרינו בנתונים. אבל קשה לזהות את האשדות המבטיחות במאות אלפי אירועי הרקע חסרי המשמעות שאספה IceCube.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Kurahashi Neilson החליט לקחת את האתגר על ידי חריש דרך עשור של נתוני מפל IceCube בעזרת מערכת בינה מלאכותית המכונה רשת נוירונים. &quot;אתה יכול לאמן את הרשתות העצביות לזהות אילו אירועים כדאי לשמור ... [ו] אילו אירועים הם יותר דמויי רקע&quot;, אומר Kurahashi Neilson.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו גישה ש-Kurahashi Neilson הייתה חלוצה ב-2017 ושופרה בהתמדה עד שהיא ועמיתיה הצליחו לזהות את הנייטרינו המשמשים במפה החדשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זהו ניתוח מרשים וייתכן שהטכניקות עדיין לא נדחקו לגבולותיהן&quot;, אומר שולברג. &quot;ברור שצריך לעשות הרבה יותר עבודה, אבל זה מאוד מרגש לראות את הציפייה הבסיסית [מניטרינו שביל החלב] מאומתת. זהו צעד חשוב קדימה בהבנת שמי החלקיקים עתירי האנרגיה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062923_jr_neutrinos_milky-way_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="292161" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062923_jr_neutrinos_milky-way_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>