<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום ה&#39;, 01 ביוני 2023 15:49:41 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.1.1</generator><item><title> שוניות אלמוגים מארחות מיליוני חיידקים, וחושפות את המגוון הביולוגי החבוי של כדור הארץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/coral-reef-bacteria-microbe-biodiversity<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Thu, 01 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125037 </guid><description><![CDATA[A new estimate of microbial life living in Pacific reefs is similar to global counts, suggesting many more microbes call Earth home than thought.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>שוניות אלמוגים הן נקודות חמות עבור יותר מדגים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דגים ואלמוגים בשוניות ברחבי האוקיינוס ​​השקט עשויים <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-38500-x" target="_blank" rel="noopener">להכיל כמעט 3 מיליון זנים של חיידקים</a> , כך מדווחים חוקרים ב-1 ביוני ב- <em>Nature Communications</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה אומר שמדענים מזלזלים מאוד במיקרוביום של כדור הארץ, אמר המיקרוביולוג פייר גאלנד מאוניברסיטת סורבון בפריז במסיבת עיתונאים ב-31 במאי. הספירה החדשה של חיידקים החיים בשוניות האלמוגים של האוקיינוס ​​השקט לבדה נופלת בהערכות הנוכחיות לגבי המגוון המיקרוביאלי הכולל של כדור הארץ, מה שמרמז על כך שיש יותר חיידקים החיים על פני כדור הארץ באופן אקספוננציאלי ממה שחשבו בעבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שוניות אלמוגים הן בין המערכות האקולוגיות המגוונות ביותר על פני כדור הארץ, וחיידקים הם המפתח לשמירה על בריאות היצורים שובי הלב שחיים שם. חיידקים יכולים לעזור לאלמוגים לקבל את החומרים המזינים הדרושים להם כדי לשרוד או להתגונן מפני מחלות. מנה של פרוביוטיקה עשויה <a href="https://www.sciencenews.org/article/probiotics-lab-coral-heat-stress-death-reef-survival-ocean-warming">להציע הגנה מלחץ חום קטלני</a> ( <em>SN: 8/13/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל המגוון הביולוגי של חיידקים אלה השוכנים בשונית אינו ברור. רוב המחקרים בוחנים מינים של בעלי חיים בשטח קטן או מתמקדים במין אחד בלבד. וקשה לעשות סקרים גלובליים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך משלחת טארה פסיפיק מ-2016 עד 2018, גאלנד ועמיתיו ביקרו ב-99 שוניות אלמוגים. בכל אתר הם אספו דגימות מפלנקטון, שלושה מיני אלמוגים ושני מיני דגים, וצברו 5,392 דגימות. לאחר מכן, הצוות סיווג כמה סוגים של חיידקים הם יכולים למצוא בכל דגימה, בהתבסס על הבדלים גנטיים בין חיידקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;המילה מין לא ממש עובדת טוב עבור חיידקים&quot;, אומרת ג&#39;ניפר בידל, אקולוגית מיקרוביאלית מאוניברסיטת דלאוור בלוז, שלא הייתה מעורבת במחקר. קשה להשוות מאפיינים פיזיקליים כמו צורה או צבע כדי להפריד בין אורגניזמים קטנים וקשים לראייה למינים שונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ניתוחים גנטיים זיהו יותר מ-540,000 זני חיידקים החיים על שלושת סוגי האורגניזמים. המספר הזה לבדו - מחלק זעיר מבעלי החיים בשונית האוקיינוס ​​השקט - מהווה עד כ-20% מההערכות הנוכחיות של כל החיידקים החיים על פני כדור הארץ, שנעים בין 2.72 מיליון ל-5.44 מיליון. בהתבסס על כמה מינים של דגים ואלמוגים חיים במערב ובמרכז האוקיינוס ​​השקט, שוניות האלמוגים מאותו אוקיינוס ​​לבדו עשויות להכיל לפחות 2.8 מיליון סוגי חיידקים, כך חישב הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גיוון כזה עשוי להיות סוג של &quot;ביטוח אקולוגי&quot; לשוניות, אמר גאלנד. לדוגמה. סוגים מרובים של חיידקים עשויים לעזור לפוליפים באלמוגים באותו אופן, כגון לוודא שהיצורים בוני האלמוגים מקבלים חומר מזין מרכזי. עם כל כך הרבה מגוון, חיידקים מסוימים עשויים בקלות להיות מסוגלים להחליף אחרים שנמצאים בצרות כאשר משהו כמו <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-waves-are-roasting-reefs-some-corals-may-be-resilient">טמפרטורות גבוהות</a> גורם לאוכלוסיית החיידקים להתרסק ( <em>SN: 20/4/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההערכות עדיין עשויות להפחית את המגוון המיקרוביאלי בשוניות האוקיינוס ​​השקט, אומר בידל. קשה לספור משהו שאינו נראה לעין בלתי מזוינת, וכלים מולקולריים להתבוננות בחומר גנטי שוללים לעתים קרובות אורגניזמים שמדענים אינם מודעים להם. &quot;אנחנו תמיד סופרים פחות חיידקים עם השיטות שבהן אנו משתמשים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/053123_eg_coralbacteria_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="222171" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/053123_eg_coralbacteria_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מדידות של ריקבון רדיואקטיבי מרכזי מקרבות שעון גרעיני למציאות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/radioactive-decay-nuclear-clock-reality<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Thu, 01 Jun 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124997 </guid><description><![CDATA[In a step toward building a nuclear clock, scientists measured light emitted when a special type of thorium nucleus decayed. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>רציף היקורי דיקרי, הגרעין הזה יכול ליצור שעון נהדר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מגוון מיוחד של היסוד תוריום מארח גרעין אטום שניתן להשתמש בו כדי לשמור על הזמן, אומרים מדענים. לראשונה, חוקרים מדדו סוג של ריקבון של גרעין התוריום הזה שמשחרר חלקיק אור בודד. מדידת האנרגיה המשתחררת בהתפרקות <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05894-z#author-information" target="_blank" rel="noopener">מדויקת פי שבעה</a> מהערכות המבוססות על סוגים שונים של דעיכה, כך מדווחים חוקרים ב-25 במאי <em>Nature</em> . מדידת האנרגיה המשופרת יכולה לעורר עבודה לקראת השעון הגרעיני הראשון, שילך בעקבות השעונים האטומיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כבר יש לנו שעונים אטומיים מדהימים שפועלים בצורה מדויקת מאוד&quot;, אומר הפיזיקאי הגרעיני סנדרו קרימר מ-KU Leuven בבלגיה. אותם שעונים אטומיים מבוססים על <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-atomic-clock-most-precise-yet">הפיזיקה של האלקטרונים המקיפים אטום</a> ( <em>SN: 10/5/17</em> ). שעון גרעיני יהיה מבוסס על גרעין האטום. כמה מדענים מאמינים ששעונים גרעיניים יכולים להיות <a href="https://www.sciencenews.org/article/nuclear-clock-atomic-most-precise-time-physics">אפילו יותר מדויקים משעונים אטומיים</a> , שהם כבר כלים כל כך חזקים שהם משמשים בכל דבר, החל מלווייני GPS ועד ניסויים שבודקים אם חוקי הפיזיקה הבסיסיים מתקיימים ( <em>SN: 6/4/21</em> ) .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטכנולוגיה המבוססת של שעונים אטומיים מבוססת על האופן שבו האלקטרונים של האטום קופצים למצב אנרגיה גבוה יותר. נדרשת תדר ספציפי של אור, עם כמות האנרגיה הנכונה, כדי להתחיל את הקפיצה. התנודה של האור הזה פועלת כמו תקתוק של שעון. שעון גרעיני יתבסס על קפיצות אנרגיה דומות שבוצע על ידי גרעין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לרוב גרעיני האטום יש רמות אנרגיה רחוקות מדי מכדי לאפשר למדענים להפעיל את הזינוק בלייזר - הכרח לבניית שעון. אבל לזן מסוים, או איזוטופ, של תוריום הנקרא תוריום-229 יש שתי רמות אנרגיה קרובות זו לזו באופן יוצא דופן - כ-8 וולט אלקטרונים. ובכל זאת, אף אחד לא הצליח ליזום את הקפיצה בלייזר, מכיוון שגודל פער האנרגיה הזה לא היה ידוע במדויק עד עכשיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קרימר ועמיתיו מדדו את האנרגיה שהשתחררה כאשר גרעיני התוריום-229 התפרקו, וקופצו למטה באנרגיה ממצב האנרגיה הגבוה יותר שלו. ראשית, הצוות היה צריך להכניס את תוריום-229 למצב עתיר אנרגיה, אשר נקרא איזומר. אחת הדרכים לעשות זאת היא להתחיל מיסוד אחר שיכול להתפרק לאיזומר התוריום. באמצעות קרן רדיואקטיבית במתקן ISOLDE במעבדת הפיזיקה האירופית CERN ליד ז&#39;נבה, הצוות הטמיע אקטיניום-229 לתוך גבישים של סידן פלואוריד ומגנזיום פלואוריד. האקטיניום-229 התפרק, ויצר את האיזומר תוריום-229.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טכניקה זו עזרה למדענים לעקוף נקודת דביקה. בדרך כלל, תוריום-229 מתפרק באופן שמקשה על מדידת האנרגיה, על ידי העברת האנרגיה שלה לאלקטרון והוצאתו מהאטום. ריקבון שפולט חלקיק של אור, או פוטון, הרבה יותר קל למדוד, אבל זה קורה בדרך כלל רק פעם במיליארד דעיכה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטבעת התוריום-229 לתוך הגבישים דיכאה את ההתפרקות שקשה יותר למדוד, מה שגרם להתפרקות הפוטון היחיד לשלוט. זה אפשר לחוקרים לזהות את הפוטונים הבודדים מהתפרקות איזומר ולמדוד את האנרגיה שלהם. החוקרים העריכו שלדעיכה הייתה אנרגיה של 8.338 וולט אלקטרונים. נתון זה מתאים למדידות קודמות של כמה רחוקות שתי רמות האנרגיה זה מזה, אבל הוא הרבה יותר מדויק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זוהי אבן דרך שאנשים חיפשו&quot;, אומר פיסיקאי הקוונטים סיימון סטלמר מאוניברסיטת בון בגרמניה, שלא היה מעורב במחקר. טענות קודמות לאיתור סוג זה של ריקבון לא החזיקו מעמד, אומר סטלמר. &quot;נראה שזו התצפית האמיתית והאמיתית הראשונה של ריקבון האיזומר הזה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיזיקאים עובדים כעת על שימוש בלייזר כדי להתחיל את מעבר האנרגיה, עובר ממצב אנרגיה נמוכה לאיזומר בעל אנרגיה גבוהה יותר, בשלב הבא לקראת יצירת שעון גרעיני. &quot;זה למעשה משהו שאנחנו במעבדה שלנו מנסים לעשות&quot;, אומר הפיזיקאי Ekkehard Peik מהמכון הלאומי למטרולוגיה של גרמניה בבראונשווייג, שלא היה מעורב במחקר החדש. &quot;בגלל זה אנחנו מאוד נרגשים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שעון גרעיני יכול לספק זווית חדשה על תופעות פיזיקה. &quot;זה יהיה מאוד מעניין להשוות בין שעונים אטומיים קונבנציונליים לשעונים גרעיניים, כי הפיזיקה הבסיסית... שונה&quot;, אומר פיק. לדוגמה, שעונים גרעיניים יכולים לחשוף <a href="https://www.sciencenews.org/article/units-measure-are-getting-fundamental-upgrade">שינויים עדינים בקבועים הבסיסיים של הטבע</a> ( <em>SN: 11/2/16</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בונוס נוסף של מעבר לגרעין: השעונים יכולים להיעשות עם גרעינים בתוך חומר מוצק, בניגוד לשעונים אטומיים, שבהם אטומים חייבים להיות תלויים בתוך תא ואקום. זה אומר ששעון גרעיני יכול להיות יציב יותר ולבצע מדידות מהר יותר, אומר קרימר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ec_nuclear-clock-photon_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="484484" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ec_nuclear-clock-photon_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הנמלים האלה בונות גבעות קן גבוהות כדי לעזור להראות את הדרך הביתה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ants-build-tall-nest-hills-landmarks<dc:creator><![CDATA[Soumya Sagar]]></dc:creator><pubDate> Wed, 31 May 2023 15:00:14 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124975 </guid><description><![CDATA[Desert ants living in the harsh, flat salt pans of Tunisia create towering anthills to aid with navigating the near-featureless terrain. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>חלק מהנמלים הבינו כיצד להימנע מללכת לאיבוד: בנה גבעות נמלים גבוהות יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נמלים מדבריות שחיות במחבות המלח החמות והשטוחות של תוניסיה מבלות את ימיהן בחיפוש אחר מזון. ריצות מכולת מוצלחות יכולות להרחיק את החרקים עד 1.1 קילומטרים מהקנים שלהם. אז כמה מהנמלים הללו בונות <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(23)00614-0" target="_blank" rel="noopener">גבעות מתנשאות מעל הקינים שלהן המשמשות כנקודת ציון</a> להנחות את הדרך הביתה, מדווחים חוקרים ב-10 ביולי <em>Current Biology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני מופתעת ומוקסמת מכך שלנמלים יש חדות ראייה במרחקים הנרמזים בעבודה זו&quot;, אומרת האקולוגית ג&#39;ודית ברונשטיין מאוניברסיטת אריזונה בטוסון, שלא הייתה מעורבת במחקר החדש. זה &quot;מרמז גם שנמלים מעריכות באופן קבוע את המורכבות של בית הגידול המקומי שלהן ומשנות את החלטותיהן על סמך מה שהן מסיקות לגביו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נמלים מדבריות ( <em>Cataglyphis</em> spp.) משתמשות במערכת ניווט הנקראת שילוב נתיבים, מסתמכות <a href="https://www.sciencenews.org/article/desert-ants-look-sky-rely-memory-navigate-backward">על מיקום השמש וסופרות את צעדיהן</a> כדי לעקוב אחר היכן הן נמצאות ביחס לקן שלהן <em>(SN: 1/19/17</em> ) <em>.</em> אבל מערכת זו הופכת יותר ויותר לא אמינה ככל שהמרחק מהקן גדל. כמו סוגים אחרים של נמלים, גם נמלי המדבר מסתמכות באופן כללי יותר על ראייה וריח. אבל מחבתות המלח העצומות, כמעט חסרות תכונה, נראים כמעט אותו דבר בכל כיוון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הבנו שבכל פעם שהנמלים במחבתות מלח התקרבו לקן שלהן, הן פתאום זיהו את גבעת הקן... ממרחק של כמה מטרים&quot;, אומר מרקוס קנדן, נוירואתולוג במכון מקס פלנק לאקולוגיה כימית בינה, גרמניה. &quot;זה גרם לנו לחשוב שהגבעה מתפקדת כנקודת ציון המגדירה קן.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז קנדן ועמיתיו לכדו נמלים ( <em>C. fortis</em> ) מקנים באמצע מלחיות ומלאורך קו החוף שלהן. רק לקנים מהפנים של מחבת המלח היו גבעות ברורות, שגובהן יכול להגיע עד 40 סנטימטרים, בעוד שהגבעות בקיני קו החוף היו נמוכות יותר או בקושי ניכרות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="318" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ss_desert-ants_inline.jpg" alt="שתי תמונות של אזורים חוליים. התמונה משמאל היא צולת נמלים חולית במשטחי המלח השטוחים בתוניסיה ואילו התמונה מימין מציגה את החור של תל נמלים קבור באדמה עם צמחייה ברקע." class="wp-image-3124977" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ss_desert-ants_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ss_desert-ants_inline-330x154.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3124977">נמלים מדבריות ( <em>Cataglyphis</em> <em>fortis</em> ) שחיות בפנים של מחבתות מלח עצומות ושטוחות בתוניסיה בונות גבעות נמלים גבוהות (אחת מוצגת משמאל) שעוזרות לנמלים למצוא את דרכן הביתה. נמלים אחרות מאותו המין שחיות קרוב יותר לאזורים עם יותר נקודות ציון ויזואליות בונות קנים אופייניים יותר ולא בולטים עם חור קטן בלבד לכניסה (מימין).</span> <span class="credit wp-credit-3124977">מ&#39; קנדן</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן, הצוות הסיר את כל הגבעות והציב את החרקים שנלכדו במרחק מה מהקנים שלהם. נמלים מהפנים של מחבתות המלח נאבקו יותר מנמלי החוף למצוא בית. מכיוון שנמלי החוף היו מיומנות בשימוש בקו החוף להדרכה, הן לא הושפעו באותה מידה מהסרת הגבעה, מסכמים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות רצה לדעת אם הנמלים בונות בכוונה גבעה גבוהה יותר כאשר בסביבתן אין שום ציון דרך גלוי. אז, החוקרים הסירו את הגבעות של 16 קיני מלח והתקינו שני גלילים שחורים בגובה 50 סנטימטרים כל אחד ליד שמונה מהם. שמונת הקנים האחרים נותרו ללא כל עזר חזותי מלאכותי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שלושה ימים גילו החוקרים כי נמלים משבעה מהקנים ללא סיוע בנו מחדש את הגבעות שלהן. אבל נמלים רק משני קינים עם גלילים טרחו לבנות מחדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הנמלים המדבריות האלה כבר סיפרו לנו על שילוב נתיבים ועל ספירת צעדים להתמצאות... אבל העסק הזה של בניית נקודת ציון חזותית משלך, מדהים&quot;, אומר האנטומולוג ג&#39;ון לונגינו מאוניברסיטת יוטה בסולט לייק סיטי, שלא היה מעורב במחקר. &quot;האם הם יושבים לישיבת מועצה כדי להחליט אם הם צריכים ציון דרך גדול יותר? האם זו איכשהו התנהגות מפותחת אצל מין נמלת המדבר האחד הזה?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, לא ברור כיצד מחליטות הנמלים לבנות, או לא לבנות, גבעה. מעניין לציין שבניית קן מבוצעת בדרך כלל על ידי נמלים צעירות יותר שעדיין אינן מחפשות מזון, אומר קנדן, ולא חוו את הקושי למצוא קן בהיעדר גבעה. זה אומר שיש חילופי מידע בין הנמלים הוותיקות המחפשות מזון לבין חבריהן לקן המתחילים, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברונשטיין תוהה גם לגבי הסיכונים בבניית המבנים הגבוהים יותר. סיכונים כאלה &quot;משתמעים מהעובדה שהנמלים לא בונות מבנה כזה במקום שבו אין בו צורך&quot;, היא אומרת. אבל, &quot;לדוגמה, האם זה לא רמז ברור לטורפי נמלים שניתן למצוא שם מזון?&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ss_desert-ants_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="184947" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ss_desert-ants_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> כיצד חיסון ליים חדש לעכברים עשוי להגן על אנשים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-lyme-vaccine-mice-protect-humans<dc:creator><![CDATA[Rebecca Dzombak]]></dc:creator><pubDate> Wed, 31 May 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124923 </guid><description><![CDATA[A vaccine, distributed as pellets, can neutralize Lyme-causing bacteria in wildlife. Scientists hope it will reduce Lyme exposure for people and pets.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>חיסון למלחמה במחלת ליים, עשרות שנים בהתהוות, קיבל אור ירוק זמני ממשרד החקלאות האמריקאי. אבל זה לא בשביל אנשים - זה בשביל עכברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החיסון אינו זריקה בגודל מכרסם, אשר לא תעזור לכוון במהירות לאוכלוסיות גדולות. במקום זאת, הוא מצופה על כדורים אכילים נטולי תזונה שעכברים זוללים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החיסון גורם לעכברים לפתח נוגדנים המנטרלים <em>את Borrelia burgdorferi</em> , החיידק שגורם לרוב מקרי מחלת ליים בארה&quot;ב. כאשר קרציות סופגות דם של עכבר מחוסן, הרעיון אומר, הן לא יקבלו זיהום פעיל ולכן לא יכולות להעביר את החיידק לאנשים או לבעלי חיים אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עכברים הם כנראה אחד <a href="https://academic.oup.com/jme/article/58/4/1565/6245992" target="_blank" rel="noopener">ממארחי המאגרים</a> החשובים ביותר למחלת ליים&quot;, במיוחד במזרח ארצות הברית, שם מחלת ליים משתוללת, אומר ג&#39;ין טסאו, אקולוגית מחלות באוניברסיטת מישיגן סטייט באיסט לנסינג, שלא היה מעורב בפיתוח התרופה החדשה. תַרכִּיב. מאכסני מאגר הם בעלי חיים עם <em>B. burgdorferi</em><a href="https://www.sciencenews.org/article/ticks-animals-skinks-lyme-disease-united-states-south">בדמם</a> ( <em>SN: 2/5/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לחיסון יש רישיון מותנה, <a href="https://www.prnewswire.com/news-releases/usda-approves-novel-vaccine-against-wildlife-spread-of-the-bacterium-responsible-for-lyme-disease-301818926.html" target="_blank" rel="noopener">שניתן ב-29 באפריל</a> . זה אומר שהוא זמין לפי בקשה על ידי קבוצות כמו סוכנויות בריאות פדרליות ומדינתיות בתנאים מסוימים למשך שנה אחת בערך, עם אפשרות לחידוש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המקרה הראשון המתועד היטב של מחלת ליים באדם בארצות הברית היה בשנת 1970. חיסון לבני אדם היה זמין מ-1998 עד 2002, אך הוא הוצא מהשוק עקב ביקוש נמוך של הצרכנים, כנראה קשור לחששות מפני בטיחות החיסון. כמה מחוסנים דיווחו על התפתחות דלקת פרקים, אך מנהל המזון והתרופות האמריקאי לא מצא הבדל משמעותי בבעיות מפרקים בקבוצות מחוסנות לעומת קבוצות ביקורת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם החיסונים של העכבר וגם החיסונים האנושיים משתמשים בחלבון בשם OspA, שנמצא על פני השטח של <em>B. burgdorferi,</em> כדי לדרבן ייצור נוגדנים ולמנוע זיהום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביולוגית מריה גומס-סולצקי הובילה את הפיתוח המוקדם של החיסון החדש לעכבר. הצוות שלה הפיץ גרסה מוקדמת של החיסון לאזורים בצפון מדינת ניו יורק מ-2007 עד 2011. <em>ל-B.burgdorferi</em> יש מחזור חיים של שנתיים בקרציות. זה וגורמים אחרים פירושם שלוקח זמן לראות ירידה משמעותית בזיהומים, אומר גומס-סולצקי, ממרכז מדעי הבריאות של אוניברסיטת טנסי בממפיס. לאחר שנתיים וחמש שנים של חיסון, החוקרים מצאו כי זיהומי קרציות פחתו <a href="https://academic.oup.com/jid/article/209/12/1972/798577" target="_blank" rel="noopener">ב-23 וב-76 אחוזים</a> , בהתאמה, בהשוואה לאתרי הבקרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החיסון המוקדם הזה השתמש בחיידקי <em>Escherichia coli</em> חיים כדי לספק את החלבון OspA. אבל הגרסה הנוכחית, בעלת אור ירוק, של החיסון משתמשת <em>ב-E. coli</em> לא פעיל. מחקר שנערך בשנת 2020 על החיסון החדש מצא <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s10493-019-00458-1" target="_blank" rel="noopener">ירידה של 30 אחוז בשיעור הקרציות הנגועות</a> באזורי מגורים לאחר שנתיים, בהשוואה לאתרי הביקורת. כמה מחברי מחקר זה עובדים עבור US Biologic, החברה Gomes-Solecki שייסדה יחד כדי לפתח את החיסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;החיסון שיש להם עובד, אבל הוא לא מרהיב&quot; מבחינת קצב הפחתת הקרציות הנגועות <em>ב-B.burgdorferi</em> , אומר סם טלפורד השלישי, אפידמיולוג מאוניברסיטת טאפטס במדפורד, מסצ&#39;וסטס, שהיה מעורב בפיתוח המחלה. חיסון אנושי והוביל מחקר בשנות ה-90 לחיסון עכברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיסונים אכילים המיועדים למארחים עבדו היטב עבור מחלות ומינים אחרים. לדוגמה, חיסון כלבי ערבה נגד המגפה <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28643091/" target="_blank" rel="noopener">הפחית</a> את רמות המחלה. לעת עתה, נותר לראות אם חיסון עכברים יגרום לסיכוני ליים נמוך יותר עבור בני אדם. &quot;עם מחקרים נוספים עם יציאת המוצר... נראה עוד נתונים על מידת היעילות שלו&quot;, אומר טלפורד. &quot;זה בהחלט צעד בכיוון הנכון.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים חוקרים גישות רבות <a href="https://www.sciencenews.org/article/ticks-here-stay-scientists-finding-ways-outsmart-bloodsuckers">לשליטה במחלת ליים</a> , כולל עכברים מהונדסים גנטית המייצרים נוגדנים <em>מסוג B. burgdorferi</em> ללא צורך בחיסון ( <em>SN: 8/9/17</em> ). צאו וטלפורד חוקרים כיצד להגביל את אוכלוסיות הקרציות על ידי שליטה במספר הצבאים. וחיסון חדש לבני אדם נמצא <a href="https://www.pfizer.com/news/press-release/press-release-detail/pfizer-and-valneva-initiate-phase-3-study-lyme-disease" target="_blank" rel="noopener">בשלב מאוחר של בדיקות</a> בכמה אלפי אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיסונים המכוונים למארחי חיות בר יישארו כלי אחד מני רבים לניהול החשיפה למחלת ליים, אומרים החוקרים. להתקלח לאחר שהייה באזורים עם קרציות, ללבוש שרוולים ארוכים ומכנסיים ולבצע בדיקות קרציות עדיין יהיו חשובות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו חייבים להמשיך להיות ערניים&quot;, אומר גומס-סולצקי.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_bd_lyme-vaccine-mice_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="306635" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_bd_lyme-vaccine-mice_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מחשבים קוונטיים קלעו &#39;כלים&#39;, חלקיקים שחיפשו זמן רב עם זיכרון</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/quantum-computers-braided-anyons-quasiparticles-memory<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 30 May 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Quantum Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124874 </guid><description><![CDATA[Particle-like quantum states called non-abelian anyons remember being swapped and could be useful for protecting information in quantum computers. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מישהו, מישהו?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים יצרו עצמים מוזרים דמויי חלקיקים הנקראים מיונים לא-אבלים. ניתן &quot;לקלוע&quot; את החלקיקים המבוקשים הללו, כלומר ניתן להזיז אותם זה סביב זה ולשמור על זיכרון של ההחלפה ההיא, בדומה לאופן שבו קוקו קלוע שומר תיעוד של הסדר שבו חוטים חוצים זה את זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שני צוותים עצמאיים - האחד בראשות חוקרים בגוגל, והשני על ידי חוקרים בחברת המחשוב הקוונטי Quantinuum - דיווחו על יצירת וקליעת גרסאות של כלים אלה באמצעות מחשבים קוונטיים. התוצאות של Google ו-Quantinuum, בהתאמה, שדווחו <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05954-4" target="_blank" rel="noopener">ב-11 במאי ב- <em>Nature</em></a> וב <a href="https://arxiv.org/abs/2305.03766" target="_blank" rel="noopener">-9 במאי ב-arXiv.org</a> , יכולות לעזור למדענים לבנות מחשבים קוונטיים שעמידים בפני השגיאות שמרעידות את המכונות כרגע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים לא-אבליים מתריסים לאינטואיציה המקובלת לגבי מה שקורה לחפצים שמחליפים מיקומים. דמיינו את משחק הרחוב עם כוסות וכדורים, שבו שחקן מחליף כוסות זהות קדימה ואחורה. אם לא הייתם עוקבים מקרוב, לעולם לא הייתם יודעים אם שני כוסות הועברו אחד סביב השני ובחזרה למקומם המקורי. בעולם הקוונטי, זה לא תמיד כך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;צפי שיש את החלקיק המטורף הזה שבו, אם מחליפים אותם אחד סביב השני בזמן שעיניים עצומות, אתה באמת יכול לדעת לאחר מעשה&quot;, אומר הפיזיקאי טרונד אנדרסן מ-Google Quantum AI בסנטה ברברה, קליפורניה. נוגד את השכל הישר שלנו, וזה נראה מטורף&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלקיקים בעולם התלת-ממד הרגיל שלנו לא יכולים לעשות את טריק הקסם הזה. אבל כאשר חלקיקים מוגבלים לשני ממדים בלבד, הכללים משתנים. בעוד שלמדענים אין יקום דו-ממדי בו יוכלו לחקור חלקיקים, הם יכולים לתמרן חומרים או מחשבים קוונטיים כדי להפגין התנהגות כמו זו של חלקיקים שחיים בשני מימדים, וליצור עצמים הידועים כקוואזי-חלקיקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל החלקיקים התת-אטומיים הבסיסיים מתחלקים לשתי מחלקות, בהתבסס על האופן שבו חלקיקים זהים מכל סוג מתנהגים כשהם מתחלפים. הם או פרמיונים, מחלקה הכוללת אלקטרונים וחלקיקים אחרים המרכיבים את החומר, או בוזונים, הכוללים חלקיקי אור המכונים פוטונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל בשני מימדים, יש אפשרות נוספת: כל אחד. עבור בוזונים או פרמיונים, החלפת חלקיקים זהים קדימה ואחורה או הזזתם זה סביב זה לא יכולה להיות בעלת השפעה ניתנת למדידה. לכל אחד, זה יכול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנות ה-90, מדענים הבינו שניתן להשתמש בגרסה ספציפית של כליון, הנקראת כליון לא-אבלית, לבניית מחשבים קוונטיים שעשויים להגן על מידע קוונטי שביר, אשר נדפק בקלות על ידי הפרעות דקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מסיבות בסיסיות כל האנשים האלה היו מאוד מרגשים, ומסיבות מעשיות אנשים מקווים שהם עשויים להיות שימושיים&quot;, אומר הפיזיקאי התיאורטי מייסאם בארקשלי מאוניברסיטת מרילנד בקולג&#39; פארק, שלא היה מעורב באף אחד מהמחקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של גוגל יצר את הכלים באמצעות מחשב קוונטי מוליך-על, שבו הסיביות הקוונטיות, או הקיוביטים, עשויים מחומר שמוליך חשמל ללא התנגדות. המחקר של Quantinuum, שטרם זכה לביקורת עמיתים, מבוסס על מחשב קוונטי שהקווביטים שלו מורכבים מאטומים כלואים, טעונים חשמלית, של איטרביום ובריום. בשני המקרים, מדענים עשו מניפולציות על הקיוביטים כדי ליצור את ה-Anyonים ולהזיז אותם, והדגימו שינוי מדיד לאחר קלוע ה-Anyon.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים יצרו וקלעו בעבר סוג פחות אקזוטי של anyon, הנקרא <a href="https://www.sciencenews.org/article/physicists-braided-quasi-particles-anyons">anyon אבליאן</a> , בתוך שכבה דו-ממדית של חומר מוצק ( <em>SN: 7/9/20</em> ). ופיזיקאים רבים מחפשים באופן דומה חומר מוצק שעשוי לארח את הטיפוס הלא-אבלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל המחקרים החדשים יוצרים מצבים לא-אבליים בתוך קיוביטים בתוך מחשב קוונטי, וזה שונה מהותית, אומר ברקשלי. &quot;אתה סוג של יצירה סינתטית של המדינה לרגע חולף.&quot; זה אומר שאין לו את כל התכונות שיהיו לכל אחד בתוך חומר מוצק, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשני המקרים, יש לעשות הרבה יותר עבודה לפני שכל אחד יוכל ליצור מחשבים קוונטיים חזקים ועמידים בפני שגיאות. המחקר של גוגל, במיוחד, מייצר כל אחד שדומה לדג מחוץ למים. זה לא-אבל בתוך מסגרת אבלית שגורה יותר. זה אומר שאותם אנשים עשויים לא להיות חזקים עבור מחשוב קוונטי, אומר ברקשלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא הכל עניין של שימושיות מעשית. הוכחה שאדם לא-אבל באמת קיימים היא חשובה ביסודה, אומר הנריק דרייר של Quantinuum, פיזיקאי במינכן. זה &quot;מאשר שכללי מכניקת הקוונטים חלים באופן שחשבנו שהם יחולו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_ev_anyons_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1335353" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_ev_anyons_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> בעזרת כלים מעמק הסיליקון, קווינטון סמית&#39; בונה איברים מתוצרת מעבדה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/medicine-organs-quinton-smith-scientists-to-watch<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Tue, 30 May 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124156 </guid><description><![CDATA[Tissues made with 3-D printing and other techniques could offer insights into diseases such as fatty liver disease and preeclampsia. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בעודו מתנדב בבית החולים לילדים של אוניברסיטת ניו מקסיקו באלבקרקי, קווינטון סמית&#39; הבין במהירות שלעולם לא יוכל להיות רופא.</p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-thumbnail"> <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch"><img decoding="async" loading="lazy" width="186" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3124149" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV.jpg 300w" sizes="(max-width: 186px) 100vw, 186px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן, סטודנט לתואר ראשון באוניברסיטה, סמית&#39; היה עצוב מדי לראות ילדים חולים כל הזמן. אבל, הוא חשב, &quot;אולי אוכל לעזור להם במדע.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סמית&#39; בחר בהנדסה הכימית העיקרית שלו, כי הוא ראה בזה &quot;דרך מגניבה יותר להתקדם&quot;. למרות שבסופו של דבר הוא נחת במעבדה במקום ליד המיטה, הוא נשאר נלהב למצוא דרכים לרפא את מה שמציק לאנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, המעבדה שלו באוניברסיטת קליפורניה, אירווין משתמש בכלים המשמשים לעתים קרובות בייצור אלקטרוניקה זעירה כדי ליצור איברים מיניאטוריים שגדלו במעבדה המחקים את מקביליהם מהחיים האמיתיים. &quot;רוב הזמן, כאשר אנו חוקרים תאים, אנו לומדים אותם בצלחת פטרי&quot;, אומר סמית&#39;. &quot;אבל זו לא הצורה המקומית שלהם.&quot; דחיית תאים להתאסף למבנים תלת-ממדיים אלה, הנקראים אורגנואידים, יכולה לתת לחוקרים דרך חדשה לחקור מחלות ולבחון טיפולים פוטנציאליים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על ידי שילוב הטכנולוגיה של עמק הסיליקון וביולוגיה של תאי גזע, מדענים &quot;יוצרים כעת רקמות שנראות ומגיבות ומתפקדות כמו רקמות אנושיות&quot;, אומר סמית&#39;. &quot;וזה לא נעשה בעבר.&quot;</p><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> כוחם של תאי גזע</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבודתו של סמית התחילה בשני מימדים. במהלך לימודיו לתואר ראשון, הוא בילה שני קיצים במעבדה של המהנדסת הביו-רפואית שרון גרכט, אז באוניברסיטת ג&#39;ונס הופקינס. הפרויקט שלו נועד לפתח מכשיר שיוכל לשלוט בזרימת חמצן ונוזל בתוך חדרים זעירים על פרוסות סיליקון, במטרה לחקות את הסביבה שבה נוצר כלי דם. שם הגיע סמית לכבד תאי גזע פלוריפוטנטיים המושרים על ידי האדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תאי גזע אלו נוצרים מתאי גוף שמתוכנתים מחדש לשלב עוברי מוקדם שיכול להוליד כל סוג תא. &quot;זה פשוט הצחיק אותי שאתה יכול לקחת את התאים האלה ולהפוך אותם לכל דבר&quot;, אומר סמית&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סמית&#39; חזר בסופו של דבר למעבדה של גרכט לצורך הדוקטורט שלו, בוחן כיצד <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.1602883#sec-2" target="_blank" rel="noopener">רמזים פיסיקליים וכימיים</a> יכולים לדחוף את תאי הגזע הללו להפוך לכלי דם. באמצעות טכניקה שנקראת micropatterning - שבה חוקרים חותמים חלבונים על שקופיות זכוכית כדי לעזור לתאים להיצמד - הוא דרבן תאים להתארגן לתחילתם של כלי דם מלאכותיים. בהתאם לתבנית, התאים יצרו <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.1808021115" target="_blank" rel="noopener">כוכבים דו-ממדיים, עיגולים או משולשים</a> , המראים כיצד תאים מתאחדים ויוצרים מבנים צינוריים כאלה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="245" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_inline.jpg" alt="תמונה של שלוש צורות, כולן כחולות עם גבול ירוק. המשולש, הכוכב והעיגול נחים כולם על רקע שחור." class="wp-image-3124159" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_inline-330x119.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3124159">באמצעות דפוסי מיקרו זעירים העשויים מחלבונים, סמית&#39; ועמיתיו דחפו תאי גזע פלוריפוטנטיים המושרים על ידי אדם להתארגן למשולשים, כוכבים ומעגלים. תאים המסומנים בירוק ניאון, בעיקר בקצוות, הופכים חלבון חשוב לבניית כלי דם; לתאים האדומים יש חלבון המסייע לשרירים, כולל כלי דם, להתכווץ; וכחול מסמן את הגרעינים של תאים בודדים.</span> <span class="credit wp-credit-3124159">באדיבות Q. Smith</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעודו פוסט דוקטורט ב-MIT, הוא עבר לתלת מימד, עם התמקדות באורגנואידים בכבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו כלי דם מסועפים, רשת של דרכי מרה נושאת חומצת מרה בכל הכבד. נוזל זה עוזר לגוף לעכל ולספוג שומן. אבל רקמת כבד מלאכותית לא תמיד יוצרת מחדש צינורות המסתעפים כמו שהם עושים בגוף. תאים שגדלים במעבדה &quot;צריכים קצת עזרה&quot;, אומר סמית&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לעקוף את הבעיות, סמית&#39; והצוות שלו שופכים <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/advs.202102698" target="_blank" rel="noopener">ג&#39;ל נוקשה סביב מחטי דיקור זעירות</a> כדי ליצור ערוצים. לאחר שהג&#39;ל מתמצק, החוקרים זורעים תאי גזע פנימה ומכסים את התאים ברמזים כימיים כדי לשדל אותם ליצור צינורות. &quot;אנו יכולים ליצור צינורות מרה לפי דרישה באמצעות גישה הנדסית&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גישה זו לייצור אורגנואידים בכבד אפשרית מכיוון שסמית&#39; דובר את שפת הביולוגיה ואת שפת ההנדסה, אומרת המהנדסת הביו-רפואית Sangeeta Bhatia, חוקר המכון הרפואי של הווארד יוז ב-MIT והמנטור הפוסט-דוקטורט של סמית&#39;. הוא יכול לקרוא לידע שלו בביולוגיה של התא ולמנף טכניקות הנדסיות כדי ללמוד כיצד סוגי תאים ספציפיים מאורגנים לעבוד יחד בגוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, המעבדה של סמית משתמשת כעת בהדפסה תלת מימדית כדי להבטיח שרקמות הכבד הגדלות במעבדה, כולל כלי דם ודרכי מרה, מתארגנות בצורה הנכונה. טכניקות הנדסיות כאלה יכולות לעזור לחוקרים לחקור ולאתר את הסיבות השורשיות מאחורי כמה מחלות כבד, כמו מחלת כבד שומני, אומר סמית. השוואת אורגנואידים שגדלו מתאי אנשים בריאים לאלו שגדלו מתאי חולי כבד - כולל אנשים היספנים, שנפגעים באופן לא פרופורציונלי - עשויה להצביע על מנגנון.</p><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> מסתכל מעבר לכבד</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל סמית&#39; לא מגביל את עצמו לכבד. הוא והחניכים שלו מסתעפים לחקור גם רקמות ומחלות אחרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחד מהעיסוקים הללו הוא רעלת הריון, מחלה הפוגעת בנשים בהריון, ובנשים אפרו-אמריקאיות באופן לא פרופורציונלי. נשים עם רעלת הריון מפתחות לחץ דם גבוה בצורה מסוכנת מכיוון שהשליה דלקתית ומכווצת את כלי הדם של האם. סמית מתכננת לבחון שליות שגודלו במעבדה כדי לקבוע כיצד גורמים סביבתיים כמו כוחות פיזיים ורמזים כימיים מהאיבר משפיעים על כלי דם אימהיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו ממש נרגשים מהעבודה הזו&quot;, אומר סמית&#39;. רק לאחרונה מדענים רימו תאי גזע להיכנס לשלב מוקדם יותר של התפתחות שיכול ליצור שליות. השליות הללו שגודלו במעבדה אפילו מייצרות גונדוטרופין כוריוני אנושי, ההורמון האחראי לבדיקות הריון חיוביות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עוד ניצחון לכוחם של תאי גזע.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קווינטון סמית&#39; הוא אחד מה- <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch">SN 10: מדענים לצפות</a> השנה, הרשימה שלנו של 10 מדענים בתחילת ואמצע הקריירה שתורמים תרומות יוצאות דופן לתחומם. אנו נפיץ את הרשימה המלאה במהלך 2023.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>רוצה למנות מישהו ל-SN 10? שלח את שמם, השתייכותם וכמה משפטים עליהם ועל עבודתם לכתובת <a href="mailto:sn10@sciencenews.org">sn10@sciencenews.org</a> .</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="155161" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ציד אחר פטריות עשוי להחזיר את הסחלב הזה מהקצה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/coopers-black-orchid-fungus-conservation<dc:creator><![CDATA[Rina Diane Caballar]]></dc:creator><pubDate> Mon, 29 May 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124778 </guid><description><![CDATA[Identifying the fungi that feeds the Cooper’s black orchid in the lab may allow researchers to bank seeds and possibly regrow the species in the wild.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אם אי פעם נתקלת ב-<a href="https://www.nzpcn.org.nz/flora/species/gastrodia-cooperae/" target="_blank" rel="noopener"></a> הסחלב השחור של קופר בטבע, כנראה שתטעו אותו בתור מקל - או אולי תפוח אדמה מוזר אם תחפרו מעט מתחתיו. בניגוד לרבים אחרים מסוגו, הפרח העדין הזה נטול עלים ירוקים ושופעים ועלי כותרת צעקניים. הגבעול שלו מונח על רצפת יערות העלים רחבי העלים של ניו זילנד במשך רוב השנה, צץ רק בחודשי הקיץ כדי לפרוח בפריחה חומה ולבנה תלויה. ובמקום להצמיח סבך שורשים, הסחלב מנבט פקעת חומה חיוורת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הסיכוי להיתקל<a href="https://www.nzpcn.org.nz/flora/species/gastrodia-cooperae/" target="_blank" rel="noopener">בסחלב השחור של קופר</a> ( <em>Gastrodia cooperae</em> ) הולך ופוחת. פחות מ-250 צמחים בוגרים נמצאו מאז שהבוטנאי קרלוס להנבך זיהה את המין ב-2016, והם חיים רק בשלושה אתרים ברחבי ניו זילנד. כדי להחמיר את המצב, חזירי פרא, ארנבות וחיות אחרות אוהבות לחטט בפקעות. והיערות שבהם גדל הסחלב עוברים <a href="https://www.sciencenews.org/article/clearing-land-feed-human-population-2050-threat-species">פינוי לאדמות חקלאיות</a> ( <em>SN: 21/12/20</em> ). בשנת 2018, מחלקת השימור של ניו זילנד <a href="https://www.doc.govt.nz/globalassets/documents/science-and-technical/nztcs22entire.pdf" target="_blank" rel="noopener">סיווג את הסחלב</a> כקריטי <a href="https://www.doc.govt.nz/nature/conservation-status/" target="_blank" rel="noopener">מבחינה לאומית</a> , והדגיש את הסיכון הגבוה שלו להכחדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במעבדה לשימור צמחים של Lions Ōtari בוולינגטון - חלק מהגן הבוטני היחיד במדינה המתמקד בצמחים מקומיים - Lehnebach ועמיתיו פועלים להחזיר את הסחלב השחור של קופר <a href="https://www.sciencenews.org/article/plant-microbes-crops-food-endangered-species">מהקצה</a> ( <em>SN: 9/6/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאחת משלושת האינקובטורים של המעבדה בגודל מקרר, שופת שימור השימור ג&#39;ניפר אלדרטון-מוס עשרות צלחות פטרי המכילות את זרעי הסחלבים בגודל כתמים ופקעות נובעות שורשים. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="360" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-1-360x450.jpg" alt="גבר ואישה מביטים בצמחים, חלקם מסומנים בסרט ורוד אדמדם" class="wp-image-3124780" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-1-360x450.jpg 360w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-1-306x383.jpg 306w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-1-149x186.jpg 149w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-1-464x580.jpg 464w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-1-621x776.jpg 621w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-1.jpg 680w" sizes="(max-width: 360px) 100vw, 360px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3124780">ג&#39;ניפר אלדרטון-מוס וקרלוס להנבך סופרים את מספר קפסולות הזרעים על צמחי <em>Gastrodia cooperae</em> בוגרים ביער ניו זילנד, מסומנים בסרט ורוד אדמדם.</span> <span class="credit wp-credit-3124780">קארין ואן דר וולט</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים מנתחים את השורשים תחת מיקרוסקופ כדי לחפש פטריות שיכולות לעזור לזרעים לנבוט. בשלב מוקדם בחיים, רוב הסחלבים מסתמכים על פטריות עבור חומרים מזינים ומינרלים חיוניים. כדי לשמר את הסחלבים השחורים של קופר, הצוות צריך לזהות בדיוק איזה מינים פטרייתיים מספקים לצמח חומרים מזינים. בדיקת DNA עוזרת לצוות לשלול פתוגנים ידועים של סחלבים. לאחר מכן, מועמדים פוטנציאליים מופקים משורשים ומגדלים על צלחות פטרי. ברגע שהם מספיק בוגרים, פטריות מתחברות עם זרעים על צלחת אחרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו עובדים עם זן נדיר, אז אנחנו לא יכולים פשוט [לקחת] מאות זרעים&quot;, אומרת שומרת השימור קארין ואן דר וולט. הצוות בדק לראשונה את שיטותיו על <a href="https://www.nzpcn.org.nz/flora/species/gastrodia-sesamoides/" target="_blank" rel="noopener"><em>Gastrodia sesamoides</em></a> , סחלב נפוץ שגם מגדל פקעות. “If we get it wrong, at least we&#39;re not causing extinction,” she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It took the researchers about a year of trial-and-error to find the right germination method for Cooper&#39;s black orchid. Once they did, they had to wait another two to four months for the seeds to sprout.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Alderton-Moss removes a dish from a resealable bag <a href="https://www.nzpcn.org.nz/flora/species/gastrodia-sesamoides/" target="_blank" rel="noopener"></a> and points out a fungus, an orchid leaf for the fungus to feed on and a few seeds that have now developed into light brown tuberlike grains. Cooper&#39;s black orchid may have finally found its perfect match in <em>Resinicium bicolor</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Commonly known as white-rot fungus, <em>R</em> . <em>bicolor</em> is a scourge on Douglas fir trees — a farmed nonnative tree in New Zealand — but seems to provide Cooper&#39;s black orchid seeds with the nutrients and minerals they need to germinate. The next step is to grow Cooper&#39;s black orchid plants from seedlings. That will reveal whether the fungus that helps seeds germinate is the same one that sustains the adult plant.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the meantime, seeds and fungi are kept in a chilly slumber in one of the lab&#39;s sterile rooms. Seeds are stored inside an incubator at –18° Celsius, while fungi are stored inside a cryogenic container with liquid nitrogen at –200° C. “If we lose [the orchid entirely], we have seeds banked in the lab,” van der Walt says. “We can at least grow them back — we know we can get that far.” </p><figure class="wp-block-image "><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-2_mobile.png" class="attachment-large size-large" alt="Left: A fungus feeding on an orchid leaf in a petri dish. Right: A closeup of the tiny tubers of the orchid, shown as grayish blobs, with a scale marker indicating measurement in micrometers" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-2_mobile.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-2_mobile-651x383.png 651w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-2_mobile-316x186.png 316w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3124782" data-permalink="https://www.sciencenews.org/051223_rdc_orchid_inline-2_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-2_mobile.png" data-orig-size="680,400" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="051223_RDC_orchid_inline-2_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;In lab experiments, &lt;em>;Resinicium&lt;/em>; fungi (shown feeding on an orchid leaf in a petri dish, left) helped the speck-sized seeds of Cooper’s black orchid (red arrows) germinate. It’s unclear whether this specific fungi support the tiny tubers (one shown closeup, right) as they grow into adult orchids.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-2_mobile-651x383.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-2_mobile.png" /><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3124782">In lab experiments, <em>Resinicium</em> fungi (shown feeding on an orchid leaf in a petri dish, left) helped the speck-sized seeds of Cooper&#39;s black orchid (red arrows) germinate. It&#39;s unclear whether this specific fungi support the tiny tubers (one shown closeup, right) as they grow into adult orchids.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3124782">Jennifer Alderton-Moss</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3124782">In lab experiments, <em>Resinicium</em> fungi (shown feeding on an orchid leaf in a petri dish, left) helped the speck-sized seeds of Cooper&#39;s black orchid (red arrows) germinate. It&#39;s unclear whether this specific fungi support the tiny tubers (one shown closeup, right) as they grow into adult orchids.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3124782">Jennifer Alderton-Moss</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To test the viability of banked seeds and fungi, the team plans to thaw them at quarterly intervals to see how much they&#39;ll grow.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Ultimately, researchers want to seed wild areas with this plant-fungi pair to boost the population — without all the lab steps. Though there are still other factors to work out to make wild growth a reality, the lab technique is “a powerful way to prevent extinction,” van der Walt says, not only for the Cooper&#39;s black orchid but other endangered species, too. <a href="https://www.doc.govt.nz/globalassets/documents/science-and-technical/nztcs22entire.pdf" target="_blank" rel="noopener"></a></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="348081" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Why the 2023 Atlantic hurricane season is especially hard to predict</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/atlantic-hurricane-season-prediction<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Fri, 26 May 2023 20:38:38 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124931 </guid><description><![CDATA[It’s hard to know how busy this year’s Atlantic hurricane season will be, thanks to a rarely observed combination of ocean and climate conditions. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>It&#39;s hard to know how busy this year&#39;s <a href="https://www.noaa.gov/#top" target="_blank" rel="noopener">Atlantic hurricane season will be</a> , thanks to a rarely observed combination of ocean and climate conditions.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The Atlantic Ocean is in an active storm era, a yearslong period of increasing storm activity. Plus sea surface temperatures there are much higher than usual this year, which can fuel storms, Matthew Rosencrans, the lead hurricane forecaster for the US National Oceanic and Atmospheric Administration, said May 25 at a news conference. But this year will also see the onset of an El Niño phase of the El Niño-Southern Oscillation ocean and climate pattern, which tends to suppress hurricane formation.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That&#39;s not a scenario that has occurred in historical records often, Rosencrans said. “It&#39;s definitely kind of a rare setup for this year.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> He and his colleagues reported that there&#39;s a 40 percent chance that Atlantic hurricane activity will be near normal this year. Near normal is actually unusually high for an El Niño year. But there&#39;s also a 30 percent chance that activity will be above normal, and a 30 percent chance it&#39;ll be below normal.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Overall, the agency is predicting 12 to 17 named storms, of which five to nine are predicted to become hurricanes, with sustained wind speeds of at least 119 kilometers per hour (74 miles per hour). Between one and four of those hurricanes could be category 3 or greater, with wind speeds of at least 178 kph (111 mph). The Atlantic hurricane season officially begins on June 1 and ends November 30.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> There&#39;s little consensus among other groups&#39; predictions, in part due to the uncertainty of what role El Niño will play. On April 13, <a href="https://tropical.colostate.edu/forecasting.html" target="_blank" rel="noopener">Colorado State University, in Fort Collins, announced that it anticipated a below-average season</a> , with just 13 named storms, including six hurricanes. On May 26, the <a href="https://www.metoffice.gov.uk/research/weather/tropical-cyclones/seasonal/northatlantic2023" target="_blank" rel="noopener">UK Meteorological Office announced that it predicts an extremely busy hurricane season</a> in the Atlantic, with 20 named storms, including 11 hurricanes, of which five could be category 3 or greater. The long-term average from 1991 to 2020 is 14 named storms.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> So far, 23 different groups have submitted predictions for the 2023 Atlantic season to <a href="https://seasonalhurricanepredictions.org/" target="_blank" rel="noopener">a platform hosted by the Barcelona Supercomputing Center in Spain</a> , which allows users to compare and contrast the various predictions. There&#39;s a large spread among these predictions, ranging “from below average to well above average,” says Philip Klotzbach, an atmospheric scientist at Colorado State University who is responsible for the group&#39;s seasonal Atlantic hurricane forecasts.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That spread is likely the result of two big sources of uncertainty, Klotzbach says: the strength of the El Niño (and when during the year it&#39;s expected to develop), and whether the Atlantic&#39;s surface water temperatures will stay above average.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Each group&#39;s forecast is based on a compilation of many different computer simulations of ocean and atmospheric conditions that might develop during the hurricane season. How often those models agree leads to a probability estimate. NOAA&#39;s models struggled to agree: “That&#39;s why probabilities are not 60 to 70 percent,” Rosencrans said. “That&#39;s to reflect there&#39;s a lot of uncertainty this year in the outlook.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> An emerging El Niño phase is signaled by abnormally warm waters in the equatorial Pacific Ocean, which in turn is tied to shifts in wind strength and humidity around the globe. One of the ways that El Niño tinkers with climate is that it alters the strength of winds in the upper atmosphere over the northern Atlantic Ocean. Those stronger winds can shear off the tops of developing storms, hampering hurricane formation. Warmer ocean waters like those in the Atlantic right now, on the other hand, fuel hurricanes by adding energy to storm systems. How active a season it will be depends on which of those two forces will prevail.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The Met Office, for example, reported that its climate simulations suggest that the wind shear due to this year&#39;s El Niño will be relatively weak, while surface ocean temperatures will remain well above average. <a href="https://www.sciencenews.org/article/warm-tropical-atlantic-waters-juiced-2017-hurricane-season">Similarly anomalously warm waters in 2017</a> were found the be the primary cause behind that year&#39;s glut of intense Atlantic hurricanes ( <em>SN: 9/28/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the future, hurricane forecasts could become ever more uncertain. It&#39;s unknown <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-may-make-el-nino-la-nina-less-predictable">how climate change will affect large-scale ocean and climate patterns</a> such as the El Niño-Southern Oscillation in general ( <em>SN: 8/21/19</em> ). Computer simulations have suggested that as the atmosphere warms, <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-teleconnections-droughts-fires">these globe-scale “teleconnections</a> ” may become somewhat disconnected, which also makes them potentially harder to predict ( <em>SN: 2/13/23</em> ). Climate change is also expected to increase ocean temperatures.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Meanwhile, on the other side of the world, the Pacific Ocean&#39;s hurricane season has already begun with a powerful storm, Super Typhoon Mawar, which battered Guam as a category 4 cyclone before roaring toward the Philippines on May 25, strengthening to category 5.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052623_CG_hurricane_season-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="193449" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052623_CG_hurricane_season-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> A quake on Mars showed its crust is thicker than Earth&#39;s</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/mars-quake-crust-thickness-earth<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Fri, 26 May 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124744 </guid><description><![CDATA[Seismic data from NASA’s Insight lander reveal the crust is roughly 50 kilometers thick, with the northern crust being thinner than the south’s.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Planetary scientists now know how thick the Martian crust is, thanks to the strongest Marsquake ever observed.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> On average, the crust <a href="https://essopenarchive.org/users/549578/articles/627343-global-crustal-thickness-revealed-by-surface-waves-orbiting-mars" target="_blank" rel="noopener">is between 42 and 56 kilometers thick</a> , researchers report in a paper to appear in Geophysical Research Letters <em>.</em> That&#39;s roughly 70 percent thicker than the average continental crust on Earth.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The measurement was based on data from NASA&#39;s InSight lander, a stationary seismometer that recorded waves rippling through Mars&#39; interior for four Earth years. Last May, the entire planet shook with a <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-insight-lander-mars-marsquake">magnitude 4.7 quake that lasted more than six hours</a> ( <em>SN: 5/13/22</em> ). “We were really fortunate that we got this quake,” says seismologist Doyeon Kim of ETH Zurich.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> InSight recorded seismic waves from the quake that circled Mars up to three times. That let Kim and colleagues infer the crust thickness over the whole planet.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Not only is the crust thicker than that of the Earth and the moon, but it&#39;s also inconsistent across the Red Planet, the team found. And that might explain a known north-south elevation difference on Mars.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Topological and gravity data from Mars orbiters have shown that the planet&#39;s northern hemisphere is substantially lower than the southern one. Researchers had suspected that density might play a part: Perhaps the rocks that make up northern Mars have a different density than those of southern Mars.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But the crust is thinner in the northern hemisphere, Kim and colleagues found, so the rocks in both hemispheres probably have the same average densities. That finding helps scientists narrow down the explanations for why the difference exists in the first place.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Knowing the crust&#39;s depth, the team also calculated that much of Mars&#39; internal heat probably originates in the crust. Most of this heat comes from radioactive elements such as potassium, uranium and thorium. An estimated 50 to 70 percent of those elements are probably in the crust rather than the underlying mantle, computer simulations suggest. That supports the idea that parts of <a href="https://www.sciencenews.org/article/mars-quakes-volcanic-activity-planet-nasa-insight">Mars still have volcanic activity</a> , contrary to a long-held belief that the Red Planet is dead ( <em>SN: 11/3/22)</em> .</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051823_lg_mars_crust_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="870630" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051823_lg_mars_crust_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> This house was built partly from recycled diapers</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/house-built-recycled-diapers<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Fri, 26 May 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Environment]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124852 </guid><description><![CDATA[Disposable diapers can replace nearly a third of the materials used in load-bearing structures, offering a potential path to more affordable housing.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Meet the house that diapers built.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Researchers have designed and erected a house that has shredded, disposable diapers mixed into its concrete and mortar. A single-story home of about 36 square meters can pack nearly 2 cubic meters of <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-023-32981-y" target="_blank" rel="noopener">used diapers into its floors, columns and walls</a> , the team reports May 18 in <em>Scientific Reports</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Using recycled diapers as composite building materials would not only shrink landfill waste but also could make such homes more affordable, the team says, a particular need in developing countries like Indonesia where the demand for low-cost housing far outstrips the supply.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Indonesia&#39;s urban population has increased by about 4 percent per year in the last three decades, and more of its people are moving to urban centers. Over two-thirds of Indonesians are expected to live in urban areas by 2025, says environmental engineer Siswanti Zuraida of the University of Kitakyushu in Japan. That population boom is putting a heavy strain on both housing demand and waste management, says Zuraida, who is originally from Indonesia. Used disposable diapers mostly pile up in landfills or get incinerated, adding to a growing waste problem.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The materials used to build a house, meanwhile, particularly those needed to shore up its structural integrity, are often the biggest barrier to making homes affordable. So researchers have previously examined the possibility of using a wide variety of unconventional materials that could also save costs. These materials included many that would otherwise pile up as waste, such as the husks of rice grains or fly ash, the fine residue left over from the combustion of pulverized coal. Disposable diapers, as it happens, contain a lot of potentially useful building material, such as wood pulp, cotton, rayon and plastic.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Zuraida and colleagues assessed how much of the sand, gravel and other traditional building materials used in mortar and concrete could be replaced by diapers — washed, dried, sterilized and shredded — without reducing the strength of the structures. They created six different samples of concrete and mortar by mixing different proportions of diaper material with cement, sand, gravel and water. Crushing the samples in a machine let the researchers test how much weight each could bear.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The team then went on to design — and then build — a small, single-story, two-bedroom, one-bathroom home based on the maximum amount of diaper waste they calculated they could use. Recycled diapers could replace up to 27 percent of the traditional materials used in load-bearing structural components like columns and beams without losing significant strength, the team found. For buildings with more floors, that fraction is somewhat less: A three-story home could use up to 10 percent disposable diapers in its load-bearing structures, the team calculated. As for nonstructural components like wall partitions or garden paving blocks, shredded diapers could replace up to 40 percent of the sand.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Despite the need for more affordable housing, there are significant hitches that stand in the way of adopting diapers or other low-impact nonconventional materials, Zuraida says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Diapers&#39; plastic components would have to be separated from the organic fibers, a complicated recycling process currently available only in developed nations. And Indonesia&#39;s building regulations restrict construction materials to concrete, bricks, wood and ceramics — materials that also bear a high cost in terms of carbon emissions.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Thinking about how to use waste for other purposes is an excellent idea,” says chemist Christof Schröfl of Technische Universität Dresden in Germany. But there may be limits on the ultimate environmental friendliness of repurposing used diapers in buildings, he says, due to the existing challenges of separating and sanitizing diapers in waste. “It&#39;s maybe worthwhile to start thinking about ways to replace single-use diapers” with something less frequently disposed of.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051923_cg_diaper_house_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1085961" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051923_cg_diaper_house_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Oldest traces of a dysentery-causing parasite were found in ancient toilets</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/oldest-dysentery-giardia-parasite-toilet<dc:creator><![CDATA[Freda Kreier]]></dc:creator><pubDate> Thu, 25 May 2023 23:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Humans]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124871 </guid><description><![CDATA[Scientists have found traces of giardia in two toilets used by wealthy residents of Jerusalem in the 7th and 6th century B.C.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Giardia has plagued people for a long time.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The parasite can bring about dysentery — a miserable (and occasionally deadly) mixture of diarrhea, cramps and fever. Scientists have now uncovered traces of the giardia parasite in the remains of two roughly 2,600-year-old toilets once used by the wealthy denizens of Jerusalem. The remains are <a href="https://dx.doi.org/10.1017/S0031182023000410" target="_blank" rel="noopener">the oldest known biological evidence of giardia</a> anywhere in the world, researchers report May 25 in <em>Parasitology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The single-cell parasite <em>Giardia duodenalis</em> can be found today in human guts around the planet. This wasn&#39;t always the case — but working out <a href="https://www.sciencenews.org/article/deadly-bacteria-infection-medieval-child-haemophilus-influenzae-type-b">how pathogens made their debut</a> and moved around is no easy feat ( <em>SN: 2/2/22</em> ). While some intestinal parasites can be preserved for centuries in the ground, others, like giardia, quickly disintegrate and can&#39;t be spotted under a microscope.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In 1991 and 2019, archeologists working at two sites in Jerusalem came across stone toilet seats in the remains of mansionlike homes. These “were quite posh toilets” used by “swanky people,” says Piers Mitchel, a paleoparasitolgist at the University of Cambridge.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The original excavators of soil taken from beneath the seats of these toilets glimpsed traces of roundworm and other possible intestinal parasites in soil samples put under a microscope. Mitchel and his colleagues built on this analysis by using antibodies to search for the remains of giardia and two other fragile parasites in the millennia-old decomposed feces under both seats.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> There was “plenty of doubt” that giardia was around in Jerusalem at the time because it&#39;s so hard to reconstruct the movement of ancient disease, Mitchel says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But the find hints that it was a regular presence in the region, says Mattieu le Bailly, a paleoparasitolgist at the University Bourgogne Franche-Comté in Besançon, France, who was not involved in the study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The idea that a pathogen like giardia, which spreads via contaminated water and sometimes flies, existed and was possibly widespread in ancient Jerusalem makes a lot of sense, Mitchel says, given the hot, dry, insect-ridden climate around the Iron Age city.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_fk_recordgiardia_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="703549" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_fk_recordgiardia_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>