<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום רביעי, 02 באוגוסט 2023 21:14:12 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> שינויי האקלים מסכנים את בריאותם של ילדים בהווה ובעתיד</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/climate-change-children-health-risk<dc:creator><![CDATA[Aimee Cunningham]]></dc:creator><pubDate> Thu, 03 Aug 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130011 </guid><description><![CDATA[Heat waves, wildfires and other climate-related effects on the environment are particularly hard on children’s physical and mental health.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אסונות סביבתיים הקשורים לאקלים לא הרפה בקיץ הזה. גלי חום <a href="https://www.sciencenews.org/article/summer-extreme-heat-waves-jet-stream">צולים את ארצות הברית, אירופה, סין</a> וצפון אפריקה ( <em>SN: 19/7/23</em> ), בעוד שריפות יער משתוללות בקנדה וביוון. <a href="https://www.sciencenews.org/article/wildfire-smoke-health-air-quality-pollution">עשן חונק מהשריפות הקנדיות</a> הסתיר את השמים ברחבי ארצות הברית ( <em>SN: 7/12/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה מזיק לכולם, אבל במיוחד לילדים. קרן הילדים של האו&quot;ם מכנה את שינויי האקלים משבר זכויות הילד. הארגון מעריך שמיליארד ילדים ברחבי העולם - <a href="https://www.unicef.org/media/105376/file/UNICEF-climate-crisis-child-rights-crisis.pdf" target="_blank" rel="noopener">כמעט מחצית מכלל הילדים - נמצאים בסיכון גבוה ביותר להשפעות של שינויי אקלים</a> . זה מאיים על בריאותם של הילדים האלה עכשיו ולאורך כל חייהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההתפתחות המתמשכת של ילדים מתקופת העובר ועד גיל ההתבגרות היא אחת הסיבות לכך שהם פגיעים במיוחד לנזקים בריאותיים כתוצאה מהשפעות הקשורות לאקלים על הסביבה, אומרת מדענית בריאות הסביבה פרדריקה פררה מאוניברסיטת קולומביה. היא הקימה את <a href="https://www.publichealth.columbia.edu/research/centers/columbia-center-childrens-environmental-health" target="_blank" rel="noopener">מרכז קולומביה לבריאות הסביבה של ילדים</a> בשנת 1998. <em>חדשות המדע</em> שוחחה עם פררה על שינויי אקלים ובריאותם ורווחתם של ילדים, הפערים במונחים של מי נמצא בסיכון הגבוה ביותר ומדוע נזקים מוקדמים אלו מסכנים את הבריאות לאורך החיים. הראיון נערך לצורך אורך ובהירות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : כיצד השפעות שינויי האקלים על הסביבה, כגון גלי חום ועשן שריפות, משפיעות על בריאות הילדים?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>פררה</strong> : כשאנחנו מדברים על ההשפעות של שינויי אקלים וזיהום אוויר על ילדים, אנחנו באמת צריכים לכלול את תקופת העובר כמו גם את הינקות והילדות ואפילו את גיל ההתבגרות, כי המוח ומערכות אחרות מתפתחות לאורך כל התקופות הללו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש שפע של סיכונים בריאותיים.<a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/epdf/10.1111/ppe.12834" target="_blank" rel="noopener">חום חמור תורם ללידות מוקדמות</a> , והוא גורם לתמותה ומחלות הקשורות לחום אצל תינוקות וילדים. ילדים <a href="https://journals.sagepub.com/doi/full/10.1177/23780231221135971" target="_blank" rel="noopener">סובלים גם מאירועי מזג אוויר קשים</a> : הם סובלים מפציעה פיזית וגם מטראומה פסיכולוגית. <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.2013284118" target="_blank" rel="noopener">עונות אבקנים ארוכות יותר עקב שינויי אקלים</a> גורמות ליותר אלרגיות ואסטמה. התקפי אסטמה <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7502220/" target="_blank" rel="noopener">מתגברים כתוצאה מנשימת עשן שריפות יער</a> . יש את הנושא של חוסר ביטחון תזונתי ועצירת <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.1905228116" target="_blank" rel="noopener">צמיחה עקב בצורת</a> באזורים מסוימים בעולם. מחלות זיהומיות [המופצות על ידי חרקים ו-וקטורים אחרים] מתגברות ככל <a href="https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMra2200092" target="_blank" rel="noopener">שהקרציות והיתושים הרחיבו</a> את טווחן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : מהן כמה מהסיבות הפיזיולוגיות לכך שילדים נמצאים בסיכון גבוה יותר ממבוגרים מהשפעות שינויי האקלים?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>פררה</strong> : ראשית, יש את התכנות ההתפתחותי המהיר והמורכב מאוד בתקופת העובר, הינקות והילדות, אשר חשוף להפרעות על ידי מזהמים רעילים, זעזועים הקשורים לאקלים וגורמי לחץ. נקודה שנייה היא שלתינוקות ולילדים אין את אותם מנגנוני הגנה ביולוגיים הפועלים במלואם הפועלים במבוגרים כדי להגן עליהם מפני חשיפה רעילה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> [מבחינת חום,] לילדים יש פחות יכולת <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6770410/" target="_blank" rel="noopener">לשלוט בטמפרטורת הגוף במהלך גלי חום קשים</a> . הצעירים תלויים בנו המבוגרים לצורך הידרציה וטיפול כאשר יש אינדיקציות מוקדמות למחלות הקשורות בחום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתייחס לזיהום אוויר ועשן משריפות יער, ילדים פגיעים במיוחד בגלל חשיפה מוגברת. לעתים קרובות הם מבלים יותר זמן בחוץ. [לילדים יש שטח ריאה גדול יותר ולכן] נושמים יותר אוויר [לקילוגרם] משקל גוף [ממבוגרים]. [אפם של ילדים פחות יעיל בסינון חלקיקים בשאיפה], כך ששיעור גבוה יותר של חלקיקים אלו <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/18097948/" target="_blank" rel="noopener">חודר עמוק לתוך הריאות</a> . דרכי הנשימה הצרות שלהם מועדות יותר להשפעות של דלקת, והתוצאה היא התכווצות וקשיי נשימה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : כיצד שינויי האקלים משפיעים על בריאותם הנפשית של ילדים?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>פררה</strong> : שינויי האקלים משפיעים על בריאות הנפש הן במישרין והן בעקיפין. ילדים שחווים סערות קשות, שיטפונות ושריפות בר מראים <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s00787-020-01615-3" target="_blank" rel="noopener">שיעורים גבוהים של תסמינים של דיכאון וגם של הפרעת דחק פוסט-טראומטית</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל גם אם ילדים לא חוו ישירות אסון כזה, הם מושפעים מחרדת אקלים. בסקר שכיסה 10 מדינות, יותר מ-50 אחוז [מבני נוער וצעירים] אמרו שהם <a href="https://www.thelancet.com/journals/lanplh/article/PIIS2542-5196(21)00278-3/fulltext" target="_blank" rel="noopener">חשים מודאגים מאוד או מודאגים מאוד</a> משינויי האקלים, וחרדה זו השפיעה לרעה על חיי היומיום שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : אילו פערים קיימים במונחים של אילו ילדים נמצאים בסיכון הגדול ביותר מהשפעות הקשורות לאקלים על הסביבה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>פררה</strong> : כל הילדים פגיעים, אבל ילדים מסוימים נפגעים קודם כל והגרוע ביותר, כמו שאנחנו אומרים. זה נכון בעולם [במונחים של מדינות בעלות הכנסה נמוכה בהשוואה למדינות בעלות הכנסה גבוהה], וגם כאן בארצות הברית, שם לקהילות צבע וקהילות בעלות הכנסה נמוכה יש <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-021-04190-y" target="_blank" rel="noopener">חשיפה גבוהה באופן לא פרופורציונלי לזיהום אוויר</a> כמו גם לחום חמור. ואירועי מזג אוויר קיצוניים. אם אתה לוקח את ארצות הברית, למשל, מקורות מזהמים כמו כבישים מהירים, מחסני אוטובוסים ומשאיות, מפעלי תעשייה ותחנות כוח ממוקמים באופן לא פרופורציונלי בקהילות צבעוניות ובקרבתן של קהילות עם הכנסה נמוכה. מדיניות מפלה כמו <a href="https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/01944363.2020.1759127" target="_blank" rel="noopener">ציפוי אדום יצרו איי חום עירוניים</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנו רואים שחשיפה לא מידתית בשילוב עם עוני וגזענות תורמים לפערים בשיעורי המחלות. בארה&quot;ב, <a href="https://www.cdc.gov/asthma/asthmadata/Child_Prevalence_Race.html" target="_blank" rel="noopener">שכיחות אסתמה</a> ותמותת <a href="https://stacks.cdc.gov/view/cdc/120700" target="_blank" rel="noopener">תינוקות</a> בילדים שחורים הם פי שניים מהשיעורים הנראים בילדים לבנים. <a href="https://www.cdc.gov/reproductivehealth/maternalinfanthealth/pretermbirth.htm" target="_blank" rel="noopener">שיעור הילודה המוקדמת גבוה ב-50 אחוזים</a> [בקרב נשים שחורות בהשוואה לנשים לבנות].</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em><strong>SN</strong></em> <strong>:</strong> <strong>מה המשמעות של הנזקים הבריאותיים המוקדמים האלה לילדים על חייהם קדימה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>פררה</strong> : אנו יודעים שיש השפעות ארוכות טווח של הנזקים והנזקים המוקדמים הללו. מצבי הנשימה נמשכים לעתים קרובות. ילדים עם <a href="https://respiratory-research.biomedcentral.com/articles/10.1186/s12931-018-0890-0" target="_blank" rel="noopener">אסתמה קשה או מתמשכת נמצאים בסיכון מוגבר</a> לחסימת זרימת אוויר קבועה ומחלת ריאות חסימתית כרונית. <a href="https://www.biologicalpsychiatryjournal.com/article/S0006-3223(18)30064-7/fulltext" target="_blank" rel="noopener">תפקוד אינטלקטואלי מופחת הקשור לזיהום אוויר</a> , וגם <a href="https://gh.bmj.com/content/7/7/e009330" target="_blank" rel="noopener">תת תזונה לפני לידה או בתחילת החיים</a> , משפיע על היכולת ללמוד, וזה משפיע על היכולת להרוויח ולתרום לחברה. מתח וטראומה מזעזועים של שינויי אקלים ואירועים שליליים אחרים שחווים <a href="https://www.bmj.com/content/371/bmj.m3048" target="_blank" rel="noopener">בגיל צעיר יכולים להשפיע על בריאות הנפש</a> לאורך החיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עלינו לחשוב על ההשלכות ארוכות הטווח של הנזקים הבריאותיים המוקדמים הללו כתוצאה משינויי אקלים וזיהום אוויר. כאשר אנו מסתכלים אז על מדיניות והתערבויות אחרות למניעת פליטת דלק מאובנים, אנו רואים יתרונות בריאותיים עצומים ויתרונות כלכליים נלווים. ילדים יהיו המרוויחים ביותר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072623_AC_climate-health_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="244781" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072623_AC_climate-health_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> התימוס קמל לאחר גיל ההתבגרות. אבל זה עשוי להיות חשוב למבוגרים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/thymus-puberty-important-adults-cancer<dc:creator><![CDATA[McKenzie Prillaman]]></dc:creator><pubDate> Wed, 02 Aug 2023 21:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130098 </guid><description><![CDATA[The thymus is considered somewhat unnecessary in adults. But a new study finds that its removal is associated with heightened risks of death and cancer.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>איבר מסתורי שהכי פעיל בילדות עלול למלא תפקיד שלא הוערך בעבר אצל מבוגרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר שנערך בקרב כמעט 2,300 מבוגרים שעברו ניתוח בחזה, הסרת בלוטת התימוס הייתה קשורה לשיעור <a href="https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2302892" target="_blank" rel="noopener">גבוה יותר של תמותה ושל סרטן במהלך השנים הקרובות</a> , מדווחים חוקרים ב-3 באוגוסט ב- <em>New England Journal of Medicine</em> . התגלית דוחה את האמונה ארוכת השנים כי איבר מערכת החיסון ניתנת למיצוי בבגרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זהו ממצא חשוב באמת&quot;, אומר האימונולוג דונג-מינג סו ממרכז מדעי הבריאות של אוניברסיטת צפון טקסס בפורט וורת&#39;, שלא היה מעורב בעבודה. לפני המחקר הזה, הוא אומר, &quot;לא היו ראיות ישירות להדגים את החשיבות של התימוס אצל מבוגרים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התימוס שוכן בחזה בין הריאות, ממש מול הלב ומעליו. אצל תינוקות, הבלוטה מכסה כמעט לחלוטין את הלב. הוא שואב החוצה תאי חיסון הנקראים תאי T, המזהים פולשים זרים שעלולים לגרום למחלות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל פעילות הבלוטה מתדלדלת לאחר גיל ההתבגרות, ומייצרות פחות תאי T חדשים ככל שאנו מתבגרים. מבוגרים מסתמכים בעיקר על תאי T זיכרון, תאים ארוכים שמייצרים במהירות תאי T מיוחדים בתגובה לפולשים שהגוף נלחם בהם בעבר. התימוס מתבזבז בהדרגה ומוחלף בשומן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה הופך בהדרגה למשהו שנראה יותר כמו כתם שומני&quot;, אומר המטולוג-אונקולוג דיוויד סקדן מבית החולים הכללי של מסצ&#39;וסטס בבוסטון. רופאים עשויים לכרות את התימוס של מבוגר אם הוא מכיל גידול חריג, כדי לעזור להקל על מחלה אוטואימונית או פשוט בגלל שהוא מפריע במהלך ניתוח חזה, הוא אומר. &quot;זה מוסר לעתים קרובות כי זה לא נחשב כמשמעותי מאוד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לבחון את ההשלכות של היפטרות מהבלוטה, סקדן ועמיתיו בחנו תוצאות בריאותיות ב-1,146 חולים שהוסר להם את התימוס משנת 1993 ועד תחילת 2020 ב-Mass General. החוקרים השוו את התוצאות של אותם מטופלים לאלה של מספר שווה של מטופלים, בהתאמה לגיל, מין וגזע, שעברו ניתוח בחזה תוך פרק זמן זה אך שמרו על התימוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתוך חמש שנים לאחר הניתוח, 8.1 אחוז מחולי כריתת הטימקט מתו בהשוואה ל-2.8 אחוז מהחולים שהתימוס שלהם נותר שלם. זה אומר שהסרת בלוטת התימוס הייתה קשורה לכמעט פי שלושה מהסיכון למוות מכל סיבה שהיא בפרק הזמן הזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן דומה, הסרת התימוס הייתה קשורה לסיכון מוגבר לסרטן בתוך חמש שנים; חולי כריתת תימוס סבלו משיעור כפול של סרטן מאשר חולים ששמרו על התימוס שלהם. הסיכון המוגבר לסרטן, אומר סקדן, עשוי לנבוע מיכולות המעקב הנפגעות של מערכת החיסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אצל קומץ חולים נטולי תימוס שפיתחו סרטן לאחר ניתוח ודמם נותח, נראה כי תאי ה-T שלהם אינם מסוגלים לזהות כל כך הרבה סוגים של מסיגי גבול בהשוואה לתאי T של חולים ששמרו על התימוס שלהם וגם פיתחו סרטן. האם הרפרטואר המופחת של תאי T בחולי כריתת הטימקט הוביל לסרטן או היה תוצאה של סרטן עדיין לא ברור, אומר סקאדן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחולים שלא היו להם סרטן, זיהום או מחלה אוטואימונית לפני הניתוח, הסרת התימוס הייתה קשורה לסיכון גבוה יותר לפתח מחלה אוטואימונית בתוך חמש שנים לאחר הניתוח, מצאו החוקרים. דגימות דם של כ-20 אנשים בכל קבוצה רמזו כי כריתת thymectomy עשויה להיות קשורה לחוסר ויסות של המערכת החיסונית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אלה נתונים די בולטים&quot;, אומרת האימונולוג דונה פרבר מאוניברסיטת קולומביה, שלא הייתה מעורבת במחקר. &quot;לא לעתים קרובות אתה מוצא את הבדלי ההישרדות העצומים האלה עם סוגים כאלה של מחקרים [רטרוספקטיביים].&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל המחקר לא יכול להסביר מדוע או כיצד כריתת הטימקטומיה קשורה לשיעור מוגבר של מוות או תוצאות שליליות אחרות. &quot;אנחנו לא יודעים בוודאות אם ההשפעות המזיקות על הבריאות נובעות מהיעדר ייצור תאי T חדשים או פונקציה אחרת פחות מוגדרת היטב של התימוס&quot;, אומר סקדן. ופרבר מציע שהליך הסרת התימוס עצמו - שאינו קשור למערכת החיסון - יכול אפילו להיות הגורם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, היא אומרת, העבודה החדשה רומזת ש&quot;אולי אפילו המעט הזה של רקמת התימוס הפעילה שיש לך ממלא תפקיד כלשהו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_mp_thymus_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="755521" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_mp_thymus_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> שרשרת מקושטת של ילד מדגישה את המורכבות החברתית של חקלאים עתיקים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/child-necklace-ancient-farmer-social<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Wed, 02 Aug 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130085 </guid><description><![CDATA[The intricate necklace, reconstructed by researchers, was found on the remains of a child buried about 9,000 years ago in a Middle Eastern village.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ילד מזרח תיכוני שנקבר בקבר מצופה אבן לפני כ-9,000 שנה ענד שרשרת משוכללת הממחישה את המורכבות של החיים החברתיים בקהילה חקלאית מוקדמת, אומרים חוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יותר מ-2,500 חרוזי אבן וקונכיות פזורים על פלג גופו העליון של הילד, יחד עם תליון אבן בעל חורים כפולים הממוקם מאחורי הצוואר וטבעת אם הפנינה המונחת על החזה, <a href="https://doi.org/10.1371/journal.pone.0288075" target="_blank" rel="noopener">יצרו במקור את השרשרת המרשימה</a> , הארכיאולוג הלה אלאשי ועמיתיו דווח על 2 באוגוסט ב- <em>PLOS ONE</em> . נקבים סביב החצי העליון של טבעת אם הפנינה החזיקו חוטים או חוטים לשבע שורות של חרוזים שהתחברו לתליון, הם אומרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;המחרוזת המרשימה הזו נוצרה כדי להיקבר עם ילד שהיה לו מעמד חברתי חשוב&quot;, אומר אלאשי, ממועצת המחקר הלאומית הספרדית בברצלונה. &quot;אנחנו לא יודעים למה הילד הספציפי הזה היה מיוחד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעלי מלאכה יצרו את השרשרת מאבנים וקונכיות שיובאו מאזורים שונים במזרח התיכון. שני חרוזי ענבר מייצגים את העתיק ביותר שהתגלה עד כה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השרשרת המורכבת התפרקה עד שקברו של הצעיר נחפר בשנת 2018 באתר בדרום ירדן בשם בא&#39;ג&#39;ה. לא נשתמרו חוטים או חוטים. אז אלאשי ועמיתיו שיחזרו תחילה את הקישוט על ידי ניתוח התפלגות החרוזים על שרידי השלד של הילד. הבדלים מיקרוסקופיים בעוצמת השחיקה בפתחי החרוזים סייעו לקבוע את מיקומו של כל חרוז בשורות מתושרות. השוואות של הטבעת שהשתמרה חלקית לחפצים דומים שנמצאו בעבר בבא&#39;ג&#39;ה מאפשרות לחוקרים להעריך כמה חוטי שרשרת היא הייתה יכולה להחזיק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אלאשי חושד כי קבוצה גדולה של אבלים התאספה בכפר המיושב בצפיפות, הממוקם על רמה הררית, כדי לשכב לנוח את הילד עטור השרשרת, שהיה כבן 8. תיארוך פחמן רדיואקטיבי של חתיכות עץ חרוך מעמיד את הכיבוש של כפר חקלאי זה בין 7400 לפנה&quot;ס ל-6800 לפנה&quot;ס <a href="https://www.sciencenews.org/article/big-eats-12000-year-old-burial">טקסים ציבוריים באתרי קברות</a> התרחשו כבר לפני כ-12,000 שנה במזרח התיכון ( <em>SN: 30/8/10</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השרשרת המשוחזרת מוצגת כעת במוזיאון פטרה של ירדן בוואדי מוסא.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_bb_necklace_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1010376" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_bb_necklace_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לוויתן עתיק ענק יכול להיות החיה הכבדה ביותר שידעה אי פעם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/colossal-ancient-whale-heaviest-animal<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Wed, 02 Aug 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130079 </guid><description><![CDATA[<em> Perucetus colossus אולי הטה את הכף עד ל-340 טון מטרי, אבל כמה מדענים ספקנים שזה יכול היה להחזיק את המסה הזו.]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>זוזו, לוויתנים כחולים. יכול להיות שיהיו אלוף חדש במשקל כבד בעיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוליות מאובנות וצלעות <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06381-1" target="_blank" rel="noopener">מלווייתן קדום שהתגלה לאחרונה</a> מצביעות על כך שהוא יכול היה לגבור על הלווייתנים הכחולים המודרניים, כך מדווחים חוקרים ב-2 באוגוסט ב- <em>Nature</em> . אם כן, הלוויתן שנכחד יהיה החיה הכבדה ביותר שידעה על קיומה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה- <em>Perucetus colossus</em> בן ה-39 מיליון שנה בערך, הוא סוג של לווינים, קבוצה הכוללת לווייתנים מודרניים, דולפינים וחובבנים. ועצמותיו היו מסיביות. השלד של <em>P. colossus</em> לבדו יכול היה לשקול כ-5 עד 7 טון מטריות, פי שניים עד שלושה ממה שמשקלם שלד של לוויתן כחול באורך 25 מטר, מעריכים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאובנים, שנמצאו בדרום פרו, היו &quot;ברור משהו יוצא דופן מהמבט הראשון&quot;, אומר אלי אמסון, פליאונטולוג במוזיאון הממלכתי להיסטוריה של הטבע בשטוטגרט, גרמניה. &quot;אתה לא מזיז חוליה ככה לבד.&quot; 13 חוליות נחשפו בסך הכל, כל אחת במשקל של למעלה מ-100 קילוגרם, או יותר מפיל תינוק. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="510" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_inline.jpg" alt="צילום של מבנה חצובה מרים חוליית לוויתן עתיקה בעוד שלושה אנשים עומדים סביב המבנה כדי להחזיק אותו יציב. נוף מדברי נראה ברקע." class="wp-image-3130082" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_inline-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_inline-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_inline-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_inline-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_inline-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130082">חוליה בודדת <em>של פרוקטוס קולוסוס</em> דרשה מספר אנשים להעביר אותה מאתר המוצא שלה במחוז איקה שבדרום פרו. החוליה, ועוד 12 כמוה, שוקלת מעל 100 קילוגרם.</span> <span class="credit wp-credit-3130082">ג&#39;ובאני ביאנוצ&#39;י</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עצמות כבדות כאלה עולות בקנה אחד עם אורח חיים חוף, צלילה רדודה, אומרים אמסון ועמיתיו. עבור צלילות עמוקות, לווייתנים זקוקים לשלד קל יותר כדי שיוכלו לחזור לאוויר מבלי לעבוד קשה מדי. העצמות המסיביות של <em>P. colossus</em> יכלו לעזור לו לרחף בעומקים רדודים על ידי איזון כוח הציפה כלפי מעלה מהאוויר שבריאותיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסך הכל, <em>P. colossus</em> יכול היה לשקול בין 85 ל-340 טון מטרי, מעריך הצוות. זה לפחות כמו לוויתן כחול טיפוסי, ועד לשמונה מטוסי נוסעים. אבל קשה לקבוע את המסה האמיתית של החיה רק ​​ממאובנים והייתה תלויה גם בתפוצה ובצפיפות של הרקמות הרכות של היצור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה מדענים ספקנים כי <em>P. colossus</em> יכול היה להגיע לקצה העליון של טווח המסה הזה. ללא גולגולת מאובנים, קשה לדעת מה <em>P. colossus</em> <a href="https://www.sciencenews.org/article/why-some-whales-are-giants-others-are-just-big">יכול היה לאכול</a> כדי לשמור על גודל כה עצום, אומר ניקולס פיינסון, פליאונטולוג במוזיאון הלאומי להיסטוריה של הטבע סמיתסוניאן בוושינגטון הבירה, שלא היה מעורב במחקר ( <em>SN: 12/12/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אמסון אומר שהוא מקווה שהצוות ימצא דגימה שלמה יותר של הלוויתן כדי להבין טוב יותר כיצד הוא שמר על מעמדו במשקל הכבד.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="132248" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> יולי 2023 השיג שיא עולם מצער: החודש החם ביותר שנרשם אי פעם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/july-2023-just-unfortunate-world-record-hot<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Wed, 02 Aug 2023 10:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130068 </guid><description><![CDATA[Roughly 6.5 billion people, or 4 out of 5 humans, felt the touch of climate change via hotter temperatures during July.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>רוב בני האדם חשו את המגע הצורב של שינויי האקלים ביולי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יולי 2023 היה <a href="https://www.climatecentral.org/report/climate-shift-index-global-july-2023-report" target="_blank" rel="noopener">החודש החם ביותר שנרשם אי פעם</a> , ושינויי האקלים הפכו את הטמפרטורות הגבוהות על פני 51 אחוז משטח היבשה של כדור הארץ לפחות פי חמישה יותר, לפי מחקר שפורסם ב-2 באוגוסט על ידי Climate Central.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים כבר הדגישו את טביעת האצבע של שינויי האקלים <a href="https://www.sciencenews.org/article/summer-extreme-heat-waves-jet-stream">בגלי החום</a> האחרונים <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-heat-wave-summer">בסין, צפון אמריקה ואירופה</a> ( <em>SN: 19/7/23</em> ; <em>SN: 25/7/23</em> ). אבל הדו&quot;ח החדש מראה שבמהלך יולי, השפעת שינויי האקלים התפשטה על פני רוב כדור הארץ, במיוחד &quot;להקה טרופית סביב כדור הארץ הכוללת את אפריקה, דרום ומרכז אמריקה, הארכיפלג המלאי ורבות ממדינות האיים הקטנות בשני חצאי הכדורים, &quot;אמר אנדרו פרשינג, מדען אקלים בעמותת פרינסטון, ניו ג&#39;רזי, בתדרוך חדשות ב-1 באוגוסט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהארגון המטאורולוגי העולמי עדיין לא ראה רשמית את יולי כחודש החם ביותר שנרשם בכדור הארץ, הוא אישר ששלושת השבועות הראשונים של החודש היו <a href="https://public.wmo.int/en/media/press-release/july-2023-set-be-hottest-month-record" target="_blank" rel="noreferrer noopener">התקופה החמה ביותר של שלושת השבועות שנרשמו</a> . <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-record-june-july-water-climate" target="_blank" rel="noreferrer noopener">הטמפרטורה הממוצעת העולמית הגבוהה ביותר</a> - 17.23 מעלות צלזיוס (63.01 מעלות פרנהייט) - נרשמה ב-6 ביולי ( <em>SN: 7/13/23</em> ). &quot;די ברור שיולי עומד להגיע לשיא&quot;, אמר פרשינג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא ועמיתיו השתמשו במחשבים כדי לדמות את העולם עם התחממות אקלים עכשווית - 1.27 מעלות צלזיוס מעל הרמות הקדם-תעשייתיות - ובלעדיה כדי לבודד את השפעת שינויי האקלים על הטמפרטורות ברחבי העולם.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חום עולה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שינויי האקלים גורמים לטמפרטורות חמות יותר להתרחש ברחבי העולם, במיוחד באזורים הטרופיים. מפה זו מראה כמה פעמים סבירות הטמפרטורות הממוצעות בחודש יולי בגלל שינויי האקלים מאשר בלעדיו.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כיצד שינויי האקלים משפיעים על הטמפרטורות העולמיות </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_desktop-667x450.png 667w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_desktop-567x383.png 567w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_desktop-276x186.png 276w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_desktop.png 680w" width="667" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-617x450.png 617w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-525x383.png 525w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-255x186.png 255w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile.png 680w" width="617" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-617x450.png" class="attachment-large size-large" alt="" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-617x450.png 617w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-525x383.png 525w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-255x186.png 255w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile.png 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130073" data-permalink="https://www.sciencenews.org/080123_no_hottest-month_inline-1_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile.png" data-orig-size="680,496" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-525x383.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-617x450.png" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130073">אקלים מרכזי</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130072">אקלים מרכזי</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחודש שעבר יותר מ-6.5 מיליארד בני אדם, או 81% מהאוכלוסיה האנושית, חוו חום שסיכוי לו לפחות פי שלושה בעולם עם שינויי אקלים מאשר בלעדיו, מצאו החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החזרה האחרונה של אל ניניו, תופעת אקלים טבעית שמעלה זמנית את הטמפרטורות הממוצעות העולמיות, גם היא &quot;בהחלט משפיעה&quot;, אמר פרשינג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל בני האדם מחממים את האקלים כל כך מהר שהטמפרטורות הגבוהות של השנה עלולות לחזור בקרוב גם בלי אל ניניו. &quot;זו שנת אל ניניו הכי חמה שהייתה לנו אי פעם&quot;, אמר פרשינג, &quot;וחמש שנים מהיום, זו תהיה שנה רגילה&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="173569" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> רב הרגליים החוט של לוס אנג&#39;לס החדש מוכן לתקריב שלו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-los-angeles-thread-millipede<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Tue, 01 Aug 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129888 </guid><description><![CDATA[Found in Southern California, <em>Illacme socal הוא השלישי בסוגו שנמצא בצפון אמריקה, כאשר שאר קרוביו מפוזרים ברחבי העולם.]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>למרות שחיו בבירת הבידור של העולם, רב הרגליים של לוס אנג&#39;לס נמנע מאור הזרקורים. אבל כשהחוקרים הבחינו בזה, הם ידעו שהם מצאו יצור ראוי למרכז הבמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://zookeys.pensoft.net/article/102537/" target="_blank" rel="noopener">המין החדש ( <em>Ilacme socal)</em></a> הוא קטן, חיוור וחי לפחות 10 סנטימטר מתחת לאדמה, מדווחים חוקרים ב-21 ביוני ב- <em>ZooKeys</em> . זהו רק המין השלישי הידוע בסוג זה, קבוצה של אלפי רגליים המתבלטת באורח החיים התת קרקעי שלהם ובבידוד מקרובי משפחה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>I. socal</em> &quot;נראה כאילו מישהו שלף חוט מהחולצה שלו&quot;, אומר פול מארק, ביולוג רב רגליים בווירג&#39;יניה טק בבלקסבורג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרי הטבע סדריק לי, מאוניברסיטת קליפורניה, ברקלי, וג&#39;יימס ביילי גילו את אלפית הרגליים במסע לחיפוש שבלולים בלייק פורסט, קליפורניה, בשנת 2018. בזמן שהם ציד גסטרופודים ג&#39;לטינים, הם נתקלו ברבע רגליים שלא דומה לשום כף רגל. נראה לפני. הצמד העלה תיעוד של הממצא שלהם ל-iNaturalist, אפליקציה המאפשרת למשתמשים לשתף תמונות של אורגניזמים שהם מוצאים עם אחרים, וזיהו את הדגימה כחבר במשפחת Siphonophoride.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למארק, גם חובב iNaturalist, יש התראות עבור <a href="https://www.sciencenews.org/article/millipede-most-legs-eumillipes-persephone">יצורים מסוג זה</a> ( <em>SN: 21/12/21</em> ). התגלית עוררה את עניינו מכיוון שהמקומות האחרים היחידים שמהם הוא מכיר את המשפחה הזו בקליפורניה הם מאות קילומטרים צפונית ללוס אנג&#39;לס. לייק פורסט נמצא בערך 80 ק&quot;מ (50 מייל) דרומית מזרחית לעיר. אז מרק התחבר ללי וביילי כדי לפתור את תעלומת המספר הרבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך ביקור בקליפורניה בחג המולד, מרק נסע לאגם פורסט כדי לחפש אלפי רגליים נוספים. &quot;אספנו בערך 10 אנשים כדי להבין טוב את השונות&quot; במראה החיה, הוא אומר. לאחר מכן הוא חקר את הגונופודים של הזכרים - איברי העברת זרע שהתפתחו ממקטעי רגליים - כדי לראות אם הם תואמים למין ידוע כלשהו. &quot;הם היו שונים&quot;, אומר מרק. רצף הגנום אישר כי אלפי רגליים בלוס אנג&#39;לס הם מין חדש. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="586" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_inline.jpg" alt="תמונת מיקרוסקופ אלקטרונים של הראש והגוף הקדמי של דגימה אחת של Illacme socal." class="wp-image-3129891" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_inline-444x383.jpg 444w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_inline-522x450.jpg 522w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_inline-216x186.jpg 216w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_inline-673x580.jpg 673w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129891">הראש והגוף הקדמי של דגימה אחת של <em>Illacme socal</em> תופסים את מרכז הבמה בתמונת מיקרוסקופ אלקטרונים סורק זה.</span> <span class="credit wp-credit-3129891">PE Marek <em>et al</em> / <em>ZooKeys</em> 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרק כינה את המין <em>I. socal</em> על פי הצעתו של לי, אבל הצוות גם רצה להיות בטוח לתת לרבבה שם במה שניתן לזהות בקלות: אלפית החוט של לוס אנג&#39;לס. &quot;אם מינים ידועים בשמותיהם הנפוצים&quot;, אומר מרק, &quot;זה מועיל לפעולות שימור עוקבות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שניתן למצוא אלפי רגליים אחרים קרוב לפני השטח, אלה בסוג <em>Illacme</em> אוהבים לחפור עמוק. &quot;הם חיים את אורח החיים התת-קרקעי הזה כמעט לחלוטין&quot;, אומר דרק הנן, ביולוג מרובים במוזיאון להיסטוריה של הטבע של וירג&#39;יניה במרטינסוויל, שלא היה מעורב במחקר אבל שעבד עם מארק. אז זה לא מפתיע שהמינים החדשים לא התגלו כל כך הרבה זמן. קרובי משפחתה הקרובים ביותר של <em>אילאקמה</em> הם &quot;או בדרום אפריקה או אולי בצ&#39;ילה&quot;, אומר הנן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מארק אומר ש- <em>I. socal</em> הוא הוכחה לכמות המדהימה של המגוון החבוי באדמה שמתחתינו. &quot;זהו באמת גבול של המגוון הביולוגי. יש עוד הרבה דברים מתחת לרגליים שלנו&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1142401" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה, מדענים חשבו שמצאו את הסלעים העתיקים ביותר בכדור הארץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-earth-oldest-rocks<dc:creator><![CDATA[Lillian Steenblik Hwang]]></dc:creator><pubDate> Mon, 31 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129853 </guid><description><![CDATA[Even older rocks and minerals continue fueling debates over Earth’s crust, plate tectonics and even when life arose. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/july-21-1973"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_50ya-290x383.jpg" alt="שער גיליון 21 ביולי 1973 של חדשות המדע" class="wp-image-3129855" width="218" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_50ya-290x383.jpg 290w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_50ya-141x186.jpg 141w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_50ya-439x580.jpg 439w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_50ya-587x776.jpg 587w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_50ya.jpg 680w" sizes="(max-width: 218px) 100vw, 218px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><strong>הסלעים העתיקים ביותר</strong></strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/natural-sciences-0"><em>חדשות המדע</em></a> , 21 ביולי 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד לאחרונה היו בגרינלנד הסלעים העתיקים ביותר הידועים בעולם. הם <a href="https://www.sciencenews.org/archive/greenland-rocks-younger-still-old">מתוארכים 3.7 מיליארד שנים אחורה</a> ( <em>SN: 12/9/72, עמ&#39; 374</em> ). כעת, דגימות גרניט וספוגיות גבישיות... מצביעות על כך שהיבשת האנטארקטית ישנה יותר. דגימות אלה מתוארכות ל-4 מיליארד שנים אחורה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון:</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בגיל 4.3 מיליארד שנים בערך, הסלע בצפון מזרח קנדה מחזיק כיום בתואר <a href="https://www.sciencenews.org/article/remnants-earths-original-crust-preserve-time-plate-tectonics">הסלע העתיק ביותר הידוע על פני כדור הארץ</a> ( <em>SN: 15/4/17, עמ&#39; 8</em> ). במערב אוסטרליה, מדענים מצאו בסלע גבישי זירקון שהם מבוגרים אף יותר, המתוארכים לכ-4.4 מיליארד שנים. לשם השוואה, כדור הארץ בן כ-4.5 מיליארד שנים בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאחר שהחומרים העתיקים הללו משמרים מידע על כדור הארץ הקדום, הם עוררו ויכוחים מתמשכים לגבי מתי ואיך <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-ticker/age-earths-crust-confirmed">נוצר קרום כדור הארץ</a> , מתי <a href="https://www.sciencenews.org/article/ancient-zircon-plate-tectonics-subduction-earth">התחילה טקטוניקת הלוחות</a> ואפילו <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-ticker/41-billion-year-old-crystal-may-hold-earliest-signs-life">מתי התעוררו לראשונה החיים על כדור הארץ</a> ( <em>SN: 23/2/14; SN: 5/2 /22; SN: 19/10/15</em> ). רמזים נוספים שיכולים לעזור לפתור את הוויכוחים עשויים להיות על הירח. דגימות ירח שנאספו על ידי אסטרונאוטים אפולו 14 מכילות <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0012821X19300202" target="_blank" rel="noopener">זירקונים בני 4 מיליארד שנה</a> שייתכן שנמסרו באמצעות מטאור כדור הארץ, כך דיווחו מדענים ב-2019.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070723_lsh_oldest-rock_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1528563" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070723_lsh_oldest-rock_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> &#39;Blight&#39; מזהיר שמגיפה עתידית עלולה להתחיל בפטרייה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/blight-future-pandemic-fungus-book<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Sun, 30 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129928 </guid><description><![CDATA[‘The Last of Us’ is fiction, but the health dangers posed by fungi are real, a new book explains.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324007012" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_cover-256x383.jpg" alt="" class="wp-image-3129935" width="192" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_cover-256x383.jpg 256w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_cover-301x450.jpg 301w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_cover-124x186.jpg 124w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_cover-388x580.jpg 388w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_cover-519x776.jpg 519w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 192px) 100vw, 192px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324007012" target="_blank" rel="noopener">כִּמשׁוֹן</a><br> <em>אמילי מונוסון</em><br> <em>WW Norton &amp; Co., $28.95</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בקיץ 1904, עצי ערמונים אמריקאים בברונקס היו בצרות. עלים, בדרך כלל דקים וירוקים מבריקים, התפתלו בקצוות והפכו צהובים. כמה גפיים וגזעי עצים היו בעלי כתמים בצבע חלודה. עד הקיץ הבא, כמעט כל עץ ערמון בפארק הזואולוגי של ניו יורק, כיום גן החיות של ברונקס, היה מת או גוסס. בסביבות 1940, כמעט כל ערמון אמריקאי ברחבי תפוצתו המקומית, מזרח ארצות הברית, נעלם. העצים נכרתו על ידי שד מיקרוסקופי: <em>Cryphonectria parasitica</em> , פטרייה שגורמת למחלת ערמונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפטרייה הזו יובאה על עצי ערמונים יפניים. ברגע שהוא הגיע לאדמת ארה&quot;ב, הוא התפשט כמו אש בשדה קוצים, והוביל את הערמון האמריקאי ( <em>Castanea dentata</em> ) להכחדה פונקציונלית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, חלקם עדיין גדלים, אם כי רק כעצים לא בוגרים שצצים משורשיהם של עצים שהלכו מזמן. אבל לזרעים האלה אין תקווה להתנשא מעל היער כפי שעשו פעם עצי ערמונים, בגובה של מבנה בן תשע קומות. מכיוון ש- <em>C. parasitica</em> מתקיים בסביבה, נגזר על השתילים למות מרגע נבטותם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גורלו של הערמון האמריקאי הוא רק דוגמה אחת לפטריות ההרס שיכולות להוליד. בספרה החדש, <em>Blight:</em> <em>Fungi and the Coming Pandemic</em> , הסופרת אמילי מונוסון מציגה תיאור פוקח עיניים, ולעתים מזעזע, של מחלות פטרייתיות המאיימות על עצי אורן, בננות, צפרדעים, עטלפים, ויותר ויותר אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא כל הפטריות רעות. למעשה, &quot;רוב הפטריות נותנות חיים&quot;, מסביר מונוסון. על ידי סיוע בפירוק אורגניזמים מתים, פטריות ממחזרות חומרים מזינים חיוניים. אבל כשאנשים מטיילים או סוחרים בצמחים ובעלי חיים ברחבי העולם, פטריות זרות נוסעות למקומות שהם לא שייכים ובאות במגע עם אורגניזמים שלא רגילים לחיות איתם - לפעמים עם השלכות קטלניות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההשלכות הללו הן המוקד של המחצית הראשונה של הספר. מונוסון יוצא לדרך עם הנושא שעשוי להיראות דחוף ביותר: האם פטריות מהוות איום על אנשים? למרבה המזל, בני אדם - ויונקים אחרים - מתחמם מדי עבור רוב הפטריות. &quot;הגוף שלנו הוא כמו עמק המוות&quot;, כותב מונוסון. טמפרטורה פנימית של 98.6 מעלות פרנהייט (37 מעלות צלזיוס) היא לוהטת לבנה עבור אורגניזמים המעדיפים 54 מעלות עד 86 מעלות פרנהייט (12 מעלות עד 30 מעלות צלזיוס).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, מערכת החיסון שלנו די מוכשרת להדוף אויבים פטרייתיים פוטנציאליים. אז בעוד שאנשים עם דחיקה חיסונית נמצאים בסיכון גבוה יותר לזיהומים פטרייתיים, מקרים חמורים הם נדירים יחסית בהשוואה למחלות זיהומיות אחרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל שינויי אקלים עלולים לדחוף פטריות להסתגל לטמפרטורות גבוהות יותר. מונוסון מדגיש את <em>קנדידה אוריס</em> , שהתפתחה בעשור האחרון לערך כדי להדביק אנשים <a href="https://www.sciencenews.org/article/cases-deadly-fungus-drug-resistance">ומתפשטת במהירות במתקני בריאות</a> ( <em>SN: 22/4/23, עמ&#39; 5</em> ). <a href="https://www.sciencenews.org/article/fungal-infection-disease-serious-threat-sailor-case">זיהומים פטרייתיים אחרים באנשים</a> , כגון קדחת העמקים, עלולים להתפשט גם למקומות חדשים לצד טמפרטורות גבוהות יותר ( <em>SN: 12/4/21, עמ&#39; 16</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מגיפות פטרייתיות במינים אחרים מציעות שיעורים לכמה הרסניות יכולות להיות מחלות פטרייתיות. מונוסון מתאר את ההתפרצויות הללו בפירוט חולני. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="684" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_inline.jpg" alt="תצלום של כתמים אדומים של פטרייה פטרייתית מסמן את הגזע של עץ ערמון צעיר באוהיו." class="wp-image-3129938" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_inline-381x383.jpg 381w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_inline-447x450.jpg 447w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_inline-185x186.jpg 185w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_inline-577x580.jpg 577w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_inline-214x214.jpg 214w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129938">הכתמים האדומים של פטריית פטריות מסמנים את עץ הערמון הצעיר הזה באוהיו.</span> <span class="credit wp-credit-3129938">קלאדט הופמן/ויקימדיה קומונס ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a> )</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נבול הפוסריום חונק את הצמחים שמספקים לעולם בננות צהובות. פגרי עטלפים, מורעבים על ידי <em>Pseudogymnoascus destructans</em> , הגורם <a href="https://www.sciencenews.org/article/probiotic-bacteria-spray-bats-deadly-white-nose-syndrome">לתסמונת האף הלבן</a> , מערות אשפה ברחבי ארצות הברית ( <em>SN Online: 15/7/19</em> ). חוקרים החוקרים צפרדעים במרכז אמריקה ובמקומות אחרים צופים באימה כיצד אוכלוסיות מתדלדלות ונעלמות, נחנקות על ידי <em>Batrachochytrium dendrobatidis</em> , או chytrid.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשלב זה של הספר, הרגשתי חסר תקווה. אולי <a href="https://www.sciencenews.org/article/fungi-humans-zombies-last-of-us-science">סדרת הלהיט של HBO <em>The Last of Us</em></a><em> </em>מהווה הצצה אמיתית לעתיד ( <em>SN Online: /21/23</em> ). אבל לעולם אל תפחד, האבולוציה יכולה להיכנס פנימה ולספק &quot;זיקי תקווה&quot;, כותב מונוסון. צמחים ובעלי חיים מושפעים יכולים להסתגל להתמודד טוב יותר עם אויבים פטרייתיים. (בניגוד למה שאומר מונוסון, פתוגנים אינם מתפתחים לטובתם בדרכים שהופכות אותם ליותר מיטיבים עם המארחים שלהם. הם משתנים בדרכים המבטיחות התפשטות).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קומץ <a href="https://www.sciencenews.org/article/harlequin-frogs-lazarus-species-extinction-comeback">אוכלוסיות צפרדעים משוטחות על ידי כיטריד מופיעות שוב</a> ( <em>SN: 12/3/22, עמ&#39; 6</em> ). בפארק הלאומי יוסמיטי, צפרדעים שנגועות בפטרייה לא מראות שום סימן למחלה. ייתכן שגם עצים בונים התנגדות. לכמה עצי אורן לבנה ( <em>Pinus albicaulis</em> ) במערב ארצות הברית יש גנים שהופכים אותם לעמידים בפני חלודה שלפוחית ​​אורן לבנה, מחלה שפוקדת את העצים כבר יותר ממאה שנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים גם נכנסים לעזור. ובהתחשב בתפקידנו בהפצת מחלות פטרייתיות, אולי יש לנו מחויבות לכך, טוען מונוסון. פיטום עטלפים בסתיו, למשל, יכול לעזור להם לשרוד את תסמונת האף הלבן, שגוזל מהחיות מאגרי שומן בתרדמת חורף. כמה חוקרים אף מחפשים התנגדות טבעית כדי למצוא פתרונות, כולל <a href="https://www.sciencenews.org/article/any-hope-old-chestnuts">מאמצים להחיות ערמונים אמריקאים</a> ( <em>SN: 5/3/03, עמ&#39; 282</em> ). בוטנאים מקווים שעל ידי שינוי גנטי של העצים, &quot;יום אחד הערמון עלול לעלות שוב, שיתפוס את מקומו בין האלון והרוש&quot;, כותב מונוסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, התקווה הטובה ביותר עשויה להיות מניעת מחלות פטרייתיות מלכתחילה. &quot;כאשר בני האדם החלו להזיז לראשונה בעלי חיים וצמחים, כרות יערות, הרחיבו אדמות חקלאיות, לא הייתה מחשבה על הגנה פלנטרית&quot;, כותב מונוסון. &quot;עכשיו אנחנו יודעים יותר טוב.&quot;</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנה</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324007012" target="_blank" rel="noopener">Blight</a> <em>מ-Bookshop.org.</em> Science News <em>היא שותפה ל-Bookshop.org והיא תרוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="331378" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> התנהגות שובבה אצל חולדות נשלטת על ידי אזור מסוים במוח שלהן</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/playful-behavior-rats-area-brain<dc:creator><![CDATA[Simon Makin]]></dc:creator><pubDate> Fri, 28 Jul 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129993 </guid><description><![CDATA[Cells in a brain region called the periaqueductal gray are activated by chasing and tickling, a study finds. Blocking their activity reduces play in rats.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>חולדות הן יצורים שובבים במיוחד. הם אוהבים לשחק מרדף, והם ממש קופצים משמחה כשמדגדגים אותם. מרכזי במשחקיות הזו, מגלה מחקר חדש, הם תאים באזור מסוים במוחות של חולדות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נוירונים באפור periqueductal, או PAG,<a href="https://www.cell.com/neuron/fulltext/S0896-6273(23)00477-4" target="_blank" rel="noopener">פעילים בחולדות במהלך סוגים שונים של משחק</a> , מדווחים מדענים ב-28 ביולי <em>בניירון</em> . וחסימת הפעילות של הנוירונים האלה הופכת את המכרסמים להרבה פחות שובבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאות נותנות תובנות לגבי התנהגות שאינה מובנת, במיוחד במונחים של שליטה על המשחק במוח. &quot;יש דעות קדומות שזה ילדותי ולא חשוב, אבל משחק הוא התנהגות לא מוערכת&quot;, אומר מייקל ברכט, מדען מוח באוניברסיטת הומבולדט בברלין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים חושבים שמשחק עוזר לבעלי חיים לפתח חוסן. חלקם אף מקשרים זאת לתפקוד מיטבי. &quot;כשאתה משחק, אתה האני הכי יצירתי, מתחשב ואינטראקטיבי שלך&quot;, אומר ג&#39;פרי בורגדורף, מדען מוח מאוניברסיטת נורת&#39;ווסטרן באוונסטון, אילינוי, שלא היה מעורב במחקר החדש. זה ההפך ממצבי דיכאון, והמחקר של בורגדורף עצמו נועד להפוך את הבנת מדעי המוח של המשחק לטיפולים חדשים להפרעות מצב רוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למחקר החדש, ברכט ועמיתיו הרגילו את החולדות לחיי המעבדה ולדגדוגים ולשחק איתם במשחק של מרדף אחרי היד. כאשר חולדות משחקות, הן צווחות בצהלה בתדר של 50 קילו-הרץ, שבני אדם לא יכולים לשמוע. החוקרים תיעדו את הצחקוקים האולטראסוניים האלה כדרך למדוד מתי החולדות נהנות. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו בחולדות עושות התנהגות משחק עם חוקרים ואחד עם השני | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/azeBn5CRWxM?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> כדי לחקור כיצד אזור מוח ספציפי בחולדות עשוי להתייחס להתנהגות המשחק המתועדת היטב, חוקרים דיגדגו חולדות על הבטן והגב ושיחקו במרדף-היד. חולדות גם שיחקו יחד, רדפו ונלחמו. צחקוקים אולטראסוניים, מעובדים כדי להפוך אותם לנשמעים לבני אדם, מתאמים משחק חברתי ומראים שהחולדות נהנות.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברכט ועמיתיו חשדו שה-PAG - אזור עמוק במוח האמצעי המחבר את המוח הקדמי לגזע המוח התחתון, המעורב בתפקודים אוטומטיים ובתגובות אינסטינקטיביות רבות - עשוי להיות מעורב בהתנהגות משחק, בין השאר משום שהוא שולט בקוליות הללו. אם חברך למשחק מפסיק לצחוק, הגיע הזמן להפסיק לשחק-קרב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות תיעד פעילות מתאי בודדים ב-PAG של חולדות בזמן שהם שיחקו במרדף-יד או שדגדוגו. תאים הממוקמים בשני עמודים במורד הצדדים של ה-PAG היו פעילים במהלך המשחק, מצאו החוקרים. &quot;התאים האלה באמת משתגעים, במיוחד בתגובה לדגדוגים&quot;, אומר ברכט. חשוב לציין, אותם תאים היו פעילים גם במהלך המרדף וגם במהלך הדגדוג. &quot;כאן חשבנו: אלה התאים&quot;, אומר ברכט. &quot;הם לא עוסקים בתנועה או במגע. הם על כיף.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גרימת החולדות לחרדות על ידי הנחתן על פלטפורמה מוגבהת ומוארת דיכאה שובבות וצחקוקים, והפחתה את הפעילות בתאים ה&quot;מהנים&quot; הללו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן החוקרים שינו גנטית את התאים כך שניתן היה לכבות אותם באמצעות אור. חסימת פעילות רק בתאים הללו גרמה לחולדות לשחק הרבה פחות ולהפוך פחות מתקתקות, כפי שהוכח בהיעדר צחקוקים, מצא הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוצאות אלו מצביעות על כך שה-PAG נדרש למשחק, כנראה כחלק ממעגל. ברכט ועמיתיו מצאו בעבר נוירונים המגיבים למשחק <a href="https://www.sciencenews.org/article/giggling-rats-help-reveal-how-brain-creates-joy">בקליפת המוח הסומטו-סנסורית</a> , אזור מוחי שאחראי לתפיסת מגע ( <em>SN: 11/10/16</em> ). עם זאת, מחקר אחר הראה שבעלי חיים ללא קליפת המוח עדיין משחקים. ברכט לא חושב שזה יהיה נכון לגבי בעלי חיים חסרי החלק הקשור למשחק של ה-PAG. &quot;אנחנו חושבים שזה מבנה שליטה לשובבות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבנה טובה יותר של המעגל הזה עשויה לעזור לחוקרים לשפר <a href="https://www.sciencenews.org/article/chemical-imbalance-explain-depression">את הידע שלהם על דיכאון אצל אנשים</a> ( <em>SN: 2/12/23</em> ). &quot;האנשים שבאמת צריכים עזרה הם אלה שלא יכולים לשחק&quot;, אומר בורגדורף. המחקר החדש הוא צעד לקראת הבנת איך זה נראה במוח, מה שיכול יום אחד לעזור לרופאים לבחור את הטיפולים הטובים ביותר עבור חולים שונים, אומר בורגדורף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות מתכנן לחקור את האזור הזה בבעלי חיים אחרים כדי לראות כיצד הוא עשוי להיות שונה בין המינים וכדי לראות אם זה עוזר להסביר מדוע בעלי חיים מסוימים הם שובבים יותר מאחרים, אומר ברכט. אחד הדברים הראשונים שעשה ברכט לאחר שהבין את חשיבותו בחולדות היה להסתכל על האזור בבני אדם. &quot;ונחש מה? זה מאוד גדול&quot;, הוא אומר. &quot;זה לא צירוף מקרים: אף חיה לא משחקת כל כך הרבה משחקים כמונו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072723_sm_rat_play_neurons_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="750069" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072723_sm_rat_play_neurons_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> קקי של פרות פולט מתאן מחמם אקלים. הוספת אצות אדומות עשויה לעזור</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/cow-poop-climate-warming-methane-red-algae<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Fri, 28 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129960 </guid><description><![CDATA[Adding a type of methane-inhibiting red algae directly to cow feces cut down methane emission from the poop by about 44 percent, researchers report.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לכדור הארץ יש בעיית פרות. חקלאות פרות היא אחד מהפולטים הגדולים ביותר של מתאן מחמם אקלים לאטמוספירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הוספת סוג של אצות אדומות הידוע בתכונותיה מעכבות מתאן לצואת פרות עשויה לעזור. פעולה זו <a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fsufs.2023.1187838/full" target="_blank" rel="noopener">מפחיתה את ייצור המתאן בתוך הצואה</a> בכ-44%, כך מדווחים חוקרים ב-13 ביולי ב- <em>Frontiers in Sustainable Food Systems</em> . זה מציע דרך חדשה ומבטיחה להפחית את פליטת המתאן הכוללת מבקר, אומרים המדענים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/getting-creative-cut-methane-cows">חקלאות פרות</a> אחראית <a href="https://www.sciencenews.org/article/food-emissions-data-diet-carbon-greenhouse-gas-climate-agriculture">לכמעט רבע מפליטת מתאן בעולם</a> , גז חממה חזק ( <em>SN: 18/11/15; SN: 5/5/22</em> ). חיידקים במעיים של הפרות מייצרים מתאן במהלך העיכול המשתחרר לעולם, בעיקר באמצעות גיהוקים. גם כמות קטנה יותר - אך לא מבוטלת - של מתאן נפלטת ישירות מהצואת של הפרות במהלך הפירוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים חיפשו באופן פעיל פתרונות למתאן המיוצר במעיים. הוספת רק קורט - 0.5 אחוז מהמזון היבש - של האצה האדומה <em>Asparagopsis taxiformis</em> למזון הפרות יכולה למנוע <a href="https://www.journalofdairyscience.org/article/S0022-0302(21)00092-8/fulltext" target="_blank" rel="noopener">כ-65 אחוזים מייצור המתאן הזה</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נמצא בכל מקום במי האוקיינוסים הטרופיים, <em>A. taxiformis</em> מכיל תרכובת אורגנית בשם bromoform, אשר משביתה אנזים שבדרך כלל מסייע לתגובת המתאן. מחקר זה העלה חששות שחלב של פרות חולבות הניזונות מהאצות עשוי להכיל רמות רעילות של ברומופורם וכן יוד בחלב ובבשר שלהן. הסוכנות להגנת הסביבה בארה&quot;ב העריכה את הברומופורם כחומר מסרטן סביר בבני אדם, ויותר מדי יוד עלול לגרום לתפקוד לקוי של בלוטת התריס. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072023_cg_cow_algae_inline.jpg" alt="תמונה מתחת למים של אצות אדומות." class="wp-image-3129963" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072023_cg_cow_algae_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072023_cg_cow_algae_inline-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129963">זן האצות האדומות <em>Asparagopsis taxiformis</em> (בתמונה) מייצר תרכובת אורגנית המפריעה לייצור מתאן חיידקי, כולל במעיים ובצואה של פרות.</span> <span class="credit wp-credit-3129963">Jean-Pascal Quod/Wikimedia Commons ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוחמד רמין, מדען בעלי חיים באוניברסיטה השוודית למדעי החקלאות באומה, ועמיתיו תהו האם ניתן יהיה לנתק את המתווך - על ידי הוספת האצות ישירות לקקי של הפרות. זה לא יפחית את המתאן המיוצר במעיים, אבל זה עשוי להפחית את פליטת הבקר הכוללת מבלי להשפיע על בשר או חלב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתאן הנפלט מצואה הוא בעיקר בעיה כשמדובר בפרות חולבות, אומרת שרה פלייס, מדענית בעלי חיים באוניברסיטת קולורדו סטייט בפורט קולינס שלא הייתה מעורבת במחקר. פרות חולבות נוטות לגדל בסביבות עם יותר קרקעות דלות בחמצן, וחיידקים המייצרים מתאן משגשגים בסביבות אנאירוביות כאלה. פרות שגודלו לבשר בקר נוטות לחיות את חייהן ולעשות את צרכיהן בשטחי מרעה פתוחים או במגרש הזנה סגור אך יבש, המהווה קרקע פחות נוחה לייצור מתאן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, ראמין ועמיתיו הוסיפו אצות לצואה של ארבע פרות חולבות. שניים האכילו את האצות, ושניים לא. כל דגימת צואה חולקה עוד יותר, כאשר תת-דגימה אחת קיבלה אצות נוספות והשנייה נותרה לבדה. לאחר מכן, כל דגימות הצואה הורשו לדגור, והתפרקו באיטיות במעבדה. לאחר תשעה שבועות, הצוות ניתח את תת הדגימות כדי לראות כמה מתאן הם מכילים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כצפוי, הוספת אצות למזון הפרות אכן הפחיתה בתחילה את המתאן בקקי שלהן. אבל ברגע שהקקי החל להתפרק, ייצור מתאן חדש לא הושפע מהאם הפרות אכלו את האצות או לא. הצוות בדק גם את הקהילות המיקרוביאליות שחיות בסוגי הקקי השונים, וגילו שאין הבדל רב בין הפרות שניזונו באצות לבין פרות הביקורת. זה מצביע על כך שתוספי מזון לאצות אינם יעילים כל כך בבלימת ייצור מתאן מחוץ לקיבה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הוספת האצות ישירות לצואה עשתה הבדל ניכר למתאן שמקורו בפירוק. זה, אומר הצוות, מצביע על כך שזה יהיה חלק יעיל מהפתרון לבעיית המתאן הפרה הגדולה יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכוח העיקרי של עבודה חדשה זו הוא בכך שהיא מתמקדת במתן פתרון לחלק שלא נחקר בבעיית המתאן של פרה, אומר כריסטופר גלסון, כימאי באוניברסיטת וואיקאטו בטאורנגה, ניו זילנד, שחוקר כימיקלים חקלאיים המופקים מאצות ים. אבל בסופו של דבר, הוא אומר, ייתכן שפשוט לא יהיה חסכוני לייצר <em>A. taxiformis</em> למטרה מסוימת זו. &quot;אני חושב שסביר להניח שהאסטרטגיה הזו לא תהיה כדאית בגלל עלות ייצור האצות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>A. taxiformis</em> עדיין עשוי להיות היעיל ביותר בדיכוי תסיסה במעיים של פרה ולא בזבל שלה. החדשות הטובות, אומר גלסון, הן שטכנולוגיות תוספי מזון מתקדמות המשתמשות בתמציות ספציפיות מהאצות ולא מביומסה כולה מפחיתות מאוד את הסיכון לרעילות יוד או ברום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ומסקנת המחקר כי אצות במזון של הפרות אינן משפיעות על ייצור מתאן בצואה שלהן עשויה להיות גם חדשות טובות, במובן מסוים, אומר פלייס. אחת הדרכים המוצעות להפחתת פליטות צואת פרות היא לרתום את המתאן לייצור ביו-גז. &quot;אם אתה מאכיל [אצות] בקר לצורך הפחתת מתאן [ו] אם אתה לא רואה שום תוצאות [בזבל], זה יכול להיות טוב לייצור ביו-גז&quot;, היא מוסיפה - שתי שיטות אפשריות עבור התעשייה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072023_cg_cow_algae_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1846062" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072023_cg_cow_algae_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> כיצד גיאומטריה פותרת בעיות ארכיטקטוניות עבור דבורים וצרעות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/geometry-architectural-problem-bee-wasp<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Thu, 27 Jul 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Math]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129980 </guid><description><![CDATA[Adding five - and seven - sided cells in pairs during nest building helps the colonyfit together differently sized hexa
gonal cells
, a new study shows. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>דבורי דבש וז&#39;קטים צהובים לא נראים כמו מתמטיקאים - דבר אחד, הם קטנים יותר. אבל ביחד, החרקים יכולים לפתור חידה אדריכלית משותפת באמצעות פתרון גיאומטרי שהם התפתחו ללא תלות זה בזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל שהמושבות שלהם גדלות, הדבורים והצרעות הללו צריכות בסופו של דבר להגדיל את גודל התאים המשושים המרכיבים את הקינים שלהן. אבל חומר הקן יקר, וקשה לשלב ביעילות משושים בגדלים שונים למערך רציף אחד. הן דבורי הדבש והן הצרעות פתרו בעיה זו <a href="https://journals.plos.org/plosbiology/article?id=10.1371/journal.pbio.3002211" target="_blank" rel="noopener">על ידי ערבוב בכמה זוגות של תאים בעלי חמישה צדדים ושבעה צדדים</a> , אשר מגשרים על הפער בין גדלים שונים של המשושים בעלי שש צדדים, כך מדווחים חוקרים ב-27 ביולי ב- <em>PLOS Biology</em> . תיקון זה קרוב לפתרון האופטימלי לבעיה זו, אומר הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו יודעים כבר זמן רב שהשימוש בדבורים ובצרעות במסרק משושה הוא הצורה היעילה והיציבה ביותר&quot;, אומר לואיס ברטלט, ביולוג דבורת דבש מאוניברסיטת ג&#39;ורג&#39;יה באתונה, שלא היה מעורב במחקר. &quot;אבל ערבוב משושים בגדלים שונים הוא מסובך.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מושבות חרקים חברתיות, כמו אלה של דבורי דבש וכמה צרעות, מנוהלות על ידי עובדות שמגדלות את צאצאיה של אמם, המלכה. הם עושים זאת בתאים משושה שדבורי הדבש בונות משעווה וצרעות <a href="https://www.sciencenews.org/article/wasp-nests-glow-green-ultraviolet-light-fluorescence">מנייר</a> ( <em>SN: 9/2/21</em> ). בשלב מסוים במחזור החיים שלה, המושבה צריכה לעבור מגידול עובדים לגידול רבייה, כמו זכרים ומלכות חדשות. הרבייה הללו לרוב גדולה יותר מהעובדים, מה שאומר שגם התאים המשושים צריכים להיות גדולים יותר. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinedesktop_rev-e1690465141245.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinedesktop_rev-e1690465141245-648x383.jpg 648w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinedesktop_rev-e1690465141245-315x186.jpg 315w" width="680" height="402" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev-e1690465254984.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev-e1690465254984-631x383.jpg 631w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev-e1690465254984-306x186.jpg 306w" width="680" height="413"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev-e1690465254984.jpg" class="attachment-large size-large" alt="תמונות של חלק מקן דבורי דבש (משמאל) ושל שני מיני צרעות (במרכז, מימין) מציגים זוגות של תאים בעלי חמישה ושבעה צדדים (מודגשים) השוכנים בין הזן בעל שש צלעות. החלק התחתון של כל תמונה מכוון לחלק חדש יותר של הקן, מה שאומר שהחרקים האלה בנו את התאים בעלי חמישה צדדים לפני שבעת צדדיים כדי לעזור לחבר תאים משושה קטנים וישנים יותר (למעלה) לתאים גדולים יותר וחדשים יותר (למטה) ." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev-e1690465254984.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev-e1690465254984-631x383.jpg 631w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev-e1690465254984-306x186.jpg 306w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3129991" data-permalink="https://www.sciencenews.org/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev-e1690465254984.jpg" data-orig-size="680,413" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Images of part of a honeybee nest (left) and that of two species of wasp (center, right) exhibit pairs of five- and seven-sided cells (highlighted) nestled in among the six-sided variety. The bottom of each image is oriented toward a newer part of the nest, which means these insects built the five-sided cells before the seven-sided ones to help connect smaller, older hexagonal cells (top) to larger, newer ones (bottom).&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev-e1690465254984-631x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev-e1690465254984.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3129991">תמונות של חלק מקן דבורי דבש (משמאל) ושל שני מיני צרעות (במרכז, מימין) מציגים זוגות של תאים בעלי חמישה ושבעה צדדים (מודגשים) השוכנים בין הזן בעל שש צלעות. החלק התחתון של כל תמונה מכוון לחלק חדש יותר של הקן, מה שאומר שהחרקים האלה בנו את התאים בעלי חמישה צדדים לפני שבעת צדדיים כדי לעזור לחבר תאים משושה קטנים וישנים יותר (למעלה) לתאים גדולים יותר וחדשים יותר (למטה) .</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3129991">ML Smith <em>et al</em> / <em>PLOS Biology</em> 2023</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3129990">תמונות של חלק מקן דבורי דבש (משמאל) ושל שני מיני צרעות (במרכז, ימין) מציגות זוגות של תאים בעלי חמישה ושבע צדדים (מודגשים) השוכנים בין שישה צדדים מגוון. החלק התחתון של כל תמונה מכוון לחלק חדש יותר של הקן, מה שאומר שהחרקים האלה בנו את התאים בעלי חמישה צדדים לפני שבעת צדדיים כדי לעזור לחבר תאים משושה קטנים וישנים יותר (למעלה) לתאים גדולים יותר וחדשים יותר (למטה) .</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3129990">ML Smith <em>et al</em> / <em>PLOS Biology</em> 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;תחשוב על מישהו שמרצף את רצפת חדר האמבטיה שלך&quot;, אומר מייקל סמית&#39;, ביולוג מאוניברסיטת אובורן באלבמה. &quot;אם יש לך שני גדלים שונים של משושים, ואתה הולך לקבץ את הקטנים בצד אחד ואת הגדולים בצד השני, מטבעך תהיה לך איזושהי בעיה כשאתה מנסה להתאים אותם יַחַד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להבין כיצד דבורים וצרעות פותרים את חידת הריצוף הזו, סמית&#39; ועמיתיו ניתחו 115 תמונות של מושבות של חמישה מינים של דבורי דבש ( <em>Apis mellifera</em> , <em>A. cerana</em> , <em>A. dorsata</em> , <em>A. florea</em> ו- <em>A. andreniformis</em> ), ארבעה מינים של <em>וספולה.</em> צרעה ( <em>V. vulgaris</em> , <em>V. maculifrons</em> , <em>V. flavopilosa</em> ו- <em>V. shidai</em> ), הידועה בדרך כלל בצפון אמריקה כמעילים צהובים, ומין אחד של צרעה נייר ( <em>Metapolybia mesoamerica</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות <a href="https://www.pnas.org/doi/full/10.1073/pnas.2103605118" target="_blank" rel="noopener">כלי ניתוח תמונות אוטומטי</a> שפותח על ידי חברת הצוות קירסטין פטרסן, רובוטית מאוניברסיטת קורנל, המדענים חילצו נתונים מ-22,745 תאים כמו אורכי קירות התא וכמה שכנים יש לכל תא. (סמית גם אימת את הנתונים עבור כל אחד מהתאים ביד. &quot;אני הייתי המוהל האומלל&quot;, הוא אומר, &quot;אבל גם אני שמחתי לעשות את זה&quot;).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכלי האוטומטי איפשר לצוות לקבל נתונים מתאי לא סדירים שאינם משושים מושלמים, שמדענים רבים התעלמו מהם בשל הקושי למדוד אותם באופן ידני. התאים האלה, שלכאורה מעוותים, התבררו כל דבר מלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעת המעבר מתאי פועל קטנים לתאי רבייה גדולים, כל הדבורים והצרעות בנו זוגות של תאים סמוכים עם חמישה צדדים ושבעה צדדים כדי לגשר על הפער. לזיווג חמש-שבע יש אותו מספר של צלעות פתוחות כמו לזוג משושים - לשני סוגי הזוגות המחוברים יש 10 צדדים זמינים לחיבור לתאים אחרים - כך שהוא לא משבש את התבנית. והגודל הגדול יותר של התא בעל שבעת הצדדים מאפשר לדבורים ולצרעות להתחיל בצורה חלקה ליצור משושים גדולים יותר בצד השני שלו. &quot;הם תמיד בונים תחילה את התא בעל חמישה צדדים, ולאחר מכן את תא שבעת הצדדים&quot;, אומר סמית&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקולגה נילס נאפ, מדען מחשבים באוניברסיטת קורנל, עיצב מודל מתמטי של האסטרטגיה הזו ומצא שמה שהדבורים והצרעות עושות קרוב לפתרון הגיאומטרי האופטימלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדרך היעילה ביותר לבנות מערך של צורות כך שכל תא יהיה גדול מספיק כדי לגדל דבורה תינוקת או צרעה יכולה להיות מיוצגת על ידי משולש דלאוני. דמיינו דף נייר המסומן בעשרות נקודות. לאחר מכן, מלא את הגיליון במשולשים על ידי חיבור רק נקודות שכנות. לבסוף, מסביב לכל משולש, צייר עיגול שנוגע בכל פינה. בפריסה של משולש של Delaunay, אין נקודה בתוך אף אחד מהמעגלים האלה. ציור קווים נוספים המחברים בין מרכזים של מעגלים שכנים מייצר ריצוף של מצולעים, בדומה לרשת של משושים המצויים בקיני הדבורים והצרעות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="338" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inline2.jpg" alt="במשולש Delaunay (משמאל), משולשים מצוירים על ידי חיבור נקודות שכנות (שחור), והמשולשים מונחים כך שאף נקודה לא נמצאת בתוך עיגול המקיף כל משולש. נקודות אדומות מסמנות את מרכזים של אותם עיגולים. חיבור הנקודות האדומות הללו יחד (מימין) יוצר ריצוף של מצולעים (אדומים), כמו המשושים של דבורת דבש או קן ז&#39;קט צהוב." class="wp-image-3129984" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inline2-330x164.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129984">במשולש Delaunay (משמאל), משולשים מצוירים על ידי חיבור נקודות שכנות (שחור), והמשולשים מונחים כך שאף נקודה לא נמצאת בתוך עיגול המקיף כל משולש. נקודות אדומות מסמנות את מרכזים של אותם עיגולים. חיבור הנקודות האדומות הללו יחד (מימין) יוצר ריצוף של מצולעים (אדומים), כמו המשושים של דבורת דבש או קן ז&#39;קט צהוב.</span> <span class="credit wp-credit-3129984">משמאל: Nü es, Matthias Kopsch/Wikimedia Commons ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a> ); מימין: Nü es, Hferee/Wikimedia Commons ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המודל של Napp מראה שהוספת משושים גדולים יותר לקן מרחיקה לאט את כל המערך מהשלמות, כך שעשויים להיווצר פערים או שהעובדים יצטרכו לבנות תא לא שמיש כדי לשמור על הקן ביחד. הדבר האופטימלי לעשות הוא להוסיף זוג חמישה-שבע בדיוק כשתנאי הדלוני עומדים להפר. על פני מיני הדבורים והצרעות, כ-85 אחוז מכל התאים הלא-משושים נמצאים בחמישה-שבעה זוגות, בדיוק כפי שחוזה המודל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדבורים והצרעות ששימשו במחקר זה מופרדות על ידי 179 מיליון שנות אבולוציה ובונות את הקינים שלהן מחומרים שונים. &quot;אבל שניהם התפתחו לשימוש בכלל חמש-שבע הזה למעבר בין גדלי משושה&quot;, אומר ברטלט. &quot;לאבולוציה יש נטייה לפתור אתגרים בצורה מיטבית.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="324813" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>