<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שני, 05 ביוני 2023 13:54:22 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.1.1</generator><item><title> ניטור זיהום אוויר עשוי לסייע למדענים בטעות לעקוב אחר המגוון הביולוגי</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/air-pollution-track-biodiversity-edna<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Mon, 05 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125136 </guid><description><![CDATA[Filters in air monitoring facilities inadvertently capture environmental DNA, which could give scientists a new tool to track local plants and animals.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>היכולת לעקוב אחר בעלי חיים וצמחים נמצאת באוויר - תרתי משמע - הודות לעזרה ממקור בלתי צפוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברחבי העולם, תחנות בקרת איכות אוויר רבות מסננות אוויר דרך דיסקיות נייר קטנות על בסיס יומי או שבועי, מה שמאפשר למדענים להבטיח שריכוזים של מזהמים מסוכנים כגון מתכות כבדות נמצאים מתחת לרמות מסוימות. אבל המסננים קולטים גם <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(23)00515-8" target="_blank" rel="noopener">DNA של צמחים ובעלי חיים שהתפזר ברוח</a> , מדווחים חוקרים ב-5 ביוני ב- <em>Current Biology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה-eDNA, קיצור של DNA סביבתי, על אותם מסננים יכול להפוך את תחנות בקרת איכות האוויר לאוצר של דגימות המקטלגות חיות וצמחים מקומיים. רישומים כאלה יכולים לעזור לחוקרים לעקוב אחר המגוון הביולוגי בקנה מידה גדול יותר מאי פעם ולתפוס בקלות רבה יותר את ירידת המינים או לעקוב אחר האופן שבו מערכות אקולוגיות משתנות באופן כללי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו המערכת המדהימה הזו שכבר קיימת, ואנחנו למעשה מבצעים אותה עבור שימוש חדש לגמרי&quot;, אומרת אליזבת קלייר, אקולוגית מולקולרית מאוניברסיטת יורק בטורונטו. המתקנים נפוצים ברחבי צפון ומרכז אמריקה, אירופה ואסיה, אך הם פחות צפופים בדרום הגלובלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מעולם לא עלה בדעתנו שאפשר אפילו לנתח את המסננים האלה הלוכדים חומר חלקיקי ל-DNA סביבתי&quot;, אומר ג&#39;יימס אלרטון, מדען לאיכות אוויר במעבדה הפיזית הלאומית בטדינגטון, אנגליה. זה השתנה כאשר אלרטון קרא כתבה חדשותית על שני מחקרים שבהם מדענים <a href="https://www.sciencenews.org/article/animal-dna-air-scientist-vacuum-first-time-zoo">שאבו דנ&quot;א של בעלי חיים יש מאין</a> בשני גני חיות, אחד באנגליה - בראשות קלייר - ואחר בדנמרק ( <em>SN: 1/18/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הלמידה על הפוטנציאל ללכידת eDNA עורר &quot;רגע של נורה&quot;, אומר אלרטון, והוא פנה אל קלייר כדי לשתף פעולה. מתקן טדינגטון מחזיק במסנני ניטור הזיהום שלו במשך שנה למקרה שמדענים יצטרכו לבצע מדידה חוזרת של מתכות כבדות, כלומר יכול להיות שיש לשנה של eDNA לטעון, הוא הבין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קלייר, אלרטון ועמיתיו ניתחו מסננים ממתקן טדינגטון שנחשפו לאוויר הסביבה למשך שעה, יום או שבוע. הצוות בדק גם מסננים בני שמונה חודשים מתחנת בקרת איכות אוויר בסקוטלנד שכל אחד מהם נחשף לאוויר במשך שבוע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חומר גנטי במסננים חשף נוכחות של יותר מ-180 סוגים שונים של חיות מקומיות, כולל עצי אורן, גיריות, ינשופים, פטריות וטריטונים. הנפח הזה מפתיע בהתחשב בכך שהמסננים ותנאי האחסון לא הוגדרו עם eDNA בחשבון, אומר דייוויד דאפי, ביולוג במעבדת וויטני למדעי הביולוגי הימיים של אוניברסיטת פלורידה בסנט אוגוסטין. העובדה שהחוקרים שחזרו כל כך הרבה eDNA ממערכת שנועדה לנטר את איכות האוויר מראה עד כמה ה-DNA הנישא באוויר נפוץ וכמה נתוני המגוון הביולוגי יכולים להיות מובנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המסננים זיהו שפע של חיי צמחים, אפילו בדיסקים שנחשפו לאוויר למשך שעה בלבד. ציפורים ויונקים, לעומת זאת, נטו יותר לצוץ בדגימות שנלקחו לפרקי זמן ארוכים יותר. זה כנראה בגלל שעצים נייחים בזמן שבעלי חיים מסתובבים כל הזמן, אז לוקח יותר זמן לזהות אותם, אומרת קלייר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא מציינת שאפילו דגימות ישנות יותר עשויות להתקיים. ישנן תחנות רבות שמשתמשות בפילטרים ברחבי העולם, שחלקן מעולם לא זרקו את הדיסקים מאז פתיחתם. &quot;אנחנו כן יודעים על כמה מקומות שבהם יש פוטנציאל 50 או 60 שנה של אלה מאוחסנים,&quot; אומרת קלייר. לא ברור אם הדגימות הללו בנות קיימא, אבל הרעיון להיות מסוגל לעקוב אחר המגוון הביולוגי כל כך רחוק הוא &quot;לא יאומן&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא כל תחנת בקרת איכות אוויר משתמשת במסננים כדי לנטר את הזיהום, אומר פביאן רוג&#39;ר, אקולוג ב-ETH ציריך. תחנות רבות מסתמכות על חיישנים שיכולים לזהות חלקיקים מוטסים בזמן אמת. חיישנים אלה אינם יכולים ללכוד eDNA, כך שמספר המתקנים המתאימים להפקת חומר גנטי כזה ישתנה ממקום למקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לתחנות בקרת איכות אוויר שאכן מסתמכות על מסננים יש בהחלט פוטנציאל גדול, אומר רוג&#39;ר, שגם לומד כיצד המתקנים יכולים לעזור למאמצי המגוון הביולוגי. לדבריו, החוקרים צריכים כעת להבין עד כמה המידע הגנטי מועיל. לא ברור עד כמה ה-DNA ממסננים תואם את החי המקומי, הוא אומר. לא ידוע גם כמה מקורות של DNA עשויים להיות רחוקים, בין אם זה כמה רחובות, כמה קילומטרים או אפילו רחוק יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מענה על שאלות אלה הוא בראש סדר העדיפויות, אומרת קלייר. ובכל זאת, &quot;הרעיון שיש משהו שנאסף מדי יום או שבועי, זה פשוט בלתי רגיל בדיסציפלינה שלנו&quot;, היא אומרת. &quot;ואם [לתחנת בקרת איכות אוויר] יש את הפוטנציאל לייצר נתונים כל כך עשירים שוב ושוב ושוב ושוב, זה אוצר לא ייאמן של מידע על המגוון הביולוגי שמעולם לא שמנו לב אליו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_eg_eDNAairfilter_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="652486" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_eg_eDNAairfilter_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> אריח &#39;ערפד איינשטיין&#39; מתעלה על ההישג האחרון של המתמטיקאים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/vampire-einstein-tile-math<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Sun, 04 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Math]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125111 </guid><description><![CDATA[A newfound shape covers an infinite plane with a pattern that doesn’t repeat and without mirror images of the shape. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>איינשטיין, תכיר את &quot;אינשטיין ערפד&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עברו רק חודשים מאז שהחוקרים דיווחו על ה&quot;איינשטיין&quot; הראשון - אריח בודד שיכול <a href="https://www.sciencenews.org/article/mathematicians-discovered-einstein-tile">לכסות מישור אינסופי</a> , אבל רק עם דפוס שלא חוזר על עצמו ( <em>SN: 24/3/23</em> ). עכשיו, אותו צוות מצא צורה שהיא אפילו יותר מיוחדת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האיינשטיין המקורי, שזכה לכינוי &quot;הכובע&quot;, יצר דוגמה שכללה גם את הכובע וגם את תמונת המראה שלו. האריח החדש גם מייצר דפוס שאינו חוזר על עצמו, אך <a href="https://arxiv.org/abs/2305.17743" target="_blank" rel="noopener">ללא השתקפויות כאלה</a> , מדווחים החוקרים ב-28 במאי ב-arXiv.org. מכיוון שהצורה אינה מלווה בהשתקפות שלה, אתה יכול לקרוא לזה &quot;ערפד איינשטיין&quot;, מציינים החוקרים. (החלק &quot;איינשטיין&quot; של השם בא מהגרמנית של &quot;אבן אחת&quot;, לא משמו של הפיזיקאי המפורסם.) הצורה היא חלק ממשפחה של איינשטיין ערפדים שמצאו החוקרים, שאותם כינו &quot;ספקטרים&quot;. ”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תיאור האופן שבו אריחים מכסים מישור אינסופי ללא כל חפיפות או פערים ביניהם הוא קסם עתיק יומין עבור מתמטיקאים. בעוד אריחים מסוימים אחרים יכולים להיות מסודרים כך שהם לא יוצרים דפוס חוזר, איינשטיין הם מיוחדים כי רק כך הם יכולים לרצף. בעבר, מתמטיקאים ידעו על סטים של אריחים שיכולים לרצף את המטוס רק עם דפוסים שאינם חוזרים על עצמם. אבל עד השנה לא ידעו על אריח אחד שיעשה את זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מציאת האיינשטיין הראשון, תהו החוקרים אם הם יכולים למצוא אריח שייצור דוגמה שאינה חוזרת על עצמה ללא כל גרסאות משתקפות של האריח. החל מצורה הקשורה לכובע ומעקם את קצוותיו באופן שהשתקפות האריח כבר לא משתלבת עם עצמו, החוקרים יצרו את אריח איינשטיין הערפד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לעולם לא הייתי צופה שניתקל בצורה שפותרת את תת-הבעיית הזו [ערפד איינשטיין] כל כך מהר&quot;, אומר מדען המחשב קרייג קפלן מאוניברסיטת ווטרלו בקנדה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_EC_einstein-tile_feat-e1685732264591-797x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="226111" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_EC_einstein-tile_feat-e1685732264591-797x450.jpg"></enclosure></item><item><title> חורים שחורים מוזרים עשויים להכיל סודות של היקום המוקדם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/black-holes-weird-secrets-early-universe<dc:creator><![CDATA[Ashley Yeager]]></dc:creator><pubDate> Fri, 02 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124972 </guid><description><![CDATA[Big black holes in little galaxies, rogue black holes and other behemoths could offer clues to cosmic evolution. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">הלב של הגלקסיה שלנו הוא מפלצת גרגרנית. בדומה לקמאפה המיתולוגית של בני הסותו של דרום אפריקה, החור השחור המרכזי והסופר-מאסיבי של שביל החלב בלע כמעט כל מה שמסביבו, גדל יותר ויותר ככל שהוא אוכל יותר. וזה לא לבד. חורים שחורים במשקל של עד אלפי, מיליונים או אפילו מיליארדי שמשות יושבים במרכז כמעט כל הגלקסיות המסיביות הידועות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך עשרות שנים, מדענים חשבו שזה המקום היחיד שהם ימצאו בהמות כאלה, כי רק לגלקסיות מסיביות היה מספיק חומר כדי להזין את התיאבון המופרז של המפלצות. אבל החל מלפני כשני עשורים, הדמיות ממוחשבות של החורים השחורים המוקדמים ביותר החלו להעלות מוזרויות - חורים שחורים גדולים שלא היו מטופשים במקום שציפו להם. חוסר התאמה אלה חייבות להיות לא יותר מאשר מזימות, סברו מדענים רבים באותה תקופה, ופסלו את התוצאות ללא מחשבה שנייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אחרים לא היו כל כך בטוחים שצריך להרחיק את הכדורים המוזרים. אם תצפיות יראו שחורים שחורים יוצאי דופן אלה קיימים ביקום הסמוך, העלו אסטרופיזיקאים אלו השערות, הם עלולים להיות רמזים לא מנוצלים לינקותו והתבגרותו של היקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנו יכולים, באופן מוזר, [ללמוד על] תחילת העל של היקום על ידי התבוננות בדברים ממש קרובים אלינו&quot;, אומרת האסטרופיזיקאית התיאורטית ג&#39;יליאן בלוברי מקווינסבורו קומיוניטי קולג&#39; בניו יורק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון נשאר רק רעיון במשך שנים. אבל עכשיו, לא קל כל כך להתעלם מקיומם של הפגמים האלה. אסטרונומים גילו סימנים של מספר חורים שחורים מסיביים באופן בלתי צפוי בגלקסיות הזעירות ביותר ביקום, ולמרבה ההפתעה, נראה שחלק מהחורים השחורים האלה לא יושבים במרכזי הגלקסיות שלהם. אפילו יותר מסקרן, אסטרונומים הבחינו בעדויות של חורים שחורים המשוטטים בקצוות הגלקסיות שלהם, ובמקרים נדירים, נבעטים מבתיהם לחלל הבין-גלקטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולי החורים השחורים האלה אינם רק נון-קונפורמיסטים קוסמיים, אלא שחקנים גדולים בסיפור היקום שלנו. אם כן, הם מהווים כלי לבדיקת אחת התעלומות הגדולות ביותר בכל האסטרופיזיקה - כיצד נוצרו הקמפאות הקוסמיות שאנו רואים היום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בלי להבין מה עושים חורים שחורים, אינך יכול להבין את התפתחות הגלקסיות&quot;, אומר Xiaohui Fan, קוסמולוגית מאוניברסיטת אריזונה בטוסון, מה שהופך את זה לבלתי אפשרי להסביר את נוף היקום. </p><figure class="wp-block-image alignwide size-full"><img decoding="async" width="1030" height="356" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-1.jpg" alt="איור של חור שחור נודד עם שובל של כוכבים המוביל בחזרה לגלקסיית המקור שלו" class="wp-image-3125015" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-1.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-1-680x235.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-1-800x277.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-1-330x114.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-1-768x265.jpg 768w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125015">מוקדם יותר השנה, אסטרונומים הבחינו בחור שחור השוקל מיליוני שמשות שלדעתם נפלט מהגלקסיה המארחת שלו, והותיר אחריו שובל של כוכבים (כפי שניתן לראות באיור זה). אבל כמה חוקרים לא משוכנעים.</span> <span class="credit wp-credit-3125015">נאס&quot;א, ESA, LEAH HUSTAK/STSCI</span></figcaption></figure><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> לגלקסיות קטנות יכולות להיות חורים שחורים גדולים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההבנה הקוסמולוגית הנוכחית שלנו לגבי האופן שבו חורים שחורים הפכו כה גדולים הולכת בערך כך: כאשר גלקסיות גדלות, מתנגשות ומתמזגות לאורך זמן קוסמי, הן מתמודדות עם שללי כוכבים חדשים, גז ואבק. החורים השחורים במרכזי הגלקסיות גדלים בצעד נעילה, מתנפחים כשהם מתמזגים זה עם זה וניזונים מהחומר החדש שנרכש. הערכה גסה מעמידה את משקלו של חור שחור סופר-מאסיבי על איפשהו בסביבות אלפית המסה של הגלקסיה הביתית שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתרחיש זה, הגלקסיות הקטנות ביותר ביקום, הנקראות גלקסיות ננסיות, כנראה לא עברו מיזוגים רבים בעבר. כשהקשקש מטה רק כטריליון המסה של שביל החלב, אמורים להיות להם חורים שחורים דחוסים יחסית, או בכלל לא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל בסוף שנות ה-2000, האסטרופיזיקאית מרטה וולונטרי ממכון אסטרופיזיקה דה פריז באוניברסיטת סורבון עזרה להריץ סימולציות ממוחשבות שעקבות אחר התפתחותם של חורים שחורים מסיביים מלידה ועד היום. במאמצים האלה, כמעט ברגע שהם צצו לקיומם, אפילו בגלקסיות הקטנות ביותר עלולות להיות חורים שחורים גדולים להפתיע. ככל שחלף הזמן, חלק מהגלקסיות הללו מעולם לא צמחו או התמזגו עם אחרות, מה שהותיר אותן ללא פגמים לאחר מיליארדי שנים של אבולוציה קוסמית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רעיון פרוע עלה בדעת וולונטרי ועמיתיה: הגלקסיות הללו והחורים השחורים שלהן היו שרידים להולדת היקום. אם אכן היו קיימים חורים שחורים מסיביים בגלקסיות ננסיות, ואם אסטרונומים היו יכולים למצוא אותם, החורים השחורים הללו יהיו חלון חסר תקדים לאופן שבו נוצרו החורים השחורים הראשונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרמזים הראשונים לכך שהם אכן קיימים הגיעו מממצא סתמי של האסטרונומית איימי ריינס. לפני יותר מעשור, היא למדה בבית ספר לתארים מתקדמים באוניברסיטת וירג&#39;יניה בשרלוטסוויל וחיפשה בנתוני טלסקופ על גלקסיה ננסית במרחק של 30 מיליון שנות אור מכדור הארץ. זה היה מפוצץ בכוכבים, וריינס ניסה ללמוד יותר על איך כדורי הגז הלוהטים האלה נולדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתחילה הסתכל ריינס בנתונים מהגלקסיה, הנקראת Henize 2-10, באורכי גל אור קרובים לאינפרא אדום. היא הבחינה ברעשן תינוק קוסמי, גשר גז באורך של כ-300 שנות אור המחבר בין שני כדורים מאובקים שחתלים כוכבים שזה עתה מתלכדים. צלילה עמוקה יותר לתוך הנתונים חשפה פליטות רדיו קיצוניות ממש באמצע הרעשן, יחד עם קרני רנטגן בהירות שהגיעו מאותה נקודה, רמזים של חור שחור ענק עם מסה של מיליון שמשות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="763" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2.jpg" alt="תמונה של הגלקסיה הננסית Henize 2-10" class="wp-image-3125014" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2-517x383.jpg 517w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2-607x450.jpg 607w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2-251x186.jpg 251w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2-768x569.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2-783x580.jpg 783w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125014">הגלקסיה הננסית Henize 2-10 נמצאת במרחק של כ-30 מיליון שנות אור ועשויה לארח חור שחור סופר מסיבי.</span> <span class="credit wp-credit-3125014">צילום רנטגן: CXC/NASA, UNIV. OF VIRGINIA, A. REINES <em>ET AL</em> ; רדיו: NRAO/AUI ו-NSF; אופטי: נאס&quot;א, STSCI</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לא ראיתי את זה קודם&quot;, אומר ריינס, כעת באוניברסיטת מונטנה סטייט בבוזמן. לגלקסיות ננסיות, גם היא הניחה, לא אמורות להיות חורים שחורים גדולים. היא נשארה סקפטית לגבי הפרשנות שלה עד כמה חודשים לאחר מכן, כשהשתתפה בהרצאה בסיאטל במפגש של החברה האמריקאית לאסטרונומיה ב-2011.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שם הציג בלוברי, אז חוקר פוסט-דוקטורט באוניברסיטת מישיגן באן ארבור ומשתף פעולה עם וולונטרי, הדמיות חדשות של היווצרות גלקסיות. בלוברי תיאר את היווצרותן של גלקסיות עם מגוון של מסות והיסטוריות, ודן כיצד התוצאות יכולות ליצור תחזיות לגבי האופן שבו חורים שחורים מסיביים מפוזרים ברחבי היקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו עבודתו הקודמת של וולונטרי, הסימולציות של בלוברי העלו שגלקסיות גדולות לא היו היחידות שמכילות חורים שחורים גדולים; גם לגלקסיות צנומות יכולות להיות כאלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בפגישה באותה פגישה הדגישה ריינס את גילויה של הגלקסיה הננסית הניז 2-10 והחור השחור המאסיבי שלה בצורה לא אופיינית. כמו שני חורים שחורים שמקיפים זה את זה ואז מתנגשים, הדמיות מחשב בלתי צפויות פגשו תצפיות בלתי צפויות בעולם האמיתי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העבודה המשולבת העלתה שלא רק שלגלקסיות מסיביות יש חורים שחורים גדולים, אלא שאולי יש גם רוב הגלקסיות, אומר פאן. וזה עורר הרבה שאלות חדשות לגבי איך חורים שחורים וגלקסיות גדלים יחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר ששמעה את דבריה של בלוברי ופרסמה את הממצאים שלה, ריינס העבירה את מוקד המחקר שלה מלידתם של כוכבים למציאת חורים שחורים גדולים. ההמות משכו אותה פנימה. היא פתחה במאמץ לחפש אותם בגלקסיות ננסיות. כמו אסטרונומים אחרים, היא החליטה לסרוק את השמים לאיתור טבעות של פירורים קוסמיים הבוערים בבהירות מסביב להאכיל חורים שחורים במרכזי הגלקסיות - גרעינים גלקטיים פעילים. שם צריכים להיות חורים שחורים, היא הניחה. &quot;כלומר, זה בשם, גרעינים גלקטיים פעילים&quot;, היא מסבירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ריינס סירק נתונים מסקר השמים הדיגיטלי של סלואן בחיפוש אחר חתימות האור הנראה של חורים שחורים מרכזיים. מתוך כ-25,000 גלקסיות ננסיות בניתוח שלה, <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.1088/0004-637X/775/2/116" target="_blank" rel="noopener">נראה ש-151 מהן מכילות חור שחור גדול</a> , היא ועמיתיה דיווחו ב-2013.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וולונטרי אומרת שהיא התמוגגה מהתוצאות. הם אימתו את הרעיון הפרוע שלה שלגלקסיות ננסיות יכולות להיות חורים שחורים גדולים באמת, ואולי שהחורים השחורים האלה יכולים לספר לנו משהו על החורים השחורים הראשונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רמז מרכזי עשוי להיות בהמוני החורים השחורים של הגלקסיות הננסיות. שני הרעיונות המובילים כיצד נוצרו החורים השחורים הראשונים יוצרים חורים שחורים בעלי מסות שונות. רעיון אחד מניח שהחורים השחורים הללו נוצרו מהתפרצות הכוכבים הראשונים והם נוטים להיות קלים יחסית. הרעיון השני מציע שהחורים השחורים הראשונים נוצרו מקריסה ישירה של ענני גז ענקיים ויהיו כבדים יותר. אם רעיון ענן הגז נכון, זה יכול להסביר חידה קוסמית נוספת: איך חורים שחורים ביקום המוקדם הפכו כל כך גדולים כל כך מהר. &quot;אנחנו מתבוננים בהם, והם כבר ענקיים&quot;, אומר בלוברי. אם ההיסטוריה של היקום הייתה מוצגת על שעון, למפלצות האלה היו רק שניות להיווצר, היא מסבירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם חורים שחורים גדולים בגלקסיות ננסיות הם אכן שרידים עתיקים מהיקום המוקדם, המסה שלהם צריכה להיות דומה למסה של החורים השחורים הראשונים. אם כן, הם יכולים לעזור להסביר כיצד נוצרו הזרעים של כמה מהחורים השחורים הכבדים ביותר שאנו רואים כיום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפי הערכה עדכנית, החור השחור ב-Henize 2-10 מטה את<a href="https://www.sciencenews.org/article/black-holes-mass-measure-new-technique-accretion-disk">הכף לכמה מיליוני שמשות</a> ( <em>SN: 9/11/21, עמ&#39; 12</em> ). זו נקודת נתונים לטובת רעיון קריסת הענן הישירה, אבל זו רק מדידה אחת עם הרבה הנחות. לעת עתה, מדידת המסות של החורים השחורים היא משימה לא פשוטה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 style=";text-align:right;direction:rtl"> תחזיות לא התאמה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסימולציות ממוחשבות, חורים שחורים גדולים אינם מופיעים רק במרכזי הגלקסיות. סימולציות מנבאות שלגלקסיה זו יש הרבה בהילה שלה (עיגולים שחורים). חמשת החורים השחורים הכבדים ביותר (כתומים) כוללים ארבעה שהם לא ברורים. תצוגות מדומה של גז וקרני רנטגן מראים כיצד חורים שחורים אלה עשויים להיראות לאסטרונומים בתמונות טלסקופ. </p><div class="wp-block-image" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter"><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_desktop-800x261.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_desktop-680x222.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_desktop-330x108.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_desktop-768x250.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_desktop.jpg 1030w" width="800" height="261" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile-330x132.png 330w" width="680" height="272"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile.png" class="attachment-large size-large" alt="תמונה של שלושה פאנלים של תצוגות כוכבים, גז וקרני רנטגן מראה שהדמיות מחשב מצביעות על כך שחורים שחורים גדולים שכיחים יותר במרכז הגלקסיות (מסומנים על ידי עיגולים שחורים וכתומים)." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile-330x132.png 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3125011" data-permalink="https://www.sciencenews.org/060323_black-hole_inline-3_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile.png" data-orig-size="680,272" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="060323_black-hole_inline-3_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile.png" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3125011">A. RICARTE <em>ET AL</em> / <em>ASTROPHYSICAL JOURNAL LETTERS</em> 2021</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3125012">A. RICARTE <em>ET AL</em> / <em>ASTROPHYSICAL JOURNAL LETTERS</em> 2021</span></figcaption></figure></div></div><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> חורים שחורים משוטטים עשויים להציע רמזים קוסמיים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרבה המזל, יש דרך נוספת לקבל רמז להמוני החורים השחורים המוקדמים. הוא מסתמך במידה רבה על סוג אחר של כדורים מוזרים - חורים שחורים גדולים שאינם יושבים בדיוק במרכזן של גלקסיות ננסיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשבלוברי שיתפה את ההדמיות שלה עוד ב-2011, הרעיון של חורים שחורים גדולים בגלקסיות מצומצמות לא היה ההפתעה היחידה. עבודתה גם חזתה שחלק מהקמפאות יהיו רחוקות מהמרכזים הגלקטיים שלהם, ויסתובבו בקצוות הגמדים לאחר שלא יצליחו ליפול אל ליבותיהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני תמיד אוהב לחשוב על החריגות, או הדחיות הקטנות המוזרות, או הנון-קונפורמיסטים&quot;, אומר בלוברי. היא בחרה להריץ מחדש את הסימולציות שלה, תוך התקרבות לגלקסיות הקטנות ביותר. כשעשתה זאת, היא גילתה שמחצית <a href="https://ui.adsabs.harvard.edu/abs/2019MNRAS.482.2913B/abstract" target="_blank" rel="noopener">מהחורים השחורים המאסיביים בגלקסיות ננסיות צריכים להיות מחוץ למרכז</a> , היא דיווחה בתחילת 2019 <em>בהודעות חודשיות של החברה המלכותית לאסטרונומית</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כביכול, ריינס הגיע כמה חודשים לאחר מכן עם תצפיות שחיזקו את הסימולציות של בלוברי. באמצעות המערך הגדול מאוד של טלסקופי רדיו בניו מקסיקו, ריינס ועמיתיו הציצו בפליטות שהגיעו מ-111 גלקסיות ננסיות, שב-13 מהן ככל הנראה היו חורים שחורים גדולים. מתוך 13 החורים השחורים הגדולים הללו, נראה כי כמה מהם <a href="https://www.sciencenews.org/article/big-black-holes-can-settle-outskirts-small-galaxies">יושבים מחוץ למרכז הליבות של הגלקסיות שלהם</a> ( <em>SN: 22/6/19, עמ&#39; 12)</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מציאת משוטטים הייתה קופה. &quot;ברגע שחור שחור מתחיל לנדוד, הוא לא גדל יותר במסה&quot;, אומר וולונטרי. המשוטטים בעלי המסה הנמוכה ביותר צריכים להתאים בערך למסה ההתחלתית של החורים השחורים הראשונים, מה שהופך אותם למקור טוב לזרעים שיגדלו מאוחר יותר לחורים שחורים סופר מסיביים. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו בחור שחור הולך ונוכל | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/gmSDyFF_EVk?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> באנימציה זו, שתי גלקסיות מתנפצות זו בזו שוב ושוב עד שהן מתנגשות. החורים השחורים המרכזיים של הגלקסיות (נקודות לבנות מוקפות בשחור) גם הם טנגו. בסופו של דבר, החור השחור הממוזג נבעט רחוק מליבת הגלקסיה החדשה, ואולי נפלט לחלל הבין-גלקטי.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרבה הצער, קשה אפילו יותר להבין את מסת המשוטטים מאשר המסה של קמפאסים היושבים בליבות הגלקסיות שלהם. חוקרים במקום זאת פונים למספרים הכוללים של המשוטטים הללו כדי לקבל רמזים. אם החורים השחורים המוקדמים ביותר - זרעי החורים השחורים הסופר-מאסיביים של ימינו - נוצרו מקריסה ישירה של ענני גז ענקיים הזורמים לגלקסיות, אז משוטטים לא אמורים להיות נפוצים מאוד בגלקסיות ננסיות. הסיבה לכך היא שהמרת מסת ענן גז לחור שחור מאסיבי היא קשה ולכן צפויה להיות תופעה נדירה, מסביר וולונטרי. דרך קלה יותר ליצור חורים שחורים מוקדמים - באמצעות התפרקות הכוכבים הראשונים - תגרום לנדודים רבים נוספים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תרחיש אפשרי נוסף שמדענים שוקלים כעת הוא האם מיזוגים של כוכבים מוקדמים או חורים שחורים בליבות גלקסיות צפופות היו יכולים ליצור זרעים של חורים שחורים סופר-מאסיביים. תהליך זה יביא גם להרבה משוטטים. אבל החורים השחורים האלה יהיו קצת יותר מאסיביים מחורים שחורים שנוצרו מקפיצות כוכבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שסימני משוטטים לא מפסיקים לצוץ, החוקרים מתרחקים מרעיון הקריסה הישירה. אבל כדי להבין באמת איך נוצרו חורים שחורים גדולים, החוקרים צריכים למנות חורים שחורים נודדים לא רק ביקום הסמוך אלא גם אחורה בזמן, אומר אנג&#39;לו ריקרט מהמרכז לאסטרופיזיקה של הרווארד-סמית&#39;סוניאן בקיימברידג&#39;, מסה. אנחנו צריכים לדעת אם מה שקורה עכשיו דומה למה שקרה אז, כי הסביבה ביקום המוקדם הייתה שונה מאוד.</p><figure class="wp-block-pullquote alignright"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני תמיד אוהב לחשוב על החריגות, או הדחיות הקטנות המוזרות, או הנון-קונפורמיסטים.&quot;</p> <cite>ג&#39;יליאן בלוברי</cite></blockquote></figure><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> האם חורים שחורים סוררים אמיתיים?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה כי לגלקסיות מסיביות יש גם משוטטים, חלקם עפים על פני הגלקסיות המארחות שלהן במהירות של פי 10 מהמהירות של משוטטים בגלקסיות ננסיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מדענים לא לגמרי בטוחים אם החורים השחורים האלה שהפכו לסוררים הם אמיתיים. כשאחד הופיע ב-2003 בסימולציות של וולונטרי, מדענים פוצצו אותו. הנוכלים הופיעו שוב בסימולציות של בלוברי. התגובה? סַפקָנוּת. והספקנות הזו נשארה גם כאשר אסטרונומים הכריזו על אותות רנטגן בהירים וראוותניים שהגיעו ממנוכלים מועמדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני מספר שנים, תמונת טלסקופ החלל האבל ונתונים ממצפה כוכבים אחרים הציעו <a href="https://www.sciencenews.org/article/supermassive-black-hole-gets-kicked-galactic-curb">עדויות לכך שחור שחור בעל מסה של מיליארד שמשות</a> עלה לקצה הגלקסיה שלו ( <em>SN: 29/4/17, עמ&#39; 16</em> ). ומוקדם יותר השנה, תמונות מהאבל וממצפה הכוכבים של קק חשפו את האפשרות של טריפקטה של ​​חורים שחורים סופר-מסיביים באינטראקציה, עם אחד שקיבל כל כך הרבה עומס <a href="https://www.sciencenews.org/article/runaway-black-hole-galaxy-hubble">שהוא נפלט לחלל הבין-גלקטי</a> ( <em>SN: 4/8/23, עמ&#39; 11</em> ) . אבל צוות נפרד מציע שמה שכמה מדענים מכנים חור שחור <a href="https://www.sciencenews.org/article/light-black-hole-spiral-galaxy">נוכל עשוי במקום זאת להיות קצה של גלקסיה</a> . </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="470" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-4.jpg" alt="תמונה של גלקסיה רחוקה עם שני שקעים המציגה מבט מקרוב על הגלקסיה עצמה ואור רנטגן ורוד מגיע מהקצה שלה" class="wp-image-3125013" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-4.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-4-554x383.jpg 554w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-4-651x450.jpg 651w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-4-269x186.jpg 269w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125013">אור הרנטגן (ורוד בשיבוץ) המגיע מקצה גלקסיה במרחק של כ-4.5 מיליארד שנות אור מכדור הארץ יכול להיות חור שחור גדול נודד שנזרק ממרכז הגלקסיה שלו כאשר אותה גלקסיה התמזגה עם גלקסיה גדולה יותר. .</span> <span class="credit wp-credit-3125013">רנטגן: CXC/NASA, UNH, D. LIN <em>ET AL</em> ; אופטי: נאס&quot;א, STSCI</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וולונטרי ממשיך לעקוב אחר כל נוכל מועמד, יחד עם חורים שחורים מוזרים אחרים שהעלו אסטרונומים. כולם צריכים איכשהו להשתלב בהבנה המלאה שלנו של ההיסטוריה של חורים שחורים סופר-מאסיביים, היא אומרת. ושוב, התדירות שבה הם מופיעים בתצפיות יכולה לספק רמזים לתמונה המלאה יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם תצפיות מראות שנודדים איטיים יש בשפע, אז התנגשויות ומיזוגים של חורים שחורים גדולים באמת הם נדירים. משוטטים שנעים לאט לא יצרו אינטראקציה עם חורים שחורים אחרים ולכן לא קלטו רעש נוסף ביחס לכוכבים סביבם. הסיפור שהיקום היה מספר לנו הוא שהחורים השחורים הסופר-מאסיביים שאנו רואים היום לא צמחו דרך מיזוגים חוזרים ונשנים אחרי הכל. אבל, אומר וולונטרי, אם יש הרבה חורים שחורים סופר מסיביים שנורים ממרכזי הגלקסיות שלהם לקצוות הרחוקים, אינטראקציות בין חורים שחורים, כולל מיזוגים, חייבות להיות נפוצות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם כמה עשרות מועמדים מוזרים בגלקסיות ננסיות ורק כמה מועמדים נוכלים רחוקים שזוהו, התמונה עדיין לא ברורה. מה שאנחנו כן יודעים, מסביר פאן, הוא שהבנת האבולוציה הקוסמית דורשת תחושה טובה של הלידה וההתפתחות של &quot;המגזר האפל&quot; של הגלקסיות - כולל חורים שחורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עוד עדויות תצפיתיות של כדורים מוזרים יעזרו, ואסטרונומים נוספים הצטרפו לחיפוש. בשנת 2021, צוות הכולל את ריינס ומאלורי מולינה מאוניברסיטת יוטה בסולט לייק סיטי <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/1538-4357/ac1ffa" target="_blank" rel="noopener">דיווח על דרך חדשה לזהות סימנים של חורים שחורים מאסיביים אצל גמדים</a> , במיוחד אם ההמות ניזונות מגז ואבק. הטכניקה מחפשת בגמדים זוהר אדום המופק על ידי סוג יוצא דופן של ברזל. וצוות מדארטמות&#39; דיווח בשנה שעברה שקרני רנטגן בעלות אנרגיה גבוהה מאוד <a href="https://baas.aas.org/pub/2022n3i106p35/release/1" target="_blank" rel="noopener">עשויים גם לחשוף רמות לא ברורות</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מצפה כוכבים עתידי עשויים לסייע גם בציד. מצפה הכוכבים של ורה סי רובין, הממוקם בצ&#39;ילה ומתוכנן להידלק בשנה הבאה, יכול לטאטא את השמים בחיפוש אחר משוטטים. והדור הבא Very Large Array, מצפה רדיו מוצע, יהיה רגיש מספיק כדי לזהות סימנים של חורים שחורים בגלקסיות ננסיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במטרה לזהות התנגשויות של חורים שחורים מאסיביים מאוד, אנטנת החלל לייזר אינטרפרומטר, או LISA, וטלסקופ איינשטיין המוצע עשויים יום אחד להציע רמזים עד כמה אינטראקציות חור שחור קטקליזמיות הן והיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זמן וטכנולוגיה חדשה יגידו. לעת עתה, חורים שחורים מוזרים מעוררים את הדמיון שלנו, ומניעים אותנו לשאול שאלות גדולות ולחשוף ראיות חדשות במרדף אחר הבנה עמוקה יותר של ההיסטוריה הקוסמית. עם כל גילוי לכאורה, אתה לא יכול שלא לתהות: מה עוד מסתתר שם בחוץ? אולי יש עוד מוזרויות שטרם התגלו שיכולות לקשור אותנו ליקום הקדום ביותר, אומר בלוברי, ולחשוף את המקורות הקוסמיים שלנו. אבל רק אם נהיה מוכנים לרדוף אחרי הפגועים והסיפורים שלהם.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="181102" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> שוניות אלמוגים מארחות מיליוני חיידקים, וחושפות את המגוון הביולוגי החבוי של כדור הארץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/coral-reef-bacteria-microbe-biodiversity<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Thu, 01 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125037 </guid><description><![CDATA[A new estimate of microbial life living in Pacific reefs is similar to global counts, suggesting many more microbes call Earth home than thought.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>שוניות אלמוגים הן נקודות חמות עבור יותר מדגים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דגים ואלמוגים בשוניות ברחבי האוקיינוס ​​השקט עשויים <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-38500-x" target="_blank" rel="noopener">להכיל כמעט 3 מיליון זנים של חיידקים</a> , כך מדווחים חוקרים ב-1 ביוני ב- <em>Nature Communications</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה אומר שמדענים מזלזלים מאוד במיקרוביום של כדור הארץ, אמר המיקרוביולוג פייר גאלנד מאוניברסיטת סורבון בפריז במסיבת עיתונאים ב-31 במאי. הספירה החדשה של חיידקים החיים בשוניות האלמוגים של האוקיינוס ​​השקט לבדה נופלת בהערכות הנוכחיות לגבי המגוון המיקרוביאלי הכולל של כדור הארץ, מה שמרמז על כך שיש יותר חיידקים החיים על פני כדור הארץ באופן אקספוננציאלי ממה שחשבו בעבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שוניות אלמוגים הן בין המערכות האקולוגיות המגוונות ביותר על פני כדור הארץ, וחיידקים הם המפתח לשמירה על בריאות היצורים שובי הלב שחיים שם. חיידקים יכולים לעזור לאלמוגים לקבל את החומרים המזינים הדרושים להם כדי לשרוד או להתגונן מפני מחלות. מנה של פרוביוטיקה עשויה <a href="https://www.sciencenews.org/article/probiotics-lab-coral-heat-stress-death-reef-survival-ocean-warming">להציע הגנה מלחץ חום קטלני</a> ( <em>SN: 8/13/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל המגוון הביולוגי של חיידקים אלה השוכנים בשונית אינו ברור. רוב המחקרים בוחנים מינים של בעלי חיים בשטח קטן או מתמקדים במין אחד בלבד. וקשה לעשות סקרים גלובליים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך משלחת טארה פסיפיק מ-2016 עד 2018, גאלנד ועמיתיו ביקרו ב-99 שוניות אלמוגים. בכל אתר הם אספו דגימות מפלנקטון, שלושה מיני אלמוגים ושני מיני דגים, וצברו 5,392 דגימות. לאחר מכן, הצוות סיווג כמה סוגים של חיידקים הם יכולים למצוא בכל דגימה, בהתבסס על הבדלים גנטיים בין חיידקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;המילה מין לא ממש עובדת טוב עבור חיידקים&quot;, אומרת ג&#39;ניפר בידל, אקולוגית מיקרוביאלית מאוניברסיטת דלאוור בלוז, שלא הייתה מעורבת במחקר. קשה להשוות מאפיינים פיזיקליים כמו צורה או צבע כדי להפריד בין אורגניזמים קטנים וקשים לראייה למינים שונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ניתוחים גנטיים זיהו יותר מ-540,000 זני חיידקים החיים על שלושת סוגי האורגניזמים. המספר הזה לבדו - מחלק זעיר מבעלי החיים בשונית האוקיינוס ​​השקט - מהווה עד כ-20% מההערכות הנוכחיות של כל החיידקים החיים על פני כדור הארץ, שנעים בין 2.72 מיליון ל-5.44 מיליון. בהתבסס על כמה מינים של דגים ואלמוגים חיים במערב ובמרכז האוקיינוס ​​השקט, שוניות האלמוגים מאותו אוקיינוס ​​לבדו עשויות להכיל לפחות 2.8 מיליון סוגי חיידקים, כך חישב הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גיוון כזה עשוי להיות סוג של &quot;ביטוח אקולוגי&quot; לשוניות, אמר גאלנד. לדוגמה. סוגים מרובים של חיידקים עשויים לעזור לפוליפים באלמוגים באותו אופן, כגון לוודא שהיצורים בוני האלמוגים מקבלים חומר מזין מרכזי. עם כל כך הרבה מגוון, חיידקים מסוימים עשויים בקלות להיות מסוגלים להחליף אחרים שנמצאים בצרות כאשר משהו כמו <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-waves-are-roasting-reefs-some-corals-may-be-resilient">טמפרטורות גבוהות</a> גורם לאוכלוסיית החיידקים להתרסק ( <em>SN: 20/4/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההערכות עדיין עשויות להפחית את המגוון המיקרוביאלי בשוניות האוקיינוס ​​השקט, אומר בידל. קשה לספור משהו שאינו נראה לעין בלתי מזוינת, וכלים מולקולריים להתבוננות בחומר גנטי שוללים לעתים קרובות אורגניזמים שמדענים אינם מודעים להם. &quot;אנחנו תמיד סופרים פחות חיידקים עם השיטות שבהן אנו משתמשים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/053123_eg_coralbacteria_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="222171" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/053123_eg_coralbacteria_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מדידות של ריקבון רדיואקטיבי מרכזי מקרבות שעון גרעיני למציאות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/radioactive-decay-nuclear-clock-reality<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Thu, 01 Jun 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124997 </guid><description><![CDATA[In a step toward building a nuclear clock, scientists measured light emitted when a special type of thorium nucleus decayed. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>רציף היקורי דיקרי, הגרעין הזה יכול ליצור שעון נהדר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מגוון מיוחד של היסוד תוריום מארח גרעין אטום שניתן להשתמש בו כדי לשמור על הזמן, אומרים מדענים. לראשונה, חוקרים מדדו סוג של ריקבון של גרעין התוריום הזה שמשחרר חלקיק אור בודד. מדידת האנרגיה המשתחררת בהתפרקות <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05894-z#author-information" target="_blank" rel="noopener">מדויקת פי שבעה</a> מהערכות המבוססות על סוגים שונים של דעיכה, כך מדווחים חוקרים ב-25 במאי <em>Nature</em> . מדידת האנרגיה המשופרת יכולה לעורר עבודה לקראת השעון הגרעיני הראשון, שילך בעקבות השעונים האטומיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כבר יש לנו שעונים אטומיים מדהימים שפועלים בצורה מדויקת מאוד&quot;, אומר הפיזיקאי הגרעיני סנדרו קרימר מ-KU Leuven בבלגיה. אותם שעונים אטומיים מבוססים על <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-atomic-clock-most-precise-yet">הפיזיקה של האלקטרונים המקיפים אטום</a> ( <em>SN: 10/5/17</em> ). שעון גרעיני יהיה מבוסס על גרעין האטום. כמה מדענים מאמינים ששעונים גרעיניים יכולים להיות <a href="https://www.sciencenews.org/article/nuclear-clock-atomic-most-precise-time-physics">אפילו יותר מדויקים משעונים אטומיים</a> , שהם כבר כלים כל כך חזקים שהם משמשים בכל דבר, החל מלווייני GPS ועד לניסויים שבודקים אם חוקי הפיזיקה הבסיסיים מתקיימים ( <em>SN: 6/4/21</em> ) .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטכנולוגיה המבוססת של שעונים אטומיים מבוססת על האופן שבו האלקטרונים של האטום קופצים למצב אנרגיה גבוה יותר. נדרשת תדר ספציפי של אור, עם כמות האנרגיה הנכונה, כדי להתחיל את הקפיצה. התנודה של האור הזה פועלת כמו תקתוק של שעון. שעון גרעיני יתבסס על קפיצות אנרגיה דומות שבוצע על ידי גרעין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לרוב גרעיני האטום יש רמות אנרגיה רחוקות מדי מכדי לאפשר למדענים להפעיל את הזינוק בלייזר - הכרח לבניית שעון. אבל לזן מסוים, או איזוטופ, של תוריום הנקרא תוריום-229 יש שתי רמות אנרגיה קרובות זו לזו באופן יוצא דופן - בערך 8 וולט אלקטרונים. ובכל זאת, אף אחד לא הצליח ליזום את הקפיצה בלייזר, מכיוון שגודל פער האנרגיה הזה לא היה ידוע במדויק עד עכשיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קרימר ועמיתיו מדדו את האנרגיה שהשתחררה כאשר גרעיני התוריום-229 התפרקו, וקופצו למטה באנרגיה ממצב האנרגיה הגבוה יותר שלו. ראשית, הצוות היה צריך להכניס את תוריום-229 למצב עתיר אנרגיה, הנקרא איזומר. אחת הדרכים לעשות זאת היא להתחיל מיסוד אחר שיכול להתפרק לאיזומר התוריום. באמצעות קרן רדיואקטיבית במתקן ISOLDE במעבדת הפיזיקה האירופית CERN ליד ז&#39;נבה, הצוות הטמיע אקטיניום-229 לתוך גבישים של סידן פלואוריד ומגנזיום פלואוריד. The actinium-229 decayed, producing the thorium-229 isomer.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> This technique helped scientists sidestep a sticking point. Normally, thorium-229 decays in a way that makes the energy difficult to measure, by transferring its energy to an electron and kicking it out of the atom. A decay that emits a particle of light, or photon, is much easier to measure, but it normally happens only once in a billion decays.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Embedding the thorium-229 into the crystals suppressed the decay that is more difficult to measure, making the single-photon decay dominate. That allowed the researchers to detect the single photons from isomer decays and measure their energy. The researchers estimated the decay had an energy of 8.338 electron volts. That figure agrees with earlier measurements of how far apart the two energy levels are, but is much more precise.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “This is a milestone that people have been looking for,” says quantum physicist Simon Stellmer of the University of Bonn in Germany, who was not involved with the study. Previous claims of detecting this type of decay haven&#39;t held up, Stellmer says. “This seems to be the first true and real observation of this isomer decay.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Physicists are now working to use a laser to set off the energy transition, going from the low-energy state to the higher-energy isomer, in the next step toward creating a nuclear clock. “It is actually something that we in our lab are trying to do,” says physicist Ekkehard Peik of the National Metrology Institute of Germany in Braunschweig, who was not involved with the new research. “That&#39;s why we are very excited.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A nuclear clock could provide a new angle on physics phenomena. “It would be very interesting to compare conventional atomic clocks and nuclear clocks because the underlying physics … is different,” Peik says. For example, nuclear clocks could reveal subtle <a href="https://www.sciencenews.org/article/units-measure-are-getting-fundamental-upgrade">variations in fundamental constants of nature</a> ( <em>SN: 11/2/16</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Another bonus of going nuclear: The clocks could be made with nuclei inside a solid material, as opposed to atomic clocks, in which atoms must be suspended inside a vacuum chamber. That means a nuclear clock could be more stable and make measurements more quickly, Kraemer says.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ec_nuclear-clock-photon_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="484484" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ec_nuclear-clock-photon_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> These ants build tall nest hills to help show the way home</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ants-build-tall-nest-hills-landmarks<dc:creator><![CDATA[Soumya Sagar]]></dc:creator><pubDate> Wed, 31 May 2023 15:00:14 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124975 </guid><description><![CDATA[Desert ants living in the harsh, flat salt pans of Tunisia create towering anthills to aid with navigating the near-featureless terrain. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Some ants have figured out how to keep from getting lost: Build taller anthills.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Desert ants that live in the hot, flat salt pans of Tunisia spend their days looking for food. Successful grocery runs can take the insects as far as 1.1 kilometers from their nests. So some of these ants build <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(23)00614-0" target="_blank" rel="noopener">towering hills over their nests that serve as a landmark</a> to guide the way home, researchers report in the July 10 <em>Current Biology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I am surprised and fascinated that ants have visual acuity at the distances implied in this work,” says ecologist Judith Bronstein of the University of Arizona in Tucson who wasn&#39;t involved in the new study.  It “also implies that ants regularly assess the complexity of their local habitat and change their decisions based on what they conclude about it.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Desert ants ( <em>Cataglyphis</em> spp.) use a navigation system called path integration, relying <a href="https://www.sciencenews.org/article/desert-ants-look-sky-rely-memory-navigate-backward">on the sun&#39;s position and counting their steps</a> to keep track of where they are relative to their nest <em>(SN: 1/19/17</em> ) <em>.</em> But this system becomes increasingly unreliable as distance from the nest increases. Like other types of ants, desert ants also rely more generally on sight and smell. But the vast, almost featureless salt pans look nearly the same in every direction.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We realized that, whenever the ants in salt pans came closer to their nest, they suddenly pinpointed the nest hill … from several meters distance,” says Markus Knaden, a neuroethologist at Max Planck Institute for Chemical Ecology in Jena, Germany. “This made us think that the hill functions as a nest-defining landmark.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> So Knaden and colleagues captured ants ( <em>C. fortis</em> ) from nests in the middle of salt pans and from along their shorelines. Only nests from the salt pan interiors had distinct hills, which can be up to 40 centimeters tall, whereas the hills on shoreline nests were lower or barely noticeable. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="318" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ss_desert-ants_inline.jpg" alt="Two images of sandy areas. The image on the left is a sandy anthill in the flat salt pans in Tunisia while the image on the right shows the hole of an anthill buried in the ground with vegetation in the background." class="wp-image-3124977" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ss_desert-ants_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ss_desert-ants_inline-330x154.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3124977">Desert ants ( <em>Cataglyphis</em> <em>fortis</em> ) that live in the interior of vast, flat salt pans in Tunisia build tall anthills (one shown at left) that help the ants find their way home. Other ants of the same species that live closer to areas with more visual landmarks build more typical, inconspicuous nests with only a small hole for an entrance (right).</span> <span class="credit wp-credit-3124977">M. Knaden</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Next, the team removed any hills and placed the captured insects some distance away from their nests. Ants from the salt pans&#39; interiors struggled more than shore ants to find home. Since the shore ants were adept at using the shoreline for guidance, they weren&#39;t as affected by the hill removal, the researchers conclude.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The team wanted to know if the ants were deliberately building a taller hill when their surroundings lacked any visible landmark. So, the researchers removed the hills of 16 salt pan nests and installed two 50-centimeter-tall black cylinders apiece near eight of them. The other eight nests were left without any artificial visual aid.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> After three days, the researchers found that ants from seven of the unaided nests had rebuilt their hills. But ants from only two of the nests with cylinders had bothered to rebuild.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “These desert ants already told us about path integration and step counting for orientation…. But this business of building your own visual landmark, incredible,” says entomologist John Longino of the University of Utah in Salt Lake City who wasn&#39;t involved in the research. “Are they sitting down to a council meeting to decide whether they need a bigger landmark? Is this somehow an evolved behavior in this one desert ant species?”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For now, it&#39;s unclear how the ants decide to build, or not to build, a hill. Interestingly, nest building is usually performed by younger ants that are not foragers yet, Knaden says, and have not experienced the difficulty in finding a nest in the absence of a hill. That means there is an exchange of information between the veteran foraging ants and their novice nest mates, he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Bronstein also wonders about the risks of building the taller structures. Such risks “are implied by the fact that the ants don&#39;t build such a structure where it isn&#39;t needed,” she says. But, “for instance, isn&#39;t it a clear cue to ant predators that food can be found there?”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ss_desert-ants_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="184947" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ss_desert-ants_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> How a new Lyme vaccine for mice may protect people</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-lyme-vaccine-mice-protect-humans<dc:creator><![CDATA[Rebecca Dzombak]]></dc:creator><pubDate> Wed, 31 May 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124923 </guid><description><![CDATA[A vaccine, distributed as pellets, can neutralize Lyme-causing bacteria in wildlife. Scientists hope it will reduce Lyme exposure for people and pets.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>A vaccine to fight Lyme disease, decades in the making, has received a temporary green light from the US Department of Agriculture. But it&#39;s not for people — it&#39;s for mice.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The vaccine isn&#39;t a rodent-sized injection, which wouldn&#39;t work for targeting large populations quickly. Instead, it&#39;s coated onto edible, nutrition-free pellets that mice gobble up.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The vaccine makes mice develop antibodies that neutralize <em>Borrelia burgdorferi</em> , the bacterium that causes most US cases of Lyme disease. When ticks imbibe the blood of a vaccinated mouse, the idea goes, they won&#39;t get an active infection and so can&#39;t transmit the bacteria to people or other animals.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Mice are probably one of the most important <a href="https://academic.oup.com/jme/article/58/4/1565/6245992" target="_blank" rel="noopener">reservoir hosts</a> for Lyme disease,” especially in the eastern United States where Lyme disease is rampant, says Jean Tsao, a disease ecologist at Michigan State University in East Lansing who was not involved in developing the new vaccine. Reservoir hosts are animals with <em>B. burgdorferi</em><a href="https://www.sciencenews.org/article/ticks-animals-skinks-lyme-disease-united-states-south">in their blood</a> ( <em>SN: 2/5/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The vaccine has a conditional license, <a href="https://www.prnewswire.com/news-releases/usda-approves-novel-vaccine-against-wildlife-spread-of-the-bacterium-responsible-for-lyme-disease-301818926.html" target="_blank" rel="noopener">granted on April 29</a> . That means it is available on request by groups such as federal and state health agencies under certain conditions for roughly one year, with the possibility of renewal.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The first well-documented case of Lyme disease in a person in the United States was in 1970. A vaccine for humans was available from 1998 to 2002, but it was taken off the market due to low consumer demand, likely related to fears over the vaccine&#39;s safety. Some vaccinated people reported developing arthritis, but the US Food and Drug Administration found no meaningful difference in joint problems in vaccinated versus control groups.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Both the mouse and human vaccines use a protein called OspA, found on the surface of <em>B. burgdorferi,</em> to spur antibody production and prevent infection.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Biologist Maria Gomes-Solecki co-led the early development of the new mouse vaccine. Her team distributed an early version of the vaccine to areas in upstate New York from 2007 to 2011. <em>B. burgdorferi</em> has a two-year life cycle in ticks. This and other factors mean it takes time to see meaningful reductions in infections, says Gomes-Solecki, of the University of Tennessee Health Science Center in Memphis. After two and five years of vaccination, the researchers found that tick infections were reduced <a href="https://academic.oup.com/jid/article/209/12/1972/798577" target="_blank" rel="noopener">by 23 and 76 percent</a> , respectively, compared with control sites.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That early vaccine used live <em>Escherichia coli</em> bacteria to deliver the OspA protein. But the current, green-lighted version of the vaccine uses inactive <em>E. coli</em> . A 2020 study of the new vaccine found <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s10493-019-00458-1" target="_blank" rel="noopener">a 30 percent reduction in the proportion of infected ticks</a> in residential areas after two years, compared with control sites. Several coauthors on that study work for US Biologic, the company Gomes-Solecki cofounded to develop the vaccine.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The vaccine they have works, but it&#39;s not spectacular” in terms of the rate of reducing <em>B. burgdorferi</em> –infected ticks, says Sam Telford III, an epidemiologist at Tufts University in Medford, Mass., who was involved in the development of the human vaccine and led research in the 1990s for vaccinating mice.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Edible vaccines targeted at hosts have worked well for other diseases and species. For instance, vaccinating prairie dogs against the plague has <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28643091/" target="_blank" rel="noopener">decreased</a> levels of the disease. For now, it remains to be seen whether vaccinating mice will result in lower Lyme risks for humans. “With additional studies as the product rolls out … we&#39;ll see more data on how well it does,” Telford says. “It&#39;s certainly a step in the right direction.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Researchers are studying many approaches to <a href="https://www.sciencenews.org/article/ticks-here-stay-scientists-finding-ways-outsmart-bloodsuckers">controlling Lyme disease</a> , including genetically engineered mice that produce <em>B. burgdorferi</em> antibodies without the need for vaccination ( <em>SN: 8/9/17</em> ). Tsao and Telford are studying how to limit tick populations by controlling deer numbers. And a new vaccine for humans is <a href="https://www.pfizer.com/news/press-release/press-release-detail/pfizer-and-valneva-initiate-phase-3-study-lyme-disease" target="_blank" rel="noopener">in late-phase testing</a> in several thousand people.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Vaccines that target wildlife hosts will remain one tool among many for managing exposure to Lyme disease, the researchers say. Showering after being in areas with ticks, wearing long sleeves and pants and doing tick checks will still be important.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We have to continue to be vigilant,” Gomes-Solecki says.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_bd_lyme-vaccine-mice_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="306635" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_bd_lyme-vaccine-mice_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Quantum computers braided &#39;anyons,&#39; long-sought quasiparticles with memory</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/quantum-computers-braided-anyons-quasiparticles-memory<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 30 May 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Quantum Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124874 </guid><description><![CDATA[Particle-like quantum states called non-abelian anyons remember being swapped and could be useful for protecting information in quantum computers. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Anyons, anyone?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Scientists have created strange new particle-like objects called non-abelian anyons. These long-sought quasiparticles can be “braided,” meaning that they can be moved around one another and retain a memory of that swapping, similar to how a braided ponytail keeps a record of the order in which strands cross over each other.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Two independent teams — one led by researchers at Google, the other by researchers at the quantum computing company Quantinuum — have reported creating and braiding versions of these anyons using quantum computers. The Google and Quantinuum results, respectively reported <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05954-4" target="_blank" rel="noopener">May 11 in <em>Nature</em></a> and <a href="https://arxiv.org/abs/2305.03766" target="_blank" rel="noopener">May 9 at arXiv.org</a> , could help scientists construct quantum computers that are resistant to the errors that currently bedevil the machines.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Non-abelian anyons defy common intuition about what happens to objects that swap locations. Picture the street game with cups and balls, where a performer swaps identical cups back and forth. If you weren&#39;t watching closely, you&#39;d never know if two cups had been moved around one another and back to their original positions. In the quantum world, that&#39;s not always the case.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s predicted that there is this crazy particle where, if you swap them around each other while you have your eyes closed, you can actually tell after the fact,” says physicist Trond Andersen of Google Quantum AI in Santa Barbara, Calif. “This goes against our common sense, and it seems crazy.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Particles in our regular 3-D world can&#39;t do this magic trick. But when particles are confined to just two dimensions, the rules change. While scientists don&#39;t have a 2-D universe in which to explore particles, they can manipulate materials or quantum computers to exhibit behavior like that of particles that live in two dimensions, creating objects known as quasiparticles.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> All fundamental subatomic particles fall into two classes, based on how identical particles of each type behave when swapped. They are either fermions, a class that includes electrons and other particles that make up matter, or bosons, which include particles of light known as photons.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But in two dimensions, there&#39;s another option: anyons. For bosons or fermions, swapping identical particles back and forth or moving them around one another can&#39;t have a directly measurable effect. For anyons, it can.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the 1990s, scientists realized that a specific version of an anyon, called a non-abelian anyon, could be used to build quantum computers that might safeguard fragile quantum information, which is easily knocked out of whack by minute disturbances.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “For fundamental reasons these anyons have been very exciting, and for practical reasons people hope they might be useful,” says theoretical physicist Maissam Barkeshli of the University of Maryland in College Park, who was not involved with either study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Google&#39;s team created the anyons using a superconducting quantum computer, where the quantum bits, or qubits, are made of material that conducts electricity without resistance. Quantinuum&#39;s study, which has yet to be peer-reviewed, is based on a quantum computer whose qubits are composed of trapped, electrically charged atoms of ytterbium and barium. In both cases, scientists manipulated the qubits to create the anyons and move them around, demonstrating a measurable change after the anyons were braided.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Scientists have previously created and braided a less exotic type of anyon, called an <a href="https://www.sciencenews.org/article/physicists-braided-quasi-particles-anyons">abelian anyon</a> , within a 2-D layer of a solid material ( <em>SN: 7/9/20</em> ). And many physicists are similarly questing after a solid material that might host the non-abelian type.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But the new studies create non-abelian states within qubits inside a quantum computer, which is fundamentally different, Barkeshli says. “You&#39;re kind of synthetically creating the state for a fleeting moment.” That means it doesn&#39;t have all the properties that anyons within a solid material would have, he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In both cases, much more work must be done before the anyons could create powerful, error-resistant quantum computers. Google&#39;s study, in particular, produces an anyon that&#39;s akin to a fish out of water. It&#39;s a non-abelian within a more commonplace abelian framework. That means those anyons may not be as powerful for quantum computing, Barkeshli says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It&#39;s not all about practical usefulness. Demonstrating that non-abelian anyons really exist is fundamentally important, says Quantinuum&#39;s Henrik Dreyer, a physicist in Munich. It “confirms that the rules of quantum mechanics apply in the way that we thought they would apply.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_ev_anyons_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1335353" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_ev_anyons_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> With tools from Silicon Valley, Quinton Smith builds lab-made organs</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/medicine-organs-quinton-smith-scientists-to-watch<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Tue, 30 May 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124156 </guid><description><![CDATA[Tissues made with 3-D printing and other techniques could offer insights into diseases such as fatty liver disease and preeclampsia. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>While volunteering at the University of New Mexico&#39;s Children&#39;s Hospital in Albuquerque, Quinton Smith quickly realized that he could never be a physician.</p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-thumbnail"> <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch"><img decoding="async" loading="lazy" width="186" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3124149" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV.jpg 300w" sizes="(max-width: 186px) 100vw, 186px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Then an undergrad at the university, Smith was too sad seeing sick kids all the time. But, he thought, “maybe I can help them with science.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Smith had picked his major, chemical engineering, because he saw it as “a cooler way to go premed.” Though he ultimately landed in the lab instead of at the bedside, he has remained passionate about finding ways to cure what ails people.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Today, his lab at the University of California, Irvine uses tools often employed in fabricating tiny electronics to craft miniature, lab-grown organs that mimic their real-life counterparts. “Most of the time, when we study cells, we study them in a petri dish,” Smith says. “But that&#39;s not their native form.” Prodding cells to assemble into these 3-D structures, called organoids, can give researchers a new way to study diseases and test potential treatments.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> By combining Silicon Valley tech and stem cell biology, scientists are now “making tissues that look and react and function like human tissues,” Smith says. “And that hasn&#39;t been done before.”</p><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> The power of stem cells</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Smith&#39;s work began in two dimensions. During his undergraduate studies, he spent two summers in the lab of biomedical engineer Sharon Gerecht, then at Johns Hopkins University. His project aimed to develop a device that could control oxygen and fluid flow inside minuscule chambers on silicon wafers, with the goal of mimicking the environment in which a blood vessel forms. It was there that Smith came to respect human induced pluripotent stem cells.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These stem cells are formed from body cells that are reprogrammed to an early, embryonic stage that can give rise to any cell type. “It just blew my mind that you can take these cells and turn them into anything,” Smith says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Smith ultimately returned to Gerecht&#39;s lab for his Ph.D., exploring how <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.1602883#sec-2" target="_blank" rel="noopener">physical and chemical cues</a> can push these stem cells toward becoming blood vessels. Using a technique called micropatterning — where researchers stamp proteins on glass slides to help cells attach — he spurred cells to organize into the beginnings of artificial blood vessels. Depending on the pattern, the cells formed <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.1808021115" target="_blank" rel="noopener">2-D stars, circles or triangles</a> , showing how cells come together to form such tubular structures. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="245" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_inline.jpg" alt="An image of three shapes, all blue with a green border. The triangle, star and circle all rest on a black background." class="wp-image-3124159" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_inline-330x119.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3124159">Using tiny micropatterns made of proteins, Smith and colleagues pushed human induced pluripotent stem cells to organize into triangles, stars and circles. Cells tagged fluorescent green, mostly at the edges, make a protein important for building blood vessels; red cells have a protein that helps muscles, including blood vessels, contract; and blue marks the nuclei of individual cells.</span> <span class="credit wp-credit-3124159">Courtesy of Q. Smith</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> While a postdoc at MIT, he transitioned to 3-D, with a focus on liver organoids.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Like branching blood vessels, a network of bile ducts carry bile acid throughout the liver. This fluid helps the body digest and absorb fat. But artificial liver tissue doesn&#39;t always re-create ducts that branch the way they do in the body. Cells growing in the lab “need a little bit of help,” Smith says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To get around the problems, Smith and his team pour <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/advs.202102698" target="_blank" rel="noopener">a stiff gel around minuscule acupuncture needles</a> to create channels. After the gel solidifies, the researchers seed stem cells inside and douse the cells in chemical cues to coax them to form ducts. “We can create on-demand bile ducts using an engineering approach,” he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> This approach to making liver organoids is possible because Smith speaks the language of biology and the language of engineering, says biomedical engineer Sangeeta Bhatia, a Howard Hughes Medical Institute investigator at MIT and Smith&#39;s postdoc mentor. He can call on his cell biology knowledge and leverage engineering techniques to study how specific cell types are organized to work together in the body.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For example, Smith&#39;s lab now uses 3-D printing to ensure liver tissues grown in the lab, including blood vessels and bile ducts, organize in the right way. Such engineering techniques could help researchers study and pinpoint the root causes behind some liver diseases, such as fatty liver disease, Smith says. Comparing organoids grown from cells from healthy people with those grown from cells from patients with liver disease — including Hispanic people, who are disproportionately affected — may point to a mechanism.</p><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> Looking beyond the liver</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But Smith isn&#39;t restricting himself to the liver. He and his trainees are branching out to explore other tissues and diseases as well.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One of those pursuits is preeclampsia, a disease that affects pregnant women, and disproportionately African American women. Women with preeclampsia develop dangerously high blood pressure because the placenta is inflamed and constricting the mother&#39;s blood vessels. Smith plans to examine lab-grown placentas to determine how environmental factors such as physical forces and chemical cues from the organ impact attached maternal blood vessels.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We&#39;re really excited about this work,” Smith says. It&#39;s only recently that scientists have tricked stem cells to enter an earlier stage of development that can form placentas. These lab-grown placentas even produce human chorionic gonadotropin, the hormone responsible for positive pregnancy tests.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Yet another win for the power of stem cells.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Quinton Smith is one of this year&#39;s <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch">SN 10: Scientists to Watch</a> , our list of 10 early and mid-career scientists who are making extraordinary contributions to their field. We&#39;ll be rolling out the full list throughout 2023.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Want to nominate someone for the SN 10? Send their name, affiliation and a few sentences about them and their work to <a href="mailto:sn10@sciencenews.org">sn10@sciencenews.org</a> .</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="155161" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Charting a course for the future of Science News</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/charting-a-course-for-the-future-of-science-news<dc:creator><![CDATA[Nancy Shute]]></dc:creator><pubDate> Mon, 29 May 2023 11:15:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Uncategorized]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125067 </guid><description><![CDATA[Editor in chief Nancy Shute reflects on the history and future of <em>Science News .]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>When <em>Science News</em> got its start in 1921, our founders knew that the surest path to deliver the latest news of science was through the dominant media of the day: newspapers. Our first iteration, <em>Science News Bulletin</em> , was mailed to subscribing newspapers across the country. Soon, librarians, teachers and science buffs asked if they could subscribe too. To meet that demand, in March 1922 the editors launched <a href="https://www.sciencenews.org/article/science-news-journalism-history-century-birthday">a new consumer publication, <em>Science News-Letter</em></a> ( <em>SN: 3/26/22, p. 16</em> ). That was the first iteration of the magazine you read today.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> And in 1924, they launched yet another new product: “Science News of the Week” scripts that announcers read on local radio stations. Radio had just debuted; the first commercial broadcast was in 1920. The editors were clearly eager to embrace this revolutionary technology. By the 1930s, we were on the air nationwide, partnering with CBS on the <em>Adventures in Science</em> show, featuring editor Watson Davis interviewing scientists about the latest discoveries.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If I could tell our editorial forebears that nowadays most people read <em>Science News</em> on their mobile phones, I bet they&#39;d be fascinated by the technology and the possibilities for connecting people with science anywhere, anytime. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_ednote-inline.png" alt="Three different copies of old Science News issues" class="wp-image-3125074" width="340" height="229" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_ednote-inline.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_ednote-inline-570x383.png 570w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_ednote-inline-670x450.png 670w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_ednote-inline-277x186.png 277w" sizes="(max-width: 340px) 100vw, 340px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <em>Science News</em> has gone through many changes in the last 100 years.</figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> I&#39;d explain that people can find our journalism not just through the magazine and website, but also via RSS feeds, <a href="https://twitter.com/ScienceNews" target="_blank" rel="noopener">Twitter</a> and <a href="https://www.facebook.com/sciencenews" target="_blank" rel="noopener">Facebook</a> . <a href="https://www.sciencenews.org/newsletters">Email newsletters</a> bring the science straight to people&#39;s inboxes, and our <a href="https://www.youtube.com/@ScienceNewsMag" target="_blank" rel="noopener">YouTube channel</a> draws more than 200,000 views a month. Video on a phone? Imagine that.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> I&#39;d also say that to better serve our varied audiences, we&#39;re expanding our efforts on <a href="https://www.instagram.com/sciencenewsmagazine/" target="_blank" rel="noopener">Instagram</a> and <a href="https://www.tiktok.com/@sciencenewsofficial" target="_blank" rel="noopener">TikTok</a> , where vertical videos are wildly popular with teens and young adults — the next generation of science fans. I&#39;d note that we also have coverage tailor-made for young people and teachers, through our <em>Science News Explores</em> website and print magazine and the Science News Learning program, which delivers the latest news and educator materials to more than 5,000 schools across the United States.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> And I&#39;d say that while we don&#39;t know what new technology will disrupt the news industry next, we&#39;ll be ready for it. This summer, we&#39;re embarking on a strategic planning process that will help us chart our path forward for the next three to five years. We will continue to deliver top-quality journalism in written form, develop innovative new products and build a business model that sustains us through the ongoing turbulence of the media economy.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> I&#39;m as excited about the future of <em>Science News</em> as I&#39;m sure those very first editors were. It wouldn&#39;t be possible without you, our loyal readers. Stay tuned!</p> ]]>;</content:encoded></item><item><title> Readers ask about AI ethics, monkey tool use and more</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/readers-questions-ai-ethics-monkey-tool-use<dc:creator><![CDATA[Science News Staff]]></dc:creator><pubDate> Mon, 29 May 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Uncategorized]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125079 </guid><description><![CDATA[The head and the heart Scientists used light to raise a mouse’s heart rate, increasing anxiety-like behaviors in the animal. The study offers a new angle for studying anxiety disorders, Bethany Brookshire reported in “In mice, anxiety isn’t all in the head” (SN: 4/8/23, p. 9). Reader Barry Maletzky asked why strenuous exercise, which elevates [&#8230;]]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-thumbnail"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/april-8-2023"><img decoding="async" loading="lazy" width="144" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_feedback_cover-144x186.jpg" alt="" class="wp-image-3125081" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_feedback_cover-144x186.jpg 144w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_feedback_cover-296x383.jpg 296w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_feedback_cover-348x450.jpg 348w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_feedback_cover-449x580.jpg 449w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_feedback_cover-600x776.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_feedback_cover-445x575.jpg 445w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_feedback_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 144px) 100vw, 144px" /></a></figure></div><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> The head and the heart</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Scientists used light to raise a mouse&#39;s heart rate, increasing anxiety-like behaviors in the animal. The study offers a new angle for studying anxiety disorders <strong>, Bethany Brookshire</strong> reported in “ <a href="https://www.sciencenews.org/article/mice-anxiety-brain-heart-emotion">In mice, anxiety isn&#39;t all in the head</a> ” (</em> SN: 4/8/23, p. 9 <em>).</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Reader <strong>Barry Maletzky</strong> asked why strenuous exercise, which elevates heart rate, doesn&#39;t typically induce anxiety.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Heart rate isn&#39;t everything, says neuroscientist <strong>Karl Deisseroth</strong> of Stanford University. The heart may race, but the brain provides important context, which is key to the body&#39;s response. In the study, elevating a mouse&#39;s heart rate in a neutral environment — such as a small, dim chamber — did not induce anxious behaviors, <strong>Deisseroth</strong> says. The anxious behaviors increased only when the heart rate was raised in a threatening context, like an open space where a small mouse could be a snack for a predator.</p><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> Monkey business</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Some macaques inadvertently made stone flakes while using rocks to crack open nuts, raising questions about whether ancient stone flake tools attributed to hominids were made accidentally, <strong>Bruce Bower</strong> reported in “ <a href="https://www.sciencenews.org/article/monkey-stone-flakes-ancient-hominid-tools">Monkeys&#39; stone flakes look like hominid tools</a> ” (</em> SN: 4/8/23, p. 13 <em>).</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Reader <strong>Jerald Corman</strong> wondered how scientists knew that the monkeys created the stone flakes unintentionally.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> We know this because the flakes were produced only when a monkey attempted to hit a nut with a rock and missed, says primatologist <strong>Lydia Luncz</strong> of the Max Planck Institute for Evolutionary Anthropology in Leipzig, Germany. The monkeys “pay absolutely no attention to whatever breaks off. They don&#39;t pick it up. They don&#39;t look at it,” she says. “When a stone breaks multiple times, they just pick a new one.”</p><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> AI ethics</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>The chatbot ChatGPT and other artificial intelligence tools are disrupting education, <strong>Kathryn Hulick</strong> reported in “ <a href="https://www.sciencenews.org/article/chatgpt-ai-artificial-intelligence-education-cheating-accuracy">Homework help?</a> ” (</em> SN: 4/8/23, p. 24 <em>).</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The material that ChatGPT generates is technically not considered plagiarism because it&#39;s new and original, <strong>Hulick</strong> wrote. Reader <strong>Joel Sanet</strong> wondered about student papers that may have been written entirely by AI. Can a human plagiarize or steal the intellectual property of an inanimate object?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Plagiarism means passing off someone else&#39;s work as your own. “If you claim that you wrote something, but it was actually written by a chatbot, that would be a type of plagiarism,” says <strong>Casey Fiesler</strong> , an expert in technology ethics at the University of Colorado Boulder. It&#39;s important to remember that in most situations, plagiarism isn&#39;t illegal, <strong>Fiesler</strong> says. In education, it&#39;s almost always an honor code violation. “The most important thing is to be honest about how you&#39;re using AI,” she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Intellectual property is a whole other, very interesting issue, <strong>Fiesler</strong> says. “The US Copyright Office recently established that work created wholly by AI cannot be copyrighted because there isn&#39;t a human author,” she says. “But I suspect that in the coming days, we&#39;ll see a lot of discussion (and litigation) that tests the edges of ownership and intellectual property when it comes to AI.”</p><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> Correction</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Homework help?” incorrectly stated that Jon Gillham&#39;s AI-detection tool identified 97 percent of 20 text samples created by ChatGPT and other AI models as AI-generated. The tool identified all 20 samples as AI-generated, with 99 percent confidence, on average.</p> ]]>;</content:encoded></item></channel></rss>