<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום רביעי, 1 בנובמבר 2023 20:56:29 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> כיצד הדמיית נויטרונים חושפת סודות נסתרים של מאובנים וחפצים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/neutron-imaging-uncovers-fossils-artifacts<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Thu, 02 Nov 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132612 </guid><description><![CDATA[The technique can complement X-ray scanning and other tools to uncover details of dinosaur fossils, mummies and more. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>תנין מרוסק. רשמית, <em>Confractosuchus</em> . זה התגלה באוסטרליה כאשר דחפור שפינה סלע שבר אבן לחתיכות. חלקים חשופים של הסלע השבור הבהירו שמאובנים נמצאים בפנים, אך לא היה סימן מיידי שתגלית זו תחשוף מאוחר יותר תמונת מצב חסרת תקדים של חיים מתקופת הקרטיקון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפלאונטולוג מאט ווייט מאוניברסיטת ניו אינגלנד בארמידיל, אוסטרליה, ועמיתיו ארגנו לסרוק את הסלע עמוס המאובנים באמצעות טומוגרפיה ממוחשבת של קרני רנטגן. כמו סריקת CT רפואית, השיטה לוקחת תמונות מרובות של אובייקט שניתן להרכיב למפה תלת מימדית של הפנים. הצוות קיווה להשתמש בסריקות כמדריכים לבודד עצמות בודדות במאובן מבלי להסיר אותן, ואז לתפעל את התמונות התלת-ממדיות כדי להרכיב את התנין המנופץ למעשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל חלק אחד בפאזל המאובנים עשה להם צרות. אבן עשירה בברזל המקיפה את העצמות הקשתה על קבלת תמונות רנטגן טובות. אז החוקרים החליטו לנסות גישה אחרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הם שלחו את נתח המסתורין לכימאי ג&#39;וזף בוויט מהמרכז <a href="https://www.ansto.gov.au/facilities/australian-centre-for-neutron-scattering" target="_blank" rel="noopener">האוסטרלי לפיזור ניוטרונים</a> בסידני, שמתמחה בשימוש בחלקיקי נויטרונים תת-אטומיים לצילום עצמים עתיקים. יחד עם עצמות התנין הצפויות, בוויט גילה אחת שנראתה כמו עצם רגל דינוזאור. זה היה בחלק הסלע שבו היה חלל הבטן של התנין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כשראיתי את תוצאת הנייטרונים ואת עצם הירך הדינו הקטנה, רעדתי מהלם&quot;, אומר בוויט, &quot;גם בהתפעלות וגם בספק לגבי מה שראינו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שנים של אנליזה ועוד סריקת רנטגן וניוטרונים אישרו בסופו של דבר ששרידי מין לא ידוע קודם לכן של דינוזאור, שננשכו לגושים ונבקעו בסימני שיניים, היו בבטן התנין. הממצא זיכה את התנין המנופץ במחצית השנייה של שמו: <em>sauroktonos</em> , עבור רוצח לטאות. ווייט, בוויט ועמיתיו פרסמו את הגילוי שלהם הן של המינים החדשים של תנין והן <a href="https://www.sciencenews.org/article/crocodile-ancestor-ate-dinosaur-fossil-stomach">של הדינוזאור שטרם נראה בפנים</a> בשנה שעברה <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1342937X22000338?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener"><em>במחקר גונדוואנה</em></a><em> </em>( <em>שנ&quot;י: 26.3.22, עמ&#39; 5</em> ). </p><div class="wp-block-columns alignwide is-layout-flex wp-container-3" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full is-resized"><img decoding="async" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-2.jpg" alt="תמונה של ערימת סלעים על רקע שחור." class="wp-image-3132617" width="422" height="186" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-2-330x146.jpg 330w" sizes="(max-width: 422px) 100vw, 422px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132617">על ידי סריקת סלעים אלה, מדענים גילו תנין עתיק בתוכו שאכל דינוזאור כארוחה האחרונה שלו.</span> <span class="credit wp-credit-3132617">MA White <em>et al</em> / <em>Gondwana Research</em> 2022</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-1.jpg" alt="תמונה של שחזור תלת מימדי של תנין עתיק שנסרק בקרני רנטגן." class="wp-image-3132616" width="427" height="188" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-1-330x146.jpg 330w" sizes="(max-width: 427px) 100vw, 427px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132616">סריקת רנטגן חשפה את התנין המוטבע (שחזור דיגיטלי תלת מימדי, מוצג). אבל נדרשה סריקת נויטרונים כדי לגלות עצמות דינוזאור (אדומות) בבטן התנין.</span> <span class="credit wp-credit-3132616">MA White <em>et al</em> / <em>Gondwana Research</em> 2022</span></figcaption></figure></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו תגלית מדהימה: <em>Confractosuchus sauroktonos</em> , רוצח לטאות התנין המרוסקות, ושרידי הארוחה האחרונה שלו, קורבן הדינוזאור שלו, קפוא באבן לפני 100 מיליון שנה. זו וינייטה שאולי מעולם לא התגלתה אלמלא טומוגרפיית נויטרונים. למרות שניוטרונים שימשו להדמיה ביישומים תעשייתיים וצבאיים מאז זמן קצר לאחר <a href="https://www.sciencenews.org/century/atom-matter-neutron-nuclear-power-fusion">גילוי הנייטרון בשנת 1932</a> , רק בעשורים האחרונים החלו החלקיקים התת-אטומיים הללו לספק למדענים תצוגות חסרות תקדים בתוך מאובנים ועתיקות.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> תראה, אל תיגע</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הייתה תקופה שבה חקר מאובנים וחפצים פירושו לעתים קרובות לפגוע או להרוס אותם. נותחו שרידים חנוטים. מיכלים אטומים נסדקו. מאובנים נגררו מסלע. במקרים מסוימים, דגימות המכילות מאובנים נטחנו, שכבה אחר שכבה, כדי ליצור תמונות של חלקים עוקבים בפרוסות שחשפו את המבנים המאובנים בפנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרבה המזל, צילומי רנטגן מציעים תובנות לא הרסניות. כצורה בעלת אנרגיה גבוהה של קרינה אלקטרומגנטית, או אור, קרני רנטגן מקיימות אינטראקציה עם השדות החשמליים והמגנטיים הקשורים לחלקיקים טעונים חשמלית. במשרד רופא, כאשר טכנאי מאיר קרן של קרני רנטגן על רגל שבורה, האור מתפזר או נבלע בשדות האלקטרונים סביב האטומים ברגל. ככל שהחומר צפוף יותר, כך נדחסים בו יותר אלקטרונים, וקרני רנטגן יכולות לעבור פחות ביעילות. זו הסיבה שחלקים בגוף בצפיפות גבוהה יותר - כמו עצמות - בולטים בתמונות רנטגן יותר מאשר חלקים בצפיפות נמוכה יותר. עור, שרירים ורקמות רכות אחרות למעשה בלתי נראות מכיוון שקרני רנטגן עוברות ישר דרכן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קרני רנטגן סיפקו תצוגות אל הפנימיות החבויה של חפצים מאז התגלתה הקרינה בשנת 1895. אך לאחר <a href="https://www.sciencenews.org/article/ct-scan-50-years-anniversary-first-image-medicine-physics">שפותח CT רנטגן אינטנסיבי מבחינה חישובית</a> בשנות ה-70, הוא הפך לגישה הסטנדרטית לחקר חפצים בפליאונטולוגיה וארכיאולוגיה ( <em>SN: 12 /18/21 ו-1/1/22, עמ&#39; 44</em> ). סריקת CT בקרני רנטגן היא כיום האלטרנטיבה המודרנית לטחינה שעליה הסתמכו לעתים קרובות מדענים מהמאה ה-19. דוגמאות עדכניות כוללות סריקות של <a href="https://www.sciencenews.org/article/microct-xray-ancient-animal-mummies">בעלי חיים חנוטים ממצרים העתיקה</a> ( <em>SN: 9/12/20, עמ&#39; 17</em> ); כתובות חדשות שנחשפו על <a href="https://www.sciencenews.org/article/crusty-old-computer-new-imaging-techniques-reveal-construction-ancient-marvel">מנגנון Antikythera בן 2,000 שנה</a> , מחשבון אסטרונומי יווני עתיק המשמש לניבוי ליקויים ואירועים שמימיים אחרים ( <em>SN: 12/2/06, עמ&#39; 357</em> ); ומחקר של חלל המוח <a href="https://www.sciencenews.org/article/skull-fossil-suggests-primate-brain-areas-evolved-separately">בגולגולת קוף בת 20 מיליון שנה</a> ( <em>SN: 14/9/19, עמ&#39; 11</em> ). למוזיאונים ומוסדות מחקר גדולים רבים יש בהישג יד סורקי CT משלהם, שהם בעצם אותן מערכות שבהן משתמשים הרופאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות כל מה שחשפה הדמיית רנטגן על העבר, עדיין יש לה כמה חסרונות. קרני רנטגן לא יכולות לחדור לחומר צפוף במיוחד, כמו עופרת או שכבות עבות של מתכות אחרות, כדי לראות חפץ מוסתר בתוכו. בצד ההפוך, חפץ העשוי מחומר בעל צפיפות נמוכה, כגון רקמה רכה, יהיה בלתי נראה לקרני רנטגן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניוטרונים יכולים למלא את התמונה. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_desktop.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_desktop-579x383.png 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_desktop-281x186.png 281w" width="680" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile-579x383.png 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile-281x186.png 281w" width="680" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile.png" class="attachment-large size-large" alt="איור המראה באילו חומרים יכולים לעבור סריקת רנטגן וניוטרונים. סריקת רנטגן עוברת דרך נייר, שכבה דקה של עץ, אלומיניום אך לא עופרת, ברזל וחומרים צפופים אחרים. ניוטרונים עוברים דרך כל החומרים האלה אבל לא מים." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile-579x383.png 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile-281x186.png 281w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3132619" data-permalink="https://www.sciencenews.org/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile.png" data-orig-size="680,450" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="110423_neutron-imaging-inline-3_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Scientists rely on X-ray and neutron scanning to penetrate materials that hide objects of interest. Differences in how X-rays and neutrons interact with atoms explain why neutrons, unlike X-rays, can pass through lead but get blocked by water.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile-579x383.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile.png" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3132619">מדענים מסתמכים על סריקת רנטגן וניוטרונים כדי לחדור חומרים המסתירים אובייקטים מעניינים. הבדלים באופן שבו קרני רנטגן ונייטרונים מתקשרים עם אטומים מסבירים מדוע נויטרונים, בניגוד לקרני רנטגן, יכולים לעבור דרך עופרת אך להיחסם על ידי מים.</span> מדענים <span class="credit mobile-credit wp-credit-3132619">של טי טיביטס</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3132618">מסתמכים על סריקת רנטגן וניוטרונים כדי לחדור חומרים המסתירים אובייקטים מעניינים. הבדלים באופן שבו קרני רנטגן ונייטרונים מתקשרים עם אטומים מסבירים מדוע נויטרונים, בניגוד לקרני רנטגן, יכולים לעבור דרך עופרת אך להיחסם על ידי מים.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3132618">טי טיביטס</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ההבדל הוא בפיזור</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניוטרונים, כשמם, הם ניטרליים. לחלקיקים התת-אטומיים הללו אין מטען חשמלי, ולכן קרני נויטרונים אינן מבחינות באלקטרונים במסלול סביב אטומים. במקום זאת, נויטרונים עוברים ממש ליד אלקטרונים ופוגעים בגרעינים עמוסים בפרוטונים ובנייטרונים במרכזי האטומים. נויטרונים נכנסים יכולים להקפיץ את גרעין האטום או להיספג באטום. האינטראקציות מסובכות יותר מאשר בקרני רנטגן ותלויות במהירות התנועה של הנייטרונים ובאינטראקציות מכניות קוונטיות מורכבות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניוטרונים המתאימים לטומוגרפיה מיוצרים עם מאיצי חלקיקים מאסיביים יחסית או כתוצרי לוואי מכורים גרעיניים. הנייטרונים נעים באיטיות יחסית, עם אנרגיות של מאה מיליון מאלו של קרני רנטגן בסורקי CT. נויטרונים איטיים אלה מקיימים אינטראקציה חזקה עם כמה חומרים בעלי צפיפות נמוכה שקרני רנטגן עוברות דרכם באושר, כולל ליתיום, בורון ומימן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מים לנייטרונים הם כמו עופרת עבור קרני רנטגן&quot;, בגלל אטומי המימן, אומר בוויט. יותר מדי חומר עשיר במימן יכול להסתיר פרטים מפני קרני נויטרונים. אבל באותו אופן שבו מפרק ירך מתכתי בולט בצילום רנטגן רפואי, מימן יכול גם להפוך כמה מאפיינים לגלויים בתמונות נויטרונים. עופרת, ברזל ונחושת, לעומת זאת, הם בעצם שקופים לנייטרונים בעלי אנרגיה נמוכה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="329" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-4.jpg" alt="שתי תמונות זו לצד זו. בצד שמאל יש מבט עילי של שתי חבצלות בחבית עופרת ואילו התמונה מימין היא מבט צדדי המראה את שתי החבצלות לאחר הדמיית נויטרונים." class="wp-image-3132620" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-4.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-4-330x160.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132620">חבצלות בחבית עופרת מדגימות את היכולות של הדמיית נויטרונים. ניוטרונים יכולים לשוט דרך העופרת, מה שיעצור את קרני הרנטגן, כדי לחשוף את הפרחים שבתוכו, כולל מים במבנה כלי הדם (מימין).</span> <span class="credit wp-credit-3132620">דניאל חוסי/NIST</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפיזיקאי ג&#39;ייקוב למאנה מהמכון הלאומי לתקנים וטכנולוגיה בגאית&#39;רסבורג, מד., אוהב להדגים את היכולות ההשוואתיות של הדמיית נויטרונים וקרני רנטגן עם &quot;טבע דומם&quot; CT של חבצלות אסייתיות תחובות בתוך חבית חלולה עם קירות עופרת עבים. &quot;הנייטרונים יכולים לעבור ישר דרך העופרת, ואז אתה יכול לראות בעצם את כל המים [במבנה] כלי הדם של הפרחים&quot;, אומר לאמנה. סריקת רנטגן לא תראה דבר מלבד המשטח החיצוני האטום של החבית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היכולת לגלוש דרך חומרים צפופים החוסמים קרני רנטגן הפכה הדמיית נויטרונים לטכנולוגיה חשובה לבדיקות תעשייתיות של מכוניות ומטוסים. החלקיקים יכולים לחשוף זרימה של שמן עשיר במימן בתוך בלוקים של מנוע או לחשוף פגמים ביציקות מתכת. מאז שנות ה-70, המעבדות הלאומיות של ארה&quot;ב הסתמכו על הדמיית נויטרונים כדי לפתח ולתחזק את מאגרי הנשק הגרעיני של המדינה; הנייטרונים הם כלי בקרת איכות רבי עוצמה למיפוי החלק הפנימי של חלקי פצצה צפופים ולחקר חומרי נפץ היתוך עשירים במימן בתוך רכיבי ראש נפץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-NIST, LaManna מובילה את <a href="https://www.nist.gov/programs-projects/imaging-advanced-neutron-imaging-facility" target="_blank" rel="noopener">מתקן ניוטרונים ורנטגן טומוגרפיה, או NeXT</a> , שיכולה להריץ בו-זמנית הדמיית רנטגן וניוטרונים. התצוגות הכפולות מספקות מידע ברור אך משלים על דברים המכילים שילובים של חומרים - כמו תאי דלק מימן, חומרי בניין ודגימות אדמה - שיהיה קשה לחקור רק עם גישת הדמיה אחת או אחרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך העשורים האחרונים, ככל שהתפשטה השמועה על היכולות, מספר הולך וגדל של פליאונטולוגים, ארכיאולוגים ואנתרופולוגים הוסיפו הדמיית נויטרונים לארגזי הכלים האנליטיים שלהם. למרות שהדמיית נויטרונים הייתה בסביבה במשך זמן מה, &quot;אנחנו באמת הילדים החדשים על הבלוק&quot;, אומר בוויט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנוסף לחשיפת עצמות דינוזאורים מרובות בבטן של תנין מרוסק, יחד עם עצם הירך שלכדה את עינו של בוויט, טומוגרפיה ממוחשבת של נויטרונים אפשרה לחוקרים לחקור <a href="https://www.mrforum.com/wp-content/uploads/open_access/9781644900574/39.pdf?" target="_blank" rel="noopener">את הבד המחתל מומיות חתולים</a> מבלי לפרוק אותן, למצוא סימנים של דבקים שהוחלו לאחרונה. הרכיבו ממצאים במרמה, וחשפו <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.abf3289" target="_blank" rel="noopener">את לב החולייתנים העתיק ביותר שנמצא אי פעם</a> , בדג בן 380 מיליון שנה. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="642" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-7-642x450.png" alt="תמונה המציגה את הסוגים השונים של סריקות שצולמו של חתול חנוט ממצרים העתיקה. התמונה משמאל היא צילום של החתול, הסריקה באמצע צולמה בצילום רנטגן והסריקה משמאל צולמה בהדמיית נויטרונים. יש שיבוץ המציג פרטים של עטיפות הבד." class="wp-image-3132623" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-7-642x450.png 642w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-7-546x383.png 546w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-7-265x186.png 265w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-7.png 680w" sizes="(max-width: 642px) 100vw, 642px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132623">יחד, סריקת רנטגן וניוטרונים סיפקו מבט מבפנים של החתול החנוט הזה ממצרים העתיקה, ללא צורך בפריקה. צילומי רנטגן (במרכז) חשפו את השלד של החתול בעוד שהנייטרונים (מימין) הראו פרטים של עטיפות הבד, כולל שכבות של אטימות וגסות משתנה (הכנסה).</span> <span class="credit wp-credit-3132623">CA ריימונד וג&#39;יי ג&#39;יי בוויט/ <em>הליכי מחקר חומרים</em> 2020 ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC by 3.0</a> )</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> תגמולים וסיכונים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפליאונטולוג ג&#39;יימס קלארק מניח זוג גולגולות מאובנות של תנין על השולחן במעבדת המרתף שלו באוניברסיטת ג&#39;ורג&#39; וושינגטון בוושינגטון הבירה. המאובנים בני 165 מיליון השנים מתגמדים מול גולגולת תנין מודרנית סמוכה. בעוד שגולגולת התנין ארוכה בערך כמו האמה שלי, גולגולות התנין המאובנות גדולות רק במעט מקצה האגודל שלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגולגולות השבריריות, שקלארק אסף במקסיקו לפני ארבעה עשורים, משובצות בכתמי משקעים מוקשים כשרק כמה עצמות ושיניים מציצים דרכן. במבט ראשון, הדגימות דומות לגלילים של מסטיק לעוס, אך עשויות מאבן בוץ מגורדת ועשירה בברזל. &quot;אם אתה מנסה לעשות את זה רנטגן, אתה בעצם מסיים עם... הנצנצים הבהירים האלה מכל הברזל,&quot; אומר קלארק. התוצאה היא טשטוש ופסים המסתירים את מבני השלד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קלארק יכול היה לשכור מכינים כדי לנקות את המשקעים המקיפים את העצמות העדינות. אבל זהו תהליך איטי ויקר שעלול לגרום נזק לדגימה, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רק ב-2019 הוא סוף סוף הסתכל היטב על העצמות הנסתרות. לאחר סמינר שבו פגש את בוויט, קלארק הבין שסריקת נויטרונים יכולה להיות התשובה. האירוע הוביל להיכרות עם LaManna ומתקן NIST במרחק של 25 קילומטרים במעלה הכביש במרילנד. </p><div class="wp-block-columns alignwide is-layout-flex wp-container-6" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="400" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-5.png" alt="תמונה של גולגולת תנין עתיקה משובצת באבן בוץ עשירה בברזל." class="wp-image-3132621" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-5.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-5-651x383.png 651w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-5-316x186.png 316w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132621">כדי לראות עצמות של תנין קדום משובצות באבן בוץ עשירה בברזל, החוקרים פנו לסריקת נויטרונים.</span> <span class="credit wp-credit-3132621">ג&#39;יי שטיגלר</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="400" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-6.png" alt="תמונה של תצוגה תלת-ממדית של גולגולת התנין חגורה באבן בוץ." class="wp-image-3132622" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-6.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-6-651x383.png 651w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-6-316x186.png 316w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132622">הדמיית ניוטרונים אפשרה תצוגה תלת מימדית של גולגולת התנין מבלי לפגוע בדגימה</span> <span class="credit wp-credit-3132622">J. Stiegler</span></figcaption></figure></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שברזל שקוף בעיקרו לנייטרונים, אומר LaManna, &quot;הרבה יותר קל לבודד בעצם רק את החלק המאובן של האובייקט.&quot; תמונות מסריקות CT נויטרונים של NIST חשפו את הפרטים המורכבים של העצמות הזעירות. &quot;אז אתה יכול להתחיל לשחק פאזלים דיגיטליים עם שברי העצמות כדי לנסות לשחזר את היצור המסוים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהחומר שמסביב למאובן או חפץ עלול להוות בעיה עבור קרני רנטגן, לפעמים זה האובייקט עצמו שנושא. רקמות, סיבים, עץ וחומרים אחרים בצפיפות נמוכה יכולים להיות קשים לפתרון באמצעות קרני רנטגן, ומתכות בתוך עצם עלולות לחסום תכונות אחרות מהעין. שני האתגרים מטרידים חוקרים החוקרים עתיקות כמו גרזני הפגיון בני 3,000 שנה שראיתי בתצוגה בגלריה החופשית לאמנות של הסמיתסוניאן בוושינגטון הבירה</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כלי הנשק הטקסיים האלה משושלת שאנג בסין תלויים במארז זכוכית אנכי, שם יכולתי לקבל את האף שלי רק כמה סנטימטרים מהלהבים של הירקן וידיות הברונזה המצופות בטורקיז. גיליתי שעדיף להישען מקרוב כדי שאוכל להעריך את הדפוסים המורכבים כחולים-ירוקים של אבני חן שקועות במתכת. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="258" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-8.jpg" alt="תמונה של גרזן פגיון בן 3,000 שנה משושלת שאנג בסין." class="wp-image-3132624" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-8.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-8-330x125.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132624">חוקרים בגלריה החופשית לאמנות של סמיתסוניאן רוצים לדעת כיצד נוצרו גרזני פגיון בני 3,000 שנה (אחד מוצג) משושלת שאנג בסין. הדמיית ניוטרונים יכולה לעזור לחשוף את פנים החפץ הנסתר.</span> <span class="credit wp-credit-3132624">גלריה חופשית לאמנות</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משמר האמנות של סמיתסוניאן אריאל אוקונור ישמח לדעת איך הרכיבו את גרזני הפגיון. CT רנטגן אינו פועל על שילוב של אבן, מתכת, סיבים וחומרים אחרים שעשויים להיות בפנים. הדמיית ניוטרונים יכולה לעזור, אבל זה כרוך בסיכון. קרני ניוטרונים הופכות דברים לרדיואקטיביים. לא תמיד ברור מראש עד כמה דגימה רדיואקטיבית תהפוך, אבל חומרים לרוב עולים על רמת הרדיואקטיביות שבטוח לבני אדם לטפל בהם, או אפילו לראות במוזיאון, במשך ימים עד שבועות לאחר החשיפה בקרני נויטרונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו באמת יכולים לעשות חישובים ולקבוע מה יהיה היסוד הבעייתי וכמה זמן הוא יהיה רדיואקטיבי וכמה&quot;, אומר למאנה. &quot;[אבל,] במקרה של הירקן, שבו זה בעצם חומר שנחפר לגמרי מהאדמה, יכולים להיות בו כל מיני דברים שאולי לא בהכרח מצפה להם.&quot; זה מקשה על חיזוי שיורית הרדיואקטיביות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז, אוקונור החליט לעשות מבחן. היא ועמיתיה יצרו העתק גולמי של גרזן-פגיון עתיק. הם השתמשו בירקן מוויומינג במקום הירקן הסיני העתיק, ערימות של פליז ממשטח דלת משופץ כדי לדמות את ידית הברונזה, ובחוט משי דומה לסוג שמחזיק כמה גרזני פגיון משושלת שאנג יחד. ואז <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2352409X18301482" target="_blank" rel="noopener">LaManna סרק את הפגיון עם קרני רנטגן ונייטרונים</a> ב-NIST.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כצפוי, הפליז היה אטום לחלוטין לקרני הרנטגן, והסתיר מאפיינים של בניית העתק. אבל קרן הנייטרונים חשפה פרטים מרכזיים, כולל מבט על הירקן שהוכנס לידית הפליז ואפילו חוטי משי בודדים.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> לא מוסתר יותר </h4><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="300" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-9.png" alt="תמונת רנטגן של העתק גרזן-פגיון עשוי ירקן, ערימות של לוחות פליז וחוטי משי. קו מתאר צהוב מקיף קופסה כהה של העתק שצולם בניוטרונים." class="wp-image-3132625" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-9.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-9-330x146.png 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3132625">R. Livingston <em>et al</em> / <em>Journal of Archaeological Science: Reports</em> 2018</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לבדוק כיצד הדמיית נויטרונים עשויה לעבוד על גרזן-פגיון, החוקרים הכינו העתק מירקן, ערימות של לוחות פליז וחוטי משי. בצילום רנטגן של העתק (למעלה), הפיר מוסתר על ידי פליז, ולכן הצוות השתמש בסריקת נויטרונים כדי לצלם את החלק המתואר בצהוב. הדמיה זו (להלן) חשפה פרטים שאינם נראים בסריקות רנטגן. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_desktop-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_desktop-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_desktop-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_desktop.jpg 680w" width="532" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile.jpg 680w" width="532" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile-532x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="תמונה של גרזן-הפגיון העתק באמצעות הדמיית נויטרונים. התמונה בגווני אפור עם חומרים מסומנים." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3132627" data-permalink="https://www.sciencenews.org/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile.jpg" data-orig-size="680,575" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="110423_neutron-imaging-inline-10_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile-453x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile-532x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3132627">R. Livingston <em>et al</em> / <em>Journal of Archaeological Science: Reports</em> 2018</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3132626">R. Livingston <em>et al</em> / <em>Journal of Archaeological Science: Reports</em> 2018</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באשר לשאריות הרדיואקטיביות, העתק לא הראה שום משמעות תשעה ימים לאחר מכן. באופן כללי, אומר בוויט, שאריות קרינה דועכות במהירות. מאובן אחד שהוא חקר נשאר רדיואקטיבי במשך שלושה חודשים, עקב נוכחות רדיום, אבל רוב הדגימות בטוחות לשלוח בחזרה למעבדות ולמוזיאונים תוך מספר שבועות או פחות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, עם חוסר הוודאות והשאלות לגבי עד כמה ההעתק דומה מבחינה כימית לגרזני הפגיון האמיתיים, אוקונור עדיין לא מוכן להסתכן בסריקת החפצים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כמשמר, אני אמון על השימור והבטיחות של החפצים המדהימים האלה בני 3,000 שנה כדי להבטיח שהם יישארו לדורות הבאים. אם טכניקה אנליטית כמו הדמיית נויטרונים עשויה לענות על שאלות המחקר שלנו אבל תשנה את האובייקטים ותמנע מהם להיות נגישים&quot; עקב רדיואקטיביות מושרית, אומר אוקונור, &quot;נחפש אפשרויות אחרות&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פתיחת חלון חדש לעבר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות הפופולריות ההולכת וגוברת של טומוגרפיה נויטרונים לחקר מאובנים ועתיקות, CT-רנטגן נותר הבחירה המתאימה להדמיה עבור רוב החוקרים. בשנות ה-90 התפרסמו מדי שנה כמה עשרות מאמרים אקדמיים על שימוש בניוטרונים לחקר העבר; לאחרונה, זה היה מאות בשנה. עם זאת, פרסומים הקשורים להדמיית מאובנים וחפצים באמצעות CT רנטגן מונים באלפים מדי שנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוב הזמן מספיקות צילומי רנטגן והיתרונות ברורים. הם מציעים רזולוציה גבוהה כדי לחשוף פרטים קטנים ללא רדיואקטיביות מתמשכת. מכשירי CT רנטגן זמינים גם הם באופן נרחב מכיוון שהם היו בשימוש במסגרות רפואיות כבר למעלה מ-50 שנה, והם קטנים מספיק כדי להתאים לרוב המעבדות וחללי המחקר המוזיאונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כרגע, יש <a href="https://nucleus.iaea.org/sites/accelerators/Pages/Interactive-Map-of-NB-Instruments.aspx" target="_blank" rel="noopener">רק כמה עשרות מתקני טומוגרפיה נויטרונים על הפלנטה</a> . מאיצי החלקיקים והכורים הגרעיניים המייצרים נויטרונים מתאימים הם גדולים, יקרים ומווסתים בכבדות. רק קומץ מהמתקנים ברחבי העולם זמינים לניתוח מאובנים ועתיקות, לפי בורקהרד שילינגר, פיזיקאי מהאוניברסיטה הטכנית במינכן שמנהל את קו קרן הדמיית הנייטרונים שם. הוא מסמן כמה מתקנים בארצות הברית, חצי תריסר באירופה ואחד באוסטרליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, LaManna אומר שחוסר הגישה לא נראה כצוואר הבקבוק באימוץ נרחב של הטכניקה. יחד עם החששות מפני רדיואקטיביות מתמשכת, החידוש של הטכנולוגיה וחוסר המודעות הכללי עלולים לעמוד בדרכם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני מנסה לגייס מגוון רחב ככל האפשר של משתמשים&quot; כדי להגיש מאובנים ועתיקות להדמיה ב-NIST, אומר LaManna. &quot;זה לא שהם נדחפים מהדרך&quot; כדי לפנות מקום למחקרי נויטרונים קונבנציונליים יותר. &quot;זה פשוט יותר לגרום לאנשים הנכונים להתעניין ואז לכתוב הצעות, לבוא אלינו [ולעבוד איתנו כדי לקבל זמן קרן&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעשור האחרון, Bevitt מאוסטרליה הפיץ את הבשורה על טומוגרפיית נויטרונים באמצעות הרצאות והסברה ברחבי העולם. רוב המומחים שיצרו קשר עם הסיפור הזה מתחקים את העניין הראשוני שלהם בהדמיית נויטרונים להשפעתו של בוויט. חוקרים רבים בארץ הולדתו כבר אימצו את הטכנולוגיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;באופן עקרוני, באוסטרליה, כאשר מתגלה דינוזאור חדש&quot;, אומר בוויט, &quot;הדבר הראשון שקורה הוא שהוא מגיע למעבדה שלנו&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="951140" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> סלע מהפגיעה שיצרה את הירח עשוי להשתהות במעטפת כדור הארץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/impact-formed-moon-earth-mantle<dc:creator><![CDATA[Sid Perkins]]></dc:creator><pubDate> Wed, 01 Nov 2023 16:42:04 +0000</pubDate><category><![CDATA[Uncategorized]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132833 </guid><description><![CDATA[When the young Earth and a Mars-sized body collided 4.5 billion years ago, it left behind dense mantle rock that survives to today, a study finds. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לפני כ-4.5 מיליארד שנים, עצם בגודל מאדים התנפץ לתוך כדור הארץ הצעיר, וריסס פסולת שהתלכדה ויצרה את הירח, חושבים מדענים רבים. כמה שרידים של <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06589-1" target="_blank" rel="noopener">העצם הזה, הנקרא Theia, קיימים היום</a> ככמויות גדולות של חומר צפוף היושבים על גבי ליבת כדור הארץ, החוקרים מציעים ל-1 בנובמבר <em>בטבע</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנים האחרונות, גיאופיזיקאים גילו אזורי סלע בגודל יבשת בבסיס מעטפת כדור הארץ שבהם גלים סיסמיים נעים באיטיות חריגה, מה שמרמז שהסלע שם צפוף יותר משאר סלע המעטפת. אחד מהכתמים הללו, המכונה מחוזות גדולים בעלי מהירות נמוכה, נמצא מתחת לאפריקה. השני נמצא במרחק של חצי עולם מתחת לאוקיינוס ​​השקט, אומר צ&#39;יאן יואן, גיאודינמיקאי פלנטרי ב-Caltech.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה חוקרים הציעו שהמסות הללו הן שרידים של לוחות טקטוניים שנדחפו מתחת לאחרים ואז שקעו עד לגבול שבין הליבה החיצונית של כדור הארץ למעטפת שמעל. אבל יואן ועמיתיו מציעים סיפור מקור אחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הירח הוא רק כ-2% מהמסה של כדור הארץ, מה שמותיר כמות ניכרת של תיאה ללא הסבר. אז, באמצעות סימולציות של מחשבי-על, החוקרים עקבו אחר הנשורת כתוצאה מהתנפצות בין כדור הארץ המתהווה לבין עצם אחר בגודל מסיבי של כ-10%.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסימולציות, לכל גוף לפני ההתנגשות הייתה ליבת ברזל צפופה שחתלה במעטה של ​​סלעים קלים יותר. כל עצם חולק דיגיטלית לחלקיקים בקוטר של כ-10 קילומטרים, כך שניתן יהיה לעקוב אחר שברי שלאחר ההשפעה, אומר מחבר המחקר וינסנט אקה, פיזיקאי חישובי באוניברסיטת דורהאם באנגליה. בסך הכל, הדמיות של הצוות עקבו אחר כ-100 מיליון חלקיקים, הוא מציין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההדמיות מצביעות על כך שחלק גדול מליבת תאיה - שווה ערך לכ-3% ממסת כדור הארץ כיום - נותר על הפלנטה שלנו. זמן קצר לאחר ההתנגשות, החומר המותך הצפוף הזה היה שוקע כדי להצטרף לליבה של כדור הארץ. בינתיים, נפח גדול של מעטפת כדור הארץ, עד 5 אחוזים ממסת כדור הארץ, הוטבע ב-1,400 הקילומטרים העליונים לערך של מעטפת כדור הארץ, כך עולה מהמחקר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="835" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_sp_moon-forming_collision-inline.jpg" alt="איור של פרוטופלנט בגודל מאדים המתנפץ לתוך כדור הארץ (בצד שמאל) עם חתך מליבת כדור הארץ שנראה מימין בזמן שהירח מקיף." class="wp-image-3132835" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_sp_moon-forming_collision-inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_sp_moon-forming_collision-inline-312x383.jpg 312w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_sp_moon-forming_collision-inline-366x450.jpg 366w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_sp_moon-forming_collision-inline-151x186.jpg 151w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_sp_moon-forming_collision-inline-472x580.jpg 472w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_sp_moon-forming_collision-inline-632x776.jpg 632w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132835">לפני כמעט 4.5 מיליארד שנים, פרוטופלנט בגודל מאדים התנפץ לתוך כדור הארץ (הפאנל השמאלי באיור זה). ההתנגשות הזו, חושבים מדענים, יצרה בסופו של דבר את הירח (כדור אפור, לוח ימין), וייתכן שהותירה מאחור מסות בגודל יבשת של סלע צפוף על גבי ליבת כדור הארץ (גושים אדומים, מימין).</span> <span class="credit wp-credit-3132835">הרנן קנילס</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סלעי הירח מצביעים על כך שהמעטפת של תיאה הכילה פרופורציות גבוהות יותר של מינרלים תחמוצת ברזל. זה אומר שהוא כנראה היה צפוף בכמה אחוזים ממעטפת כדור הארץ, אומר יואן. במהלך עשרות מיליוני השנים הספורים שלאחר ההתנגשות, אותו חומר צפוף מהממוצע שקע באיטיות כדי להצטבר וליצור את המחוזות הגדולים בעלי המהירות הנמוכה, מציעים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שחוקרים רבים הציעו שמחוזות אלה בעלי מהירות נמוכה הם שרידים של לוחות טקטוניים, אחרים הציעו שהם שרידים בצפיפות גבוהה של אוקיינוס ​​המאגמה המקורי של כדור הארץ ששקע לרמות הנמוכות ביותר של מעטפת כדור הארץ. ייחוסם לחומר שנותר בעקבות ההתנגשות בין תיאה וכדור הארץ המתהווה &quot;הוא רעיון חדש, אני חושב&quot;, אומר פול טאקלי, גיאודינמיקאי ב-ETH ציריך שלא היה חלק מהמחקר החדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בין אם התמודדות עם תיאה היא שיצרה את המחוזות בעלי המהירות הנמוכה או לא, זה לפחות סביר שהם נמשכו כמעט 4.5 מיליארד שנים מאז היווצרות הירח, אומר טאקלי. אם החומרים באזורים האלה צפופים מספיק כדי להתנגד להתערבבות עם המעטפת שמעל כשהיא זורמת לאט על פניהם, הוא אומר, &quot;הם יכולים לשרוד לאורך זמן גיאולוגי&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המכונה &quot;השערת ההשפעה הענקית&quot;, התנגשות בין כדור הארץ לפרו-פלנט נותרה התיאוריה המובילה כיצד נוצר הירח. בעבר, חוקרים הציעו <a href="https://www.sciencenews.org/article/moons-origins-revealed-rocks-chemistry">שהתנגשות כזו</a> תעזור להסביר את ההבדלים הכימיים הקלים בין סלעי הירח לאלו של כדור הארץ ( <em>SN: 6/5/14</em> ). ומדענים הציעו לאחרונה שהתנגשות בין כדור הארץ המתהווה לתיאה, מלבד יצירת הירח של כוכב הלכת שלנו, <a href="https://www.sciencenews.org/article/moon-planet-collision-earth-plate-tectonics">עשויה גם להניע את טקטוניקת הלוחות</a> ( <em>SN: 3/15/23</em> ).</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_sp_moon-forming_collision_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1142782" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_sp_moon-forming_collision_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> זיוף המוות מאפשר לכמה צפרדעים להחליק את אחיזת ההזדווגות של זכר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/faking-death-female-frogs-mate-male<dc:creator><![CDATA[Susan Milius]]></dc:creator><pubDate> Wed, 01 Nov 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132699 </guid><description><![CDATA[Suddenly looking dead, grunting like a guy or vigorously rotating can help female frogs survive mating balls in species with aggressively grabby males. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>תפוס מהר ותחזיק מעמד שעות. אחיזה עזה היא כל עדינות החיזור שצריכה זכר צפרדע במינים שמתרבים באספסוף תזזיתי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, לנקבות הצפרדעים האירופיות יש<a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rsos.230742" target="_blank" rel="noopener">לפחות שלושה מהלכים שנותנים להן סיכוי</a> להימלט מאחיזת גבר שתלטנית, אומרת האקולוגית ההתנהגותית האבולוציונית קרולין דיטריך ואוצר ההרפטולוגיה מארק-אוליבר רודל ממוזיאון הטבע של ברלין. הזוג מתאר את הטקטיקות הללו ב-11 באוקטובר ב- <em>Royal Society Open Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשמאות צפרדעי <em>רנה טמפורריה</em> מאירופה מתאספות בבריכה טבעית, &quot;זה יכול להיראות ממש כמו בלגן&quot;, אומר דיטריך, כיום באוניברסיטה לרפואה וטרינרית בווינה. ומסוכן. נקבות יכולות לטבוע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שניים, שלושה או יותר זכרים יכולים להיצמד לאותה נקבה, וליצור סבך הדוק של צפרדעים הנקרא כדור הזדווגות. צפרדעים אינן עושות הפריה פנימית, ולכן זכרים מחזיקים חזק ומתפתלים למיקום טוב לשחרור זרע על ביציות שהוכנסו למים על ידי נקבות. זכרים מהמין הזה מחזיקים בדרך כלל את האחיזה הקולקטיבית שלהם בנקבה במשך כמה שעות, אומר דיטריך, אבל &quot;אנחנו יודעים מהספרות שזה יכול להימשך עד יומיים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דיטריך התחיל לתהות לגבי הגנות נשיות במהלך &quot;אוי לא!&quot; רגע כשסקרה סרטון שהיא צילמה של צפרדעים אירופיות מצויות מזדווגות במערך מעבדה. היא רצתה לראות אם הזכרים מראים העדפת גודל כלשהי אצל הנקבות שאליהן הם מכוונים. (מבחינת גודל &quot;לא בררני בכלל&quot;, היא מדווחת כעת. &quot;הם תופסים מה שהם יכולים.&quot;) בסרטוני ההזדווגות, לעומת זאת, דיטריך הבחין במשהו מעניין יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך הצילומים, היא עזבה את החדר כדי שנוכחותה לא תפריע איכשהו לצפרדעים. לאחר מכן, כשעבדה את דרכה בניתוח כל הסרטונים, היא נבהלה. &quot;לא יכולה להיות נקבה מתה בקופסה הזו!&quot; דיטריך זוכר שחשב. בוודאי, היא הייתה שמה לב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הזכר בסרטון ההוא אחז נקבה גדולה, חיה בבירור, שמתה אז כנראה בחיבוק שלו. רגליה נמתחות בנטישת צפרדעים מתות. הוא הרפה ורדף אחרי הנקבה השנייה בקופסה. אולם לאחר כשתי דקות, הנקבה &quot;המתה&quot; התחדשה והתחילה לזוז שוב. דיטריך מציע כעת כי מראה מת - או המונח שהיא מעדיפה, &quot;חוסר תנועה טוניק&quot; - יכול לתת לנקבה לברוח מאחיזתו של הזכר. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו נקבת צפרדע משחקת מתה ומרחיקה בן זוג זכר | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/-PxqgVfSO_E?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> כפי שניתן לראות במערך אמבט המעבדה הזה, מראה מת לפתע יכול לשחרר נקבת צפרדע מהחיבוק האינטנסיבי של הזכר בטירוף ההזדווגות ההמונית של צפרדעים אירופאיות ( <em>Rana temporaria</em> ).</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משחק מת בכוונה יהיה קשה להוכיח, ואפילו להתבונן, בהתחבטויות תחרותיות של צפרדעים, אומר אקולוג חיות הבר ברנדון גואל מאוניברסיטת פלורידה הבינלאומית במיאמי. כאשר נקבות צפרדעים צולעות, &quot;לפעמים זה הצעד הראשון של טביעה ומוות כי הן כנראה מותשות - או שהן משחקות מתות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נקבה רפויה שבסופו של דבר תחיה יכולה להתעלם בקלות בתוך הכאוס, הוא אומר. ייתכן שהוא תפס הצצה בעבודת השטח שלו בקוסטה ריקה. במערבולת הזדווגות פראית של צפרדעי חלב ממרכז אמריקה ( <em>Trachycephalus</em> &quot; <em>vermiculatus</em> &quot;), נקבה פשוט <a href="https://journals.ku.edu/reptilesandamphibians/article/view/18452/17486" target="_blank" rel="noopener">הפסיקה לזוז בעודה בחיים</a> , הוא ועמית דיווחו מוקדם יותר השנה ב- <em>Retiles &amp; Amphibians</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסרטונים של דיטריך על בדיקת המעבדה שלה, היא ראתה 54 מקרים של זכר תופס נקבה, אך 25 פעמים נשברה אחיזתו. צליעה לא הייתה הצעד היחיד שנראה בעיני דיטריך כמו התנגדות נשית. נקבות שילבו לעתים קרובות כמה מהלכים במה שנראה כמו מאבקי בריחה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההתנגדות האפשרית הנפוצה ביותר לאחיזה של זכר הייתה מה שדיטריך מכנה סיבוב. נקבות שנלפתו על ידי זכר במחקר החלו להסתובב סביב הציר הארוך של גופן, בהתאם לזווית, איפשהו בין גלגול בולי עץ לסיבוב בלרינה של צפרדעים. זכרים היו מזיזים את רגליהם כדי לנטרל את הספין אך מדי פעם איבדו את אחיזתם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם נקבות רטנו, במה שיכול להישמע כמו &quot;קריאת שחרור&quot; של זכר, אומר דיטריך. המונח בא מזכרים שמשמיעים את הרעש כאשר, בכאוס בהזדווגות, בחור מוצא את עצמו מחובק בטעות על ידי זכר אחר. הוא נוהם ולעתים קרובות משתחרר. נקבות במבחן של דיטריך נהנו מדי פעם כשהן בכדורים הזדווגים, אולי סוג של התחזות גברית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גואל גם שמע נקבות משמיעות צלילים כמו בחורים כשאוחזים אותן. הן היו צפרדעי העצים הגולשות של קוסטה ריקה ( <em>Agalychnis spurrelli</em> ), זעירות וירוקות עם צלעות כתומות ועיניים אדומות גדולות. הם מתאספים במאות או אלפים בעצים מעל בריכות מים, אבל טביעה היא לא הסכנה הגדולה. זכרים הנאבקים על מיקום יכולים לגרום לכל הסבך המתפתל ליפול לתוך הבריכה שמתחת, שם &quot;קיימנים רק יושבים שם ומחכים&quot;, הוא אומר. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full" data-component="lightbox"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="810" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_SM_lady-frog_inline.jpg.jpg" alt="תמונה של כדור של צפרדעים מזדווגות משתלשל מעלווה מעל בריכה בקוסטה ריקה." class="wp-image-3132700" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_SM_lady-frog_inline.jpg.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_SM_lady-frog_inline.jpg-322x383.jpg 322w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_SM_lady-frog_inline.jpg-378x450.jpg 378w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_SM_lady-frog_inline.jpg-156x186.jpg 156w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_SM_lady-frog_inline.jpg-487x580.jpg 487w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_SM_lady-frog_inline.jpg-651x776.jpg 651w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132700">כדור של צפרדעים מזדווגות משתלשל מעלווה מעל בריכה בקוסטה ריקה. צפרדעי עצים גולשות אלה מזדווגות בהתכנסויות מטורפות של זכרים שתופסים נקבה כאשר זכרים נוספים נערמים ונאבקים על מיקום. טורפים מחכים למטה לצבירי צפרדעים שמאבדים את אחיזתם. (לחץ כדי להגדיל את התמונה)</span> <span class="credit wp-credit-3132700">Brandon A. Güell</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה&quot;עזוב!&quot; של הנקבה! יכול להתברר כנפוץ בקרב צפרדעים שמזדווגות באירועי חטיפה, אומר גואל. הדוגמה הייתה שרק צפרדעים זכרים עשו תקשורת קולית רבה, אבל הוא ראה את הגישה הזו משתנה בשנים האחרונות לאחר גילויים של מינים בעלי קריאת נקבה. &quot;אני כן חושב שזה לא מתואר בדרך כלל; זה לא נפוץ; זה לא נפוץ מתועד... ומתפרסם&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דיטריך מציין שהתנגדות נשית מכל סוג לא זכתה לאזכור רב בספרות המודרנית על הצפרדעים שלה. היא מצאה מאמר אחד מהמאה ה-20, אבל אחרת נאלצה לחזור למאה ה-18 לדיון על התנגדות נשית לכוח הגברי בקרב צפרדעים אירופאיות מצויות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_sm_lady-frog-survival-tricks_feature-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="334546" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_sm_lady-frog-survival-tricks_feature-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> בחלק מהאיים האוסטרליים, עליית פני הים עשויה לעזור למנגרובים לשגשג</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/australia-island-sea-level-rise-mangroves-thrive<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Wed, 01 Nov 2023 00:01:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132822 </guid><description><![CDATA[Rising seas usually spell trouble for mangroves. But the first survey of the Howick Islands in 50 years finds that mangroves there have expanded a lot.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כמה יערות מנגרובים ליד אוסטרליה שגשגו בעשורים האחרונים, כך מדווח מחקר חדש. ובניגוד לאינטואיציה, עליית מפלס הים עשויה להיות אחראית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ליד החוף הצפוני של אוסטרליה, שרידי השלד של שוניות אלמוגים עתיקות מהווים את הסלע של איים מיוערים רבים. נווה מדבר טרופי נמוך אלה הם ביתם של בעלי חיים וצמחים מגוונים, כולל יערות מנגרובים המפלפלים את חופיהם ומשמשים כבית גידול חיוני ומאגרי פחמן. סקר שנערך לאחרונה על מקבץ אחד מאותם איים - הראשון מזה 50 שנה - מראה כי ים מתנפחים עשויים היו להוביל <a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rspb.2023.1183" target="_blank" rel="noopener">להתרחבות מסיבית של המנגרובים</a> , כך מדווחים חוקרים ב-1 בנובמבר ב- <em>Proceedings of the Royal Society B.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחלקים אחרים של העולם, הים <a href="https://www.sciencenews.org/article/sea-level-rise-mangrove-forests">הגואה סיכן את המנגרובים</a> ( <em>SN: 6/4/20</em> ). אבל באיי האויק בשונית המחסום הגדולה, הסיפור שונה בגלל ההיסטוריה הגיאולוגית הייחודית שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בדרך כלל אנחנו מתמקדים באזורים של אובדן מנגרובים&quot;, אומרת טמיולה פטוינבו, אקולוגית יער במרכז טיסות החלל גודארד של נאס&quot;א בגרינבלט, מד., שלא הייתה מעורבת במחקר. &quot;אז זה תמיד מעודד לראות אזורים שבהם יש רווח במנגרוב.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מנגרובים - קבוצות של צמחים שונים שהסתגלו <a href="https://www.sciencenews.org/article/kenya-mangrove-trees-forest-carbon-storage-climate">לשגשג לאורך קווי החוף</a> - <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-natural-carbon-stores-new-map">סופגים פחמן דו חמצני</a> ומאחסנים אותו כ&quot;פחמן כחול&quot;, כינוי לפחמן שנסגר בסביבות ימיות ( <em>SN: 14/9/22</em> ; <em>SN: 11/ 18/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש עניין רב בשימוש בפחמן כחול מנגרובים כדי למתן את שינויי האקלים&quot;, אומר קרילי רוג&#39;רס, מדען סביבתי מאוניברסיטת וולונגונג באוסטרליה. &quot;אבל נותרו הרבה שאלות לגבי היכולת שלהם להסתגל לעליית פני הים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2021, צוות בראשות מדענית הסביבה של וולונגונג שרה המילטון ביקר באיי האויק כדי לראות כיצד המנגרובים שם מתמודדים עם עליית פני הים. המילטון הטיס מזל&quot;ט מעל המנגרובים כדי לצלם תמונות אוויריות, בעוד שאחרים הלכו דרך התמלחת כדי להעריך את מגוון הצמחים ולמדוד עצים בודדים. בעזרת הרוחבים והגבהים הנמדדים של מספר מנגרובים, הצוות הוציא את רוחב העצים עבור שאר היער מנתוני הגובה של המל&quot;ט כדי להעריך את סך הביומסה של המנגרובים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האיים מארחים כמעט 54,000 טון של מנגרובים, מעריך הצוות, שהם בערך 10,000 טון מטרי יותר ממה שהיה שם ב-1973. טווח ההגעה של היער התרחב גם באיים רבים. בעוד שכ-25 הקטרים ​​מכל 100 באי ניוטון היו מכוסים במנגרובים בשנת 1973, למשל, היער מכסה כיום קרוב ל-40 הקטרים ​​מתוך 100. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="675" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/103123_di_mangroves_inline-675x450.jpg" alt="תצלום של כמה מנגרובים גדלים בחזית בעוד ספינות לבנות נראות ברקע." class="wp-image-3132821" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/103123_di_mangroves_inline-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/103123_di_mangroves_inline-575x383.jpg 575w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/103123_di_mangroves_inline-279x186.jpg 279w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/103123_di_mangroves_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132821">כיסוי המנגרובים באי בוויק (בתמונה) גדל ב-50 אחוז מאז 1973. חוקרים מייחסים את ההתרחבות הזו לעליית פני הים, מה שפותח בית גידול חדש לצמחים חובבי החוף.</span> <span class="credit wp-credit-3132821">אוקסנה רפינה</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> איי האויק מתאימים באופן ייחודי לתמיכה במנגרובים כשהאוקיינוס ​​עולה. בסוף המקסימום הקרחוני האחרון, לפני כ-12,000 שנה, עלו מפלס המים סביב צפון אוסטרליה, ושוניות אלמוגים צמחו כלפי מעלה כדי למלא את החלל שנפתח עבורם. כשמפלס הים ירדו אלפי שנים מאוחר יותר, השוניות החשופות נשחקו למשקעים. עם <a href="https://www.sciencenews.org/article/jacky-austermann-climate-sn-10-scientists-to-watch">עליית מפלס הים כעת</a> , החוקרים חושדים שהתערובת של מים מלוחים ומשקעים מהווה בית מושלם למנגרובים הסובלים ממלח ( <em>SN: 29/9/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כאשר מפלס הים ירד, זה לא היה בית גידול מתאים למנגרובים&quot;, אומר רוג&#39;רס. כשהחלקים האלה של האי שקועים כעת, &quot;עכשיו הוא מתאים שוב, וזה בעיקר בגלל שהוא הוקם לתנאים האלה לפני 2,000 עד 4,000 שנים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים החדשים מדגישים את הצורך במחקר מנגרובים בקנה מידה מקומי, אומר רוג&#39;רס. &quot;במודל גלובלי, זה ילך לאיבוד&quot;. Fatoyinbo מסכים. &quot;מחקרים בקנה מידה מקומי הם באמת שימושיים&quot;, היא אומרת, &quot;כדי להבין טוב יותר דפוסים גדולים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוג&#39;רס והמילטון עובדים כעת על מאמץ גדול יותר לחקור מנגרובים ברחבי אוסטרליה. &quot;אם אנחנו מתכוונים להשקיע במנגרובים... כדי לספק לנו פחמן כחול וכדי להגן על קווי החוף, אנחנו צריכים להבין עד כמה הם דינמיים&quot;, אומר רוג&#39;רס. &quot;ואז קבל קצת יותר הבנה כיצד הם הולכים להסתגל לגובה פני הים בעתיד.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/103123_di_mangroves_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="348758" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/103123_di_mangroves_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מינים מאובנים חדשים של מנומר היו אוכלי בשר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-fossil-species-lamprey-flesh-eaters<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Tue, 31 Oct 2023 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132796 </guid><description><![CDATA[In China, paleontologists have unearthed fossils of two surprisingly large lamprey species from the Jurassic Period.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>נמצא בסלעים בני כ-160 מיליון שנה בצפון סין, ה-Yanliao Biota הוא מערך מגוון של מאובנים שהשתמרו להפליא, כולל דינוזאורים, פטרוזאורים ואפילו יונקים מוקדמים. אבל זה לא הכל פרווה ונוצות. פליאונטולוגים חשפו כעת מאובנים של שני מינים עתיקים גדולים להפליא, איומים שוחים שנצמדו אל שכניהם התמימים ושעממו חורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיותיהם בעלי השיניים בצורת משפך של מנורות טפיליות מודרניות נוטים להיות מותאמים לצריכת דם או בשר. בהתבסס על סידור השיניים ומכשירי האכלה אחרים במאובנים, <a href="https://doi.org/10.1038/s41467-023-42251-0" target="_blank" rel="noopener">המינים החדשים שהתגלו כנראה לא היו מוצצי דם - הם היו אוכלי בשר</a> , כך מדווח הצוות ב-31 באוקטובר ב- <em>Nature Communications</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאובנים הם דגימות הלפרי העתיקות ביותר שמצביעות בבירור על העדפה במצב האכלה, אומר הפלאונטולוג פיקסנג וו מהאקדמיה הסינית למדעים בבייג&#39;ינג ועמיתיו. למעשה, סידור השיניים של שני המינים העתיקים דומה מאוד לזה של מינים מודרניים של חצי הכדור הדרומי מנורת בשר אוכלת בשר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Yanliaomyzon occisor</em> - &quot;occisor&quot; הוא בלטינית עבור &quot;רוצח&quot; - היה הגדול מבין השניים, אורכו כ-64 סנטימטרים, באורך של כלב קטן. שם המין של בן דודו הקטן יותר, <em>Y. ingensdentes</em> , מגיע מהלטינית עבור &quot;שיניים גדולות&quot;. אורכם של המנורות הבוגרים המודרניים נע בין כ-15 ל-120 סנטימטרים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/103023_cg_giant_lamprey_inline.jpg" alt="ביצוע אמנים של Yanliaomyzon ingensdentes משמאל ו- Yanliaomyzon occisor מימין בשחור-לבן." class="wp-image-3132798" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/103023_cg_giant_lamprey_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/103023_cg_giant_lamprey_inline-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132798">שחזורים אלה מתארים את הפה ואת חלק גופם של שני מיני מנורת שהתגלו לאחרונה, שחיו לפני 160 מיליון שנה: <em>Yanliaomyzon ingensdentes</em> (משמאל) ו- <em>Y. occisor</em> (מימין).</span> <span class="credit wp-credit-3132798">המינג ג&#39;אנג</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למפריס, שושלת של חולייתנים חסרי לסת, קיימת כבר 360 מיליון שנה. אך לעתים רחוקות הם מתאבנים היטב, ומשאירים פערים גדולים ברישום האבולוציוני שלהם ואי ודאות לגבי האקולוגיה שלהם ומתי סגנונות ההאכלה שלהם התפתחו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העפרונים המוקדמים ביותר לא היו טורפים כל כך עזים: אורכם היה רק ​​כמה סנטימטרים וחסרו את השיניים החזקות של מינים מאוחרים יותר. כמו כן, לא היה להם מחזור החיים המובהק של המנורות המודרניות, המורכב משלב האכלת סינון זחל, שלב טפילי צעיר ושלב השרצת בוגר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאובנים החדשים מצביעים על כך שבזמן זה בתקופת היורה, הפכו המנורות לטורפים עזים, שרכשו מידות גוף גדולות יותר ומבני האכלה מורכבים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/103023_cg_giant_lamprey_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1083777" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/103023_cg_giant_lamprey_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> רקמת המוח עשויה להיות דלק עבור רצי מרתון</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/brain-tissue-fuel-marathon-runner<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Tue, 31 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132686 </guid><description><![CDATA[Myelin, fatty tissue that insulates nerve cells in the brain, may be a renewable energy source for marathon runners and other endurance athletes. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אצל ספורטאי סיבולת, כוח מוחי מסוים עשוי להגיע ממקור בלתי צפוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.10.10.561303v1" target="_blank" rel="noopener">נראה כי רצי מרתון מסתמכים על המיאלין</a> , רקמת השומן הצרורה סביב סיבי עצב, לאנרגיה במהלך מירוץ, מדווחים מדענים ב-10 באוקטובר במאמר שפורסם ב-bioRxiv.org. ביום או יומיים שלאחר מרתון, נראה שהרקמה הזו מתדלדלת בצורה דרסטית, מגלות סריקות מוח של רצים. שבועיים לאחר המרוץ, השומן במוח חוזר לרמות כמעט לפני המירוץ. הממצא מצביע על כך שהספורטאים שורפים כל כך הרבה אנרגיה בריצה שהם צריכים לנצל אספקת דלק חדשה כדי לשמור על פעילות המוח בצורה חלקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו בהחלט תצפית מסקרנת&quot;, אומר מוסטפה בוהררה, מדען הדמיית עצבים במכון הלאומי להזדקנות בבולטימור. &quot;זה די סביר ששומני מיאלין משמשים כדלק בפעילות גופנית ממושכת.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם מה שמחברי המחקר רואים הוא אמיתי, הוא אומר, לעבודה עשויות להיות השלכות טיפוליות. הבנה כיצד המיאלין של הרצים מתאושש כל כך מהר עשויה להציע רמזים לפיתוח טיפולים פוטנציאליים - כמו לאנשים שאיבדו מיאלין עקב הזדקנות או מחלה ניוונית עצבית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק גדול מהמוח האנושי מכיל מיאלין, רקמה המציפה את סיבי העצב ופועלת כמבודד, כמו גומי שמצפה חוט חשמלי. בידוד זה מאפשר למסרים חשמליים לרכוב מתא עצב לתא עצב, ומאפשר תקשורת במהירות גבוהה שחיונית לתפקוד המוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה כי רקמת השומן היא חומר פשוט עם עבודה פשוטה, אבל סביר להניח שיש יותר מזה, אומר קלאוס-ארמין נוה, נוירוביולוג במכון מקס פלנק למדעים רב-תחומיים בגטינגן, גרמניה. &quot;במשך הזמן הארוך ביותר, חשבו שמעטפת המיאלין מורכבת, מבנים אינרטיים של בידוד שאינם משתנים הרבה לאחר הכנתם&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, יש עדויות לכך שהמיאלין הוא מבנה דינמי, הגדל ומתכווץ בגודלו ובשפעו בהתאם לתנאי התא. הרעיון נקרא פלסטיות מיאלין. &quot;זה נחקר מאוד&quot;, אומר נוה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מולקולות שומניות ורכיבים אחרים של מעטפת המיאלין מתהפכים באופן קבוע, מפרקים את חומר הבידוד ובונים אותו מחדש, הוא אומר. בעכברים, <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2022.02.24.481621v1.full" target="_blank" rel="noopener">תאי מוח יכולים להתחבר לשומנים בשטף אלה כאשר הסוכר</a> - מקור האנרגיה האופייני למוח - הוא דל, כך העלו הניסויים של הצוות של נוה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קרלוס מטוטה, נוירוביולוג במרכז אצ&#39;וקררו באסקי למדעי המוח ובאוניברסיטת הבאסקים בליואה, ספרד, תהה אם השומנים הללו יכולים לקיים גם את המוח של ספורטאי סיבולת. הוא רץ מרתון והיה סקרן כיצד המוח של אנשים ממשיך לעבוד לאחר שפעילות גופנית מאומצת רוקנת מאגרי אנרגיה בגוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות MRI, הצוות שלו סרק את מוחותיהם של ארבעה רצי מרתון בימים שלפני ואחרי המרוץ, ושניים מהרצים שבועיים לאחר מכן. יום או יומיים לאחר המרוץ, הצוות ראה ירידה בכמות המיאלין במוח. זה הצביע על כך שהמיאלין העטוף סביב סיבי עצב התדלדל, אומר Matute. לאחר שבועיים, חלק ניכר מהמיאלין חזר, והתעבה שוב סביב סיבים עצביים. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_mr_marathon-runners-myelin_inline-desktop.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_mr_marathon-runners-myelin_inline-desktop-330x165.png 330w" width="680" height="339" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_mr_marathon-runners-myelin_inline-mobile.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_mr_marathon-runners-myelin_inline-mobile-330x165.png 330w" width="680" height="339"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_mr_marathon-runners-myelin_inline-mobile.png" class="attachment-large size-large" alt="תמונה המציגה שלוש סריקות MRI ברצף של רץ מרתון. התמונה משמאל מציגה מוח אנושי ורמת המיאלין שלו לפני אימון, ישנם גוונים של צהוב, כתום, אדום וסגול. הסריקה באמצע מראה מוח לאחר אימון גופני כשרק סגול נראה לעין. הסריקה מימין מציגה מוח בהתאוששות שבו הצבעים תואמים לזה שנראה לפני האימון." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_mr_marathon-runners-myelin_inline-mobile.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_mr_marathon-runners-myelin_inline-mobile-330x165.png 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3132690" data-permalink="https://www.sciencenews.org/102623_mr_marathon-runners-myelin_inline-mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_mr_marathon-runners-myelin_inline-mobile.png" data-orig-size="680,339" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="102623_mr_marathon-runners-myelin_inline-mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Myelin levels across runners’ brains appear to dwindle after a marathon (middle image). Two weeks later, much of this insulating material seems to return (right). Scientists performed MRI scans of runners’ brains pre- and post-run, and after two weeks of recovery, then charted average myelin levels. The team’s analysis used water between layers of myelin as a proxy for myelin content. Warmer colors suggest more myelin; cooler colors suggest less.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_mr_marathon-runners-myelin_inline-mobile.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_mr_marathon-runners-myelin_inline-mobile.png" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3132690">נראה שרמות המיאלין במוחם של הרצים מתמעטות לאחר מרתון (תמונה אמצעית). שבועיים לאחר מכן, נראה שחלק ניכר מחומר הבידוד הזה חוזר (נכון). מדענים ביצעו סריקות MRI של מוחם של רצים לפני ואחרי ריצה, ולאחר שבועיים של התאוששות, אז תוו את רמות המיאלין הממוצעות. הניתוח של הצוות השתמש במים בין שכבות המיאלין כפרוקסי לתכולת המיאלין. צבעים חמים יותר מרמזים על יותר מיאלין; צבעים קרירים יותר מרמזים על פחות.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3132690">P. Ramos-Cabrer et al/bioRxiv.org 2023</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3132689">נראה שרמות המיאלין במוחם של הרצים מתמעטות לאחר מרתון (תמונה אמצעית). שבועיים לאחר מכן, נראה שחלק ניכר מחומר הבידוד הזה חוזר (נכון). מדענים ביצעו סריקות MRI של מוחם של רצים לפני ואחרי ריצה, ולאחר שבועיים של התאוששות, אז תוו את רמות המיאלין הממוצעות. הניתוח של הצוות השתמש במים בין שכבות המיאלין כפרוקסי לתכולת המיאלין. צבעים חמים יותר מרמזים על יותר מיאלין; צבעים קרירים יותר מרמזים על פחות.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3132689">P. Ramos-Cabrer et al/bioRxiv.org 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו ירידה מהירה ואחריה התאוששות מהירה, אומר בוהררה, תוצאה דרסטית שנותנת לו הפסקה. Matute ועמיתיו השתמשו במים שנלכדו בין שכבות המיאלין כפרוקסי לתכולת המיאלין. יותר מהמים האלה מצביע על יותר מיאלין. אבל אתה לא יכול לשלול את ההשפעות של התייבשות, אומר בוהררה. אם הרצים מיובשים לאחר המרוץ שלהם, רקמות המוח שלהם עלולות להתייבש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו נקודה שמאטוט שמע בעבר, כשהציג את הנתונים שלו לעמיתים. &quot;לדעתנו, זה לא המקרה&quot;. הצוות שלו סרק את הרצים ימים לאחר המירוץ שלהם, כך שהיה להם זמן להתייבש, הוא אומר. יתרה מכך, נפחי המוח של הרצים נשארו כמעט זהים לפני ואחרי המרתון. מוחות מיובשים כנראה יהיו קטנים יותר, אומר Matute. &quot;ראינו שאין הצטמקות של המוח בכלל.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, הצוות שלו עוקב אחר חוט הממצאים שלהם; הם רוצים לראות אם טבילת המיאלין של הרצים משנה את תפקוד המוח, וכמה זמן לוקח להתאושש לחלוטין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Matute מציין שהתוצאות שלו לא אומרות שריצה מזיקה למוח. &quot;בכלל לא,&quot; הוא אומר. יתכן ששימוש ומילוי מאגרי האנרגיה מועיל מכיוון שהוא מפעיל את המנגנון המטבולי של המוח.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_mr_marathon-runners-myelin_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="295094" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_mr_marathon-runners-myelin_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> זיעה מלוחה עוזרת לצמח מדבר אחד להישאר לחות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/salt-sweat-desert-plant-hydrated<dc:creator><![CDATA[Ariana Remmel]]></dc:creator><pubDate> Mon, 30 Oct 2023 20:39:47 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132770 </guid><description><![CDATA[The Athel tamarisk excretes excess salt through its leaves. The buildup of salt crystals pulls water directly from the air, a study reports.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>זיעה שומרת על קור רוח של כמה בעלי חיים בחום לוהט. הפרשות מלוחות משרתות גם לשיח מדברי אחד לגימת מים מרעננת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטמריסק אתל <a href="https://www.pnas.org/cgi/doi/10.1073/pnas.2313134120" target="_blank" rel="noopener">משתמש במבחר מיוחד של מלחים המופרשים מעליו כדי למשוך מים מהאוויר</a> , כך מדווחים חוקרים ב-30 באוקטובר בכתב <em>העת Proceedings of the National Academy of Sciences</em> . מחקר זה מספק תובנות חדשות לגבי האסטרטגיות הכימיות החכמות שצמחים פיתחו כדי לשרוד בסביבות קשות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תמריסק אתל ( <em>Tmarix aphylla</em> ) משגשג בקרקעות הצחיחות והעשירות במלח של דירות החוף ברחבי המזרח התיכון. הסיבה לכך היא שהטמריסק הוא חלופיט, סוג של צמח שמפריש עודפי מלח בטיפות מרוכזות מבלוטות שעליו. הלחות מהפרשות המלוחות הללו מתפזרת בחום היום, ומשאירה את הטמריסק מכוסה גבישים לבנים המתנערים ברוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בזמן נסיעה במדבריות החמים והלחים של איחוד האמירויות הערביות, מדענית החומרים מריה אל-הנדאווי מאוניברסיטת ניו יורק באבו דאבי הבחינה במים מתעבים על גבישים אלה. יש המון צמחים עם מבני עלים המותאמים למשוך מים נוזליים מערפל. אבל אל-הנדאווי, שמחפש לטבע אסטרטגיות להתמודדות עם מחסור במים, חשד שלהרכב הכימי של המלחים המופרשים עשוי להיות קשר לטל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לחקור, אל-הנדאווי והצוות שלה הקליטו סרטוני זמן-lapse של צמחי טמריסק אתל בסביבתם הטבעית. הקלטות אלו הראו שגבישי מלח הנוצרים מהפרשות היום מתנפחים עם מים בלילה. עוד במעבדה, החוקרים גילו שב-35 מעלות צלזיוס ו-80 אחוזי לחות יחסית, ענף מכוסה טבעי אסף 15 מיליגרם מים על העלים שלו לאחר שעתיים, בעוד שענף שטוף הניב רק כעשירית ממנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;התוצאה הזו הייתה חותכת עבורנו&quot;, אומר אל-הנדאווי, &quot;מכיוון שהיא הוכיחה שהמלחים הם התורמים העיקריים לקצירת המים, וזה לא פני השטח של הצמח&quot;. יתרה מכך, החוקרים הבחינו ביצירת טל על גבישים עד ל-50 אחוזי לחות יחסית בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר המדענים בדקו בקפדנות את ההרכב המינרלי של תלי המלח של הטמריסק, הם מצאו יותר מ-10 סוגים שונים של מלח שהתגבשו כולם יחד. גבישים אלו עשויים בעיקר מנתרן כלורי וגבס. עם זאת, החוקרים הבחינו גם בעקבות של מרכיב סודי: ליתיום גופרתי. מינרל זה טוב במיוחד בלקיחת מים ובלחות נמוכה בהרבה מאשר נתרן כלורי או גבס. בעוד נתרן כלורי וגבס מביאים את הנפחים הגדולים ביותר של מים, הוספת ליתיום סולפט למינרל המינרל, אומרים החוקרים, עוזרת להסביר כיצד הטמריסק אוסף מים אפילו בלחות נמוכה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;המאמר הזה מספק רמה חדשה של הבנה מפורטת של איך כמה צמחי מדבר יכולים גם להפריש מלח וגם להשתמש בו כדי לספוג מים מהאוויר לעלים&quot;, אומר פיזיולוג הצמחים והאקולוג לורן סאק מ-UCLA, שלא היה מעורב במחקר .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא נרגש לראות את המורכבות הכימית של המלחים המעורבים. צמחי המדבר פיתחו אסטרטגיות כימיות מורכבות כדי לסחוט כל טיפת מים אחרונה מהסביבה, הוא אומר, ורוב המערכות הללו ממתינות לגילוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אל-הנדאווי מסכים ומציין כי מתכון המלח עשוי להיות שונה בין אזורים ועונות. זה מעורר בה תקווה, היא אומרת, שיש עוד חומרי קציר מים מרגשים שמחכים להימצא במדבר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/103023_ar_desert_plant_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1029743" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/103023_ar_desert_plant_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ערפל מזויף, &#39;הסרת עור מחדש&#39; ו&#39;עישוב ים&#39; יכולים לעזור לשוניות האלמוגים לשרוד</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/coral-reef-survival-fog-seaweed<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Mon, 30 Oct 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132514 </guid><description><![CDATA[Coral reefs are in global peril, but scientists around the world are working hard to find ways to help them survive the Anthropocene. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לארין מולר צריכה להיות סיבה להתייאש. הביולוג הימי חוקר את בריאות האלמוגים בפלורידה, מדינה שהשוניות שלה נהרסו בגלל <a href="https://www.sciencenews.org/article/north-atlantic-heat-record-sea-surface-temperature">חום קיצוני</a> , <a href="https://www.sciencenews.org/article/increasing-number-hurricane-rapidly-intensify">הוריקנים אכזריים יותר ויותר</a> <a href="https://www.sciencenews.org/article/mysterious-coral-disease-ravaging-caribbean-reefs">ומחלות זיהומיות קטלניות</a> ( <em>SN: 15/6/23</em> ; <em>SN: 13/9/23; SN: 7/9/ 19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We&#39;ve lost 98 percent of our living coral cover,” says Muller, of the Mote Marine Laboratory in Sarasota, Fla. While among the hardest hit, Florida isn&#39;t alone. From Australia&#39;s Great Barrier Reef to the Caribbean, coral reefs globally are in trouble.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But innovative efforts to protect and restore coral reefs buoy Muller&#39;s hopes. She just has to visit Mote&#39;s Caribbean king crab nursery, a project of reef restoration expert Jason Spadaro. There, tiny specks of crustaceans will grow into salad-loving foragers. Once they are set loose on nearby reefs, <em>Maguimithrax spinosissimus</em> <a href="https://www.cell.com/current-biology/pdf/S0960-9822(20)31674-2.pdf" target="_blank" rel="noopener">eat away suffocating seaweed</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I&#39;m optimistic because there is really truly so much work being done” to restore coral reefs, says <a href="https://www.linkedin.com/in/tali-vardi-ph-d-921698155/" target="_blank" rel="noopener">Tali Vardi</a> , a marine biologist and executive director of the Coral Restoration Consortium, a global community of scientists, managers and restoration experts dedicated to helping coral reefs. While safeguarding the future of coral reefs ultimately depends on halting climate change, “we&#39;re trying to maintain pockets of biodiversity” that can serve as a springboard for the long-term recovery of reefs.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Given how diverse coral reefs are, Vardi says, researchers need a diversity of solutions to match. “There&#39;s no silver bullet here.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Around the globe, coral biologists are trying everything from low-tech seaweed removal to high-tech artificial fog production to protect corals. Here&#39;s a closer look at three projects that researchers are developing to help save coral reefs.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Sea-weeding, literally</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In Australia&#39;s Great Barrier Reef, it&#39;s not crabs doing the weeding. It&#39;s volunteers with Earthwatch Institute — an international environmental organization — snorkeling and diving underwater to pluck macroalgae, the weed of the sea. The volunteers&#39; goal is to free parts of the reef from a seaweed scourge to see if that leads to a resurgence in coral.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “There&#39;s been this issue with increases in macroalgae versus corals for a long time,” says David Bourne. “If something&#39;s out of whack” with the reef ecosystem, “the corals lose out and the macroalgae take over.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Though they seem like a cross between plants and rocks, the hard corals that form reefs are actually giant colonies of tiny animals called coral polyps. The polyps secrete a hard skeleton made of calcium carbonate, and skeleton by skeleton, they build an undersea city. Tiny photosynthetic algae partners living inside the polyps give the corals their brilliant colors and generate energy for their hosts.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Seaweed, however, takes up space and soaks up light that could otherwise be used by corals. If corals decline in number due to stressors like heat or disease, seaweed can quickly proliferate and take their place.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Bourne, a marine biologist at James Cook University in Townsville, Australia, wanted to know if the seaweed-removal program being run by Earthwatch was effective. From 2018 to 2021, volunteers pruned seaweed from 24 sections of the reef — each 5 meters by 5 meters — several times per year, while leaving other seaweed-laden areas alone. In total, they removed a whopping 2,148 kilograms of seaweed.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> At the start, the tended plots had enough corals to cover only about 34 square meters. Removing <a href="https://besjournals.onlinelibrary.wiley.com/doi/pdf/10.1111/1365-2664.14502" target="_blank" rel="noopener">macroalgae from those plots</a> led to a total gain of nearly 203 square meters of coral cover, enough to blanket a tennis court, Bourne&#39;s team reported September 13 in the <em>Journal of Applied Ecology</em> . This change wasn&#39;t seen in the plots left unpruned. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="251" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_di_coral-reefs_inline1.jpg" alt="A section of the Great Barrier reef is covered in seaweed on the left in 2019, and the same section appears clear of seaweed on the right in 2023." class="wp-image-3132517" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_di_coral-reefs_inline1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_di_coral-reefs_inline1-330x122.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132517">After volunteers removed suffocating seaweed from sections of Australia&#39;s Great Barrier Reef, coral cover expanded dramatically in just a few years. These photos show the same part of the reef in May 2019 and May 2023.</span> <span class="credit wp-credit-3132517">Hillary Smith</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s not surprising that we saw some recovery,” Bourne says. “What was surprising was the amount of recovery and how quickly it happened.” Sea-weeding is a straightforward way to skew the reef&#39;s competitive balance and help corals thrive, he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Bourne hopes the simplicity of the approach will help it spread. “The advantage of sea-weeding is it&#39;s really low tech; anybody can do it,” he says. Plus, seaweed tends to be an issue on reefs that are close to shore and known to local communities, “so there&#39;s active groups that are interested in helping.”</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> &#39;Re-skinning&#39; a coral skeleton</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Though it may sound macabre, the calcium carbonate skeletons of dead reefs can serve as vital scaffolding for new corals to flourish. “Re-skinning” a dead reef takes advantage of coral microfragments, small bits of coral polyps. Growing microfragments in the lab and then transplanting them onto reef skeletons can, in a way, bring a dead ecosystem back to life.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> David Vaughan discovered the restorative potential of coral microfragments through what he calls a “eureka mistake.” Vaughan, formerly executive director of Mote and now head of the nonprofit <a href="https://plantamillioncorals.org/" target="_blank" rel="noopener">Plant A Million Corals</a> in Summerland Key, Fla., accidentally broke off shards of a branching coral while moving it to a new tank. Some coral polyps remained on the bottom of the tank. ווהן הניח שהחיות הקטנטנות לא ישרדו. But when he checked on them about two weeks later, he saw instead that they had quickly grown and multiplied.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Large corals grow slowly, Muller says, because they have to put a lot of energy into creating more of their calcium carbonate skeleton. If you instead affix multiple microfragments, consisting of a thin skeletal layer with a small bit of live coral tissue on top, near each other on a hard surface, <a href="https://peerj.com/articles/1313/" target="_blank" rel="noopener">they grow rapidly and fuse together</a> . Mote scientists “hacked the biology of a lot of these slow-growing species to encourage them to put a lot of their resources into creating tissue faster,” Muller says. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_di_coral-reefs_inline2.jpg" alt="An underwater nursery in a laboratory grows coral fragments on rows of circular dead coral skeleton pieces." class="wp-image-3132516" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_di_coral-reefs_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_di_coral-reefs_inline2-575x383.jpg 575w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_di_coral-reefs_inline2-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_di_coral-reefs_inline2-279x186.jpg 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132516">Microfragments of slow-growing corals that are placed near each other on the skeleton of a dead coral will quickly grow and merge together. Coral fragments, like these pictured at Mote Marine Laboratory, can be grown in land-based nurseries.</span> <span class="credit wp-credit-3132516">Mote Marine Laboratory</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A 2018 study found that microfragments of the mountainous star coral ( <em>Orbicella faveolata</em> ) <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0925857418303094" target="_blank" rel="noopener">grew 10 times as much tissue</a> over a 31-month period as the normal, larger fragments that were previously used for reef restoration. For every square centimeter of coral that was planted at the beginning of the experiment, microfragments grew an average of 3.38 square centimeters of new tissue, while larger fragments grew only 0.35 square centimeters. Ocean plantings of coral microfragments have since withstood disease, bleaching and hurricanes, and grown large enough to reproduce within several years.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Spawning after five years,” Spadaro says, “was definitely a game changer in terms of restoration.” Re-skinning with microfragments can give you functional reef ecosystems in a fraction of the time as previous methods. Mote scientists have since shared their knowledge with others working to restore corals around the world, such as in Hawaii and the Caribbean.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Making shade</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Bleaching is the dramatic outcome of great hardship; pushed to the brink by extreme stress, a strained coral <a href="https://oceanservice.noaa.gov/facts/coral_bleach.html" target="_blank" rel="noopener">belches out its symbiotic photosynthetic algae</a> , turning stark white and losing its primary food source. Excessive heat is the most common culprit, but it&#39;s not the only one.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Excess light can lead to bleaching, too, says Peter Butcherine, a biologist at Southern Cross University in Coffs Harbour, Australia. Too much light during photosynthesis, performed by the corals&#39; algae partners, leads to an abundance of toxic oxygen-containing molecules that are highly reactive and can cause cell death. Protecting corals from too much sun exposure can help prevent bleaching, but “you can&#39;t roll out thousands of square meters of shade cloth” to shield an area the size of the Great Barrier Reef, Butcherine says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Instead, Butcherine and others have turned to a more ephemeral approach: <a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fmars.2022.919382/full" target="_blank" rel="noopener">creating fog</a> . “It&#39;s essentially a sea mist,” Butcherine says. Though misting the entire Great Barrier Reef isn&#39;t feasible, marine fog could be used to protect sensitive parts of the reef during the time of day when sunlight is at its harshest. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="Creating fog could help corals survive climate change | Science News" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/Q3zYyQyz3z8?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> Too much sunlight can lead to coral bleaching, much like excessive heat can. By creating artificial marine fog using arrays of misters mounted to ships, like what&#39;s seen in this video, researchers hope to shield reefs such as Australia&#39;s Great Barrier Reef from harmful rays.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Butcherine and colleagues showed that<a></a> <a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fmars.2023.1162896/full" target="_blank" rel="noopener">shading corals for just four hours a day can delay bleaching</a> even when water temperatures are high, such that corals could withstand three extra weeks of bleaching-level heat. The results of that laboratory study were published in the Sept. 20 <em>Frontiers in Marine Science</em> . This delay could help corals hold on to their algal partners until the environment around them cools.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Because it&#39;s still being developed, marine fogging is quite expensive; it requires large arrays of misters mounted to ships. But Butcherine is excited by the potential of using solar power, including sun-powered drones mounted with misters, to implement the technique at a wider scale, and even at other reefs around the world.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I&#39;m optimistic that we can make a difference,” Butcherine says.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_di_coral-reefs_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="222368" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_di_coral-reefs_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> How giant mirrors are made for what will be the world&#39;s largest telescope</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/giant-mirrors-magellan-largest-telescope<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Mon, 30 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132563 </guid><description><![CDATA[The Giant Magellan Telescope is slated to probe the cosmos for Earthlike worlds and atmospheric signatures of potential extraterrestrial life.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>TUCSON</strong> — Hot and dry air, perfused with a scent reminiscent of a warmed hair straightener, stuffed a hangar-sized room beneath the football stadium at the University of Arizona. The space, part of the Richard F. Caris Mirror Lab, was dominated by a gyrating, carousel-sized furnace, fire truck red and shaped like a flying saucer. The swirling cocoon of a colossal light collector.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s making 4.9 revolutions per minute,” says astronomer Buell Januzzi of the University of Arizona, raising his voice over the lab&#39;s droning ventilation system. About half past noon on October 7, after about a week of gradual warming, the temperature inside the rotating machine had finally peaked at 1165° Celsius.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the heart of that inferno, nearly 17,500 kilograms of borosilicate glass — roughly four semitruck loads — had melted into a crystal clear fluid. If all goes to plan, the molten material will anneal to form the body of an enormous mirror — one as tall as a two-story house, if stood on edge. The mirror is the last of seven needed to capture light for what will be the world&#39;s most powerful optical instrument, <a href="https://giantmagellan.org/" target="_blank" rel="noopener">the Giant Magellan Telescope</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Slated to start operating in the late 2020s, the telescope, developed by an international consortium of research institutions, will repose on a mountaintop in Chile&#39;s Atacama Desert, beneath some of the clearest night skies on Earth. שם, בתוך מתחם בן 22 קומות שטרם נבנה, שבע המראות העיקריות יאוחדו במבנה דמוי פרח, מסביר ג&#39;נוצי. “We&#39;ve got six petals, and one in the middle.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Together, the mirrors will function as a single unit, about as wide as an adult blue whale is long, that reflects light into the telescope&#39;s secondary mirrors and, ultimately, its scientific instruments. This shiny expanse will provide the new telescope with an image resolution at least four times that of today&#39;s most advanced space telescopes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> And unlike the <a href="https://www.sciencenews.org/article/jwst-distant-galaxies-surprises-space">James Webb Space Telescope</a> , best suited for measuring infrared light emitted by <a href="https://www.sciencenews.org/article/jwst-planet-trappist-1b-no-atmosphere">hot celestial bodies</a> , the Giant Magellan Telescope will excel at capturing optical and near-infrared wavelengths of light emitted by cooler, Earthlike worlds ( <em>SN: 8/20/23;</em> <em>SN: 3/27/23</em> ). That&#39;s light that could potentially carry signatures of alien life.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s going to give us the opportunity to find potentially habitable planets,” says astrobiologist Antígona Segura of the National Autonomous University of Mexico in Mexico City.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Current instruments may be able to measure a particular exoplanet&#39;s mass, says Segura, who isn&#39;t involved with the telescope&#39;s construction. And sometimes, researchers may even be able to detect certain molecules in a large exoplanet&#39;s atmosphere when it passes in front of its star. This new telescope, however, will be able to directly measure a smaller planet&#39;s atmosphere, without relying on a starlight backdrop, and detect much more of what floats within.<br><br> מקור שמו של הטלסקופ בפרדיננד מגלן, מנהיג המשלחת הראשונה שהקיפה את העולם. Some astronomers have called for <a href="https://www.sciencenews.org/article/astronomers-renaming-magellanic-clouds" target="_blank" rel="noreferrer noopener">renaming the galaxies known as the Magellanic Clouds</a> , due partly to the explorer&#39;s brutal actions toward Indigenous people ( <em>SN: 9/26/23</em> ). But according to a spokesperson from the consortium constructing the telescope, no decisions have yet been made to change the telescope&#39;s name.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the meantime, the marathon that is the casting of the mirrors continues. It took about eight years to fabricate JWST&#39;s segmented, 6.5-meter-wide mirror. Casting the Giant Magellan Telescope&#39;s primary mirrors — each nearly 8.5 meters wide — has been ongoing for roughly 18 years.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Starting with a glass-loaded furnace, it takes about a week to bring the enclosed material to peak temperature, causing it to melt and flow into a mold comprised of hexagonal columns. After three more months of cooling and annealing, the glass mirror resembles two pancakes sandwiching a honeycomb. The 80-percent-hollow structure is light enough to float on oil, but stiff enough to resist bending in the wind.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The mirror then undergoes two years of polishing, yielding a surface so smooth that if it were expanded to the size of North America, the tallest imperfection would be half as tall as a golf tee.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Finally, a 100-nanometer-thick coat of aluminum — excellent for reflecting visible light — is applied to the clear glass surface. It&#39;s this last step that will enable the telescope to possibly capture glimpses of alien worlds, in wavelengths of light that our puny, human eyes can recognize. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="637" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_final-glass_inline-637x383.jpeg" class="attachment-medium size-medium" alt="A photo of a giant spinning furnace holding nearly 17,500 kilograms of pure borosilicate glass for the Giant Magellan Telescope." loading="lazy" data-attachment-id="3132567" data-permalink="https://www.sciencenews.org/101723_no_massive-telescope_final-glass_inline" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_final-glass_inline.jpeg" data-orig-size="680,409" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="101723_no_massive-telescope_final-glass_inline" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Nearly 17,500 kilograms of pure borosilicate glass were placed into a spinning furnace to cast the Giant Magellan Telescope’s final necessary primary mirror, one of seven.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_final-glass_inline-637x383.jpeg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_final-glass_inline.jpeg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">Nearly 17,500 kilograms of pure borosilicate glass were placed into a spinning furnace to cast the Giant Magellan Telescope&#39;s final necessary primary mirror, one of seven.</span> <span class="credit">Damien Jemison, Giant Magellan Telescope/GMTO Corporation</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="637" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_oven-closing_inline-637x383.jpeg" class="attachment-medium size-medium" alt="A photo of a 10-meter-wide lid being lowered onto the furnace." loading="lazy" data-attachment-id="3132569" data-permalink="https://www.sciencenews.org/101723_no_massive-telescope_oven-closing_inline" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_oven-closing_inline.jpeg" data-orig-size="680,409" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="101723_no_massive-telescope_oven-closing_inline" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;A 10-meter-wide lid is carefully lowered onto the furnace that will cast the telescope&#8217;s seventh primary mirror.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_oven-closing_inline-637x383.jpeg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_oven-closing_inline.jpeg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">A 10-meter-wide lid is carefully lowered onto the furnace that will cast the telescope&#39;s seventh primary mirror.</span> <span class="credit">Damien Jemison, Giant Magellan Telescope/GMTO Corporation</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-3" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="637" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_GMT_inline-637x383.jpeg" class="attachment-medium size-medium" alt="A photo of the furnace spinning with the red lid on." loading="lazy" data-attachment-id="3132568" data-permalink="https://www.sciencenews.org/101723_no_massive-telescope_gmt_inline" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_GMT_inline.jpeg" data-orig-size="680,409" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="101723_no_massive-telescope_GMT_inline" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;The furnace spins at about 5 revolutions per minute, giving the mirror that’s developing inside a slight parabolic shape.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_GMT_inline-637x383.jpeg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_GMT_inline.jpeg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">The furnace spins at about 5 revolutions per minute, giving the mirror that&#39;s developing inside a slight parabolic shape.</span> <span class="credit">Damien Jemison, Giant Magellan Telescope/GMTO Corporation</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-4" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="637" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_7-mirror_inline-637x383.jpeg" class="attachment-medium size-medium" alt="A photo of a man with a mop standing on top of the smooth, clear surface of the glass that will become the Ginat Magellan Telescope&#039;s fifth mirror." loading="lazy" data-attachment-id="3132566" data-permalink="https://www.sciencenews.org/101723_no_massive-telescope_7-mirror_inline" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_7-mirror_inline.jpeg" data-orig-size="680,409" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="101723_no_massive-telescope_7-mirror_inline" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;It takes several months for the molten glass to cool and anneal before being removed for polishing and coating. In this photo, the furnace has been opened to reveal the smooth, clear surface of the glass that will become mirror five.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_7-mirror_inline-637x383.jpeg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_7-mirror_inline.jpeg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">It takes several months for the molten glass to cool and anneal before being removed for polishing and coating. In this photo, the furnace has been opened to reveal the smooth, clear surface of the glass that will become mirror five.</span> <span class="credit">Damien Jemison, Giant Magellan Telescope/GMTO Corporation</span></figcaption></figure></li></ol></div> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_feat-800x450.jpeg"></media:thumbnail><enclosure length="383536" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_feat-800x450.jpeg"></enclosure></item><item><title> Physicists get a first glimpse of the elusive isotope nitrogen-9</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/physicists-elusive-isotope-nitrogen-9<dc:creator><![CDATA[Elise Cutts]]></dc:creator><pubDate> Fri, 27 Oct 2023 17:34:51 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132721 </guid><description><![CDATA[With seven protons and two neutrons, the lopsided atomic nucleus of nitrogen-9 pushes the limits of what can even be considered a nucleus.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Researchers may have just spotted the elusive, ephemeral nucleus of nitrogen-9 for the first time.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> With seven protons and two neutrons, the <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.131.172501" target="_blank" rel="noopener">lopsided atomic nucleus of nitrogen-9</a> pushes the limits of what can even be considered a nucleus at all. Yet signs of its existence seem to be lurking in years-old data from experiments seeking out a different unusual nucleus, researchers report in the Oct. 27 <em>Physical Review Letters</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If follow-up studies can confirm the detection, nitrogen-9 will be the first nucleus spotted with five more protons than it can stably hold — until now, the limit was four.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “What are the limits of nuclear existence?” asks nuclear physicist Andreas Heinz of Chalmers University of Technology in Gothenburg, Sweden, who was not involved in the study. That&#39;s what the study&#39;s authors and physicists more generally are trying to understand, he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Protons and neutrons, the subatomic particles that make up atomic nuclei, are essentially <a href="https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-particle-physics-proton-gluon-quarks-force">glued together by the strong nuclear force</a> ( <em>SN: 9/13/22</em> ). But the force can&#39;t hold together nuclei that have wildly skewed ratios of protons to neutrons. Too many of either particle — especially protons, which repel each other due to their positive charge — and the nuclear bucket starts to overflow.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Beyond this overflow point, which physicists call the “drip line,” nuclei cannot fully bind their particles.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “People talk about the drip line as something like the end of the existence of nuclei,” says Marek Płoszajczak, a nuclear physicist at the Grand Accélérateur National d&#39;Ions Lourds in Caen, France, who was not involved with the study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But nuclei <a href="https://www.sciencenews.org/article/rare-isotope-elements-new-particle-accelerator-atom-nucleus">do exist beyond the drip line</a> , if only ephemerally ( <em>SN: 11/15/21</em> ). To qualify as a nucleus, a handful of protons and neutrons need to hang out together for something like 10 <sup>-22</sup> seconds — a blink so brief that more of these moments fit in a second than seconds fit in the age of the universe. Though Heinz notes that&#39;s a somewhat arbitrary definition based mainly on just one previous study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Scientists searching for nuclei beyond the drip line are testing that definition. “We&#39;re interested in how far you can go before you no longer can consider these things new nuclei,” says nuclear scientist Robert Charity of Washington University in St. Louis.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Finding a nucleus as far beyond the drip line as nitrogen-9 — five protons beyond — was surprising even for Charity&#39;s team. Until now, scientists had only ever found isotopes up to four protons beyond the drip line.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The atoms of any given element each have a fixed number of protons. But the number of neutrons can vary, creating what are known as isotopes of that element ( <em>SN: 9/14/23</em> ). Charity and colleagues had been hunting for an isotope of oxygen, oxygen-11, by smashing high-powered beams of oxygen-13 nuclei into beryllium targets and measuring the decay products of short-lived nuclei produced in the collision.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Years after the experiment, Charity says, he noticed decay products in the data that looked like they should have crumbled away from nitrogen-9 nuclei. His theorist colleagues later confirmed that the decay products could really have come from the isotope. It lasts for about 10 <sup>-21</sup> seconds, or about 10 times as long as the minimum cutoff, Charity says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The statistical strength of the evidence for nitrogen-9 falls right on the knife-edge of what scientists would consider a discovery. But the team really does have “strong evidence” for nitrogen-9, Heinz says. “For me, this sounds really convincing.” And, he says, the possible discovery should come as reassuring news to experimentalists looking for other isotopes beyond the drip line.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As for theorists? Płoszajczak says the new result should give them a “push” to improve their models of nuclei beyond the drip line, which are still rather limited. “These experiments show that the life of the nucleus extends far beyond the drip line.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> When it came to nitrogen-9, experiment beat theory to the punch. But better theories could make it possible to start looking for drippy nuclei on purpose, which would, in turn, make it easier to verify theories. When that happens, “we will start to have a kind of a discussion — a talk with nature,” Płoszajczak says. “Then, I think the whole field will explode. So we are just at the beginning.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_ec_nitrogen9_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="99239" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_ec_nitrogen9_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> At the foot of a melting glacier in Peru, llamas helped revitalize the land</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/melting-glacier-peru-llamas-climate<dc:creator><![CDATA[Saima S. Iqbal]]></dc:creator><pubDate> Fri, 27 Oct 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132595 </guid><description><![CDATA[A partnership between scientists and farmers suggests how llama herding can mitigate some of the impacts of climate change. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>When glaciers melt, they leave behind barren landscapes that can take decades to support plants and animals. But a new study found that within just three years, such exposed land was revitalized by llamas, whose activity nourished the soil and fostered plant growth.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> By the foot of Peru&#39;s shrinking Uruashraju glacier, researchers <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-023-41458-x" target="_blank" rel="noopener">partnered with local farmers to capture and herd llamas</a> on four designated plots. For three days a month from 2019 to 2022, the llamas ( <em>Llama glama</em> ) grazed the plots, fertilizing them with dung and dispersing viable seeds from droppings and fur.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> By the end of that time, the otherwise arid and easily eroded soil stabilized, grew richer in nutrients and supported 57 percent more plant cover than before, geographer Anaїs Zimmer and colleagues report September 24 in <em>Scientific Reports</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Such a revival of the ancestral Andean practice of camelid herding could potentially cushion the crops, animals and livelihoods of local communities from the impacts of climate change, says Zimmer, of the University of Texas at Austin.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As is the case worldwide, glaciers are disappearing in Peru&#39;s Cordillera Blanca mountains at an unprecedented rate. And as the ice shrinks, nearby ecosystems wither: They lose access to summertime supplies of freshwater and sometimes encounter harmful acidic minerals in rocks once covered by the glaciers.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Llamas may help counter some of these effects. Their transformation of the land, as seen in the new study, could reduce rock weathering and help the soil hold onto more moisture, thus limiting the acidic runoff that can poison farmers&#39; crops. Such contamination is one reason local farmers partnered with the researchers. The animals&#39; behavior could one day even generate new pasturelands as soil quality improves.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The idea that herbivore grazing may positively impact a landscape is not new. Nor is rewilding, the push to reintroduce key species to their native ecosystems, unique to the Cordillera Blanca mountains. In Finland, for example, the Indigenous Sami are working to reinstall reindeer in deforested taiga land, potentially restoring it. And a group in Spain hopes one day to lift the wild bovine known as the auroch out of extinction, putting it to use in grazing.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But the size and speed of the changes the llamas helped bring about surprised the researchers. From 2021 to 2022, the average amount of plant cover in the llama plots grew from about 9 percent to nearly 14 percent — faster than it did in four control plots. Four new types of plant species also moved into the experimental plots over the course of the study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The research underscores the valuable roles animals play in shaping landscapes, says ecologist Kelsey Reider of James Madison University in Harrisonburg, Va., who was not involved with the new research. Sprinkling nutrients such as phosphorus over the soil can produce similar effects on plant growth, she says, but “the animals themselves are doing a lot.” </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="383" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_si_glacier-llama_grass_inline-383x450.jpg" alt="A photo of green plants growing in the foreground after llamas have been in the area while a glacier is seen in the background." class="wp-image-3132597" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_si_glacier-llama_grass_inline-383x450.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_si_glacier-llama_grass_inline-326x383.jpg 326w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_si_glacier-llama_grass_inline-158x186.jpg 158w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_si_glacier-llama_grass_inline-493x580.jpg 493w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_si_glacier-llama_grass_inline-660x776.jpg 660w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_si_glacier-llama_grass_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 383px) 100vw, 383px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132597">Plots where llamas grazed for a few days a month saw a surprising increase in the amount of plant growth.</span> <span class="credit wp-credit-3132597">Kristina Priotto</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For one, animal poo is special: It holds onto both moisture and microbes. For another, in grazing and trampling on plants, the llamas weed out dominant plants, making space for new species.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For the new study, Zimmer and colleagues primarily chose to work with llamas rather than another native camelid, the vicuña, because llamas are easier to herd and make gentler tramplers. And the farmers that the researchers collaborated with were also particularly invested in restoring llama communities, features of Incan religious rituals. Centuries of Spanish conquest replaced llamas and other wild camelids with foreign livestock that uprooted native plants. Bringing llamas back, the farmers think, might slow or reverse the physical and cultural loss.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Zimmer would like to continue the study for at least a decade to track the full effects of the intervention. While the llamas might help a bevy of plants survive in the region, she says, it remains unclear which will stick around, and whether those will ultimately help or harm the ecosystem.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> She also notes that the icy mountaintops also hold religious significance for some communities, meaning that as the ice melts away, some feel as though they are “losing their cultural identities.” By 2100, scientists project that the Cordillera Blanca will lose the last of its glaciers as the Earth warms. If further research with llamas bears positive results, Zimmer hopes local government actors might invest in llama herding as a potential adaptation strategy. It can&#39;t bring back the glaciers. But, she says, it may return a sense of agency to local communities.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_si_glacier-llama_feature-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="558494" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_si_glacier-llama_feature-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>