<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום ה&#39;, 5 באוקטובר 2023 21:10:19 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> אמנות ועיצוב לא-מערביים יכולים לחשוף דרכים חלופיות לחשיבה על מתמטיקה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/non-western-art-design-alternate-math<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Fri, 06 Oct 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Math]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131841 </guid><description><![CDATA[Focusing on the relationship between math and culture can boost student learning and expand mathematical knowledge, researchers say.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>&quot;עזור לי ותן לי לעזור לך.&quot; או בשפת ה-Twi של גאנה: &quot;Boa me na me mmoa wo.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפרשה מסמלת שיתוף פעולה ותלות הדדית. וכמו ביטויים רבים של Twi, ניתן לתקשר עם סמל, או אדינקרה. לאדינקרה הזו יש שני חצאים משולשים שהם כמעט, אבל לא לגמרי, סימטריים. למשולש אחד יושב עליו עיגול וחסר לו ריבוע מבפנים, ואילו למשולש השני יש ריבוע מחובר אליו וחסר לו עיגול. כל חצי משלים את השני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסמל מסקרן את מומחה המחשוב האתנו רון אגלאש. &quot;אין באירופה מושג מתמטי עבור &#39;השלם אותי&#39;&quot;, אומר אגלאש, מאוניברסיטת מישיגן באן ארבור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למתמטיקה עכשווית יש בעיקר מקורות מערביים, כך שרעיונות מתרבויות לא-מערביות לרוב חסרים בשטח, אומרים אגלאש ואחרים שלומדים אתנו-מתמטיקה, או את הקשר בין מתמטיקה לתרבות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מועיל לחשוב על מתמטיקה כשפה&quot;, אומר הפיזיקאי ריצ&#39;רד טיילור מאוניברסיטת אורגון ביוג&#39;ין. כמה מילים ומושגים יחפפו בין תרבויות אבל ייראו אחרת, בעוד שאחרים יישארו ייחודיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאמצים לזהות את אותם מושגים מתמטיים מתכנסים ומשתנים - ולהוסיף אותם לתוכניות הלימודים בבית הספר - יכולים להפוך את המתמטיקה לרלוונטית יותר מבחינה תרבותית, אומרים החוקרים. מחקר כזה יכול גם להרחיב את הידע המתמטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחת הדרכים לזהות שפות מתמטיקה היא באמצעות האמנות, האדריכלות והעיצוב של תרבות נתונה. אגלאש ואשתו, המעצבת הגרפית אודרי בנט, בילו שנים בהקניית המתמטיקה החבויה בחפצי אמנות אלה. עבודה זו הביאה למודלים מתמטיים לקרני, עבודת חרוזים אינדיאנים, עיצובי חינה, אדינקרס ואחרים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="408" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sg_math_in_culture_inline.jpg" alt="תמונה של שתי אדינקרות. בצד שמאל מופיע הסמל של &quot;Boa me na me mmoa wo&quot; ומימין הסמל של Atoma Ntosa, או לבבות מקושרים." class="wp-image-3131843" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sg_math_in_culture_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sg_math_in_culture_inline-638x383.jpg 638w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sg_math_in_culture_inline-310x186.jpg 310w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131843">Adinkras - סמלים לפתגמים של שני - מקשרים מתמטיקה ומשמעות. האדינקרה הלא ממש סימטרית &quot;Boa me na me mmoa wo&quot; (משמאל) משדרת שיתוף פעולה ותלות הדדית, שבה עסקאות מועילות הדדית אם כי אינן שוות. האדינקרה של Atoma Ntosa, או לבבות מקושרים (מימין) משתמשת בסימטריה סיבובית כדי לתקשר שבכל מערכת יחסים, כל בני הזוג צריכים למלא את תפקידם.</span> <span class="credit wp-credit-3131843">adinkra.org</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם הזמן, מודלים אלה הפכו לכלי <a href="https://csdt.org/" target="_blank" rel="noopener">קידוד מקוונים בחינם</a> . משתמשים יכולים ללמוד על מושגים תרבותיים ועקרונות מתמטיים ואז להשתמש בידע הזה כדי ליצור עיצובים משלהם, אומר בנט, גם הוא מאוניברסיטת מישיגן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכלים יכולים להגדיל את ציוני המתמטיקה בקרב תלמידים <a href="https://www.sciencenews.org/article/science-technology-math-race-ethnicity-gender-diversity-gap">שאינם מיוצגים באופן מסורתי בתחומי המדע, הטכנולוגיה, ההנדסה והמתמטיקה</a> , כמו סטודנטים בני מיעוטים בארצות הברית או סטודנטים בדרום הגלובלי, כך עולה ממחקרו של Eglash ( <em>SN: 4/14/21</em> ). מחקר אחד, למשל, הראה שמודל האדינקרה יכול לעזור לתלמידי חטיבת ביניים בגאנה להבין ספירלות לוגריתמיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלא כמו ספירלות ליניאריות, שבהן הרווח בין כל מהפכה ספירלית נשאר זהה, ספירלות עץ גדלות כשהן מתרחבות החוצה. קונכיות חלזונות עוקבות אחר הדפוס הזה. עקומות אדינקרה רבות נובעות גם מהטבע, כגון אלו המתארות קרני איל, רגל תרנגולת, צוואר ציפור ואפילו אגרוף אנושי. אומנים גאנים משנים את ההידוק או הרפיון של ספירלה כדי לשנות את המראה של עיצובי האדינקרה שלהם. תלמידים המשתמשים בתוכנת המחשוב adinkra יכולים גם לשנות את &quot;חוזק&quot; הסליל בעיצובים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר גאנה של Eglash, תשעה תלמידים בכיתה אחת השתמשו במודל האדינקרה כדי ללמוד על ספירלות עץ, בעוד ש-10 תלמידים בכיתה אחרת למדו את הרעיון באמצעות מודלים קונבנציונליים. במבחן החומר, תלמידי האדינקרה <a href="https://hipatiapress.com/hpjournals/index.php/remie/article/view/1399" target="_blank" rel="noopener">השיגו ציון גבוה יותר</a> , עם ציון מבחן ממוצע של 45 אחוזים, בהשוואה לשאר התלמידים, שקיבלו ציון ממוצע של 14 אחוזים, כך דיווחו Eglash ועמיתיו בשנת 2015 בכתב <em>העת Multidisciplinary Journal of Education Research.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניסוי זקוק להגדלה, אבל התצפיות האקראיות של הצוות היו מרשימות. תלמידים בקבוצת הביקורת בדרך כלל עזבו מיד לאחר סיום השיעור, בעוד שתלמידים בקבוצת האדינקרה נשארו לעתים מאוחר לעבוד על העיצובים החישוביים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Mavis Okyere, חוקר חינוך מתמטי באוניברסיטה הקתולית של גאנה בסוניאני, ראה תופעה דומה בקרב תלמידי חטיבות ביניים ותיכון באזור המטרו קומסי שלמדו על פרופורציה, סימטריה ומושגים בסיסיים אחרים במתמטיקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, תלמידים גאנים בדרך כלל לומדים על <a href="https://www.sciencenews.org/article/forms-symmetry">סימטריה סיבובית</a> - הרעיון שצורה יכולה לשמור על צורתה כשהיא מסתובבת בחלל - על ידי סיבוב משולשים או ריבועים ( <em>SN: 4/12/07</em> ). Okyere פיתחה תוכנית לימודים שלימדה את המושג באמצעות adinkras, כגון <em>Akoma Ntoasa,</em> או &quot;הצטרפות של הלבבות&quot;. אדינקרה זו, ריבוע המחובר לחצי עיגולים באמצעות ארבעה קווים, יכולה להסתובב 90 מעלות לכל כיוון ולהיראות אותו הדבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוראת מתמטיקה עם adinkras הוכיחה את עצמה פופולרית מאוד. הכיתה הייתה אופציונלית להצטרף ובתחילה רק קומץ תלמידים הופיעו, אומר Okyere. &quot;בסוף השיעור הרביעי, הכיתה הייתה מלאה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חינוך במתמטיקה צריך לתת לתלמידים גם צוהר לעולם חדש וגם מראה המשקפת את עולמם שלהם, אומרת רושל גוטיירז, חוקרת חינוך מתמטית באוניברסיטת אילינוי אורבנה-שמפיין שלא הייתה מעורבת באף אחד מהמחקרים. &quot;יותר מדי פעמים בכיתות מתמטיקה, אנשים פשוט מסתכלים החוצה ורואים הרבה חלונות. הם אף פעם לא מקבלים מראות&quot;. הכלים האלה מספקים את המראה הזו, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מלבד הוספת רלוונטיות תרבותית למושגים מבוססים, ללימוד שפות מתמטיקה חדשות יש פוטנציאל לחשוף דפוסים שלא זוהו בעבר. זה המקרה של האדינקרה &quot;השלם אותי&quot;. אגלאש מתייחס לסימטריה כמעט זו כ&quot;הדדיות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תגליות כאלה יכולות לעזור לתלמידים לחשוב על תהליך המתמטיקה מהיסוד. המחשבות של Eglash על הדדיות נתנו השראה לשבעה פרופסורים לגיאומטריה בארה&quot;ב לפתח שיעור סביב עזרה לסטודנטים להגדיר את הרעיון. סטודנטים <a href="https://blogs.ams.org/matheducation/2021/05/06/best-laid-co-plans-for-a-lesson-on-creating-a-mathematical-definition/" target="_blank" rel="noopener">דנו באופן פעיל בשאלות תיאורטיות מפתח</a> , כתבו הפרופסורים בפוסט בבלוג משנת 2021 עבור האגודה האמריקאית למתמטיקה. תלמיד אחד תהה אם חילופי דברים יכולים להיחשב הדדיים אם הצורות המתאימות היו בגודל לא שווה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ללא ידיעתו של התלמיד, שאילתה זו תפסה את המשמעות האמיתית של האדינקרה, אותה מתאר Okyere, דובר טווי יליד, ככזה: &quot;אנחנו צריכים זה את זה, ואנחנו עוזרים זה לזה בדרכים שונות למרות ש... הם לא זהים. אבל אני צריך אותך, ואתה גם צריך אותי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מציאת קשרים מסוג זה בין מתמטיקה ואמונות תרבותיות היא שורשה של אתנו-מתמטיקה, אומר אגלאש. &quot;יש קשר בין המשמעות הגיאומטרית למשמעות החברתית.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sg_math_in_culture_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="596396" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sg_math_in_culture_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הכוכב המתפוצץ של ולה הוא הפולסר בעל האנרגיה הגבוהה ביותר שנראה אי פעם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/vela-exploded-star-highest-energy-pulsar<dc:creator><![CDATA[Zack Savitsky]]></dc:creator><pubDate> Fri, 06 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132164 </guid><description><![CDATA[A spinning dead star about 1,000 light-years away, in the constellation Vela, raises questions about how pulsars can emit such extreme radiation.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>האלומות הסוחפות של מגדלורים קוסמיים הנקראים פולסרים אנרגטיות הרבה יותר ממה שחשבו בעבר, ומעמידות בספק את הנורות שמניעות אותן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתוח חדש, ממערך High Energy Stereoscopic System בנמיביה, חושף פולסר שמקרין ב-20 טריליון וולט אלקטרונים - מה שהופך אותו <a href="https://www.nature.com/articles/s41550-023-02052-3" target="_blank" rel="noopener">לפולסר האנרגטי ביותר שנראה אי פעם</a> . הממצא, שתואר ב-5 באוקטובר ב- <em>Nature Astronomy</em> , מאתגר את הבנתם של מדענים כיצד פולסרים יכולים לפלוט קרינה כה קיצונית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התצפית היא &quot;מרהיבה&quot;, אומר הייק האקוביין, אסטרופיזיקאי מאוניברסיטת קולומביה שלא היה חלק מהמחקר. &quot;זה בעצם מבחן מאמץ לתיאוריות שלנו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פולסרים הם שרידים צפופים של כוכבים מפוצצים, הפולטים אלומות אור כשהם מסתובבים עד מאות פעמים בשנייה. פולסרים <a href="https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-pulsars-burst-scene">התגלו לראשונה בסוף שנות ה-60</a> , מפעימת גלי רדיו עקבית כל כך עד שחלקם טענו שמדובר בשידור חייזר ( <em>SN: 3/8/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר פולסר מסתובב, השדה המגנטי המאסיבי שלו קורע חלקיקים טעונים מפני השטח, פולט אותם לאורך קווי שדה מגנטי וירוק קרינה החוצה את הקטבים של הפולסר. במהלך עשרות השנים, מדענים מצאו פולסרים המקרינים קרינה באנרגיות גבוהות יותר, ומגיעים לרמה של כטריליון אלקטרונים וולט, כפי שנצפה <a href="https://www.aanda.org/articles/aa/abs/2016/01/aa26853-15/aa26853-15.html" target="_blank" rel="noopener">בפולסר הסרטנים ב-2016</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, מדענים ניתחו 80 שעות של נתונים מהמערך הנמיבי, המחפש אחר עקבות של אור הנפלט כאשר אור עתיר אנרגיה הנפלט במקומות אחרים ביקום מתרסק לתוך מולקולות באטמוספירה של כדור הארץ. החוקרים זיהו 78 חלקיקי אור סופר-אנרגטיים שהם עקבו אחריהם לפולסר במרחק של כ-1,000 שנות אור מכדור הארץ, בקבוצת הכוכבים ולה. לאור הזה, קבע הצוות, יש אנרגיה גבוהה פי 20 לפחות מהתצפית הפולסר של הסרטנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות זיהה לראשונה רמזים לקרינה האדירה לפני כמה שנים והתקשה לפרש את הנתונים. &quot;התגלית הזו הייתה כל כך בלתי צפויה... שאיכשהו היה קשה להבין אותה&quot;, אומר Arache Djannati-Ataï, אסטרופיזיקאי ב-CNRS בפריז, שהוביל את הניתוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להגיע לאנרגיות כה גבוהות, האור כנראה מוגבר על ידי התנגשויות עם חלקיקים מהירים ואנרגטיים אחרים כמו אלקטרונים. אבל איך זה הופך להיות כל כך אנרגטי עדיין נתון לוויכוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא החדש מעניק תמיכה לרעיון ההולך וגובר לפיו, אלפי קילומטרים משטח הפולסר, קווי השדה המגנטי שלו יכולים להתנגש ולהיצמד, ולשגר חלקיקים למהירויות קיצוניות בתהליך הנקרא חיבור מגנטי מחדש. אבל הקרינה הנצפית דוחקת את הגבול של כמות האנרגיה שתהליך החיבור מחדש יכול לשחרר, ומדענים יצטרכו לחתור אחר הסברים חדשים אם קרינה פולסרית בעלת אנרגיה גבוהה יותר תמשיך להופיע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האפשרות של קרינה פולסרית קיצונית עלתה על תיאורטיקנים, אומר האקוביין. &quot;אבל עכשיו, זה ברור. אז עכשיו, אתה צריך ללכת לעשות משהו בנידון.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100523_ZS_highest-energy-pulsars_vela_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="160758" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100523_ZS_highest-energy-pulsars_vela_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> עקבות האדם בניו מקסיקו באמת עשויות להיות מופעי היכרויות עתיקים באופן מפתיע</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/human-footprints-new-mexico-ancient-dating<dc:creator><![CDATA[McKenzie Prillaman]]></dc:creator><pubDate> Thu, 05 Oct 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132145 </guid><description><![CDATA[Two dating methods find that human tracks in White Sands National Park in New Mexico are roughly 22,000 years old, aligning with a previous estimate.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>טביעות רגל של בני אדם בפארק הלאומי ווייט סנדס בניו מקסיקו עוררו מחלוקת לפני שנתיים כאשר מדענים מצאו שהטביעות ישנות באופן מפתיע, ומתוארכות לכ-22,000 שנה. כעת, שתי דרכים אחרות לתארך את המסלולים המאובנים <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adh5007" target="_blank" rel="noopener">מתלכדים בגילאים דומים לאומדן הראשון</a> , ויכולות לפתור את המחלוקת, כך מדווחים חוקרים ב-6 <em>באוקטובר</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא מוסיף <a href="https://www.sciencenews.org/article/texas-toolmakers-add-debate-over-who-first-americans-were">לראיות שהולכות ומתגברות</a> לכך שבני אדם הגיעו לצפון אמריקה אלפי שנים מוקדם ממה שחשבו בעבר ( <em>SN: 7/11/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;התשובה לגיל הגיל של טביעות הרגל היא קריטית&quot;, אומר הארכיאולוג לורן דייויס מאוניברסיטת אורגון סטייט בקורוואליס, שלא היה מעורב במחקר החדש. &quot;אנחנו צריכים להיות מסוגלים להבין כמה מוקדם אנחנו צריכים לחפש עדויות ארכיאולוגיות ביבשת אמריקה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2021, חוקרים תיארו <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.abg7586" target="_blank" rel="noopener">יותר מ-60 טביעות רגליים</a> משובצות במה שהיה פעם בוץ לצד אגם עתיק במה שהיא כיום ניו מקסיקו. תיארוך פחמן רדיואקטיבי של זרעים של צמח מים בסביבת טביעות הרגל - המשתרעות על פני מספר שכבות סלע - הצביע על כך שאנשים <a href="https://www.sciencenews.org/article/footprints-ghost-tracks-prehistoric-humans-americas">הסתובבו שם במשך אלפיים שנה בין 23,000 ל-21,000 שנים בערך</a> ( <em>SN: 23/9/21</em> ). התוצאה הוסיפה לראיות אחרות שדוחפות תיאוריה ארוכת שנים לפיה בני האדם הראשונים בצפון אמריקה הגיעו מסיביר דרך גשר יבשתי אי אז לפני 16,000 עד 14,000 שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כמה מדענים ציינו שצמחי המים ששימשו לתארך את טביעות הרגל יכלו לספוג פחמן עתיק במי התהום, תופעה ידועה. &quot;יש אז פוטנציאל לצמח לתת פרספקטיבות מוגזמות על גילו&quot;, אומר דייוויס, שכתב <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.abm4678" target="_blank" rel="noopener">ביקורת</a> על המאמר משנת 2021.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביקורת לא הייתה מפתיעה, אומר הגיאולוג ג&#39;ף פיגאטי מהמרכז למדעי הגיאוגרפיה ושינויי הסביבה בדנוור של המכון הגיאולוגי האמריקאי. &quot;ידענו מההתחלה שנצטרך להעריך באופן עצמאי את הגילאים עם טכניקות היכרויות שונות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להוסיף לעבודות העבר שלהם, פיגאטי ועמיתיו אבקה מתוארכת פחמן תקועה באותן שכבות כמו חלק מטביעות הרגל. האבקה הגיעה מצמחי אדמה, בעיקר עצי אורן, אשוח ואשוח, תוך הימנעות מבעיית הפחמן של מי התהום. החוקרים אספו גם גרגרי קוורץ מעל הטביעות הנמוכות ביותר והשתמשו בשיטת תיארוך שמעריכה כמה זמן הקוורץ היה קבור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האבקה הניבה טווח גילאים של בערך 23,400 עד 22,600 שנים, והקוורץ נתן גיל מינימום של בערך 21,500 שנים. שתי התוצאות מהדהדות את אומדן הגיל הקודם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הטריומווירט הזה הוא ממש ממש חזק וקשה להתווכח נגדו כי הם פשוט גישות שונות מהותית לדייט&quot;, אומר פיגטי. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="442" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_dig_inline-442x450.jpg" alt="תצלום של אדם חופר אזור אחר עקבות אנושיות קדומות בחולות לבנים." class="wp-image-3132146" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_dig_inline-442x450.jpg 442w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_dig_inline-376x383.jpg 376w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_dig_inline-183x186.jpg 183w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_dig_inline-570x580.jpg 570w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_dig_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 442px) 100vw, 442px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132146">אומדן גיל עבור טביעות רגל אנושיות עתיקות (אחת שנחפרה) בניו מקסיקו הובילה למחלוקת בשנת 2021 כאשר מדענים תיארכו אותן לראשונה לפני כ-22,000 שנה.</span> <span class="credit wp-credit-3132146">שירות הפארקים הלאומיים</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, דייוויס רוצה שהחוקרים ימצאו גילאי קוורץ משכבות סלע נוספות עם טביעות רגל. אם יושלם, הוא אומר, &quot;סביר להניח שתהיה לנו פתרון&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל המחברים אומרים שרבות מהשכבות האחרות דקות מדי לדגימה. איסוף דגימת משקעים שם יערבב שכבות מרובות של סחופות, חולות וחרסיות שונות, מה שיסבך את התוצאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שגיאות אפשריות בשיטות התיארוך הפרטניות, &quot;הנתונים הכוללים מהמחקר [החדש] מצביעים בבירור על נוכחות אנושית ביבשת אמריקה&quot; לפני כ-22,000 שנה, כתב בנטה פיליפסן, פיזיקאי באוניברסיטה הנורבגית למדע וטכנולוגיה בטרונדהיים. <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adk3075" target="_blank" rel="noopener">פרשנות</a> באותו גיליון של <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דבר אחד בטוח: יש עדיין הרבה מה לחשוף לגבי טביעות הרגל, אומרת שותפה קתלין ספרינגר, גיאולוגית גם במרכז למדעי הגיאוגרפיה ושינויי הסביבה של USGS.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו לומדים יותר בכל פעם שאנחנו יוצאים לשם&quot;, היא אומרת. &quot;המאמר הזה הוא ממש הפרק האחרון בסיפור החולות הלבנים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_footprints_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="566348" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_footprints_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ל-HIV &#39;רדום&#39; יש התנגשויות מתמשכות עם המערכת החיסונית של הגוף</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/dormant-hiv-human-body-immune-system<dc:creator><![CDATA[John Carey]]></dc:creator><pubDate> Thu, 05 Oct 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131877 </guid><description><![CDATA[In people on HIV drugs, defective viral bits may still exhaust T cells, possibly making it harder to fight back if people go off the drugs.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>במשך שני עשורים, הרעיון הדומיננטי בחקר ה-HIV היה שטיפול אנטי-רטרו-ויראלי מחסל ביעילות וירוסים פעילים הגורמים לזיהומים הרסניים, אך משאיר מאחוריו מאגר של תאים נגועים בלתי נראים לכאורה למערכת החיסון - עד להפסקת הטיפול. ואז הנגיף חוזר בשאג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת חושפים שני מחקרים חדשים שהנגיף ממשיך להעביר את מערכת החיסון לאימון. כמה תאים נגועים <a href="https://www.cell.com/cell-host-microbe/fulltext/S1931-3128(23)00331-1?_returnURL=https%3A%2F%2Flinkinghub.elsevier.com%2Fretrieve%2Fpii%2FS1931312823003311%3Fshowall%3Dtrue" target="_blank" rel="noopener">מוציאים חלקים של RNA ויראלי וחלבון</a> <a href="https://www.cell.com/cell-host-microbe/fulltext/S1931-3128(23)00337-2?_returnURL=https%3A%2F%2Flinkinghub.elsevier.com%2Fretrieve%2Fpii%2FS1931312823003372%3Fshowall%3Dtrue" target="_blank" rel="noopener">שמעוררים תגובה חיסונית</a> , כך מדווחים חוקרים ב-13 בספטמבר <em>ב-Cell Host &amp; Microbe</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שאינם מדבקים, נראה כי חלקיקים נגיפיים פגומים מחלישים את המערכת החיסונית. התגלית מספקת הסבר אפשרי למה שמאפשר לנגיף להופיע מחדש בעוצמה כזו כאשר אנשים מפסיקים לקחת תרופות אנטי-רטרו-ויראליות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שני המסמכים החדשים &quot;מחזקים - או צריכים לבסס - את שינוי הפרדיגמה הזה&quot;, אומר האימונולוג ר&#39; בראד ג&#39;ונס מ-Weill Cornell Medicine בניו יורק, שחיבר <a href="https://www.cell.com/cell-host-microbe/fulltext/S1931-3128(23)00338-4?_returnURL=https%3A%2F%2Flinkinghub.elsevier.com%2Fretrieve%2Fpii%2FS1931312823003384%3Fshowall%3Dtrue" target="_blank" rel="noopener">נקודת מבט נלווית</a> באותו כתב עת. מציין סטיבן דיקס, מומחה ל-HIV מאוניברסיטת קליפורניה, בית הספר לרפואה בסן פרנסיסקו: &quot;אף אחד לא הטיל ספק בנוכחות של מאגר פעיל, אבל כאן [החוקרים] מוצאים ראיות לכך שזה עשוי להיות באמת משנה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקרים הם חדשות מפוכחות במאמץ הגדול יותר לרפא HIV מכיוון שהתוצאות מראות שמערכת החיסון רואה אך אינה מצליחה להגיב בהצלחה לחלבונים הנגיפים, גם כאשר השכפול של הנגיף מופסק באמצעות תרופות. זה הופך את &quot;העבודה שלנו להרבה יותר קשה&quot;, אומרת האימונולוג לידיי טראוטמן מקרן הנרי מ. ג&#39;קסון לקידום הרפואה הצבאית ב-Bethesda, Md. אבל זה גם נותן שביב של תקווה: הממצאים החדשים מצביעים על דרך לגלות כיצד כדי להפוך את התגובה החיסונית ל-HIV ליעילה יותר, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שני המחקרים לקחו תאי דם מאנשים שקיבלו טיפול אנטי-רטרו-ויראלי ב-HIV וחיפשו עדות לפעילות ויראלית. הוירולוג Mathieu Dubé ועמיתיו השתמשו בבדיקות RNA פלואורסצנטיות כדי לחפש גנים ויראליים בתאי מערכת החיסון הנקראים תאי T עוזרים, מטרה עיקרית לנגיף. &quot;אנחנו מפעילים 10 מיליון תאים, והמכונה תזהה איזה מהם חיובי ל-HIV ואיזה שלילי&quot;, אומר דובה, ממרכז המחקר של אוניברסיטת מונטריאול. לאחר מכן החוקרים ניתחו את התאים הנגועים, וחיפשו RNA ויראלי וייצור חלבון. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="420" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092523_JC_dormant-HIV_inline.jpg" alt="תמונה של שני תאים בצבע כחול עם כתמים ירוקים ומגנטה באמצע." class="wp-image-3131880" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092523_JC_dormant-HIV_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092523_JC_dormant-HIV_inline-620x383.jpg 620w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092523_JC_dormant-HIV_inline-301x186.jpg 301w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131880">כתמים ירוקים ומגנטה חושפים נוכחות של RNA HIV בתוך גרעיני התאים הללו. מחקר חדש מראה שתאים נגועים באנשים הנוטלים תרופות אנטי-רטרו-ויראליות עדיין מייצרים פיסות וירוסים שפוגעות בתגובת המערכת החיסונית לנגיף.</span> <span class="credit wp-credit-3131880">Aurélie Cleret-Buhot ו- Mathieu Dubé/CRCHUM</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפתעה אחת, אומר דובה, הייתה המספר הגדול של תאים שייצרו חלבונים ויראליים. &quot;ציפינו לראות ביטוי ספונטני בכמה תאים, אבל לא בכל כך הרבה.&quot; התאים למעשה לא יצרו וירוסים חדשים שלמים ומדבקים; במקום זאת, &quot;רוב מה שמצאנו היה פגום - מה שאנו מכנים זבל&quot;, הוא אומר. הפתעה נוספת הייתה שאפילו תאי T שהכילו גנים פגומים של HIV, כמו אלה שחסרים נתחי DNA גדולים, עדיין הצליחו לייצר חלבונים ויראליים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא העיקרי הוא שהחלבונים הנגיפיים המוזרים הללו הם בעיה ביולוגית גדולה. &quot;למרות שהם פגומים ואינם מעוררים זיהום, הם עדיין יכולים להניע תגובות חיסוניות&quot;, מסביר דוב. ולא בצורה טובה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במערכת חיסונית בריאה, תאי T מסוימים יגיבו לחלבונים הנגיפיים על ידי הפיכתם לתאי T רוצחים מיוחדים המסוגלים להתנפל על כל תאים נגועים ב-HIV ולמגר אותם. אבל אצל אנשים עם HIV, תאי החיסון אינם מצליחים להפוך לרוצחים חזקים, כך עולה מהמחקר של הצוות של טראוטמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפרשנות שלה: יש מספיק פיסות ויראליות שמרחפות מסביב כדי לשמור על המערכת החיסונית מרופדת. תאי חיסון שאמורים להוביל את ההתקפה על הנגיף מתבקשים לרוץ מרתון אחרי מרתון בלי להפסיק, היא אומרת. &quot;הם לא יכולים לעמוד בקצב.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאות החדשות אכן מציעות שתי אסטרטגיות אפשריות לטיפול טוב יותר באנשים הנגועים ב-HIV. האחת היא הכפלת המאמצים לכווץ באופן דרמטי את מאגר התאים הנגועים, מה שעלול להפחית את ייצור החלקיקים הנגיפים הבעייתיים. השני הוא למצוא דרכים להמריץ מחדש את תאי T, אולי על ידי יישום לקחים <a href="https://www.sciencenews.org/article/how-prod-patient-immune-system-fight-cancer-wins-nobel-prize">מהצלחות בחיזוק התגובה החיסונית לסרטן</a> ( <em>SN: 10/1/18</em> ). אם תאי ה-T מסוגלים יותר, אז לפיסות החלבון הנגיפי המרחפות עשויות להיות אפקט דמוי חיסון, ולשמור על מערכת החיסון מוכנה לשלוט בכל ייצור ויראלי חדש בצורה יעילה יותר, אומר דיקס, שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל שתי האסטרטגיות מאתגרות. &quot;עשינו כברת דרך, אבל הבעיה שנותרה לנו היא בעיה קשה&quot;, אומר ג&#39;ונס.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092523_JC_dormant-HIV_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="281787" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092523_JC_dormant-HIV_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> היפופוטמים אולי הם לוחמים אכזריים, אבל השיניים הגדולות שלהם הופכות אותם ללעוסים נוראיים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/hippos-ferocious-fighters-teeth<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Wed, 04 Oct 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132109 </guid><description><![CDATA[Among plant eaters, hippos are the worst chewers. Their huge tusks and front teeth keep the jaw from moving side to side to grind food, a study finds. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>היפופוטמים איומים בללעוס, והחטים הענקיים והשיניים הקדמיות שלהם אשמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תכונות השיניים המפחידות הללו משמשות את ההיפופוטמים, בין השאר, כדי להגן על עצמם ועל הטריטוריה שלהם. אבל <a href="https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0291825" target="_blank" rel="noopener">חלק מהשיניים המסוקסות משתלבות</a> או מעכבות את תנועות הלסת, ומונעות מהיפופוטמים ללעוס ביעילות עם טכניקת הטחינה מצד לצד שבה משתמשים אוכלי עשב אחרים, מדווחים חוקרים ב-4 באוקטובר ב- <em>PLOS ONE</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יונקים אוכלי צמחים משתמשים בדרך כלל בשיניים הרחבות ליד צידי הפה שלהם כדי לטחון ולגרוס צמחייה סיבית לפני שהם בולעים אותה. מכיוון שתהליך העיכול שלהם בקושי מפחית את גודל חלקיקי המזון, אתה יכול לאמוד את יעילות הלעיסה על ידי התבוננות בצואה שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2009, הווטרינר מרקוס קלאוס מאוניברסיטת ציריך ועמיתיו השוו את הגדלים של חלקיקי צואה על פני כמעט 200 מיני יונקים. הם גילו שהיפופוטמים היו הלעיסים הכי פחות יעילים בקרב אוכלי עשב. שנים לאחר מכן, הוא ועמיתתו אניקה אבדיק תהו האם השיניים הקדמיות העצומות של היפופוטמים הן הגורם ללעוס הדל שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אוכלי עשב מסוימים, כמו צבאים ובקר, איבדו חלק מהחותכות הקדמיות שלהם במהלך האבולוציה, אולי בגלל שהם עצרו את הלעיסה. הקרנפים האפריקאים איבדו את שלהם לחלוטין. &quot;היפופוטמים הם דוגמה לטקסון שלא איבד אותם&quot;, אומר קלאוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים <a href="https://youtu.be/HMSJX8CatEY?si=gNZrGuCMBsPkwGaz" target="_blank" rel="noopener">ניתחו</a> <a href="https://www.youtube.com/shorts/nFa6TyQYZdc" target="_blank" rel="noopener">סרטונים</a> של היפופוטמים נפוצים ( <em>Hpopotamus amphibius</em> ) ופיגמיים ( <em>Cheropsis liberiensis</em> ) אוכלים, עקבו מקרוב אחר אופן האינטראקציה בין השיניים בזמן תנועת הלסתות. הצוות גם מדד מאפיינים פיזיים של 86 גולגולות נפוצות של היפופוטמים ו-21 גולגולות של היפופוטמים באוספים של המוזיאון, כולל המרווח והסידור של השיניים, ובדק את טווח הלסת מצד לצד של גולגולות אלה ומדד מקומות שבהם השיניים נלבשו על כל אחת מהן. אַחֵר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קלאוס חשב במקור שהחטים הענקיים של היפופוטמים נפוצים, שהם שיני כלבים שעברו שינוי, יהיו מה שיעצור את החיות מללעוס נכון מצד לצד. &quot;ילד, האם טעיתי&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום זאת, הצוות מצא שסטים עליונים ותחתונים של היפופוטמים נפוצים של חותכות ארוכות דמויות חנית מצטלבים ומשתלבים כאשר הלסת התחתונה נסגרת, ומגבילים את השיניים האחוריות למעיכה למעלה ולמטה. אוכלי העשב עדיין מנסים תנועה מצד לצד של הלסת, אומר קלאוס, עדות לסימני בלאי בצידי החותכות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="510" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline.jpg" alt="תמונה של גולגולת היפופוטם על רקע שחור." class="wp-image-3132111" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132111">גולגולות של היפופוטמים מצויים ( <em>Hippopotamus amphibius</em> ) כמו זה הראו לחוקרים שהחותכות העליונות והתחתונות משתלבות במהלך הלעיסה, ומונעות מהלסת לנוע מצד לצד.</span> <span class="credit wp-credit-3132111">Michelle Aimée Oesch ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC-BY 4.0</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החותכות של היפופוטמים לא משתלבות, אבל החטים שלהם מתנגשים בחוטם, ומאפשרים רק כמות מוגבלת של החלקה מהצד. דפוסי בלאי מראים שהחותכות גולשות זו על פני זו בעת הלעיסה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שהיפופוטמים מראים תנועת לסת מצד לצד בעת לעיסה, זה רומז ש&quot;לעיסת טחינה לרוחב זה משהו שעשו פעם [היפופוטמים] ושזה הלך לאיבוד בדרך&quot;, אומר קלאוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היפופוטמים משתמשים כעת בלסתותיהם הנוקשות, הפערים הרחבים והחטים והחותכות החדות והחזקות שלהם, בין השאר, כדי להילחם בהיפופוטמים אחרים על שטח וגישה לבני זוג, ולהתגונן מפני טורפים. אבל המעבר הפוטנציאלי ללעיסה פחות יעילה יכול היה לבוא עם השלכות. מכיוון שהיפופוטמים לא יכולים לכרסם מזון לחתיכות קטנות מאוד, לוקח לו יותר זמן להתעכל, אומר קלאוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם האוכל צריך להישאר זמן רב יותר במעיים, זה אומר שאי אפשר לאכול יותר מהר. מכאן שהיפופוטמים מתאפיינים, בקרב אוכלי עשב יונקים, בצריכת מזון נמוכה יחסית&quot;, הוא מסביר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צריכת מזון נמוכה יחסית שלהם עלולה להעמיד היפופוטמים בחסרון תחרותי מול אוכלי עשב בעלי גירה אחרים, הלעוסים ביעילות רבה יותר, כמו אנטילופות. חוסר יכולת להתחרות במינים החיים במלואם על מזון בכמות מספקת עלולה לשמור על היפופוטמים נשויים לנתיבי המים האפריקאים שהחיות המימיות למחצה מכנות בית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר הוא &quot;תזכורת ממש טובה למורכבותם של אורגניזמים, ושכאשר חלקים אנטומיים, כגון שיניים, נצפים בבידוד, ייתכן שהם לא מסבירים את כל התמונה&quot;, אומרת הביומכניסטית ההשוואתית סוזן וויליאמס מאוניברסיטת אוהיו באתונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חקר אבות היפופוטמים מאובנים יכול לחשוף אם ומתי, נעצרה תנועה מצד לצד של היפופוטמים במהלך הלעיסה, מה שהופך את ההבנה של הסיפור האבולוציוני של החיות לסירוגין. גם להיפופוטמים לנוער אין עדיין חותכות גדולות מספיק כדי להינעל, אז קלאוס סקרן לראות אם הצעירים האלה משתמשים באופן זמני בלעיסה מצד לצד.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_jaw_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="299179" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_jaw_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> פיתוח נקודות קוונטיות זוכה בפרס נובל לכימיה לשנת 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/quantum-dots-nanoparticles-bawendi-brus-ekimov<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Wed, 04 Oct 2023 15:26:53 +0000</pubDate><category><![CDATA[Chemistry]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132054 </guid><description><![CDATA[Moungi Bawendi, Louis Brus and Alexei Ekimov split the prize for their work in creating nanoparticles whose properties depend on their size.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עבודה על נקודות זעירות שמאירות מסכי טלוויזיה ועוזרות לרופאים לראות את כלי הדם המזינים גידולים זיכתה שלושה מדענים בפרס נובל לכימיה לשנת 2023.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכימאי מוני בוונדי, הכימאי לואי ברוס והפיזיקאי אלכסיי אקימוב חילקו את הפרס על גילוי וסינתזה של נקודות קוונטיות, כך הודיעה האקדמיה המלכותית השוודית למדעים ב-4 באוקטובר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="314" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_cg_ts_nobel_chemistry_headshots_inline.jpg" alt="תמונה מורכבת של שלוש צילומי ראש: הכימאי מוני בוונדי (משמאל), הכימאי לואי ברוס (באמצע) והפיזיקאי אלכסיי אקימוב (מימין) שזכו יחד בפרס נובל לכימיה לשנת 2023 על &quot;גילוי ופיתוח של נקודות קוונטיות, ננו-חלקיקים כל כך זעירים שהם הגודל קובע את תכונותיהם.&quot;" class="wp-image-3132077" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_cg_ts_nobel_chemistry_headshots_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_cg_ts_nobel_chemistry_headshots_inline-330x152.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132077"><span style="font-weight: 400">הכימאי מוני בוונדי (משמאל), הכימאי לואיס ברוס (באמצע) והפיזיקאי אלכסיי אקימוב (מימין) חילקו את פרס נובל לכימיה לשנת 2023 על &quot;גילוי ופיתוח של נקודות קוונטיות, ננו-חלקיקים כה זעירים עד שגודלם קובע את תכונותיהם&quot;.</span></span> <span class="credit wp-credit-3132077">MIT, אוניברסיטת קולומביה, Nexdot</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;נקודות קוונטיות הן סוג חדש של חומרים, השונה ממולקולות&quot;, אמר היינר לינקה, חבר בוועדת נובל. עצם התאמת הגודל של הננו-חלקיקים האלה, בערך של כמה מיליארדיות המטר לרוחב, <a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-dots-get-second-chance-shine">יכולה לשנות את תכונותיהם</a> - אופטיות, חשמליות, מגנטיות ואפילו נקודות התכה - הודות למכניקת הקוונטים ( <em>SN: 29/6/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה נכון גם לגבי צבע. &quot;אם אתה רוצה ליצור צבעים שונים עם מולקולות, היית בוחר מולקולה חדשה, קבוצה חדשה של אטומים&quot; המסודרים במבנה אחר, אמר לינק. אבל לנקודות קוונטיות בצבעים שונים יש את אותו סידור אטומים בדיוק. ההבדל היחיד הוא גודל החלקיקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר נקודות קוונטיות מוקרנות באור, האלקטרונים בפנים מקבלים אנרגיה, ובסופו של דבר משחררים את האנרגיה הזו כאור ניאון. ככל שהנקודות קטנות יותר, כך הן דוחסות יותר את פונקציית הגל של האלקטרון, ומגדילות את האנרגיה שלו כך שהנקודה נראית כחולה. נקודות גדולות יותר נראות אדומות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נקודות בגודל זהה העשויות מחומרים שונים עשויות גם לפלוט אורכי גל שונים במקצת של אור, אומר ז&#39;אן-מארק פקור, כימאי ב-CAS, חטיבה של האגודה האמריקנית לכימיה. נקודות קוונטיות עשויות בדרך כלל מחומרים מוליכים למחצה, כגון גרפן, סלניט או סולפידים מתכתיים, אומר פקורט. אז על ידי התאמת חומרים או גודל של נקודות קוונטיות, כימאים יכולים לשנות את תכונותיהם למגוון רחב של שימושים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון שגודלם של ננו-חלקיקים אלה יכול לשנות את תכונותיהם נחזה לפני כמעט מאה שנה, אך בזמנו נראה היה בלתי אפשרי לשחזר את האפקט הזה בעולם האמיתי. לשם כך, החוקרים יצטרכו חומר גבישי מושלם, ויצטרכו לשלוט בגודל הננו-חומר בצורה מדויקת מאוד, ולפסל אותו שכבה אחר שכבת אטום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואז, בתחילת שנות ה-80, אקימוב וברוס הראו באופן עצמאי שאפשר לעשות את זה. אקימוב, כעת ב-Nanocrystals Technology, Inc., באחוזת בריארקליף, ניו יורק, הדגימה זאת בזכוכית, הוסיפה נחושת כלוריד כדי לייצר גבישים זעירים וחשפה שצבע הזכוכית היה קשור לגודלם של גבישים אלה. ברוס, מאוניברסיטת קולומביה, גילה תגלית דומה, אך בהקשר אחר: הוא הדגים את הקשר בין גודל וצבע לננו-חלקיקים הצפים בחופשיות בתמיסה <a href="https://www.sciencenews.org/archive/creating-crystals-study-quantum-effects">ובתרכובות גזים</a> ( <em>SN: 10/3/92</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התגליות הללו עוררו עניין אינטנסיבי כיצד לרתום את הנקודות הקטנות הללו למגוון יישומים. אבל ייצורם ידרוש יכולת לשלוט בגודל החלקיקים לפי מפרטים מדויקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עשור לאחר מכן, Bawendi, מ-MIT, פיתח שיטה לשלוט במדויק על מהירות הצמיחה של הגבישים בתמיסה, תוך שהוא מבין כיצד לעצור אותם בדיוק כשהם מגיעים לגודל הרצוי. הוא עשה זאת על ידי הזרקת ריאגנטים כימיים לתמיסה שיצרה באופן מיידי את הגבישים הזעירים ולאחר מכן כוונון מיידי של טמפרטורת התמיסה, תוך עצירת צמיחתם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני מאוד מכובד ומופתע ומזועזע מההודעה הבוקר&quot;, אמר בונדי ב-4 באוקטובר במהלך מסיבת עיתונאים של MIT. &quot;אני מתכבד במיוחד לחלוק את זה עם לו ברוס, שהיה המנטור שלי בפוסט-דוקטורט, שממנו למדתי כל כך הרבה. ניסיתי לחקות את המלגה שלו ואת סגנון ההדרכה שלו כפרופסור בעצמי כשהגעתי ל-MIT.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בוונדי החל לעבוד על נקודות קוונטיות לאחר שפגש את ברוס במעבדות נוקיה בל, שמרכזה במורי היל, ניו ג&#39;רזי החוקרים נזקקו לנקודות קוונטיות באיכות גבוהה כדי לחקור את הפיזיקה של הננו-חלקיקים, אמר בוונדי. &quot;זה לא היה בגלל שרציתי ליצור את הנקודות הקוונטיות הטובות ביותר ליישום, אלא בגלל שהיינו צריכים ליצור את הנקודות הקוונטיות הטובות ביותר כדי ללמוד אותן.&quot; נדרשו שנים של ניסוי וטעייה כדי להבין את השיטה, הוא אמר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בכך שאפשרה לייצר נקודות קוונטיות, השיטה של ​​בונדי פתחה עולם של שימושים אפשריים לננו-חלקיקים. נקודות קוונטיות מאפשרות לשנות בדיוק רב את הצבע של נורות LED ולשפר באופן דרמטי את היעילות שלהן. נקודות שזוהרות באור פלואורסצנטי, מוזרקות לגוף <a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-dots-light-cancer-cells-mice">ומוצמדות לתאי חיסון שרוחשים לרקמות סרטניות</a> , יכולות לעזור למנתחים להבחין אפילו בגידולים שקשה לראותם ( <em>SN: 8/3/04</em> ). היכולת להיות מכווננת לקליטת אורכי גל שונים של אור יכולה גם לאפשר ייצור של תאים סולאריים מותאמים אישית שהם יעילים מאוד בתנאי אור שונים. הנקודות עשויות לשמש גם <a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-computers-go-silicon">לבניית מחשבים קוונטיים</a> , אומר פקורט ( <em>SN: 2/14/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המהנדס הביו-רפואי והכימאי וורן צ&#39;אן אומר שהפרס ראוי בהחלט. &quot;הם אלה שבנו את הבסיס&quot;, אומר צ&#39;אן, מאוניברסיטת טורונטו. &quot;אני ממש שמח שהתחום מקבל קרדיט על כך שהוא באמת שינה את העולם, לא רק בנקודות הקוונטיות, אלא בהרבה תחומים שונים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחד היישומים הראשונים הגיע בסוף שנות ה-90 כאשר צ&#39;אן ועמיתיו השתמשו בנקודות קוונטיות כדי לתייג תאים במעבדה, הוא אומר. &quot;שינויי פני השטח ששימשו לשילוב נקודות קוונטיות ליישומים הותאמו אז גם לסוגים אחרים של ננו-חלקיקים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ועדת נובל בוחנת לא רק את תרומות העבר, אלא גם את ההשפעה שעשויה להיות לגילוי על העתיד, אומר צ&#39;אן. היכולת לכוון חלקיקים על ידי שינוי גודלם או תכונות פני השטח שלהם יכולה לפתוח מגוון רחב של אפשרויות שטרם נחקרו. צ&#39;אן ועמיתיו משתמשים כעת בנקודות קוונטיות כדי לזהות מחלות זיהומיות, כולל HIV, שפעת והפטיטיס B.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ממש התרגשתי לראות את זה&quot;, אומרת ג&#39;ודית ג&#39;ורדן, נשיאת האגודה האמריקנית לכימיה. &quot;יש לנו שלושה אנשים מוכרים שהביאו את הטכנולוגיה הזו מחלום, תקווה, מבנה תיאורטי... לאורך כל הדרך דרך סינתזה וייצור.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוקדם יותר השבוע, <a href="https://www.sciencenews.org/article/nobel-prize-physiology-medicine-2023-mrna-vaccine-covid">הפיתוח של חיסוני mRNA</a> - השערות רבות כמועמד לפרס נובל לכימיה לשנת 2023 - קיבל במקום זאת את נובל ברפואה או פיזיולוגיה ( <em>SN: 10/2/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לפעמים כימיה זוכה לראפ גרוע&quot;, אומר ג&#39;ורדן. &quot;אבל הנה שתי דוגמאות מרהיבות לאופן שבו הכימיה פתרה בעיות בעולם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The three winners will share the prize of 11 million Swedish kronor, or about $1 million.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_cg_ts_nobel_chemistry_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="977861" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_cg_ts_nobel_chemistry_feat-800x450.jpg"></enclosure><dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator></item><item><title> A global report finds amphibians are still in peril. But it&#39;s not all bad news</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/amphibian-frog-extinction-risk-climate-global-report<dc:creator><![CDATA[Anna Gibbs]]></dc:creator><pubDate> Wed, 04 Oct 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132058 </guid><description><![CDATA[A survey of about 8,000 amphibian species provides the latest update on extinction risk trends stretching back to 1980. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Nearly 20 years ago, the first global assessment of amphibians found the animals facing widespread declines. Now, a second, updated report shows that <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06578-4" target="_blank" rel="noopener">many amphibians are still in trouble</a> , but with some silver linings, researchers report October 4 in <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We are realistic and hopeful at the same time,” says Jennifer Luedtke, a conservationist at the International Union for Conservation of Nature, which tracks extinction risk trends for species around the world.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In particular, the wealth of data in the new report, which includes about 8,000 amphibian species, could help focus conservation efforts for years to come, says Luedtke, who also works from Washington, DC, for Re:wild, a conservation organization based in Austin, Texas. That&#39;s what happened after the <a href="https://www.iucn-amphibians.org/red-listing/global-amphibian-assessment/" target="_blank" rel="noopener">first Global Amphibian Assessment</a> in 2004, which brought awareness to the amphibian crisis and galvanized researchers to coordinate efforts.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Having two assessments that can be compared is a big deal, experts say. “It&#39;s important not just to have a picture, but actually to have a sequence of pictures … where you can see what&#39;s happening over time,” says conservation ecologist Ana Rodrigues of CNRS in Montpelier, France, who worked on the first assessment but was not involved in the second. “I&#39;m really happy to see this done.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Here are five big takeaways from the new report.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 1. Amphibians remain more threatened with extinction than any other vertebrate group.</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> About 41 percent of amphibian species, which include frogs, toads and salamanders, are threatened with extinction, Luedtke and her colleagues found. That&#39;s more than any other group of vertebrates, beating out sharks and rays (37 percent), mammals (27 percent), reptiles (21 percent) and birds (13 percent).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Amphibians held this title in 2004 too, when 39 percent of species were threatened. As part of the 2022 update, researchers also used data to reconstruct the situation in 1980. They found that even in 1980, that number was already high, at 38 percent. Basically, amphibians have been really threatened for a really long time, Luedtke says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The most common threat that affects amphibians is habitat loss and degradation, with agriculture affecting as many as 77 percent of the studied species. Other threats include climate change and disease, each affecting 29 percent of species. Of course, “these things are never completely isolated,” says Rodrigues, and each threat may increase the likelihood of other threats.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 2. Many of the worst amphibian declines are being caused by climate change now, instead of disease.</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Luedtke and colleagues also wanted to know which threats were most responsible for driving the worst declines. So they looked at a subset of 788 species that, between 1980 and 2022, moved down an <a href="https://www.iucnredlist.org/#:~:text=It%20divides%20species%20into%20nine,in%20the%20Wild%20and%20Extinct." target="_blank" rel="noopener">IUCN Red List status</a> level — for instance, from vulnerable to endangered. They found that, in 2004, disease was the primary driver behind the drop in conservation status for 58 percent of that species subset. At the time, the fungal pathogen <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-frog-killing-disease-may-not-be-so-new">chytrid was devastating frog populations</a> around the world ( <em>SN: 8/23/02</em> ). Climate change, on the other hand, was a significant contributor to declines in only 1 percent of species.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Now, less than 20 years later, climate change is behind a status drop for 39 percent of species. That makes it the most common primary driver of declines across the amphibian group, the researchers found. And still the finding is probably an underestimate, Luedtke says, as studies continue to emerge detailing how climate change–related temperature increases, changes in precipitation, extreme weather events and wildfires impact amphibians.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s very worrying,” Rodrigues says. “We&#39;re at the beginning of climate change.… What&#39;s ahead of us?” </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="510" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1.jpg" alt="A brown Chimantá poison frog sits on a rock." class="wp-image-3132062" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132062">Amphibian species in the tepuis, or tabletop mountains, of Venezuela, like this Chimantá poison frog ( <em>Anomaloglossus rufulus)</em> , are particularly vulnerable to climate change, as they are unable to shift much higher in altitude to escape warming temperatures.</span> <span class="credit wp-credit-3132062">FJM ROJAS-RUNJAIC</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 3. It&#39;s bad around the world. But amphibians are doing worse in some regions than others.</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Each region faces its own set of threats. The chytrid outbreak, for example, has affected much of the world, but it hit Central and South America especially hard from the 1970s to the 2000s. That likely explains why that region contains the largest proportion of species in the IUCN Red List categories of highest concern, the researchers say. New Guinea and Africa were spared much of the devastation, though the pathogen has recently started to emerge in sub-Saharan Africa.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Across Europe and East Asia, habitat loss is the leading cause of decline, followed by a <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-fungus-species-found-killing-salamanders">newly emerging fungal pathogen</a> in Europe called <em>Batrachochytrium salamandrivorans</em> , this time that affects salamanders ( <em>SN: 9/3/13</em> ). It hasn&#39;t yet spread to North America, which would be disastrous, Rodrigues says. The continent is home to more than 200 types of salamanders, over a quarter of the world&#39;s salamander species.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For now, North America&#39;s amphibian declines are most associated with climate change, the report found. South and Southeast Asia are seeing an improving trend among their species&#39; extinction risk, probably due to better management of protected areas.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 4. Scientists know a lot more about amphibians now than they did in 2004.</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One of the assessment&#39;s few bright spots is its sheer amount of data. The update includes more than 2,000 additional species — all newly described since 2004. There was also a decrease in species labeled as “data deficient” by the IUCN, from 23 percent in 2004 to only 11 percent in 2022. By comparison, though, less than 1 percent of bird species are listed as data deficient.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> While there&#39;s still a long way to go for amphibians, researchers are thrilled by the new amount of information. “It&#39;s like, wow, all the knowledge!” Rodrigues says. “So that&#39;s absolutely good news.” With more data, she says, conservation efforts can be better focused. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1440" height="810" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2.jpg" alt="A indigo bush frog sits on a rock. It is bright green with blue marks on the shoulder." class="wp-image-3132063" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2.jpg 1440w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2-680x383.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2-800x450.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2-330x186.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2-768x432.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2-1030x580.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2-1380x776.jpg 1380w" sizes="(max-width: 1440px) 100vw, 1440px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132063">This indigo bush frog ( <em>Raorchestes indigo</em> ) has moved from critically endangered to vulnerable thanks to habitat protection efforts in the Kudremukh Massif mountain range of India.</span> <span class="credit wp-credit-3132063">Saurabh Sawant</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 5. Some amphibian species have improved since 2004.</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The new report didn&#39;t just find declines — 120 species saw their IUCN conservation status improve.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> About half of those species recovered unaided. Many of those had suffered declines due to chytrid and are now <a href="https://www.sciencenews.org/article/some-frogs-may-be-bouncing-back-after-killer-chytrid-fungus">bouncing back</a> , possibly as frogs become resistant to the pathogen ( <em>SN: 3/29/18</em> ). It&#39;s a source of hope that “we have these little frogs evolving, in front of our eyes, resistance to chytridiomycosis,” Luedtke says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The other half improved thanks to conservation efforts, the report found. One of those species is India&#39;s indigo bush frog ( <em>Raorchestes indigo</em> ), which was classified as critically endangered in 2004. A couple years later, a legal battle led to the end of all mining in the Kudremukh Massif mountain range, and the species&#39; IUCN status has since improved to vulnerable.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Stories like that are evidence that effective habitat protection can make a noticeable difference, the researchers say, and yet, with most amphibians still facing declines, it&#39;s clear that current efforts are not enough. The assessment&#39;s accompanying State of the World&#39;s Amphibians Report focuses on action steps based on the new findings. Among other things, it identifies 50 target conservation areas around the world — including Jamaica, Brazil&#39;s Atlantic Forest and the Central Annamite Highlands in Vietnam — that feature a high density of threatened species.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Yes, the number of threatened amphibians continues to increase, but our understanding is improving,” Luedtke says. “And because we understand them better, we can act in a more accurate and effective way.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1114953" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Technique to see the ultrafast world of electrons wins 2023 physics Nobel</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/technique-ultrafast-electrons-2023-physics-nobel<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 03 Oct 2023 13:44:05 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131992 </guid><description><![CDATA[Physicists Pierre Agostini, Ferenc Krausz and Anne L’Huillier won for work creating light bursts that last billionths of a billionth of a second.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Glimpses of the ultrafast world of electrons are changing scientists&#39; vision of the inner workings of atoms and molecules. The 2023 Nobel Prize in physics goes to three physicists who illuminated this realm with ultrashort pulses of light, the Royal Swedish Academy of Sciences announced October 3.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Physicists Pierre Agostini, Ferenc Krausz and Anne L&#39;Huillier will split the 11 million Swedish kronor (about $1 million) prize, awarded “for experimental methods that generate attosecond pulses of light for the study of electron dynamics in matter.” </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="382" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_EC_JR_nobel_physics_inline.jpg" alt="An image of the three 2023 Nobel Prize in physics winners. From left to right Pierre Agostini, Ferenc Krausz and Anne L’Huillier." class="wp-image-3131995" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_EC_JR_nobel_physics_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_EC_JR_nobel_physics_inline-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131995"><span style="font-weight: 400">Physicists Pierre Agostini (left), Ferenc Krausz (middle) and Anne L&#39;Huillier (right) have won the 2023 Nobel Prize in physics for their work creating ultrashort pulses of light.</span><span style="font-weight: 400">
</span></span><span class="credit wp-credit-3131995"><span style="font-weight: 400">Ohio State University; © MPI for Quantum Optics; boberger/Wikimedia Commons (</span> <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener"><span style="font-weight: 400">CC BY-SA 3.0</span></a> <span style="font-weight: 400">)</span></span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Within atoms and molecules, electrons zip around at extreme speeds. Capturing their to-and-fro is possible only with pulses of light that are extremely short. It&#39;s akin to a camera flash that lasts mere attoseconds, or billionths of a billionth of a second.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Humans have long strived to measure processes with increasing precision, says Peter Armitage, a physicist at Johns Hopkins University. “With the advent of lasers, the timescales that you could measure became shorter and shorter [because] you&#39;re doing it with ultrafast light pulses.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Over decades, researchers have honed the ability to create such <a href="https://www.sciencenews.org/article/pursuit-briefest-beat">near-instantaneous bursts of light</a> ( <em>SN: 3/12/10</em> ). In the 1980s, L&#39;Huillier, now at Lund University in Sweden, noticed that infrared laser light sent through a gas would <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.1088/0953-4075/21/3/001" target="_blank" rel="noopener">create light of a variety of wavelengths</a> , what&#39;s known as high-harmonic generation. The effect is a result of how that light interacts with the electrons in the gas, by a process which L&#39;Huillier&#39;s research helped clarify.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These other wavelengths, known as overtones or harmonics, are similar to the overtones that help give musical instruments their distinctive sounds. Adding together the right combinations of overtones results in very short pulses of light. With this method, researchers led by Agostini, now at Ohio State University in Columbus, in 2001 produced <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.1059413" target="_blank" rel="noopener">a series of light pulses</a> , each of which lasted just 250 attoseconds. The same year, Krausz, now at the Max Planck Institute of Quantum Optics in Garching, Germany, and colleagues created single pulses lasting just <a href="https://www.nature.com/articles/35107000" target="_blank" rel="noopener">650 attoseconds</a> . Today, scientists can make much shorter pulses tens of attoseconds long.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I was personally fascinated by this field from the start, and this is why I continued with it during many, many years,” L&#39;Huillier said in a phone call during the announcement.  L&#39;Huillier is only the fifth woman to receive the physics Nobel. “There are not so many women that get this prize, so it&#39;s very, very special,” she said.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Scientists have used this technique to explore the behavior of electrons inside atoms and molecules. For example, the technique has revealed the <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.1189401" target="_blank" rel="noopener">timescale for the photoelectric effect</a> , in which light knocks an electron out of an atom, and details of <a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-tunneling-takes-time-new-study-shows">quantum tunneling</a> , in which electrons pass through barriers that seem insurmountable ( <em>SN: 7/6/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The technique also reveals the behavior of molecules. “You can watch the motions of molecules themselves, essentially to make movies of molecular motion,” Armitage says. “And this is of vast interest for all kinds of things: for [everything from] understanding why some materials are superconductors at high temperatures to photovoltaic applications, harvesting energy from light…. I think it&#39;s really just right at the beginning.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Robert Rosner, a theoretical physicist at the University of Chicago, says one application involves designing materials from scratch.“Chemistry is all about how electrons … interact with one another,” he says. “It&#39;s like building a house, and you need to know what goes first and what&#39;s the next step.” But in this case, you want to follow what the electrons do during chemical synthesis — which is something ultrashort light pulses can do. “It really opens up an entirely new way of thinking about how we actually make stuff.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_EC_JR_nobel_physics_main-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="416120" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_EC_JR_nobel_physics_main-800x450.jpg"></enclosure><dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator></item><item><title> In noisy environs, pied tamarins are using smell more often to communicate</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/noisy-environs-pied-tamarins-smell-communicate<dc:creator><![CDATA[Meghie Rodrigues]]></dc:creator><pubDate> Tue, 03 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131939 </guid><description><![CDATA[Groups of the primate, native to Brazil, complement vocalizations with scent-marking behavior to alert other tamarins to dangers in their urban home.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Native to the Brazilian Amazon, pied tamarins have always used vocal calls to communicate. But noise pollution from car traffic and other human activity are forcing some tamarins to <a href="https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/03949370.2023.2248591?src=" target="_blank" rel="noopener">complement those voice calls with smell markings</a> to alert others to dangers, researchers report September 20 in <em>Ethology Ecology &amp; Evolution</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Most pied tamarins ( <em>Saguinus bicolor</em> ) live in Manaus, Brazil, inhabiting fragmented patches of forest scattered around urban environments. According to the International Union for Conservation of Nature, this small, black and whitish-yellow primate <a href="https://www.iucnredlist.org/fr/species/40644/192551696" target="_blank" rel="noopener">is</a> <a href="https://www.iucnredlist.org/fr/species/40644/192551696" target="_blank" rel="noopener">critically endangered</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Vocal communication is crucial for pied tamarins&#39; survival; they use it to alert other individuals to danger — an important feat considering the urban environment surrounding them. “Pied tamarins have 12 different types of vocalization with several uses, from pointing to food and cuddling each other to calling out for some danger,” says Tainara Sobroza, a biologist at the Federal University of Amazonas in Manaus.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The “danger” vocalization is particularly important for these animals, Sobroza says, as many are hit by cars and killed when they cross streets to move between forest patches. “We wanted to understand if this type of vocalization is being affected by the noise of urban environments,” she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Sobroza and colleagues spent about a year observing pied tamarins, which normally wander in groups of less than 10 individuals. Using radio collars, the team tracked nine groups in Manaus for 10 days each from November 2018 to December 2019. While physically following the groups, the researchers measured the loudness of the alpha female&#39;s alert call and visually counted how often individuals rubbed their chest and lower parts on the ground and trees, spreading an odorous, waxy substance to signal which direction they were heading.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The team thought the tamarins would use fewer vocal callings and more smell-spreading to communicate effectively between groups — but that is not what happened. Estimates of the behaviors suggest tamarins complemented one with the other: They maintained the loudness and quantity of their vocal calls while also marking the terrain with their scents.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It is just like being at a noisy party, and you want to call a friend that can&#39;t hear you from the other side of the room,” Sobroza says. “Added to calling him or her, you also usually wave and do arm gestures to call the attention of that person.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The new observations bring extra knowledge about the ecology and behavior of this species, says Luciane Lopes de Souza, a biologist at the University of the State of Amazonas in Manaus who did not take part in the study. “It is very interesting to see that pied tamarins can adapt to use [a scent-marking] form of communication, which we see much more frequently in other species such as the squirrel monkey.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Human activity is <a href="https://www.sciencenews.org/article/cities-create-accidental-experiments-plant-animal-evolution">changing the behavior of several species</a> such as <a href="https://www.sciencenews.org/article/city-song-birds-sing-higher-near-urban-traffic">birds</a> , spiders and crabs ( <em>SN: 6/26/16, SN: 7/16/03</em> ). Understanding these changes is crucial if humans want to mitigate their impacts through conservation.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I do hope this study goes on, as it is of extreme importance we have research like this running for longer periods,” Souza says. “This way, we can understand annual or seasonal changes in animal behavior and think of evolutionary changes they might be facing.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_mr_pied_tamarins_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="312903" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_mr_pied_tamarins_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> The first citrus fruits may have come from southern China</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/first-citrus-fruits-china-origin<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Mon, 02 Oct 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131936 </guid><description><![CDATA[An in-depth look at the orange family tree shows the oldest Citrus ancestors arrived in Asia on the Indian tectonic plate over 25 million years ago. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Citrus fruits&#39; hometown is in China, a genetic analysis suggests.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> An extensive look at wild members of the orange family tree hints that the <a href="https://www.nature.com/articles/s41588-023-01516-6" target="_blank" rel="noopener">first species in the <em>Citrus</em> genus arose around 8 million years ago</a> in what&#39;s now south central China, researchers report October 2 in <em>Nature Genetics</em> . The <em>Citrus</em> lineage&#39;s ancestors may have first arrived in Asia on the Indian tectonic plate around 25 million years ago, when it collided with the Asian plate.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Today, myriad tart fruits — including human-bred versions of oranges, lemons and limes — stockpile grocery store shelves. But it&#39;s unclear where their oldest ancestors evolved. Previous studies pointed to places like northeastern Australia, southern China or the southeastern foothills of the Himalayas. Piecing together citrus evolution could <a href="https://www.sciencenews.org/article/lemons-kumquats-roots-citrus-variety-dug">help researchers make drought- or disease-resilient plant varieties</a> that still bear tasty fruit, says horticulturalist Qiang Xu ( <em>SN: 4/14/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To pinpoint <em>Citrus</em> &#39; origins, Xu, of Huazhong Agricultural University in Wuhan, China and colleagues built a family tree using the genetic blueprints of 314 <em>Citrus</em> and <em>Citrus-</em> related plants, which included 15 <em>Citrus</em> species. The researchers also trekked into the field to find where the trees grow in the wild. The oldest citrus fruits — including <em>C. trifoliata,</em> the trifoliate orange — are found in south central China, suggesting that region is the genus&#39; birthplace.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Citrus</em> evolution didn&#39;t stop there. Some species have roots in the regions that the earlier studies identified, the team found. Pomelo and citron fruits appear to have sprung up in the Himalayan foothills, and some wild limes evolved in Australia.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The researchers also confirmed that a gene called <em>PH4</em> is linked to the amount of citric acid inside each fruit. <em>PH4</em> turns on a proton pump that allows citric acid to build up inside oranges and their relatives. The more citric acid, the more tart the taste.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092923_eg_citrus_origins_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="477054" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092923_eg_citrus_origins_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Early mRNA research that led to COVID-19 vaccines wins 2023 medicine Nobel Prize</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nobel-prize-physiology-medicine-2023-mrna-vaccine-covid<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Mon, 02 Oct 2023 13:29:40 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131948 </guid><description><![CDATA[Biochemists Katalin Karikó and Drew Weissman devised mRNA modifications to make vaccines that trigger good immune responses instead of harmful ones.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Two scientists who laid the groundwork for what would become among the most influential vaccines of all time have been awarded the 2023 Nobel Prize in medicine or physiology.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Biochemist Katalin Karikó, now at the University of Szeged in Hungary, and Drew Weissman of the University of Pennsylvania were honored for their research on modifications of mRNA that made <a href="https://www.sciencenews.org/article/covid-coronavirus-vaccines-review-pandemic-2021">the first vaccines against COVID-19</a> possible ( <em>SN: 12/15/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Everybody has experienced the COVID-19 pandemic that affects our life, economy and public health. It was a traumatic event,” said Qiang Pan-Hammarström, a member of the Nobel Assembly at the Karolinska Institute in Stockholm, which awards the medicine or physiology prize. Her remarks came on October 2 after a news briefing to announce the winners. “You probably don&#39;t need to emphasize more that the basic discovery made by the laureates has made a huge impact on our society.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As of September 2023, more than 13.5 billion COVID-19 vaccine doses — including mRNA vaccines as well as other kinds of shots — had been administered since they first became available in December 2020, according to the World Health Organization. In the year after their introduction, the shots are <a href="https://www.thelancet.com/journals/laninf/article/PIIS1473-3099(22)00320-6/fulltext" target="_blank" rel="noopener">estimated to have saved nearly 20 million lives</a> globally. In the United States, where mRNA COVID-19 shots made by Moderna and Pfizer/BioNTech accounted for the vast majority of vaccinations, the vaccines are estimated to have <a href="https://www.commonwealthfund.org/publications/issue-briefs/2021/dec/us-covid-19-vaccination-program-one-year-how-many-deaths-and" target="_blank" rel="noopener">prevented 1.1 million additional deaths</a> and 10.3 million hospitalizations.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> A different kind of vaccine</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> RNA is DNA&#39;s lesser-known chemical cousin. Cells make RNA copies of genetic instructions contained in DNA. Some of those RNA copies, known as messenger RNA, or mRNA, are used to build proteins. Messenger RNA “literally tells your cells what proteins to make,” says Kizzmekia Corbett-Helaire, a viral immunologist at the Harvard TH Chan School of Public Health in Boston. Proteins do much of the important work that keeps cells, and the organisms they&#39;re a part of, alive and well.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The mRNA vaccines work a bit differently than traditional immunizations. Most traditional vaccines use viruses or bacteria — either weakened or killed — or proteins from those pathogens to provoke the immune system into making protective antibodies and other defenses against future infections.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The COVID-19 vaccines made by Pfizer/BioNTech and Moderna instead contain mRNA that carries <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-coronavirus-vaccine-development-process-accelerating">instructions for making</a> one of the coronavirus&#39;s proteins ( <em>SN: 2/21/20</em> ). When a person gets an mRNA shot, the genetic material gets into their cells and triggers the cells to produce the viral protein for a short amount of time. When the immune system sees the viral protein, it builds defenses to prevent serious illness if the person later gets infected with the coronavirus.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Vaccines using mRNA were a good choice to combat the pandemic, Corbett-Helaire says. The technology allows scientists to “skip that step of making large amounts of proteins in the laboratory and instead … tell the body to do things that the body already does, except now we make an extra protein,” she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In addition to protecting people from the coronavirus, mRNA vaccines may also work against other <a href="https://www.modernatx.com/research/product-pipeline" target="_blank" rel="noopener">infectious diseases</a> and <a href="https://www.biontech.com/int/en/home/pipeline-and-products/pipeline.html" target="_blank" rel="noopener">cancer</a> . Scientists might also use the technology to help people with certain rare <a href="https://www.pfizer.com/news/behind-the-science/unlocking-power-our-bodys-protein-factory" target="_blank" rel="noopener">genetic diseases</a> make enzymes or other proteins they lack. <a href="https://www.sciencenews.org/article/mrna-vaccine-next-viruses-flu-hiv-zika">Clinical trials are under way</a> for many of these uses, but it could take years before scientists know the results ( <em>SN: 12/17/21</em> ). </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="675" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_inline-675x450.jpg" alt="Katalin Karikó and Drew Weissman standing next to a table wearing lab coats" class="wp-image-3131956" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_inline-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_inline-575x383.jpg 575w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_inline-279x186.jpg 279w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131956">Decades of work from Katalin Karikó (left) and Drew Weissman (right) made possible COVID-19 vaccines from Pfizer/BioNTech and Moderna.</span> <span class="credit wp-credit-3131956">Peggy Peterson, University of Pennsylvania</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> A long time coming</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The first mRNA vaccine for COVID-19 became available just under a year into the pandemic, but the technology behind it has been decades in the making.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In 1997, Karikó and Weissman met at the copy machine, Karikó said during a news conference October 2 at the University of Pennsylvania. She told him about her work with RNA, and he shared his interest in vaccines. Although housed in separate buildings, the researchers worked together to <a href="https://laskerfoundation.org/winners/modified-mrna-vaccines/" target="_blank" rel="noopener">solve one fundamental problem</a> that could have derailed mRNA vaccines and therapies: Pumping regular mRNA into the body gets the immune system riled up in bad ways, producing a flood of immune chemicals called cytokines. Those chemicals can trigger damaging inflammation. And this unmodified mRNA produces very little protein in the body.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The researchers found that swapping the RNA building block uridine for modified versions, first pseudouridine and then N1-methylpseudouridine, could dampen the bad immune reaction. That nifty chemistry, <a href="https://www.cell.com/immunity/fulltext/S1074-7613(05)00211-6" target="_blank" rel="noopener">first reported in 2005</a> , allowed researchers to rein in the immune response and safely deliver the mRNA to cells.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The messenger RNA has to hide and it has to go unnoticed by our bodies, which are very brilliant at destroying things that are foreign,” Corbett-Helaire says. “The modifications that [Karikó and Weissman] worked on for a number of years really were fundamental to allowing the mRNA therapeutics to hide while also being very helpful to the body.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In addition, the modified mRNA <a href="https://academic.oup.com/nar/article/38/17/5884/1031556?login=false#82637740" target="_blank" rel="noopener">produced lots of protein</a> that could <a href="https://www.cell.com/molecular-therapy-family/molecular-therapy/fulltext/S1525-0016(16)32681-8?" target="_blank" rel="noopener">spark an immune response</a> , the team showed in 2008 and 2010. It was this work on modifying mRNA building blocks that the prize honors.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For years, “we couldn&#39;t get people to notice RNA as something interesting,” Weissman said at the Penn news conference. Vaccines using the technology failed clinical trials in the early 1990s, and most researchers gave up. But Karikó “lit the match,” and they spent the next 20 years figuring out how to get it to work, Weissman said. “We would sit together in 1997 and afterwards and talk about all the things that we thought RNA could do, all of the vaccines and therapeutics and gene therapies, and just realizing how important it had the potential to be. That&#39;s why we never gave up.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In 2006, Karikó and Weissman started a company called RNARx to develop mRNA-based treatments and vaccines. After Karikó joined the German company BioNTech in 2013, she and Weissman continued to collaborate. They and colleagues reported in 2015 that <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0168365915300535" target="_blank" rel="noopener">encasing mRNA in bubbles of lipids</a> could help the fragile RNA get into cells without getting broken down in the body. The researchers were developing a Zika vaccine when the pandemic hit, and quickly applied what they had learned toward containing the coronavirus.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The duo&#39;s work was not always so celebrated. Thomas Perlmann, Secretary General of the Nobel Assembly at the Karolinska Institute, asked the newly minted laureates whether they were surprised to have won. He said that Karikó was overwhelmed, noting that just 10 years ago she was terminated from her job and had to move to Germany without her family to get another position. She never won a grant from the US National Institutes of Health to support her work.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “She struggled and didn&#39;t get recognition for the importance of her vision,” Perlmann said, but she had a passion for using mRNA therapeutically. “She resisted the temptation to sort of go away from that path and do something maybe easier.” Karikó is the 61st woman to win a Nobel Prize since 1901, and the 13th to be awarded a prize in physiology and medicine.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Though it often takes decades before the Nobel committees recognize a discovery, sometimes recognition comes relatively swiftly. For instance, Emmanuelle Charpentier and Jennifer Doudna <a href="https://www.sciencenews.org/article/nobel-prize-chemistry-gene-editing-tool-crispr-wins">won the Nobel Prize for chemistry in 2020</a> a mere eight years after the researchers published a description of the genetic scissors CRISPR/Cas 9 ( <em>SN: 10/7/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I never expected in my entire life to get the Nobel Prize,” Weissman said, especially not a mere three years after the vaccines demonstrated their medical importance. Perlmann told him the Nobel committee was seeking to be “more current” with its awards, he said.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The timely Nobel highlights that “there are just a million other possibilities for messenger RNA therapeutics … beyond the vaccines,” Corbett-Helaire says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The researchers said at the Penn news conference that they weren&#39;t sure the early morning phone call from Perlmann was real. On the advice of Weissman&#39;s daughter, they waited for the Nobel announcement. “We sat in bed. [I was] looking at my wife, and my cat is begging for food,” he said. “We wait, and the press conference starts, and it was real. So that&#39;s when we really became excited.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Karikó and Weissman will share the prize of 11 million Swedish kronor, or roughly $1 million.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_main-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="313631" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_main-800x450.jpg"></enclosure><dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator></item></channel></rss>