<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום ה&#39;, 11 בינואר 2024 17:33:04 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> מתחם עירוני עתיק ומסיבי נמצא באמזונס האקוודורי</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ancient-urban-complex-ecuador-amazon-laser<dc:creator><![CDATA[Amanda Heidt]]></dc:creator><pubDate> Thu, 11 Jan 2024 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134972 </guid><description><![CDATA[Found by airborne laser scans, this settlement and others throughout Mesoamerica and the Amazon are shifting how archaeologists think about urbanism. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מדענים חשפו את הדוגמה המוקדמת והגדולה ביותר של האמזונס ליישובים עירוניים מבוססי חווה, גבוה למרגלות הרי האנדים האקוודוריים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אלפי התלים, הכיכרות, הטרסות, הכבישים והשדות החקלאיים - <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adi6317" target="_blank" rel="noopener">שנחשפו לראשונה במלוא</a> היקפם על ידי סריקות לייזר מוטסות - מחייבים חשיבה מחודשת על כמה מורכבות היו התרבויות העתיקות של האמזונס, כך מדווחים חוקרים בחודש ינואר. 12 <em>מדע</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך העשור האחרון לערך, השימוש בזיהוי אור וריחוק, או לידר, בארכיאולוגיה הוביל לתגליות משמעותיות באקלים טרופי, שבהם יישובים עתיקים <a href="https://www.sciencenews.org/article/ancient-maya-politics-power-neighborhoods-lidar%20">שכבו לעתים קרובות מעורפלים מתחת לג&#39;ונגל צפוף</a> ( <em>SN: 12/4/23</em> ). בשנת 2018, חוקרים פרסמו סריקות של שרידי <a href="https://www.sciencenews.org/article/laser-mapping-shows-surprising-complexity-maya-civilization">יישובי המאיה בגואטמלה</a> , ואחריהם <a href="https://www.sciencenews.org/article/laser-americas-olmec-maya-star-calendar">חורבות אולמק במקסיקו</a> ב-2021 <a href="https://www.sciencenews.org/article/amazon-lasers-lidar-ancient-urban-system-casarabe-bolivia">ואתרי קסראבה</a> באמזונס הבוליביאני ב-2022, כולם התגלו כישובים דמויי מטרופולין מלאים בתשתיות מורכבות ( <em>SN: 27.9.18; SN: 1/6/23; SN: 25/5/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זהו תרחיש הבהלה לזהב, במיוחד עבור אמריקה ואמזונס&quot;, אומר כריסטופר פישר, ארכיאולוג מאוניברסיטת קולורדו סטייט בפורט קולינס, שסרק אתרים ברחבי אמריקה אך לא היה מעורב במחקר החדש. &quot;מדענים מוכיחים באופן סופי שהיו הרבה יותר אנשים באזורים האלה, ושהם שינו באופן משמעותי את הנוף&quot;, הוא אומר. &quot;זהו שינוי פרדיגמה בחשיבה שלנו על כמה אנשים כבשו את האזורים האלה&quot;. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="422" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011124_ah_ancient-city-Ecuador_inline.jpg?resize=680%2C422&#038;ssl=1" alt="תמונה של עמק ירוק עם תלוליות ליניאריות בשטחי דשא" class="wp-image-3134971" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011124_ah_ancient-city-Ecuador_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011124_ah_ancient-city-Ecuador_inline.jpg?resize=617%2C383&amp;ssl=1 617w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011124_ah_ancient-city-Ecuador_inline.jpg?resize=300%2C186&amp;ssl=1 300w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134971">ארכיאולוגים חקרו תלים מעשה ידי אדם בעמק אופאנו במשך עשרות שנים (חלקם מוצגים), אך סריקות לידר נתנו להם נוף חסר תקדים של הנוף.</span> <span class="credit wp-credit-3134971">ש. רוסטיין</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך עשרות שנים ביקרו ארכיאולוגים בעמק אופאנו, אגן פורה למרגלות הר געש אדיר במרגלות הרי האנדים המזרחיים, כדי לחפור מאות תלים מעשה ידי אדם שהותירו עמים טרום-היספנים. אבל עד 2015, אופאנו עדיין לא צולם באופן שיטתי כמו יישובים אחרים, בגודל דומה של מזו-אמריקאים בצפון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן, ממשלת אקוודור סרקה שטח של 600 קילומטרים רבועים של העמק. בהתבסס על משלחותיו שלו בעמק לאורך שנים רבות, הארכיאולוג סטפן רוסטיין מ-CNRS בפריז ציפה לראות תשתית נרחבת בסריקות. אבל הוא עדיין היה מופתע מההיקף של מה שהיה פעם כשהוא ועמיתיו ניתחו את נתוני הלידר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתחת לחופת העצים הייתה רשת ענקית של כ-6,000 תלוליות - פעם בתים ומרחבים קהילתיים - שהתקבצו ל-15 יישובים ומחוברים באמצעות מערכת כבישים סבוכה. נתוני הלידר חשפו גם כי השטחים הפתוחים בין התנחלויות היו למעשה שדות חקלאיים שנוקזו לגידול יבולים כמו תירס, שעועית, בטטה ויוקה. בתוך ההתנחלויות, החוקרים מצאו גנים מדורגים שהיו שומרים מעט מזון בהישג יד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יחד, התוצאות מראות שהעמק לא היה רק ​​סדרה של כפרים קטנים המחוברים בכבישים, אלא &quot;נוף מהונדס לחלוטין&quot; שנבנה על ידי מתכנני ערים מיומנים, אומר רוסטיין. תיארוך ממספר אתרים מצביע על כך שהאזור היה מיושב במשך כ-2,000 שנים החל בסביבות 500 לפני הספירה על ידי לפחות חמש קבוצות תרבותיות שונות. השלב הבא יהיה לחשב כמה אנשים אולי גרו שם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;קנה המידה הנופי הזה שאנו מסוגלים לתעד באמצעות לידר מוטס באמת עוזר לנו להבין מה היה מגוון האורבניזם בעבר&quot;, אומרת אנה כהן, ארכיאולוגית אנתרופולוגית מאוניברסיטת יוטה סטייט בלוגאן שלא הייתה מעורבת בעבודה. במיוחד, &quot;זה מראה שאתה צריך להסתכל על השטחים הירוקים האלה בנוסף לבניינים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעבר למה שהיצירה אומרת על הנוף, אומר פישר, היא גם חושפת הרבה על האנשים שחיו שם. לאחר כיבוש האירופים בעיקר בשנות ה-1500, אוכלוסיות ילידים רבות כמעט נמחקו בגלל מחלות. &quot;אנחנו רואים באמזונס היום יער טרופי בתולי, אבל במציאות, זה גן נטוש&quot;, הוא אומר. &quot;וזו הפעם הראשונה שהצלחנו לראות את האנשים האלה מאז שהם היו קורבנות של אירוע התמותה המדהים הזה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011124_ah_ancient-city-Ecuador_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="257675" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011124_ah_ancient-city-Ecuador_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> Numbats בנויים להחזיק חום, מה שהופך את שינוי האקלים למסוכן במיוחד עבור חיות הכיס</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/numbats-overheat-climate-change-marsupials<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Thu, 11 Jan 2024 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134975 </guid><description><![CDATA[New thermal imaging shows how fast numbats’ surface temperature rises even at relatively reasonable temperatures.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Numbats הם יצורים סקרנים. חיות הכיס היחידות שפעילות רק במהלך היום, כשהן מגרדות באדמה ובולי עץ נרקבים עבור טרמיטים, החיות האלה בגודל סנאי בנויות לאגור חום גוף. אבל אותה תכונה של חיסכון באנרגיה עשויה לסכן את בעלי החיים שכבר נמצאים בסכנת הכחדה כשהאקלים מתחמם, כך עולה ממחקר חדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כבר עכשיו, אפילו חשיפה קצרה לשמש בימים מעל 23° צלזיוס (73° פרנהייט) יכולה <a href="https://journals.biologists.com/jeb/article-lookup/doi/10.1242/jeb.246301" target="_blank" rel="noopener">להגביל מאוד את הזמן שחיות הכיס האוסטרליות יכולות לבלות בחיפוש אחר מזון</a> , חוקרים מדווחים ב-11 בינואר בכתב <em>העת Journal of Experimental Biology</em> . ה-Numbats עלולים להתחמם במהירות יתר בשמש, אפילו בטמפרטורות סבירות יחסית, מגלה הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;שינויי אקלים פירושם שבתי הגידול של נומבטים נעשים חמים ויבשים יותר, עם אירועי גלי חום קיצוניים יותר&quot;, אומרת כריסטין קופר, פיזיולוגית סביבתית מאוניברסיטת קרטין בפרת&#39;, אוסטרליה. היא ועמיתתה - פיליפ ווית&#39;רס מאוניברסיטת מערב אוסטרליה, גם היא בפרת&#39; - רצו לדעת כיצד טמפרטורות גבוהות יותר עשויות להשפיע על בעלי החיים, ומה זה עשוי להיות אומר על השימור העתידי של הנמבטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נומבטים ( <a><em>Myrmecobius fasciatus</em> )</a> היו בעבר על פני חלק גדול מהחצי הדרומי של אוסטרליה, אך פרטי הבר מוגבלים כיום לקומץ אוכלוסיות קטנות בחלק המערבי של המדינה. אובדן בתי גידול יחד עם חתולים שהוצגו ושועלים אדומים ממשיכים לסכן את חיות הכיס, והמין <a href="https://www.iucnredlist.org/species/14222/21949380" target="_blank" rel="noopener">נחשב כיום בסכנת הכחדה</a> על ידי האיגוד הבינלאומי לשימור הטבע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוסיפו שינויי אקלים, ובעלי החיים עלולים להיתפס יותר ויותר בין הסלע למקום חם: הם אוכלים אך ורק טרמיטים ויכולים לחפש מזון רק במהלך היום כאשר הטרף שלהם פעיל. טרמיטים יוצרים דיאטה דלת קלוריות, כך שחיות הכיס מותאמות למקסם את רווח החום כדי לחסוך באנרגיה שהם יצטרכו בטמפרטורות קרירות יותר, אומר קופר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי למדוד בפירוט כיצד גופם של נמבטים מתחמם בתנאי סביבה מגוונים, החוקרים נסעו באיטיות סביב שתי שמורות טבע ליד פרת&#39;, ותיעדו את טמפרטורת פני השטח של נמבטים באמצעות מצלמת הדמיה תרמית המצוידת בעדשת טלפוטו. במהלך 2020 ו-2021, הצוות הקליט נמבטים עם המצלמה התרמית ב-50 הזדמנויות. מתוך תצפיות נמבטים אלה, 62 אחוז נצפו בשמש. ההקלטות הראו שטמפרטורת פני השטח של כמה אזורי גוף של נמבט יכולה לעלות ל-35 מעלות צלזיוס או יותר, מה שמרמז על כך שהחיות מתחממות במהירות בשמש. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="נמבט מתקשה לשמור על קור רוח | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/6Q-OlOLnjrY?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> סרטון ממצלמת הדמיה תרמית (סקאלת טמפרטורה מימין) מציג נמבט הולך לאזור חם יותר מאזור קריר יותר. טמפרטורת פני השטח של חלקים מסוימים בגופו של נמבט יכולה לעלות ל-35 מעלות צלזיוס או יותר, דבר המצביע על כך שהחיות מתחממות במהירות בשמש. הממצא מצביע על כך שכשהאקלים מתחמם, יתכן שהנמבטים יצטרכו לשמור על גיחות טרמיטים קצרות כדי למנוע התחממות יתר.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעזרת נתוני הסביבה וטמפרטורת הגוף מהתמונות התרמיות, החוקרים חישבו כמה וכמה מהר, נמבט עלול להתחמם. כאשר הטמפרטורות עולות על 23⁰ C, נמבטים עשויים להתאמץ בשמש בטווחים קצרים בלבד, אולי בערך 10 דקות, לפני שהם מגיעים לטמפרטורת גוף של 40⁰ C, טמפרטורת הגוף המקסימלית שנרשמה אי פעם עבור נמבט פעיל, אומר קופר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התחמקות לצל כשהחום נהיה חזק מדי אינה פתרון מושלם, מצא הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתבסס על חישובי הצוות, רק כ-18 אחוזים ממספרי החום שנספגו הגיעו ישירות מהשמש עצמה. גם חום מהאוויר החם והקרינה מהקרקע חיממו את החיות. בתנאים יותר ויותר חמים שנגרמים כתוצאה משינויי אקלים, אפילו הצל עלול להתחמם מכדי שהנומבטים יתפקדו כראוי ועלול להקשות עליהם לצוד את טרף הטרמיטים שלהם, אם כי לא ברור עד כמה בעלי חיים אלה, בהשוואה לאחרים, <a href="https://www.sciencenews.org/article/how-species-will-or-wont-manage-warming-world">יכולים להסתגל. לטמפרטורות עולות</a> ( <em>SN: 7/11/14</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נומבטים עשויים להיות מסוגלים להעביר את חיפוש המזון שלהם מוקדם יותר ויותר במהלך היום. אבל &quot;אם הטמפרטורות הופכות קיצוניות מדי, ייתכן שלנומבטים לא יהיה מספיק זמן לחפש מזון באור יום, ואין זה סביר שהם יכולים לשרוד כאשר הם מחפשים מזון בלילה&quot;, אומר קופר. ברגע שהלילה יורד, הטרמיטים נסוגים עמוק יותר מתחת לאדמה ומחוץ להישג ידם, והנומבטים מתמודדים עם חשיפה נוספת לטורפים ילידים ולא ילידים כאחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצעד הבא העיקרי יהיה לראות כיצד אובדן יכולת ציד טרמיטים כתוצאה מחום קיצוני משפיע על הישרדותם או הרבייה של הנמבטים, אומר אריק רידל, ביולוג לשינוי עולמי באוניברסיטת צפון קרוליינה בצ&#39;פל היל. בכך, &quot;אנו יכולים למעשה לצייר קשרים ישירים יותר בין מידת החום של בעל החיים לבין יכולתו לשרוד.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010924_jb_numbats_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="213260" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010924_jb_numbats_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> העור המאובן העתיק ביותר הידוע מראה כיצד החיים הסתגלו ליבשה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/oldest-fossilized-skin-life-adapt-land<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Thu, 11 Jan 2024 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134961 </guid><description><![CDATA[The nearly 290 million-year-old cast belonged to a species of amniotes, four-legged vertebrates that today comprises all reptiles, birds and mammals.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>רסיס כהה של סלע שנמשך ממחצבת אבן גיר באוקלהומה הוא יציקת המאובנים העתיקה ביותר בעולם של עור שנמצאה אי פעם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאובן <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(23)01663-9" target="_blank" rel="noopener">בן כמעט 290 מיליון שנה</a> , ופעם חבש חבר מוקדם במי השפיר, גבעול של חולייתנים בעלי ארבע רגליים שהתפתחו מדו-חיים וכולל את כל הזוחלים, הציפורים והיונקים, מדווחים חוקרים ב-11 בינואר ב- <em>Current Biology</em> . הוא מבוגר ב-21 מיליון שנה מהעור המאובן היחיד שדווח עליו מהתקופה הפליאוזואיקונית, המשתרע על פני 541 מיליון עד 252 מיליון שנים, שבמהלכם נעו בעלי חיים על החוף והתגוונו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו בהחלט פיסת העור החנוטה [הידועה] העתיקה ביותר&quot;, אומר הפלאונטולוג איתן מוני מאוניברסיטת טורונטו מיססוגה. זה משתלב &quot;לסיפור רחב יותר של איך החיות הראשונות עזבו את המים ועלו ליבשה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אספני המאובנים ביל וג&#39;ולי מיי מצאו את הקאסט, יחד עם טביעות עור משומרות להפליא, במחצבה באוקלהומה במערכת מערות גיר עתיקה הידועה בשם ריצ&#39;רדס ספר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שם, תערובת מיוחדת של תנאי מערה תרמה לשימור המעולה של המאובנים. גופות נקברו במשקעים עדינים, שלא כללו חמצן והאטו את הריקבון, ונחשפו למי תהום עשירים בברזל, יסוד המסייע בשימור הרקמות. כמו כן, האתר היה מחלחלת נפט עתיקה. נפט וזפת חלחלו לשרידים, אוטמים אותם מתנאי ריקבון ובמקביל גם מכתים אותם בשחור. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="371" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011024_NO_fossilized-skin_inline.jpg?resize=680%2C371&#038;ssl=1" alt="איור של חולייתן בעל ארבע רגליים הולך על הקרקע." class="wp-image-3134963" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011024_NO_fossilized-skin_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011024_NO_fossilized-skin_inline.jpg?resize=330%2C180&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134963"><em>קפטורינהוס,</em> בדיקת מי שפיר מוקדמת (בציור), הלך על קרקע מוצקה בתקופת הפרמיאן, שהשתרעה מלפני כ-299 מיליון עד 252 מיליון שנים.</span> <span class="credit wp-credit-3134963">מייקל דה בראגה</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדגימות העור יש קשקשים שאינם חופפים, אם כי הגדלים, ההפצות והשפע של האבנית משתנים. הדגימות מגיעות כנראה ממקומות שונים בגוף מי השפיר, מציע הצוות של מוני, ואולי גם מבעלי חיים שונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חתכים יצוקים חשפו שכבת עור חיצונית מעובה, או אפידרמיס. פיתוח של אפידרמיס חזק היה מגן על מי השפיר המוקדמים מפני פגעי הטבע ובמקביל גם עוזר להם לשמור על מים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החידוש השטחי הזה הוביל בסופו של דבר לנוצות ציפורים ולזקיקי שיער של יונקים. עור מי שפיר קשוח וגבשושי, אומר מוני, היה &quot;השלב הראשון&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011024_NO_fossilized-skin_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="207294" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011024_NO_fossilized-skin_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> פרץ הרדיו המהיר החזק ביותר הידוע נמצא במעקב של 7 גלקסיות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/fast-radio-burst-traced-galaxy-merge<dc:creator><![CDATA[Adam Mann]]></dc:creator><pubDate> Wed, 10 Jan 2024 17:43:23 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134931 </guid><description><![CDATA[The galactic smashup, located 11 billion light-years from Earth, could have triggered star formation and also odd flares like the fast radio burst.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>ניו אורלינס</strong> - זריקה חזקה להדהים של אנרגיה אלקטרומגנטית נרשמה לראשונה לצביר של שבע גלקסיות מתמזגות. הממצא יכול לחזק את ההשערה שההתלקחויות מסתוריות כאלה, הידועות בתור פרצי רדיו מהירים, מקורן בכוכבים מתים מוזרים וממוגנטים מאוד הנקראים מגנטרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרצי רדיו מהירים, או FRBs, הם אירועים נפיצים חולפים: הם נמשכים שברירי שנייה אבל משחררים אנרגיה רבה כמו השמש בחודש. עדיין לא ברור מה גורם למשקפיים המוזרים הללו, <a href="https://www.sciencenews.org/article/searching-distant-signals">שהתגלו לראשונה בשנת 2007</a> ( <em>SN: 25/7/14</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו חושבים שהם נגרמים על ידי סוג של עצם מאוד קומפקטי, כמו מגנט&quot;, אמרה אלכסה גורדון, אסטרונומית מאוניברסיטת נורת&#39;ווסטרן באוונסטון, אילינוי, ב-9 בינואר במהלך מסיבת עיתונאים בפגישה השנתית של האגודה האמריקאית לאסטרונומיה. חוקרים הבחינו בעבר <a href="https://www.sciencenews.org/article/milky-way-flash-implicates-magnetars-source-fast-radio-bursts">במגנטר בגלקסיה שלנו המייצר FRB</a> , אם כי איש לא הראה שניתן לייחס את כל ההתפרצויות הללו למגנטרים ( <em>SN: 6/4/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות טלסקופ החלל האבל של נאס&quot;א, גורדון ועמיתיה בחנו מקרוב מאיפה הגיע FRB 20220610A, ה-FRB החזק והמרוחק ביותר שהתגלה עד כה. הצוות הופתע לגלות אוסף של שבע גלקסיות הממוקמות במרחק של 11 מיליארד שנות אור מכדור הארץ, כולן דחוסות בתוך אזור בגודל של שביל החלב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ציפינו לאיזושהי גלקסיה ספירלית מונוליטית&quot;, אומר האסטרונום הצפון-מערבי Wen-fai Fong. &quot;זה היה סוג של תמונה צורמת.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> FRBs נמצאו במעקב לכל מיני סביבות, כולל <a href="https://www.sciencenews.org/article/gotcha-fast-radio-bursts-home-nabbed">גלקסיות בודדות</a> <a href="https://www.sciencenews.org/article/fast-radio-burst-source-star-cluster-old-globular">וצבירים כדוריים</a> ( <em>SN: 1/4/17; SN: 2/23/22</em> ). אבל זו הייתה הפעם <a href="https://arxiv.org/abs/2311.10815" target="_blank" rel="noopener">הראשונה שנראתה מגיחה מערימה של שבע גלקסיות</a> , כך דיווח הצוות במסיבת העיתונאים ובעיתון שפורסם בנובמבר ב-arXiv.org.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סביבות כאוטיות כאלה יכולות להוביל לגלקסיות המחליפות גז, אבק וחומרים אחרים, מה שמעורר את לידתם של כוכבים חדשים. אם כוכב מסיבי נוצר בתנאים אלה, מותו יכול היה להותיר אחריו מגנט, שיכול להסביר את ה-FRB. הצוות מקווה להשתמש בטלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב כדי לחקור בפירוט את מערכת שבע הגלקסיות כדי לחפש עדות למגנטר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011024_am_FRB-galaxy_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="65594" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011024_am_FRB-galaxy_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> איך רועים עתיקים כתבו מחדש את הסיפור הגנטי של צפון אירופה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/yamnaya-herders-dna-europeans-genetic-multiple-sclerosis<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Wed, 10 Jan 2024 16:05:56 +0000</pubDate><category><![CDATA[Genetics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134918 </guid><description><![CDATA[New DNA analyses show the extent of the Yamnaya people’s genetic reach starting 5,000 years ago and how it made descendants prone to diseases like MS.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>רועים עתיקים, שרכבו על סוסים והסיעו עגלות רתומות לשוורים מערבה ממולדתם המכוסה עשב בדרום מערב אסיה, מחקו לפני כ-5,000 שנה את חלוקת הדנ&quot;א בין חקלאים רחוקים וציידים-לקטים-דייגים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המורשת המולקולרית של הרועים העתיקים הללו, הידועים כאנשי <a href="https://www.sciencenews.org/article/yamnaya-worlds-earliest-horseback-riders">יאמנאיה</a> , עיצבה מחדש את הפרופיל הגנטי של האירואסיה, והשפיעה על כל דבר, החל מגובה צאצאיהם ועד לרגישותם למחלות מסוימות ( <em>SN: 3/3/23</em> ). לדוגמה, זה הותיר היום אנשים עם מוצא צפון אירופי בעיקרו נוטים במיוחד לפתח טרשת נפוצה. צוות בינלאומי של חוקרים מתאר את התוצאות הללו, בהתבסס על ניתוחים של DNA מיותר מ-1,600 פרטים עתיקים, וכן רמזים חדשים לגבי מקורות ה-Yamnaya בארבעה מאמרים שפורסמו ב-10 בינואר ב- <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06865-0" target="_blank" rel="noopener">עדויות ה-DNA</a> החדשות ממחישות את מה שידוע על היקף הטווח הגנטי של אנשי Yamnaya. הוא מגלה שהימנאיה הזדווגה עם בני תרבות מזרח-אירופית ייחודית - שנקראה תרבות האמפורה הכדורית על כלי השיט הגדולים בצורת כדור - לפני שהתרחבו לצפון אירופה, אומר הביולוג האבולוציוני מורטן אלנטאפט, מאוניברסיטת קרטין בפרת&#39;, אוסטרליה. עמיתים. אותה אוכלוסיה כלאיים הסתגלה במהירות לסביבתה החדשה ויצרה תרבות דומיננטית שארכיאולוגים מכנים אותה <a href="https://www.sciencenews.org/article/how-asian-nomadic-herders-built-new-bronze-age-cultures">&quot;תרבות ה-Corded Ware&quot;</a> , משערת קבוצתו של אלנטופט ( <em>SN: 11/15/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגילויים הגנטיים הללו מתיישבים עם עדויות ארכיאולוגיות קודמות, אומר הארכיאולוג וולקר הייד מאוניברסיטת הלסינקי, שלא השתתף במחקר החדש. חפצי תרבות חוטים מציגים גם תרומות סגנוניות מאנשים שאינם יאמניה שהגיעו מחלקים צפוניים מיוערים של מערב אסיה, מציין הייד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לבצע את הניתוח שלהם, אלנטופט ועמיתיו שילבו DNA שהופק לאחרונה מהעצמות והשיניים של 317 אירופאים ומערב אסיה עם נתונים גנטיים קודמים של יותר מ-1,300 אירופאים עתיקים. רוב הפרטים שנדגמו חיו לפני 11,000 עד 3,000 שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שהרבה לא ידוע על מוצא יאמנאיה, עדויות ה-DNA החדשות עוקבות אחר חלק גדול מהמקורות הגנטיים של הרועים הללו לציידים-לקטים שחיו ליד מה שכיום הוא נהר הדון במערב רוסיה. שרידים של אותם ציידים-לקטים שנחפרו בבית קברות עתיק ברוסיה בשם גולוביה קריניצה מתוארכים לפני כ-7,300 שנה, אומרים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ממצאים ארכיאולוגיים מציבים את מקורה של תרבות Yamnaya לפני כ-5,400 עד 5,300 שנים, כך שהראיות למוצא הגנטי שלהם שהופיעו אלפיים שנה קודם לכן &quot;היא די הפתעה&quot;, אומר הייד. הוא חושד שציידים-לקטים ששרידיהם וחפציהם בני יותר מ-7,000 שנה נמצאו בחלק גדול של דרום מערב אסיה, לא רק בבית הקברות הרוסי, תרמו למקור הגנטי של Yamnaya.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההתקדמות העתיקה של הרועים לאירופה יצרה חיסרון גנטי רציני. אנשי Yamnaya העניקו לצפון אירופה כיום <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06618-z" target="_blank" rel="noopener">סיכון גנטי מוגבר לטרשת נפוצה</a> , או טרשת נפוצה, מחלה שבה תאי החיסון של הגוף תוקפים את המוח ואת חוט השדרה, אומרים הביולוג החישובי של אוניברסיטת קיימברידג&#39; וויליאם בארי ועמיתיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טרשת נפוצה משפיעה על יותר מ-2.5 מיליון אנשים ברחבי העולם. <a href="https://www.sciencenews.org/article/multiple-sclerosis-epstein-barr-virus-vaccines-treatments">לא ידוע בדיוק כיצד גנים, גורמים סביבתיים ווירוסים מייצרים טרשת נפוצה</a> ( <em>SN: 8/11/22</em> ). שיעורי טרשת נפוצה מגיעים עד ל-303 לכל 100,000 פרטים בקרב תושבי צפון מערב אירופה, כולל סקנדינבים, בערך פי שניים מהשיעורים המתועדים עבור רוב תושבי דרום אירופה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקבוצה של בארי השוותה את ה-DNA של האירו-אסייתים הקדמונים ל-DNA מודרני שכבר נאסף מכ-410,000 פרטים בריטים לבנים. החוקרים חישבו ששינויים ספציפיים בגנים הקשורים בעבר לסיכון לפתח טרשת נפוצה הופיעו לפני כ-5,000 שנה בקרב רועי יאמנאיה. נדידת Yamnaya הביאה את גרסאות הגנים הללו לצפון אירופה, שם הם ממשיכים להתקבץ בקצב גבוה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הניתוחים שלנו מצביעים על כך שוריאנטים של גנים לטרשת נפוצה עזרו לאנשים לשרוד בעבר&quot;, אמר בארי במסיבת עיתונאים מקוונת שקיימו החוקרים בקופנהגן ב-9 בינואר. שינויים בגנים הקשורים לטרשת נפוצה הגבירו את ההגנה החיסונית של רועי יאמניה מפני מחלות שהועברו מהסוסים שלהם. בקר, כבשים ועיזים, חושדים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סביבות מודרניות ומחוטאות שינו את מערכות החיסון בדרכים שהגדילו את הסיכונים לטרשת נפוצה עבור אלה שירשו את הגנים שהיו פעם יתרון עבור רועים, הם משערים. &quot;זוהי העדות הראשונה ל[תהליך אבולוציוני] זה בהפרעה אוטואימונית&quot;, אמר בארי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06705-1" target="_blank" rel="noopener">סיכונים נוספים למחלות תורשתיות עלו גם</a> מהניתוחים החדשים של ה-DNA העתיק. לדוגמה, מזרח אירופה של ימינו - שמציגים מוצא ניכר מציידים-לקטים עתיקים באזור זה - ירשו רמות גבוהות של <a href="https://www.sciencenews.org/article/gene-variant-linked-alzheimers-disease-triple-threat">גן סיכון למחלת אלצהיימר, <em>APOE4</em></a> , מקבוצות אלו, מוצא הצוות של בארי ( <em>SN: 22/9/17)</em> ). יתרונות העבר של וריאנט גן זה אינם ברורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניתוח נפרד, הגנטיקאי אוון אירווינג-פיס מאוניברסיטת קופנהגן ועמיתיו חשפו קשר בין מוצא Yamnaya וגבהים גבוהים יותר של מבוגרים וגווני עור בהירים יותר בצפון אירופה העתיק והמודרני ביחס לעמיתיהם הדרומיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהפתעה נוספת, <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06862-3" target="_blank" rel="noopener">אנשים גבוהי עור בהיר-עור או צאצאיהם הישירים שימשו כאבותיהם הקדמונים של הדנים המודרניים</a> לאחר שהגיעו למה שהיא כיום דנמרק לפני כ-4,850 שנה, כך מדווחים אלנטופט ועמיתיו בעיתון נפרד. צאצאי יאמנאיה החליפו חקלאים שהתיישבו באזור לאחר שעקרו קבוצות ציידים-לקטים ילידים כ-1,000 שנים קודם לכן, אומרים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ארכיאולוגים דנים מניחים לעתים קרובות שהדנים של ימינו צאצאים מציידים-לקטים שכבשו את מה שהיא כיום דנמרק לפני 14,000 עד 15,000 שנים, כאשר עידן הקרח האחרון דעך, אומרת קבוצתו של אלנטופט.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011024_BB_yanmaya_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="125650" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011024_BB_yanmaya_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הקוף הגדול ביותר בכדור הארץ נכחד 100,000 שנים מוקדם יותר ממה שחשבו פעם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/largest-ape-extinct-earlier-than-thought<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Wed, 10 Jan 2024 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134914 </guid><description><![CDATA[Habitat changes drove the demise of <em>Gigantopithecus blacki, מחקר חדש מדווח. הממצא יכול להכיל רמזים לאורנגאוטנים בסכנה דומה. ]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>הקוף הגדול בעולם נעלם מכדור הארץ יותר מ <a href="https://doi.org/10.1038/s41586-023-06900-0" target="_blank" rel="noopener">-100,000 שנים מוקדם יותר ממה שחשבו פעם</a> , נדחק להכחדה כשהסביבה סביבו השתנתה, מדווחים חוקרים ב-10 בינואר ב- <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תאריך ההכחדה החדש מגיע מניתוחים חדשים של מאובנים של <em>Gigantopithecus blacki</em> , כמו גם על משקעים של כתריסר מערות בדרום סין שבהן שהה קוף פעם. במקום למות לפני כ-100,000 שנה, הקוף נדחף להכחדה בין 295,000 ל-215,000 שנים, כך מצא הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גורלו של <em>ג&#39;י בלק</em> , גודלו כפול מהקופים המודרניים הגדולים ביותר ודומה לגרסה סופר-גודל של <a href="https://www.sciencenews.org/article/tooth-fossil-shows-gigantopithecus-close-ties-modern-orangutans">בן דודו הקרוב, האורנגאוטן</a> , כבר <a href="https://www.sciencenews.org/archive/vanished-giants">מזמן בגדר תעלומה</a> ( <em>SN: 13/11/19; SN: 24/6/ 44</em> ). במשך כ-2 מיליון שנים, <em>ג&#39;י בלקי</em> התגורר בנוף פסיפס של יערות ועשבים במה שהוא כיום דרום סין. הוא הותיר אחריו רק שרידים מפוזרים: אלפי שיניים וארבע עצמות לסת, שנחשפו במשקעי מערות באזור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לקבוע כרונולוגיה להכחדת הקוף, הפליאונתרופולוג Yingqi Zhang מהאקדמיה הסינית למדעים בבייג&#39;ין ועמיתיו הרכיבו מערך של טכניקות תיארוך שונות כדי לקבוע את הרגליו, תזונתו וסביבתו של הקוף. בשיניים חיפשו נתונים על תזונתו של הקוף, מדידת איזוטופים של פחמן וחמצן וכן בדקו את השיניים לאיתור עדות זעירה לבלאי - שיכולות לחשוף לא רק דיאטה, אלא גם לתת רמזים להתנהגויות חוזרות ונשנות ולסטרס. הצוות גם ניתח את משקעי המערות הנושאים את המאובנים, ציד אבקה מאובנים וערך תיארוך זוהר על יסודות רדיואקטיביים בתוך המשקעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השחזור של הצוות גילה כי לפני כ-700,000 עד 600,000 שנים, דרום סין עבר מהנוף המיוער שלה לסביבה מונעת עונתיות יותר. כמה קופי אדם, כולל האורנגאוטנים, הצליחו להסתגל לשינויים הללו. אבל <em>ג&#39;י בלאקי</em> לא הצליח להשתנות מספיק מהר, ומספריו הצטמצמו לאט לפני שנכחד, מציע הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העדויות שנאספו מספרות סיפור משכנע ש&quot;מותו של <em>Gigantopithecus</em> התרחש במקביל בדרום סין עם ירידה בכיסוי היער והתרחבות של סביבות דמויות סוואנה&quot;, אומר Hervé Bocherens, ביוגיאולוג מאוניברסיטת Tuebingen בגרמניה. ובכל זאת, הוא אומר, תיעוד ההכחדה של המין הזה מתיעוד המאובנים הוא מסובך - ואי אפשר לשלול את האפשרות שכיסי <em>ג&#39;י בלקי</em> התעכבו במערות שעדיין לא התגלו במשך זמן רב יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבנת גורלו של קוף זה, אומרים החוקרים, עוזרת לחשוף כיצד לחצים סביבתיים מודרניים עלולים לדחוף את האורנגאוטנים, <a href="https://www.sciencenews.org/article/red-alert-red-apes-dna-shows-big-losses-borneo-orangutans">כעת על סף הכחדה</a> כאשר בית הגידול שלהם מתכווץ, אל מעבר לקצה ( <em>SN: 25/1/06</em> ).</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011024_CG_giant-ape_feat-1.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="88267" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011024_CG_giant-ape_feat-1.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> האשם האמיתי בדינוזאור מהמאה ה-19 נחשף סוף סוף</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/dinosaur-paleontology-central-park<dc:creator><![CDATA[Freda Kreier]]></dc:creator><pubDate> Tue, 09 Jan 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134784 </guid><description><![CDATA[Contrary to the stories handed down among paleontologists, creationism wasn’t to blame for the destruction of Central Park’s dinosaurs.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>פטיש פגע בחלום של העיר ניו יורק על מוזיאון פליאונטולוגיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-3 במאי 1871, פועלים פרצו לבית המלאכה של האמן הבריטי הנודע בנג&#39;מין ווטרהאוס הוקינס. בפנים, הם נתקלו בשלד גבס של דינוזאור מתנשא בעל מקור ברווז - שעוצב על פי מאובן הדינוזאור הראשון שנחשף בניו ג&#39;רזי 13 שנים קודם לכן - לצד פסל של החיה כפי שהיא הייתה מופיעה בחיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אלה היו העיבודים התלת-ממדיים הראשונים של כל דינוזאור בצפון אמריקה, עדות לעבר הגיאולוגי של היבשת שמדענים רק התחילו להבין. אבל הציבור לעולם לא יראה את השלד או את החוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העובדים הרסו את בית המלאכה. תוכניות וציורים נקרעו לגזרים. פטישים ניפצו את הדינוזאורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך יותר מ-150 השנים שחלפו מאז, ונדליזם זה נשאר אחד האירועים הידועים לשמצה בפליאונטולוגיה. הסיפור שעבר לאורך השנים הוא שהסדנה נהרסה בהוראת הבוס הפוליטי של ניו יורק וויליאם טוויד במעשה זדוני של נקמה פוליטית ודתית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טוויד ראה בדינוזאורים &quot;לא עולים בקנה אחד עם הדוקטרינות של הדת המתקבלת&quot;, ציין פליאונטולוג מאוחר יותר ב-1940. ההרס מצוטט כאחד הקרבות המוקדמים בין תפיסת עולם נוצרית מסורתית לבין הבנה מדעית הולכת וגוברת של עברו העמוק של כדור הארץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אובדן הדינוזאורים של הוקינס &quot;תמיד היה הלם לקהילה הפליאונטולוגית&quot;, אומרת ויקי קולס, היסטוריונית אמנות מאוניברסיטת בריסטול באנגליה. חשבו שטוויד &quot;בעצם היה נגד כל הרעיון של דינוזאורים&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל יכול להיות שהסיפור צריך לשכתב. בדיקה היסטורית אחרונה של Coules והדוקטורט שלה. היועץ מייקל בנטון, פליאונטולוג מאוניברסיטת בריסטול, טוען שהמוות של הדינוזאורים של הוקינס לא היה ממניעים דתיים, או אפילו בהוראת טוויד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום זאת, הסיפור שמספרים פליאונטולוגים על פרשה זו עשוי לומר יותר על ההיסטוריה של רגשות אנטי-אבולוציה במהלך המאה ה-20 מאשר במאה ה-18.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מי היה בנג&#39;מין ווטרהאוס הוקינס?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, דינוזאורים נמצאים בכל מקום, היצורים האיקוניים ביותר של העבר הפרהיסטורי. מקומם בדמיון הציבורי הוא לא מעט בזכות הוקינס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוקינס הקדיש את הקריירה שלו לתיאור עולם הטבע, ואף עזר <a href="https://www.sciencenews.org/article/darwins-evolution">לצ&#39;ארלס דרווין</a> לאייר את הספר <em>&quot;מסע הביגל&quot; משנת</em> 1839 ( <em>SN: 16/1/09</em> ). בשנת 1854, יצירות האמנות המפורסמות ביותר של הוקינס הוצגו כאשר ארמון קריסטל נפתח מחדש בלונדון. אלפים נהרו אל חלון הראווה הזה של פלאים (לעיתים נבזזים) מרחבי האימפריה הבריטית. מדור תולדות הטבע הציג פסלים בגודל טבעי של דינוזאורים מעשה ידי הוקינס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה היה מספר שנים לפני שדרווין פרסם את תורת האבולוציה שלו ורק כעשור לאחר שהמונח &quot;דינוזאור&quot; נכנס ללקסיקון. עבור אנשים רבים, לראות את הפסלים של הוקינס הייתה הפעם הראשונה שהם נתקלו פנים אל פנים עם <a href="https://www.sciencenews.org/article/smithsonian-deep-time-exhibit-dinosaurs-fossil-hall">מושג הזמן העמוק</a> ( <em>SN: 6/4/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצגת דינוזאורים על בשרם הייתה &quot;חדשנית עצומה&quot;, אומר בנטון. &quot;אף אחד לא ניסה דבר כזה לפני כן.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="514" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline1.jpg?resize=680%2C514&#038;ssl=1" alt="תצלום של פסלי דינוזאורים שנעשו על ידי בנג&#39;מין ווטרהאוס הוקינס שנמצאים בפארק בלונדון" class="wp-image-3134789" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline1.jpg?resize=507%2C383&amp;ssl=1 507w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline1.jpg?resize=595%2C450&amp;ssl=1 595w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline1.jpg?resize=246%2C186&amp;ssl=1 246w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134789">כמה מפסלי הדינוזאורים קריסטל פאלאס של בנג&#39;מין ווטרהאוס הוקינס עדיין מוצגים בלונדון.</span> <span class="credit wp-credit-3134789">איאן רייט/ויקימדיה קומונס ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.0 DEED</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התערוכה הפכה את הוקינס למומחה בפועל לתיאור חיים פרהיסטוריים, ובשנת 1868 ביקשה מועצת הנציבים של סנטרל פארק - הקבוצה שאחראית על פיתוח השטח הירוק החדש של ניו יורק - מהוקינס לבנות פסלים דומים. הם היו אמורים להיות החלק המרכזי של המוזיאון הפלאוזואיק המתוכנן בפארק, המוקדש לפליאונטולוגיה אמריקאית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשלב זה, רוב תגליות הדינוזאורים הגדולות התרחשו באירופה או במושבותיה. מדענים אמריקאים עדיין לא התחפרו בשטחי העצמות השופעים של מערב צפון אמריקה, ורוב הממצאים הפליאונטולוגיים העיקריים של היבשת - כולל <em><a href="https://www.sciencenews.org/article/trex-lips-modern-lizards-dinosaur">טירנוזאורים רקס</a></em> - עדיין היו במרחק של לפחות עשור ( <em>SN: 30/3/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מספר קטן של מאובנים החל לצאת מהחוף המזרחי, כולל דינוזאור עם חוטם שטוח דמוי מקור בשם <em>הדרוזאורוס</em> שנמצא בניו ג&#39;רזי. המוזיאון הפלאוזואיק, חשבה ועדת סנטרל פארק, ייתן לאמריקאים הזדמנות להוכיח שגם להם הייתה פרהיסטוריה שכדאי לזכור. חוקי קריסטל פאלאס של הוקינס &quot;פוגעים [בציבור] בין העיניים&quot;, אומר בנטון. עכשיו, &quot;ניו יורק רצתה את זה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוקינס קיבל את העבודה. את השנים הבאות הוא יקדיש למוזיאון שלעולם לא יפתח את שעריו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הסיפור שמספרים פליאונטולוגים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנות ה-60, ניו יורק הייתה עיר במגמת עלייה. אחד האנשים שרכבו כל כך גבוה היה ויליאם טוויד, סנטור ממדינה ששלט בסצנה הפוליטית של העיר. טוויד הסיר את הכוח מכל המתנגדים לו. במאי 1870, למשל, הוא פיזר את מועצת הנציבים של סנטרל פארק ויצר קבוצה חדשה מלאה במקורביו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד סוף השנה, הנציבים החדשים ביטלו את המוזיאון הפלאוזואיק ועברו להפסיק את מערכת היחסים שלהם עם הוקינס - מבלי לשלם לו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פטירתו של המוזיאון רתחה ברקע במשך חודשים. כבר היום, בית המלאכה של הוקינס הועבר מבניין ממשלתי לסככה בפארק. המהלך פינה מקום לאוסף ההולך וגדל של המוזיאון האמריקני להיסטוריה של הטבע הקרוב, שבניגוד למוזיאון הפלאוזואיק הממומן על ידי הציבור, היה לו גיבוי כלכלי פרטי של האזרחים העשירים ביותר בניו יורק, כולל הבנקאי ג&#39;יי.פי מורגן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוכניות לשני המוזיאונים התקיימו יחד במשך זמן מה. אבל בסופו של דבר, נציבי הפארק החליטו שמוזיאון המוקדש לפליאונטולוגיה בלבד וממומן על ידי הציבור הוא פשוט נטל גדול מכדי לקחת על עצמו. לא עזר שלפחות חבר אחד בוועדת הפארק היה גם בוועדה של המוזיאון האמריקאי להיסטוריה של הטבע. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="459" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline2.jpg?resize=680%2C459&#038;ssl=1" alt="שרטוט בשחור-לבן של איך יכול היה להיראות החלק הפנימי של המוזיאון הפליאוזואיק" class="wp-image-3134790" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline2.jpg?resize=567%2C383&amp;ssl=1 567w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline2.jpg?resize=667%2C450&amp;ssl=1 667w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline2.jpg?resize=276%2C186&amp;ssl=1 276w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134790">לפני שחוסל, המוזיאון הפלאוזואיק בסנטרל פארק נועד להיות חלון ראווה של העבר הפרהיסטורי של צפון אמריקה (כפי שניתן לראות בשרטוט הזה של איך המוזיאון היה נראה).</span> <span class="credit wp-credit-3134790">נחלת הכלל</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במרץ 1871, <em>ה&quot;ניו יורק טיימס&quot;</em> - שפרסם תכופות סיפורים ביקורתיים על טוויד - דיווח על אובדן המוזיאון הפלאוזואיק, עליו הלין הוקינס בפגישה פומבית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חודשיים לאחר מכן, דגמי הדינו של האמן שכבו בחלקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הוקינס היה מוטרד&quot;, אומר קולס. ההרס שלח אדוות דרך הקהילה המדעית, ובסופו של דבר הפך לאחד מסיפורי היסוד בהיסטוריה של הפלאונטולוגיה האמריקאית, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> והנבל בסיפור: טוויד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאמר <em>ב&quot;טיימס</em> &quot; שלח לכאורה את טוויד לזעם, והוא הורה לאחד ממקורביו לרדת &quot;על המוזיאון הפלאוזואיק עם נקמה בנפשו&quot;, כתבו פליאונטולוגים מאוחר יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לא רק העיתונות הרעה היא שכביכול הכעיסה את טוויד. &quot;תמיד הייתה שמועה שיש בזה איזו זווית בריאתנית&quot;, אומר הפלאונטולוג קרל מהלינג מהמוזיאון האמריקאי להיסטוריה של הטבע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גרסה זו של הסיפור, שעליה חזרו פליאונטולוגים לפחות מאז שנות ה-40, נשענת על טוויד ואנשיו המתייחסים לדינוזאורים של הוקינס כבעלי חיים &quot;קדם אדמיים&quot; ותקרית שבה אחד מחסידיו של טוויד אמר להוקינס שעליו להתמקד בחיים בעלי חיים. הטיעון משתלב בתפיסה נפוצה שהתעוררה באמצע המאה ה-20 שלפיה דת ופרהיסטוריה היו לעתים קרובות סותרות בסוף המאה ה-19.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאן מתחיל להתברר סיפור הסנטרל פארק.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חשיבה מחדש על שערוריית הדינוזאורים בסנטרל פארק</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנה שעברה כשקולס עבדה על הדוקטורט שלה, היא קראה על הוקינס והדברים לא הצטרפו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ראשית, העיתוי של האירועים לא היה הגיוני. מדוע טוויד ימתין חודשיים אחרי המאמר <em>של טיימס</em> כדי לתגמול נגד הוקינס? כשקולס חפר את סיפור העיתון, היא מצאה אותו בעמוד 5, בלי להזכיר את טוויד במאמר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;השאלה הראשונה שלי הייתה, מדוע לכל הרוחות היית מוטרד מכך?&quot; קולס נזכר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לטוויד היו דברים גדולים יותר לדאוג. באותה תקופה הואשם בכל דבר משוחד ועד הלבנת הון. (טוויד נעצר בסופו של דבר בסוף 1871 ונפטר בכלא מספר שנים לאחר מכן.) כך נראה היה מוזר שטוויד, שנלחם על חייו הפוליטיים, ייקח עבירה כזו לסיפור שנקבר כל כך עמוק בעיתון. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="441" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline3.jpg?resize=680%2C441&#038;ssl=1" alt="תמונה שחור-לבן של בנימין ווטרהאוס הוקינס ליד תמונה בשחור-לבן של ויליאם טוויד" class="wp-image-3134791" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline3.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline3.jpg?resize=591%2C383&amp;ssl=1 591w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline3.jpg?resize=287%2C186&amp;ssl=1 287w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134791">במאה ה -19, האמן בנג&#39;מין ווטרהאוס הוקינס (משמאל) היה פליוארט ידוע ואילו ויליאם טוויד (מימין) היה ידוע לשמצה בסצנה הפוליטית של העיר ניו יורק.</span> <span class="credit wp-credit-3134791">משמאל: Wikimedia Commons; מתיו בריידי/ארכיונים ארכיונים וניהול רשומות/Wikimedia Commons</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קולס החל לחשוד באשם נוסף: הנרי הילטון. טוויד מינה את הילטון, עורכת הדין הבכירה לגברים העשירים בניו יורק, לדירקטוריון החדש האחראי על סנטרל פארק בשנת 1870. הילטון לקחה את התפקיד באופן מיידי, וביקרת בקביעות בפארק כדי לחפש אזורים של שיפור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מ&quot;שיפורים &quot;אלה היו מגרשי ראש. להילטון היו עובדים לצייר פסל ברונזה של ערב המקראי לבן לחלוטין, ופגע לצמיתות במתכת. נטייתו לשטיפה הרסנית - הוא הורה טיפול דומה לשלד לוויתן המיועד למוזיאון - הפך לבדיחה בעיתונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יום אחד בעת שעברה את הערותיה בבית קפה, קולס נתקל בישיבות ועדת הפארק פרוטוקולים מיום לפני שהדגמים נהרסו. באותה ישיבה, הוועדה החליטה להסיר את הסדנה של הוקינס &quot;בניהולו של הגזבר&quot; - הנרי הילטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הייתי כמו, וואו! תסתכל על זה!&quot; קולס אומר. הוקינס עצמו האשים את הילטון בוונדליזם. קולס מצא מאמרים <em>של ניו יורק טיימס</em> מהתקופה בה הוקינס השמיע את הילטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מדוע הילטון רצתה שהדינוזאורים ייהרסו? המחקר של קולס לא הציג שום רמז לכך שדת היא מוטיבציה משמעותית. במקום זאת, היא טוענת, הילטון &quot;הייתה מערכת יחסים מוזרה עם ממצאים&quot;, כפי שהוכח על ידי הרגלי השטיפה שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הילטון הייתה ממשיכה גם היא לנקוט נטיות הרסניות אחרות - מסננת אלמנה עשירה מתוך הונתה ומנהלת את עסקיו של בעלה המנוח לאדמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להילטון היו &quot;רעיונות מוזרים למדי [שהצליחו] בעיקרון כדי לעצב את כולם&quot;, אומר קולס, שפרסם <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0016787823000366" target="_blank" rel="noreferrer noopener">את ממצאיו</a> עם בנטון בשנה שעברה <em>בהליכי עמותת הגיאולוג</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כי &quot;הרעיונות המוזרים&quot; של הילטון יהיו מאחורי אירוע הוקינס הגיוני לאלינור מיטשל, ביולוג אבולוציוני במוזיאון ההיסטוריה הטבעית בלונדון ומשתף פעולה של ספר על הדינוזאורים של קריסטל פאלאס של הוקינס. &quot;אני חושבת שזו הדרך של הרבה מההיסטוריה, שזה הופך את זה סוג של חוזקות וחולשות אנושיות שמסתובבות בכיוון הדברים,&quot; היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לא כולם כל כך בטוחים. &quot;זה נראה לי די משכנע שהילטון מילאה תפקיד חשוב&quot;, אומר לוקאס ריפל, היסטוריון מדע באוניברסיטת בראון בפרובידנס, RI, ומחבר ספר על דינוזאורים בתקופת הזהב של אמריקה. אבל &quot;קשה מאוד להיסטוריונים לדעת את המוטיבציות הפרטיות של אנשים שמתו לפני למעלה ממאה שנה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, עבודתו של קולס מראה באופן משכנע את הדת לא הייתה גורם מניע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ראשית, &quot;קדם-אדמית&quot; הייתה פשוט דרך להתייחס לזמן העמוק, אומר בנטון. כך שגם אם טוויד והילטון אכן מתייחסים לדגמים של הוקינס בדרך זו, זה היה יותר תיאורי מאשר זורם. מה שכן, ההיסטוריה הטבעית-כולל פליאונטולוגיה-נתפסה ככיבוש מכובד מהמעמד הבינוני במאה ה -19. &quot;ההיסטוריה הטבעית נתפסה כביטוי לאדיקות&quot;, אומר ריפל. &quot;אז דרך שאפשר לבטא את מסירותו של האדם לאלוהים [הייתה] על ידי לימוד על יצירותיו של אלוהים בעולם הטבע.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למעשה, הרעיון שהעולם היה עתיק התקבל באותה תקופה, מוסיף בנטון. השקפה בלתי גמישה יותר של הבריאתנות, בה האבולוציה שקרית והעולם הוא רק בן אלפי שנים, באמת החל לצבור קיטור רק במאה העשרים, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תפקידה כביכול של הדת בסאגה של הוקינס הוצג על ידי פליאונטולוגים שכתבו על אירוע זה באמצע המאה העשרים, שאולי הקרינו את חוויותיהם עם תנועות יוצאתן לעבר, אומר ריפל. משם הסיפור נתקע.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ההשפעה המתמשכת של הוקינס </h4><div class="wp-block-image  has-alignright" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignright size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="1144" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline4.jpg?resize=680%2C1144&#038;ssl=1" alt="ציור שחור-לבן מהמאה ה -19 של שלד דינוזאור עם ברווז המוצג" class="wp-image-3134792" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline4.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline4.jpg?resize=228%2C383&amp;ssl=1 228w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline4.jpg?resize=267%2C450&amp;ssl=1 267w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline4.jpg?resize=111%2C186&amp;ssl=1 111w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline4.jpg?resize=345%2C580&amp;ssl=1 345w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline4.jpg?resize=461%2C776&amp;ssl=1 461w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134792">בנימין ווטרהאוס הוקינס הרכיב את השלד של דינוזאור עם ברווז לתצוגה ציבורית, והציב תקדים כיצד מוצגים מאובני דינוזאורים.</span> <span class="credit wp-credit-3134792">V. Coules ו- MJ Benton/ <em>Proceedings of the Geologists Association</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אובדן המוזיאון הפליוזואיק יכול היה להיות הטוב ביותר. זה היה &quot;מיושן כמעט מייד ואני חושש כמעט קומיקס&quot;, אומר מהלינג - עד מהרה מאפיל על ידי תגליות גדולות יותר מהמערב האמריקני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל זה לא אומר שלדגמים של הוקינס לא היה ערך, אומר מהלינג. פסלי דינוזאור עשויים להיות כעת חומר של אטרקציות דביקות לצד הדרך ומגרשי גולף מיניאטוריים. אולם במאה ה -19, פסליו של הוקינס היו המפתח לפתיחת דמיונו של הציבור לעולם קדום שהיה שונה לגמרי מההווה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התצוגה של הוקינס הייתה כל כך מעוררת התפעלות, שבשנת 1905, כאשר המוזיאון האמריקני להיסטוריה של הטבע חשף את <em><a href="https://www.sciencenews.org/article/brontosaurus-deserves-its-name-after-all">הברונטוזאורוס</a></em> באורך 20 מטר, הוא הציג את השלד זקוף ( <em>SN: 4/7/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ועבודתו של הוקינס ממשיכה להשפיע על האופן בו אנשים חושבים על דינוזאורים. תוך כדי מחקר למוזיאון הפליוזואיק, הוקינס חבטו יחד את חלקי <em>ההדרוזאורוס</em> המאובנים לשלד עומד והציגו אותו בפילדלפיה. לפני כן, מאובנים הוצגו רק אי פעם שטוחים על השולחן או הוחזקו במגירות. המבקרים נהרו לראות את השלד המוחלט, צוות המוחץ במוסד בו שוכן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המסורת נתקעה. והיום, מרבית המוזיאונים מציגים את המאובנים שלהם בשיטה של ​​הוקינס.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="245231" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הנה איך רעל צפרדעים באגירות בבטחה רעלים בעורם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/poison-dart-frog-toxin-skin-protein<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Mon, 08 Jan 2024 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134847 </guid><description><![CDATA[A protein found in frog bodies may help the amphibians collect and transport toxins from their food to their skin for chemical defense.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>רעלים שנמצאים בעור של צפרדעי חץ רעל עשויים לתפוס שם דרך דרך טקסים מולקולריים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כקבוצה, צפרדעי הרעל דרט ( <em>Dendrobatidae</em> ) מארחים מגוון של יותר מ -500 תרכובות רעילות הנקראות אלקלואידים שהדו -חיים רוכשים <a href="https://www.sciencenews.org/article/skin-chemistry-poison-frogs-upgrade-toxins-prey">מתזונה קבועה של חרקים</a> ( <em>SN: 9/3/03</em> ). אבל איך הרעלים האלה, המסייעים להגן על טורפים, הופכים אותו ממעיים של צפרדע לעורו היה תעלומה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, מדענים <a href="https://elifesciences.org/articles/85096" target="_blank" rel="noopener">הצביעו על חלבון</a> שיכול להעניק לפחות לרעלים לרכיבה. החלבון, המכונה גלובולין המחייב אלקלואיד, או ABG, עשוי להרים אלקלואידים מדם צפרדע או מעיים ולהעביר את הרעלים לעור כהגנה כימית, כך מדווחים החוקרים ב -19 בדצמבר ב- <em>ELIFE</em> . החלבון שזוהה לאחרונה חולק קווי דמיון עם חלבונים אחרים המובילים הורמונים ביונקים. דמיון כזה עשוי לעזור למדענים לפתח חלבונים דומים שיכולים, למשל, לספוג רעלים לטיפול במנת יתר של אנוש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו הפעם הראשונה שחוקרים זיהו חלבון שמעביר רעלים סביב גופותיו של צפרדעים, אומר רוברטו מרקס, גנטיקאי אבולוציוני והרפטולוג באוניברסיטת מישיגן באן ארבור שלא היה מעורב ביצירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים חשבו זה מכבר שחייבים להיות מרכיב מטבולי גדול כיצד &quot;צפרדעי רעל מתקיימים בדיוק כמו כדור רעלים&quot;, אומר מרקס. חלבונים המסוגלים לקשור לאלקלואידים היו חשודים ראשוניים, הוא אומר, מכיוון שזה יאפשר לך להשיג רעלים מהתזונה שלך, &quot;להזיז אותם לעור שלך ולא למות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביולוגית אורורה אלווארז-בוילה מאוניברסיטת סטנפורד ועמיתיו הצליחו למצוא חלבון אחד כזה המחייב אלקלואיד על ידי דיג עם פיתיון מולקולרי. במנות מעבדה, הצוות ערבב פיתוי כימי הדומה לאלקלואיד צפרדע רעל שנחקר היטב בשם פומיליוטוקסין עם החלק הנוזל של הדם מצפרדעי חץ רעל דיאבלטו ( <em>Oophaga sylvatica</em> ). ABG התגלה כחלבון הצפרדע הנפוץ ביותר המחובר לפיתיון. החוקרים זיהו גם חלבונים דומים משני מינים אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בצינורות הבדיקה, החלבון החדש הראה זיקה לפומילוטוקסין, והסגיר הרבה מהאלקלואיד הזמין. ניתוחים גנטיים של צפרדעי דיאבלטו פראיים שנאספו באקוודור מראים כי ABG מיוצר בכבדי צפרדעים. ניסויים נוספים המשתמשים בסמני פלורסנט כדי לאתר את החלבון ברקמות מראים כי ABG עושה את דרכו מהכבד למעיים ולעור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ABG הוא חלבון &quot;מופקר ביוכימי&quot;, אומר אלווארז-בוילה. במעבדה, זה גם קשר רעלים אחרים של צפרדע רעל כמו אפיבטידין ודקהידרוקינולין. זה מפתיע, לדבריה, בהתחשב בכך שחלבונים מסוימים נוטים להיות ספציפיים לסוגי המולקולות הקטנות שאליהם הם מייחסים. ועדיין יש מאות רעלים נוספים שהקבוצה לא בדקה, אז &quot;בהחלט יש עוד מה לחקור שם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרקס מסכים. זו ללא ספק שאלה פתוחה כמה רעלים ABG יכולים להרים, הוא אומר, והאם זה נפוץ בכל אילן היוחסין של הרעל דרט צפרדע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם לא ידוע הוא כיצד החלבון משיג את תפקידו. אולי ל- ABG יש מנגנון מדויק כאשר הוא מרים ומשחרר תרכובות רעילות, אומר מרקס, &quot;או אולי הצפרדעים מתנגדות להם בכל מקרה וזה ממש כמו העגלה הקטנה שמעבירה דברים מסביב.&quot; עם מקרה אחד &quot;הבנתי יפה מאוד&quot;, הוא נרגש להבין כיצד צפרדעי הרעל מטפלים בכל הרעלים הרבים שלהם.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010424_eg_poison_dart_frog_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="132591" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010424_eg_poison_dart_frog_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הנה המדע שמאחורי צליל המים שנשפך</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/physics-sound-water-poured<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Mon, 08 Jan 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134828 </guid><description><![CDATA[The height of the pour and the thickness of the stream help determine the loudness of the falling water. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אה, הצליל המרענן של משקה מים קריר שנשפך. אתה עלול להרגיש צמא רק חושב על זה. לחלופין, אם אתה מדען, אתה עלול להרגיש סקרן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מהנדס מכונות מואד בודינה ועמיתיו רצו להבין כיצד תנאי השפיכה השפיעו על עוצמת הקול של אותו צליל מפתה. המפתח, כך מצאו החוקרים, היה כמה זרם המים הנכנס קרע כשנפל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר נופל עמוד מים, השפעה הנקראת חוסר היציבות של ריילי-פלטו גורמת לזרם החלק ליצור גושים ובליטות לפני שבסופו של דבר נפרדים לטיפות. אדוות אלה משפיעות על פני הנוזל, ויוצרים בועות אוויר הרוטטות ומייצרות צליל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסויים במעבדה, מים שנשפכו מצינור קרוב לפני השטח של כלי מים היו בלתי נשמעים, מכיוון שהנחל לא נפל מספיק כדי ליצור אדוות. עבור מים שנשפכו מגובה גדול יותר, הנחלים הפכו לאמורים, <a href="https://journals.aps.org/prfluids/abstract/10.1103/PhysRevFluids.8.L122002" target="_blank" rel="noopener">והצליל היה חזק יותר</a> , בודינה, מהאוניברסיטה הלאומית של סיאול בדרום קוריאה, ועמיתים מדווחים <em>בנוזלי הביקורת הפיזיים</em> בדצמבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם רוחב נחל המים היה חשוב. מטוסים דקים יותר היו חזקים יותר מאשר מטוסים עבים יותר שנשפכו מאותו גובה. הסיבה לכך היא שכאשר הם נופלים, נחלים דקים הופכים להתנדנד מהר יותר, בהשוואה לעבים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברגע שגובה השפיכה היה גדול מספיק כדי שהנחלים נפרדו לטיפות בודדות, מה שחשוב היה בגודל הטיפות. זה אומר מטוסים עבים יותר, שצובטים לטיפות גדולות יותר, היו חזקים יותר מאשר רזים יותר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_ec_water-acoustics_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="47803" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_ec_water-acoustics_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מוח העשרה רגיש במיוחד לפגיעות של THC</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/cannabis-high-thc-teen-mental-health<dc:creator><![CDATA[Aimee Cunningham]]></dc:creator><pubDate> Fri, 05 Jan 2024 17:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134666 </guid><description><![CDATA[Marijuana that’s higher in THC and
concentrated cannabis products may
pose even higher risks of addiction and psychosis.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>שאל אלפי בני נוער אם שימוש תכוף בחומרים מסוימים מביא סיכון גבוה לפגיעה, והם בעיקר מסמרים אותו: רוב אומר כן לסיגריות, אלכוהול, קוקאין והרואין. אבל יש חומר אחד שרבים מדלגים עליו - קנאביס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רק 35 אחוז מבני 12 עד 17 <a href="https://www.samhsa.gov/data/sites/default/files/reports/rpt39443/2021NSDUHFFRRev010323.pdf" target="_blank" rel="noopener">רואים &quot;סיכון גדול לפגיעה&quot; מעישון מריחואנה</a> פעם או פעמיים בשבוע, על פי הסקר הלאומי בנושא שימוש בסמים ובריאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה סנטימנט שחלק מהוריהם עשויים לחלוק. הורים לעתים קרובות לא מבינים שהמוצרים ששימשו כיום הם &quot;אינם מה שהם ידעו כשהיו בתיכון&quot;, אומרת קלי יאנג-וולף, פסיכולוגית קלינית מורשית ומדענית מחקר בחטיבת המחקר של קייזר פרמננטה בצפון קליפורניה באוקלנד. אם ילדיהם משתמשים בקנאביס, ההורים עשויים לחשוב, &quot;&#39;זה לא כל כך נורא, לפחות הם לא משתמשים בתרופה האחרת הזו שגרועה יותר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולם מוצרי הקנאביס הזמינים כעת הם קפיצות וגבולות חזקים יותר - מה שעשוי להגדיל את הסיכונים להתמכרות ופסיכוזה - מאשר בעבר. צמחי מריחואנה גודלו כדי להכיל יותר דלתא-9-טטרה-הידרוקנאבינול, או THC, הכימיקל הפסיכואקטיבי העיקרי. בשנת 1995 האחוז הכולל של <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4987131/" target="_blank" rel="noopener">ה- THC במשקל חומר צמחי מריחואנה היה סביב 4 אחוזים</a> ; כעת קיימת <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/add.13886" target="_blank" rel="noopener">מריחואנה עם עוצמת THC של 20 אחוז ומעלה</a> . הטרונים שהם מוצרי קנאביס מרוכזים, כולל שעווה, באדדר ונמרץ, שיכולים להיות <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0306460323000126?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">בעלי עוצמת THC עד 95 אחוזים</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קנאביס הוא חוקי למבוגרים להשתמש בפנאי ב -24 מדינות ובוושינגטון הבירה, ומותר לשימוש רפואי ב -38 מדינות ו DC הזמינות הנרחבת של קנאביס &quot;מקדמת את הרעיון שהוא בטוח&quot;, אומר רופא הילדים בת אבל מאוניברסיטת וושינגטון בית הספר לרפואה ובית חולים לילדים בסיאטל. אבל זו &quot;זו הנחה שגויה.&quot; THC יכול להשפיע על כימיה מוחית &quot;באופן שלא היה מיועד&quot;, אומר אבל. &quot;לחלק מההשפעות הגרועות יכולות להיות השלכות בריאותיות לכל החיים, במיוחד עבור אדם צעיר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוצרי קנאביס מרוכזים יכולים להיות כה חזקים במיוחד, וכל כך שונים ממה שהיה ידוע כקנאביס, עד ש&quot;אנחנו צריכים להתחיל לקרוא להם משהו אחר &quot;, אומר מדעני המוח יסמין הרד מבית הספר לרפואה איקאהן בהר סיני בעיר ניו יורק. &quot;אלה תרופות חדשות.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך THC משפיע על המוח המתבגר?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כפי שנכון לתרופות אחרות, גיל ההתבגרות הוא זמן מסוכן במיוחד להשתמש בקנאביס. &quot;המוח המתבגר עדיין מתפתח לבגרות מוקדמת&quot;, אומר הרד. במהלך תקופה זו נוצרים קשרים בתוך המוח של המתבגרים, מתחזקים או מתגזמים. &quot;המוח שלך מנסה להבין &#39;מה חשוב שאצטרך ללמוד, ומה חשוב שאצטרך לשמור&#39;,&quot; אומר אבל, והתהליך הזה &quot;מושפע לרעה על ידי THC.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> THC נקשר לאחד הקולטנים העיקריים, הנקרא CB1, של מערכת האנדוקנבינואידים. מערכת מורכבת זו משפיעה על פונקציות רבות בגוף. במוח <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5877694/" target="_blank" rel="noopener">, מערכת האנדוקאנבינואידים ממלאת תפקיד מכריע בהתפתחות האיבר</a> ומסייעת <a href="https://ajp.psychiatryonline.org/doi/10.1176/appi.ajp.2021.21111138" target="_blank" rel="noopener">בוויסות חרדה, כאב, זיכרון, מוטיבציה של התנהגויות</a> ועוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מערכת האנדוקאנבינואידים <a href="https://www.nature.com/articles/npp2017143" target="_blank" rel="noopener">תורמת גם לשינויים מבניים המתרחשים כמתפתחים במוח נוער</a> . אבל THC יכול להפריע לאיתות המערכת בזמן מפתח זה ולהשאיר חותם על מבנה המוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים בבעלי חיים מצאו כי חשיפה ל- THC בגיל ההתבגרות יכולה <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0006322315006435" target="_blank" rel="noopener">להפחית את קולטני ה- CB1 במוח</a> ולהוביל לבעיות ארוכות טווח בזיכרון ולמידה. אחד התחומים שהכימיקלים הפסיכואקטיביים משתנים הוא קליפת המוח הקדם-פרונטלית, המתבגרת במהלך גיל ההתבגרות והיא אינטגרלית לפתרון בעיות ווויסות רגשי. אצל חולדות מתבגרות שהוזרקו ל- THC, בלטות תאי עצב המתחברים לתאי עצב אחרים הוקצמו בטרם עת, <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6430678/" target="_blank" rel="noopener">תוך שיבוש מעגלי קליפת המוח הקדם -פרונטלית</a> , דווח על עמיתים ועמיתיו <em>בפסיכיאטריה מולקולרית</em> בשנת 2019.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש גם עדויות אצל אנשים כי THC משנה את מוחם של בני נוער. החוקרים ניתחו קרוב ל -1,600 תמונות תהודה מגנטית של המוח של כמעט 800 מתבגרים, שצולמו בגיל 14 ו -19, בממוצע. היה <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamapsychiatry/fullarticle/2781289" target="_blank" rel="noopener">קשר בין שימוש בקנאביס במהלך חמש השנים לבין דילול מואץ</a> של קליפת המוח הקדם -פרונטלית, כך דיווחו החוקרים <em>בפסיכיאטריה של JAMA</em> בשנת 2021. דילול קליפת המוח צפוי בגיל ההתבגרות וככל הנראה קשור לגיזום של קשרים מנוצלים. אולם דילול מואץ פירושו שתהליך אינו עוקב אחר התוכנית ההתפתחותית הרגילה. החוקרים משערים כי הדילול המואץ עשוי להיות קשור לאובדן בטרם עת של בליטות תאי עצב שתואר במחקר העכברוש.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> השימוש במריחואנה קשור לפגיעות בבריאות הנפש</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השימוש בקנאביס מסכן את בריאות הנפש של בני נוער. זה נכון גם למישהו שמשתמש בקנאביס פנאי. מתבגרים בגילאי 12 עד 17 ששימוש הקנאביס שלהם לא עמד בסף להפרעת שימוש בחומרים היה <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamanetworkopen/fullarticle/2804450" target="_blank" rel="noopener">סיכוי פי שניים לפתח דיכאון או שיש להם רעיון אובדני</a> כמו אלה שלא השתמשו בקנאביס, על פי מחקר שנערך על יותר מ 68,000 מתבגרים שפורסמו בפורסמו ב- מאי <em>ברשת ג&#39;מה פתוחה</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסיכונים גדלים עבור אנשים עם הפרעת שימוש בקנאביס, המאובחנת כאשר השימוש של מישהו מפריע לחיי היומיום, אך הם אינם מסוגלים להפסיק להשתמש, בין התסמינים האחרים. המחקר <em>הפתוח של רשת JAMA</em> דיווח כי מתבגרים הסובלים מהפרעת שימוש בקנאביס היו פי 2.5 ו -3 סביר להניח שיש דיכאון או רעיון אובדני, בהתאמה, כמו אלה שלא השתמשו בקנאביס.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קנאביס ובריאות הנפש</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתבגרים שעמדו באבחון של הפרעת שימוש בקנאביס או שהשתמשו בתרופה באופן פנאי היה שכיחות גבוהה יותר של דיכאון ותפיסה אובדנית בהשוואה לאלה שלא השתמשו בקנאביס.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> שכיחות אירועי בריאות הנפש בקרב מתבגרים על ידי שימוש בקנאביס </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_desktop.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_desktop.jpg?resize=651%2C383&amp;ssl=1 651w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_desktop.jpg?resize=316%2C186&amp;ssl=1 316w" width="680" height="400" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile.jpg?resize=651%2C383&amp;ssl=1 651w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile.jpg?resize=316%2C186&amp;ssl=1 316w" width="680" height="400"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile.jpg?fit=680%2C400&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="גרף המציג שימוש רב יותר בקנאביס קשור לשכיחות גבוהה יותר של דיכאון ורעיון אובדני" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile.jpg?resize=651%2C383&amp;ssl=1 651w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile.jpg?resize=316%2C186&amp;ssl=1 316w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3134689" data-permalink="https://www.sciencenews.org/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile.jpg?fit=680%2C400&amp;ssl=1" data-orig-size="680,400" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile.jpg?fit=651%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile.jpg?fit=680%2C400&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3134689">RS Sultan <em>et al</em> ./ <em>JAMA Network Open</em> 2023</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3134688">RS Sultan <em>et al./</em> <em>JAMA Network Open</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התחלת השימוש בקנאביס כנער <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2677076/" target="_blank" rel="noopener">נוטה יותר להוביל לתלות</a> מאשר להתחיל כמבוגר, ממש כמו אלכוהול, קוקאין וניקוטין. בהשוואה למבוגרים צעירים, <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamapediatrics/fullarticle/2777817" target="_blank" rel="noopener">מתבגרים רגישים יותר לתלות תוך שנה</a> מיום תפיסת מריחואנה. אחד -עשר אחוזים מגילאי 12 עד 17 התקדמו להפרעת שימוש בקנאביס ב -12 חודשים, אך רק 6 אחוזים מגילאי 18 עד 25 עשו זאת, דיווחו החוקרים בשנת 2021 <em>ברפואת ילדים של ג&#39;אמה</em> . לאחר שלוש שנים השכיחות הייתה 20 אחוז מהמתבגרים לעומת 11 אחוז מהבוגרים הצעירים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, בני נוער רבים פונים למריחואנה כמנגנון התמודדות. מחקר על מה שהניע קשישים בתיכון להשתמש בקנאביס מצא כי <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6396516/" target="_blank" rel="noopener">סיבות הקשורות להתמודדות - כמו להימלט מבעיות, להקל על המתח או להתמודד עם כעס</a> - הוכפלו בערך בשכיחות בארבעת העשורים האחרונים, דיווחו החוקרים בשנת 2019 <em>כתב העת למחקרים על אלכוהול וסמים</em> . עבור פרויקט כיצד לגליזציה של קנאביס למבוגרים בקליפורניה השפיעה על בריאות המתבגרים, שוחח יאנג-וולף עם קלינאים המטפלים במתבגרים. הם אמרו לה שרבים מהמטופלים שלהם המשתמשים בקנאביס עושים זאת כדי לתרופות עצמית, כדי לנסות להקל על תסמיני דיכאון או חרדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם איבל ראה את זה. אך ככל שהתרופה מתנתקת, המשתמשים חרדים יותר מכפי שהיו בעבר, היא אומרת. &quot;זה מניע מחזור שמניע שימוש מוגבר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר מריחואנה היא חלק מחיי היומיום של נער, זה יכול לשנות את מסלול העתיד שלהם. מחקר שנערך על צעירים באוסטרליה ובניו זילנד השווה את תדירות השימוש בקנאביס לפני גיל 17 עם האופן בו המשתתפים הסתדרו עד גיל 30. אלה שהשתמשו בקנאביס מדי יום היו <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2215036614703074" target="_blank" rel="noopener">בעלי סיכוי גבוה יותר להיות תלויים בקנאביס, משתמשים בתרופות אחרות ולנסות להתאבד</a> , ופחות סביר לסיים את התיכון, לעומת בני נוער שמעולם לא השתמשו בהם, דיווחו החוקרים בשנת 2014 <em>בפסיכיאטריה של Lancet</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התמכרות לקנאביס קשורה גם להתפתחות הסכיזופרניה של ההפרעה הפסיכיאטרית. המחקר שנערך על כמעט 7 מיליון אנשים דנים בגילאי 16 עד 49 מצא <a href="https://www.cambridge.org/core/journals/psychological-medicine/article/association-between-cannabis-use-disorder-and-schizophrenia-stronger-in-young-males-than-in-females/E1F8F0E09C6541CB8529A326C3641A68" target="_blank" rel="noopener">קשר בין הפרעת שימוש בקנאביס לסכיזופרניה</a> , כך דיווחו החוקרים בחודש מאי <em>ברפואה פסיכולוגית</em> . העמותה הייתה חזקה יותר עבור גברים בסך הכל ובמיוחד בגילאי 16 עד 25. החוקרים מעריכים כי בשנת 2021, ללא הפרעת שימוש בקנאביס, כ -15 אחוז מהמקרים של סכיזופרניה אצל גברים ו -4 אחוזים אצל נשים לא היו מתרחשים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הסיכונים בשימוש במוצרי קנאביס מרוכזים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אף על פי שעישון צמח המריחואנה הוא עדיין הדרך הנפוצה ביותר שבני נוער משתמשים בקנאביס, ריכוזי קנאביס אדירים נמצאים במגמת עלייה. מחקר שנערך על קשישים בתיכון דיווח כי משנת 2015 עד 2018, בקרב משתמשי הקנאביס בשנה האחרונה, העישון ירד מ- 95 אחוז ל 90 אחוז, בעוד ש- <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamapediatrics/fullarticle/2763823" target="_blank" rel="noopener">Vaping גדל מ -26 אחוז ל -34 אחוזים</a> . השימוש היומי היה נפוץ יותר גם בקרב אלה שביאו, ב -29 אחוזים, פסוקים את אלה שעישנו, ב -18 אחוזים, דיווחו החוקרים <em>ברפואת ילדים ב- JAMA</em> בשנת 2020.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ישנן עדויות מוקדמות לכך שמוצרים בעלי עמותה גבוהה קשורים לסיכון מוגבר לפסיכוזה, סימפטום של סכיזופרניה. במחקר שנערך על מבוגרים, שימוש יומיומי <a href="https://www.thelancet.com/journals/lanpsy/article/PIIS2215-0366(19)30048-3/fulltext" target="_blank" rel="noopener">במוצרי קנאביס בעלת עמותה גבוהה הוביל כמעט פי חמישה מהסיכון לפסיכוזה</a> בהשוואה לאנשים שלא השתמשו בקנאביס, דיווחו החוקרים בשנת 2019 <em>בפסיכיאטריה של Lancet</em> . למטרות המחקר הוגדר עוצמה גבוהה כמי שיש להם 10 אחוזים ומעלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ישנם גם דיווחים על <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamanetworkopen/fullarticle/2796355" target="_blank" rel="noopener">עלייה בתסמונת ההיפרמזיס הקנאביס</a> , סיבוך של שימוש בקנאביס בעוצמה גבוהה המוביל לכאבי בטן, בחילה והקאות חוזרות ונשנות. מחקר קנדי ​​מצא כי ביקורי מחלקת החירום בתסמונת גדלו פי 13 משנת 2014 עד 2021.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Ebel אומר כי מוצרי קנאביס מרוכזים הם ברובם לא נודעים ו&quot;מצבים סיכוני בריאות חדשים ומדאיגים. &quot; הרד אומר שמכיוון שאיננו יודעים את ההשפעה המלאה על הבריאות ממוצרי עוצמה גבוהה, המשתמשים הם למעשה נבדקי הבדיקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז כמו בחומרים אחרים, גורמים רשמיים בבריאות הציבור ממליצים <a href="https://www.samhsa.gov/talk-they-hear-you/parent-resources/why-you-should-talk-your-child" target="_blank" rel="noopener">להורים לדבר עם ילדיהם על הסיכונים</a> של השימוש בקנאביס. במיוחד עם אינדיקציות לכך שבני נוער פונים לקנאביס לתרופות עצמית, &quot;אם אתה מבחין בשינוי בהתנהגות ילדך, נסה לגלות מה קורה&quot;, אומר יאנג-וולף. חשוב גם להורים לשקול את ההודעות שהם שולחים על מריחואנה, היא אומרת. הקלינאים יאנג-וולף דיברו כי הבחינו כי ההורים משתמשים יותר בקנאביס וכי הם הפכו למתיר יותר לגבי השימוש בקנאביס נוער. &quot;זה באמת יכול להקשות על ההודעה הזו לילדים לא להשתמש&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לכן, למבוגרים שלוקחים חלק בחוקיות החדשה של מריחואנה: &quot;אם אתה מתכוון להשתמש בקנאביס&quot;, אומר יאנג-וולף, &quot;אל תשתמש מול ילדיך.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="43372" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> השיניים הבלתי שונעות של הפרימטים העתיקים רומזים כי הם אכלו בעיקר פרי</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ancient-primate-fossil-teeth-fruit-diet<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Fri, 05 Jan 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Anthropology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134738 </guid><description><![CDATA[Of more than 400 teeth collected, just 21 were chipped, suggesting that early primate diets were soft on their choppers.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>פירות רכים אולי היו המנה העיקרית בכמה תפריטים פרימטים עתיקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים מדווחים כי ניתוח של מאות שיני פרימטים מאובנות מהדיכאון של פייום, אגן מדברי במצרים, מראה <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/ajpa.24884" target="_blank" rel="noopener">שרק קומץ שבר</a> , כך מדווחים החוקרים ב -13 בדצמבר בכתב <em>העת האמריקני לאנתרופולוגיה ביולוגית</em> . אז מעט שיניים סדוקות מרמזות על בעלי החיים לעתים קרובות יותר חוגגים על מזונות קלים לריסה כמו פירות ולא חפצים קשים כמו זרעים או אגוזים העלולים לגרום נזק לשיניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יותר מ -400 השיניים שניתחו היו שייכות לחמש ז&#39;אנרים פרימטים - כולל <em>פרופליופיתקוס, אפידיום</em> <em>ואגיפטופיתקוס</em> - והם בני 29 מיליון עד 35 מיליון שנה. מאובנים שאותו ישן מתוארך לתקופה בה האב הקדמון המשותף האחרון של קופים, כולל בני אדם, וקופים אפריקאים ואסייתיים עדיין היו קיימים, אומר איאן טול, אנתרופולוג שיניים בסנטרו נאציונל דה חוקר סוברה לאוולוצ&#39;ון הומנה בבורגוס, ספרד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על ידי בחינת נזקי שיניים מלפני מיליוני שנים שעלולים להיגרם על ידי מזון, &quot;זה נותן תובנה לגבי ההתפתחות שלנו, שינויים תזונתיים משלנו לאורך זמן&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד באוניברסיטת אוטאגו בניו זילנד, טאור ועמיתיו ספרו שברים שניתן היה לראות בעין בלתי מזוינת, וציינו את חומרתו ומיקומו של כל שבר על השן. רק 21 שיניים, כ -5 אחוזים, נחתכו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה ממש בקצה הנמוך של מה שאנחנו רואים בפרימטים חיים&quot;, שעבורו 4 עד 40 אחוז מהשיניים מראים נזק למזון, אומר טול. מינים כמו המנגאבי המפויח, קוף שוכן ביער, שאוכלים באופן קבוע אוכל קשה עלול להיות שברים על מחצית מהשיניים שלהם. עבור מינים כמו שימפנזים הצורכים בעיקר מזון רך כמו חרקים כמו גם פירות, פחות מעשרה אחוזים עשויים להיות סדוקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים מצאו כי שני אנשים <em>פרופוליופיתקוס</em> היו בעלי חללים. נוכחות עששת מרמזת כי המזון הרך שבחרת יכול היה להיות פירות מתוקים. ייתכן שדיאטות פרימטים לא היו מגוונות לכלול אגוזים וזרעים עד מאוחר יותר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="287" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_eg_primate-sweet-tooth_inline.jpg?resize=680%2C287&#038;ssl=1" alt="שלוש תמונות נפרדות, כולל רנטגן אחד, מראות חללים על שיני פרימטים מאובנות" class="wp-image-3134740" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_eg_primate-sweet-tooth_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_eg_primate-sweet-tooth_inline.jpg?resize=330%2C139&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134740">שיניים משני <em>propliopithecus chirobates</em> אנשים היו בעלי חללים (מוצגים עם חצים לבנים), סימן שאכלו בעלי החיים אכלו פרי מתוק כחלק מהתזונה שלהם.</span> <span class="credit wp-credit-3134740">I. Towle <em>et al</em> / <em>American Journal of Anthropology Biologial</em> 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כי בחלק מהאנשים היו חללים המתאימים למחקרים אחרים המרמזים על כך שהפירות היו חלק מהדיאטות בשלב מוקדם של היסטוריה של קוף ובקוף אבולוציוני, אומר האנתרופולוג השיניים דברה גואטלי-סטיינברג מאוניברסיטת מדינת אוהיו בקולומבוס. אבל, היא מציינת, בין אם לשיניים יש צ&#39;יפס או לא תמיד לא תואמים בצורה מושלמת <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0047248420300038" target="_blank" rel="noopener">את מה שאוכלים הפרימטים</a> , כך שקשה לומר כמה מהתזונה הייתה אוכל רך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן דומה, יש מעט עכורים לגבי מה שהמין שניתח במחקר החדש אכל. עבודה קודמת <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0047248423000660?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">בניתוח צורת שן ובלאי</a> הציעו כי <em>Apidium</em> ו- <em>Aegyptopithecus</em> אכלו פריטים קשים במקום רכים, אומר טול. צורת שיניים יכולה להבדיל בין תזונה מבוססת עלים ופירות, ונזק מיקרוסקופי יכול להראות רק מה חיה אכלה בשבועות או בחודשי החיים האחרונים שלה. צ&#39;יפינג, לעומת זאת, יכול להימשך שנים או עשורים לפני שהוא נשחק בעליל, ומספק שיא תזונתי ארוך יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כרגע אנחנו באמת לא יודעים מדוע [שיטות שונות] מגיעות עם תוצאות שונות&quot;, אומר טול, אבל שימוש בטכניקות מרובות כדי לחבר דברים זה המפתח. יתכן שפרימטים קדומים אכלו פירות ושיניהם-לכאורה מתאימים היטב לצמצום על אגוזים או זרעים-שימשו מטרה לא ידועה. או שקצוץ של אולד אולי סבלו מאפיינים שגרמו להם פחות לשבב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה בהחלט משהו שעומד להיות מעניין לחוקרים לבדוק,&quot; אומר טול, &quot;לראות מדוע יש את הפער הפוטנציאלי הזה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_eg_primate-sweet-tooth_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="39822" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_eg_primate-sweet-tooth_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item></channel></rss>