<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום רביעי, 21 ביוני 2023 19:39:28 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> &#39;Under Alien Skies&#39; מדמיין איך נראים השמיים בכוכבי לכת אחרים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/under-alien-skies-planets-book<dc:creator><![CDATA[Ashley Yeager]]></dc:creator><pubDate> Thu, 22 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125266 </guid><description><![CDATA[Astronomer Philip Plait’s new book takes readers on a thrilling ride to Mars, Pluto and even a black hole.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9780393867305" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_cover-254x383.jpg" alt="" class="wp-image-3125312" width="191" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_cover-254x383.jpg 254w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_cover-298x450.jpg 298w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_cover-123x186.jpg 123w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_cover-384x580.jpg 384w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_cover-514x776.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 191px) 100vw, 191px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780393867305" target="_blank" rel="noopener">תחת שמי חייזרים</a><br> <em>פיליפ פלייט</em><br> <em>WW Norton &amp; Co., 30 דולר</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למה השמיים כחולים? אני זוכר ששאלתי את ההורים שלי את השאלה הזאת בתור ילד. כשקרני השמש פוגעות בשמיכת האוויר המקיפה את כדור הארץ, אמרו לי, האור הכחול מתפזר יותר מצבעים אחרים. למרות הקסם שלי מהקוסמוס, מעולם לא חשבתי לשאול איך ייראו השמיים בעולמות אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרבה המזל, יש לאסטרונום וסופר המדע פיליפ פלייט. ספרו החדש, <em>Under Alien Skies</em> , הוא נסיעה קוסמית קסומה דרך מערכת השמש ומחוצה לה, המעביר את הקוראים על סיפון ספינות כוכבים עתידניות כדי לגלות איך השמיים עשויים להיראות מעל נופים רחוקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פלייט הוא הקפטן המושלם במשלחת הזו, המביא לחיים את העולמות החייזרים הללו תוך כדי שזירה מיומנת במדע כדי לתמוך בנוף. הוא אפילו כולל הסברים על חליפות החלל שתצטרכו כדי לעמוד ולהביט בשמי הירח, מאדים, פלוטו וכדורים אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקרים מסוימים, לא קשה מדי לדמיין את הדעות. <a href="https://www.sciencenews.org/article/mars-rover-robot-red-planet-history-nasa-china">הודות לרוברים</a> , ראינו תמונות ממשיות של השמים של מאדים ( <em>SN: 8/13/22, עמ&#39; 20</em> ). זה בדרך כלל צבע של חלודה, מכיוון שהאטמוספירה של הכוכב האדום עמוסה באבק הנוטה לפזר אור אדום הכי הרבה. השמים של פלוטו שונים בתכלית. זה כל כך רחוק מהשמש, שאפילו בצהריים השמיים שחורים לגמרי והכוכבים נראים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניגוד למה שאומרים בכמה מאמרים באינטרנט, השמש לא תיראה כמו כל כוכב אחר בשמים. בעמידה על פלוטו, השמש תופיע בחמישים מגודלה מנקודת המבט של כדור הארץ. אבל הוא יתלקח כנקודה &quot;בוהקת עד כאב&quot;, כותב פלייט, בהיר בערך פי 160 מכפי שהירח נראה לנו, ותהיה לו הילה חלשה וכחולה-עמוקה מכיוון שהאוויר הדק של פלוטו מפזר אורכי גל קצרים וכחולים של אור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחת התחנות האהובות עלי בסיור של פלייט היא השביט 67P/Churyumov–Gerasimenko, עצם בעל שתי אונות בצורת ברווז גומי גדול. הוא מנחית את הקוראים על האונה הגדולה יותר. מבט למעלה לכיוון השמים פירושו לראות את הסלעים של האונה הקטנה יותר. &quot;&#39;קטן יותר&#39; נראה כמו המילה הלא נכונה; זה נראה כמו כוכב לכת שלם תלוי מעל הראש שלך&quot;, כותב פלייט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פליט מזדרז אל האונה הקטנה יותר ומצביע על מוט מתכת שבולט מהסלעים. המוט מחובר לקופסה, כבוי. זוהי פילה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/rosetta-mission-lander-set-explore-surface-comet">הנחתת שקפצה</a> והתרסקה על השביט ב-2014 ( <em>SN: 22/8/15, עמ&#39; 13</em> ). &quot;אוי פילה&quot;, כותב פלייט. &quot;כל כך טוב לראות אותך.&quot; מציאת פילה וחקירת תוצאות ההתרסקות שלו יוכיחו עד כמה השביט שביר, מסביר פלייט. הנחתת ניפצה את הסלעים שבהם פגעה בפגיעה, למרות שנעה לאט יותר ממהירות הליכה טיפוסית. הסלע והקרח הרופפים היו נראים פרוסים כמו ערימות של אבק פיקסיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הספר מסתיים בפרק אחרון בעל שם מתאים, &quot;השמיים האחרונים שתראה אי פעם&quot;, המתבונן בנוף מקרוב לחור שחור. כניסה לתוך חור שחור אינה באה בחשבון; אתה תהיה טוסט. אבל ממרחק בטוח, ספינת כוכבים יכולה לקבל הצצה טובה עם כמה טלסקופים - מספיק טוב כדי שתרגיש כאילו אתה מרחף ממש מעל <a href="https://www.sciencenews.org/article/mysterious-boundary">אופק האירועים</a> , נקודת האל-חזור של החור השחור ( <em>SN: 5/31/14, p. . 16</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשאתה יושב שם אתה רואה... כלום. &quot;לא, זה לא הוגן&quot;, כותב פלייט. אחרי המסע הארוך והמתח של חוויה של חיה כזו, תרגיש מרומה אם תראה חלל ריק לכאורה. תסתכל מקרוב, הוא אומר. אם אתה פוזל, אתה יכול לזהות את השפה מסביב לחור השחור, שבו כוכבים מתנדנדים, ואז אחד מחליק לאורך העיקול של האופק עד שהאור שלו מהבהב לתוך האין הזה. יש לך מושב בשורה הראשונה כדי לראות את אור הכוכב מתכופף על ידי כוח המשיכה של החור השחור. &quot;זה מהפנט, אם כי קצת מדאיג&quot;, כותב פלייט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם היית יכול להתקרב עד למרכז החור השחור, היית רואה דברים מוזרים עוד יותר. מה בדיוק, לא אגלה; אני אתן לך לקרוא את הספר ולגלות. אני מאוד ממליץ לך לעשות.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנה</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780393867305" target="_blank" rel="noopener">Under Alien Skies</a> <em>מ-Bookshop.org.</em> Science News <em>היא שותפה ל-Bookshop.org והיא תרוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="265191" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> התפרצות הונגה טונגה הציתה את הברק בגובה הגבוה ביותר שתועד אי פעם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/hunga-tonga-volcano-eruption-high-altitude-lightning<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Thu, 22 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Uncategorized]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129064 </guid><description><![CDATA[The plume from the 2022 eruption spawned flashes of lightning that started 20 to 30 kilometers above sea level.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>התפרצות הר הגעש הונגה טונגה ממשיכה לשבור שיאים. האחרון שלו? הגבהים הגבוהים ביותר שידעו שהברקים התחילו אי פעם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפלטה מההתפרצות <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2022GL102341" target="_blank" rel="noopener">יצרה הבזקי ברק</a> שהתחילו לגובה של 20 עד 30 קילומטרים מעל פני הים, כך מדווחים החוקרים ב-28 ביוני <em>הגיאופיזי</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפיצוץ של הר הגעש הונגה טונגה-הונגה האפאי התת-ימי, במדינת האי טונגה, התרחש בינואר 2022. ההבזקים החדשים שדווחו על גירוד הסטרטוספירה מצטרפים לרשימה ההולכת וגדלה של הסטטיסטיקה הבולטת של ההתפרצות, הכוללת הפקת <a href="https://www.sciencenews.org/article/hunga-tonga-volcano-eruption-touched-space-lightning">הריכוז הגדול ביותר של ברק זוהתה אי פעם ונוצה כל כך גבוהה שנגעה בחלל</a> וכן יצרה <a href="https://www.sciencenews.org/article/tonga-volcano-eruption-tsunami-shock-wave">צונאמי בגודל של פסל החירות</a> ( <em>SN: 13/12/22; SN: 29/8/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברק געשי מתרחש כאשר חלקיקי אפר מתנגשים מייצרים חשמל סטטי. כדי להעריך את גבהי הבזקי ההתפרצות, הוולקנולוג אלכסה ואן איטון ועמיתיו ניתחו נתונים מרשתות זיהוי ברק מבוססות קרקע, מפות אינפרא אדום של ברק שנתפס על ידי לוויינים ותמונות לוויין של הפלומה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שסוגי ברק מסוימים יכולים להתרחב הרבה יותר אל האטמוספירה, הבזק ברק לא מתחיל בדרך כלל יותר מ-20 קילומטרים מעל פני הים. הסיבה לכך היא שלחץ האוויר נמוך מכדי ליצור &quot;מנהיגים&quot;, ערוצי הפלזמה החמה המרכיבים את הברק הנראה בדרך כלל בסופות רעמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שהנונה העולה מההתפרצות העלתה את לחץ האוויר מספיק כדי ליצור ברק בגבהים גבוהים בצורה יוצאת דופן, אומר ואן איטון, ממצפה הגעש Cascades Volcano של המכון הגיאולוגי האמריקאי בוונקובר, וושינגטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנתוני ההתפרצות של הונגה טונגה, &quot;אנחנו רואים דברים שמעולם לא ראינו&quot;, אומר ג&#39;ף לפייר, מחבר מחקר ומדען ברק ראשי בחברה Advanced Environmental Monitoring, שבסיסה בג&#39;רמןטאון, מד. שינה את הדרך בה אנו חושבים כיצד אירועים טבעיים יכולים לשנות את האווירה, ואת הסביבה שבה חשבנו שברק יכול להתקיים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062023_sw_highest-lightning_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="203277" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062023_sw_highest-lightning_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> חיי חייזרים עשויים להיות אפשריים אפילו בקצוות שביל החלב</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/alien-milky-way-phosphorus-habitable<dc:creator><![CDATA[Bas den Hond]]></dc:creator><pubDate> Thu, 22 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129034 </guid><description><![CDATA[Phosphorus detected far from the Milky Way’s center seems to extend the zone where life could exist in the galaxy by thousands of light-years. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הגילוי של זרחן בענן בקצה שביל החלב הרחיב את האזור בגלקסיה שלנו שבו עשויים להימצא חיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זרחן הוא <a href="https://www.sciencenews.org/article/enceladus-phosphorus-life-building-block-saturn-moon">אחד משישה יסודות חיוניים לחיים על פני כדור הארץ</a> , יחד עם חנקן, פחמן, מימן, חמצן וגופרית ( <em>SN</em> : 12/16/22). עד עכשיו, זה היה היחיד מאותם אלמנטים שחסרו במקומות הרחוקים ביותר של הגלקסיה שלנו. מציאת זרחן הרחק החוצה עשוי להרחיב את אזור המגורים של הגלקסיה החוצה ממרכזה בכ-22,000 שנות אור, דיווחו חוקרים ב-8 ביוני בפגישה של האגודה האמריקאית לאסטרונומיה באלבקרקי. זה בתורו יכול להניע אסטרונומים לחפש בעורף של שביל החלב אחר כוכבי לכת וכל חיים שהם עשויים להכיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות כיוון שני טלסקופי רדיו לעבר ענן גז קריר ומאובק בקצה הגלקסיה. הענן הוא קריר -248 מעלות צלזיוס - רק 25 מעלות מעל האפס המוחלט. הוא יושב במרחק של כ-74,000 שנות אור מהמרכז הגלקטי, כמעט פי שלושה מהמרחק שכדור הארץ נמצא מליבת שביל החלב. ויש לו חתימות של זרחן חד חמצני ומונוניטריד זרחן, אמרה האסטרוכימאית ליליה קולמאי בפגישה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיפוש אחר זרחן בענן המרוחק הזה היה הרבה זמן, אומרת האסטרוכימאית לוסי זיוריס, משתפת הפעולה של קולמאי באוניברסיטת אריזונה בטוסון. היסוד מיוצר רק בסופרנובות. אבל אין הרבה חומר בשביל החלב החיצוני, כך שקשה לבנות כוכבים גדולים מספיק כדי לסיים את חייהם בפיצוצים <a href="https://www.sciencenews.org/article/supernova-explosion-2020fqv-tess-hubble">מסיביים, פולטים יסודות</a> ( <em>SN: 11/2/21</em> ). מעבר ל-49,000 שנות אור ממרכז הגלקסיה, ידועה רק שארית סופרנובה אחת, אומר זיוריס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דרך אחת שבה זרחן יכול היה להגיע לגלקסיה החיצונית היא דרך סופרנובה קרובה יותר למרכז ששיגרה &quot;מזרקה גלקטית&quot;, אומר זיוריס. &quot;סופרנובה מתפוצצת, החומר נזרק מהמישור הגלקטי, ואז מתיישב בחזרה ליד הקצה הגלקטי.&quot; החומר יהיה מדולל מאוד שם, אבל &quot;אם יש סופרנובות שונות, הן ימשיכו לזהם את הגלקסיה החיצונית&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הזיהוי של המולקולות הנושאות זרחן... נראה ברור ומשכנע&quot;, אומר פרנצ&#39;סקו פונטני, אסטרופיזיקאי במכון האיטלקי לאסטרופיזיקה בפירנצה, שלא היה מעורב במחקר. הוא צפה <a href="https://www.aanda.org/articles/aa/full_html/2022/04/aa42923-21/aa42923-21.html" target="_blank" rel="noopener">בכמה מהיסודות החיוניים האחרים לחיים</a> בגלקסיה החיצונית, אך מעולם לא זרחן. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="553" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_inline.jpg" alt="תמונה של הגלקסיה החלבית, נראית מלמעלה. זיהוי של זרחן בענן בשולי שביל החלב (מיקום מסומן בעיגול בתחתית איור זה) פירושו שאזור המגורים הגלקטי, שבעבר חשבו שהוא מסתיים כ-50,000 שנות אור מהמרכז (כחול) אזור), עשוי להרחיק לפחות 25,000 שנות אור (אזור אדום). הנקודה הצהובה מסמנת את מיקום השמש." class="wp-image-3129037" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_inline-471x383.jpg 471w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_inline-553x450.jpg 553w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_inline-229x186.jpg 229w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129037">זיהוי של זרחן בענן בשולי שביל החלב (מיקום מסומן בעיגול בתחתית איור זה) פירושו שאזור המגורים הגלקטי, שקודם לכן חשבו שהוא מסתיים כ-52,000 שנות אור מהמרכז (כחול) אזור), עשוי להרחיק לפחות 22,000 שנות אור (אזור אדום). הנקודה הצהובה מסמנת את מיקום השמש.</span> <span class="credit wp-credit-3129037">JPL-Caltech/NASA, R. Hurt/SSC/Caltech, L. Koelemay, C. Chang</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שאסטרונומים לא מצאו את ששת היסודות החיוניים לחיים עד כה מהמרכז הגלקטי, הם הניחו שהאזור שבו יכולים להתקיים חיים בשביל החלב - מה שנקרא אזור המגורים הגלקטי - התרחב לכל היותר עד לסופרנובה הרחוקה ביותר שהם מצאו, כ-52,000 שנות אור מהמרכז הגלקטי. יש גם קצה פנימי משוער במרחק של כ-6,500 שנות אור מליבת הגלקסיה. המספר הגדול יחסית של סופרנובות המתרחשות שם יחשוף את כל כוכבי הלכת באזור לקרינת אולטרה סגול וקרני רנטגן חזקה, מה שמקשה על החיים לאורך זמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הגילוי הזה, יחד עם גילויים קודמים של מולקולות אורגניות במרחקים גדולים דומים מהמרכז הגלקטי, תומך ברעיון שהגבולות החיצוניים של אזור המגורים הגלקטי יכולים להיות רחבים יותר ממה שחשבנו בעבר&quot;, אומר פונטני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי שהחיים יופיעו כל כך רחוק ממרכז הגלקסיה, כוכבי לכת יצטרכו להתקיים שם בחוץ. עד כה, הם נצפו רק קרוב יחסית למערכת השמש - רובם בתוך כמה אלפי שנות אור. &quot;אני לא חושב שאנחנו יודעים כרגע אם הם יכולים להיווצר במרחקים גלקטיים-מרכזיים גדולים יותר&quot;, אומר זיוריס. מציאת ששת היסודות לחיים בקצה הגלקסיה, היא אומרת, תעודד את החיפוש אחר המקומות הרחוקים ביותר שבהם היא יכולה לשגשג.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="400400" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לפליאונטולוגיה יש בעיה של &#39;מדעי הצניחה&#39;. הנה איך זה מתרחש ב-3 מדינות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/parachute-paleontology-science-colonialism-fossils<dc:creator><![CDATA[Helen Thompson]]></dc:creator><pubDate> Wed, 21 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125216 </guid><description><![CDATA[When researchers study fossils from lower-income countries, they often engage in dubious or illegal practices that can stifle science. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בתקופת הקרטיקון, לפני כ-100 מיליון שנה, הדינוזאור <em>Ubirajara jubatus</em> כנראה סובב ראשים עם נוצותיו, מוטות הכתפיים והתצוגות הנוצצות שלו. בשנת 2020, ה-Pitte theropod עלה לכותרות בתור<a href="https://www.sciencenews.org/article/dinosaur-fuzz-rods-feathers-first-southern-hemisphere">הדינוזאור בעל הנוצות הראשון שהתגלה בחצי הכדור הדרומי</a> ( <em>SN: 14/12/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, הדינוזאור ידוע לשמצה מסיבות שונות: זמן קצר לאחר החדשות על גילויו, סיפור הרקע שלו גרר במהירות כמה דגלים אדומים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאובן נחשף באגן Araripe בברזיל, אך אף חוקרים ברזילאים לא היו מעורבים במחקרו. החוקרים אמרו בתחילה שהם מצאו את המאובן במוזיאון ברזילאי והביאו אותו למוזיאון גרמני ב-1995 למחקר נוסף, אולם המוזיאון הזה חשף מאוחר יותר שהוא קנה את המאובן ב-2009 מחברה פרטית. החברה הזו ייבאה את המאובן לגרמניה ב-2006, אך לא ברור אם היבוא הזה היה חוקי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>U. jubatus</em> אינו ייחודי במובן הזה. <a href="https://www.sciencenews.org/article/museum-fossil-links-snakes-lizards">נחש כביכול בן ארבע רגליים, בן 120 מיליון שנה ( <em>Tetrapodophis amplectus</em></a> ), למשל, עשה גם הוא טיול ללא אישור מברזיל לגרמניה ( <em>SN: 23/7/15</em> ). ואז יש <a href="https://www.sciencenews.org/article/ancient-shark-fossil-weird-fins-manta-ray-underwater-flight">כריש בן 90 מיליון שנה ( <em>Aquilolamna milarcae</em> ) ממקסיקו עם מוטת כנפיים פנטסטית</a> , שאולי נרכש על ידי אספן פרטי דרך פרצה חוקית<em> &nbsp;</em> ( <em>SN: 3/18/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מקרים אלה ורבים אחרים של דגיות מאובנים הם חלק ממגמה ארוכה של מה שיש המכנים &quot;מדע מצנחים&quot; (או במקרה זה &quot;פליאונטולוגיה של מצנחים&quot;) ו&quot;קולוניאליזם מדעי&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מונחי גג אלה מתארים פרקטיקות שבהן מדענים ממדינות בעלות הכנסה גבוהה נוסעים למדינות בעלות הכנסה בינונית ונמוכה כדי לחקור או לאסוף מאובנים ואינם מצליחים לשתף פעולה או לערב מומחים מקומיים. או שהם עוקפים את החוקים המקומיים סביב איסוף ויצוא מאובנים. לפעמים המאובנים מוסרים מארצות מולדתם בנסיבות מפוקפקות או בלתי חוקיות בעליל. במקרים אחרים, המדענים רוכשים מאובנים מסוחרים, מבריחים או אספנים פרטיים בארצותיהם. המגמה קשורה למורשת הקולוניאליזם, מכיוון שרבות מהמדינות בעלות ההכנסה הנמוכה הן במקרה גם מושבות אירופאיות לשעבר, בעוד שהמדינות בעלות ההכנסה הגבוהה הן מושבות לשעבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו מדברים כאן על מדע של המאה ה-21... אז זה לא אמור לקרות. זה פשוט יותר מדי&quot;, אומר חואן קרלוס סיסנרוס, פליאונטולוג באוניברסיטת פדראל דו פיאוי בטרזינה, ברזיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר חוקרים מתעלמים מהמומחיות המקומית, משיגים מאובנים באופן לא חוקי או סתם קונים דגימות על הסף, זה מעודד שחיתות בקהילות ליד מיטות מאובנים, מרתיע מדענים בתחילת הקריירה מלעסוק במקצועם ועלול לגרום למחקר לא אתי או באיכות ירודה. מאובנים הנסחרים באופן בלתי חוקי לא רק מפרים את חוקי מדינות מוצאם, אלא שהם עשויים גם להיות מופרדים מההקשר הגיאולוגי שלהם או משתנים על ידי אספנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במידה מסוימת, פרקטיקות אלה נתפסו זמן רב כחלק מהאופן <a href="https://palaeo-electronica.org/content/pdfs/commentary_benefit.pdf" target="_blank" rel="noopener">שבו פועלות פליאונטולוגיה וגיאולוגיה</a> , אומרת אמה דאן, פליאוביולוגית ב-Friedrich-Alexander-Universität Erlangen-Nürnberg בגרמניה. &quot;שמעתי את זה מתואר כתרבות כיבוש, שבה כדור הארץ נמצא שם כדי לחקור ולנצל אותו כדי לקדם עוד יותר את ההבנה שלנו על ההיסטוריה של כדור הארץ&quot;, היא אומרת. בעוד שתחומים אחרים העלו את הסטנדרטים שלהם לחקר שטח, דאן ואחרים רואים בפליאונטולוגיה מאחורי הזמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להבין את היקף הפליאונטולוגיה של הצניחה, דאן ועמיתיה ערכו מסד נתונים שעוקב אחר היכן מבוססים המחברים של יותר מ-26,000 פרסומים מאובנים. הצוות מצא כי <a href="https://www.nature.com/articles/s41559-021-01608-8" target="_blank" rel="noopener">97 אחוז מהמאמרים הללו הגיעו מחוקרים המבוססים במדינות בעלות הכנסה גבוהה ובינונית עליונה</a> . ארצות הברית, גרמניה ובריטניה בראש רשימת המדינות עם הכי הרבה פרסומים על מאובנים זרים, דיווחו החוקרים בפברואר 2022 <em>Nature Ecology &amp; Evolution</em> . גם מרבצי המאובנים של מדינות מסוימות נחקרו יותר מאחרות, בין אם בגלל שלמדינות האלה היו יותר מימון לעשות מחקר משלהן או בגלל שחוקרים זרים רצו לנסוע לשם, אומר מחבר שותף Nussaïbah Raja, פליאוביולוג גם ב-Friedrich-Alexander-Universität Erlangen- נירנברג.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> המוציאים לאור הגדולים ביותר</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחברי רוב המאמרים על מאובנים הם מצפון אמריקה ואירופה, דיווחו חוקרים בשנת 2022. ארצות הברית מובילה, עם כמויות דומות של מחקרים זרים ומקומיים. שלוש המדינות הבאות - גרמניה, בריטניה וצרפת - כולן עורכות יותר מחקר בחו&quot;ל מאשר בארץ. הניתוח התבסס על יותר מ-26,000 פרסומים <a href="https://paleobiodb.org/#/" target="_blank" rel="noopener">ממאגר הפלאוביולוגיה</a> שיש להם השתייכות מחברים. לקטלוג יש סייגים, עם זאת: ההגשות הן וולונטריות, מה שהופך אותו לתמונה חלקית של התחום. </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe alignwide"
		id="sn-responsive-iframe-1"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/13160980/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתבסס על יחסים של פרסומים הכוללים מחברים מקומיים וכאלה שלא, הצוות פיתח אינדקס למדינות בסיכון הגבוה ביותר לפליאונטולוגיה של מצנחים. מדינות אלה כוללות מקומות כמו הרפובליקה הדומיניקנית, מיאנמר ונמיביה, כך דיווח הצוות באותו מחקר <em>.</em> אבל הבעיה נפוצה, הם גילו.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> בסיכון</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי למדוד כיצד פליאונטולוגיה של מצנחים משפיעה על מדינות, הפלאוביולוג נוסאיבה ראג&#39;ה ועמיתיו יצרו מספר אינדקס, המבוסס על היחס בין מספר המחברים המקומיים לזרים על מאמרים על מאובנים מאותן מדינות. הרפובליקה הדומיניקנית ומיאנמר, שנמצאות בראש הרשימה, הן שתיהן נקודות חמות למאובנים שנשמרו בענבר, שהפכו ממוסחרים מאוד. </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe alignwide"
		id="sn-responsive-iframe-2"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/13158375/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ברגע שאתה נותן לאנשים מספרים קרים וקשים, הם פתאום פשוט מסתובבים ומקשיבים. וזו הייתה כל המטרה שלנו&quot;, אומר דאן. חוקרים השתמשו בשיטות דומות כדי לחפור כיצד המספרים הללו מתרחשים בשלוש מדינות: ברזיל, מקסיקו ומיאנמר. כל מדינה פועלת כמחקר מקרה המראה ספקטרום של הדרכים השונות שבהן פליאונטולוגיה של צניחה פוגעת בקהילות שבהן נמצאים מאובנים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> בְּרָזִיל</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברזיל העבירה חוק ב-1942 המגדיר מאובנים כרכוש של הממשלה הפדרלית וחוק נוסף ב-1990 המסדיר מאמצי מחקר זרים בתוך המדינה. המדינה מאפשרת ייצוא אך דורשת אישור ושותפות עם מוסד מדעי ברזילאי. סחר מסחרי במאובנים בתוך הארץ אסור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, ניתוח של מאמרים מ-1990 עד 2020 על מאובני חולייתנים ומאובני צמחים מהקרטיקון שהתגלו באגן Araripe הראה שלמעלה ממחצית מאותם 72 פרסומים תיארו<a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rsos.210898" target="_blank" rel="noopener">מאובנים שהגיעו למדינה אחרת</a> . ומתוך כמעט 60 אחוז מהמאמרים על מאובנים מיוצאים, אף אחד לא מזכיר היתרי יצוא, Cisneros ועמיתיו דיווחו ב- <em>Royal Society Open Science</em> בשנת 2022. בעוד שאחד כלל פרטים על עבודת השטח שבוצעה על ידי המחברים, פרטים על היתרי איסוף היו חסרים.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מורשת מיוצאת </h2><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-6" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שברזיל לא מתירה ייצוא מאובנים ללא רשות, הפליאונטולוג חואן קרלוס סיסנרוס ועמיתיו בדקו היכן מאוחסנים חלק מהמאובנים במדינה. הם ניתחו 72 מאמרים משנת 1990 עד 2020. כל מאמר תיאר את המאובנים של חולייתן קרטיקון או מיני צמחים חדשים שנמצאו באגן Araripe. החוקרים הגבילו את הניתוח שלהם לפרסומים על הולוטיפים, דגימות מובילות המייצגות מין, בגלל נפח הפרסומים העצום על אגן זה והחשיבות של סוגי מאובנים אלה לפליאונטולוגיה. רוב ההולוטיפים האלה כבר לא נמצאים בברזיל, מצא הצוות, מה שמקשה הרבה יותר על חוקרים ברזילאים לגשת אליהם. כדי ללמוד מאובן במוזיאון בגרמניה, אומר סיסנרוס, &quot;יבקשו ממני ויזה, אצטרך להוציא כסף במטבע יקר פי שישה משלי&quot;. </p></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-4"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/12554361/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למעלה ממחצית מכל הפרסומים תיארו מאובנים שכנראה נקנו, ורבים מהם לא כללו מחברים מקומיים. פחות ממחצית מהפרסומים הובילו חוקרים ברזילאים. יש לציין כי אלה שהונהגו על ידי מדענים מקומיים הכילו פחות בעיות, כמו מידע חסר של היתר או אזכורים לרכישת מאובנים.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> בעיות בצניחה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברזיל גם מסדירה חפירות מאובנים ומה קורה לדגימות לאחר חפירתם. בניתוח שלהם של 72 מאמרים על מאובני קרטיקון מאגן Araripe, בחנו Cisneros ועמיתיו את השכיחות של נושאים שונים הקשורים לפלאונטולוגיה של מצנחים. נושאים אלה כללו האם המחקר מזכיר היתרים לחפירה או ייצוא של המאובן וכל ראיה לכך שייתכן שנרכשו מאובנים (למרות שמכירת מאובנים אינה חוקית בברזיל). הצוות בדק גם אם פליאונטולוגים מקומיים היו מעורבים או הובילו את העבודה. נראה שהבעיות הנפוצות ביותר בברזיל הן ייצוא מאובנים ללא רשות ורכישת מאובנים למרות התקנות המקומיות. </p><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-11" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:66.66%;text-align:right;direction:rtl"><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-7"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/12554224/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:33.33%;text-align:right;direction:rtl"><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-9"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/13976453/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה- <em>T. amplectus</em> הידוע לשמצה מדגים רבות מהמגמות הללו. <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.aaa9208" target="_blank" rel="noopener">המאובן תואר במקור כנחש בעל ארבע רגליים</a> , התגלה בברזיל ולאחר מכן עשה את דרכו לגרמניה ללא מעורבות של חוקרים ברזילאים. צוות המחקר המקורי טען כי המאובן שוכן דרך קבע במוזיאון, כשלמעשה הוא שייך לאספן פרטי, והחוקרים לא יכלו להמציא ראיות לכך שהדגימה יוצאה באופן חוקי. לסיכום, צוות שכלל מדען ברזילאי <a href="https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/14772019.2021.1983044?scroll=top&amp;needAccess=true&amp;role=tab" target="_blank" rel="noopener">עורר מאוחר יותר את הטענה</a> שהיצור הקדום היה אפילו נחש. </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="467" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline1.jpg" alt="תמונה של אמפלקטוס טטרפודופיס מאובן" class="wp-image-3125255" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline1-558x383.jpg 558w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline1-655x450.jpg 655w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline1-271x186.jpg 271w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125255"><em>אמפלקטוס טטרפודופיס מאובן</em> (בתמונה) תואר בתחילה כנחש בעל ארבע רגליים, שעלול לגשר על פער אבולוציוני בין נחשים ללטאות. אבל ניתוחים נוספים של מין זה מפריכים את הטענה ובמקום זאת מסווגים את היצור כסוג של לטאה הנקראת דוליכוזאור.</span> <span class="credit wp-credit-3125255">דייב מרטיל/אוניברסיטת פורטסמות&#39;</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, הנייר המקורי לא נסוג והמאובן נותר בגרמניה. לאחר שעל פי הדיווחים הדגימה נפגעה בסריקת CT, האספן הפרטי <a href="https://theconversation.com/a-fossil-of-a-snake-like-lizard-has-generated-controversy-beyond-its-identity-171568" target="_blank" rel="noopener">שלל זמנית את הגישה לחוקרים</a> , וכעת פליאונטולוגים <a href="https://www.science.org/content/article/update-controversial-four-legged-snake-may-be-ancient-lizard-instead" target="_blank" rel="noopener">יכולים לחקור</a> את הדגימה רק במוזיאון הפרטי שבו היא מושאלת כעת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בסך הכל, לבעיות האלה יש השפעה לגרום לדורות הצעירים להתעניין פחות במדע&quot;, אומר סיסנרוס. &quot;סטודנטים מתוסכלים, כי הם רואים שזרים בעצם עושים את המחקר שלהם&quot;. בברזיל, מאובנים נחשבים לחלק מהמורשת הלאומית. כאשר מאובנים מאוחסנים במדינות אחרות, הוא אומר, זה הופך להיות קשה מאוד לחוקרים מקומיים לחקור את המורשת שלהם.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מקסיקו</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו בברזיל, מאובנים נחשבים לרכוש של הממשלה הפדרלית במקסיקו ולא ניתן לייצא אותם לצמיתות ללא רשות או לסחור מסחרית. למדינה יש גם הנחיות לחוקרים זרים הכוללים עבודה עם מדענים מקומיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ועדיין, רבות מהבעיות שנמצאו במאובנים ברזילאים<a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rsos.210898" target="_blank" rel="noopener">צצו גם כאן</a> , דיווחו Cisneros, Dunne ועמיתיו באותו מחקר משנת 2022.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות התמקד ב-126 פרסומים מ-1990 עד 2021 על מאובני היורה והקרטיקון של בעלי חוליות, חסרי חוליות ומינים אחרים מאתרים באגני Sabinas, La Popa ו-Parras. כמעט מחצית מהמחקרים הללו לא הובלו על ידי חוקרים ממקסיקו. ולרובם היה חסר מידע על היתרי איסוף, בין אם בראשם עמדו מדענים מקומיים או זרים.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> בעיות נפוצות</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניתוח שלהם של 126 מאמרים על מאובנים מאתרים נבחרים במקסיקו, חואן קרלוס סיסנרוס ועמיתיו בחנו את אותה מערכת של בעיות פרסום כפי שעשו עם מאמרים על מאובנים מברזיל. במקסיקו, נראה שהפליאונטולוגיה הרוויחה מהיסטוריה ארוכה של רגולציה ואכיפה סביב חפצים ארכיאולוגיים, עם פחות בעיות בדרך כלל. המדינה עדיין נאבקת עם דגימות שמגיעות לאוספים פרטיים ובהיעדר מידע על היתרי איסוף בקרב עבודות בראשות מדענים מקומיים וזרים כאחד. </p><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-16" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:66.66%;text-align:right;direction:rtl"><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-12"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/12553634/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:33.33%;text-align:right;direction:rtl"><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-14"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/13977276/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלא כמו בברזיל, רוב דגימות המאובנים בטווח המחקר נשארו במקסיקו. הצלחתה של המדינה במניעת הברחת מאובנים יכולה פשוט להסתכם באכיפה מחמירה יותר, אומר Cisneros, והיסטוריה ארוכה של רגולציה בתחום האחות של הפלאונטולוגיה, הארכיאולוגיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן מעניין, בהשוואה למאובנים ברזילאים, חלק מעט גבוה יותר של מאובנים ממקסיקו הגיע לאוספים פרטיים, המציגים אתגרי הגישה שלהם. &quot;באוספים פרטיים, אתה תלוי ברצון הטוב של איזה מיליונר&quot;, אומר סיסנרוס. כאשר מאובנים נמכרים <a href="https://www.sciencenews.org/article/sale-t-rex-fossil-big-loss-science-dinosaur">לבעלים פרטיים כמו מיליונרים</a> או <a href="https://www.thecut.com/2019/08/nicolas-cage-and-leonardo-dicaprio-owned-dinosaur-skulls.html" target="_blank" rel="noopener">סלבריטאים הוליוודיים</a> , מדענים מאבדים גישה, ובכך, את היכולת לחקור את הדגימות ( <em>SN: 12/2/22</em> ).</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אוספים מפוקפקים </h3><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-20" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-vertically-aligned-center is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור מאובנים ממקסיקו, Cisneros ועמיתיו ניתחו 126 מאמרים משנת 1990 עד 2021. כל מאמר תיאר מאובן אחד או יותר מיורה או קרטיקון של אורגניזם של חולייתן או חסר חוליות - או דגימות מאובנים לא מסורתיות כגון עקבות דינוזאורים או עץ מאובן - מאחד משלושה אגנים . בהשוואה לברזיל, נראה כי למקסיקו יש רקורד טוב בהרבה על ייצוא מאובנים אסור, כך מצא הצוות. רוב המאובנים ממאגר הנתונים של הפרסום נותרו במקסיקו. מאמר אחד בלבד מתאר מאובנים שנאספו בשנות ה-30 ויוצאו לארצות הברית. </p></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-18"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/12553225/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכריש המאובן בעל הסנפיר הארוך שתואר ב-2021 נבדק כאשר חוקרים טענו בתחילה שהוא שוכן במוזיאון <a href="https://www.latimes.com/world-nation/story/2022-01-19/mexican-millionaire-builds-controversial-replica-of-mansion" target="_blank" rel="noopener">שעדיין לא נבנה</a> ; זה <a href="https://www.science.org/content/article/ancient-shark-fossil-exquisite-some-researchers-wonder-if-they-ll-be-able-study-it" target="_blank" rel="noopener">היה למעשה במחסן של אספנים</a> . מאוחר יותר הם עדכנו את העיתון ואמרו שהכריש <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.abi9203" target="_blank" rel="noopener">ישוכן באופן זמני</a> במוזיאון אחר. האספן גם אמר <em>לסיינס</em> שהסלע שהכיל את המאובן נרכש, לא המאובן עצמו, ולכן המכירה הייתה חוקית. </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="461" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline3.jpg" alt="תמונה של מאובן כריש, Aquilolamna milarcae" class="wp-image-3125256" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline3.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline3-565x383.jpg 565w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline3-664x450.jpg 664w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline3-274x186.jpg 274w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125256">מאובן זה של כריש, <em>Aquilolamna milarcae</em> , נחשף במחצבה בצפון מזרח מקסיקו. ייתכן שהחיה השתמשה בסנפיריה כדי לשחות כמו קרן מנטה מודרנית.</span> <span class="credit wp-credit-3125256">R. Vullo <em>et al</em> / <em>Science</em> 2021</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעולם אידיאלי, המאובנים הללו יחקרו ויישמרו במוזיאונים ליד המקום שבו הם מתגלים. &quot;אם הם הולכים למוזיאונים המקומיים, הם ישפרו את הכלכלה המקומית, את התנאים החברתיים של הקהילה&quot;, אומר סיסנרוס. אבל אפילו בתוך מקסיקו, זה לא המקרה. מאובנים רבים נמצאים במוזיאונים בערים גדולות הרחוקות מתצורות הסלע שבהן התקיימו במשך מיליוני שנים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מיאנמר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מיאנמר תמיד נודעה כמקור של חרקים מאובנים, צמחים וזוחלים שנשמרו בענבר. אבל בשנים האחרונות, המדינה חוותה מקרה קיצוני של קולוניאליזם בפליאונטולוגיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נפח פרסומי הענבר של מיאנמר במהלך העשורים האחרונים חווה <a href="https://www.nature.com/articles/s42003-022-03847-2" target="_blank" rel="noopener">זינוק עצום החל ב-2014</a> , שנראה כמתאם עם שינויים פוליטיים במדינה, דיווחו דאן ועמיתיו בספטמבר 2022 ב- <em>Communications Biology</em> . &quot;זה פשוט מתפוצץ פתאום&quot;, היא אומרת. &quot;וזה מושך את העין. זה נותן לך תחושה שמשהו אחר מזין את זה, במקום רק עניין מחקרי&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יצוא ענבר קיים באזור אפור חוקי מכיוון שענבר מסווג כאבן חן, שניתן לייצא אותה באופן חוקי בעוד שמאובנים לא יכולים. דיווחים בחדשות מצביעים על כך שמדענים שחוקרים ענבר מיאנמר עשויים לקנות אותו מעבר לגבול בשווקים סיניים, מסוחרים או מאתרי אינטרנט. ויש חששות לגבי היכן יגיע הכסף מהמכירות הללו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2010, צבא מיאנמר החל להשתלט על מכרות אבני החן במדינה, שם מתגלים לעתים קרובות מרבצי ענבר. עד 2017 הייתה לו שליטה מלאה. במהלך העשור לערך שחלפו מאז החלו להצטבר פרסומים על מאובני ענבר, וכך גם דיווחים על הפרות זכויות האדם של צבא מיאנמר ועל סכסוכים עם מיליציות אתניות. ואז בשנת 2021, מנהיגי צבא ערכו הפיכה פוליטית והפילו את הממשלה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מאובני עימות</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסביבות 2014, מספר המסמכים העולמי על מאובנים שנשמרו בענבר מיאנמר החל לעלות, כך דיווחו הפלאוביולוגית אמה דאן ועמיתיה בשנת 2022. העיתוי עולה בקנה אחד עם כמה שווקי אבני חן שנפתחו ליד הגבול הסיני עם מיאנמר. המגמה עוקבת גם אחרי ההשתלטות ההדרגתית של הצבא על מכרות אבני חן החל משנת 2010. הגידול במספר הפליאונטולוגים שנכנסו למיאנמר ענבר דרך השווקים הללו היה כנראה הדרגתי מאוד בהתחלה, אומר ראג&#39;ה. זה יכול היה להיות פשוט כמו &quot;פליאונטולוג, במקרה, רואה משהו שהוא ממש מגניב, ואז [הם] מספרים לחברים הפליאונטולוגים שלהם, ואז יותר ויותר אנשים מתחילים ללכת לשווקים האלה כדי למצוא עוד [דגימות ענבר].&quot; הצוות בחר להסתכל על ממוצעים מתגלגלים של שלוש שנים של פרסומים כדי לקחת בחשבון את העובדה שביקורת עמיתים ופרסום לוקח זמן. </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-21"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/12630772/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם הצבא וגם המיליציות האתניות השתמשו בפעולות הכרייה הללו כדי לממן את פעולותיהן, ושאלות אתיות לגבי חוקרים שרכשו דגימות ענבר של מיאנמר החלו לעלות עוד לפני ההפיכה. אמנם אין שובל נייר שיחבר את הצבא או המיליציות של מיאנמר למאובני ענבר שתוארו בכתבי עת, אבל המחקר מצלצל בפעמוני אזעקה לפיהם פליאונטולוגים שרוכשים מאובנים עשויים בלי משים לעזור לממן הפיכה צבאית והפרות זכויות אדם. &quot;גם אם זו ההשפעה הקטנה ביותר שאתה יוצר, למה לעשות את זה בכלל?&quot; שואל דאן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחברים על מחקרי ענבר במיאנמר שפורסמו במהלך הזינוק הזה מ-2014 עד 2021 היו מבוססים בעיקר מחוץ למדינה. אפילו על פני תקופה רחבה יותר מ-1990 עד 2021, רק חמישה מתוך 872 פרסומים על ענבר מיאנמר כללו חוקרים ממיאנמר. במהלך אותה תקופה, פרסומים על מאובנים ממיאנמר שלא נשמרו בענבר לא ראו את אותו פער.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> שיתוף פעולה מקומי</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפלאוביולוגית אמה דאן ועמיתיה בחנו מי מפרסם מאמרים על מאובני ענבר ומאובני לא-נמבר ממיאנמר, לאחר שפרסומי ענבר החלו לצמוח ב-2014. בעוד שמחברים מקומיים היו מעורבים רק לעתים רחוקות בעבודה על מאובני ענבר, הם היו מעורבים הרבה יותר בעבודה על מאובנים לא-נמבריים. , לרוב מיני פרימטים. שיתוף פעולה זר עם חוקרים מקומיים נוטה להיות נפוץ יותר בעבודות מאובנים ללא שם, מכיוון שמחקרים אלה כוללים לעתים קרובות עבודת שדה באזורים מרוחקים וגישה לאוספי מוזיאונים מקומיים. התנאים הפוליטיים במיאנמר הקשו על נסיעות חוץ למדינה, ולכן משתפי פעולה מקומיים מאפשרים את המחקר הזה. </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe alignwide"
		id="sn-responsive-iframe-22"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/12618880/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היפוך מגמות מחקר אלו <a href="https://www.nature.com/articles/s41559-021-01472-6" target="_blank" rel="noopener">עשוי להיות בעל השפעות אדווה חיוביות במיאנמר</a> , כתבו שניים ממחברי המחקר, הגיאולוגים המיאנמרים Zin-Maung-Maung-Thein מאוניברסיטת מנדליי וקין זאו מאוניברסיטת טסמניה באוסטרליה, במכתב ל- <em>Nature Ecology</em> . <em>ואבולוציה</em> בשנת 2021. על ידי עבודה עם מדענים בתוך מיאנמר, &quot;לא רק שישתפרו תקני המחקר המדעיים במדינה, אלא שאנשי מיאנמר יקבלו הבנה טובה יותר של החשיבות והערך המדעי של המורשת הטבעית שלהם במקום להיגזול ממנה. ” </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline4.jpg" alt="שתי תמונות (מלמעלה ומלמטה) של נקבת עכביש מאובן עם שק הביצה שלה בצבע ענבר ממיאנמר" class="wp-image-3125258" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline4.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline4-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125258">נקבת עכביש זו שהתאבנה עם שק הביצה שלה בצבע ענבר ממיאנמר מייצגת את העדות העתיקה ביותר לטיפול אימהי בעכבישים. הדגימה - נראית מלמעלה (משמאל) ומתחת (מימין) - מגיעה מאוסף של מאובני ענבר באוניברסיטת קפיטל נורמלי בבייג&#39;ינג שנכרו לפני ההפיכה הצבאית ב-2021 במיאנמר.</span> <span class="credit wp-credit-3125258">שיאנגבו גואו</span></figcaption></figure></div><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מה הלאה?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>U. jubatus</em> - התרופוד הראוותני - עשוי לקבל סוף טוב. כתב העת <em>Cretaceous Research</em> <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0195667120303736?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">משך</a> את מאמר הגילוי. ולאחר חקירה וסערה ציבורית, גרמניה <a href="https://bnn.de/karlsruhe/karlsruhe-stadt/innenstadt/naturkundemuseum-muss-dino-fossil-an-brasilien-zurueckgeben-ubirajara-jubatus-ministerium-rio" target="_blank" rel="noopener">הסכימה ביולי 2022 להחזיר את המאובן לברזיל</a> . המאובן <a href="https://www.gov.br/mcti/pt-br/acompanhe-o-mcti/noticias/2023/06/apos-retorno-ao-brasil-fossil-ubirajara-jubatus-e-levado-para-o-ministerio-da-ciencia-tecnologia-e-inovacao" target="_blank" rel="noopener">חזר לבסוף הביתה</a> ביוני, ו- <em>U. jubatus</em> יהפוך בסופו של דבר לחלק מאוספים ב-Museu de Paleontologia Plácido Cidade Nuvens, ליד המקום שבו הוא נחפר לראשונה בסירה, ברזיל. &quot;זה מסמל שלב חדש בדרך של עשיית מדע תוך כבוד לחוקים הלאומיים ולזכויות החברות&quot;, אמר מנהל המוזיאון אליסון פינהיירו בהצהרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התחום עצמו לא השתנה בן לילה ועדיין יש עבודה לעשות כדי להשיג שינוי מתמשך. הלחץ לפרסם עיתונים שעושים כותרות מרהיבות, מה שמניע חלק מההתנהגות הרעה הזו, כפי שמציין דאן, לא נעלם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רבים מאותם שמות ומוסדות זרים לא מפסיקים לצוץ בניתוחים. במקרים מסוימים, על ידי רכישת מאובן או אי קבלת אישור מהממשלות המקומיות לחפור, נראה כי אותם אנשים עברו על החוקים המקומיים. &quot;כמה קבוצות של חוקרים תמיד נודעו לשמצה בניהול מדע הצניחה בדרכים הכי לא אתיות. והם פשוט מקבלים כרטיס חינם מהקהילה&quot;, קונן דאן. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="508" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline2.jpg" alt="מאובני דגים מברזיל יושבים בחנות מתנות במוזיאון גרמני, מוקף בסלעים ותכשיטים אחרים." class="wp-image-3125257" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline2-513x383.jpg 513w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline2-602x450.jpg 602w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline2-249x186.jpg 249w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline2-263x197.jpg 263w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125257">מאובני הדגים האלה ( <em>Dastilbe</em> sp.) מאגן Araripe בברזיל היו למכירה בחנות מתנות במוזיאון Staatliche für Naturkunde Karlsruhe בגרמניה בשנת 2011 - אותו מוזיאון שרכש את התראפוד המאובן <em>Ubirajara jubatus</em> . מכירת מאובנים אינה חוקית בברזיל, אך היא חוקית בגרמניה.</span> <span class="credit wp-credit-3125257">JC Cisneros <em>et al</em> / <em>Royal Society Open Science</em> 2022</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאבק בסוגיה ידרוש עבודה בכל החזיתות, דאן וסיסנרוס מסכימים: כתבי עת חייבים להעלות את הרף לגבי המידע שהם דורשים על מקורו ושרשרת המשמורת של מאובן; מממנים צריכים לדרוש שמקבלי המענקים שלהם יעבדו עם מומחים מקומיים ויפעלו לפי חוקי המדינה שבה מתבצעת עבודת השטח; ממשלות צריכות לאכוף את החוקים הללו; וחוקרים זרים צריכים לשתף פעולה עם עמיתיהם המקומיים ולזכות אותם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתגובה לנתונים האחרונים, מסעות פרסום במדיה החברתית ומודעות ציבורית רחבה יותר, כמה כתבי עת שינו את המדיניות שלהם כדי לדרוש הוכחות למקורו של מאובן או היתרים הכרחיים, אך השינויים היו ספורדיים. <em>מחקר הקרטיקון</em> הכריז בעבר שהוא לא יפרסם מחקרים על מאובנים שמקורם לא ברור, אך מאמרים על מרבצי ענבר במיאנמר עדיין מופיעים בכתב העת הזה. האגודה לפליאונטולוגיה של בעלי חוליות נקטה עמדה נחרצת לגבי ענבר מיאנמר, בתחילה הוציאה מורטוריום על פרסומים המבוססים על דגימות שנאספו לאחר 2017 ובהמשך תיקנה אותו לענבר שנרכש לאחר ההפיכה ב-2021, עם הנחיות כיצד לטפל בדגימות שנאספו לפני כן. אבל בעלי החוליות הם רק פרוסה אחת מתעודת המאובנים, ומאובני ענבר רבים משמרים חרקים וצמחים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא כולם מסכימים עם <a href="https://www.nature.com/articles/s41559-021-01479-z" target="_blank" rel="noopener">ההקפאות הכוללות</a> . כמה פליאונטולוגים טענו כי חוקים שמטרתם להגן על מאובנים מדכאים את המדע על ידי <a href="https://www.geolsoc.org.uk/Geoscientist/Archive/November-2011/Protect-and-die" target="_blank" rel="noopener">הגבלת מספר המאובנים שנחפרים</a> ומונעים <a href="https://researchportal.port.ac.uk/en/publications/why-palaeontologists-must-break-the-law-a-polemic-from-an-apologi" target="_blank" rel="noopener">איסוף מאובנים חובבני</a> . &quot;אם אתה במדינה שאוסרת על איסוף מאובנים ואתה מוצא לסת איכטיוזאור ממש נחמדה שוכבת על החוף... האם אתה מתכוון להשאיר אותה שם כדי שהגאות תשטוף אותה? לעזאזל אתה&quot;, כתב דיוויד מרטיל, פליאונטולוג מאוניברסיטת פורטסמות&#39; באנגליה ומחבר שותף במאמר <em>U. jubatus</em> , <a href="https://www.geocurator.org/images/resources/geocurator/vol10/geocurator_10_10.pdf" target="_blank" rel="noopener">ב- <em>The Geological Curator</em> ב-2018</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מסחור חוקי של מאובנים במדינות מסוימות מסבך את הנושא. ראג&#39;ה נזכר לאחרונה שנכנס לחנות רחוב מרכזית בעיר גרמנית וראה כרישים מרוקאים וביצת דינוזאור מונגולי למכירה רק כמה דלתות למטה ממותגים גדולים כמו H&amp;M. בעוד שלסוחר עשוי להיות תיעוד כלשהו על חוקיות המאובן, קשה לומר בוודאות. &quot;זה ממש נפוץ במדינות מסוימות&quot;, אומר ראג&#39;ה. &quot;אני יכול ללכת לחנות בגרמניה ופשוט לקנות מאובן.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="292900" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הנה איך נוכל להתחיל לפענח הודעה זר באמצעות מתמטיקה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/decode-arecibo-alien-message-math<dc:creator><![CDATA[Matthew Hutson]]></dc:creator><pubDate> Wed, 21 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Math]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125368 </guid><description><![CDATA[A new mathematical approach looks for order in strings of bits – without relying on human assumptions.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אחת ההודעות המפורסמות ביותר שהוקרנו לחלל אי ​​פעם הייתה מחרוזת של 1,679 סיביות שנשלחה על ידי טלסקופ הרדיו ארסיבו בשנת 1974. אבל אם ET שלחה לנו מחרוזת כזו, איך היינו תושבי כדור הארץ בכלל יכולים להתחיל לפענח אותה? <a href="https://arxiv.org/abs/2303.16045" target="_blank" rel="noopener">גישה מתמטית חדשה</a> מציעה דרך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לכל מי שמנסה לפרש את המסר של ארסיבו - ציור המתאר אדם, את הסליל הכפול של ה-DNA, מערכת השמש והטלסקופ עצמו, בין השאר - הוא יצטרך להבין קודם כל שזו בכלל תמונה, וש התמונה הייתה ברוחב של 23 פיקסלים וגובה של 73 פיקסלים. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline1.jpg" alt="תמונה אנכית המציגה את הודעת Arecibo. התמונה היא מספר ריבועים זעירים בצבעים שונים המקובצים יחד על רקע שחור." class="wp-image-3125374" width="170" height="549" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline1-119x383.jpg 119w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline1-139x450.jpg 139w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline1-58x186.jpg 58w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline1-475x1536.jpg 475w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline1-634x2048.jpg 634w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline1-180x580.jpg 180w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline1-240x776.jpg 240w" sizes="(max-width: 170px) 100vw, 170px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125374">הודעת Arecibo, שהוקרנה מכדור הארץ בשנת 1974, נשלחה כ-1,679 סיביות שיצרו תמונה ברוחב 23 פיקסלים וגובה של 73 פיקסלים (צבע נוסף כאן כדי להציג את חלקי ההודעה).</span> <span class="credit wp-credit-3125374">יוהנס רוסל/ויקימדיה קומונס ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a> )</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בזמן שהיא שלחה את האות, אנטנת הרדיו קידד את 1,679 הסיביות על ידי מעבר בין שני תדרים שונים, המייצגים אחד ואפס בהתאמה. אם אתה מסדר את הסיביות בצורה שונה - מיקום יותר או פחות מ-23 פיקסלים בכל שורה - התמונה נראית כמו בלגן אקראי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נעמוד בפני אתגר דומה אם חייזרים ישלחו לנו הודעה. איך נדע את מספר וגודל מידותיו?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המדענים של ארסיבו בנו רמז לשידור: 23 ו-73 הם מספרים ראשוניים - סכמה שחיים תבוניים אחרים עשויים לזהות, אם גם הם ימצאו ראשוניים מעניינים. אבל מסרים חייזרים יכולים לבוא בצורות רבות ובעלות ממדים רבים, אומר בריאן מקונל, מדען מחשבים ב-Notion Labs בסן פרנסיסקו, ומחבר הספר <em><a href="https://link.springer.com/book/10.1007/978-3-030-74845-6" target="_blank" rel="noopener">The Alien Communication Handbook</a></em> . הודעה עשויה להיות מסד נתונים שבו כל רכיב אינו רק ערך אלא רשימת ערכים, או רשימה של רשימות. מסר בצורה של הדמיית פיזיקה יכולה לכלול סדרה של מדדים עבור כל נקודה במרחב-זמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שיטת הפענוח החדשה, שפותחה על ידי הקטור זניל, מדען מחשבים באוניברסיטת קיימברידג&#39; ומייסד Oxford Immune Algorithmics ועמיתיו, לוקחת מחרוזת ביטים - הודעה נכנסת - ובוחנת כל שילוב אפשרי של מספר וגודל ממדים. . 100 סיביות, למשל, עשויים להיות 1×100 או 10×10 (שני מימדים) או 4x5x5 (שלושה ממדים) או 2x2x5x5 (ארבעה ממדים) וכן הלאה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן הוא בוחן את הסדר של כל תצורה אפשרית בשתי דרכים. כדי לקבל מידה של סדר מקומי, הוא מפרק את ההודעה לטלאים. עבור כל תיקון, הוא מחפש בקטלוג של טריליוני תוכנות מחשב זעירות שהחוקרים יצרו בעבר כדי לחקור מרחב אלגוריתמי, וסופר כמה תוכניות מייצרות תיקון זהה. (הפלטים של התוכניות חושבו מראש ונשמרו, מה שהופך את החיפושים למהירים.) ככל שיותר תוכניות יוצרות תיקון זהה, כך הציון של התיקון לסדר מקומי גבוה יותר. ציוני התיקון נמדדים בממוצע כדי לקבל ציון כולל של הזמנה מקומית עבור כל התצורה. החוקרים גם מודדים את הסדר הגלובלי של כל תצורה אפשרית על ידי בחינת עד כמה אלגוריתם דחיסת תמונה יכול לכווץ אותה מבלי לאבד מידע - מבחינה מתמטית, אקראיות פחות ניתנת לדחיסה מדפוסים רגילים. על ידי שילוב הציונים המקומיים והגלובליים, לחוקרים יש תחושה עד כמה כל תצורה תהיה הנכונה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="213" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline2.jpg" alt="תמונה של רקע שחור עם קשת בצבעים שונים מפוזרת על פני המסגרת." class="wp-image-3125373" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline2-330x103.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125373">סידור מחרוזת סיביות Arecibo לתמונה ברוחב של 73 פיקסלים על 23 פיקסלים בגובה יטרוף את הוויזואליה המיועדת (הוספת צבע). אבל גישה מתמטית עדיין יכולה לחשוף את המסר.</span> <span class="credit wp-credit-3125373">Jarmo Kivekas/Wikimedia Commons</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות בדק את השיטה על גרסה של הודעת Arecibo שהורחבה לפי שישה מגודלה, כך שהרוחב היה כעת 138 פיקסלים. בניתוח אחד, החוקרים סידרו את רצף הביטים לתמונות שנעות בין 0 ל-200 פיקסלים לרוחב, תת-קבוצה של תצורות אפשריות. גרף של רוחב התמונה על ציר ה-x וציון הסבירות על ציר ה-y עבור כל תצורה, היו כמה קוצים חדים, הבולטים ביותר ב-138. השיטה הראתה הצלחה דומה בעת ניתוח הודעות אחרות המקודדות כסיביות, כולל מספר תמונות אחרות, קובץ שמע וסריקת MRI תלת מימדית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגישה החדשה יכולה גם להתמודד עם סוג הרעש שעלול להיות מוצג כאשר מסר עובר בחלל. בניתוח אחר, רוחב הודעת Arecibo המקורית של 23 פיקסלים בלט גם כאשר רבע מהסיביות הופנו מ-1 ל-0 או להיפך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;המאמר הזה די מרגש, כי מה שהראינו הוא שאם יש לך פיסת מידע שאינה אקראית לחלוטין, אז היא למעשה מקודדת את החלל המקורי שבו הוא נועד&quot;, אומר זניל. במילים אחרות, ההודעה אומרת לך את הגיאומטריה שלה. הוא מציין כי ברומן המדע הבדיוני של קרל סייגן <em>&quot;Contact&quot;</em> , ובסרט המבוסס עליו, הדמויות מבזבזות זמן רב על כך שהודעה שמתקבלת מחייזרים היא בתלת מימד (במיוחד סרטון). &quot;אם יש לך את הכלים שלנו, היית פותר את הבעיה תוך שניות וללא התערבות אנושית.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם אם חייזרים ישלחו אות רציף ולא ביטים, הוא אומר, השיטה יכולה לעזור למצוא את תדר הדגימה הנכון לדיגיטציה שלו. זה פשוט יוסיף עוד תצורות לנסות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מה שאני אוהב בו הוא שזו גישה קפדנית מבחינה מתמטית לאפיון שידור&quot;, אומר מקונל על הטכניקה, שעדיין לא זכתה לביקורת עמיתים. יתרה מכך, &quot;רוב האנשים בקהילת SETI&quot; - בהתייחסו לחיפוש אחר מודיעין מחוץ לכדור הארץ - &quot;מתמקדים בזיהוי אותות. הם לא נוטים להקדיש מחשבה רבה למה שיבוא אחר כך&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקר SETI Douglas Vakoch, נשיא METI International, ארגון ללא מטרות רווח החוקר כיצד אנו עשויים לשלוח הודעות אינטליגנציה מחוץ לכדור הארץ, מציין כי הגישה החדשה משחררת מספרים ראשוניים לשרת מטרה משנית בניתוח מסר. &quot;במקום להיות מדריך <em>לגילוי</em> הפורמט, כעת ניתן להשתמש בהם כדי <em>לאשר</em> שהמפענחים מצאו את הפתרון הנכון&quot;, כתב Vakoch בדוא&quot;ל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> (&quot;הראשונים הם איכשהו מאוד מיוחדים במובן מתמטי&quot;, מציין זניל, &quot;מכיוון שניתן לחשוב עליהם כגרסה דחוסה של המספרים הטבעיים.&quot; אבל יש גם סוגים אחרים של מספרים מעניינים לבחירה, רבים מהם מופיעים ב- <a href="https://oeis.org/" target="_blank" rel="noopener">אנציקלופדיה מקוונת של רצפים שלמים</a> .)</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמובן, גם אם נוכל לזהות ולעצב את ההודעה, עדיין נצטרך לפרש אותה כהלכה. האם צורה יכולה להצביע על גוף חייזר, חללית, משוואה או כתם?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Zenil מציין כי לגישה יש יישומים יבשתיים פוטנציאליים, למשל בפענוח איתות בין תאי. הוא גם כבר השתמש בשיטות דומות מבחינה רעיונית כדי לזהות רכיבים חשובים ברשתות וויסות גנים - אם אתה מפריע לחלק אחד, האם זה הופך את המערכת הכוללת לפחות מובנת? אלגוריתם שמחבר רכיבים אלגוריתמיים קטנים יותר כדי להסביר או לחזות נתונים - השיטה החדשה הזו היא רק דרך אחת לעשות זאת - עשוי גם לעזור לנו יום אחד להשיג בינה כללית מלאכותית, אומר זניל. גישות אוטומטיות כאלה אינן תלויות בהנחות אנושיות לגבי האות. זה פותח את הדלת לגילוי צורות של אינטליגנציה שעשויות לחשוב אחרת משלנו.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="300533" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> בפעם הראשונה, JWST זיהה אור כוכבים מגלקסיות רחוקות עם קוואזרים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/jwst-starlight-galaxy-quasar-black-hole<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Tue, 20 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128877 </guid><description><![CDATA[Until JWST’s sharp infrared eyes came along, it wasn’t possible to see the galaxies hosting extremely bright supermassive black holes called quasars.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>CAMBRIDGE, מסה. -</strong> לראשונה, אסטרונומים זיהו אור כוכבים מגלקסיות רחוקות המארחות חורים שחורים סופר-מאסיביים בהירים במיוחד הנקראים קוואזרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נתונים מטלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב מגלים שארבע מהגלקסיות הללו הן מסיביות, קומפקטיות ואולי בצורת דיסק, כך מדווחים אסטרונומים ב-12 ביוני <a href="http://www.mit.edu/~eilers/firstlight.html" target="_blank" rel="noopener">במפגש JWST First Light</a> . חקר הגלקסיות יכול לעזור לפתור את התעלומה של איך חורים שחורים ביקום המוקדם <a href="https://www.sciencenews.org/article/most-ancient-supermassive-black-hole-quasar-bafflingly-big">גדלו כל כך מהר כל כך</a> ( <em>SN: 1/18/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מאז גילוי הקוואזרים [רחוקים], היו מחקרים שניסו לזהות את הגלקסיות המארחות שלהם&quot;, אמר האסטרופיזיקאי מינגהאו יואה מ-MIT. אבל עד שעיני האינפרה האדומות החדות של JWST הגיעו, זה לא היה אפשרי. &quot;זה פותח חלונות חדשים לגמרי לקראת הבנת הקוואזרים הזוהרים והגלקסיות המארחות שלהם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קוואזרים הם חורים שחורים שניזונים בזעם כל כך, שהחומר שהם זוללים מתחמם לטמפרטורות לוהטות, זורח בבהירות יותר מהכוכבים בגלקסיה שסביבם. הם כל כך בהירים ומרוחקים שכל אחד מהם נראה כנקודת אור יחידה דמוית כוכב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שתי קבוצות עצמאיות השתמשו באיכות הכוכבת הזו כדי למחוק את זוהר החור השחור מהתמונות של הגלקסיות שלהן, כמו פסל המשדל דמות משיש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Yue ועמיתיו השתמשו ב-JWST כדי לצפות בשש גלקסיות קוואזרים מארחות. בערך באותו זמן, האסטרופיזיקאי שוהנג דינג ממכון קאולי לפיזיקה ומתמטיקה של היקום בטוקיו ועמיתיו השתמשו ב-JWST כדי להסתכל על עוד זוג קוואזרים. האור מכל הקוואזרים נפלט לפני יותר מ-12.8 מיליארד שנים, או פחות ממיליארד שנים לאחר המפץ הגדול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוותים השתמשו בכוכבים בפועל בתמונות כדי לדמות את הצורות דמויות הכוכבים של הקוואזרים. אחר כך הם גרעו את הקוואזר המדומה מהתמונה של כל גלקסיה שלמה, והרי רק אור כוכבים נשאר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של דינג קיבל הצצה ישירה לשתי הגלקסיות שלהם, בעוד שהצוות של יואה הבחין בשתיים מתוך שש שלהן. נראה שכל הגלקסיות הנמדדות הן פחות מעשירית מהרוחב של שביל החלב, ורוחבן בין 2,600 ל-8,000 שנות אור. שתי הגלקסיות שיואה ועמיתיו צפו בהן מכילות מספיק כוכבים כדי להוות בין 10 מיליארד ל-100 מיליארד פעמים מסה של השמש, מעריכים החוקרים. הצמד שדינג ועמיתיו הסתכלו <a href="https://arxiv.org/abs/2211.14329" target="_blank" rel="noopener">עליו שוקל כ-25 מיליארד ו-63 מיליארד מסות שמש</a> , כך דיווח הצוות בפגישה ובמחקר שיופיע ב- <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המסות הללו דומות לזו של כל הכוכבים בשביל החלב, שבסך הכל מסתכמים בערך פי 60 מיליארד ממסת השמש. זה מסיבי באופן מפתיע עבור כל כך מוקדם בהיסטוריה של היקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, נראה שהגלקסיות שוברות כלל שנקבע על ידי תצפיות על גלקסיות ביקום הסמוך. באופן מקומי, גלקסיות נוטות לפצל את המסה שלהן בין כוכבים לחורים שחורים בצורה צפויה: ככל שהחור השחור העל-מסיבי המרכזי שלה מסיבי יותר, כך יש לגלקסיה יותר כוכבים. נראה כי הגלקסיות הללו עוטות יותר מסה לתוך החור השחור שלהן ממה שכמות הכוכבים שלהן אמורה לאפשר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לפחות עבור הקוואזרים הזוהרים האלה, הם באמת מסיביים מדי&quot;, אמר יואה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חישובי המסה עשויים להתגלות כהערכות יתר, אומר האסטרופיזיקאי פול שפירו מאוניברסיטת טקסס באוסטין, שלא היה מעורב באף אחד מהמחקרים. המרת האור ש-JWST יכול לראות לכוכבים מסתמכת על הנחות לגבי כמה כוכבים בעלי מסות שונות יש לגלקסיה. לגלקסיות מודרניות יש הרבה יותר כוכבים עמומים וקלים מאשר כוכבים בהירים וכבדים, ולכן אסטרונומים מניחים בדרך כלל שהכוכבים הבהירים ביותר שהם רואים הם רק קצה הקרחון. אבל אולי זה לא היה המקרה 800 מיליון שנה אחרי המפץ הגדול, אומר שפירו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אתה מתבונן בזנב ומסיק את הכלב&quot;, הוא אומר. &quot;אם הייתה התפלגות מסה שמעדיפה כוכבים בעלי מסה גבוהה, אתה עלול להעריך באופן משמעותי את המסה הקשורה לאור.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל &quot;העובדה שאנחנו יכולים לראות את זה בכלל היא מאוד מרגשת&quot;, אומרת האסטרונומית מדלין מרשל ממועצה הלאומית למחקר קנדה בויקטוריה. העובדה ששתי קבוצות מדווחות על אור כוכבים ממארחים קוואזרים באופן עצמאי היא מאוד משכנעת, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לפני ה-JWST, לא יכולנו לזהות גלקסיות מארחות של קוואזרים [רחוקים]&quot;, אמרה בפגישה. &quot;עכשיו, רק עם השנה הראשונה של תצפיות... אנחנו יכולים למעשה לזהות כמה מהמארחים האלה בפעם הראשונה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המארחים הקוואזרים הראשונים הללו הם רק ההתחלה, אומר דינג. JWST אמורה לצפות לפחות בעוד 10, חלקם אפילו רחוקים יותר. מדגם גדול יותר יעזור לאסטרונומים להבין חידות קוסמיות מתמשכות לגבי האופן שבו חורים שחורים וגלקסיות משפיעים זה על זה בזמן שהם גדלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו לא יודעים איך חורים שחורים יכולים להיות כל כך גדולים ביקום המוקדם&quot;, אומר דינג. &quot;אתה צריך להבין את הסביבה של המפלצת הזו, איך היא יכולה לאסוף לה כל כך הרבה חומר. אז לדעת את התנאים - המסה של הגלקסיות המארחות, למשל - לפחות אז אתה יכול לומר איך הסביבה המקומית שלהן.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061423_lg_quasar-hosts_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1261798" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061423_lg_quasar-hosts_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> דפנה מרטשנקו היא אלופה במחקר גנומי אתי ומכיל</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/genomics-daphne-martschenko-scientists-to-watch<dc:creator><![CDATA[Martina G. Efeyini]]></dc:creator><pubDate> Tue, 20 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Genetics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125230 </guid><description><![CDATA[A bioethicist focused on the genomics revolution, Daphne Martschenko fosters open discussion through “adversarial collaboration” ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>דפנה מרטשנקו מצאה השראה לקריירה שלה במחנה קיץ. במשך חמישה קיצים, החל לאחר שנת הלימודים הצעירה בקולג&#39; באוניברסיטת סטנפורד, עבדה מרטשנקו במחנה פיניקס, המיועד לנוער מרקע מעוטי הכנסה באזור מפרץ סן פרנסיסקו, בעיקר באוקלנד וסן חוזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחנה פיניקס מתמקדת ב&quot;למידה משמחת בסביבת מחנה חיצונית&quot;, היא אומרת, וחוויותיה שם הציתו את התשוקה שלה להפוך את החינוך לשוויוני יותר עבור התלמידים, ללא קשר לגזע או לרקע סוציו-אקונומי שלהם. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-thumbnail"><img decoding="async" loading="lazy" width="186" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3124149" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV.jpg 300w" sizes="(max-width: 186px) 100vw, 186px" /></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסופו של דבר היא המשיכה לדוקטורט. בחינוך, אבל היום עבודתה חורגת מתחום זה. כיום, ביו-אתיקאי באוניברסיטת סטנפורד, מרטשנקו מתעניין כיצד ממצאים מגנומיקה חברתית והתנהגותית - חקר האופן שבו הבדלים גנטיים בין אנשים משפיעים על התנהגויות מורכבות ותוצאות חברתיות - משפיעים על החברה בכללותה, כולל אי ​​שוויון ואי צדק וכיצד אנו מגיבים אליהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם גישה בשפע למידע גנטי, חוקרים יכולים כעת לשאול שאלות חדשות על מה משפיע על ההתנהגות האנושית. אבל מחקרים כאלה יכולים להיות מועדים להטיה וניתן לפרש אותם בצורה שגויה או לצרף אותם כדי לקדם רעיונות לא מדעיים ואפילו מזיקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המדע של היום אומר לנו <a href="https://www.sciencenews.org/article/race-label-genetic-stigma-diversity">שלגזע אין בסיס בגנטיקה</a> , אבל הגנטיקה הופעלה לאורך ההיסטוריה כדי להצדיק עבדות, אפליה גזעית, עיקור כפוי, מדיניות הגירה שנאת זרים ועוד. חמוש לבן שהרג 10 אנשים שחורים בסופרמרקט של באפלו בשנת 2022 <a href="https://www.scientificamerican.com/article/scientists-must-consider-the-risk-of-racist-misappropriation-of-research/" target="_blank" rel="noopener">, ציטט מחקר גנטי שתומך במעשה הנתעב שלו</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבודתו של מרטשנקו מתמקדת כיצד ניתן לערוך מחקר גנומי בצורה חברתית ואתית, יכולה לכלול מעורבות קהילתית וניתנת לתקשורת ברורה. היא בוחנת את ההשפעות במורד הזרם של המחקר, במיוחד נזקים חברתיים, ומפתחת אסטרטגיות למניעת נזקים אלה. היא רוצה לעצור את &quot;ההשלכות הבלתי מכוונות של המחקר שלנו מתרחשות&quot;, היא אומרת.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מגשר בין דיסציפלינות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרטשנקו מביאה את חוויות חייה לעבודתה. אביה, האוקראיני, ואמה, הניגרית, חיו בקירגיזסטן לפני לידתה. כילדה התגוררה תקופה מסוימת במוסקבה ובאוקראינה, אך את שנותיה המעצבות בילתה בארצות הברית. כאישה דו-גזעית המזדהה כשחורה, היא חוותה תפיסות שליליות של אנשים ממקור ראשון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא סיימה את התואר הראשון שלה באנתרופולוגיה רפואית ולימודים סלאביים ותואר שני בפוליטיקה, פיתוח וחינוך דמוקרטי. הדוקטורט של מרטשנקו. העבודה, שכללה קבוצות מיקוד וסקרים עם מורים בבתי ספר יסודיים ותיכוניים, בדקה כיצד מחקר גנומי על יכולות קוגניטיביות והישגים חינוכיים השפיע על האופן שבו מורים חושבים על תלמידיהם והאם הם מאמינים שהמחקר רלוונטי להוראה שלהם. יש נטייה לחשוב על תלמידים בקבוצות גזעיות מסוימות כ&quot;אין להם יכולות מסוימות&quot;, היא אומרת. היא רצתה &quot;לתרום לשיבוש הנרטיבים המזיקים הללו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחרונה, מרטשנקו עזר ליצור <a href="https://elsihub.org/collection/race-genetics-and-genetics-education" target="_blank" rel="noopener">רשימת קריאה</a> הנשענת על מאמרים מדעיים מפסיכולוגיה חברתית, סוציולוגיה, חינוך גנטיקה ועוד כדי לחקור כיצד אנשים חושבים על הקשר בין גזע לגנטיקה. היא גם בנתה מאגר זמין לציבור של <a href="https://www.thehastingscenter.org/genomic-findings-on-social-and-behavioral-outcomes-faqs/" target="_blank" rel="noopener">שאלות נפוצות בגישה פתוחה על מחקרי גנומיקה</a> עבור מרכז הייסטינגס. מאגר זה נועד להפוך חומרים המעבירים את ההקשר, ההיקף והמגבלות של מחקרים לנגישים יותר וכך לסייע במניעת פירוש שגוי ויישום שגוי של מחקרים אלה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פירוט העובדות</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דפנה מרטשנקו סייעה להרכיב <a href="https://www.thehastingscenter.org/genomic-findings-on-social-and-behavioral-outcomes-faqs/" target="_blank" rel="noopener">מאגר של שאלות נפוצות על מחקרים גנומיים</a> , שמטרתו לתקשר את הממצאים של גנומיקה חברתית והתנהגותית בצורה אחראית. דוגמה לשאלות נפוצות למחקר &quot; <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8159746/" target="_blank" rel="noopener">טראומה בילדות, פגיעה עצמית לכל החיים, והתנהגות אובדנית ומחשבה קשורים לציונים פוליגניים לאוטיזם</a> &quot;, שהופיעה ב- <em>Molecular Psychiatry</em> , מוצגת להלן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>מה בדק המחקר?</strong> מחקר זה בדק האם וריאנטים גנטיים הקשורים לאוטיזם קשורים גם לטראומה בילדות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>באיזו שנה הוא פורסם?</strong> 2019</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>ממצאי מפתח</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> 1. אנשים עם מספר רב יותר של וריאנטים גנטיים הקשורים לאוטיזם נטו יותר לדווח על טראומה בילדות, פגיעה עצמית ורעיונות אובדניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> 2. מספר גורמים חברתיים וסביבתיים השפיעו על הקשר בין גרסאות גנטיות הקשורות לאוטיזם לבין טראומה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> 3. חשוב לזהות מקורות טראומה לאנשים אוטיסטים על מנת לצמצם את התרחשותם והשפעתם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> 4. האסוציאציות היו קטנות מאוד לכל התוצאות.</p><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl">מקור: DO Martschenko <em>et al</em> / <em>Nature Genetics</em> 2021</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הרעיון לצאת אל מול המחלוקת ולהסביר דברים בצורה ברורה יותר כך שהם לא רק מגיבים לשימוש לרעה במדע, אלא הם מנסים לצאת מולו - אני חושב שזה המפתח התכונה של עבודתה&quot;, אומר הביו-אתיקאי סטיבן ג&#39;ופה מבית הספר לרפואה של אוניברסיטת פנסילבניה פרלמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחת האסטרטגיות שבהן נוקט מרטשנקו נקראת <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8756526/pdf/main.pdf" target="_blank" rel="noopener">שיתוף פעולה יריב</a> , מונח שנטבע במקור על ידי הכלכלן זוכה פרס נובל והפסיכולוג ההתנהגותי דניאל כהנמן. גישה זו מזמינה אנשים עם נקודות מבט מנוגדות לשתף פעולה. הם חוגגים את חילוקי הדעות שלהם ומבינים את השורשים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לשם כך, מרטשנקו מחבר ספר עם סם טרג&#39;ו, מדען חברתי כמותי מאוניברסיטת פרינסטון שמשתמש בנתונים גנומיים כדי לחקור כיצד גורמים חברתיים וביולוגיים מעצבים את התפתחות האדם. למרצ&#39;נקו וטרחו יש נקודות מבט שונות לגבי כמה גנים חשובים וכיצד לטפל באי-שוויון חברתי. ספרם יפרק את הסוגיות החברתיות, האתיות והמדיניות שהגיעו עם מהפכת ה-DNA.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> יצירת נקודות מבט מגוונות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נושא נוסף בעבודתו של מרטשנקו הוא מעורבות קהילתית. היא מחפשת דרכים שבהן משתתפי המחקר יהיו שותפים שווים לחוקרים. חיבור בין אנשים, במיוחד אלה שלא נכללו היסטורית בשיחות על איך ללמוד גנטיקה והתנהגות, עוזר להפוך את המדע ליותר כוללני ושוויוני, אומר מרטשנקו. &quot;אנחנו צריכים ייצוג שוליים יותר במחקר&quot;, היא מוסיפה, אבל בניית אמון וגישה היא המפתח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא מספיק שהמשתתפים במחקר פשוט נותנים אישור כדי שתוכל להשתמש בנתונים שלהם, אומרת ברברה קניג, אנתרופולוגית רפואית שעובדת בביואתיקה באוניברסיטת קליפורניה, סן פרנסיסקו. &quot;התחושה שלי היא שאנחנו צריכים להתרחק מהסכמה&quot;, היא אומרת; משתתפי המחקר צריכים להיות משתפי פעולה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחרונה, מרטשנקו, מנחה נוסף ושמונה שותפים בקהילה התכנסו כדי לעצב מסגרת להכנסת ציונים פוליגניים - מדד לסיכון של אדם למחלה המבוססת על גורמים גנטיים - לטיפול הקליני. מתי וכיצד להשתמש בציונים כאלה במתן שירותי בריאות היו סוגיה שנויה במחלוקת, מכיוון שהם עלולים להתגלות כלא מדויקים ולהתפרש לא נכון. מרטשנקו מקווה <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36765027/" target="_blank" rel="noopener">שהעבודה מספקת מסגרת</a> לאחרים שרוצים לערב קהילות מקומיות בעיצוב תוכניות קליניות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנחיית שיחות בנושאים שנויים במחלוקת וטעונים מבחינה אתית, במיוחד כחוקר צעיר, אינה עבודה קלה. כדי לדכא, מרטשנקו עושה הרבה יוגה. &quot;זה המקום הבטוח שלי ללכת אליו&quot;, היא אומרת. היא חותרת אלופה ומשתמשת בלקחים שהיא למדה מזה כדי לגרום לאנשים לעבוד מסונכרן ללא קשר לתנאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדבריה, הרקע שלה הכין אותה היטב לעבודתה הנוכחית. &quot;אני מרגישה שמצאתי את המרחב שלי&quot;, היא אומרת. &quot;מצאתי את המקום שבו אני נועד, שבו אני אמור לעשות את העבודה שאני עושה.&quot;</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>דפנה מרטשנקו</em> היא אחת מה- <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch">SN 10: מדענים לצפות</a> <em>השנה</em> <em>, הרשימה שלנו של 10 מדענים בתחילת ואמצע הקריירה שתורמים תרומות יוצאות דופן לתחומם. אנו נפיץ את הרשימה המלאה במהלך 2023.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>רוצה למנות מישהו ל-SN 10? שלח את שמם, השתייכותם וכמה משפטים עליהם ועל עבודתם לכתובת</em> <a href="mailto:sn10@sciencenews.org">sn10@sciencenews.org</a> <em>.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/martschenko_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="243744" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/martschenko_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ה-DNA חשף את מקורו של השממית ה&#39;מסתורית&#39; הענקית הזו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/dna-origin-giant-mystery-gecko<dc:creator><![CDATA[Natalie van Hoose]]></dc:creator><pubDate> Mon, 19 Jun 2023 09:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128968 </guid><description><![CDATA[A genetic analysis of a 19th century museum specimen, the only known example of the planet’s biggest gecko, has rewritten the animal’s backstory.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לטאה בשם השממית הענקית של דלקורט היא כבר מזמן אחת התעלומות הגדולות של ההרפטולוגיה - תרתי משמע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל הנראה נכחד, החיה היא ללא ספק השממית הגדולה ביותר שידועה שזחלה על פני כדור הארץ, בגודל של לפחות 600 מילימטרים, או כשני רגל, מהחוטם ועד קצה הזנב. עם זאת, הדוגמה היחידה שיש למדענים לשממית היא <a href="https://musees.marseille.fr/le-gecko-geant-de-delcourt-du-museum-de-marseille-hoplodactylus-delcourti" target="_blank" rel="noopener">דגימת מוזיאון</a> בודדת, שנשתמרה במאה ה-19 ללא הערות לגבי מקורה או זהותה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, DNA מהדגימה מגלה שהלטאה <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-023-35210-8" target="_blank" rel="noopener">הענקית שייכת לקבוצה של שממיות &quot;דיפלודקטילידים&quot; חדש קלדוני</a> , כך מדווחים חוקרים ב-19 ביוני ב- <em>Scientific Reports</em> . שממיות בשושלת זו התפתחו שוב ושוב גדלי גוף קיצוניים בארכיפלג ממזרח לאוסטרליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בהשוואה לכל השממיות האחרות, זה מפלצתי&quot;, אומר מתיו הייניקה, ביולוג אבולוציוני מאוניברסיטת מישיגן-דירבורן. &quot;זה במקרה בשושלת שבה האבולוציה של הענקיות לא הייתה אירוע חד פעמי.&quot; </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_desktop-330x92.jpg 330w" width="680" height="189" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile-330x92.jpg 330w" width="680" height="189"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="שתי תמונות ממוקמות אחת ליד השנייה על רקע שחור. משמאל נמצאת שממית Rhacodactylus leachianus מעל קו של 25 ס&quot;מ ואילו התמונה מימין היא ה-Gigarcanum delcourti הגדול בהרבה." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile-330x92.jpg 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3128974" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile.jpg" data-orig-size="680,189" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Presumed extinct, Delcourt’s giant gecko (&lt;em>;Gigarcanum delcourti&lt;/em>;, right) was nearly 1.5 times longer than the largest living gecko species (&lt;em>;Rhacodactylus leachianus&lt;/em>;, left).&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3128974">ככל הנראה נכחד, השממית הענקית של דלקורט ( <em>Gigarcanum delcourti</em> , מימין) הייתה ארוכה כמעט פי 1.5 ממין השממית החי הגדול ביותר ( <em>Rhacodactylus leachianus</em> , משמאל).</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3128974">אהרון גריפינג ואהרון באואר</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3128973">ככל הנראה נכחד, השממית הענקית של דלקורט ( <em>Gigarcanum delcourti</em> , מימין) הייתה ארוכה כמעט פי 1.5 ממיני השממית החיים הגדולים ביותר ( <em>Rhacodactylus leachianus</em> , משמאל).</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3128973">אהרון גריפינג ואהרון באואר</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעבר זכה לכינוי <em>Hoplodactylus delcourti</em> , השם של השממית שונה ל- <em>Gigarcanum delcourti</em> במחקר החדש, והציב את החיה בסוג משלה שפירוש שמו הוא &quot;מסתורין ענק&quot;. אורכו כ-50 אחוזים וכבד פי כמה ממין השממיות הגדול ביותר ( <em>Rhacodactylus leachianus</em> ), גם הוא חבר בקבוצת הקלדונים החדשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל הנראה צייד לילי, <em>G. delcourti</em> היה גדול מספיק כדי לטרוף ציפורים ולטאות, כולל שממיות אחרות. כריות האצבעות והציפורניים הארוכות שלה מרמזות שהיא חיה בעצים, אם כי זה היה כנראה הגודל המרבי שבו שממית עדיין יכולה להיצמד למשטחים אנכיים עם האחיזה הדביקה שלה, אומר הייניקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השממית הגיעה לתשומת לבם של מדענים בשנות ה-80 לאחר שמנהל האוספים אלן דלקור מצא את הדגימה שנשכחה מזמן במוזיאון הטבע של מרסיי בצרפת. השממית, ממולאת ולא מאוחסנת באלכוהול, מתאפיינת בגזע עבה, ראש בולבוסי ועור חום עם פסים אדומים חלשים. הרפטולוג אהרון באואר מאוניברסיטת וילאנובה בפנסילבניה היה סטודנט לתואר שני כשהגיע למוזיאון ב-1983 כדי לחקור את הדגימה שהתגלתה מחדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשדלקורט הוציא את השממית העצומה מארון, &quot;הלסת שלי נשמטה&quot;, אומר באואר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באואר כתב את <a href="https://doi.org/10.1080/03014223.1986.10422655" target="_blank" rel="noopener">התיאור</a> הראשון של המין ב-1986, והציב את הזוחל עם קבוצת שממיות ניו זילנדית בהתבסס על המאפיינים הפיזיים שלו. הוא גם הציע שבגלל צבעה וגודלה, השממית יכולה להיות ה- <a href="https://www.theopennotebook.com/2012/02/23/ask-ton-edits-suggestions-or-demands/" target="_blank" rel="noopener"><em>kawekaweau</em></a> - לטאה עץ ענקית מהפולקלור של העם המאורי הילידים. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="305" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline2-305x450.jpg" alt="תמונה של אלן דלקורט מחזיק את דגימת השממית הענקית בשתי ידיו." class="wp-image-3128977" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline2-305x450.jpg 305w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline2-260x383.jpg 260w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline2-126x186.jpg 126w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline2-393x580.jpg 393w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline2-526x776.jpg 526w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline2.jpg 680w" sizes="(max-width: 305px) 100vw, 305px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3128977">בתמונה זו מתחילת שנות ה-80, אלן דלקור, מנהל אוספים במוזיאון הטבע של מרסיי בצרפת, מחזיק בדגימת השממית הענקית, אותה גילה מחדש באוספים של המוזיאון.</span> <span class="credit wp-credit-3128977">א.באואר</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז, הטכניקות לאחזור וניתוח DNA ארכיוני הואצו, ומאפשרות למדענים ללקט מידע חדש מדגימות מוזיאוניות מושפלות, כולל של מינים שנכחדו כמו הדודו <a href="https://www.sciencenews.org/article/reviving-extinct-dna">ותילצין</a> , הידוע גם בשם הנמר הטזמני ( <em>SN: 19/5/08</em> ) .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הייניקה, באואר ועמיתיו ביקרו מחדש בשממית הענקית המסתורית, חילצו וניתחו DNA מאחת מעצם הירך שלה. החומר הגנטי הזה כתב מחדש את סיפור המוצא של <em>ג&#39;י דלקורטי</em> , והראה שהוא אפילו לא קשור לשממיות של ניו זילנד. השממיות הדיפלודקטילידיות של קלדוניה החדשה וניו זילנד מופרדות על ידי כ-45 מיליון שנות אבולוציה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא של הצוות &quot;הופך את הדברים על ראשם&quot;, שכן חנוני שממיות ברחבי העולם קשרו זה מכבר <em>את G. delcourti</em> עם ניו זילנד, אומר פול דוטי, הרפטולוג במוזיאון המערבי של אוסטרליה בפרת&#39;. &quot;אבל זה מה שקשור לדגימות המוזיאון היקרה האלה. עם טכנולוגיה חדשה, הם יכולים לוותר על סודות חדשים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא כולם מופתעים מהממצא. טרבור וורת&#39;י, פליאונטולוג מאוניברסיטת פלינדרס באדלייד, אוסטרליה, הציע בעבר שייתכן ש- <em>G. delcourti</em> הגיע מקלדוניה החדשה, לאור היעדרו בתיעוד המאובנים הנרחב של ניו זילנד. &quot;אפשר היה לחשוב ש... חיה כל כך גדולה הייתה מגיעה, ולא היה לזה שום סימן&quot;, אומר וורת&#39;י. &quot;זה מרגש לראות את התעלומה הזו מתבררת.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האם ייתכן ש- <em>G. delcourti</em> עדיין שוכן בצמרות העצים של קלדוניה החדשה?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא סביר, אבל אפשרי, אומרים החוקרים. שממיות חדשות ממשיכות להתגלות באיים. &quot;הייתי רוצה להחזיק לפחות שביב זעיר של תקווה שיכול להיות משהו שם בחוץ&quot;, אומר באואר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="114880" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מאובנים חדשים מפטגוניה עשויים לשכתב את ההיסטוריה של דינוזאורים עם מקור הברווז</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/fossils-patagonia-duck-billed-dinosaurs<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Fri, 16 Jun 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129017 </guid><description><![CDATA[New findings are adding a wrinkle to researchers’ understanding of how duck-billed dinosaurs conquered the Cretaceous world.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מאובנים מהקצה הדרומי של צ&#39;ילה מוסיפים קמט להבנתם של החוקרים כיצד דינוזאורים בעלי מקור ברווז כבשו את עולם הקרטיקון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דינו עם מקור הברווז הידוע בשם האדרוזאורידים היו מוצלחים ביותר וחיו ברוב היבשות עד סוף תקופת הקרטיקון, לפני כ-66 מיליון שנים. כעת, מחקר מראה שנראה כי <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adg2456" target="_blank" rel="noopener">שושלת מקור ברווז ותיקה יותר</a> שגשגה לפני כ-72 מיליון שנה בדרום אמריקה התת-אנטארקטית, פוטנציאלית מיליוני שנים לפני שההדרוזאורים הגיעו ליבשת, מדווחים חוקרים ב-16 ביוני ב- <em>Science Advances</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה עוד פרק בפיזור הדינוזאורים האלה שלא ידענו עליו&quot;, אומר ג&#39;ונתן אלרקון-מוניוז, פליאונטולוג באוניברסיטת צ&#39;ילה בסנטיאגו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני כעשור, הפליוביולוג מרסלו לפ מהמכון האנטארקטי הצ&#39;יליאני בפונטה ארנס חיפש מאובני צמחים בעמק ריו דה לאס צ&#39;יינס שבאזור מגאלנס בצ&#39;ילה, כאשר הבחין בעצמות מאובנות. לאחר שהביאו את הממצא לידיעתו של אלכסנדר ורגאס, פליאונטולוג מאוניברסיטת צ&#39;ילה, חוקרים חילצו את העצמות למחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Alarcón-Muñoz, Vargas, Leppe ועמיתיהם קבעו שהעצמות שייכות לסוג חדש של דינוזאור ברווז - ענקים אוכלי עשב ששטחו חוטמים דמויי עופות מים. השרידים כללו חלקי גוף רבים, עם חלקים של ירך, גפיים, צלעות, חוליות וגולגולת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים כינו את החיה <em>Gonkoken nanoi</em> , &quot;גון&quot; ו&quot;קוקן&quot; הם המילים ל&quot;דומה ל&quot; ו&quot;ברווז בר או ברבור&quot; בשפתם של אנשי אוניקנק הילידים מהחלק של דרום פטגוניה שבו נמצאו העצמות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסך הכל, החוקרים חושדים שהם מצאו ארבעה פרטים שונים <em>של גונקוקן</em> . לא נמצאו איתם שרידים של בעלי חיים אחרים, מה שמצביע על כך שהדינוזאורים כנראה <a href="https://www.sciencenews.org/article/duck-billed-dinosaurs-roamed-arctic-herds">נעו בעדר</a> , אומר ורגאס ( <em>SN</em> : <em>7/9/14</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>גונקוקן</em> אינו כמו דינוזאורים ידועים אחרים בדרום אמריקה, או כמו כל דינוזאורים מיבשת העל הדרומית הישנה של גונדוואנה, שכללה את מה שהפך להיות דרום אמריקה. עד עכשיו, כל הדינוזאורים הידועים עם מקור הברווז מגונדוואנה היו הדרוזאורים, שזכו לתקופת הזוהר שלהם בסוף הקרטיקון והיו להם שיניים כה יעילות, מוערמות ומרסקות צמחים, עד שהם לעסו את דרכם לדומיננטיות כמעט עולמית, והתחרו על קבוצות דינוזאורים אוכלי עשב אחרים. נראה כי <em>גונקוקן</em> הוא חלק משושלת עתיקה ופחות מיוחדת שהתפצלה מדינוזאורים אחרים עם מקור ברווז לפני כ-91 מיליון שנה, לפני שההדרוזאורים הראשונים התפתחו, אומרים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוטם הברווז של <em>גונקוקן</em> היה בעל מבנה פשוט יותר מזה של ההדרוזאורים, אומר אלרקון-מונוז, והיו לו פחות שורות של שיניים במשטח הלעיסה שלו. <em>גונקוקן</em> היה גם קטן יחסית - אורכו כארבעה מטרים - בעוד שחלק מההדרוזאורים היו טיטאנים אמיתיים, שהגיעו לאורך של כ-15 מטרים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_JP_new-duckbill_inline.jpg" alt="תמונה תלת מימדית של שחזור שלד של ננואי גונקוקן." class="wp-image-3129020" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_JP_new-duckbill_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_JP_new-duckbill_inline-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129020">שחזור השלד התלת-ממדי של <em>Gonkoken nanoi</em> נעשה מסריקת העצמות המקוריות שנחשפו של החיה, יחד עם עצמות משוחזרות ממינים אחרים של דינוזאורים עם מקור ברווז.</span> <span class="credit wp-credit-3129020">פרנסיסקו הואיכלאו</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לראות דינוזאור שאינו בעל מקור ברווז בדרום אמריקה כמו <em>גונקוקן</em> הוא &quot;קצת לא צפוי&quot;, אומר דיוויד אוונס, פליאונטולוג בעלי חוליות באוניברסיטת טורונטו שלא היה מעורב במחקר. התגלית &quot;גורמת לנו לחשוב מחדש על ההיסטוריה הביו-גיאוגרפית שלהם ביבשת אמריקה בדרכים מעניינות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, במקום קולוניזציה בודדת של היבשת, הצוות חושב שדינו עם מקור ברווז הגיעו לדרום אמריקה מצפון אמריקה בשני גלים נפרדים. &quot;אנחנו חושדים שסוג הדינוזאור בעל מקור הברווז שלנו הגיע מוקדם יותר לדרום אמריקה והגיע רחוק יותר דרומה מההדרוזאורים&quot;, אומר אלרקון-מוניוז, ומתאר <em>את גונקוקן</em> כשריד. &quot;במרבית המקומות האחרים בעולם, דינוזאור מסוג זה כבר נכחד בשלב זה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים עשויים גם לומר שההרוזאורידים לא היו נפוצים כל כך כפי שחשבו בעבר. שרידים שבריריים בדרום פטגוניה ובאנטארקטיקה שנחשבו כשייכים להדרוזאורים עשויים להיות למעשה <em>גונקוקן</em> או קרוביו הקרובים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחשופים רבים אחרים לאורך הריו דה לאס צ&#39;יינס משובצים בעצמות דינוזאורים. החוקרים רוצים לבחון את אלה כדי לראות אם הם שייכים גם <em>לגונקוקן</em> . מציאת עצמות גולגולת נוספות של <em>גונקוקן</em> , אומר אוונס, עשויה להיות המפתח כדי להבין בדיוק איך זה קשור לדינוזאורים אחרים עם מקור הברווז.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_JP_new-duckbill_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="431538" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_JP_new-duckbill_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לאמזון אולי אין &#39;נקודת מפנה&#39;. אבל זה עדיין בבעיה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/amazon-tipping-trouble-climate-cerrado<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Fri, 16 Jun 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Ecosystems]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125378 </guid><description><![CDATA[Scientists race to foretell the fate of the vast forest facing deforestation and climate change. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>חופו של ים של כמעט 400 מיליארד עצים מתפתל דרך מדינת מאטו גרוסו שבמרכז ברזיל. כאן, יער הגשם באמזונס מתחכך בסראדו, הסוואנה הגדולה בעולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השניים הם עולמות נפרדים - האחד ג&#39;ונגל רטוב ומוריק, השני יבש יחסית ומכוסה בעשבים פראיים, שיחים ועצים קטנים. אבל שום קו ברור לא תוחם את האמזונס והסראדו. במקום זאת, יש אזור מעבר מבולגן, רצף של צמחייה שהולך וגדל לעבר יער הגשם. במשך אלפי שנים, הגבול הולך ופוחת, מונע על ידי תנודות טבעיות באקלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אבל בנוסחה הזו יש אלמנט חדש&quot;, אומרת האקולוגית ביאטריז מרימון מאוניברסיטת מאטו גרוסו שבנובה קסאוונטינה. בני אדם, עם שאיפותיהם לביית את הארץ, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני כחצי מאה, המוני אנשים החלו לזרום לאזור לאורך כבישים מהירים חדשים, ולפנות יער לאדמות חקלאיות ולחוות בקר, היא אומרת. חמישים שנה הם מצמוץ בתקופת חייו של יער עתיק כמעט כמו הדינוזאורים, אבל זה מספיק זמן לבני אדם לשפץ נוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2007, מדען מערכת כדור הארץ קרלוס נוברה, כיום באוניברסיטת סאו פאולו, ועמיתיו הציעו שחלק גדול <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1029/2007GL030612" target="_blank" rel="noopener">מהאמזונס יכול להפוך לסוואנה</a> אם כריתת היערות תעלה על 40 אחוז מהשטח המקורי של היער, שהיה ברובו שלם לפני שנות ה-70.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעשור לאחר מכן, לאחר שהתייחסו לאינטראקציות בין שינויי אקלים, כריתת יערות ושריפה, נובר ועמית הציעו אזהרה חמורה יותר. אם <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.aat2340" target="_blank" rel="noopener">רק 20 עד 25 אחוז מהאמזונס היו כרותים יערות</a> וההתחממות הגלובלית תגיע לכ-2.4 מעלות צלזיוס מעל לרמות הטרום-תעשייתיות, המערכת האקולוגית עלולה לקרוס וחלק גדול מהיער יכול להפוך לסוואנה ושיחים, הם גילו. כיום, בני אדם כבר כירו יערות של כ-17% מהאמזונס הכולל, ופגעו בהרבה יותר, לפי ההערכות.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קצב כריתת היערות באמזונס הברזילאי </h3><div class="wp-block-columns alignwide is-layout-flex wp-container-25" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="700" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-2.jpg" alt="מפה של יער האמזונס המכסה את החלק הצפוני של דרום אמריקה על פני מספר מדינות. המפה מציגה את כיסוי העצים החל משנת 2021, כמו גם את השטח הגדול יותר שבו היו עצים החל משנת 1985." class="wp-image-3125386" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-2-372x383.jpg 372w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-2-437x450.jpg 437w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-2-181x186.jpg 181w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-2-563x580.jpg 563w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125386">כ-17% מהאמזונס פונו מרמות היסטוריות, כולל באמצעות שריפה כדי לפנות מקום לחקלאות. חלק גדול מכריתת היערות הזו התרחש בחלק הברזילאי של היער.</span> <span class="credit wp-credit-3125386">JS Albert <em>et al</em> / <em>Science</em> 2023</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="437" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-3-437x450.png" alt="גרף עמודות המציג את קצב כריתת היערות באמזונס הברזילאי בקילומטרים רבועים לפי שנה." class="wp-image-3125387" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-3-437x450.png 437w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-3-372x383.png 372w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-3-181x186.png 181w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-3-563x580.png 563w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-3.png 680w" sizes="(max-width: 437px) 100vw, 437px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125387">קצב כריתת היערות באמזונס הברזילאי הגיע לשיא של המאה ה-21 ב-2004 לפני שירד, אם כי הוא עלה שוב בשנים האחרונות.</span> <span class="credit wp-credit-3125387">JS Albert <em>et al</em> / <em>Science</em> 2023</span></figcaption></figure></div></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העובדה שהאמזון עשויה להפוך למשהו אחר לאחר שהגיעה לנקודה שבה היא לא יכולה להתמודד עם תנאים מחמירים - &quot;נקודת מפנה&quot; - עוררה אזעקה. שינוי כזה יסכן את המגוון הביולוגי המפורסם של היער ואת פרנסתם של מיליוני אנשים. זה גם <a href="https://www.sciencenews.org/article/wildfires-could-flip-parts-amazon-carbon-sponge-source-2050">ישחרר כמויות עצומות של פחמן דו חמצני</a> וישנה את זרימת החום העולמית, מה שיסבך מאוד את המאמצים להאט את שינויי האקלים ( <em>SN Online: 1/10/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האמזונס בצרות קשות, מסכימים מדענים. הפעילות האנושית ושינויי האקלים מחריפים את העונה היבשה; באזורים מסוימים, זה נמשך ארבעה עד חמישה שבועות יותר מאשר לפני עשרות שנים. גם השריפות הפכו חריפות יותר. כל זה מלחיץ את היער.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל בדומה למעבר הפיזי המפריד בין האמזונס לסראדו, הגבול של היער כנראה אינו מוגדר על ידי נקודת מפנה אחת וברורה, אומרים כיום מדענים רבים. האמזונס אינו מונוליט. חלקים שונים עשויים להגיב לאיומים בדרכים שונות, אומר מרימון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שפע של גורמים לא מובנים משפיעים על גורל היער: שלל הצורות של פעולות אנושיות. שינוי אקלים. היכולות וההתאמות המגוונות של צמחים. היקף המים התת-קרקעיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר מתמשך מבהיר אם, מתי והיכן התנאים עלולים לדחוף את היער אל מעבר לגבולותיו, ויכולים לעזור ליידע את המאמצים להציל את היער מפני מיתון נרחב פוטנציאלי. אלו הן משימות דחופות, מכיוון שעדיין לא ברור כמה זמן עשוי להישאר להציל את היער, או אם הוא כבר על סף איזו תזוזה בלתי הפיכה, אומר מאט פינר, מנהל הניטור של פרויקט האמזונס האנדים, או MAAP, מבוסס. בוושינגטון הבירה בכל מקרה, הוא אומר, &quot;אנחנו כנראה האחרונים עם האפשרות להרהר בזה&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כריתת האמזונס</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבחינה אקולוגית, האמזונס אינו שווה. הוא מהווה יותר ממחצית מהיערות הטרופיים שנותרו בכדור הארץ, שדרכם זורמים כ-17% ממי הנהר בעולם. הוא מאכלס גם כ-1 מכל 4 מהמינים השוכנים באדמה בעולם. הבוננזה הבלתי נתפסת הזו כוללת את הפרחים שלה: יותר סוגי פרחים פורחים באמזונס מאשר כוכבים הנראים לעין בלתי מזוינת בשמי הלילה. יתרה מכך, מדי שנה סופג יער הגשם כ-5 אחוזים מה-CO <sub>2</sub> השנתי בעולם<strong> </strong>פליטות משריפת דלק מאובנים ושינויים בשימוש בקרקע, כאשר <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-natural-carbon-stores-new-map">מאגרי הפחמן</a> שלה שוקלים עד 230 מיליון לווייתנים כחולים ( <em>SN: 12/18/21 &amp; 1/1/22, עמ&#39; 6</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק גדול מהחיוניות הזו נשמרת על ידי רוחות הסחר, הנושבות ממזרח למערב על פני היער מהאוקיינוס ​​האטלנטי. הרוחות נושאות לחות ילידת ים אל החלקים המזרחיים של היער, שם היא יורדת. ברגע שנפלו, חלק מהמים האלה מתאדים בחזרה לאוויר. חלק גדול ממנו נספג באדמה. הוא נספג בשורשים, עובר דרך גבעולי צמחים וגזעי עצים, ולאחר מכן <a href="https://www.sciencenews.org/article/forest-trees-reduce-global-warming-climate-cooling-carbon">מתרחש דרך עלים</a> בחזרה לשמים ( <em>SN: 23/4/22, עמ&#39; 9</em> ). עץ בודד באמזונס יכול לשאוב 500 ליטר מים לאטמוספירה בכל יום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוחות מקיפות את הלחות במאות קילומטרים עמוק יותר לתוך היער, שם יורד גשם על עצים נוספים. מולקולת מים בודדת עשויה לחזור על מחזור זה יותר מחמש פעמים לפני היציאה מאגן היער. האמזונס משקה את עצמו.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> יער הגשם כמוריד גשם</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוחות נושאות לחות למזרח האמזונס, שם היא יורדת כגשם. חלק ניכר ממנו נספג באדמה, שם חלק מהמים נלקח בשורשים ובסופו של דבר עוברים דרך עלים בחזרה לאוויר. לאחר מכן רוחות נושאות את הלחות הזו עמוק יותר לתוך היער, שם המחזור חוזר על עצמו (משמאל). אבל כריתת עצים מפחיתה את המים הנספגים בשורשים ובאיידוי (מימין). זה שובר את המחזור, מגביר את הנגר המקומי ומפחית את גשמים בפנים הארץ. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-desktop-604x450.jpg 604w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-desktop-514x383.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-desktop-249x186.jpg 249w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-desktop-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-desktop.jpg 680w" width="604" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-604x450.jpg 604w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-514x383.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-249x186.jpg 249w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile.jpg 680w" width="604" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-604x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-604x450.jpg 604w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-514x383.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-249x186.jpg 249w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3125385" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061723_amazon_inline-1-mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile.jpg" data-orig-size="680,507" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061723_amazon_inline-1-mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-514x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-604x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3125385">טי טיביטס</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3125384">טי טיביטס</span> </figcaption></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> מקור: LEOC Aragão/ <em>Nature</em> 2012</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל להסדר הזה יש נקודות תורפה. אם ייכרתו מספיק מהמרחבים המזרחיים של היער, הלחות עלולה לברוח ולצאת מהאגן במקום להפליג לחלקים עמוקים יותר של היער הזקוקים לכך, אומר פינר. &quot;כריתת היערות הזו מנתקת את כל המערכת&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כבר, <a href="https://maaproject.org/2022/amazon-tipping-point/" target="_blank" rel="noopener">כ-30% מהשליש המזרחי של האמזונס</a> נוקו, דיווחו Finer ועמיתיו בדוח MAAP לשנת 2022. כריתת יערות בממוצע על פני כל היער אולי עדיין לא חצתה את הסף הזה של 20 עד 25 אחוזים, אבל &quot;בשליש המזרחי הזה, זה הרבה יותר גרוע&quot;, אומר פינר. אם המגמה ההרסנית הזו תימשך במזרח, היא עלולה לערוף את ראשי זרמי הלחות של האמזונס, הוא אומר. פינר לא חושב שהיער עדיין חצה נקודת מפנה, אבל, כמו מדענים אחרים, מדגיש שזה יכול להיות קשה לדעת במשך שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם אם מיחזור הגשם הזה יתקלקל, האזור המערבי של היער - כשליש משטחו - עדיין יכול להחזיק מעמד. אזור זה מגובה על ידי האנדים המתנשאים, אשר סוערים רוחות מים לכיוון מערב ומבטיחים שגשם כבד יורד על היערות הסמוכים. הצמחייה השופעת של האזור לא אמורה לסבול נורא מכריתת יערות רחוקה, אומר נובר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כריתת היערות לא פוגעת רק באזורים שבהם כריתת עצים. ההתחממות והייבוש שיבואו בעקבות כריתת היערות עלולים לזלוג אל קצוות היערות השלמים הסמוכים, ולהשפיע על מיני צמחים ובעלי חיים המתמשכים שם. זו אחת הדרכים הרבות שבהן יערות מתדרדרים, מצב שלעתים קרובות פחות ברור מאשר כריתה מוחלטת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות זאת, זה נפוץ. כ-38 אחוז <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.abp8622" target="_blank" rel="noopener">מיערות הגשם שנותרו באמזונס הושחתו</a> , דיווחו חוקרים בינואר ב- <em>Science</em> . זה שטח שווה ערך לכמעט שליש מברזיל, או יותר משלושה מגודלה של טקסס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השפלה יכולה ללבוש צורות רבות, עם השלכות המשתנות בהתאם לאופי הנזק, עוצמתו והיקפו. שריפות יכולות להרוס חלקים מיער הגשם. אם האדמה השרופה נשארת לבד, צמחי האמזונס חוזרים בדרך כלל בעצמם, פורצים מזרעים ושורשים באדמה. אבל שריפות קשות עלולות להרוס גם את השרידים הקבורים הללו, ולמנוע ממינים מסוימים את הסיכוי לחזור. ככזה, היערות הצומחים בחזרה חסרים לעתים קרובות את הגיוון של קודמיהם. היכן שבני אדם שרפו את האדמה שוב ושוב בעבר, היער עשוי להתאושש לאט יותר ולהישלט על ידי רק כמה מינים עמידים לאש גם לאחר שני עשורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים, כריתת עצים סלקטיבית יכולה לפתוח את החופה הסגורה של היער, להכניס אור שמש כדי לחמם ולייבש את הקרקע, להרוג כמה צמחים, להחריף שריפות ולדחוק החוצה בעלי חיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היכן שההתדרדרות מפחיתה את הצמחייה, היא מצמצמת את הטרנספירציה. על כל עלה שאבד, הלחות של היער מאבדת שער קטן אחד בחזרה לשמיים. במהלך עונה יבשה טיפוסית, יערות שהושחתו קשות עלולים לשחרר 34 אחוז פחות מים בחזרה לשמיים. האובדן הזה מחבל ישירות במחזור הגשם של היער, ומסכן עצים התלויים בו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שהשפלה יכולה להתפתח בכל כך הרבה דרכים, הדמיות ממוחשבות המקרינות שינויים בצמחיית האמזונס אינן יכולות לומר בדיוק כיצד היא עשויה לתרום לנקודת מפנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה הגיוני לחשוב שהידרדרות כזו עוזרת לדחוף את המערכת לעבר נקודת המפנה, אם היא באמת קיימת&quot;, אומר מדען מערכות כדור הארץ דיוויד לאפולה מאוניברסיטת קמפינאס בברזיל. אבל &quot;אנחנו לא יכולים לומר היום שאחוז ההידרדרות הזה יגרום למערכת להטות למצב יציב אחר&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עתיד יבש יותר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האמזונס לא מתמודד רק עם כריתת יערות והשפלה, כמובן. במהלך 50 השנים האחרונות, הטמפרטורה השנתית הממוצעת ברחבי היער טיפסה <a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/feart.2018.00228/full" target="_blank" rel="noopener">לפחות ב-0.6 מעלות צלזיוס</a> . ובצורות קשות במיוחד תקפו את היער שלוש פעמים בשני העשורים האחרונים. כמה מודלים אקלים מראים שעד 2060, תנאי בצורת קיצוניים כאלה יכולים להתרחש בתדירות של עד 9 בכל 10 שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סימולציות אקלים אחרונות מצביעות על כך שאם שנות בצורת כאלה הפכו ל&quot;נורמלי האקלים&quot; החדשים, חלקים של יער הגשם עשויים לעבור למצב אחר - בין אם זה סוואנה או יער פתוח יותר או יבש יותר - בזמנים שונים, לא בבת אחת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהשינויים המקומיים הללו עלולים להפעיל אפקט דומינו, <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.2120777119" target="_blank" rel="noopener">ולגרום לאזורים סמוכים להשתנות גם הם</a> , דיווחו חוקרים בשנה שעברה ב- <em>Proceedings of the National Academy of Sciences</em> . נראה כי היער הדרום-מזרחי של האמזונס פגיע מאוד למיתון מקומי, בעוד שאזורים במורד הרוח במערב עלולים להשפיע על אפקט הדומינו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תחזיות מפרויקט ה-Coupled Model Intercomparison, שמתאם ומתקן תחזיות אקלים, מצביעות גם על הרס מקומי של אמזון. עבור מחקר משנת 2022, החוקרים בחנו תחזיות מהשלב <a href="https://wcrp-cmip.org/cmip-phase-6-cmip6/" target="_blank" rel="noopener">השישי של הפרויקט, או CMIP6</a> , תוך ניתוח מודלים המדמים את תגובת הצמחייה לשינויי אקלים. חמישה מתוך שבעת המודלים המנותחים של CMIP6 מצביעים על כך שהסיכון להתקפות מקומית פתאומית יטפס ככל שהעולם יגיע ל-1.5 מעלות צלזיוס של התחממות עולמית מעל הרמות הפרה-תעשייתיות ויחרוג ממנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אין שתי תחזיות מתאימות לחלוטין. גם כאשר מניחים את אותה כמות של שינויי אקלים, מודלים של CMIP6 מייצרים מסלולים שונים, כאשר השבתות מתרחשות בנקודות שונות. מודל אחד צופה שההתחממות תתחיל בסביבות 1.3 מעלות צלזיוס, מודל אחר בכ-1.7 מעלות צלזיוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוסר ההסכמה נובע בין השאר משום שהמודלים הללו - ואחרים ששימשו לחזות את גורל האמזונס - מניחים הנחות שונות לגבי האופי המורכב של יער הגשם הגדול בעולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבט מקרוב על המורכבות הזו עשוי לחשוף דרכים שבהן היער גמיש יותר - או פחות - ממה שאנו חושבים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ניואנס חבוי בעצים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעתים קרובות, דיבורים על &quot;האמזונס&quot; מעוררים חזיונות של גפנים ועצים צפופים ומטפטפים. אבל היער הוא למעשה שילוב מבולגן של מערכות אקולוגיות. יש את ה-varzeas התוססים - מישורי שיטפונות תפוסים על ידי יערות עבותים, שטחי עשב וביצות, שבמשך חודשים בשנה, הופכים למוצפים תחת מים עשירים בחומרי מזון, המקיימים שפע של חי וצומח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המקבילה המכוערת של הווארזה, ה-igapós, מורכבת מיערות ביצות המוצפים גם הם בעונתיות, אם כי במים דלים בחומרים מזינים כהים כמו מתה, ספוגים בטאנינים השוטפים מצמחים מתכלים. עצי איגאפו גדלים לאט, אבל הם גדלים צפופים ומצטיינים בקיבוע פחמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואז יש את השטח המגוונת, הג&#39;ונגלים הגבוהים, העבים והסגורים, המכסים את הרמות הגבוהות, מעל קו השיטפון. אפילו סוואנות עם חול לבן המופיעות באופן טבעי ניתן למצוא בגבולות האמזונס. באשר לעצים, כ-230 מינים שולטים ביער, בעוד <a href="https://www.science.org/doi/abs/10.1126/science.1243092" target="_blank" rel="noopener">כ-16,000 מינים קוטלגו</a> באגן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אף על פי כן, פרויקטי מחקר מדמים לעתים קרובות את הצמחייה של האמזונס כהומוגנית יחסית, אומרת מדענית מערכת כדור הארץ מרינה הירוטה מהאוניברסיטה הפדרלית של סנטה קתרינה בפלוריאנופוליס, ברזיל. הם יצקו כל עץ כעץ ירוק-עד רחב, את היער כמונו-תרבות. הדמיות פשוטות אלה, המכונות מודלים של &quot;עלה גדול&quot;, מנצחות כי לחוקרים חסרים נתונים, אומר הירוטה, אך המודלים אינם עושים צדק ביער.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך מיליוני שנים, שלל קהילות הצמחים של היער <a href="https://www.nature.com/articles/nclimate3109" target="_blank" rel="noopener">התפתחו בצורה שונה כדי להתמודד עם דפוסי גשם מקומיים</a> . מחקרים מצביעים על כך שהתחזיות עשויות שלא לתפוס את האופן שבו המגוון השופע של תכונות הצמח משפיע על יכולתו של האמזונס לסבול ולהסתגל ללחץ כמו בצורת הנגרמת על ידי שינויי אקלים. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="536" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-1-536x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה של מים עם עצים צנומים הגדלים לאורך נתיב המים." loading="lazy" data-attachment-id="3125389" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061723_amazon_slide-1" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-1.jpg" data-orig-size="680,486" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;Ramesh M. Thadani&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061723_amazon_slide-1" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;The Amazon basin is home to a variety of ecosystems. Várzeas (shown) are located in lowland floodplain areas that seasonally become inundated with nutrient-rich waters.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-1-536x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-1-630x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">אגן האמזונס הוא ביתם של מגוון מערכות אקולוגיות. Várzeas (מוצג) ממוקמים באזורי שיטפונות בשפלה שמוצפים בעונתיות במים עשירים בחומרי מזון.</span> <span class="credit">Ramesh Thadani/Moment/Getty Images פלוס</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="536" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-2-536x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה של אזור חולי עם דשא ועצים צומחים." loading="lazy" data-attachment-id="3125390" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061723_amazon_slide-2" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-2.jpg" data-orig-size="680,486" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061723_amazon_slide-2" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;White-sand savannas naturally occur in the Amazon, but they are spreading in some areas where fires have repeatedly burned the soil.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-2-536x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-2-630x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">סוואנות חול לבן מתרחשות באופן טבעי באמזונס, אך הן מתפשטות באזורים מסוימים שבהם שריפות שרפו את האדמה שוב ושוב.</span> <span class="credit">ברנרדו מ. פלורס</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-3" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="536" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-3-536x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה של אזור יער ביצות." loading="lazy" data-attachment-id="3125391" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061723_amazon_slide-3" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-3.jpg" data-orig-size="680,486" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061723_amazon_slide-3" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Igapós are swamp forests that may be flooded in nutrient-poor waters for more than half the year.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-3-536x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-3-630x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">איגאפוס הם יערות ביצות שעלולים להיות מוצפים במים דלים בחומרים מזינים במשך יותר ממחצית השנה.</span> <span class="credit">Andia/Universal Images Group/Getty Images</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-4" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="536" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-4-536x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה של אזור מיוער צפוף מאוד." loading="lazy" data-attachment-id="3125392" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061723_amazon_slide-4" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-4.jpg" data-orig-size="680,486" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061723_amazon_slide-4" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Terra firme are highly diverse, closed canopy forests that cover the uplands.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-4-536x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-4-630x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">Terra firme הם יערות חופה מגוונים מאוד, המכסים את הרמות הגבוהות.</span> <span class="credit">תמונות הטבע/מקור המדע</span></figcaption></figure></li></ol></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קח לדוגמא, עמידות לתסחיפים. כאשר קרקעות מתייבשות, צמחים עלולים לשאוב בטעות בועות אוויר לתוך מערכות כלי הדם שלהם, ולגרום לחסימה קטלנית לפעמים הנקראת תסחיף. מיני עצים המאכלסים את מרכז האמזונס המזרחי המועד יותר לבצורת נוטים לצמוח לאט יותר, אך <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05971-3" target="_blank" rel="noopener">עמידים יותר לתסחיפים</a> ולקריסת כלי דם מאשר מינים במערב היער. Hirota, Marimon ועמיתיהם דיווחו על ממצא זה באפריל ב- <em>Nature</em> לאחר שחקרו 129 מיני עצים מ-11 חלקות ברחבי האמזונס. מהעבודה עולה כי דפוסי הגשמים עיצבו את היכולות של קהילות צמחים להתמודד עם בצורת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואז, יש את מה שנמצא מתחת לאדמה - מי התהום - שנלכד בצורה גרועה על ידי סימולציות רבות. רוב החקירות על תגובת היער לבצורת התמקדו באזורים גבוהים המונחים מעל טבלאות מים עמוקים, שהשורשים מתקשים לגשת אליהם. אבל כמחצית מהאמזונס עשויה לעמוד על גבי שולחן מים רדוד יחסית. מי תהום נגישים אלה יכולים לקיים צמחים דרך בצורת בדרכים שהמודלים אינם מתחשבים בהן, אומרת האקולוגית פלביה קוסטה מהמכון הלאומי לחקר האמזונס של ברזיל במנאוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אזורים כאלה יכולים לשמש כמקלט בצורת, אומר קוסטה: &quot;מקומות שאינם סובלים&quot;. אבל אם הבצורת תהיה חמורה מדי ומי התהום ייסוגו מעבר להישג ידם של השורשים, המקלטים עלולים להפוך להרוס. &quot;המקומות האלה עשויים להיות הסובלים הכי הרבה בגלל שהצמחים אינם מותאמים&quot; לתנאי יובש, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הירוטה, מרימון ואחרים עדיין חוקרים כיצד צמחי האמזונס מתמודדים עם הבצורת כדי לצבור מידע נוסף על מה שהירוטה מכנה &quot;אסטרטגיות החיים&quot; של הצמחים. המטרה היא להשתמש בנתונים כדי לשפר מודלים קיימים של צמחייה ולדמות בצורה מדויקת יותר את התגובות המגוונות לשינויי אקלים ושינויי שימוש בקרקע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר זה, וחקירות אחרות על היכולות וההתאמות הרבות של מפעלי האמזונס, יהיו נחוצים כדי להודיע ​​טוב יותר על תחזיות על גורל האמזונס, אומר הירוטה. כך, אומר קוסטה, לגבי השפעת מי התהום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מקור שלישי לאי ודאות בבירור גורלה של האמזונס משתולל באוויר באופן בלתי נראה. חוקרים הציעו בעבר כי אטמוספירה עשירה יותר ב-CO <sub>2</sub> עשויה להגביר את צמיחת היער, ועלולה לקזז חלק מהאגרות של שינויי האקלים. כמה מומחים אפילו הציעו ש&quot;הפריית CO <sub>2</sub> אטמוספרית&quot; יכולה למנוע מיתון יער מסיבי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל CO <sub>2</sub> ואור השמש הם לא כל מה שדרוש לצמיחה. צמחים צורכים גם חומרי הזנה מקרקעות, וקרקעות <a href="https://www.sciencenews.org/article/indigenous-people-created-amazon-dark-earth">האמזונס חסרות כידוע</a> , במיוחד <a href="https://www.sciencenews.org/article/phosphorus-earth-earliest-life-forged-lightning-chemistry">בזרחן</a> ( <em>SN: 1/28/23, עמ&#39; 10</em> ; <em>SN: 4/10/21, עמ&#39; 7</em> ). באמצעות סימולציות ממוחשבות עבור מחקר משנת 2019, לאפולה ועמיתיו מצאו כי מחסור בזרחן יפחית ככל הנראה את רווחי הצמיחה החזויים הקשורים לכמות גדולה יותר של CO <sub>2</sub> בכ-50% במשך 15 שנים. מסקנת הצוות: תחזיות קודמות אולי העריכו יתר על המידה את היתרונות של תוספת פחמן דו חמצני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אין ניסויים בקנה מידה גדול עדיין בדקו את ההשפעות של הפריית CO <sub>2</sub> על האמזונס. אבל לאפולה ועמיתיו כמעט סיימו לבנות מגדלי פלדה שירססו פחמן דו חמצני על חורשות בוגרות באמזונס, כדי לראות איך העצים מגיבים. זה עדיין עשוי לקחת שנים כדי להשיג תוצאות משמעותיות.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מה הלאה?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשלב זה, למדענים אין מספיק מידע כדי לומר מתי, או אם, האמזונס יחצה סף כלשהו שמעבר לו הוא הופך לבלתי ניתן לזיהוי, אומר לפולה. דגמי המחשבים של היום מנסים לפתוח דלתות לעתיד, להציץ מעבר לספים ולראות מה צפוי לאמזון. אבל עם הנתונים הזמינים היום, &quot;אנחנו מסתכלים לתוך חדר מהחור של המנעול.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העובדה שרשת של הרס מקומיים יכולה להתפרק על פני היער מדאיגה, אבל הגורל המפוצל עשוי לשאת יותר תקווה מאשר מתג קטסטרופלי אחד, אומר הירוטה. ראשית, זה יכול לעזור להניא אנשים ממחיקת היער כגורם אבוד לאחר חציית גבול חזוי כלשהו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התפטרות היא דאגה רצינית, אומר נובר. &quot;אם אנחנו לוקחים כמובן מאליו שכבר חרגה מנקודת המפנה, אז אנשים אומרים שכחו מזה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נוברה שואפת לשקם כמה מהאזורים הכרותים ביותר של היער, להטות את האמזונס הרחק מאותו קצה משמעותי, או לפחות לרסן את התארכות העונה היבשה. הוא ואחרים קראו לייעור נרחב מחדש לאורך מה שהם מכנים קשתות שיקום. &quot;קשת אחת מעל דרום האמזונס, קשת אחרת לאורך האנדים&quot;, הוא אומר. עבודה כזו עדיין לא החלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם אם כן, שיקום לבדו לא יכול להצליח אם כריתת היערות וההידרדרות יימשכו. לוקח הרבה פחות זמן לעץ עץ מאשר לגדל אחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא כל פעילות אנושית פגעה ביער. אנשים מקבוצות ילידים פעלו כמנהלים של המגוון הביולוגי של היער במשך אלפי שנים. צמחים שהם בייתו לפני זמן רב, כמו עצי אגוז ברזיל ועצי אומארי, עדיין נמצאים בשפע באזורים מסוימים ליד יישובים עתיקים. כיום, שטחים ילידים כמו גם אזורים מוגנים מהווים יותר ממחצית היער באמזונס הברזילאי. מאז שנת 2000, <a href="https://www.nature.com/articles/s41893-022-01018-z" target="_blank" rel="noopener">רק 5 אחוז מאובדן היער</a> התרחש בשטחים אלה. עבודה עם האנשים החיים באזורים אלה כדי למנוע כריתת יערות והידרדרות נוספת תהיה המפתח, אומרים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל גורלו של היער יהיה תלוי ביותר מאשר מאמצי שיקום ושימור בדרום אמריקה. גזי חממה הנפלטים על ידי מדינות ברחבי העולם מניעים רבים מהאתגרים העומדים בפני האמזונס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ומרימון מפציר באנשים להפסיק לקנות בשר בקר באמזונס ומוצרים אחרים שמתדלקים את מנוע כריתת היערות. כ-75 אחוז מהאדמה שנכרתה באמזונס משמשת כשטחי מרעה למרעה בקר, וברזיל היא כיום יצואנית בשר הבקר הגדולה בעולם. </p><figure class="wp-block-image size-full is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4.jpg" alt="צילום של שטח דשא עם עצים וצמחייה אחרת מסביב." class="wp-image-3125388" width="680" height="427" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4-610x383.jpg 610w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4-716x450.jpg 716w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4-296x186.jpg 296w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4-768x482.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4-923x580.jpg 923w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125388">כמה מדענים הציעו שאם שינויי האקלים וההרס האנושי יישארו ללא פיקוח, חלקים גדולים מהאמזונס עלולים להפוך לנוף הדומה לסראדו (מוצג).</span> <span class="credit wp-credit-3125388">בן חור מרימון ג&#39;וניור.</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נקיטת צעדים אמיתיים לשינוי התנהגות היא האינטרס הטוב של כל מי שקורא לכוכב הזה בית. מעבר למגוון הביולוגי שאין לו תחליף של האמזונס, מעבר למאגרי הפחמן העצומים שלו, ישנם <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-teleconnections-droughts-fires">זרמי רוח ואוקיינוס</a> ​​המחברים את היער לאזורים על פני הגלובוס ( <em>SN: 3/11/23, עמ&#39; 9</em> ). חריגות טמפרטורת האמזונס נקשרו לאנומליות ברמת הטיבטית, שבה מתכווצים קרחונים המספקים כ-2 מיליארד בני אדם מי שתייה, ולשטח הקרח של מערב אנטארקטיקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחזרה למאטו גרוסו, מרימון חושדת שהשינויים שהיא ראתה שם יכולים להתפתח בסופו של דבר בחלק גדול מהאמזונס. שנה אחר שנה נעלמים עצים נוספים והאוויר מתחמם. חרקים שפעם זמזמו בהמוניהם נעלמו. ובמקומות מסוימים, הצרחות הנוקבות של הקפיטאו דה מאטה - ציפור איקונית וקולנית - נעלמו. צווחות שהזהירו לכל השומעים: סכנה בפתח.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="273855" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> פיזיקאים פיצלו פיסות צליל באמצעות מכניקת קוונטים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/quantum-mechanics-sound-split-phonon<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Fri, 16 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128814 </guid><description><![CDATA[New experiments put phonons — the tiniest bits of sound — into quantum mechanical superpositions and show they are as weird as other quantum entities.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אתה לא יכול לחלק את הבלתי ניתן לחלוקה, אלא אם אתה משתמש במכניקת קוונטים. פיזיקאים פנו כעת לאפקטים קוונטיים כדי <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adg8715" target="_blank" rel="noopener">לפצל פונונים</a> , פיסות הקול הקטנות ביותר, מדווחים חוקרים ב-9 ביוני <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זוהי פריצת דרך המשקפת את סוג<a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-entanglement-communication-security-bell-test">המוזרות הקוונטית</a> המופגנת בדרך כלל עם אור או חלקיקים זעירים כמו אלקטרונים ואטומים ( <em>SN: 7/27/22</em> ). ההישג עשוי להוביל יום אחד לגרסאות מבוססות סאונד של מחשבי קוונטים או מכשירי מדידה רגישים במיוחד. לעת עתה, זה מראה שמוזרות קוונטית מכופפת תופסת חלה על צליל כמו על אור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אף אחד לא באמת חקר את זה&quot;, אומר הפיזיקאי ההנדסי אנדרו קללנד מאוניברסיטת שיקגו. פעולה זו מאפשרת לחוקרים &quot;לצייר הקבלות בין גלי קול לאור&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפונונים יש הרבה מן המשותף עם פוטונים, גושי האור הזעירים ביותר. הפחתת עוצמת הקול של צליל זהה להחזרת מספר הפונונים, בדומה לעמעום אור מפחית את מספר הפוטונים. הצלילים השקטים מכולם מורכבים מפונונים בודדים - ובלתי ניתנים לחלוקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניגוד לפוטונים, שיכולים לנוע בחלל ריק, פונונים זקוקים למדיום כמו אוויר או מים - או במקרה של המחקר החדש, פני השטח של חומר אלסטי. &quot;מה שבאמת, בעיני, מדהים בזה הוא שגלי הקול האלה [נושאים] כמות מאוד מאוד קטנה של אנרגיה, כי זה קוונטי בודד&quot;, אומר קללנד. &quot;אבל זה כרוך בתנועה של קוודריליון אטומים שכולם עובדים יחד כדי [לשדר] את גל הקול הזה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא ניתן לחלק פונונים לצמיתות לחלקים קטנים יותר. אבל, כפי שהראה הניסוי החדש, ניתן לחלק אותם זמנית לחלקים באמצעות מכניקת הקוונטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קלילנד והצוות שלו הצליחו את ההישג עם מפצל אלומה אקוסטי, מכשיר שמאפשר לכמחצית משטף פונונים פוגע לעבור דרכו בעוד השאר משתקפים בחזרה. אבל כשרק פונון אחד בכל פעם פוגש את מפצל האלומות, הפונון הזה נכנס למצב קוונטי מיוחד שבו הוא הולך לשני הכיוונים בבת אחת. הפונון המשתקף והמשודר בו-זמנית מקיים אינטראקציה עם עצמו, בתהליך המכונה הפרעה, כדי לשנות את המקום שבו הוא מגיע בסופו של דבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדגמת המעבדה של האפקט הסתמכה על צליל גבוה פי מיליוני מונים ממה שבני אדם יכולים לשמוע, במכשיר שמקורר לטמפרטורות הקרובות מאוד לאפס המוחלט. במקום רמקולים ומיקרופונים כדי ליצור ולשמוע את הצליל, הצוות השתמש <a href="https://www.sciencenews.org/article/chemistry-designer-molecules-quantum-device-qubit">ב-qubits</a> , המאחסנים סיביות קוונטיות של מידע ( <em>SN: 2/9/21</em> ). החוקרים שיגרו פונון מקיוביט אחד לקיוביט אחר. בדרך נתקל הפונון במפצל אלומה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התאמת הפרמטרים של ההגדרה שינתה את האופן שבו החלקים המשתקפים והמשודרים של הפונין פעלו זה עם זה. זה איפשר לחוקרים לשנות קוונטית באופן מכאני את הסיכויים שהפונון כולו יחזור בקיוביט ששיגר את הפנון או בקיוביט בצד השני של מפצל האלומות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסוי שני אישר את ההתנהגות המכאנית הקוונטית של הפונונים על ידי שליחת פונונים משני קיוביטים אל מפצל קרן ביניהם. בכוחות עצמם, כל פונון יכול להיגמר בחזרה ב-qubit שממנו הוא הגיע או באחד שבצד הנגדי של מפצל האלומות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם הפונונים תועדו להגיע אל מפצל האלומות באותו זמן בדיוק, הם נוסעים יחד אל היעד האולטימטיבי שלהם. כלומר, הם עדיין עוברים באופן בלתי צפוי לקיוביט זה או אחר, אבל הם תמיד מגיעים לאותו קיוביט כאשר שני הפונונים פוגעים במפצל האלומות בו זמנית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם הפונונים פעלו לפי הכללים הקלאסיים, הלא-קוונטיים, עבור צליל, אז לא יהיה מתאם לאן שני הפונונים הולכים לאחר הפגיעה במפצל האלומות. האפקט יכול לשמש בסיס לאבני בניין בסיסיות במחשבים קוונטיים המכונים שערים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;השלב ההגיוני הבא בניסוי הזה הוא להדגים שאנחנו יכולים לעשות שער קוונטי עם פונונים&quot;, אומר קללנד. &quot;זה יהיה שער אחד במכלול השערים שאתה צריך לעשות חישוב ממשי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התקנים מבוססי סאונד לא צפויים לעלות על <a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-computers-go-silicon">מחשבים קוונטיים המשתמשים בפוטונים</a> ( <em>SN: 2/14/18</em> ). אבל פונונים יכולים להוביל ליישומים קוונטיים חדשים, אומר אנדרו ארמור, פיזיקאי מאוניברסיטת נוטינגהאם באנגליה שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כנראה לא כל כך ברור מהן [האפליקציות] האלה כרגע&quot;, אומר ארמור. &quot;מה שאתה עושה זה להרחיב את ארגז הכלים [קוונטי]... אנשים יבנו על זה, וזה ימשיך, ואין שום סימן שזה ייפסק בזמן הקרוב&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061223_jr_splitting-phonons_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="754494" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061223_jr_splitting-phonons_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>