<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום ו&#39;, 04 באוגוסט 2023 20:35:09 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> לפני 50 שנה, זכוכית מסתורית רמזה על העבר האלים של כדור הארץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-mysterious-glass-earth-past<dc:creator><![CDATA[Demian Perry]]></dc:creator><pubDate> Mon, 07 Aug 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129972 </guid><description><![CDATA[Like Hansel and Gretel followed a trail of breadcrumbs, scientists have followed tektites to the sites of major meteorite impacts. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/august-11-1973"><img decoding="async" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_50ya-288x383.jpg" alt="" class="wp-image-3130058" width="216" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_50ya-288x383.jpg 288w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_50ya-338x450.jpg 338w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_50ya-140x186.jpg 140w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_50ya-436x580.jpg 436w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_50ya-584x776.jpg 584w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_50ya.jpg 680w" sizes="(max-width: 216px) 100vw, 216px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>מיקרוטקטיטים שנמצאו בקריביים עשויים לשפוך אור על מקור הטקטיט</strong> -<a href="https://www.sciencenews.org/archive/behavior"> </a><a href="https://www.sciencenews.org/archive/microtektites-found-caribbean-may-shed-light-tektite-origin"><em>חדשות המדע</em></a> , 11 באוגוסט, 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שמקורם נותר בגדר תעלומה למדענים, שדות ענק של טקטיטים נמצאו באזורים מופרדים מאוד בעולם... מיקרוטקטיטים נמצאו כעת באיים הקריביים, והמאפיינים של הדגימות החדשות הללו עשויות בסופו של דבר לשפוך מעט אור על שאלת מקור הטקטיט...</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש הסבורים שהטקטיטים מגיעים מהירח. הם חשים כי טקטיטים נוצרו כאשר אסטרואיד פגע בירח, והשפריץ טיפות של סלעים מותכים כל כך גבוהים עד שהם נמלטו מכוח המשיכה של הירח ונפלו לכדור הארץ. עם זאת, ניתוח המוני ספקטרוגרפי של דגימות ירח מראה שאלמנטים בקרום הירח שונים בהרבה מטקטיטים. הטקטיטים דומים יותר ליסודות בקרום היבשתי של כדור הארץ עצמו. [מדען הפלנטרי בילי פ&#39; גלס] מרגיש שאם ניתן לקבוע את חומר האב של מיקרוטקטיטים [שנמצא חדש]... הגילוי של מקורם של העצמים הזגוגיים עשוי ללכת בעקבותיו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלאס שיער שלסקרנות הגיאולוגית הללו יש מקורות ארציים, בהתבסס על הניתוחים שלו ושל עמיתיו של השדה הפזור בצפון אמריקה - שמיכה של חלקיקים זכוכיתיים המכסה הרבה את דרום מזרח ארצות הברית והקריביים ומתוארכת לכ-35 מיליון שנה. אבל לקח לחוקרים עוד 20 שנה לזהות את המקור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 1994, טקטיטים וקווי שבר קונצנטריים בדרום וירג&#39;יניה חשפו מכתש פגיעה ברוחב 85 קילומטרים מתחת למפרץ צ&#39;ספיק. <em>Science News</em> דיווחו כי &quot;מבנה בגודל כזה ידורג <a href="https://www.sciencenews.org/archive/large-meteorite-scar-identified-virginia">כמכתש הגדול ביותר בארצות הברית</a> &quot; ויהיה בין הגדולים על פני כדור הארץ ( <em>SN: 20/8/94</em> ). יתרה מכך, כאשר סלע החלל נחבט בכוכב הלכת שלנו, ההתנגשות יצרה <a href="https://www.sciencenews.org/article/mangled-microfossils-may-mark-impact-sites">גלים סיסמיים עזים שכופפו מיקרו</a> מאובנים לצורות מוזרות, כך דיווחו מדענים כמעט עשור לאחר מכן ( <em>SN: 6/11/03</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יחד עם עדויות משלושת השדות הגדולים האחרים של כדור הארץ, הממצאים עזרו לאשר שטקטיטים נוצרים כאשר בוליד מתנגש בכוכב הלכת שלנו בכוח מספיק כדי לפוצץ חלקים נוזליים של קרום כדור הארץ לאטמוספירה. הנתחים הללו מתקשים לאחר מכן לחלקיקים בצורת טיפות גשם, משקולת ורביולי כשהם נופלים חזרה לפני השטח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, חוקרים קשרו בין שלושה מארבעת השדות הגדולים הפזורים למכתשי פגיעה. השדה הזרוע בצפון אמריקה קשור למכתש צ&#39;ספיק בווירג&#39;יניה, השדה הפוזר במרכז אירופה קשור למכתש הריס בגרמניה, והשדה הזרוע בחוף השנהב מקורו במכתש Bosumtwi בגאנה. נקודת המוצא היא השדה הפזור באוסטרליה, שהוא הגדול ביותר הידוע ומכסה כ-10% משטח כדור הארץ. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="675" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_dp_tektites_inline.jpg-675x450.jpg" alt="גבישי קוורץ שבורים" class="wp-image-3129973" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_dp_tektites_inline.jpg-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_dp_tektites_inline.jpg-575x383.jpg 575w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_dp_tektites_inline.jpg-279x186.jpg 279w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_dp_tektites_inline.jpg.jpg 680w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129973">טקטיטים הם אינדיקטורים חזקים להשפעות בוליד, אך חוקרים שוקלים גם ראיות גיאולוגיות אחרות. במיקרוגרף האור הזה, גבישי קוורץ התאוששו כ-20 קילומטרים דרומית-מזרחית למיקום המוצע של המכתש האוסטרלי מציגים שברים בקנה אחד עם פגיעה.</span> <span class="credit wp-credit-3129973">באדיבות דיינה שונוולדר אנג&#39;ל</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחרונה קיבלו מדענים הפסקה בתיק. ניתוחים של טקטיטים שנמצאו בתאילנד ועדויות גיאולוגיות אחרות כמו גם הדמיות ממוחשבות מציעות מקור סביר. <a href="https://www.pnas.org/doi/full/10.1073/pnas.1904368116" target="_blank" rel="noopener">מטאוריט ברוחב 2 קילומטרים פגע בלאוס לפני כ-800,000 שנה</a> והשליך פסולת ברחבי אסיה, אוסטרליה ואנטארקטיקה, כך דיווחו מדענים בשנת 2020 בכתב <em>העת &quot;הליכים של האקדמיה הלאומית למדעים&quot;</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המכתש שנוצר, שעשוי להיות כ-13 ק&quot;מ רוחב על 17 ק&quot;מ אורכו, נקבר בסופו של דבר מתחת לחומר געשי, טוען הצוות. אימות השערה זו ידרוש קידוח דרך שדות לבה כדי לראות אם הסלעים שמתחתיו מראים נמסים והתנפצות - שניהם סימני ההיכר של פגיעה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעיני אספן, הסקרנות שנמצאת סביב מכתש פגיעה מלאות פלא ושירה. עבור מדען פלנטרי, הראיות הקטנות הללו עדיין עשויות לפתוח חלונות גדולים לעבר הגיאולוגי של כדור הארץ.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_dp_tektites_feat.jpg-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1223941" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_dp_tektites_feat.jpg-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> חום קיצוני מטיל מס על הגוף בדרכים רבות. הנה איך</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/extreme-heat-human-body-climate<dc:creator><![CDATA[Luis Melecio-Zambrano]]></dc:creator><pubDate> Sun, 06 Aug 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130110 </guid><description><![CDATA[Climate change is bringing longer, humid heat waves and hotter nights. Here's how our bodies try to beat the heat and what happens when they can't.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>יולי 2023 היה החודש החם ביותר שנרשם אי פעם. זה יכול להיות אפילו החודש החם ביותר בהיסטוריה האנושית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וזה רק אחד בשרשרת של <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-record-june-july-water-climate">שיאי חום שבורים</a> ( <em>SN: 13/7/23</em> ). גל חום שובר שיא עדיין נמשך בדרום מערב ארה&quot;ב. בשנת 2020, הטמפרטורות קפצו ל-38 מעלות צלזיוס בסיביר, מה שסימן את הגבוה ביותר שנרשם אי פעם <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-new-high-temperature-heat-record-arctic-siberia-context">בחוג הארקטי</a> ( <em>SN: 7/01/20</em> ). תשע מתוך 10 השנים החמות ביותר ברשומות התרחשו בעשור האחרון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החום הזה בחן את גבולות גופנו עד כדי השפעה טראגית: בשנת 2003, כ-70,000 איש מתו מגל חום אירופאי. בשנת 2022, גל חום נוסף שם <a href="https://www.nature.com/articles/s41591-023-02419-z" target="_blank" rel="noopener">גרם לכ-62,000 מקרי מוות</a> . אלפים נוספים מתו באירועי חום קיצוניים אחרים, ואף יותר מהם סבלו ממחלת חום או פציעה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גוף האדם יכול להסתגל לחום, <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-humans-stress-extreme-climate-change-physiology">אך רק לנקודה מסוימת</a> , כך הראה מחקר ( <em>SN: 27/7/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הגוף עובד די קשה כדי לשמור על טמפרטורת הגוף הליבה בטווח די צר&quot;, אומרת קריסטי איבי, שחוקרת שינויי אקלים ובריאות באוניברסיטת וושינגטון בסיאטל. &quot;אם אינך יכול לקרר את טמפרטורת הגוף המרכזית, אז התאים והאיברים שלך מתחילים להיות מושפעים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלי חום מתמשכים <a href="https://www.thelancet.com/article/S0140-6736(21)01208-3/fulltext" target="_blank" rel="noopener">מציבים את גופנו במתח</a> , מה שעלול לגרום למפל של השפעות שעלולות להוביל לפציעה קבועה או למוות, כתבו Ebi ועמיתיו בסקירה משנת 2021 ב- <em>Lancet</em> . גלי החום גם הופכים לחים יותר, מגבילים את יכולתנו להתקרר, ולילות הולכים ומתחממים, ומצמצמים את הזמן שאנו עשויים לנוח ולהתאושש. שתי המגמות הללו מערערות את יכולתנו להסתגל לחום הגואה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שלאנשים יש דרכים לשמור על עצמם ועל הקהילות שלהם בטוחים, סיכוני החום רק יגדלו עם עליית הטמפרטורות, אומרים חוקרים. הנה מה חום קיצוני ולחות גבוהה עושים לגוף - וכיצד אתה יכול להגן על עצמך.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> גלי חום לחים, לילות חמים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לגוף יש שני מסלולים עיקריים לשמור על קור רוח. ראשית היא הזעה. כאשר טמפרטורת הגוף עולה, בלוטות הזיעה בעור משחררות מים מלוחים מהנקבוביות. המים האלה סופגים חום כשהם מתאדים, ומצננים אותך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקביל, הגוף מפנה את הדם אל פני העור על ידי הרחבת כלי הדם ממש מתחת לעור ושאיבת הלב חזק יותר, וזו הסיבה שאנשים רבים נראים סמוקים כאשר חם להם. זה מאפשר לדם לפזר טוב יותר את החום לאוויר שמסביב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בטווח מסוים, מערכות אלו פועלות יחד כדי לשמור על טמפרטורת הגוף הפנימית שלך בתוך חלון בטוח, בדרך כלל סביב 37 מעלות צלזיוס. לרוע המזל, כדור הארץ לא רק מתחמם; זה נעשה חם יותר בדרכים שקשה יותר להתמודד עם הגוף שלנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שינויי האקלים מדרבנים <a href="https://www.sciencenews.org/article/summer-extreme-heat-waves-jet-stream">גלי חום שהם לא רק חמים וארוכים</a> יותר, אלא, באופן מכריע, לחים יותר ( <em>SN: 7/19/23</em> ). &quot;זה נהיה יותר מסוכן כי הלחות פועלת כמחסום לאופן שבו אנו מצננים את עצמנו&quot;, אומרת רייצ&#39;ל קוטל, שחוקרת ויסות חום בפן סטייט. מכיוון שאוויר לח מלא במים, הזיעה לא מתנדפת כמו באקלים יבש יותר. אז במקום לקרר אותנו, הזיעה נדבקת לעור, והלב חייב לעבוד קשה עוד יותר כדי לפצות על ידי דחיקת הדם מהליבה שלנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו לילות לא מציעים הרבה הפסקה. בדרך כלל, הלילה קריר הרבה יותר משעות היום, מה שמאפשר לגוף להשיל חום בלילה. אבל טמפרטורות הלילה העולמיות עולות מהר יותר מאלו של היום. וככל שהלילות מתחממים, הלב חייב לעבוד קשה יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לילות חמים יותר חותכים גם את השינה שלנו, אומר קלטון מינור, מדען נתונים מאוניברסיטת קולומביה שחוקר סיכוני אקלים. &quot;לאורך עונות, דמוגרפיה והקשרי אקלים שונים, טמפרטורות בחוץ חמות יותר שוחקות באופן עקבי את השינה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2023.03.28.23287841v2.full" target="_blank" rel="noopener">במחקר ראשוני על התנהגויות שינה ברחבי העולם</a> שפורסם ב-5 באפריל ב-medRxiv.org, מינור ועמיתיו מצאו כי בלילות אקראיים וחמים &quot;לאנשים ישנו פחות, לקח יותר זמן להירדם והתעוררו מוקדם יותר&quot; בהשוואה ללילות קרירים יותר, הוא אומר. מחקר אחר קשר שינה לקויה לירידה בבריאות הלב וכלי הדם ועלייה בסיכון לפציעה, חרדה, דיכאון או אפילו אלימות נשק והתאבדות, אומר מינור.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הסכנות של חום גבוה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכוחות המשולבים של חום מוגבר, לחות גבוהה יותר ולילות חמים יותר מסים את המערכות המקררות את גופנו. וכשזה נשאר חם מדי זמן רב מדי, דברים יכולים להתחיל להשתולל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דחיפת דם זה לכיוון העור מאלצת את הלב לעבוד קשה יותר ובו זמנית מפחיתה את אספקת הדם העשיר בחמצן ללב. במשך מספר שעות, זה יכול להוביל למחסור בחמצן בלב ובסופו של דבר לאי ספיקת לב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המתח האינטנסיבי הזה עוזר להסביר מדוע אי ספיקת קרדיווסקולרית אחראית לכמחצית ממקרי המוות בקרב אנשים מבוגרים במהלך גלי חום, אומר איבי. החצי השני קורה כאשר איברים אחרים, במיוחד הריאות, נכשלים תחת הלחץ של טיפול בחום, בין השאר מחוסר חמצן. בדרך כלל, סיכונים אלו מופיעים אצל אנשים עם מצבים קיימים כמו סוכרת או מחלת ריאות חסימתית כרונית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סיכונים אלו גבוהים במיוחד אם הגוף אינו יכול לשמור על הטמפרטורה שלו יציבה. במקרה כזה, טמפרטורת הליבה של הגוף מתחילה לזחול כלפי מעלה לרמות מסוכנות. כאשר הטמפרטורה הפנימית של אדם מגיעה לסביבות 38 מעלות צלזיוס, הוא יכול לחוות תשישות חום, מה שעלול להוביל להתעלפות, כאבי ראש, סחרחורת והזעה כבדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ללא סימון, תשישות חום עלולה להתקדם למכת חום. כאן, טמפרטורת הגוף עוברת מעבר ל-40 מעלות צלזיוס. החום יכול להרוג תאים ולהפריע לתפקוד האיברים. התסמינים כוללים עור חם ויבש, דליריום ואפילו התקפים. ללא התערבות מיידית, מכת חום עלולה להוביל לאי ספיקת איברים, פציעה קבועה ומוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו להזעה יכולים להיות סיכונים. אם אתה לא שותה מספיק מים בזמן הזעה, הגוף שלך מתחיל להתייבש. התייבשות יכולה לעבות את הדם, ולהעמיס עוד יותר על הלב. זה גם מפעיל לחץ על הכליות, שצריכות מים כדי לסנן רעלים ופסולת מהגוף. במקרים של התייבשות כרונית, כמו אצל חלק מהעובדים בחוץ, זה יכול להוביל למחלת כליות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו במקרים שאינם קטלניים, מחקרים מסוימים מראים שפציעה הקשורה לחום יכולה להוביל לשנים <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0013935107000163" target="_blank" rel="noopener">של סיכון מוגבר</a> לפציעת חום או מוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהסימפטומים הללו והתוצאות שלהם עשויים להיראות קשים, &quot;המנגנונים האלה פועלים במשך שעות&quot;, אומר איבי. &quot;זה לא מיידי.&quot; לעתים קרובות אנשים מתחילים להרגיש תסמינים הרבה לפני שהם מגיעים למצב חירום, היא אומרת. התמותה מתחילה להגיע לשיא עד 24 שעות לאחר תחילת גל חום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משמעות הדבר היא שלעתים קרובות, יש זמן לפעול ולעזור למנוע את התוצאות הגרועות ביותר.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך להישאר בטוחים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כמעט כל מוות הקשור לחום ניתן למניעה&quot;, אומר איבי. &quot;אנשים לא צריכים למות מגלי חום.&quot; מניעת מקרי מוות אלה דורשת שילוב של פעולות אישיות וחברתיות כדי לשמור על בטיחותם של אלו הפגיעים ביותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים צריכים להישאר לחות היטב בחום גבוה. הם צריכים גם להפעיל מיזוג אוויר אם הוא זמין או, אם אפשר, למצוא מרכז קירור או מקום ציבורי עם מיזוג אוויר. קוטל גם ממליצה להישאר בפנים ולהימנע מפעילות נמרצת בשעות החמות ביותר של היום. הנחת מגבת קרירה על הצוואר, שימוש במאווררים בחום לח או טבילת הידיים או הרגליים באמבט מים קרים יכולים גם לעזור לך לשמור על קור רוח, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טיפים אלו עשויים להיות רלוונטיים במיוחד לאלה שנמצאים בסיכון הגבוה ביותר, בין אם בגלל שהם פחות מסוגלים להתקרר או רגישים יותר לפציעה אם הם מתחממים יתר על המידה. זה כולל מבוגרים מעל גיל 65, יילודים, אנשים בהריון, אנשים הנוטלים תרופות מסוימות ואנשים עם בעיות לב וריאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלקם עשויים להיות גם בסיכון מוגבר עקב מיקומם או עיסוקם. לאנשים שאינם מאוכסנים ועובדי חוץ אולי לא תהיה אפשרות להיכנס פנימה במהלך החלק החם ביותר של היום. שכונות עירוניות עניות, שנוטות להן משטחים כהים רבים ומעט יחסית עצים, נוטות להיות חמות יותר, כולל בלילה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/are-we-ready-deadly-heat-waves-future">מה שמציב את האנשים שחיים שם בסיכון מוגבר</a> ( <em>SN: 4/3/18</em> ). ובעולם, אנשים החיים באקלים חם ולח יותר, כמו דרום מזרח אסיה, נמצאים בסיכון גבוה יותר מאלה שחיים במקומות אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להקל על הסיכונים הללו, ישנם כמה צעדים שממשלות מקומיות יכולות לנקוט, כמו הטמעת מערכות התרעה מוקדמות המודיעות לתושבים על גלי חום קרובים, אומר Ebi. או שפקידים יכולים לדרוש גגות שמצננים מבנים באופן טבעי. צבע לבן או בהיר, למשל, מחזיר חום, בעוד ש&quot;גגות ירוקים&quot; עם צמחים מלמעלה יכולים לקרר מבנים כשהם מנדפים מים לאוויר. קירור תשתית כמו עצים ברחבי העיר ומיזוג אוויר המופעל על ידי חשמל נקי כדי למנוע תרומה לפליטת גזי חממה יעזרו גם הם, מוסיף מינור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מההצעות הללו מתחילות להפוך למציאות. בארצות הברית, ערים כמו לוס אנג&#39;לס, דנבר וושינגטון הבירה דורשות כעת שכמה מבנים חדשים יהיו בעלי גגות בהירים או ירוקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנוסף, אומר Ebi, העולם חייב להפחית את פליטת גזי חממה כדי לעזור להגביל את הקיצוניות האקלימית שעלולה להיות קטלנית ביותר. &quot;חום הוא נושא של כל החברה&quot;, היא אומרת, &quot;וזקוק לגישה של כל החברה כדי להגן על הפגיעים ביותר כדי לוודא שלאנשים תהיה גישה לשירותים שהם צריכים&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_LMZ_extreme-heat_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="201115" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_LMZ_extreme-heat_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> עולם פנטסטי של וירוסים ענקיים פוטנציאליים אורב מתחת לאדמה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/potential-giant-viruses-soil-microbiology<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Fri, 04 Aug 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130038 </guid><description><![CDATA[Giant viruses were already known for their large sizes. A close look at a scoop of soil shows that they may come in a variety of funky shapes as well. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>וירוסים ענקיים עשויים לנסות כל מיני מזימות פאנקיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תמונות חדשות חושפות את <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.06.30.546935v1.full" target="_blank" rel="noopener">הצורות המגוונות - ולפעמים גחמניות -</a> של מאות וירוסים ענקיים פוטנציאליים השוכנים באדמה. צורה אחת מכונה &quot;תספורת&quot; על סיביה המצחצחים כמו שיער טרי. ל&quot;גורגון&quot; יש נספחים דמויי צינור המתפתלים מהקליפה שלו. והדשים היוצאים מ&quot;צב&quot; דומים לראש, גפיים וזנבו של הזוחל, מדווחים הוירולוג מתיאס פישר ועמיתיו ב-30 ביוני ב-bioRxiv.org.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צורות אלו וצורות מוזרות למראה &quot;אומרים לנו בבירור שזלזלנו עד כמה הנגיפים הללו מגוונים מבחינה מבנית&quot;, אומר פישר, ממכון מקס פלנק למחקר רפואי בהיידלברג, גרמניה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז <a href="https://www.sciencenews.org/article/meet-giants-among-viruses">גילוי הנגיף הענק הראשון ב-2003</a> , מדענים שאוספים חומר גנטי מהסביבה חשפו עולם רחב של וירוסים ענקיים ( <em>SN: 21/3/18</em> ). הוירוסים הללו הם בערך פי 10 עד 50 מקוטר הנגיפים הגורמים להצטננות. הנתונים הגנטיים מצביעים על כך שנגיפי ענק הם מגוונים, נפוצים ושופעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הגנטיקה לא יכולה לספר לנו הכל על הביולוגיה של הנגיף, אומר סטיבן וילהלם, מיקרוביולוג מאוניברסיטת טנסי בנוקסוויל. &quot;אנחנו לא יודעים על מה אנחנו מסתכלים, את מי זה מדביק או מה זה יכול לעשות.&quot; </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure sn-figure-portrait-orientation"><img decoding="async" width="372" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/073123_MR_giant-viruses_inline1-372x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה מיקרוסקופית של וירוס ענק הדומה לצב עם שריון כביכול באמצע וחמישה דשים שנראים בולטים ממנו." loading="lazy" data-attachment-id="3130041" data-permalink="https://www.sciencenews.org/073123_mr_giant-viruses_inline1" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/073123_MR_giant-viruses_inline1.jpg" data-orig-size="680,701" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="073123_MR_giant-viruses_inline1" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Some of the viruslike particles that virologist Matthias Fischer and colleagues identified resemble a turtle (one shown), with flaps that appear to protrude from the corners of its purported shell. Fischer says he “has absolutely no idea what these flaps are doing.” It’s possible they are extended openings of some sort.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/073123_MR_giant-viruses_inline1-372x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/073123_MR_giant-viruses_inline1-437x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">חלק מהחלקיקים דמויי הנגיף שהווירולוג מתיאס פישר ועמיתיו זיהו דומים לצב (אחד המוצג), עם דשים שנראים בולטים מפינות השריון כביכול שלו. פישר אומר שהוא &quot;אין לו מושג מה הדשים האלה עושים&quot;. זה אפשרי שהם פתחים מורחבים מסוג כלשהו.</span> <span class="credit">MG Fischer <em>et al</em> /bioRxiv.org 2023</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure sn-figure-portrait-orientation"><img decoding="async" width="372" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/073123_MR_giant-viruses_inline2-372x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה מיקרוסקופית של חלקיק הנגיף הענק המכונה תספורת שנראה שיש לו סיבים מחוברים בחלק העליון." loading="lazy" data-attachment-id="3130042" data-permalink="https://www.sciencenews.org/073123_mr_giant-viruses_inline2" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/073123_MR_giant-viruses_inline2.jpg" data-orig-size="680,701" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="073123_MR_giant-viruses_inline2" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Many of the giant viruslike particles discovered — such as one dubbed &#8220;haircut” (shown) — have fibers attached to their exteriors. The fibers often have sugar molecules, making for a potentially sweet exterior. That kind of candy-coated viral shell might entice amoebic hosts to consume the virus.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/073123_MR_giant-viruses_inline2-372x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/073123_MR_giant-viruses_inline2-437x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">לרבים מהחלקיקים הענקיים דמויי הנגיף שהתגלו - כמו אחת המכונה &quot;תספורת&quot; (מוצגת) - יש סיבים מחוברים לחלק החיצוני שלהם. לסיבים יש לרוב מולקולות סוכר, מה שיוצר מראה חיצוני שעלול להיות מתוק. סוג זה של מעטפת ויראלית מצופה ממתקים עשויה לפתות מארחים אמבים לצרוך את הנגיף.</span> <span class="credit">MG Fischer <em>et al</em> /bioRxiv.org 2023</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-3" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure sn-figure-portrait-orientation"><img decoding="async" width="372" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/073123_MR_giant-viruses_inline3-372x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה מיקרוסקופית של הנגיף הענק שזכה לכינוי &quot;הגורגון&quot; עם מבנים ארוכים בעלי מראה צינורי מבצבץ מתוך קליפה מרכזית כהה." loading="lazy" data-attachment-id="3130043" data-permalink="https://www.sciencenews.org/073123_mr_giant-viruses_inline3" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/073123_MR_giant-viruses_inline3.jpg" data-orig-size="680,701" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="073123_MR_giant-viruses_inline3" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;One group of potential giant viruses comes in the “gorgon” shape (shown), with long tubular-looking structures around a central shell. If the tubes are hollow, it’s possible a virus could use them for injection or suction. Or perhaps they’re used as something entirely different: a kind of flotation device, says virologist Matthias Fischer. At this point, he says, “it’s all speculation.”&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/073123_MR_giant-viruses_inline3-372x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/073123_MR_giant-viruses_inline3-437x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">קבוצה אחת של וירוסים ענקיים פוטנציאליים מגיעה בצורת &quot;גורגון&quot; (מוצג), עם מבנים ארוכים בעלי מראה צינורי סביב קליפה מרכזית. אם הצינורות חלולים, יתכן וירוס יכול להשתמש בהם להזרקה או יניקה. או אולי הם משמשים כמשהו אחר לגמרי: סוג של מכשיר ציפה, אומר הוירולוג מתיאס פישר. בשלב זה, הוא אומר, &quot;הכל ספקולציות&quot;.</span> <span class="credit">MG Fischer <em>et al</em> /bioRxiv.org 2023</span></figcaption></figure></li></ol></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העבודה החדשה יכולה לעזור לשנות את זה, אומר פישר. באמצעות מיקרוסקופיה אלקטרונית שידור, הצוות שלו ניתח כחצי קילוגרם של אדמה מיער הרווארד בפטרשאם, מסצ&#39;וסטס, כדי לייצר גלריית תמונות של מגוון וירוסים ענק - בפוטנציה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פישר מקפיד לא לקרוא לדומה לווירוס &quot;וירוסים&quot; עדיין. החוקרים ראו את החלקיקים רק במיקרוסקופ; הם לא אישרו שהנגיפים הפוטנציאליים יכולים להדביק אורגניזמים מסוימים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, בהסתכלות על המבנים שהצוות של פישר זיהה, המיקרוביולוג פרדריק שולץ ממכון הגנום המשותף בברקלי, קליפורניה, אומר שהוא &quot;משוכנע שרבים מהם הם חלקיקי וירוס ממשיים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים יכולים רק לשער מדוע וירוסים ענקיים עשויים ליצור תוספות צינוריות, זיפים או דמויי צב. הם עשויים לעזור לנגיף להדביק מארח או אולי לעבור דרך הסביבה, אומר פישר. &quot;זו הולכת להיות נסיעה פרועה... לראות מה כל אחד מהמבנים האלה עושה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא משנה מה תפקידם, פישר חושב שעוד נותרו לגלות צורות מוזרות יותר. &quot;אם קומץ אדמת יער כבר מכיל כל כך הרבה חלקיקי וירוסים שונים&quot;, הוא אומר, &quot;זה בבירור רק קצהו של הר האוורסט הנגיפי&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/073123_MR_giant-viruses_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="275097" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/073123_MR_giant-viruses_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> שינויי האקלים מסכנים את בריאותם של ילדים בהווה ובעתיד</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/climate-change-children-health-risk<dc:creator><![CDATA[Aimee Cunningham]]></dc:creator><pubDate> Thu, 03 Aug 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130011 </guid><description><![CDATA[Heat waves, wildfires and other climate-related effects on the environment are particularly hard on children’s physical and mental health.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אסונות סביבתיים הקשורים לאקלים לא הרפה בקיץ הזה. גלי חום <a href="https://www.sciencenews.org/article/summer-extreme-heat-waves-jet-stream">צולים את ארצות הברית, אירופה, סין</a> וצפון אפריקה ( <em>SN: 19/7/23</em> ), בעוד שריפות יער משתוללות בקנדה וביוון. <a href="https://www.sciencenews.org/article/wildfire-smoke-health-air-quality-pollution">עשן חונק מהשריפות הקנדיות</a> הסתיר את השמים ברחבי ארצות הברית ( <em>SN: 7/12/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה מזיק לכולם, אבל במיוחד לילדים. קרן הילדים של האו&quot;ם מכנה את שינויי האקלים משבר זכויות הילד. הארגון מעריך שמיליארד ילדים ברחבי העולם - <a href="https://www.unicef.org/media/105376/file/UNICEF-climate-crisis-child-rights-crisis.pdf" target="_blank" rel="noopener">כמעט מחצית מכלל הילדים - נמצאים בסיכון גבוה ביותר להשפעות של שינויי אקלים</a> . זה מאיים על בריאותם של הילדים האלה עכשיו ולאורך כל חייהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההתפתחות המתמשכת של ילדים מתקופת העובר ועד גיל ההתבגרות היא אחת הסיבות לכך שהם פגיעים במיוחד לנזקים בריאותיים כתוצאה מהשפעות הקשורות לאקלים על הסביבה, אומרת מדענית בריאות הסביבה פרדריקה פררה מאוניברסיטת קולומביה. היא הקימה את <a href="https://www.publichealth.columbia.edu/research/centers/columbia-center-childrens-environmental-health" target="_blank" rel="noopener">מרכז קולומביה לבריאות הסביבה של ילדים</a> בשנת 1998. <em>חדשות המדע</em> שוחחה עם פררה על שינויי אקלים ובריאותם ורווחתם של ילדים, הפערים במונחים של מי נמצא בסיכון הגבוה ביותר ומדוע נזקים מוקדמים אלו מסכנים את הבריאות לאורך החיים. הראיון נערך לצורך אורך ובהירות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : כיצד השפעות שינויי האקלים על הסביבה, כגון גלי חום ועשן שריפות, משפיעות על בריאות הילדים?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>פררה</strong> : כשאנחנו מדברים על ההשפעות של שינויי אקלים וזיהום אוויר על ילדים, אנחנו באמת צריכים לכלול את תקופת העובר כמו גם את הינקות והילדות ואפילו את גיל ההתבגרות, כי המוח ומערכות אחרות מתפתחות לאורך כל התקופות הללו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש שפע של סיכונים בריאותיים.<a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/epdf/10.1111/ppe.12834" target="_blank" rel="noopener">חום חמור תורם ללידות מוקדמות</a> , והוא גורם לתמותה ומחלות הקשורות לחום אצל תינוקות וילדים. ילדים <a href="https://journals.sagepub.com/doi/full/10.1177/23780231221135971" target="_blank" rel="noopener">סובלים גם מאירועי מזג אוויר קשים</a> : הם סובלים מפציעה פיזית וגם מטראומה פסיכולוגית. <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.2013284118" target="_blank" rel="noopener">עונות אבקנים ארוכות יותר עקב שינויי אקלים</a> גורמות ליותר אלרגיות ואסטמה. התקפי אסטמה <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7502220/" target="_blank" rel="noopener">מתגברים כתוצאה מנשימת עשן שריפות יער</a> . יש את הנושא של חוסר ביטחון תזונתי ועצירת <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.1905228116" target="_blank" rel="noopener">צמיחה עקב בצורת</a> באזורים מסוימים בעולם. מחלות זיהומיות [המופצות על ידי חרקים ו-וקטורים אחרים] מתגברות ככל <a href="https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMra2200092" target="_blank" rel="noopener">שהקרציות והיתושים הרחיבו</a> את טווחן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : מהן כמה מהסיבות הפיזיולוגיות לכך שילדים נמצאים בסיכון גבוה יותר ממבוגרים מהשפעות שינויי האקלים?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>פררה</strong> : ראשית, יש את התכנות ההתפתחותי המהיר והמורכב מאוד בתקופת העובר, הינקות והילדות, אשר חשוף להפרעות על ידי מזהמים רעילים, זעזועים הקשורים לאקלים וגורמי לחץ. נקודה שנייה היא שלתינוקות ולילדים אין את אותם מנגנוני הגנה ביולוגיים הפועלים במלואם הפועלים במבוגרים כדי להגן עליהם מפני חשיפה רעילה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> [מבחינת חום,] לילדים יש פחות יכולת <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6770410/" target="_blank" rel="noopener">לשלוט בטמפרטורת הגוף במהלך גלי חום קשים</a> . הצעירים תלויים בנו המבוגרים לצורך הידרציה וטיפול כאשר יש אינדיקציות מוקדמות למחלות הקשורות בחום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתייחס לזיהום אוויר ועשן משריפות יער, ילדים פגיעים במיוחד בגלל חשיפה מוגברת. לעתים קרובות הם מבלים יותר זמן בחוץ. [לילדים יש שטח ריאה גדול יותר ולכן] נושמים יותר אוויר [לקילוגרם] משקל גוף [ממבוגרים]. [אפם של ילדים פחות יעיל בסינון חלקיקים בשאיפה], כך ששיעור גבוה יותר של חלקיקים אלו <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/18097948/" target="_blank" rel="noopener">חודר עמוק לתוך הריאות</a> . דרכי הנשימה הצרות שלהם מועדות יותר להשפעות של דלקת, והתוצאה היא התכווצות וקשיי נשימה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : כיצד שינויי האקלים משפיעים על בריאותם הנפשית של ילדים?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>פררה</strong> : שינויי האקלים משפיעים על בריאות הנפש הן במישרין והן בעקיפין. ילדים שחווים סערות קשות, שיטפונות ושריפות בר מראים <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s00787-020-01615-3" target="_blank" rel="noopener">שיעורים גבוהים של תסמינים של דיכאון וגם של הפרעת דחק פוסט-טראומטית</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל גם אם ילדים לא חוו ישירות אסון כזה, הם מושפעים מחרדת אקלים. בסקר שכיסה 10 מדינות, יותר מ-50 אחוז [מבני נוער וצעירים] אמרו שהם <a href="https://www.thelancet.com/journals/lanplh/article/PIIS2542-5196(21)00278-3/fulltext" target="_blank" rel="noopener">חשים מודאגים מאוד או מודאגים מאוד</a> משינויי האקלים, וחרדה זו השפיעה לרעה על חיי היומיום שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : אילו פערים קיימים במונחים של אילו ילדים נמצאים בסיכון הגדול ביותר מהשפעות הקשורות לאקלים על הסביבה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>פררה</strong> : כל הילדים פגיעים, אבל ילדים מסוימים נפגעים קודם כל והגרוע ביותר, כמו שאנחנו אומרים. זה נכון בעולם [במונחים של מדינות בעלות הכנסה נמוכה בהשוואה למדינות בעלות הכנסה גבוהה], וגם כאן בארצות הברית, שם לקהילות צבע וקהילות בעלות הכנסה נמוכה יש <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-021-04190-y" target="_blank" rel="noopener">חשיפה גבוהה באופן לא פרופורציונלי לזיהום אוויר</a> כמו גם לחום חמור. ואירועי מזג אוויר קיצוניים. אם אתה לוקח את ארצות הברית, למשל, מקורות מזהמים כמו כבישים מהירים, מחסני אוטובוסים ומשאיות, מפעלי תעשייה ותחנות כוח ממוקמים באופן לא פרופורציונלי בקהילות צבעוניות ובקרבתן של קהילות עם הכנסה נמוכה. מדיניות מפלה כמו <a href="https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/01944363.2020.1759127" target="_blank" rel="noopener">ציפוי אדום יצרו איי חום עירוניים</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנו רואים שחשיפה לא מידתית בשילוב עם עוני וגזענות תורמים לפערים בשיעורי המחלות. בארה&quot;ב, <a href="https://www.cdc.gov/asthma/asthmadata/Child_Prevalence_Race.html" target="_blank" rel="noopener">שכיחות אסתמה</a> ותמותת <a href="https://stacks.cdc.gov/view/cdc/120700" target="_blank" rel="noopener">תינוקות</a> בילדים שחורים הם פי שניים מהשיעורים הנראים בילדים לבנים. <a href="https://www.cdc.gov/reproductivehealth/maternalinfanthealth/pretermbirth.htm" target="_blank" rel="noopener">שיעור הילודה המוקדמת גבוה ב-50 אחוזים</a> [בקרב נשים שחורות בהשוואה לנשים לבנות].</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em><strong>SN</strong></em> <strong>:</strong> <strong>מה המשמעות של הנזקים הבריאותיים המוקדמים האלה לילדים על חייהם קדימה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>פררה</strong> : אנו יודעים שיש השפעות ארוכות טווח של הנזקים והנזקים המוקדמים הללו. מצבי הנשימה נמשכים לעתים קרובות. ילדים עם <a href="https://respiratory-research.biomedcentral.com/articles/10.1186/s12931-018-0890-0" target="_blank" rel="noopener">אסתמה קשה או מתמשכת נמצאים בסיכון מוגבר</a> לחסימת זרימת אוויר קבועה ומחלת ריאות חסימתית כרונית. <a href="https://www.biologicalpsychiatryjournal.com/article/S0006-3223(18)30064-7/fulltext" target="_blank" rel="noopener">תפקוד אינטלקטואלי מופחת הקשור לזיהום אוויר</a> , וגם <a href="https://gh.bmj.com/content/7/7/e009330" target="_blank" rel="noopener">תת תזונה לפני לידה או בתחילת החיים</a> , משפיע על היכולת ללמוד, וזה משפיע על היכולת להרוויח ולתרום לחברה. מתח וטראומה מזעזועים של שינויי אקלים ואירועים שליליים אחרים שחווים <a href="https://www.bmj.com/content/371/bmj.m3048" target="_blank" rel="noopener">בגיל צעיר יכולים להשפיע על בריאות הנפש</a> לאורך החיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עלינו לחשוב על ההשלכות ארוכות הטווח של הנזקים הבריאותיים המוקדמים הללו כתוצאה משינויי אקלים וזיהום אוויר. כאשר אנו מסתכלים אז על מדיניות והתערבויות אחרות למניעת פליטת דלק מאובנים, אנו רואים יתרונות בריאותיים עצומים ויתרונות כלכליים נלווים. ילדים יהיו המרוויחים ביותר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072623_AC_climate-health_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="244781" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072623_AC_climate-health_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> התימוס קמל לאחר גיל ההתבגרות. אבל זה עשוי להיות חשוב למבוגרים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/thymus-puberty-important-adults-cancer<dc:creator><![CDATA[McKenzie Prillaman]]></dc:creator><pubDate> Wed, 02 Aug 2023 21:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130098 </guid><description><![CDATA[The thymus is considered somewhat unnecessary in adults. But a new study finds that its removal is associated with heightened risks of death and cancer.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>איבר מסתורי שהכי פעיל בילדות עלול למלא תפקיד שלא הוערך בעבר אצל מבוגרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר שנערך בקרב כמעט 2,300 מבוגרים שעברו ניתוח בחזה, הסרת בלוטת התימוס הייתה קשורה לשיעור <a href="https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2302892" target="_blank" rel="noopener">גבוה יותר של תמותה ושל סרטן במהלך השנים הקרובות</a> , מדווחים חוקרים ב-3 באוגוסט ב- <em>New England Journal of Medicine</em> . התגלית דוחה את האמונה ארוכת השנים כי איבר מערכת החיסון ניתנת למיצוי בבגרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זהו ממצא חשוב באמת&quot;, אומר האימונולוג דונג-מינג סו ממרכז מדעי הבריאות של אוניברסיטת צפון טקסס בפורט וורת&#39;, שלא היה מעורב בעבודה. לפני המחקר הזה, הוא אומר, &quot;לא היו ראיות ישירות להדגים את החשיבות של התימוס אצל מבוגרים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התימוס שוכן בחזה בין הריאות, ממש מול הלב ומעליו. אצל תינוקות, הבלוטה מכסה כמעט לחלוטין את הלב. הוא שואב החוצה תאי חיסון הנקראים תאי T, המזהים פולשים זרים שעלולים לגרום למחלות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל פעילות הבלוטה מתדלדלת לאחר גיל ההתבגרות, ומייצרות פחות תאי T חדשים ככל שאנו מתבגרים. מבוגרים מסתמכים בעיקר על תאי T זיכרון, תאים ארוכים שמייצרים במהירות תאי T מיוחדים בתגובה לפולשים שהגוף נלחם בהם בעבר. התימוס מתבזבז בהדרגה ומוחלף בשומן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה הופך בהדרגה למשהו שנראה יותר כמו כתם שומני&quot;, אומר המטולוג-אונקולוג דיוויד סקדן מבית החולים הכללי של מסצ&#39;וסטס בבוסטון. רופאים עשויים לכרות את התימוס של מבוגר אם הוא מכיל גידול חריג, כדי לעזור להקל על מחלה אוטואימונית או פשוט בגלל שהוא מפריע במהלך ניתוח חזה, הוא אומר. &quot;זה מוסר לעתים קרובות כי זה לא נחשב כמשמעותי מאוד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לבחון את ההשלכות של היפטרות מהבלוטה, סקדן ועמיתיו בחנו תוצאות בריאותיות ב-1,146 חולים שהוסר להם את התימוס משנת 1993 ועד תחילת 2020 ב-Mass General. החוקרים השוו את התוצאות של אותם מטופלים לאלה של מספר שווה של מטופלים, בהתאמה לגיל, מין וגזע, שעברו ניתוח בחזה תוך פרק זמן זה אך שמרו על התימוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתוך חמש שנים לאחר הניתוח, 8.1 אחוז מחולי כריתת הטימקט מתו בהשוואה ל-2.8 אחוז מהחולים שהתימוס שלהם נותר שלם. זה אומר שהסרת בלוטת התימוס הייתה קשורה לכמעט פי שלושה מהסיכון למוות מכל סיבה שהיא בפרק הזמן הזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן דומה, הסרת התימוס הייתה קשורה לסיכון מוגבר לסרטן בתוך חמש שנים; חולי כריתת תימוס סבלו משיעור כפול של סרטן מאשר חולים ששמרו על התימוס שלהם. הסיכון המוגבר לסרטן, אומר סקדן, עשוי לנבוע מיכולות המעקב הנפגעות של מערכת החיסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אצל קומץ חולים נטולי תימוס שפיתחו סרטן לאחר ניתוח ודמם נותח, נראה כי תאי ה-T שלהם אינם מסוגלים לזהות כל כך הרבה סוגים של מסיגי גבול בהשוואה לתאי T של חולים ששמרו על התימוס שלהם וגם פיתחו סרטן. האם הרפרטואר המופחת של תאי T בחולי כריתת הטימקט הוביל לסרטן או היה תוצאה של סרטן עדיין לא ברור, אומר סקאדן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחולים שלא היו להם סרטן, זיהום או מחלה אוטואימונית לפני הניתוח, הסרת התימוס הייתה קשורה לסיכון גבוה יותר לפתח מחלה אוטואימונית בתוך חמש שנים לאחר הניתוח, מצאו החוקרים. דגימות דם של כ-20 אנשים בכל קבוצה רמזו כי כריתת thymectomy עשויה להיות קשורה לחוסר ויסות של המערכת החיסונית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אלה נתונים די בולטים&quot;, אומרת האימונולוג דונה פרבר מאוניברסיטת קולומביה, שלא הייתה מעורבת במחקר. &quot;לא לעתים קרובות אתה מוצא את הבדלי ההישרדות העצומים האלה עם סוגים כאלה של מחקרים [רטרוספקטיביים].&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל המחקר לא יכול להסביר מדוע או כיצד כריתת הטימקטומיה קשורה לשיעור מוגבר של מוות או תוצאות שליליות אחרות. &quot;אנחנו לא יודעים בוודאות אם ההשפעות המזיקות על הבריאות נובעות מהיעדר ייצור תאי T חדשים או פונקציה אחרת פחות מוגדרת היטב של התימוס&quot;, אומר סקדן. ופרבר מציע שהליך הסרת התימוס עצמו - שאינו קשור למערכת החיסון - יכול אפילו להיות הגורם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, היא אומרת, העבודה החדשה רומזת ש&quot;אולי אפילו המעט הזה של רקמת התימוס הפעילה שיש לך ממלא תפקיד כלשהו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_mp_thymus_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="755521" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_mp_thymus_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> שרשרת מקושטת של ילד מדגישה את המורכבות החברתית של חקלאים עתיקים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/child-necklace-ancient-farmer-social<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Wed, 02 Aug 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130085 </guid><description><![CDATA[The intricate necklace, reconstructed by researchers, was found on the remains of a child buried about 9,000 years ago in a Middle Eastern village.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ילד מזרח תיכוני שנקבר בקבר מצופה אבן לפני כ-9,000 שנה ענד שרשרת משוכללת הממחישה את המורכבות של החיים החברתיים בקהילה חקלאית מוקדמת, אומרים חוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יותר מ-2,500 חרוזי אבן וקונכיות פזורים על פלג גופו העליון של הילד, יחד עם תליון אבן בעל חורים כפולים הממוקם מאחורי הצוואר וטבעת אם הפנינה המונחת על החזה, <a href="https://doi.org/10.1371/journal.pone.0288075" target="_blank" rel="noopener">יצרו במקור את השרשרת המרשימה</a> , הארכיאולוג הלה אלאשי ועמיתיו דווח על 2 באוגוסט ב- <em>PLOS ONE</em> . נקבים סביב המחצית העליונה של טבעת אם הפנינה החזיקו חוטים או חוטים לשבע שורות של חרוזים שהתחברו לתליון, הם אומרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;המחרוזת המרשימה הזו נוצרה כדי להיקבר עם ילד שהיה לו מעמד חברתי חשוב&quot;, אומר אלאשי, ממועצת המחקר הלאומית הספרדית בברצלונה. &quot;אנחנו לא יודעים למה הילד הספציפי הזה היה מיוחד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעלי מלאכה יצרו את השרשרת מאבנים וקונכיות שיובאו מאזורים שונים במזרח התיכון. שני חרוזי ענבר מייצגים את העתיק ביותר שהתגלה עד כה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השרשרת המורכבת התפרקה עד שקברו של הצעיר נחפר בשנת 2018 באתר בדרום ירדן בשם בא&#39;ג&#39;ה. לא נשתמרו חוטים או חוטים. אז אלאשי ועמיתיו שיחזרו תחילה את הקישוט על ידי ניתוח התפלגות החרוזים על שרידי השלד של הילד. הבדלים מיקרוסקופיים בעוצמת השחיקה בפתחי החרוזים סייעו לקבוע את מיקומו של כל חרוז בשורות מתושרות. השוואות של הטבעת שהשתמרה חלקית לחפצים דומים שנמצאו בעבר בבא&#39;ג&#39;ה מאפשרות לחוקרים להעריך כמה חוטי שרשרת היא הייתה יכולה להחזיק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אלאשי חושד שקבוצה גדולה של אבלים התאספה בכפר המיושב בצפיפות, הממוקם על רמה הררית, כדי לשכב למנוחה של הילד עטור השרשרת, שהיה כבן 8. Radiocarbon dating of charred wood bits puts the occupation of this farming village at between 7400 BC and 6800 BC Public <a href="https://www.sciencenews.org/article/big-eats-12000-year-old-burial">rituals at gravesites</a> occurred as early as around 12,000 years ago in the Middle East ( <em>SN: 8/30/10</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The reconstructed necklace is now on display at Jordan&#39;s Petra Museum in Wadi Musa.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_bb_necklace_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1010376" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_bb_necklace_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> A colossal ancient whale could be the heaviest animal ever known</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/colossal-ancient-whale-heaviest-animal<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Wed, 02 Aug 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130079 </guid><description><![CDATA[<em> Perucetus colossus may have tipped the scales at up to 340 metric tons, but some scientists are skeptical it could have sustained that mass.]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>Move over, blue whales. There could be a new heavyweight champ in town.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Fossilized vertebrae and ribs from a <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06381-1" target="_blank" rel="noopener">newly discovered ancient whale</a> suggest that it could have outweighed modern blue whales, researchers report August 2 in <em>Nature</em> . If so, the extinct whale would be the heaviest animal ever known to exist.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The roughly 39-million-year-old behemoth, <em>Perucetus colossus</em> , is a type of cetacean, a group that includes modern whales, dolphins and porpoises. And its bones were massive. <em>P. colossus</em> &#39; skeleton alone could have weighed about 5 to 7 metric tons, two to three times as much as a 25-meter-long blue whale&#39;s skeleton does, the researchers estimate.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The fossils, which were found in southern Peru, were “clearly something exceptional from the first look,” says Eli Amson, a paleontologist at the State Museum of Natural History in Stuttgart, Germany. “You don&#39;t move a vertebra like this by yourself.” Thirteen vertebrae were unearthed in total, each weighing over 100 kilograms, or more than a baby elephant. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="510" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_inline.jpg" alt="A photo of a tripod structure hoisting up an ancient whale vertebra while three people stand around the structure to hold it steady. A desert landscape is seen in the background." class="wp-image-3130082" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_inline-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_inline-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_inline-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_inline-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_inline-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130082">A single <em>Perucetus colossus</em> vertebra required multiple people to transport it from its origin site in the Ica Province of southern Peru. The vertebra, and 12 others like it, weighs over 100 kilograms.</span> <span class="credit wp-credit-3130082">Giovanni Bianucci</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Such heavy bones are consistent with a coastal, shallow-diving lifestyle, Amson and colleagues say. For deep dives, whales need a lighter skeleton so they can come back up for air without working too hard. The massive bones of <em>P. colossus</em> could have helped it hover at shallow depths by balancing the upward buoyant force from the air in its lungs.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Overall, <em>P. colossus</em> could have weighed anywhere from 85 to 340 metric tons, the team estimates. That&#39;s at least as much as a typical blue whale, and up to as much as eight passenger jets. But the animal&#39;s true mass is difficult to determine from only fossils and would have also depended on the distribution and density of the creature&#39;s soft tissues.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some scientists are skeptical that <em>P. colossus</em> could have reached the upper end of that mass range. Without a fossil skull, it&#39;s hard to know what <em>P. colossus</em> <a href="https://www.sciencenews.org/article/why-some-whales-are-giants-others-are-just-big">could have eaten</a> to sustain such an enormous size, says Nicholas Pyenson, a paleontologist at the Smithsonian National Museum of Natural History in Washington, DC, who was not involved in the study ( <em>SN: 12/12/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Amson says he is hopeful that the team will find a more complete specimen of the whale to better understand how it maintained its heavyweight status.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="132248" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> July 2023 nailed an unfortunate world record: hottest month ever recorded</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/july-2023-just-unfortunate-world-record-hot<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Wed, 02 Aug 2023 10:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130068 </guid><description><![CDATA[Roughly 6.5 billion people, or 4 out of 5 humans, felt the touch of climate change via hotter temperatures during July.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Most humans felt the scorching touch of climate change in July.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> July 2023 was the <a href="https://www.climatecentral.org/report/climate-shift-index-global-july-2023-report" target="_blank" rel="noopener">hottest month ever recorded</a> , and climate change made the elevated temperatures across 51 percent of Earth&#39;s land surface at least five times more likely, according to a study released August 2 by Climate Central.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Researchers had already spotlighted the fingerprint of climate change on recent <a href="https://www.sciencenews.org/article/summer-extreme-heat-waves-jet-stream">heat waves</a> in <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-heat-wave-summer">China, North America and Europe</a> ( <em>SN: 7/19/23</em> ; <em>SN: 7/25/23</em> ). But the new report shows that during July, climate change&#39;s influence extended across much of the globe, especially “a tropical band around the planet that includes Africa, South and Central America, the Malay Archipelago and many of the small island nations in both hemispheres,” Andrew Pershing, a climate scientist with the Princeton, NJ, nonprofit, said at an August 1 news briefing.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> While the World Meteorological Organization has yet to officially deem July as Earth&#39;s hottest recorded month, it has confirmed the month&#39;s first three weeks were the <a href="https://public.wmo.int/en/media/press-release/july-2023-set-be-hottest-month-record" target="_blank" rel="noreferrer noopener">hottest three-week period on record</a> . The <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-record-june-july-water-climate" target="_blank" rel="noreferrer noopener">highest global average temperature</a> — 17.23° Celsius (63.01° Fahrenheit) — was recorded on July 6 ( <em>SN: 7/13/23</em> ). “It&#39;s pretty clear that July is going to hit the record,” Pershing said.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> He and his colleagues used computers to simulate the world with contemporary climate warming — 1.27 degrees C above preindustrial levels — and without it to isolate the influence of climate change on temperatures worldwide.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Rising heat</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Climate change is making hotter temperatures more likely to occur around the world, especially in the tropics. This map shows how many times more likely average temperatures for the month of July were due to climate change than without it.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> How climate change is affecting global temperatures </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_desktop-667x450.png 667w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_desktop-567x383.png 567w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_desktop-276x186.png 276w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_desktop.png 680w" width="667" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-617x450.png 617w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-525x383.png 525w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-255x186.png 255w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile.png 680w" width="617" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-617x450.png" class="attachment-large size-large" alt="" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-617x450.png 617w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-525x383.png 525w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-255x186.png 255w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile.png 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130073" data-permalink="https://www.sciencenews.org/080123_no_hottest-month_inline-1_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile.png" data-orig-size="680,496" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-525x383.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-617x450.png" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130073">Climate Central</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130072">Climate Central</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Last month more than 6.5 billion people, or 81 percent of the human population, experienced heat that was at least three times more likely in a world with climate change than without it, the researchers found.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The recent return of El Niño, a natural climate phenomenon that temporarily raises global average temperatures, is also “definitely having an effect,” said Pershing.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But humans are warming the climate so fast that this year&#39;s elevated temperatures could soon return even without El Niño. “This is the hottest El Niño year we&#39;ve ever had,” Pershing said, “and five years from now, this will be a normal year.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="173569" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> The newfound Los Angeles thread millipede is ready for its close-up</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-los-angeles-thread-millipede<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Tue, 01 Aug 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129888 </guid><description><![CDATA[Found in Southern California, <em>Illacme socal is the third of its genus found in North America, with the rest of its relatives scattered around the world.]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>Despite living in the entertainment capital of the world, the Los Angeles thread millipede has avoided the limelight. But when researchers spotted it, they knew they&#39;d found a creature worthy of center stage.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The <a href="https://zookeys.pensoft.net/article/102537/" target="_blank" rel="noopener">newfound species ( <em>Illacme socal)</em></a> is small, pale and lives at least 10 centimeters under the soil, researchers report June 21 in <em>ZooKeys</em> . It&#39;s just the third known species in this genus, a group of millipedes that stands out for their subterranean lifestyles and isolation from relatives.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>I. socal</em> “looks like somebody plucked a thread out of their shirt,” says Paul Marek, a millipede biologist at Virginia Tech in Blacksburg.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Naturalists Cedric Lee, of the University of California, Berkeley, and James Bailey discovered the millipede on a slug-finding expedition in Lake Forest, Calif., in 2018. While hunting for gelatinous gastropods, they stumbled upon a millipede unlike any they&#39;d seen before. The duo uploaded a record of their find to iNaturalist, an app that lets users share photos of organisms they find with others, and identified the specimen as a member of the Siphonophoridae family.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Marek, also an iNaturalist aficionado, has alerts set up for <a href="https://www.sciencenews.org/article/millipede-most-legs-eumillipes-persephone">these kinds of critters</a> ( <em>SN: 12/21/21</em> ). The discovery piqued his interest because the only other places he knows this family from in California are hundreds of kilometers north of Los Angeles. Lake Forest is roughly 80 kilometers (50 miles) southeast of the city. So Marek teamed up with Lee and Bailey to solve the myriapod mystery.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> During a visit to California over Christmas, Marek went to Lake Forest to look for more millipedes. “We collected around 10 individuals to get a good understanding of the variation” in what the critter looks like, he says. He then studied the males&#39; gonopods — sperm transfer organs that evolved from leg segments — to see if they matched any known species. “They were distinct,” Marek says. Genome sequencing confirmed that the Los Angeles millipedes are a newfound species. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="586" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_inline.jpg" alt="An electron microscope image of the head and front body of one Illacme socal specimen." class="wp-image-3129891" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_inline-444x383.jpg 444w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_inline-522x450.jpg 522w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_inline-216x186.jpg 216w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_inline-673x580.jpg 673w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129891">The head and front body of one <em>Illacme socal</em> specimen take center stage in this scanning electron microscope image.</span> <span class="credit wp-credit-3129891">PE Marek <em>et al</em> / <em>ZooKeys</em> 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Marek dubbed the species <em>I. socal</em> on the suggestion of Lee, but the team also wanted to be sure to give the millipede an easily recognizable stage name: the Los Angeles thread millipede. “If species are known by their common names,” Marek says, “it&#39;s helpful for subsequent conservation action.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> While many other millipedes can be found close to the surface, those in the <em>Illacme</em> genus like to dig deep. “They live this almost completely subterranean lifestyle,” says Derek Hennen, a myriapod biologist at the Virginia Museum of Natural History in Martinsville who was not involved in the study but who has worked with Marek. So it&#39;s not too surprising that the newfound species went undiscovered for so long. The closest relatives of <em>Illacme</em> are “either in South Africa or maybe Chile,” Hennen says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Marek says <em>I. socal</em> is proof of the startling amount of hidden diversity in the soil beneath us. “This is really a frontier of biodiversity. There&#39;s a lot more stuff under our feet.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1142401" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> 50 years ago, scientists thought they had found Earth&#39;s oldest rocks</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-earth-oldest-rocks<dc:creator><![CDATA[Lillian Steenblik Hwang]]></dc:creator><pubDate> Mon, 31 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129853 </guid><description><![CDATA[Even older rocks and minerals continue fueling debates over Earth’s crust, plate tectonics and even when life arose. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/july-21-1973"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_50ya-290x383.jpg" alt="cover of the July 21, 1973 issue of Science News" class="wp-image-3129855" width="218" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_50ya-290x383.jpg 290w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_50ya-141x186.jpg 141w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_50ya-439x580.jpg 439w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_50ya-587x776.jpg 587w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_50ya.jpg 680w" sizes="(max-width: 218px) 100vw, 218px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><strong>Oldest rocks</strong></strong> — <a href="https://www.sciencenews.org/archive/natural-sciences-0"><em>Science News</em></a> , July 21, 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Until recently, Greenland possessed the oldest known rocks in the world. They <a href="https://www.sciencenews.org/archive/greenland-rocks-younger-still-old">date back 3.7 billion years</a> ( <em>SN: 12/9/72, p. 374</em> ). Now granite and crystalline schist specimens … suggest that the Antarctic Continent is older. These specimens date back 4 billion years.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Update:</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> At about 4.3 billion years old, bedrock in northeastern Canada currently holds the title of <a href="https://www.sciencenews.org/article/remnants-earths-original-crust-preserve-time-plate-tectonics">oldest known rock on Earth</a> ( <em>SN: 4/15/17, p. 8</em> ). In Western Australia, scientists have found zircon crystals in bedrock that are even older, dating to about 4.4 billion years ago. For comparison, Earth is only about 4.5 billion years old.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Since these ancient materials preserve information about early Earth, they have fueled ongoing debates about when and <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-ticker/age-earths-crust-confirmed">how Earth&#39;s crust formed</a> , when <a href="https://www.sciencenews.org/article/ancient-zircon-plate-tectonics-subduction-earth">plate tectonics started</a> and even <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-ticker/41-billion-year-old-crystal-may-hold-earliest-signs-life">when life on the planet first arose</a> ( <em>SN: 2/23/14; SN: 5/2/22; SN: 10/19/15</em> ). Additional clues that could help resolve the debates might lie on the moon. Lunar samples collected by Apollo 14 astronauts contain <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0012821X19300202" target="_blank" rel="noopener">4-billion-year-old zircons</a> that may have been delivered via an Earth meteor, scientists reported in 2019.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070723_lsh_oldest-rock_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1528563" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070723_lsh_oldest-rock_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> &#39;Blight&#39; warns that a future pandemic could start with a fungus</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/blight-future-pandemic-fungus-book<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Sun, 30 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129928 </guid><description><![CDATA[‘The Last of Us’ is fiction, but the health dangers posed by fungi are real, a new book explains.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324007012" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_cover-256x383.jpg" alt="" class="wp-image-3129935" width="192" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_cover-256x383.jpg 256w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_cover-301x450.jpg 301w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_cover-124x186.jpg 124w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_cover-388x580.jpg 388w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_cover-519x776.jpg 519w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 192px) 100vw, 192px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324007012" target="_blank" rel="noopener">Blight</a><br> <em>Emily Monosson</em><br> <em>WW Norton &amp; Co., $28.95</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the summer of 1904, American chestnut trees in the Bronx were in trouble. Leaves, normally slender and brilliantly green, were curling at the edges and turning yellow. Some tree limbs and trunks sported rust-colored splotches. By the next summer, almost every chestnut tree in the New York Zoological Park, now the Bronx Zoo, was dead or dying. By around 1940, almost every American chestnut across its native range, the eastern United States, was gone. The trees had been felled by a microscopic fiend: <em>Cryphonectria parasitica</em> , a fungus that causes chestnut blight.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That fungus had been imported on Japanese chestnut trees. Once it arrived on US soil, it spread like wildfire, driving the American chestnut ( <em>Castanea dentata</em> ) to functional extinction.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Today, some still grow, though only as immature trees popping up from the still-living roots of long-gone trees. But these shoots have no hope of towering over the forest as chestnut trees once did, standing as tall as a nine-story building. Because <em>C. parasitica</em> persists in the environment, the saplings are doomed to die from the moment they sprout.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The fate of the American chestnut is only one example of the devastation fungi can spawn. In her new book, <em>Blight:</em> <em>Fungi and the Coming Pandemic</em> , author Emily Monosson presents an eye-opening, and at times grisly, account of fungal diseases that threaten pine trees, bananas, frogs, bats and, increasingly, people.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Not all fungi are bad. In fact, “most fungi give life,” Monosson explains. By helping to decompose dead organisms, fungi recycle essential nutrients. But as people travel or trade plants and animals around the globe, foreign fungi hitch a ride to places they don&#39;t belong and come into contact with organisms not accustomed to living with them — sometimes with deadly consequences.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Those consequences are the focus of the first half of the book. Monosson kicks off with the topic that might seem most pressing: Do fungi pose a threat to people? Fortunately, humans — and other mammals — run too hot for most fungi. “Our bodies are like Death Valley,” Monosson writes. An internal temperature of 98.6° Fahrenheit (37° Celsius) is white-hot for organisms that prefer 54° to 86° F (12° to 30° C).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> What&#39;s more, our immune systems are quite adept at fending off potential fungal foes. So while people who are immunocompromised are at higher risk for fungal infections, serious cases are relatively uncommon compared with other infectious diseases.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But climate change could push fungi to adapt to higher temperatures. Monosson highlights <em>Candida auris</em> , which evolved in the last decade or so to infect people and is <a href="https://www.sciencenews.org/article/cases-deadly-fungus-drug-resistance">spreading fast in health care facilities</a> ( <em>SN: 4/22/23, p. 5</em> ). Other <a href="https://www.sciencenews.org/article/fungal-infection-disease-serious-threat-sailor-case">fungal infections in people</a> , such as valley fever, might also spread to new places alongside higher temperatures ( <em>SN: 12/4/21, p. 16</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Fungal pandemics in other species offer lessons for how devastating fungal diseases can be. Monosson describes these outbreaks in morbid detail. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="684" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_inline.jpg" alt="A photo of red splotches of fungal blight marks the trunk of a young chestnut tree in Ohio." class="wp-image-3129938" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_inline-381x383.jpg 381w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_inline-447x450.jpg 447w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_inline-185x186.jpg 185w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_inline-577x580.jpg 577w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_inline-214x214.jpg 214w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129938">The red splotches of fungal blight mark this young chestnut tree in Ohio.</span> <span class="credit wp-credit-3129938">Cladette Hoffman/Wikimedia Commons ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a> )</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Fusarium wilt strangles the plants that provide the world with yellow bananas. Carcasses of bats, starved to death by <em>Pseudogymnoascus destructans</em> , the cause of <a href="https://www.sciencenews.org/article/probiotic-bacteria-spray-bats-deadly-white-nose-syndrome">white nose syndrome</a> , litter caves across the United States ( <em>SN Online: 7/15/19</em> ). Researchers studying frogs in Central America and elsewhere watch in horror as populations dwindle and disappear, suffocated by <em>Batrachochytrium dendrobatidis</em> , or chytrid.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> At this point in the book, I felt hopeless. Perhaps <a href="https://www.sciencenews.org/article/fungi-humans-zombies-last-of-us-science">HBO&#39;s hit series <em>The Last of Us</em></a><em> </em>is a real glimpse into the future ( <em>SN Online: /21/23</em> ). But never fear, evolution can step in and provide “glimmers of hope,” Monosson writes. Affected plants and animals can adapt to better handle fungal foes. (Contrary to what Monosson says, however, pathogens don&#39;t evolve for their own good in ways that make them more benevolent to their hosts. They change in ways that ensure spread.)</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A handful of <a href="https://www.sciencenews.org/article/harlequin-frogs-lazarus-species-extinction-comeback">frog populations flattened by chytrid are appearing again</a> ( <em>SN: 12/3/22, p. 6</em> ). In Yosemite National Park, frogs infected with the fungus show no sign of disease. Trees may be building resistance too. Some whitebark pine trees ( <em>Pinus albicaulis</em> ) in the western United States have genes that render them resistant to white pine blister rust, a disease that has been afflicting the trees for more than a century.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> People are also stepping in to help. And given our role in spreading fungal diseases, maybe we have an obligation to, Monosson argues. Fattening up bats in the fall, for example, could help them survive white nose syndrome, which robs the animals of fat stores during winter hibernation. Some researchers are even looking to natural resistance to find solutions, including <a href="https://www.sciencenews.org/article/any-hope-old-chestnuts">efforts to resurrect American chestnuts</a> ( <em>SN: 5/3/03, p. 282</em> ). Botanists hope that by genetically altering the trees, “someday the chestnut may rise again, taking its place among the oak and hemlock,” Monosson writes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For now, the best hope may be preventing fungal diseases in the first place. “When humans first began moving animals and plants, cut forests, expanded agricultural lands, there was no thought to planetary protection,” Monosson writes. “Now we know better.”</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Buy</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324007012" target="_blank" rel="noopener">Blight</a> <em>from Bookshop.org.</em> Science News <em>is a Bookshop.org affiliate and will earn a commission on purchases made from links in this article.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="331378" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>