<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום ה&#39;, 15 ביוני 2023 21:48:04 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> לאמזון אולי אין &#39;נקודת מפנה&#39;. אבל זה עדיין בבעיה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/amazon-tipping-trouble-climate-cerrado<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Fri, 16 Jun 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Ecosystems]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125378 </guid><description><![CDATA[Scientists race to foretell the fate of the vast forest facing deforestation and climate change. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>חופו של ים של כמעט 400 מיליארד עצים מתפתל דרך מדינת מאטו גרוסו שבמרכז ברזיל. כאן, יער הגשם באמזונס מתחכך בסראדו, הסוואנה הגדולה בעולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השניים הם עולמות נפרדים - האחד ג&#39;ונגל רטוב ומוריק, השני יבש יחסית ומכוסה בעשבים פראיים, שיחים ועצים קטנים. אבל שום קו ברור לא תוחם את האמזונס והסראדו. במקום זאת, יש אזור מעבר מבולגן, רצף של צמחייה שהולך וגדל לעבר יער הגשם. במשך אלפי שנים, הגבול הולך ופוחת, מונע על ידי תנודות טבעיות באקלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אבל בנוסחה הזו יש אלמנט חדש&quot;, אומרת האקולוגית ביאטריז מרימון מאוניברסיטת מאטו גרוסו שבנובה קסאוונטינה. בני אדם, עם שאיפותיהם לביית את הארץ, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני כחצי מאה, המוני אנשים החלו לזרום לאזור לאורך כבישים מהירים חדשים, ולפנות יער לאדמות חקלאיות ולחוות בקר, היא אומרת. חמישים שנה הם מצמוץ בתקופת חייו של יער עתיק כמעט כמו הדינוזאורים, אבל זה מספיק זמן לבני אדם לשפץ נוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2007, מדען מערכת כדור הארץ קרלוס נוברה, כיום באוניברסיטת סאו פאולו, ועמיתיו הציעו שחלק גדול <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1029/2007GL030612" target="_blank" rel="noopener">מהאמזונס יכול להפוך לסוואנה</a> אם כריתת היערות תעלה על 40 אחוז מהשטח המקורי של היער, שהיה ברובו שלם לפני שנות ה-70.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעשור לאחר מכן, לאחר שהתייחסו לאינטראקציות בין שינויי אקלים, כריתת יערות ושריפה, נובר ועמית הציעו אזהרה חמורה יותר. אם <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.aat2340" target="_blank" rel="noopener">רק 20 עד 25 אחוז מהאמזונס היו כרותים יערות</a> וההתחממות הגלובלית תגיע לכ-2.4 מעלות צלזיוס מעל לרמות הטרום-תעשייתיות, המערכת האקולוגית עלולה לקרוס וחלק גדול מהיער יכול להפוך לסוואנה ושיחים, הם גילו. כיום, בני אדם כבר כירו יערות של כ-17% מהאמזונס הכולל, ופגעו בהרבה יותר, לפי ההערכות.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קצב כריתת היערות באמזונס הברזילאי </h3><div class="wp-block-columns alignwide is-layout-flex wp-container-3" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="700" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-2.jpg" alt="מפה של יער האמזונס המכסה את החלק הצפוני של דרום אמריקה על פני מספר מדינות. המפה מציגה את כיסוי העצים החל משנת 2021, כמו גם את השטח הגדול יותר שבו היו עצים החל משנת 1985." class="wp-image-3125386" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-2-372x383.jpg 372w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-2-437x450.jpg 437w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-2-181x186.jpg 181w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-2-563x580.jpg 563w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125386">כ-17% מהאמזונס פונו מרמות היסטוריות, כולל באמצעות שריפה כדי לפנות מקום לחקלאות. חלק גדול מכריתת היערות הזו התרחש בחלק הברזילאי של היער.</span> <span class="credit wp-credit-3125386">JS Albert <em>et al</em> / <em>Science</em> 2023</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="437" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-3-437x450.png" alt="גרף עמודות המציג את קצב כריתת היערות באמזונס הברזילאי בקילומטרים רבועים לפי שנה." class="wp-image-3125387" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-3-437x450.png 437w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-3-372x383.png 372w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-3-181x186.png 181w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-3-563x580.png 563w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-3.png 680w" sizes="(max-width: 437px) 100vw, 437px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125387">קצב כריתת היערות באמזונס הברזילאי הגיע לשיא של המאה ה-21 ב-2004 לפני שירד, אם כי הוא עלה שוב בשנים האחרונות.</span> <span class="credit wp-credit-3125387">JS Albert <em>et al</em> / <em>Science</em> 2023</span></figcaption></figure></div></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העובדה שהאמזון עשויה להפוך למשהו אחר לאחר שהגיעה לנקודה שבה היא לא יכולה להתמודד עם תנאים מחמירים - &quot;נקודת מפנה&quot; - עוררה אזעקה. שינוי כזה יסכן את המגוון הביולוגי המפורסם של היער ואת פרנסתם של מיליוני אנשים. זה גם <a href="https://www.sciencenews.org/article/wildfires-could-flip-parts-amazon-carbon-sponge-source-2050">ישחרר כמויות עצומות של פחמן דו חמצני</a> וישנה את זרימת החום העולמית, מה שיסבך מאוד את המאמצים להאט את שינויי האקלים ( <em>SN Online: 1/10/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האמזונס בצרות קשות, מסכימים מדענים. הפעילות האנושית ושינויי האקלים מחריפים את העונה היבשה; באזורים מסוימים, זה נמשך ארבעה עד חמישה שבועות יותר מאשר לפני עשרות שנים. גם השריפות הפכו חריפות יותר. כל זה מלחיץ את היער.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל בדומה למעבר הפיזי המפריד בין האמזונס לסראדו, הגבול של היער כנראה אינו מוגדר על ידי נקודת מפנה אחת וברורה, אומרים כיום מדענים רבים. האמזונס אינו מונוליט. חלקים שונים עשויים להגיב לאיומים בדרכים שונות, אומר מרימון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שפע של גורמים לא מובנים משפיעים על גורל היער: שלל הצורות של פעולות אנושיות. שינוי אקלים. היכולות וההתאמות המגוונות של צמחים. היקף המים התת-קרקעיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר מתמשך מבהיר אם, מתי והיכן התנאים עלולים לדחוף את היער אל מעבר לגבולותיו, ויכולים לעזור ליידע את המאמצים להציל את היער מפני מיתון נרחב פוטנציאלי. אלו הן משימות דחופות, מכיוון שעדיין לא ברור כמה זמן עשוי להישאר להציל את היער, או אם הוא כבר על סף איזו תזוזה בלתי הפיכה, אומר מאט פינר, מנהל הניטור של פרויקט האמזונס האנדים, או MAAP, מבוסס. בוושינגטון הבירה בכל מקרה, הוא אומר, &quot;אנחנו כנראה האחרונים עם האפשרות להרהר בזה&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כריתת האמזונס</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבחינה אקולוגית, האמזונס אינו שווה. הוא מהווה יותר ממחצית מהיערות הטרופיים שנותרו בכדור הארץ, שדרכם זורמים כ-17% ממי הנהר בעולם. הוא מאכלס גם כ-1 מכל 4 מהמינים השוכנים באדמה בעולם. הבוננזה הבלתי נתפסת הזו כוללת את הפרחים שלה: יותר סוגי פרחים פורחים באמזונס מאשר כוכבים הנראים לעין בלתי מזוינת בשמי הלילה. יתרה מכך, בכל שנה יער הגשם סופג כ-5 אחוזים מפליטות ה-CO <strong><sub>2</sub></strong> השנתיות בעולם משריפת דלק מאובנים ושינויים בשימוש בקרקע, כאשר <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-natural-carbon-stores-new-map">מאגרי הפחמן</a> שלו שוקלים עד 230 מיליון לווייתנים כחולים ( <em>SN: 12/18/21 &amp; 1/ 22/1, עמ&#39; 6</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק גדול מהחיוניות הזו נשמרת על ידי רוחות הסחר, הנושבות ממזרח למערב על פני היער מהאוקיינוס ​​האטלנטי. הרוחות נושאות לחות ילידת ים אל החלקים המזרחיים של היער, שם היא יורדת. ברגע שנפלו, חלק מהמים האלה מתאדים בחזרה לאוויר. חלק גדול ממנו נספג באדמה. הוא נספג בשורשים, עובר דרך גבעולי צמחים וגזעי עצים, ולאחר מכן <a href="https://www.sciencenews.org/article/forest-trees-reduce-global-warming-climate-cooling-carbon">מתרחש דרך עלים</a> בחזרה לשמים ( <em>SN: 23/4/22, עמ&#39; 9</em> ). עץ בודד באמזונס יכול לשאוב 500 ליטר מים לאטמוספירה בכל יום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוחות מקיפות את הלחות במאות קילומטרים עמוק יותר לתוך היער, שם יורד גשם על עצים נוספים. מולקולת מים בודדת עשויה לחזור על מחזור זה יותר מחמש פעמים לפני היציאה מאגן היער. האמזונס משקה את עצמו.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> יער הגשם כמוריד גשם</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוחות נושאות לחות למזרח האמזונס, שם היא יורדת כגשם. חלק ניכר ממנו נספג באדמה, שם חלק מהמים נלקח בשורשים ובסופו של דבר עוברים דרך עלים בחזרה לאוויר. לאחר מכן רוחות נושאות את הלחות הזו עמוק יותר לתוך היער, שם המחזור חוזר על עצמו (משמאל). אבל כריתת עצים מפחיתה את המים הנספגים בשורשים ובאיידוי (מימין). זה שובר את המחזור, מגביר את הנגר המקומי ומפחית את גשמים בפנים הארץ. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-desktop-604x450.jpg 604w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-desktop-514x383.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-desktop-249x186.jpg 249w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-desktop-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-desktop.jpg 680w" width="604" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-604x450.jpg 604w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-514x383.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-249x186.jpg 249w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile.jpg 680w" width="604" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-604x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-604x450.jpg 604w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-514x383.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-249x186.jpg 249w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3125385" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061723_amazon_inline-1-mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile.jpg" data-orig-size="680,507" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061723_amazon_inline-1-mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-514x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-604x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3125385">טי טיביטס</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3125384">טי טיביטס</span> </figcaption></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> מקור: LEOC Aragão/ <em>Nature</em> 2012</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל להסדר הזה יש נקודות תורפה. אם ייכרתו מספיק מהמרחבים המזרחיים של היער, הלחות עלולה לברוח ולצאת מהאגן במקום להפליג לחלקים עמוקים יותר של היער הזקוקים לכך, אומר פינר. &quot;כריתת היערות הזו מנתקת את כל המערכת&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כבר, <a href="https://maaproject.org/2022/amazon-tipping-point/" target="_blank" rel="noopener">כ-30% מהשליש המזרחי של האמזונס</a> נוקו, דיווחו Finer ועמיתיו בדוח MAAP לשנת 2022. כריתת יערות בממוצע על פני כל היער אולי עדיין לא חצתה את הסף הזה של 20 עד 25 אחוזים, אבל &quot;בשליש המזרחי הזה, זה הרבה יותר גרוע&quot;, אומר פינר. אם המגמה ההרסנית הזו תימשך במזרח, היא עלולה לערוף את ראשי זרמי הלחות של האמזונס, הוא אומר. פינר לא חושב שהיער עדיין חצה נקודת מפנה, אבל, כמו מדענים אחרים, מדגיש שזה יכול להיות קשה לדעת במשך שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם אם מיחזור הגשם הזה יתקלקל, האזור המערבי של היער - כשליש משטחו - עדיין יכול להחזיק מעמד. אזור זה מגובה על ידי האנדים המתנשאים, אשר סוערים רוחות מים לכיוון מערב ומבטיחים שגשם כבד יורד על היערות הסמוכים. הצמחייה השופעת של האזור לא אמורה לסבול נורא מכריתת יערות רחוקה, אומר נובר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כריתת היערות לא פוגעת רק באזורים שבהם כריתת עצים. ההתחממות והייבוש שיבואו בעקבות כריתת היערות עלולים לזלוג אל קצוות היערות השלמים הסמוכים, ולהשפיע על מיני צמחים ובעלי חיים המתמשכים שם. זו אחת הדרכים הרבות שבהן יערות מתדרדרים, מצב שלעתים קרובות פחות ברור מאשר כריתה מוחלטת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות זאת, זה נפוץ. כ-38 אחוז <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.abp8622" target="_blank" rel="noopener">מיערות הגשם שנותרו באמזונס הושחתו</a> , דיווחו חוקרים בינואר ב- <em>Science</em> . זה שטח שווה ערך לכמעט שליש מברזיל, או יותר משלושה מגודלה של טקסס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השפלה יכולה ללבוש צורות רבות, עם השלכות המשתנות בהתאם לאופי הנזק, עוצמתו והיקפו. שריפות יכולות להרוס חלקים מיער הגשם. אם האדמה השרופה נשארת לבד, צמחי האמזונס חוזרים בדרך כלל בעצמם, פורצים מזרעים ושורשים באדמה. אבל שריפות קשות עלולות להרוס גם את השרידים הקבורים הללו, ולמנוע ממינים מסוימים את הסיכוי לחזור. ככזה, היערות הצומחים בחזרה חסרים לעתים קרובות את הגיוון של קודמיהם. היכן שבני אדם שרפו את האדמה שוב ושוב בעבר, היער עשוי להתאושש לאט יותר ולהישלט על ידי רק כמה מינים עמידים לאש גם לאחר שני עשורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים, כריתת עצים סלקטיבית יכולה לפתוח את החופה הסגורה של היער, להכניס אור שמש כדי לחמם ולייבש את הקרקע, להרוג כמה צמחים, להחריף שריפות ולדחוק החוצה בעלי חיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היכן שההתדרדרות מפחיתה את הצמחייה, היא מצמצמת את הטרנספירציה. על כל עלה שאבד, הלחות של היער מאבדת שער קטן אחד בחזרה לשמיים. במהלך עונה יבשה טיפוסית, יערות שהושחתו קשות עלולים לשחרר 34 אחוז פחות מים בחזרה לשמיים. האובדן הזה מחבל ישירות במחזור הגשם של היער, ומסכן עצים התלויים בו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שהשפלה יכולה להתפתח בכל כך הרבה דרכים, הדמיות ממוחשבות המקרינות שינויים בצמחיית האמזונס אינן יכולות לומר בדיוק כיצד היא עשויה לתרום לנקודת מפנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה הגיוני לחשוב שהידרדרות כזו עוזרת לדחוף את המערכת לעבר נקודת המפנה, אם היא באמת קיימת&quot;, אומר מדען מערכות כדור הארץ דיוויד לאפולה מאוניברסיטת קמפינאס בברזיל. אבל &quot;אנחנו לא יכולים לומר היום שאחוז ההידרדרות הזה יגרום למערכת להטות למצב יציב אחר&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עתיד יבש יותר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האמזונס לא מתמודד רק עם כריתת יערות והשפלה, כמובן. במהלך 50 השנים האחרונות, הטמפרטורה השנתית הממוצעת ברחבי היער טיפסה <a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/feart.2018.00228/full" target="_blank" rel="noopener">לפחות ב-0.6 מעלות צלזיוס</a> . ובצורות קשות במיוחד תקפו את היער שלוש פעמים בשני העשורים האחרונים. כמה מודלים אקלים מראים שעד 2060, תנאי בצורת קיצוניים כאלה יכולים להתרחש בתדירות של עד 9 בכל 10 שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סימולציות אקלים אחרונות מצביעות על כך שאם שנות בצורת כאלה הפכו ל&quot;נורמלי האקלים&quot; החדשים, חלקים של יער הגשם עשויים לעבור למצב אחר - בין אם זה סוואנה או יער פתוח יותר או יבש יותר - בזמנים שונים, לא בבת אחת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהשינויים המקומיים הללו עלולים להפעיל אפקט דומינו, <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.2120777119" target="_blank" rel="noopener">ולגרום לאזורים סמוכים להשתנות גם הם</a> , דיווחו חוקרים בשנה שעברה ב- <em>Proceedings of the National Academy of Sciences</em> . נראה כי היער הדרום-מזרחי של האמזונס פגיע מאוד למיתון מקומי, בעוד שאזורים במורד הרוח במערב עלולים להשפיע על אפקט הדומינו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תחזיות מפרויקט ה-Coupled Model Intercomparison, שמתאם ומתקן תחזיות אקלים, מצביעות גם על הרס מקומי של אמזון. עבור מחקר משנת 2022, החוקרים בחנו תחזיות מהשלב <a href="https://wcrp-cmip.org/cmip-phase-6-cmip6/" target="_blank" rel="noopener">השישי של הפרויקט, או CMIP6</a> , תוך ניתוח מודלים המדמים את תגובת הצמחייה לשינויי אקלים. חמישה מתוך שבעת המודלים המנותחים של CMIP6 מצביעים על כך שהסיכון להתקפות מקומית פתאומית יטפס ככל שהעולם יגיע ל-1.5 מעלות צלזיוס של התחממות עולמית מעל הרמות הפרה-תעשייתיות ויחרוג ממנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אין שתי תחזיות מתאימות לחלוטין. גם כאשר מניחים את אותה כמות של שינויי אקלים, מודלים של CMIP6 מייצרים מסלולים שונים, כאשר השבתות מתרחשות בנקודות שונות. מודל אחד צופה שההתחממות תתחיל בסביבות 1.3 מעלות צלזיוס, מודל אחר בכ-1.7 מעלות צלזיוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוסר ההסכמה נובע בין השאר משום שהמודלים הללו - ואחרים ששימשו לחזות את גורל האמזונס - מניחים הנחות שונות לגבי האופי המורכב של יער הגשם הגדול בעולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבט מקרוב על המורכבות הזו עשוי לחשוף דרכים שבהן היער גמיש יותר - או פחות - ממה שאנו חושבים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ניואנס חבוי בעצים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעתים קרובות, דיבורים על &quot;האמזונס&quot; מעוררים חזיונות של גפנים ועצים צפופים ומטפטפים. אבל היער הוא למעשה שילוב מבולגן של מערכות אקולוגיות. יש את ה-varzeas התוססים - מישורי שיטפונות תפוסים על ידי יערות עבותים, שטחי עשב וביצות, שבמשך חודשים בשנה, הופכים למוצפים תחת מים עשירים בחומרי מזון, המקיימים שפע של חי וצומח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המקבילה המכוערת של הווארזה, ה-igapós, מורכבת מיערות ביצות המוצפים גם הם בעונתיות, אם כי במים דלים בחומרים מזינים כהים כמו מתה, ספוגים בטאנינים השוטפים מצמחים מתכלים. עצי איגאפו גדלים לאט, אבל הם גדלים צפופים ומצטיינים בקיבוע פחמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואז יש את השטח המגוונת, הג&#39;ונגלים הגבוהים, העבים והסגורים, המכסים את הרמות הגבוהות, מעל קו השיטפון. אפילו סוואנות עם חול לבן המופיעות באופן טבעי ניתן למצוא בגבולות האמזונס. באשר לעצים, כ-230 מינים שולטים ביער, בעוד <a href="https://www.science.org/doi/abs/10.1126/science.1243092" target="_blank" rel="noopener">כ-16,000 מינים קוטלגו</a> באגן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אף על פי כן, פרויקטי מחקר מדמים לעתים קרובות את הצמחייה של האמזונס כהומוגנית יחסית, אומרת מדענית מערכת כדור הארץ מרינה הירוטה מהאוניברסיטה הפדרלית של סנטה קתרינה בפלוריאנופוליס, ברזיל. הם יצקו כל עץ כעץ ירוק-עד רחב, את היער כמונו-תרבות. הדמיות פשוטות אלה, המכונות מודלים של &quot;עלה גדול&quot;, מנצחות כי לחוקרים חסרים נתונים, אומר הירוטה, אך המודלים אינם עושים צדק ביער.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך מיליוני שנים, שלל קהילות הצמחים של היער <a href="https://www.nature.com/articles/nclimate3109" target="_blank" rel="noopener">התפתחו בצורה שונה כדי להתמודד עם דפוסי גשם מקומיים</a> . מחקרים מצביעים על כך שהתחזיות עשויות שלא לתפוס את האופן שבו המגוון השופע של תכונות הצמח משפיע על יכולתו של האמזונס לסבול ולהסתגל ללחץ כמו בצורת הנגרמת על ידי שינויי אקלים. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="536" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-1-536x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה של מים עם עצים צנומים הגדלים לאורך נתיב המים." loading="lazy" data-attachment-id="3125389" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061723_amazon_slide-1" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-1.jpg" data-orig-size="680,486" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;Ramesh M. Thadani&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061723_amazon_slide-1" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;The Amazon basin is home to a variety of ecosystems. Várzeas (shown) are located in lowland floodplain areas that seasonally become inundated with nutrient-rich waters.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-1-536x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-1-630x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">אגן האמזונס הוא ביתם של מגוון מערכות אקולוגיות. Várzeas (מוצג) ממוקמים באזורי שיטפונות בשפלה שמוצפים בעונתיות במים עשירים בחומרי מזון.</span> <span class="credit">Ramesh Thadani/Moment/Getty Images פלוס</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="536" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-2-536x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה של אזור חולי עם דשא ועצים צומחים." loading="lazy" data-attachment-id="3125390" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061723_amazon_slide-2" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-2.jpg" data-orig-size="680,486" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061723_amazon_slide-2" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;White-sand savannas naturally occur in the Amazon, but they are spreading in some areas where fires have repeatedly burned the soil.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-2-536x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-2-630x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">סוואנות חול לבן מתרחשות באופן טבעי באמזונס, אך הן מתפשטות באזורים מסוימים שבהם שריפות שרפו את האדמה שוב ושוב.</span> <span class="credit">ברנרדו מ. פלורס</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-3" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="536" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-3-536x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה של אזור יער ביצות." loading="lazy" data-attachment-id="3125391" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061723_amazon_slide-3" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-3.jpg" data-orig-size="680,486" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061723_amazon_slide-3" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Igapós are swamp forests that may be flooded in nutrient-poor waters for more than half the year.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-3-536x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-3-630x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">איגאפוס הם יערות ביצות שעלולים להיות מוצפים במים דלים בחומרים מזינים במשך יותר ממחצית השנה.</span> <span class="credit">Andia/Universal Images Group/Getty Images</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-4" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="536" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-4-536x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה של אזור מיוער צפוף מאוד." loading="lazy" data-attachment-id="3125392" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061723_amazon_slide-4" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-4.jpg" data-orig-size="680,486" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061723_amazon_slide-4" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Terra firme are highly diverse, closed canopy forests that cover the uplands.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-4-536x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-4-630x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">Terra firme הם יערות חופה מגוונים מאוד, המכסים את הרמות הגבוהות.</span> <span class="credit">תמונות הטבע/מקור המדע</span></figcaption></figure></li></ol></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קח לדוגמא, עמידות לתסחיפים. כאשר קרקעות מתייבשות, צמחים עלולים לשאוב בטעות בועות אוויר לתוך מערכות כלי הדם שלהם, ולגרום לחסימה קטלנית לפעמים הנקראת תסחיף. מיני עצים המאכלסים את מרכז האמזונס המזרחי המועד יותר לבצורת נוטים לצמוח לאט יותר, אך <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05971-3" target="_blank" rel="noopener">עמידים יותר לתסחיפים</a> ולקריסת כלי דם מאשר מינים במערב היער. Hirota, Marimon ועמיתיהם דיווחו על ממצא זה באפריל ב- <em>Nature</em> לאחר שחקרו 129 מיני עצים מ-11 חלקות ברחבי האמזונס. מהעבודה עולה כי דפוסי הגשמים עיצבו את היכולות של קהילות צמחים להתמודד עם בצורת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואז, יש את מה שנמצא מתחת לאדמה - מי התהום - שנלכד בצורה גרועה על ידי סימולציות רבות. רוב החקירות על תגובת היער לבצורת התמקדו באזורים גבוהים המונחים מעל טבלאות מים עמוקים, שהשורשים מתקשים לגשת אליהם. אבל כמחצית מהאמזונס עשויה לעמוד על גבי שולחן מים רדוד יחסית. מי תהום נגישים אלה יכולים לקיים צמחים דרך בצורת בדרכים שהמודלים אינם מתחשבים בהן, אומרת האקולוגית פלביה קוסטה מהמכון הלאומי לחקר האמזונס של ברזיל במנאוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אזורים כאלה יכולים לשמש כמקלט בצורת, אומר קוסטה: &quot;מקומות שאינם סובלים&quot;. אבל אם הבצורת תהיה חמורה מדי ומי התהום ייסוגו מעבר להישג ידם של השורשים, המקלטים עלולים להפוך להרוס. &quot;המקומות האלה עשויים להיות הסובלים הכי הרבה בגלל שהצמחים אינם מותאמים&quot; לתנאי יובש, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הירוטה, מרימון ואחרים עדיין חוקרים כיצד צמחי האמזונס מתמודדים עם הבצורת כדי לצבור מידע נוסף על מה שהירוטה מכנה &quot;אסטרטגיות החיים&quot; של הצמחים. המטרה היא להשתמש בנתונים כדי לשפר מודלים קיימים של צמחייה ולדמות בצורה מדויקת יותר את התגובות המגוונות לשינויי אקלים ושינויי שימוש בקרקע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר זה, וחקירות אחרות על היכולות וההתאמות הרבות של מפעלי האמזונס, יהיו נחוצים כדי להודיע ​​טוב יותר על תחזיות על גורל האמזונס, אומר הירוטה. כך, אומר קוסטה, לגבי השפעת מי התהום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מקור שלישי לאי ודאות בבירור גורלה של האמזונס משתולל באוויר באופן בלתי נראה. חוקרים הציעו בעבר כי אטמוספירה עשירה יותר ב-CO <strong><sub>2</sub></strong> עשויה להגביר את צמיחת היער, ועלולה לקזז חלק מהאגרות של שינויי האקלים. כמה מומחים אפילו הציעו ש&quot;הפריית CO <strong><sub>2</sub></strong> אטמוספרית&quot; יכולה למנוע מיתון יער מסיבי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל CO <strong><sub>2</sub></strong> ואור השמש הם לא כל מה שדרוש לצמיחה. צמחים צורכים גם חומרי הזנה מקרקעות, וקרקעות <a href="https://www.sciencenews.org/article/indigenous-people-created-amazon-dark-earth">האמזונס חסרות כידוע</a> , במיוחד <a href="https://www.sciencenews.org/article/phosphorus-earth-earliest-life-forged-lightning-chemistry">בזרחן</a> ( <em>SN: 1/28/23, עמ&#39; 10</em> ; <em>SN: 4/10/21, עמ&#39; 7</em> ). באמצעות סימולציות ממוחשבות עבור מחקר משנת 2019, לאפולה ועמיתיו מצאו כי מחסור בזרחן יפחית ככל הנראה את רווחי הצמיחה החזויים הקשורים לכמות גדולה יותר של CO <strong><sub>2</sub></strong> בכ-50% במשך 15 שנים. מסקנת הצוות: תחזיות קודמות אולי העריכו יתר על המידה את היתרונות של תוספת פחמן דו חמצני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אין ניסויים בקנה מידה גדול עדיין בדקו את ההשפעות של הפריית CO <strong><sub>2</sub></strong> על האמזונס. אבל לאפולה ועמיתיו כמעט סיימו לבנות מגדלי פלדה שירססו פחמן דו חמצני על חורשות בוגרות באמזונס, כדי לראות איך העצים מגיבים. זה עדיין עשוי לקחת שנים כדי להשיג תוצאות משמעותיות.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מה הלאה?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשלב זה, למדענים אין מספיק מידע כדי לומר מתי, או אם, האמזונס יחצה סף כלשהו שמעבר לו הוא הופך לבלתי ניתן לזיהוי, אומר לפולה. דגמי המחשבים של היום מנסים לפתוח דלתות לעתיד, להציץ מעבר לספים ולראות מה צפוי לאמזון. אבל עם הנתונים הזמינים היום, &quot;אנחנו מסתכלים לתוך חדר מהחור של המנעול.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העובדה שרשת של הרס מקומיים יכולה להתפרק על פני היער מדאיגה, אבל הגורל המפוצל עשוי לשאת יותר תקווה מאשר מתג קטסטרופלי אחד, אומר הירוטה. ראשית, זה יכול לעזור להניא אנשים ממחיקת היער כגורם אבוד לאחר חציית גבול חזוי כלשהו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התפטרות היא דאגה רצינית, אומר נובר. &quot;אם אנחנו לוקחים כמובן מאליו שכבר חרגה מנקודת המפנה, אז אנשים אומרים שכחו מזה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נוברה שואפת לשקם כמה מהאזורים הכרותים ביותר של היער, להטות את האמזונס הרחק מאותו קצה משמעותי, או לפחות לרסן את התארכות העונה היבשה. הוא ואחרים קראו לייעור נרחב מחדש לאורך מה שהם מכנים קשתות שיקום. &quot;קשת אחת מעל דרום האמזונס, קשת אחרת לאורך האנדים&quot;, הוא אומר. עבודה כזו עדיין לא החלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם אם כן, שיקום לבדו לא יכול להצליח אם כריתת היערות וההידרדרות יימשכו. לוקח הרבה פחות זמן לעץ עץ מאשר לגדל אחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא כל פעילות אנושית פגעה ביער. אנשים מקבוצות ילידים פעלו כמנהלים של המגוון הביולוגי של היער במשך אלפי שנים. צמחים שהם בייתו לפני זמן רב, כמו עצי אגוז ברזיל ועצי אומארי, עדיין נמצאים בשפע באזורים מסוימים ליד יישובים עתיקים. כיום, שטחים ילידים כמו גם אזורים מוגנים מהווים יותר ממחצית היער באמזונס הברזילאי. מאז שנת 2000, <a href="https://www.nature.com/articles/s41893-022-01018-z" target="_blank" rel="noopener">רק 5 אחוז מאובדן היער</a> התרחש בשטחים אלה. עבודה עם האנשים החיים באזורים אלה כדי למנוע כריתת יערות והידרדרות נוספת תהיה המפתח, אומרים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל גורלו של היער יהיה תלוי ביותר מאשר מאמצי שיקום ושימור בדרום אמריקה. גזי חממה הנפלטים על ידי מדינות ברחבי העולם מניעים רבים מהאתגרים העומדים בפני האמזונס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ומרימון מפציר באנשים להפסיק לקנות בשר בקר באמזונס ומוצרים אחרים שמתדלקים את מנוע כריתת היערות. כ-75 אחוז מהאדמה שנכרתה באמזונס משמשת כשטחי מרעה למרעה בקר, וברזיל היא כיום יצואנית בשר הבקר הגדולה בעולם. </p><figure class="wp-block-image size-full is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4.jpg" alt="צילום של שטח דשא עם עצים וצמחייה אחרת מסביב." class="wp-image-3125388" width="680" height="427" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4-610x383.jpg 610w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4-716x450.jpg 716w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4-296x186.jpg 296w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4-768x482.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4-923x580.jpg 923w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125388">כמה מדענים הציעו שאם שינויי האקלים וההרס האנושי יישארו ללא פיקוח, חלקים גדולים מהאמזונס עלולים להפוך לנוף הדומה לסראדו (מוצג).</span> <span class="credit wp-credit-3125388">בן חור מרימון ג&#39;וניור.</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נקיטת צעדים אמיתיים לשינוי התנהגות היא האינטרס הטוב של כל מי שקורא לכוכב הזה בית. מעבר למגוון הביולוגי שאין לו תחליף של האמזונס, מעבר למאגרי הפחמן העצומים שלו, ישנם <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-teleconnections-droughts-fires">זרמי רוח ואוקיינוס</a> ​​המחברים את היער לאזורים על פני הגלובוס ( <em>SN: 3/11/23, עמ&#39; 9</em> ). חריגות טמפרטורת האמזונס נקשרו לאנומליות ברמת הטיבטית, שבה מתכווצים קרחונים המספקים כ-2 מיליארד בני אדם מי שתייה, ולשטח הקרח של מערב אנטארקטיקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחזרה למאטו גרוסו, מרימון חושדת שהשינויים שהיא ראתה שם יכולים להתפתח בסופו של דבר בחלק גדול מהאמזונס. שנה אחר שנה נעלמים עצים נוספים והאוויר מתחמם. חרקים שפעם זמזמו בהמוניהם נעלמו. ובמקומות מסוימים, הצרחות הנוקבות של הקפיטאו דה מאטה - ציפור איקונית וקולנית - נעלמו. צווחות שהזהירו לכל השומעים: סכנה בפתח.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="273855" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> פיזיקאים פיצלו פיסות צליל באמצעות מכניקת קוונטים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/quantum-mechanics-sound-split-phonon<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Fri, 16 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128814 </guid><description><![CDATA[New experiments put phonons — the tiniest bits of sound — into quantum mechanical superpositions and show they are as weird as other quantum entities.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אתה לא יכול לחלק את הבלתי ניתן לחלוקה, אלא אם אתה משתמש במכניקת קוונטים. פיזיקאים פנו כעת לאפקטים קוונטיים כדי <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adg8715" target="_blank" rel="noopener">לפצל פונונים</a> , פיסות הקול הקטנות ביותר, מדווחים חוקרים ב-9 ביוני <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זוהי פריצת דרך המשקפת את סוג<a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-entanglement-communication-security-bell-test">המוזרות הקוונטית</a> המופגנת בדרך כלל עם אור או חלקיקים זעירים כמו אלקטרונים ואטומים ( <em>SN: 7/27/22</em> ). ההישג עשוי להוביל יום אחד לגרסאות מבוססות סאונד של מחשבי קוונטים או מכשירי מדידה רגישים במיוחד. לעת עתה, זה מראה שמוזרות קוונטית מכופפת תופסת חלה על צליל כמו על אור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אף אחד לא באמת חקר את זה&quot;, אומר הפיזיקאי ההנדסי אנדרו קללנד מאוניברסיטת שיקגו. פעולה זו מאפשרת לחוקרים &quot;לצייר הקבלות בין גלי קול לאור&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפונונים יש הרבה מן המשותף עם פוטונים, גושי האור הזעירים ביותר. הפחתת עוצמת הקול של צליל זהה להחזרת מספר הפונונים, בדומה לעמעום אור מפחית את מספר הפוטונים. הצלילים השקטים מכולם מורכבים מפונונים בודדים - ובלתי ניתנים לחלוקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניגוד לפוטונים, שיכולים לנוע בחלל ריק, פונונים זקוקים למדיום כמו אוויר או מים - או במקרה של המחקר החדש, פני השטח של חומר אלסטי. &quot;מה שבאמת, בעיני, מדהים בזה הוא שגלי הקול האלה [נושאים] כמות מאוד מאוד קטנה של אנרגיה, כי זה קוונטי בודד&quot;, אומר קללנד. &quot;אבל זה כרוך בתנועה של קוודריליון אטומים שכולם עובדים יחד כדי [לשדר] את גל הקול הזה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא ניתן לחלק פונונים לצמיתות לחלקים קטנים יותר. אבל, כפי שהראה הניסוי החדש, ניתן לחלק אותם זמנית לחלקים באמצעות מכניקת הקוונטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קלילנד והצוות שלו הצליחו את ההישג עם מפצל אלומה אקוסטי, מכשיר שמאפשר לכמחצית משטף פונונים פוגע לעבור דרכו בעוד השאר משתקפים בחזרה. אבל כשרק פונון אחד בכל פעם פוגש את מפצל האלומות, הפונון הזה נכנס למצב קוונטי מיוחד שבו הוא הולך לשני הכיוונים בבת אחת. הפונון המשתקף והמשודר בו-זמנית מקיים אינטראקציה עם עצמו, בתהליך המכונה הפרעה, כדי לשנות את המקום שבו הוא מגיע בסופו של דבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדגמת המעבדה של האפקט הסתמכה על צליל גבוה פי מיליוני מונים ממה שבני אדם יכולים לשמוע, במכשיר שמקורר לטמפרטורות הקרובות מאוד לאפס המוחלט. במקום רמקולים ומיקרופונים כדי ליצור ולשמוע את הצליל, הצוות השתמש <a href="https://www.sciencenews.org/article/chemistry-designer-molecules-quantum-device-qubit">ב-qubits</a> , המאחסנים סיביות קוונטיות של מידע ( <em>SN: 2/9/21</em> ). החוקרים שיגרו פונון מקיוביט אחד לקיוביט אחר. בדרך נתקל הפונון במפצל אלומה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התאמת הפרמטרים של ההגדרה שינתה את האופן שבו החלקים המשתקפים והמשודרים של הפונין פעלו זה עם זה. זה איפשר לחוקרים לשנות קוונטית באופן מכאני את הסיכויים שהפונון כולו יחזור בקיוביט ששיגר את הפנון או בקיוביט בצד השני של מפצל האלומות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסוי שני אישר את ההתנהגות המכאנית הקוונטית של הפונונים על ידי שליחת פונונים משני קיוביטים אל מפצל קרן ביניהם. בכוחות עצמם, כל פונון יכול להיגמר בחזרה ב-qubit שממנו הוא הגיע או באחד שבצד הנגדי של מפצל האלומות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם הפונונים תועדו להגיע אל מפצל האלומות באותו זמן בדיוק, הם נוסעים יחד אל היעד האולטימטיבי שלהם. כלומר, הם עדיין עוברים באופן בלתי צפוי לקיוביט זה או אחר, אבל הם תמיד מגיעים לאותו קיוביט כאשר שני הפונונים פוגעים במפצל האלומות בו זמנית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם הפונונים פעלו לפי הכללים הקלאסיים, הלא-קוונטיים, עבור צליל, אז לא יהיה מתאם לאן שני הפונונים הולכים לאחר הפגיעה במפצל האלומות. האפקט יכול לשמש בסיס לאבני בניין בסיסיות במחשבים קוונטיים המכונים שערים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;השלב ההגיוני הבא בניסוי הזה הוא להדגים שאנחנו יכולים לעשות שער קוונטי עם פונונים&quot;, אומר קללנד. &quot;זה יהיה שער אחד במכלול השערים שאתה צריך לעשות חישוב ממשי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התקנים מבוססי סאונד לא צפויים לעלות על <a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-computers-go-silicon">מחשבים קוונטיים המשתמשים בפוטונים</a> ( <em>SN: 2/14/18</em> ). אבל פונונים יכולים להוביל ליישומים קוונטיים חדשים, אומר אנדרו ארמור, פיזיקאי מאוניברסיטת נוטינגהאם באנגליה שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כנראה לא כל כך ברור מהן [האפליקציות] האלה כרגע&quot;, אומר ארמור. &quot;מה שאתה עושה זה להרחיב את ארגז הכלים [קוונטי]... אנשים יבנו על זה, וזה ימשיך, ואין שום סימן שזה ייפסק בזמן הקרוב&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061223_jr_splitting-phonons_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="754494" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061223_jr_splitting-phonons_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> למה צפון האוקיינוס ​​האטלנטי שובר שיאי חום?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/north-atlantic-heat-record-sea-surface-temperature<dc:creator><![CDATA[Sid Perkins]]></dc:creator><pubDate> Thu, 15 Jun 2023 16:43:16 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128941 </guid><description><![CDATA[Record-breaking sea-surface temperatures off the coast of Africa may affect the 2023 hurricane season. What’s fueling the unusual heat is unclear.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בשבועות האחרונים, טמפרטורות פני הים בחלקים מסוימים של צפון האוקיינוס ​​האטלנטי זינקו לגבהים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההתחממות החריגה מתרחשת במרחב גדול הנמתח כמעט שליש מהדרך על פני האוקיינוס ​​האטלנטי מערבה מהחוף הצפון מערבי של אפריקה. נתוני לוויין חושפים שחלק מהמים העיליים באזור הם כמעט 4 מעלות צלזיוס (כ-7 מעלות פרנהייט) מעל לנורמה בתקופה זו של השנה, אומר בריאן מקנולדי, מטאורולוג מאוניברסיטת מיאמי בקורל גייבלס, פלורידה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש חום שובר שיא מאז מרץ, אבל אפילו יותר עכשיו&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-10 ביוני, למשל, הטמפרטורה הממוצעת של פני הים בחלק של האוקיינוס ​​האטלנטי המשתרע מקו המשווה ל-60 מעלות צפונה - עד לדרום נורבגיה, לדרום גרינלנד ולחלקים המרכזיים של מפרץ ההדסון בקנדה - הייתה 22.7 מעלות צלזיוס ( כמעט 73 מעלות צלזיוס). זה גבוה בכ-1 מעלות צלזיוס מהממוצע שנרשם מ-1991 עד 2020, מציין מקנולדי. השיא הקודם לאותו תאריך, 22.1 מעלות צלזיוס, התרחש ב-2010.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אטלנטי חם</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טמפרטורות פני הים בצפון האוקיינוס ​​האטלנטי בשנת 2023 (אדום) שוברות שיאים יומיים מאז מרץ. בחלקה זו, הטמפרטורות הממוצעות היומיות של 1982–2022 הופחתו מהטמפרטורות של השנה, כמו גם מאלה מ-1982 עד 2022 (אפורה). </p><iframe src='https://flo.uri.sh/visualisation/14145495/embed' class='flourish-embed-iframe' frameborder='0' scrolling='no' style='width:100%;height:600px'></iframe><div style="width:100%!;margin-top:4px!important;text-align:right!important;text-align:right;direction:rtl"> <a class="flourish-credit" href="https://public.flourish.studio/visualisation/14145495/?utm_source=embed&amp;utm_campaign=visualisation/14145495" target="_top" style="text-decoration:none!important" rel="noopener"><img alt="עשוי עם פרח" src='https://public.flourish.studio/resources/made_with_flourish.svg' style='width:105px!important;height:16px!important;border:none!important;margin:0!important'></a></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המים החמים מהרגיל של השנה עשויים לעזור לחזק סופות שנוצרות במזרח האוקיינוס ​​האטלנטי ובסופו של דבר להוליד הוריקנים, אומרים מדענים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה גורם לחימום החריג לא ברור. אבל הנה סקירה של כמה גורמים שעשויים להיות במשחק.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מחסור באבק סהרה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדי פעם, חלקים עצומים של אבק מדברי מהסהרה מתנפצים על פני האוקיינוס. הם נישאים על ידי רוחות המעוררות מערכת לחץ גבוה קבועה למחצה המכונה &quot;גבוה אזורים&quot; בשל קרבתה לאיים הללו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לאחרונה, שיא האיים האזוריים נחלש וזז מאפריקה לדרום מערב. אז הרוחות הללו שבדרך כלל קולטות ומעבירות את אבק הסהרה מערבה מעל צפון האוקיינוס ​​האטלנטי הן רגועות יותר ונטולות אבק ברובן, אומר מייקל מאן, מדען אקלים מאוניברסיטת פנסילבניה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כתוצאה מכך, קרינת השמש שבדרך <a href="https://www.sciencenews.org/article/dust-thermostat">כלל הייתה מפוזרת חזרה לחלל על ידי האבק</a> מגיעה אל פני האוקיינוס, ומחממת את המים האפלים ( <em>SN: 25/9/01</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם וכאשר רוחות הסחר יתחזקו, אבק מוגבר מאפריקה יכול לעזור לקרר מעט את האזור. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_SP_atlantic-heat_inline.jpg" alt="תמונת לוויין של צפון מערב אפריקה בשנת 2020 המציגה פלומת אבק גדולה ממדבר סהרה נוסעת מעל האוקיינוס" class="wp-image-3128945" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_SP_atlantic-heat_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_SP_atlantic-heat_inline-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3128945">בשנה טיפוסית, פולי אבק עצומים ממדבר סהרה (משמאל בתמונת לוויין זו של צפון מערב אפריקה משנת 2020) חוסמות את אור השמש, מצילות ומצננות את האוקיינוס ​​הבסיסי. באביב הזה, מחסור באוויר מאובק תרם להתחממות הצפון האטלנטי.</span> <span class="credit wp-credit-3128945">NOAA</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ירידה בזיהום האוויר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2020, נכנסו חוקי פליטות חדשים לאניות מכולות לטווח ארוך שפולטות פלומת פליטה עשירה בסולפט. היו כמה השערות שפחות זיהום עלול להוביל ליותר חימום. עם פחות פלומות שמפזרות את אור השמש בחזרה לחלל, יותר קרינה מגיעה לפני הים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כמה מחקרים מצביעים על כך שהשפעת הקירור של פלומות הספינה עשויה להיות מינורית מלכתחילה: לא רק <a href="https://www.sciencenews.org/article/ship-tracks-exhaust-studies-overestimate-cooling-pollution-clouds">שלפלטות הפליטה תוחלת חיים קצרה</a> , המזהמים יכולים לגרום לעננים טבעיים להתאדות מהר יותר ובכך להוביל להתחממות, לא להתקררות ( <em>SN: 2/1/21</em> ).</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מגמות התחממות כדור הארץ</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השנה מציינת את חזרתה של אל ניניו, תופעת אקלים שסימן ההיכר שלה הוא טמפרטורות חמות מהרגיל של פני הים לאורך קו המשווה ממערב לדרום אמריקה. עד החורף, יש סיכוי של יותר מ-4 ל-5 שהאל ניניו יהיה חזק או מתון, על פי מדענים עם מרכז חיזוי האקלים של המינהל הלאומי לאוקיאנוס והאטמוספירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לכל אל ניניו <a href="https://www.sciencenews.org/article/fizzled-2014-el-nino-fired-ongoing-monster-el-nino">יש אישיות משלו</a> ( <em>SN: 5/2/16</em> ). אבל באופן כללי, אל ניניו מגביר את טמפרטורות פני השטח הממוצעות הן ביבשה והן בים ברחבי העולם, אומר מאן. שינוי האקלים שנגרם על ידי אדם עשה את אותו הדבר, הוא מציין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל עדיין יש הרבה אי ודאות לגבי האופן שבו התנאים הנוכחיים עשויים להשפיע על התחזית הקרובה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המים החמים בצורה יוצאת דופן של צפון האוקיינוס ​​האטלנטי עשויים לחזק מערכות סערה שמתפתחות מאוחר יותר לשקעים טרופיים ולאחר מכן להוריקנים. אבל האל ניניו שמתפתח כעת באוקיינוס ​​השקט המשווני עשוי להפריע להיווצרותם על ידי חיזוק הרוחות באטמוספרה העליונה שיכולות לגזור את הצמרות מהוריקנים המתהווים. עד כמה פעילה תהיה <a href="https://www.sciencenews.org/article/atlantic-hurricane-season-prediction">עונת ההוריקנים של השנה</a> תלויה באיזה מהכוחות הללו ינצחו, אומרים מדענים ( <em>SN: 26/5/23</em> ).</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_SP_atlantic-heat_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="229922" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_SP_atlantic-heat_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> חור שחור סופר מסיבי המקיף חור גדול יותר חשף את עצמו בהבזק</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/supermassive-black-hole-orbit-blazar<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Thu, 15 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128803 </guid><description><![CDATA[A supermassive black hole binary system has puzzled astronomers for decades. Now they’ve finally seen direct signals from the smaller of the two. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ייתכן שחור שחור שנחשד זה מכבר יצא סוף סוף מהמחבוא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לחור שחור מסיבי ומפלצתי בגלקסיה מרוחקת יש כנראה בן לוויה קטן יותר המקיף אותו כל 12 שנים. אבל השותף הזעיר הזה מעולם לא זוהה. כעת, אסטרונומים טוענים כי ראו <a href="https://submissions.mirasmart.com/AAS242/ViewSubmissionFile.aspx?sbmID=78&amp;mode=html&amp;validate=false&amp;key=1yfTp1QbH" target="_blank" rel="noopener">הבזק אור המגיע ישירות מהחור השחור הקטן יותר</a> בפעם הראשונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מעולם לא ראינו דבר כזה בעבר&quot;, אמר האסטרונום מאורי ולטונן ב-7 ביוני בפגישה של האגודה האמריקאית לאסטרונומיה באלבוקרקי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אסטרונומים צופים באובייקט זה מאז שנות ה-80 של המאה ה-19, כאשר הוא הופיע בסקר של אסטרואידים כנקודת אור מבריקה. נקודת האור הזו, המכונה כעת OJ287, היא בלאזר. בין העצמים הבהירים ביותר ביקום, הבלאזרים הם חורים שחורים סופר-מסיביים המשגרים סילוני קרינה בהירים לחלל, והסילונים האלה מצביעים כמעט ישירות על כדור הארץ. זה יושב במרחק של כ-3.5 מיליארד שנות אור משם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפעמים, OJ287 זורח אפילו יותר מהרגיל. במשך 40 השנים האחרונות לערך, אסטרונומים שמו לב שלעצם יש קפיצה דרמטית בבהירות כל 11 עד 12 שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 1996, ואלטונן ועמיתו הארי להטו, שניהם מאוניברסיטת טורקו בפינלנד, הציעו שההתפרצויות עשויות להיות בגלל חור שחור סופר-מאסיבי אחד המקיף חור שחור מסיבי עוד יותר. שני החורים השחורים הם כנראה גיבורים, חישבו האסטרונומים: הקטן יותר הוא בערך פי 150 מיליון מסה של השמש, והגדול יותר הוא בסביבות 18 מיליארד מסות שמש. לפרספקטיבה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/black-hole-milky-way-first-image-event-horizon-telescope">החור השחור במרכז שביל החלב</a> הוא כ-4 מיליון מסות שמש ( <em>SN: 5/12/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החור השחור הגדול יותר נחשב מוקף בדיסק של גז לבן-לוהט ואבק, שזוהר באורכי גל רבים של אור. אם החור השחור הקטן יותר קיים, אז בכל פעם שהוא צולל דרך הדיסק הזה, הוא יפעיל הבזק אור - ובכך מסביר את ההתפרצויות החוזרות. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו בחור שחור צולל דרך דיסק של חור שחור אחר | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/06bhnoYfPU4?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> אנימציה זו מציגה הבזק של אור שחור שחור סופר-מאסיבי קטן יותר בבלייזר OJ287 פולט כשהוא מתרסק דרך דיסקית הגז והאבק שמתערבלים סביב החור השחור המאסיבי האחר שהוא מקיף.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל עד עכשיו לא זוהה אור מהחור השחור השני עצמו. נוכחותו רק הוסיקה מאותן התלקחויות רגילות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ולטונן ועמיתיו חזו שההתלקחות האחרונה אמורה להגיע בינואר או בפברואר 2022 והתארגנו לנטר את OJ287 מדי יום באמצעות טלסקופים בכדור הארץ ובחלל. הצוות ראה אבוקות כמו אלה שראו קודם לכן, אבל הייתה התלקחות חדשה שהייתה שונה. זה היה בהיר ומהיר, דועך אחרי לילה אחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות הציע שההתלקחות הזו הגיעה מסילון שנוצר על ידי החור השחור הקטן יותר ששולף חומר מהדיסק כשהתקרב, לפני ההתנגשות.<a></a></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה בולע הרבה מאוד חומרי דיסק&quot;, אמר ולטונן. &quot;החומר הזה נופל לתוך החור השחור המשני, ואתה מקבל התלקחות ענקית.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תצפיות קודמות פספסו את ההתלקחות מכיוון שהיא כל כך קצרה. הקבוצה כמעט החמיצה את זה ב-2022, בגלל מזג אוויר גרוע. &quot;מעולם לא צפינו ב-OJ287 לילה ללילה ללילה [לפני], זו הייתה הפעם הראשונה&quot;, אמר. &quot;בגלל זה ראינו את זה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה חוקרים הציעו דרכים אחרות לחור שחור בודד להפיץ את אותה דפוס של אור. אם הפרשנות של הצוות נכונה, אז זה מציין את הפעם הראשונה שבה החור השחור השני נראה ישירות, אומר ואלטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;גילוי החור השחור השני צריך לשים קץ לדיון הזה&quot;, הוא אומר. &quot;באופן כללי יותר, זו יכולה להיות תחילת העבודה על סילונים משניים במערכות חורים שחורים בינאריים, שיכולה לפתוח תחום מחקר חדש, עכשיו כשיש לנו לפחות דוגמה קונקרטית אחת ללמוד.&quot; אם חורים שחורים בינאריים אחרים עושים הבזקים דומים כמו שהחור השחור הקטן יותר חוצה את הדיסק הגדול יותר, אסטרונומים יודעים כעת איך לחפש אותם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התצפיות אכן מצביעות על נוכחות של חור שחור שני, אומר האסטרונום של קלטק, Seppo Laine, למרות שרעיונות אחרים עדיין אפשריים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מאורי בעצם דוחף את המודל הבינארי הסופר-מאסיבי הזה של חור שחור כבר עשרות שנים&quot;, אומר ליין. &quot;זה לא לגמרי מאשר את זה, אבל אם הפרשנות הזו נכונה, אז זה צעד משמעותי קדימה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרבה הצער, זה עשוי להיות קשה לבדוק. ההתלקחויות הקצרות מגיעות רק פעם בעשור, אז אסטרונומים צריכים להיות מוכנים בפעם הבאה. כדי לפתור את שני החורים השחורים ישירות, אומר ולטונן, עשוי לקחת טלסקופ רדיו בחלל.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061223_LG_black-hole_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="152011" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061223_LG_black-hole_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> איך הבנת סוסים יכולה לעורר רובוטים אמינים יותר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/horses-humans-robots-technology<dc:creator><![CDATA[Rachel Crowell]]></dc:creator><pubDate> Thu, 15 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Tech]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125353 </guid><description><![CDATA[Computer scientist Eakta Jain pioneered the study of how human-horse interactions could help improve robot design and shape human-robot interactions. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לאורך ההיסטוריה, בוקרים שיתפו סיפורים אפיים על סוסים שלקחו אותם הביתה בלילות אפלים וערפילים. סוסים אגדיים אפילו נשאו חיילים פצועים דרך אזורי קרב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסוסים הללו, הגיוניים ומאומנים מאוד, מזכירים למדען המחשב והרובוטיקן Eakta Jain רובוטים אוטונומיים לחלוטין, במיוחד מכוניות בנהיגה עצמית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לרכבים כיום יש רמות שונות של אוטונומיה, כאשר רמה אפס או אחת מתייחסת למערכת בלימה נגד נעילה. לרמה שתיים או שלוש יש בקרת שיוט אדפטיבית, יכולת לעקוב אחר נתיבים או לחנות. רצון כזה נבנה כל הדרך לרמה חמש, שהיא אוטונומיה מלאה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסוסים האלה שלוקחים רוכב הביתה הם ברמה חמש, אומר ג&#39;יין. &quot;אתה סומך עליהם בחייך.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעוניינת איך האמון הזה מתפתח ואם זה יכול לעזור לשפר את האינטראקציות בין אדם ורובוט, ג&#39;יין, מאוניברסיטת פלורידה בגיינסוויל, שקעה בעולם הסוסים במהלך שבתון של שנה שהסתיימה ב-2022. חוויותיה העניקו לה הרבה כמות מידע כדי להתמודד עם שאלות פתוחות לגבי האופן שבו בני אדם צריכים לקיים אינטראקציה עם רובוטים ברמות שונות של אוטונומיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;רק לאחרונה החלו חוקרים להתמקד בשלבים המוקדמים ביותר של אינטראקציה בין אדם לרובוט, כגון יצירת רושם ראשוני&quot;, <a href="https://dl.acm.org/doi/10.1145/3544548.3581245" target="_blank" rel="noopener">כתבו ג&#39;יין ועמיתתה מאוניברסיטת פלורידה, כריסטינה גארנר-מקון <em>, ב&quot;הליך של אפריל&quot; של ועידת CHI לשנת 2023 בנושא גורמים אנושיים ב- מערכות מחשוב</em></a> . &quot;העבודה שלנו מבקשת לחשוף עקרונות לבמה לאחר הפגישה הראשונה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך השבתון שלה, ג&#39;יין צפתה בשיעורי סוסים באוניברסיטה שלה, שם היא רשמה הערות על סמך תצפיותיה ושיחותיה עם תלמידים, עוזרי הוראה והמדריך. היא גם דיברה עם מאמנים ובעלי סוסים אחרים. והיא למדה לרכוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מעולם לא היה לי אינטראקציה עם סוס לפני כן&quot;, אומר ג&#39;יין. &quot;הייתי רוכב חדש שלמד ליצור אינטראקציה עם סוס שלא היה סוס חדש [לרכיבה], אבל זה עדיין היה השלבים המוקדמים של בניית מערכות יחסים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר עובדים עם סוסים שחדשים באינטראקציה עם בני אדם, על החיות ללמוד כיצד לפרש ולהגיב כראוי כאשר מאמנים מבצעים טיפול בסיסי, כגון הובלתם והברשה שלהם. אימון זה עוזר לסוסים מוכנים לטיפול מתקדם יותר, כגון קבלת האוכף והרתמה ונשיאת אדם ברכיבות הראשונות שלהם. רוכבים חדשים חייבים ללמוד את המורכבויות של האופן שבו התנהגות הסוס מתקשרת מידע ובאילו רמזים יכולים מטפלי סוסים לכוון סוסים לבצע פעולות רצויות או לתקן את הסוס כאשר הוא אינו מתנהג כמצופה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן אנלוגי, אנשים חייבים ללמוד כיצד לפקד על רובוטים לבצע משימות ספציפיות. הם גם חייבים ללמוד מה לעשות כאשר האינטראקציות עם רובוטים לא מתקיימות לפי התוכנית. רובוטים צריכים להגיב לתשומות מבני אדם בצורה צפויה. אבל רובוטים אוטונומיים יותר, כמו סוסים, חייבים גם להגיב באופן דינמי לתנאים משתנים, כמו מכונית בנהיגה עצמית שעוצרת כדי להימנע מפגיעה במשהו, אפילו כשבני אדם מצווים עליה להמשיך קדימה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשותפויות בין אדם לסוס, סוסים מתקשרים בעיקר ללא קול. לדוגמה, האוזניים שלהם נוטות להצביע על כל מה שהם שמים לב אליו. התנהגות זו יכולה להוות השראה ליצירת רובוטים עם &quot;אוזניים&quot; אלקטרוניות שיכולות להסתובב לכיוון פעמון דלת מצלצל או אנשים שמדברים ליד רכב אוטונומי, ובכך להזהיר את בני האדם על הצלילים הללו, אומר ג&#39;יין. &quot;במקום שהרובוט יגיד, &#39;דפוק על הדלת. ביפ, ביפ,&#39; אם האוזניים שלו היו מצביעות לכיוון הדלת, זו דרך הרבה פחות צורמת, הרבה יותר עדינה להודיע ​​לאנשים שהרובוט שומע משהו שהוא שם לב אליו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדינות כזו יכולה לשמש גם כאות לכבוד. מאמנים ורוכבים עובדים עם סוסים באופן אינטנסיבי כדי לבנות כבוד. סוסים מעבירים ללא קול את הכבוד שלהם למאמנים ולרוכבים שלהם על ידי התאמת הקצב שלהם או מתן מרחב אישי בטוח כשהם הולכים. אוזני הסוסים אפילו מצביעות על מאלפים כהפגנת כבוד כאשר הם שמים לב אליהם. מאמנים דורשים שסוסים יראו סימני כבוד באינטראקציות בסיסיות לפני ש&quot;הם יעברו לאינטראקציה הבאה, המסובכת יותר&quot;, אומר ג&#39;יין. כבוד יכול לגדול לאמון. אבל, אפילו עם סוסים ורוכבים מנוסים, אמון אינו מובן מאליו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שיש מגבלה דומה עם רובוטים. &quot;אולי ניתן להשתמש באותם סוגים של כושר ביטוי לא מילולי המשמש בהקשר של אדם-סוס כדי לתקשר שהרובוט מכבד את האדם&quot;, אומר ג&#39;יין, מה ש&quot;עשוי לגרום לבני אדם להרגיש בטוחים יותר סביב רובוטים. זה עשוי לגרום להם להיות פתוחים יותר לעבודה עם רובוט&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבדיקה של מה המשמעות של רובוטים ובני אדם לכבד ולסמוך זה על זה היא בעיקר טריטוריה לא ידועה, אומר ג&#39;יין. ההבנה כיצד גדלים כבוד ואמון בין סוס לאדם עשויה להיות משנה משחק.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060723_rc_horse_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="383159" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060723_rc_horse_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> פוטון אחד הוא כל מה שצריך כדי להתחיל בפוטוסינתזה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/one-photon-photosynthesis-light<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Wed, 14 Jun 2023 15:00:07 +0000</pubDate><category><![CDATA[Chemistry]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128849 </guid><description><![CDATA[A single particle of light is the spark that begins the process of turning light to chemical energy in photosynthetic bacteria, a new study confirms.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עבור פוטוסינתזה, פוטון אחד הוא כל מה שצריך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רק חלקיק אור בודד נדרש כדי <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06121-5" target="_blank" rel="noopener">לעורר את השלבים הראשונים</a> של התהליך הביולוגי הממיר אור לאנרגיה כימית, מדווחים מדענים ב-14 ביוני ב- <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שמדענים הניחו זה מכבר שהתגובות של פוטוסינתזה מתחילות עם קליטה של ​​פוטון אחד בלבד, שעדיין לא הוכח, אומר הכימאי הפיזיקלי גרהם פלמינג, מאוניברסיטת קליפורניה, ברקלי. הוא ועמיתיו החליטו &quot;פשוט נבדוק אם זה באמת נכון שפוטון אחד מספיק כדי להתחיל את כל העניין&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אור השמש הנופל על פני כדור הארץ נראה מבריק בעיניים אנושיות. אבל בקנה מידה קטן, זה מתורגם לכדרור של פוטונים. רק כמה עשרות פוטונים באורכי הגל המתאימים של אור השמש נופלים על ננומטר מרובע לשנייה, קנה המידה של מולקולות הכלורופיל והבקטריו-כלורופיל הזעירות שהן מרכזיות בפוטוסינתזה בצמחים ובחיידקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסויי מעבדה רבים על פוטוסינתזה משתמשים בלייזרים, מקורות אור חזקים הרבה יותר, כדי להניע את התגובות. במקום זאת, גרהם ועמיתיו השתמשו במקור אור שמייצר רק שני פוטונים בכל פעם. פוטון אחד שימש מבשר, שיצא לגלאי כדי ליידע את החוקרים מתי שוחררו שני פוטונים. הפוטון השני נכנס לתמיסה המכילה מבנים סופחי פוטון מהחיידק הפוטוסינתטי <em>Rhodobacter sphaeroides</em> . מבנים אלה, הנקראים קומפלקסים לקצירת אור 2, או LH2, מורכבים משתי טבעות של בקטריוכלורופיל ומולקולות אחרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתגובת פוטוסינתזה רגילה, LH2 סופג פוטון ומעביר את האנרגיה שלו למתחם LH2 אחר, ולאחר מכן עוד אחד, כמו משחק תפוח אדמה חם. בסופו של דבר האנרגיה מגיעה לסוג אחר של טבעת, הנקראת קומפלקס קצירת האור 1, או LH1, אשר לאחר מכן מעבירה אותה למרכז התגובה שם האנרגיה הופכת לבסוף לצורה שהחיידק יכול להשתמש בה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי, לא היה LH1, אז ה-LH2 במקום זאת פלט פוטון באורך גל שונה מהראשון, סימן לכך שהאנרגיה הועברה מהטבעת הראשונה של LH2 לשניה, שלב ראשון של פוטוסינתזה. החוקרים זיהו את הפוטון השני, ועל ידי השוואת זמני הגילוי לאלו של הפוטונים המבשרים הראשוניים, אישרו שה-LH2 צריך לספוג רק פוטון אחד כדי להניע דברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צמחים וחיידקים משתמשים בתהליכים שונים לפוטוסינתזה, אבל השלבים הראשוניים דומים מספיק, כך שגם בצמחים, פוטון בודד יתחיל את השלבים הראשוניים, אומר פלמינג. עם זאת, בצמחים יש צורך במספר פוטונים הנספגים באופן עצמאי על מנת להשלים את התגובה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תפקידם של פוטונים בודדים אינו מפתיע, אומר הביוכימאי ריצ&#39;רד קוגדל מאוניברסיטת גלזגו בסקוטלנד. הדבר החשוב שהחוקרים עשו, הוא אומר, הוא להדגים את הטכניקה החדשה. &quot;על ידי כך אתה מסוגל למעשה לחקור את מה שיקרה בטבע&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה מדענים חושדים שפוטוסינתזה <a href="https://www.sciencenews.org/article/algae-use-quantum-trick-harvest-light">מסתמכת על פיזיקת קוונטים</a> ( <em>SN: 2/3/10</em> ). למרות שלא ברור אם הטכניקה החדשה יכולה לפתור את התפקיד של השפעות קוונטיות, היא יכולה לעזור למדענים להפריד בין השפעות טבעיות מחפצים של שימוש במקורות אור עזים במחקרים על פוטוסינתזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אתה באמת יכול להבין מה קורה בתגובות המוקדמות בפוטוסינתזה כאילו בחוץ&quot;, אומר קוגדל, &quot;[כאילו] אתה יכול להתכווץ ולראות את הפוטונים האלה מסתובבים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_ev_photonbacterium_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="484694" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_ev_photonbacterium_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> &#39;דבורי פוליאסטר&#39; מבשלות מזון לתינוקות בניחוח בירה בעריסות פלסטיק</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/polyester-bees-brew-beer-scented-baby-food<dc:creator><![CDATA[Susan Milius]]></dc:creator><pubDate> Wed, 14 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125271 </guid><description><![CDATA[<em> מזון התינוקות של דבורי Ptiloglossa מקבל את ניחוח האלכוהול שלו מתסיסה על ידי חיידקים שנבחרו באופן מסתורי. ]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>נקבות דבורי <em>Ptiloglossa</em> הן אמהות חד הוריות עם הרבה מה לעשות ומעט זמן. למרבה המזל, הם יכולים להשתמש בלשון נוצה כדי לייצר פלסטיק לטיפול בתינוקות ואז לבשל קבוצות של מזון לתינוקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו קוראים להן בצחוק דבורי פוליאסטר&quot;, אומר אקולוג ההאבקה סטיבן בוכמן מאוניברסיטת אריזונה בטוסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבחינה כימית, הפלסטיק מתוצרת הדבורים הוא בן דוד של פוליאסטרים מתוצרת אדם. בלוטה גדולה על בטנה של נקבה מפרישה מולקולות דמויות טינקרטוי של תרכובות לקטונים חוזרות, שלכל אחת מהן מעט המבנה ה&quot;אסטר&quot; שלה שנותן לפוליאסטר את שמו. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full" data-component="lightbox"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="877" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1.jpg" alt="איור של צמח גבוה ושני צמחים קטנים יותר הצומחים מתוך האדמה עם רקע כחול. נראית מנהרה תת-קרקעית באדמה ועטלף עף ליד הצמח הגבוה." class="wp-image-3125277" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1-297x383.jpg 297w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1-349x450.jpg 349w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1-144x186.jpg 144w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1-450x580.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1-602x776.jpg 602w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1-445x575.jpg 445w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125277">כדי לשמור על הצעירים שלה בחיים הרבה אחרי שהיא מתה, נקבת דבורה בודדה ( <em>Ptiloglossa</em> <em>arizonensis)</em> יוצרת מנהרות משתלה תת-קרקעיות (המצויירת מימין) המובילות לחדרים אטומים. בתוך כל אחת היא מתחילה מנה של אבקה מתסיסה מפרחי צל הלילה <em>של סולנום</em> (באמצע), צוף <em>מימי מאגבה</em> (קיצוני משמאל) וחיידקים. החיידקים מוסיפים תזונה וניחוח אלכוהולי.</span> <span class="credit wp-credit-3125277">ביל סינגלטון</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החומר עושה את המגע הסופי לחדרי ילדים קטנים בצורת כד שאם דבורים חופרות מתחת לאדמה. הם משתמשים בלשונות המכחול שלהם כדי ללקק את הפרשת הבלוטה ולהטיף אותה על קירות חדר הילדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שכבת הפלסטיק שקופה, קשיחה ו&quot;יכולה להיות קצת פריכה&quot;, אומר בוכמן. זה &quot;מחשבה לשמור על אזור תא הדירות נחמד ונעים, לחות גבוהה וגם להרחיק את הרעים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האמהות האלה הן מכינות ליום הדין. במחקרי <em>P. arizonensis</em> Buchmann באריזונה, לנקבות יש רק שבועות ספורים למלא נסיגות פלסטיק בכל המזון שכל צעיר צריך במשך רוב שנה מתחת לאדמה לפני שיגעון הרבייה הקצר שלו באור השמש. כל דור של דבורים גדולות ועפות במהירות גדל וצף פנימה, וניזון ממנו, רק מהמנה המוגבלת של אמא של צוף ואבקה - שמריח כמו בירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מיני דבורים רבים אחרים מערבבים את מזון התינוק שלהם של אבקה וצוף ל&quot;סוג של עקביות Play-Doh&quot;, אומר בוכמן. &quot;תקעקע אותו וזה שקע.&quot; מזון המאוחסן בקן דבורים צלופן, לעומת זאת, שונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פתח והטה חדר תינוקות של דבורים <em>פטילוגלוסה</em> תינוקות &quot;וכל הדברים האלה ייגמרו שזה כל כך מימי&quot;, אומר בוכמן. זה כנראה בגלל הצוף המימי בצורה יוצאת דופן שדבורי הפוליאסטר הללו אוספות. חלק ניכר ממנו מגיע מקוצי הפריחה בצורת מנורת של צמחי אגבה, נזילים מספיק כדי לבלוע בקלות על ידי עטלפים בדרום מזרח אריזונה ובסונורה, מקסיקו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לראות מה יש במבשלה בניחוח בירה, חוקר המיקרוביום של הדבורים טובין האמר מאוניברסיטת קליפורניה, אירווין, גייס את בוכמן לאסוף כמה דבורים מפלסטיק מיוצרות <em>P. arizonensis</em> וכן קרובי משפחה בקבוצה הגדולה יותר שנקראת דבורי צלופן. איסוף הדבורים, תאי הגזע שלהן, איסוף מזון ופרחי מקור ארך כמה שנים, בעיקר של המתנה. דבורים עפות מעל הקרקע רק כמה שבועות בשנה, ולאחר מכן רק כשעתיים בסביבות עלות השחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;די מזעזע&quot;, הוא הסיכום של בוכמן של מה שמצא. למרות ריח הבירה של האוכל ש- <em>P. arizonensis</em> שם במיכלי הפלסטיק, הוא אומר, &quot;הנה, אין שמרים!&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התסיסים המיקרוביאליים של הדבורים הללו לא התפתחו בשום מקום בממלכת הפטריות העצומה. במקום זאת, <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC10113673/" target="_blank" rel="noopener">התסיסים הם בעיקר חיידקי חומצה לקטית</a> , האמר, בוכמן ועמיתיו דיווחו ב-5 באפריל ב- <em>Frontiers in Microbiology.</em> גלופ מזון התינוקות של הדבורים אינו בירה שמרים אלא, אומר האמר, קרוב יותר ליוגורט או כרוב כבוש. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="561" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-2.jpg" alt="צילום מקרוב של זחל דבורה לבן בחומר צהוב." class="wp-image-3125278" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-2-464x383.jpg 464w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-2-545x450.jpg 545w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-2-225x186.jpg 225w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125278">גם דבורת צלופן ארגנטינאית, <em>Ptiloglossa matutina</em> (קרובת משפחה של זו מאריזונה), מכינה עריסות פלסטיק וממלאת אותן במזון לתינוקות. מבט מקרוב בתוך אחד מחדרי הילדים הללו מראה את זחל הדבורה הלבן השמנמן על רקע המזון התסיסה הצהוב שאמה איחסנה והבטנת הפלסטיק (החתיכה נמשכת הצידה, מימין).</span> <span class="credit wp-credit-3125278">LC Sarvetti <em>et al</em> / <em>Journal of Hymenoptera Research</em> 2013</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בוכמן מטיל ספק בכך שדבורים צעירות לוקחות יחד את התרבות החיידקים של אמהות כשהן עוזבות את הבית. צעירים עוברים חלק גדול מהגדילה המוקדמת שלהם מבלי לעשות קקי ככל שמדעי הדבורים יודעים. ואז הם עושים את צרכיהם &quot;בבת אחת&quot;, אומר בוכמן. זה מנקה את המעיים מהחיידקים, והפסולת שנפלטה מופרדת מהצעיר כשהוא עוטף את עצמו במשי לשלב הבא בחייו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העולם העילי שאליו מצטרפים צעירים בסופו של דבר מציע שפע של חיידקים חלופיים. הוא פורח בפרחים - או &quot;איברי המין של הצמחים&quot;, כפי שמכנה אותם בוכמן בספרו החדש <em>&quot;What a Bee Knows&quot;</em> . איכשהו, מגוון החיידקים שדבורים נתקלות בו נמחק למזון תינוקות, כך עולה מניתוחי מעבדה. רק איך היא עדיין שאלה פתוחה.<strong></strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שהקקי הגדול של ההתבגרות פותר עבור רגישויות אנושיות הוא המחשבה כיצד זחלי דבורים ללא חיתולים יכולים להאכיל חודש אחר חודש מאוכל שהם צפים בו.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="597986" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> &#39;בדם&#39; מתאר כיצד מוצר מציל חיים כמעט לא הגיע אליו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/in-the-blood-lifesaving-book-army<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Wed, 14 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125050 </guid><description><![CDATA[There’s plenty of drama in Charles Barber’s new book, which explores why a blood-clotting invention was initially dismissed. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9781538709863" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_cover-254x383.jpg" alt="שער של In the Blood מאת צ&#39;רלס ברבר" class="wp-image-3125054" width="191" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_cover-254x383.jpg 254w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_cover-298x450.jpg 298w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_cover-123x186.jpg 123w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_cover-384x580.jpg 384w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_cover-514x776.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 191px) 100vw, 191px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781538709863" target="_blank" rel="noopener">בדם</a><br> <em>צ&#39;ארלס ברבר</em><br> <em>גרנד סנטרל הוצאה לאור, 29 דולר</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גוף האדם הממוצע מכיל כ-5 ליטר דם. תאבד ליטר, ואתה עלול להיכנס להלם. תפסיד עוד שניים, וכנראה שתמות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור רופאים המטפלים בפציעות טראומטיות, שמירת דם של מטופל בגופם היא &quot;אחת הבעיות הבסיסיות ביותר של הישרדות&quot;, כותב <a href="https://charlesbarberwriting.com/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">צ&#39;ארלס ברבר</a> בספרו החדש המהיר, <em>In the Blood</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפתרונות לבעיה הזו לא השתנו כל כך במשך מאות שנים. רופאים יכולים לארוז פצע עם גזה או להפעיל לחץ על כלי הדם כדי להאט את הדימום. בעוד שתחומים אחרים ברפואה קפצו קדימה עם הזמן, מציין ברבר, רפואת החירום עמדה ברובה במקום, אינרציה שהייתה לה השלכות קטלניות. כ-50,000 אנשים בארצות הברית מדממים למוות מדי שנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפשר היה לחשוב, אם כן, שמוצר שיכול להעלים דימום יחגוג ברחובות, ייתפס מיד על ידי רופאים צבאיים וחדרי מיון כאחד. אתה טועה. <em>ב-Blood</em> Chronicles ההמצאה והאימוץ האיטי להפליא של QuikClot וממשיכיה, חומרי קרישה זולים שיכולים לעצור דימומים גדולים תוך דקות. ברבר, שכתב גם על משפט פלילי ובריאות נפשית, מוביל את הקוראים בדרך מהמצאת המוצר ליישום - וזהו מסע בוגדני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברבר מתחיל את הסיפור שלו, שרץ כמו מותחן, במוגדישו, סומליה, בזירת הקרב ב-1993 שהיווה השראה לסרט <em>בלאק הוק דאון</em> . לאחר שהופלו שני מסוקים אמריקאים, טיפלו ג&#39;ון הולקומב, אז רב סרן בצבא ארצות הברית, ורופאים נוספים בעשרות חיילים פצועים, שרבים מהם מתו מאובדן דם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוויה הנוראה הזו חישמלה את הולקומב. נדרשה בדחיפות שליטה טובה יותר בדימומים, והוא היה האיש שהוביל את המטען. בשנת 2002, הולקומב הפך לראש המכון למחקר כירורגי של הצבא, מעבדת מחקר המתמקדת בשיפור הטיפול בנפגעי קרב. הולקומב דגל בפיתוח של מועמדים שונים לקרישה, ביניהם HemCon, תחבושת המכילה כימיקל של קליפת שרימפס, ופקטור שבע, תרופה מוזרקת שמגבירה את יכולת הקרישה של הגוף, לפעמים קטלנית, כך התברר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסיפורו של ברבר, דמותו של הולקומב מורכבת, נעה בין מושיע לנבל. תחת משמרתו, הצבא הזרים מיליוני דולרים למוצרים האהובים עליו. קשה לתפוס מה הניע את הולקומב, אבל ברבר טוען שהוא לא היה מוכן זמן רב לשקול אפשרויות אחרות - כמו QuikClot - נתונים לעזאזל. QuikClot נראה יעיל יותר מהשאר. אבל זה לא בא עם תקציב צבאי גדול או גיבוי של חברת ביוטכנולוגיה. זה נולד במרתף של ממציא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממציא היה פרנק הרסי, מהנדס עדין הליכות מקונטיקט שגילה ב-1983 שהמינרל זאוליט הקרקע יכול לנגב את המים בדם. על ידי ריכוז המולקולות המעורבות בקרישה, האיצה ההמצאה של הרסי את התהליך. בשנת 1999, הוא שיתף פעולה עם &quot;איש המכירות המוזר&quot; בארט גולונג, שעזר בפיתוח וקידום המוצר. ברבר מושך את הקוראים להרפתקה שלהם, אם כי מדי פעם הוא מתפתל רחוק מדי לתוך סיפורי הרקע שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפעולה מתגברת כאשר ברבר חופר בראיות מאחורי סוכני קרישה שונים. הוא מתאר ניסויים ברורים בבעלי חיים, העברת חשבונות מחיילים בשטח ודוחות הקושרים את פקטור 7 לשבץ מוחי, התקף לב ומוות. שאלה מרכזית של הספר, אם כן, היא לא כל כך &quot;איך עוצרים דימום?&quot; כמו &quot;איך משיגים מוצר עוצר שטפי דם לאנשים שזקוקים לו?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרסי וגולונג נלחמו מלכתחילה נגד אינטרסים צבאיים ותרופות מושרשים. החברה שייצרה את פקטור שבע שיווקה באגרסיביות את התרופה, מגלה ברבר, גם לנוכח פגמיה. ברור שהוא מחפש את האנדרדוג. הוא מציג עובדות לקוראים כמו בנאי שמציב לבנים, בונה תיק מוצק נגד מערכת שבה הכסף מתנדנד אם נעשה שימוש במוצר רפואי. גם כשהנתונים מצביעים על כך שלא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-2008 המליץ ​​הולקומב סוף סוף על גרסה משופרת של ההמצאה של הרסי, שנקראת QuikClot Combat Gaze, לשימוש בצבא, &quot;ניצחון כמעט בלתי נתפס&quot;, כותב ברבר. בשנים האחרונות, גזה QuikClot עשתה את דרכה לבתי חולים, וצרכנים יכולים כעת לקנות אותה באמזון תמורת 18.99 דולר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שהארסי נותר עלום במידה רבה, ברבר קורא לתגלית שלו &quot;שינוי פרדיגמה&quot;. הרסי &quot;לקחה את השליטה בדימום במידה רבה מידי הרופאים&quot;, כותבת ברבר, &quot;והכניסה אותה לידי שוטרים, שוטרים, הרפתקנים, חיילים, מטיילים ואמהות ואבות&quot;.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנה</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781538709863" target="_blank" rel="noopener">In the Blood</a> <em>מ-Bookshop.org.</em> Science News <em>היא שותפה ל-Bookshop.org והיא תרוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="414981" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> כוכבי לכת בגודל צדק נדירים מאוד סביב הכוכבים הפחות מסיביים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/jupiter-planets-rare-red-dwarf-stars<dc:creator><![CDATA[Ken Croswell]]></dc:creator><pubDate> Tue, 13 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125295 </guid><description><![CDATA[A six-year search of 200 nearby low-mass red dwarf stars found no Jupiter-like planets, boosting the standard theory for how such planets form.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אם אתם מחפשים לבקר בכוכב הלכת ענקי גז במערכת שמש אחרת - או אם אתם פשוט סופרי מדע בדיוני שזקוקים לעולם כזה לסיפור שלכם - מוטב שתתרחקו מכוכבים אדומים קטנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיפוש אחר כוכבי לכת <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/1538-3881/acd349" data-type="URL" data-id="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/1538-3881/acd349" target="_blank" rel="noopener">כמו צדק סביב כוכבי ננס אדומים בעלי מסה נמוכה</a> עלה ריק, כך מדווחים חוקרים ביולי <em>אסטרונומי ג&#39;ורנל</em> . &quot;בסביבות 200 כוכבים, לא זיהינו אף אחד מכוכבי הלכת האלה&quot;, אומרת אמילי פאס, אסטרונומית במרכז הרווארד-סמית&#39;סוניאן לאסטרופיזיקה בקיימברידג&#39;, מסה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא - או היעדרו - מעניק תמיכה לתיאוריה של בניית כוכב לכת ענק הנקראת הצטברות ליבה. בתיאוריה זו, כוכבי לכת ענקיים בגז כמו צדק ושבתאי נוצרים על ידי <a href="https://www.sciencenews.org/article/giant-planet-newly-discovered-gas-dust-formation">חיבור הדרגתי של ליבה מוצקה</a> מתוך פסולת המקיפה כוכב צעיר ( <em>SN: 4/14/22</em> ). הליבה הזו בסופו של דבר תהיה מסיבית מספיק כדי למשוך הרבה גז. אבל כוכבי ננס אדומים בעלי מסה נמוכה לא צריכים לארח הרבה חומר מוצק מלכתחילה, כך שמיעוט ענקי גזים תואם את התיאוריה הזו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשלושה מתוך כל ארבעה כוכבים בגלקסיה הם ננסים אדומים, סוג של כוכבים <a href="https://www.sciencenews.org/article/stars-cool-surface-temperature-failure-lasting-success">הרבה יותר חלשים, קרירים וקטנים מהשמש</a> ( <em>SN: 23/8/21</em> ). הם זוהרים במעומעם מכיוון שהם נולדו עם מסה קטנה, בערך שמונה עד 60 אחוז מזו של השמש. חיפושים קודמים של כוכבי לכת גילו שלמעט גמדים אדומים יש כוכבי לכת ענקיים בגז. אבל החיפוש החדש כיוון לגמדים אדומים עם רק 10 עד 30 אחוז ממסת השמש, שהם הכוכבים הנפוצים ביותר מסוג זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פאס ועמיתיו בילו כשש שנים בחיפוש אחר תזוזה דופלר שכוכב הלכת הסובב יגרום לאור הכוכבים כשהעולם מושך את השמש שלו אלינו ומתרחק ממנו. כל הכוכבים שנצפו נמצאים בקרבת מקום, במרחק של 50 שנות אור מכדור הארץ. הקרוב ביותר הוא הכוכב של ברנרד שנחקר היטב, במרחק שש שנות אור בלבד משם, שפעם <a href="https://www.sciencenews.org/archive/other-worlds-other-planets">חשבו שיש בו שני כוכבי לכת בגודל צדק</a> ( <em>SN:</em> <em>26/4/69</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל שום ענקי גז לא הופיעו סביב הכוכב הזה או אף אחד מהאחרים. באקסטרפולציה לשאר הגלקסיה, החוקרים מסיקים שלפחות משניים מכל 100 ננסים אדומים בעלי מסה נמוכה יש כוכבי לכת מסיביים כמו צדק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ליצור למעשה צדק [סביב הכוכבים בעלי המסה הנמוכה ביותר] זה מאוד קשה&quot;, אומר אדוארד בראיינט, אסטרונום מאוניברסיטת קולג&#39; בלונדון, שלא היה אחד מהחוקרים שערכו את החיפוש. &quot;היעדר שלהם בזיהוי של אנלוגי צדק אני חושב מאוד תואם את הציפיות מהצטברות הליבה.&quot; מכיוון שדסקיות הגז והאבק סביב גמדים אדומים תינוקות בעלי מסה נמוכה קטנות, יש פחות חומר ליצור ענקי גז בגודל של צדק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לעולמות קטנים וסלעיים יש סיכוי הרבה יותר טוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למעשה, <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/1538-3881/acd175" target="_blank" rel="noopener">לגמדים אדומים רבים יש כוכבי לכת בגודל כדור הארץ</a> , חלקם במרחקים הנכונים מהשמש שלהם לטמפרטורות נעימות. &quot;אנחנו מדברים על עולמות חדשים ומוזרים, לא על כדור הארץ 2.0&quot;, אומר פאס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במערכת השמש שלנו, היא אומרת, ייתכן שכוח המשיכה של צדק מנע מהרבה קרח להגיע לכדור הארץ. כתוצאה מכך, העולם שלנו לא הסתיים לגמרי מתחת למים. במערכת פלנטרית חסרה ענקית גז כל כך מסיבית, כוכב לכת בגודל כדור הארץ יכול להפוך לעולם מים שעשוי עדיין להוליד מין אינטליגנטי ביותר, אבל כזה שיחיה מתחת למים - תחשוב על דולפינים - ולא יעשה אסטרונומיה בכלל .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה לא אומר שאי אפשר לחיות על כוכבי הלכת האלה&quot;, אומר פאס. &quot;אבל כוכבי הלכת האלה פשוט יהיו כל כך שונים מהחוויות שלנו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060723_kc_red-dwarf-planet_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="499596" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060723_kc_red-dwarf-planet_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הסוואה של חיטה עם ריח חיטה יכולה להיות גישה חדשה להדברת מזיקים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/camouflaging-wheat-smell-pest-control<dc:creator><![CDATA[Bethany Brookshire]]></dc:creator><pubDate> Tue, 13 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125095 </guid><description><![CDATA[Wheat fields coated in wheat germ oil confuse the noses of mice, reducing seed loss by more than 60 percent, a new study finds. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עכשיו אתה מריח את זה, עכשיו אתה לא. או אתה? בשימוש נכון, מעט כיוון שגוי יכול לעזור להרחיק עכברים מזרעי חיטה טריים שנשתלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסוואה של זרעי חיטה יכולה <a href="https://www.nature.com/articles/s41893-023-01127-3" target="_blank" rel="noopener">להפחית את אובדן הזרעים</a> ביותר מ-60 אחוזים, מדווחים מדענים ב-22 במאי ב- <em>Nature Sustainability.</em> כל מה שצריך זה לגרום לכל השדה להריח כמו חיטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכרסמים, כולל עכברים, אחראים לנשנש 70 מיליון טונות של דגנים מדי שנה. Some of that munching takes place in Australia, where, when the weather is right, house mice ( <em>Mus musculus</em> ) can reach plague proportions — skittering hordes of more than 1,000 mice per hectare, says Peter Banks, a behavioral ecologist at the University of Sydney. There are so many mice on the road, he says, no one can avoid them. “It&#39;s like driving on bubble wrap.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> When farmers plant wheat, mice go down the rows, sniffing out the seeds under the soil and digging them up. Usually, farmers overrun with mice turn to poisons such as zinc phosphide, which changes to phosphine gas in a mouse&#39;s stomach. Unfortunately, it&#39;s hard to make any poison appealing enough to make mice ignore the wheat buffet, and farmers are having to use more and more of it, says Steve Henry, a rodent ecologist at the Commonwealth Scientific and Industrial Research Organization in Canberra, Australia, who was not involved in the study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> What if the mice couldn&#39;t sniff out the grains at all? Banks and his colleague Finn Parker, also a behavioral ecologist at the University of Sydney, have been working on olfactory camouflage — covering scents with, well, more scents. The technique started with invasive predators who hunt for threatened bird nests by smelling them out. “We thought, well, if we put those odors everywhere, how on Earth can they then find out where the nests actually are,” Banks says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Banks, Parker and their colleagues had been using mice to study olfactory camouflage in the lab. When Banks saw a photo of the holes mice were digging into grain fields, “I thought, they&#39;re finding those seeds by smell. And so can we use the same idea in that system?”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Before or during sowing, the scientists sprayed mouse-riddled test plots with wheat germ oil, a byproduct of wheat processing that is usually used in cosmetics and animal feed. The oils are the most nutritious parts, Banks says, and the smell of the oils is “what [the mice] are using to find the seeds beneath the ground.” </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="506" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_bb_odor-camouflage_inline.jpg" alt="An overhead photo of a series of holes dug into the ground in three rows with vegetation in between the rows." class="wp-image-3125097" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_bb_odor-camouflage_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_bb_odor-camouflage_inline-515x383.jpg 515w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_bb_odor-camouflage_inline-605x450.jpg 605w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_bb_odor-camouflage_inline-250x186.jpg 250w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_bb_odor-camouflage_inline-263x197.jpg 263w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125097">These tiny holes are big problem. Each hole here is a stolen wheat seed that a mouse sniffed and dug out of the soil.</span> <span class="credit wp-credit-3125097">Peter Banks</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Two weeks after the seeds had been sown, plots that had been hosed down with oil before sowing had 74 percent fewer mouse holes—from an average of around 125 holes per plot to fewer than 30. Plots that got the oil during sowing had 63 percent fewer holes — from around 125 to fewer than 40 stolen seeds. When the plots got oil before sowing, Parker says, the mice “were coming, they&#39;re seeking food, and they were just finding nothing.” In that case when the seeds went into the ground, the mice may have already learned not to bother with that plot. When the oil was delivered during sowing, it became harder for the animals to find the wheat seeds they were seeking.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “That&#39;s one of the most elegant parts of it,” Henry says. “Saturating the area with the smell of wheat.” The challenge, he notes, will be getting farmers to adopt it. The test was done on a 27-hectare wheat crop, but farmers in Australia are often planting 6,000 hectares or more. They&#39;d need a way to apply the wheat germ oil at the time of planting, when they already have a lot to manage.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> And the camouflage probably won&#39;t be enough on its own, Henry says. “I don&#39;t see it as replacing bait, but I see this another tool in the shed that will really help.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_bb_odor-camouflage_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="272814" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_bb_odor-camouflage_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Bowhead whales may have a cancer-defying superpower: DNA repair</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bowhead-whales-cancer-dna-repair<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Mon, 12 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125083 </guid><description><![CDATA[Bowhead whale cells repair damaged DNA exceptionally well, an ability that could prevent cancer and help the marine mammals live for centuries]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Near the northern tip of Alaska, on the outskirts of the Arctic Ocean, bowhead whales have given scientists a glimpse into longevity.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The gigantic marine mammals can live more than 200 years — and tissue samples collected from the animals reveal a fix-it superpower that might explain how. Bowhead whales&#39; cells are whizzes at <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.05.07.539748v1.full" target="_blank" rel="noopener">repairing damaged DNA</a> , scientists report May 8 at bioRxiv.org.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That ability means the animals might mend damage that could otherwise lead to cancer-causing genetic glitches, says Orsolya Vincze, an evolutionary ecologist at the French National Center for Scientific Research in Paris, who was not involved with the research. Scientists have previously reported other animals&#39; biological strategies for avoiding cancer. But the new work, Vincze says, “shows that the whales approach cancer resistance from a very new perspective.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The bowhead whale,<em> </em><em>Balaena mysticetus</em> , can grow to roughly 18 meters long and is among the heaviest mammals on Earth. At more than 80,000 kilograms, it&#39;s about the weight of six fully loaded school buses. All that body mass adds up to a vast number of cells. And every time a cell divides, there&#39;s a chance that a dangerous mutation can arise.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But somehow, large-bodied animals are especially cancer resistant — a puzzle known as Peto&#39;s paradox. That suggests the animals must “have much stronger cancer defenses,” says Lisa Abegglen, a cell biologist at the University of Utah Health in Salt Lake City who was not part of the new work.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Her team discovered that elephants, which can live nearly as long as humans and rarely die from cancer, have <a href="https://www.sciencenews.org/article/elephants-cancer-protection-secret-may-be-genes">extra copies of a tumor-blocking gene called <em>TP53</em></a> ( <em>SN: 10/13/15</em> ). This gene and another may help elephants <a href="https://www.sciencenews.org/article/resurrected-gene-may-protect-elephants-cancer">deal with DNA damage by clearing out afflicted cells</a> , other scientists have reported ( <em>SN: 8/14/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That&#39;s one way to ward off trouble from damaged DNA, says Marc Tollis, an evolutionary biologist at Northern Arizona University in Flagstaff who did not participate in the new study. Another strategy is to “take the hit,” he says, “and then try to fix it.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Hints from the <a href="https://www.sciencenews.org/article/bowhead-whales-may-unlock-secrets-long-healthy-life">bowhead whale genome</a> published nearly a decade ago predicted that the mammals may use this alternate strategy ( <em>SN: 1/6/15</em> ). “But you need actual experiments to actually validate those predictions,” Tollis says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the lab, study coauthor Vera Gorbunova at the University of Rochester in New York and her colleagues ran an assortment of experiments on cells harvested from bowhead whale tissue, as well as on cells from humans, cows and mice.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The whale cells were both efficient and accurate at repairing double-strand breaks in DNA, damage that severs both strands of the DNA double helix. Whale repair restored broken DNA to like-new condition more often than cells from other mammals, the team found. In those animals, mends to the genome tended to be sloppier, like a poorly patched pair of jeans. The team also identified two proteins in bowhead whale cells, CIRBP and RPA2, that are part of the DNA repair crew.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Discovering how animals fend off cancer is “incredibly exciting,” Abegglen says, “because all of these strategies have potential to be translated into effective treatments for people with cancer.” Though that day may be far off, the new findings underscore the importance of studying animals with low cancer rates, she says. Abegglen wants to test whether the team&#39;s results hold up in humpback whale and dolphin cells — or if those animals have different defenses.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> There&#39;s so much to learn from these and other animals with large bodies and long life spans, Vincze says.  “We probably have the solution to cancer medicine out there in nature already,” she says. “We just have to find it.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_mr_bowhead-whales_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="156923" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_mr_bowhead-whales_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>