<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום ה&#39;, 15 בפברואר 2024 19:01:13 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> OSIRIS-Rex של נאס&quot;א חטף מעל 120 גרם של סלעי חלל מאסטרואיד בנו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nasa-osiris-rex-sample-weight-bennu-asteroid<dc:creator><![CDATA[Adam Mann]]></dc:creator><pubDate> Thu, 15 Feb 2024 16:50:54 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136257 </guid><description><![CDATA[After being stymied by two stuck screws, NASA finally accessed a trove of Bennu asteroid bits. Mission scientist Harold Connolly tells what’s next. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>זה רשמי: החללית OSIRIS-Rex של נאס&quot;א חטפה 121.6 גרם של סלעי חלל בתוליים כשעלתה על האסטרואיד בנו לפני ארבע שנים, יותר מכפול מהיעד המדעי הרשמי של המשימה, <a href="https://blogs.nasa.gov/osiris-rex/2024/02/15/nasa-announces-osiris-rex-bulk-sample-mass/" target="_blank" rel="noopener">אישרה הסוכנות</a> ב-15 בפברואר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> OSIRIS-Rex, שהושקה ב-2016, היא המשימה הראשונה של נאס&quot;א לאסוף דגימות מאסטרואיד ולהחזיר אותן לכדור הארץ כדי שמדענים יוכלו לחקור את מקורות מערכת השמש שלנו. לאחר שביצע את הליך האחיזה והסע שלה מהבנו בצורת יהלום, החללית <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-osiris-rex-return-asteroid-bennu-earth">הפילה את המיכל שלה</a> לאטמוספירה שלנו בשנה שעברה ( <em>SN: 22/9/23</em> ). מהנדסים העבירו אותו במהירות למרכז איסוף דגימות שתוכנן במיוחד במרכז החלל ג&#39;ונסון ביוסטון, שם הוא הונח בתיבת כפפות הרמטית כדי למנוע זיהום על ידי חומר יבשתי. </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" width="476" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_am_Bennu_sample_inline.jpg?resize=476%2C450&#038;ssl=1" alt="האסטרואיד בנו בחלל" class="wp-image-3136262" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_am_Bennu_sample_inline.jpg?resize=476%2C450&amp;ssl=1 476w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_am_Bennu_sample_inline.jpg?resize=405%2C383&amp;ssl=1 405w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_am_Bennu_sample_inline.jpg?resize=197%2C186&amp;ssl=1 197w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_am_Bennu_sample_inline.jpg?resize=613%2C580&amp;ssl=1 613w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_am_Bennu_sample_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 476px) 100vw, 476px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136262">האסטרואיד בנו בצורת יהלום, שנראה כאן במהלך התקרבותו של OSIRIS-Rex, הוא ערימת הריסות רופפת המוחזקת יחד על ידי כוח הכבידה.</span> <span class="credit wp-credit-3136262">נאס&quot;א גודארד, אוניברסיטת אריזונה</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שחוקרים הצליחו <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-asteroid-bennu-first-look-sample">לנתח כבר כמה סלעים ואבק</a> , שקילת הדגימה המלאה התעכבה על ידי כמה ברגים תקועים שמנעו מאף אחד לגשת לכל תכולת הקפסולה ( <em>SN: 10/11/23</em> ). כמה דרכים עוקפות חכמות <a href="https://www.nasa.gov/image-article/nasas-osiris-rex-curation-team-reveals-remaining-asteroid-sample/" target="_blank" rel="noopener">פתחו לבסוף את המדגם המלא</a> ב-10 בינואר, והוא יופץ כעת למדענים ברחבי העולם לצורך מחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי ללמוד כיצד המהנדסים פתחו את המיכל, כמו גם אילו סוגי מדע ילמד אותנו המדגם, <em>Science News</em> שוחח עם הרולד קונולי, גיאולוג מאוניברסיטת רואן בגלאסבורו, ניו ג&#39;רזי, המפקח על ניתוח החומר מבנו. השיחה נערכה לצורך בהירות וקיצור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : זמן קצר לאחר שהוצאת את מיכל OSIRIS-Rex, הצלחת לאסוף דגימה כלשהי, נכון?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>קונולי:</strong> היה הרבה אבק בצד החיצוני של המיכל. זה היה החומר הראשון שקיבלנו, בערך 1 עד 1.1 גרם של חלקיקי אבק עדינים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>עם אילו סוגי בעיות התמודדת לפני שהצלחת לפתוח במלואה את מיכל הדוגמא הראשי?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>קונולי:</strong> יש חבורה של מחברים או ברגים שמחזיקים את המיכל סגור, בערך 32 מהם. ושניים מהם לא יכולנו לשחרר מספיק עם הציוד שהיה לנו. אבל יש דש מיילר שזז, שלכד את הדגימה במיכל. צוות האוצר במרכז החלל ג&#39;ונסון הבין שהוא יכול פשוט לדחוף את הדש. מבלי להסיר את הצלחת שנתקעה, הצוות יכול היה להוציא דגימה מתוך ראש ה-TAGSAM [מנגנון רכישת דגימה ודרך] על ידי דחיפה ממש כלפי מטה של ​​דש המיילר והוצאתו החוצה בעדינות רבה. קיבלנו 70 גרם של דגימה - הרבה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כדי לגשת לשאר המדגם, הם היו צריכים ליצור סוג חדש של מברג ברגים. המברג הקודם התחיל להתגמש מעט, אז אולי אתה שובר את המברג. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_am_Bennu_sample_inline2.jpg?resize=680%2C453&#038;ssl=1" alt="אדם שלובש כפפות, מסכה וציוד מגן אחר מפעיל מברג עשוי במיוחד בתוך קופסה שקופה אטומה הרמטית. הוא פועל לשחרר את הברגים תוך שמירה על מכסה סגור של מיכל מלא בחומר שנתפס מהאסטרואיד בנו." class="wp-image-3136264" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_am_Bennu_sample_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_am_Bennu_sample_inline2.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_am_Bennu_sample_inline2.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_am_Bennu_sample_inline2.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136264">נדרש מברג מיוחד ומותאם אישית (שמוצג על ידי מהנדס האוצרות של OSIRIS-Rex נפתלי הרננדז) כדי לפתוח סוף סוף את מיכל האבק והסלעים שהוחזרו מהאסטרואיד בנו.</span> <span class="credit wp-credit-3136264">רוברט מרקוביץ/נאס&quot;א</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>האם אתה יכול לספר לי משהו על מה שמצאת מהמדגם שיש לך עד כה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>קונולי:</strong> זה סרפנטיניט. זהו סלע שהשתנה בו החומר הסלעי המקורי קיים אינטראקציה עם מים, והחומר הסלעי המקורי הזה כנראה היה עשיר באוליבין ובפירוקסן ועוד כמה מינרלים שיוצרים סלע נפוצים על פני כדור הארץ, אבל השתנה ושונה בצורה יפה. זו חידה גיאולוגית שצריך להבין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>מה חשדנו בהיסטוריה של בנו שהדגימה עוזרת לאשר?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>קונולי:</strong> הו, יש הרבה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנו עצמו נמצא בתצורה שאינה מה שהייתה במקור. פעם, החלקים שהפכו לבנו היו באובייקט שונה בהרבה, כנראה הרבה יותר גדול. אנחנו מדברים זמן קצר לאחר היווצרות מערכת השמש, לפני 4.5 מיליארד שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר העצם הזה נוצר, החומר התאחד, הביא איתו קרח - ולא רק קרח מים, אלא פחמן חד חמצני וקרח אמוניה - מה שאומר שהוא היה צריך להצטבר איפשהו מעבר למה שאנו מכנים קו השלג, מעבר למאדים בשמש החיצונית מערכת. במרחק הזה מהשמש, הטמפרטורות נמוכות מספיק כדי שהקרח הזה ייווצר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסופו של דבר, החלק הפנימי של החפץ הגדול יותר והמקורי התחיל להתחמם בגלל רדיואקטיביות שנמצאת באופן טבעי בחומר, והחלה להמיס את הקרח ולהיות נוזלית. נוזל החל לקיים אינטראקציה עם גוף האב כדי ליצור מינרלים חדשים - כמו סרפנטיניט - מהחומר שהצטבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נגלה כמה ממנו השתנה, כמה שריד משלב טרום ההצטברות, כמה הוא בעצם מכוכבים שמתו והחדירו אבק למערכת השמש שלנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>זה נשמע כמו היסטוריה דינמית ומסובכת.</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>קונולי:</strong> אנחנו מתעניינים במה שקרה: איך השתנה גוף ההורה המקורי הזה? האם הוא הושפע מגוף אחר ונופץ כדי ליצור את הסלעים הגדולים יותר שבסופו של דבר התאחדו ויוצרו את בנו? וכמה זמן בנו נמצא בתצורה הנוכחית הזו? עד כמה הוא חווה אינטראקציה עם השמש או עם קרניים קוסמיות? את כל סוגי התהליכים האלה אנחנו יכולים להציק על ידי ניתוח פיסות קטנות קטנטנות של דוגמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>האם יש לנו תשובות לכל אחת מהשאלות האלה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>קונולי:</strong> הישארו מעודכנים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_am_Bennu_sample_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="463780" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_am_Bennu_sample_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> ערבוב של חיידקי שורש יכול להגביר את טעם התה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/mixing-root-microbes-boost-tea-flavor<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Thu, 15 Feb 2024 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Agriculture]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136277 </guid><description><![CDATA[Inoculating tea plant roots with nitrogen-metabolizing bacteria enhances synthesis of theanine, an amino acid that gives tea its savoriness. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ייתכן שהחוקרים הגיעו לשורש ההשפעה המרגיעה של התה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתן להעשיר את האיכות של כוס צ&#39;אי על ידי <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(24)00079-4" target="_blank" rel="noopener">שינוי הקהילה המיקרוביאלית</a> המאכלסת את שורשי הצמח, כך מדווחים חוקרים ב-15 בפברואר ב- <em>Current Biology</em> . הסוד הוא לחסן שורשים בחיידקים שמגבירים את הסינתזה של חומצת האמינו תאנין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש משהו בתה שעוזר לנו להירגע, אומר ז&#39;נבאו יאנג, ביולוג תאי צמחים במכון שנזן לטכנולוגיה מתקדמת בסין. כמה <a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fnut.2022.874254/full" target="_blank" rel="noopener">מחקרים מצביעים</a> על כך ש&quot;החומר הכימי שעוזר לך לישון הוא תיאנין&quot;, הוא אומר. יתרה מכך, תיאנין <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24633359/" target="_blank" rel="noopener">מחדיר תה עם אומאמי</a> , טעם שתיאר לעתים קרובות טעימה, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יאנג ועמיתיו ניתחו את הקהילות המיקרוביאליות המאכלסות את השורשים של שני זני תה אולונג: זן מתוק, נמוך תיאנין בשם maoxie וזן קינמוני, גבוה תיאנין בשם rougui. על שורשי הרוגווי, הם מצאו יותר חיידקים שעושים חילוף חומרים חנקן, חומר מזין שצמחי תה הופכים לתיאנין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן בודדו החוקרים 21 זני חיידקים משורשי rougui כדי לרקוח מעורב מיקרוביאלי ניסיוני, שהם כינו SynCom. הם חיטאו את השורשים של שתילים של כמה זני צמחי תה, גידלו אותם באדמת ורמיקוליט מעוקרת במשך כמה שבועות, ולאחר מכן חיסנו קרקעות בסינקום חיה או מתה. הם גם הוסיפו תמיסת תזונה שהייתה נמוכה או גבוהה בחנקן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר 20 יום, הצוות של יאנג גילה שהתוספת של SynCom חיה העלתה את רמות התיאנין בכל אחד מהזנים. ההשפעה הייתה בולטת במיוחד בתנאי החנקן הנמוכים יותר - עלים של צמחי מאוקסי שחוסנו ב-SynCom חי הכילו כמעט 0.007 מיליגרם לגרם של תיאנין, 0.005 מ&quot;ג/ג&#39; גבוה יותר מ-Maoxie שחוסן ב-SynCom מת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השלב הבא יהיה לשכלל את SynCom כדי להקל על הייצור וההפצה שלה, אומר יאנג. &quot;אם יש לנו רק אחד או שניים [זן], זה יהיה ממש קל.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021424_no_tea-taste_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="251707" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021424_no_tea-taste_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> תאי חיסון חדשים אחראים לאלרגיות מתמשכות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/immune-cells-remember-allergies<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Thu, 15 Feb 2024 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136033 </guid><description><![CDATA[A specialized type of immune cell appears primed to make the type of antibodies that lead to allergies, two research groups report.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הסובלים מאלרגיות יוכלו יום אחד למחוק את מקור הגודש, העור המגרד והשפתיים והגרון הנפוחות שלהם, הודות לשני מחקרים שחשפו תאי חיסון חמקמקים השומרים על אלרגיות לאורך זמן, לעתים קרובות לכל החיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סוג מיוחד של תא חיסון הנקרא <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/scitranslmed.adi0673" target="_blank" rel="noopener">תאי זיכרון B מסוג 2</a> או <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/scitranslmed.adi0944" target="_blank" rel="noopener">MBC2s</a> אוחזים בזיכרון של חלבונים הגורמים לאלרגיות, כך מדווחות שתי קבוצות בלתי תלויות של חוקרים ב-7 בפברואר ב- <em>Science Translational Medicine</em> . תאי זיכרון B חשובים להגנה ארוכת טווח מפני מחלות זיהומיות, אך תת-קבוצה זו מיועדת ליצור את סוג הנוגדנים שמובילים לאלרגיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חשיפת זהות התאים עשויה להוביל לדרכים חדשות לאבחון, לטפל או אפילו לרפא אלרגיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בארצות הברית, <a href="https://www.cdc.gov/nchs/pressroom/nchs_press_releases/2022/20220126.htm#:~:text=Nearly%201%20in%203%20U.S.,National%20Center%20for%20Health%20Statistics" target="_blank" rel="noopener">כשליש מהמבוגרים ורבע מהילדים</a> סובלים מאלרגיות, עם תסמינים הנעים מהרחה עונתית ועד לתגובות מסכנות חיים לעקיצות של מזון או חרקים. אלרגיות מתרחשות כאשר מערכת החיסון משחררת סוג של נוגדן בשם IgE על חלבונים לא מזיקים. בדרך כלל, אותם נוגדנים שמורים למלחמה בתולעים טפיליות, אך אצל אנשים עם אלרגיות, הנוגדנים מכוונים לדברים בלתי מזיקים כגון אבקה, בוטנים וקשקשים <a href="https://www.sciencenews.org/article/cat-allergies-asthma-therapy-allergy-shots">של חיות מחמד</a> ( <em>SN: 11/4/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שחלק מהאלרגיות נעלמות עם הזמן או עם הטיפול, אחרות נמשכות כל החיים. במשך עשרות שנים, מדענים חיפשו את מקור האלרגיות ארוכות החיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחרונה, חוקרים גילו כי עשויים להיות מעורבים תאים המסייעים למערכת החיסון לזכור חיסונים וזיהומים טבעיים. תאי זיכרון B אלה מייצרים סוג שונה של נוגדנים המכונה IgG, אשר מרחיקים זיהומים ויראליים וחיידקיים ומנטרלים רעלים. אבל אף אחד לא זיהה בדיוק אילו מהתאים האלה זוכרים אלרגנים או איך הם עברו להפוך את נוגדני ה-IgE אחראים לאלרגיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לחשוף את התאים המסתוריים, שני צוותי מחקר צללו עמוק לתוך תאי החיסון של אנשים עם אלרגיות וחלקם ללא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האימונולוג ג&#39;ושוע קניג ועמיתיו בדקו יותר מ-90,000 תאי זיכרון B משישה אנשים עם אלרגיות ליבנה, ארבעה אנשים אלרגיים לקרדית האבק וחמישה אנשים ללא אלרגיות. באמצעות טכניקה הנקראת רצף RNA כדי לגלות מה תאים בודדים מייצרים, הצוות זיהה תאי זיכרון B ספציפיים, שהם כינו MBC2s, שמייצרים נוגדנים וחלבונים הקשורים לתגובה החיסונית הנלחמת בתולעים טפיליות וגורמת לאלרגיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי אחר, קניג ועמיתיו השתמשו בחלבון בוטנים כדי לדוג תאי זיכרון B מאנשים עם אלרגיה לבוטנים. הצוות שלף את אותו סוג של תאים שנמצא אצל אנשים עם אלרגיות ליבנה וקרדית האבק. אצל אנשים עם אלרגיות לבוטנים, התאים הללו גדלו במספרם וייצרו נוגדני IgE - אלה שאחראים לאלרגיות - כאשר האנשים החלו <a href="https://www.sciencenews.org/article/oral-drops-could-one-day-protect-people-peanut-allergies">בטיפול כדי לבטל את הרגישות שלהם לאלרגנים לבוטנים</a> ( <em>SN: 9/4/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו תצפית אקדח מעשן&quot;, אומר קניג, מאוניברסיטת מקמאסטר בהמילטון, קנדה. &quot;אתה מוצא את התאים שנמצאים באנשים האלרגיים. זה לא קיים באנשים הלא אלרגיים... התאים האלה הם אלה שיוצרים את הנוגדנים האלה, וכך הזיכרון הזה נשמר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קבוצה אחרת בראשות מריה קורוטו דה לאפיי, אימונולוגית בבית הספר לרפואה איקאן בהר סיני בניו יורק, מצאה גם היא כי תאים דומים - אשר הקבוצה שלה מכנה תאי זיכרון B מסוג 2 - היו נפוצים יותר ב-58 ילדים אלרגיים לבוטנים מאשר ב-13 ילדים ללא אלרגיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברור ששתי הקבוצות מצאו את אותם התאים, אומרת ססיליה ברין, אלרגיסטית ואימונולוגית בבית הספר לרפואה של אוניברסיטת נורת&#39;ווסטרן פיינברג בשיקגו. יש &quot;ממצאים עקביים מאוד בין שתי הקבוצות&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של לאפיי מצא שהתאים מוכנים לעבור מייצור נוגדני IgG מגנים לנוגדני IgE הגורמים לאלרגיה. עוד לפני המעבר, התאים ייצרו RNA עבור IgE אך לא ייצרו את החלבון. יצירת ה-RNA הזה מאפשרת לתאים להחליף את סוג הנוגדנים שהם יוצרים כשהם נתקלים באלרגן. &quot;הם צעד אחד לפני תאים אחרים להגיב ולהחליף&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האות לעבור תלוי בחלקו בחלבון בשם JAK, גילתה הקבוצה שלה. עצירת JAK מלשלוח את האות יכולה לעזור למנוע מתאי הזיכרון לעבור לייצור IgE, אומר Lafaille. חוקרים אחרים בהר סיני בודקים תרופה מעכבת JAK בשם אברוסיטיניב באנשים עם אלרגיות למזון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Lafaille גם צופה כי אלרגיסטים עשויים לבחון היבטים של תאי זיכרון אלה כדי לחזות האם האלרגיה של המטופל צפויה להימשך או להיעלם עם הזמן או הטיפול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדעת איזו אוכלוסיית תאים מעגנת אלרגיות בזיכרון לטווח ארוך עשויה בסופו של דבר לעזור למדענים לזהות דרכים אחרות להרעיב או להרוג את תאי האלרגיה, אומר ברין. &quot;אתה יכול להיפטר לא רק מאלרגיה לבוטנים שלך אלא גם מכל האלרגיות שלך.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_ti_allergy_memory_cells_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="216622" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_ti_allergy_memory_cells_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> ציורי המערות הדרום אמריקאיים הללו חושפים מסורת ישנה להפליא</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/south-american-patagonia-cave-paintings-surprisingly-old<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Wed, 14 Feb 2024 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136189 </guid><description><![CDATA[Radiocarbon dates point to an artistic design practice that began in Patagonia almost 8,200 years ago, several millennia earlier than previously recorded.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ליד הקצה הדרומי ביותר של דרום אמריקה, ייתכן שאנשים התחילו לצייר מערות לפני כמעט 8,200 שנה, כמה אלפי שנים מוקדם יותר ממה שהוצע בעבר על ידי אמנות הסלע העתיקה באזור זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תיארוך של תיאורים סבוכים במערה בארגנטינה מצביע על כך שעיצובים אלה השתייכו <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adk4415" target="_blank" rel="noopener">למסורת אמנות הסלע שנמשכה יותר מ-3,000 שנה, והסתיימה לפני כ-5,100 שנים</a> , כך מדווחים חוקרים ב-14 בפברואר ב- <em>Science Advances</em> . דרום אמריקאים עתיקים ציירו מגוון עיצובים על הקיר הפנימי של המערה וחלק מתקרתה במשך כ-130 דורות, כנראה כדי לשמר ידע תרבותי משותף לקבוצות ציידים-לקטים אזוריות, אומרים הארכיאולוג גואדלופה רומרו וילנואבה ועמיתיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים קודמים העלו כי תנאים יבשים במיוחד השאירו את דרום אמריקה מאוכלסת בדלילות בתקופה זו. קבוצות קטנות ומפוזרות היו זקוקות למקום מרכזי כדי לשמר חזותית את הידע האקולוגי והפולחני שלהן, אומרים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיגמנטים של צבע ששימשו בעיצובי המערות הארגנטינאיות סיפקו את התאריכים הישירים העתיקים ביותר לאמנות הסלע ביבשת אמריקה, אומר רומרו וילנואבה. לשם השוואה, מדדים עקיפים של גידולי מינרלים שנוצרו מעל ומתחת לתיאור מערה אינדונזית מצביעים על כך שזו אומנות הסלע הידועה ביותר בכל מקום, המתוארכת <a href="https://www.sciencenews.org/article/oldest-known-cave-painting-art-pig-found-indonesia">לפחות לפני 45,500 שנה</a> ( <em>SN: 1/13/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המערה הארגנטינאית, המכונה Cueva Huenul 1, שוכנת בגובה של כ-1,000 מטרים מעל פני הים באזור מדברי בצפון מערב פטגוניה. הקיר הפנימי שלו וחלק מתקרתו מציגים 895 עיצובים מצוירים, כולל צורות גיאומטריות, קווים בצורת צלב ודמויות של בני אדם וקרובי משפחה של לאמה הידועים כגואנקו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רומרו וילנואבה, מהמועצה הלאומית למחקר מדעי וטכני בבואנוס איירס, ועמיתיו שבבים זעירים מתוארכים לפחמן מארבעה ציורי מערות בעיצובים דומים, סבוכים. שלושה ציורים הניבו הערכות גיל אמינות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תיארוך של חומר שנחפר בתוך המערה, לרבות עצמות גואנקו הנושאות סימני טבח, מצביעים על כך שאנשים הגיעו לאתר לראשונה כבר לפני כ-11,700 שנה. המדענים אומרים כי לא מופיעים סימני ציד או פעילויות יומיומיות אחרות במערה כאשר אומנות הסלע הופקה בה, מה שמדגיש את המעבר של המערה מאתר למטרות כלליות למקום מיוחד לשמירת ידע תרבותי חי באמצעות תמונות מצוירות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_bb_rock_art_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1283765" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_bb_rock_art_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> האם הכלאה של בשר אורז יכולה להיות מה שיש לארוחת ערב?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/could-rice-meat-hybrid-be-dinner<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Wed, 14 Feb 2024 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Agriculture]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136114 </guid><description><![CDATA[A hybrid food that combines rice, animal cells and fish gelatin could one day be a more sustainable way to produce meat.  ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אוכלי העתיד אולי סועדים על אורז מוגבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוצר בשר חדש שגדל במעבדה <a href="https://cell.com/matter/fulltext/S2590-2385(24)00016-X" target="_blank" rel="noreferrer noopener">ממזג גרגרי אורז עם תאי פרה</a> , מדווחים מדענים ב-14 בפברואר ב- <em>Matter</em> . האורז פועל כפיגום התומך בצמיחת שומן או תאי שריר. יחד, המרכיבים יוצרים הכלאה של בשר אורז שמתאדה למחית חומה-ורדרדת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה היה טעים, &quot;אגוזי וקצת מתוק&quot;, אומר סוהיאון פארק, מהנדס כימי באוניברסיטת יונסאי בסיאול, דרום קוריאה. אורז בשר מתוצרת מעבדה עדיין לא מוכן לשולחן האוכל, היא אומרת, אבל זה יכול יום אחד להציע דרך בת קיימא יותר לאכול בשר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השיטות הנוכחיות לייצור בשר כוללות חקלאות בקר, הדורש מרחבים עצומים של שטחי מרעה ופולט יותר מ-100 מיליון טונות של מתאן לאטמוספירה מדי שנה. מציאת דרכים להתחמק מהמו עשויה להיות טובה יותר עבור הסביבה, מציעים מדענים. כמה חלופות אפשריות כוללות <a href="https://www.sciencenews.org/article/silicon-valley-entrepreneurs-insect-cricket-farming-food-agriculture">גידול צרצרים</a> והחלפת בשר <a href="https://www.sciencenews.org/article/meat-microbial-protein-climate-change-deforestation-fungi-algae">לנבגי פטריות מותססים</a> ( <em>SN: 5/2/19; SN: 5/5/22)</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשר שגדל במעבדה הוא דרך נוספת לחתוך את הפרה (בעיקר) מהמשוואה. במעבדה, פארק ועמיתיו ציפו גרגרי אורז בג&#39;לטין דגים ואנזימים ולאחר מכן הוסיפו תאי פרה לכל גרגר. הציפוי הדגי עזר לתאים להיצמד ולצמוח בתוך הגרגרים. ואורז מציע מבנה תלת-ממדי לתאים להיצמד אליו, כמו גפנים המטפסות על סבכה. המבנה הזה נותן לתאים המתורבתים משקל בשרני יותר, אומר פארק. בכוחות עצמם, התאים גדלים בשכבות דקות ושטוחות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבחינה תזונתית, האורז ההיברידי רוחש יותר מסטייק, עם רק 8 אחוז יותר חלבון מאורז רגיל. אבל פארק מקווה להגביר את המספר הזה על ידי אריזת תאי פרה נוספים בכל גרגר. רייס לא היה במקור על הרדאר שלה; אבל הגרגירים עבדו בצורה מפתיעה, היא אומרת. יתרה מכך, הם זולים, מזינים וכבר פופולריים - מרכיב דרגה A.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_mr_beefy-rice_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="307978" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_mr_beefy-rice_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מקרי המוות של אופיואידים בארה&quot;ב יצאו משליטה. האם אתרי הזרקה בטוחים יכולים לעזור?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/overdose-prevention-opioid-safe-injection-harm-reduction<dc:creator><![CDATA[Tara Haelle]]></dc:creator><pubDate> Wed, 14 Feb 2024 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135721 </guid><description><![CDATA[A new NIH study will evalute the only two officially sanctioned sites, in New York City, and a future site in Providence, R.I.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">זה יוני 2023 וויקטור בילה את רוב ימיו במה שהוא מכנה &quot;ביתו השני&quot;, ברחוב 126 מזרח, בין שדרות פארק ולקסינגטון, במזרח הארלם. תריסר ומשהו גברים מתאספים בחוץ, חלקם מסננים חפצים בשקית ניילון או שולחים הודעות טקסט בטלפון, אחרים יושבים על כיסאות מתקפלים או שרפרפים, משחקים קלפים, מעשנים, מדברים או סתם צופים בעוברים ושבים. כאדם לא מאוכסן בעיר ניו יורק, ויקטור אומר ש-OnPoint NYC, ארגון ללא מטרות רווח שפתח שני מרכזים למניעת מנת יתר בנובמבר 2021, מספק לו &quot;תחושת קהילה&quot; שהוא לא יכול להשיג במקומות אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בפנים, ויקטור, שסיפק רק את שמו הפרטי כשדיברתי איתו ביוני האחרון, יעבור דרך הקבלה ויכנס לחדר אחורי. הוא ימלא טופס המספק את המידע ש-OnPoint צריך כדי לוודא שהוא לא ימות. בטופס שואלים את שמו ושעת ההגעה שלו, איזו סם הוא יצרוך וכיצד יצרוך אותה. מתוך רשימה הכוללת מת&#39;, מריחואנה, קוקאין, קראק, בנזו, פנטניל, ספידבול ועוד רבים אחרים, הוא בודק הרואין שהוא יזריק. בתחתית, הטופס שואל: &quot;אם לא היית משתמש כאן עכשיו, לאן היית הולך להשתמש?&quot; האפשרויות כוללות את הרחוב, המדרכה, בין מכוניות, מתחת לגשר, פארק, שירותים ציבוריים, תחנת רכבת תחתית, מקום משלך (לוויקטור אין אחד), מקום של חבר או &quot;אחר&quot;. והוא שואל אם הוא ישתמש לבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כן&quot; היא תשובה נפוצה לשאלה האחרונה. זו הסיבה ש-OnPoint NYC קיימת. שני המיקומים שלה, האחד במזרח הארלם ואחד בשכונת וושינגטון הייטס, הם המרכזים היחידים למניעת מנת יתר, או OPCs, הפועלים בארצות הברית, שאושרו באופן רשמי. אנשים מביאים סמים שהם השיגו למקום אחר ומשתמשים בהם תחת פיקוח של צוות מיומן שיכול לספק אספקה ​​סטרילית לשימוש בסמים ויכול להגיב למנות יתר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="579" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_1_1030.jpg?resize=1030%2C579&#038;ssl=1" alt="פינת רחוב המציגה את OnPoint בוושינגטון הייטס עם גרפיטי מבחוץ." class="wp-image-3135751" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_1_1030.jpg?w=1030&amp;ssl=1 1030w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_1_1030.jpg?resize=680%2C383&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_1_1030.jpg?resize=800%2C450&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_1_1030.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_1_1030.jpg?resize=768%2C432&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135751">שני המרכזים למניעת מינון יתר של OnPoint NYC נמצאים באיסט הארלם ובוושינגטון הייטס (מוצג). הם ה-OPCs היחידים שאושרו באופן רשמי בארצות הברית.</span> <span class="credit wp-credit-3135751">ONPOINT NYC</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגישה נותרה שנויה במחלוקת מאוד בארצות הברית, כאשר המבקרים מציינים שהאתרים נותנים סנקציות, אם לא מעודדות, שימוש בסמים לא חוקיים. יתרה מכך, המבקרים מודאגים מכך שה-OPC מגבירים את הפשיעה, את השימוש בסמים מקומיים ואת המטרד הציבורי באזור. התנגדות זו היא רק אחד האתגרים לצד חסמים משפטיים, חברתיים, פיננסיים ולוגיסטיים רבים עבור OPC שמנסה להיפתח ולהישאר פתוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני מבין איך זה נשמע, נכון? אתה תאפשר לאנשים להשתמש בסמים באתר שלך&quot;, אומר סם ריברה, מנכ&quot;ל OnPoint NYC. &quot;כשאנשים שואלים אם זה טוב או שזה עושה אנשים טובים, להראות להם זה מה שנותן להם את התשובה. התשובה היא כן, כמובן שכן&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בארצות הברית היו יותר מ <a href="https://nida.nih.gov/research-topics/trends-statistics/overdose-death-rates#:~:text=Overall%2C%20drug%20overdose%20deaths%20rose,overdose%20deaths%20reported%20in%202021." target="_blank" rel="noopener">-106,000 מקרי מוות ממנת יתר של סמים בשנת 2021</a> , השנה האחרונה שעבורה קיימים נתונים מלאים. זה יותר לנפש ממדינות אחרות בעלות הכנסה גבוהה עם נתונים זמינים. הרוב המכריע של מקרי המוות הללו כרוך באופיואידים, כולל תרופות אופיואידים מרשם והרואין, אך בעיקר אופיואידים סינתטיים כגון פנטניל. מקרי המוות השנתיים ממנת יתר של אופיואידים הוכפלו מאז 2015.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ברור שאנחנו צריכים להבין אילו התערבויות חלופיות אנחנו יכולים לספק לאנשים כדי למנוע מהם למות&quot;, אומרת <a href="https://nida.nih.gov/about-nida/directors-page/biography-dr-nora-volkow" target="_blank" rel="noopener">נורה וולקוב</a> , מנהלת המכון הלאומי לשימוש בסמים בבת&#39;סדה, מד. &quot;זה חיוני&quot;.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> משבר מינון יתר מתמשך</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מקרי המוות ממנת יתר בארצות הברית הוכפלו מאז 2015, והגיעו ליותר מ-106,000 בשנת 2021 - השנה האחרונה שעבורה קיימים נתונים מלאים.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מקרי מוות ממנת יתר בארצות הברית, 1999-2021 </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_2_desktop.png?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_2_desktop.png?resize=579%2C383&amp;ssl=1 579w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_2_desktop.png?resize=281%2C186&amp;ssl=1 281w" width="680" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_2_mobile.png?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_2_mobile.png?resize=579%2C383&amp;ssl=1 579w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_2_mobile.png?resize=281%2C186&amp;ssl=1 281w" width="680" height="450"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_2_mobile.png?fit=680%2C450&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="תרשים המציג את העלייה במספר מקרי המוות ממנת יתר בין 1999 ל-2021." decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_2_mobile.png?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_2_mobile.png?resize=579%2C383&amp;ssl=1 579w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_2_mobile.png?resize=281%2C186&amp;ssl=1 281w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3135753" data-permalink="https://www.sciencenews.org/021024_opc_inline_2_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_2_mobile.png?fit=680%2C450&amp;ssl=1" data-orig-size="680,450" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="021024_OPC_inline_2_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_2_mobile.png?fit=579%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_2_mobile.png?fit=680%2C450&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3135753">טי טיביטס</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3135752">טי טיביטס</span> </figcaption></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> מקור: NIH, CDC</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שהקונגרס הנחה את המכון הזה יחד עם המרכז לבקרת מחלות ומניעתן <a href="https://nida.nih.gov/sites/default/files/NIH-RTC-Overdose-Prevention-Centers.pdf" target="_blank" rel="noopener">לערוך דו&quot;ח בשנת 2021</a> על ההשפעה הפוטנציאלית על בריאות הציבור של OPCs, ממצאי הסוכנויות ציינו &quot;התצפית העקבית לפיה התנגדויות ראשוניות ל-OPC מבעלי עניין מקומיים נוטות להיעלם בעקבות יישומם&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> OPCs קיימים ברחבי העולם במשך עשרות שנים. מחקרים הראו שהם עומדים ברבות מהמטרות העיקריות שלהם: הפחתת מקרי מוות ממנת יתר, עלויות טיפול רפואי, שימוש בשירותי חירום, ביקורים בחדר מיון, אשפוז בבית חולים, שימוש בסמים ציבוריים, מחלות זיהומיות ממחטים לא סטריליות, והמלטה הקשורה לתרופות, כגון כמו מזרקים משומשים. האתרים גם מאפשרים לאנשים לבדוק את הסמים שלהם כדי לגלות מה הם כוללים בפועל. אתרים רבים מספקים שירותים נוספים שמטרתם לשפר את הבריאות הכללית - סקר או בדיקות של מחלות זיהומיות, טיפול בפצעים, הפניות לטיפול בשימוש בחומרים ותכניות אחרות העונות על צרכים רפואיים או חברתיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש עניין גובר גם בארצות הברית. מחקר משנת 2017 העריך ש- <a href="https://harmreductionjournal.biomedcentral.com/articles/10.1186/s12954-017-0153-2" target="_blank" rel="noopener">OPC בבולטימור</a> שיעלה 1.8 מיליון דולר בשנה להפעלתו יחסוך לעיר 7.8 מיליון דולר בשנה בעלויות בריאות, אבל בית המחוקקים של מרילנד עדיין לא אישר אחד. מרכז פעל בסן פרנסיסקו במשך כמעט 11 חודשים בשנת 2022 לפני שנסגר עקב תגובה פוליטית. בשנה שעברה, מדינת מינסוטה ומועצת העיר של סומרוויל, מסצ&#39;וסטס, הפרישו כל אחת כסף עבור OPCs. אתרים נוספים הוצעו או נמצאים בבחינה בסיאטל, דנבר, פילדלפיה ובמקומות אחרים.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="#addictionhelp">מידע נוסף: היכן ניתן למצוא עזרה להתמכרות לסמים</a></h5></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> OnPoint הפכה למודל לאתרים מוצעים ברחבי ארצות הברית. חוקרים מנתחים את הנתונים שלה, לצד נתונים ממדינות אחרות, כדי להעריך כיצד OPCs עלולים להסתדר במדינה ללא גישה אוניברסלית לשירותי בריאות, עם רשתות ביטחון סוציאליות מוגבלות, ועם יותר שימוש בסמים ומקרי מוות ממנת יתר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באפריל 2023 העניקו המכונים הלאומיים לבריאות את החלק הראשון של המענק, שצפוי להסתכם ביותר מ-5 מיליון דולר במשך ארבע שנים, לחוקרים שיעריכו את היעילות והעלויות של OPC על סמך נתונים מ-OnPoint ומאתר אחר שאושר על ידי ה-OPC. בית המחוקקים ברוד איילנד ומתוכנן להיפתח השנה. נתונים אלה יכולים לעזור לעצב את אופן הפעולה של מרכזים עתידיים ואילו שירותים הם מציעים, כמו גם כיצד המדינה מתייחסת לשימוש בסמים באופן כללי יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור ויקטור, היתרונות של OnPoint חורגים הרבה מעבר לשירותים המיידיים הניתנים. &quot;זה הם מתייחסים אליך ומסתכלים עליך כאדם, כי רוב האנשים, רוב המקומות שאתה הולך אליהם, ברגע שאתה אומר להם שאתה עושה סמים, יש להם מושג מי אתה כבר, סטיגמה&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טיפוח הקהילה יכול להיות המפתח להחלמה, אומר וולקוב: &quot;הבנייה של אמון ותחושת קבלה ושייכות היא באמת הצעד הראשון שיכול לגרום לאדם לרצות ללכת לטיפול.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור ריברה, החוויה במרכז היא, &quot;בהיעדר מונח טוב יותר, חג אהבה.&quot; למרות שהוא אומר שהצוות שלו אף פעם לא יוזם שיחות על גמילה, טיפול, גמילה או החלמה, בכל זאת הם מנהלים את השיחות האלה כל יום עם אנשים שמגיעים למרכז.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אופיואידים אחראים במידה רבה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרוב המכריע של מקרי המוות ממנת יתר של סמים בארה&quot;ב כרוך באופיואידים, כולל תרופות אופיואידים מרשם והרואין, אך בעיקר אופיואידים סינתטיים כגון פנטניל.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מקרי מוות ממנת יתר בארה&quot;ב לפי סוג תרופה, 1999-2021 </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_3_desktop.png?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_3_desktop.png?resize=579%2C383&amp;ssl=1 579w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_3_desktop.png?resize=281%2C186&amp;ssl=1 281w" width="680" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_3_mobile.png?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_3_mobile.png?resize=543%2C383&amp;ssl=1 543w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_3_mobile.png?resize=638%2C450&amp;ssl=1 638w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_3_mobile.png?resize=264%2C186&amp;ssl=1 264w" width="638" height="450"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_3_mobile.png?fit=638%2C450&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="תרשים המראה מקרי מוות ממנת יתר מאופיואידים סינתטיים, פסיכוסטימולנטים, קוקאין, אופיואידים מרשם, בנזודיאזפינים, הרואין ותרופות נוגדות דיכאון." decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_3_mobile.png?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_3_mobile.png?resize=543%2C383&amp;ssl=1 543w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_3_mobile.png?resize=638%2C450&amp;ssl=1 638w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_3_mobile.png?resize=264%2C186&amp;ssl=1 264w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3135755" data-permalink="https://www.sciencenews.org/021024_opc_inline_3_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_3_mobile.png?fit=680%2C480&amp;ssl=1" data-orig-size="680,480" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="021024_OPC_inline_3_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_3_mobile.png?fit=543%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_3_mobile.png?fit=638%2C450&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3135755">טי טיביטס</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3135754">טי טיביטס</span> </figcaption></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> מקור: NIH, CDC</div></div><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מהי הפחתת נזקים?</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה-OPC הראשון נפתח בברן, שוויץ, בשנת 1986, וכיום <a href="https://harmreductionjournal.biomedcentral.com/articles/10.1186/s12954-017-0153-2" target="_blank" rel="noopener">יש יותר מ-140 OPCs עם סנקציות משפטיות</a> ביותר מתריסר מדינות, כולל אוסטרליה, קנדה, מקסיקו וברחבי אירופה. מאז קנדה פתחה את ה-OPC הראשון של צפון אמריקה, Insite, בוונקובר בשנת 2003, היא <a href="https://health.canada.ca/en/health-canada/services/drugs-medication/opioids/responding-canada-opioid-crisis/map.html#wb-auto-7" target="_blank" rel="noopener">הוסיפה עוד עשרות אתרים</a> ברחבי הארץ, ועוד מקומות ניידים &quot;פופ-אפים&quot; שנגמרים להם אוהלים או חניכים. OPCs ידועים גם בשמות אחרים, כגון אתרי הזרקה מפוקחים, מתקני צריכת תרופות ואתרי צריכה בטוחים. אבל בלי קשר למה שאתה קורא להם, הפילוסופיה זהה: הפחתת נזקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפחתת נזקים &quot;מתמקדת בשיפור הבריאות ובהפחתת התוצאות הבריאותיות השליליות עבור אנשים&quot;, אומרת אליזבת סמואלס, רופאה לרפואת חירום והתמכרויות ב-UCLA. &quot;ברמה הבסיסית ביותר, זה להתייחס לאנשים בכבוד, בכבוד ובאוטונומיה&quot;, ולתת להם מידע וכלים &quot;כדי לשמור על עצמם ועל יקיריהם&quot;. חוקים המחייבים שימוש בחגורת בטיחות במכוניות הם טקטיקות להפחתת נזקים. כך גם הוספת מסננים לסיגריות והפצת קונדומים למניעת הריון והתפשטות זיהומים המועברים במגע מיני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סמואלס אומר שיש הרבה ראיות לכך שאסטרטגיות הפחתת נזקים פועלות להפחתת בעיות הקשורות לסמים. עם זאת, בארצות הברית, התערבויות כאלה - אספקת ציוד בטוח וסטרילי לצריכת סמים, למשל - זוכות לרוב לסטיגמה או להפללה. הגישה הנוכחית של ענישה של אנשים שמשתמשים בסמים היא העברה מ&quot;המלחמה בסמים&quot; הכושלת&quot;, היא אומרת, &quot;אבל היא נשארת נפוצה בנפש האמריקאית ובחלקים מסוימים של האוכלוסייה הכללית&quot;. אנחנו יודעים שהתמכרות היא מחלה, לא בעיה מוסרית, היא אומרת. &quot;לדחוף אנשים מתחת לאדמה ולגרום להם להרגיש בושה&quot;, היא מוסיפה, מגביר התנהגויות מסוכנות הקשורות לסמים, כמו שיתוף מחטים, שעלולות להעביר מחלות דם כמו HIV והפטיטיס C.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החסמים בפני OPCs בארצות הברית הם פיננסיים (לדוגמה, מי הולך לממן אותם?), לוגיסטיים (היכן הם ימוקמו?) וחברתיים (האם קהילות יקבלו אותם?). אבל המכשול הגדול ביותר היה חוקי. בסעיף <a href="https://uscode.house.gov/view.xhtml?req=granuleid:USC-prelim-title21-section856&amp;num=0&amp;edition=prelim" target="_blank" rel="noopener">שנקרא לעתים קרובות &quot;חוק הבית&quot;,</a><a href="https://www.ojp.gov/pdffiles1/Digitization/149074NCJRS.pdf" target="_blank" rel="noopener">החוק נגד שימוש בסמים משנת 1986</a> הופך את זה לפשע &quot;לפתוח, לשכור, להשכיר, להשתמש או לתחזק ביודעין מקום כלשהו, ​​בין אם לצמיתות או זמנית, לצורך ייצור, הפצה או שימוש בכל חומר מבוקר&quot;. קראק, סוג של קוקאין שכמעט תמיד מעשן, הגיע עם עונשים קשים יותר מצורות אחרות של הסם. קוקאין בצורת קראק נתפס היסטורית כנפוץ יותר בקהילות שחורות, מה שתרם לעוולות גזעיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עמותה בשם Safehouse בדקה את החוק הזה ב-2019, בניסיון לפתוח OPC בפילדלפיה. המאמץ הניע מאבק בבית המשפט, ובשנת 2021, בית המשפט לערעורים במעגל השלישי קבע כי ה-OPC המוצע יפר את החוק. Safehouse ממשיכה לבחון את האפשרויות המשפטיות שלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים, תומכי הפחתת הנזקים בניו יורק הפכו נואשים כאשר אנשים מתו ממנות יתר - יותר מ-2,000 בניו יורק במהלך 2020 בלבד. מחנכים להפחתת נזקים בניו יורק במזרח הארלם ובפרויקט Washington Heights Corner, שניהם ארגוני שירותים חברתיים לצמצום נזקים, הפעילו תוכניות החלפת מזרקים והציעו שירותים נלווים בעיר מאז תחילת שנות ה-90. נציגים מקבוצות אלה עשו את עבודת היסוד הלוגיסטית לפתיחת OPC וזכו לתמיכת בניין העירייה. מחקר היתכנות משנת 2018 שנערך על ידי מחלקת הבריאות של העיר וממומן על ידי מועצת העיר ניו יורק הציע שפתיחת ארבעה OPCs בעיר ניו יורק יכולה למנוע עד 130 מקרי מוות בשנה ולחסוך 7 מיליון דולר בשנה בהוצאות הבריאות הציבוריות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_6_680.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="דוכן לצריכת סמים עם קיר חום, כיסא ומאור." class="wp-image-3135758" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_6_680.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_6_680.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135758">במרכזים למניעת מנת יתר יש דוכני צריכת סמים שבהם אנשים יכולים לקחת תרופות שהם מביאים עם השגחה של אנשי מקצוע רפואיים.</span> <span class="credit wp-credit-3135758">יוקי איוואמורה/AFP GETTY IMAGES</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בימים הראשונים של 2021, לקבוצות הניו יורקיות הייתה בחירה לעשות. פסיקת Safehouse, מבית משפט לערעורים פדרלי שונה מזה המפקח על ניו יורק, הראתה את הסיכונים המשפטיים הפוטנציאליים של פתיחת OPC. אך לאחר שהנשיא ג&#39;ו ביידן נכנס לתפקידו וציין את &quot;הגברת מאמצי הפחתת הנזקים המבוססים על ראיות&quot; בראש סדר העדיפויות של מדיניות הסמים, הקבוצות החליטו להתקדם, התמזגו ב-OnPoint NYC ופתחו שני אתרים חדשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;האנשים שלנו מתים, ואנחנו יודעים שיש לנו את התרופה, המנגנון, כל מה שאנחנו צריכים כדי לשמור על אנשים בחיים, והם לא צריכים למות&quot;, אומר ריברה, שנקרא <a href="https://time.com/collection/100-most-influential-people-2023/6270018/sam-rivera/" target="_blank" rel="noopener">אחד האנשים המשפיעים ביותר של המגזין <em>&quot;טיים</em> &quot;</a> 2023.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שרוב השירותים הנוספים של OnPoint מקבלים מימון דרך מענקים עירוניים ופדרליים, שירותי מניעת מנת יתר ואספקת סמים ממומנים באמצעות דולרים פרטיים, תערובת של אנשים פרטיים, ארגונים ללא מטרות רווח וקרנות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, OnPoint לא ערערה בבית המשפט, אבל החוק נגד שימוש בסמים נותר גורם מרתיע גדול לבניית מרכזים נוספים, אומר סמואלס. היעדר מימון ציבורי והתנגדות קהילתית הם גם חסמים. המספר העצום של אנשים שמתים שינה במידת מה את האקלים, היא אומרת. יותר אנשים מחפשים את כל &quot;הכלים מבוססי הראיות בארגז הכלים שלנו כדי למנוע אובדן חיים נוסף&quot;. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_5_680.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="מחטים, גאזה, תחבושות, מזרקים מוצגים במיכל שחור." class="wp-image-3135757" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_5_680.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_5_680.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135757">אתרים למניעת מנת יתר עשויים לספק לא רק מחטים סטריליות ושאר שימוש בסמים וציוד לטיפול בפצעים, אלא גם שירותים שמטרתם לשפר את הבריאות הכללית.</span> <span class="credit wp-credit-3135757">יוקי איוואמורה/AFP GETTY IMAGES</span></figcaption></figure><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מה מראה מחקר OPC קיים?</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאורך החלק העליון של הקיר האחורי באזור הצריכה הבטוחה ב-OnPoint במזרח הארלם, שם ויקטור משתמש בהרואין שלו, אותיות צבועים כחול מכריזים: &quot;האתר הזה מציל חיים&quot;. ומתחתיו בספרדית, &quot;ESTE SITIO SALVA VIDAS.&quot; להלן שני דפיברילטורים, כל אחד עם קטיפה מלמעלה, כולל פוקימון פסידאק, גור אפור ואפילו אחד בצורת בקבוק מחייך של נלוקסון, תרופה המשמשת לביטול מנת יתר של אופיואידים. שתי עגלות התרסקות מוכנות לצאת לדרך אם הצוות מבחין במישהו צנח מעליו, מקבל שינוי צבע או מראה סימנים פוטנציאליים של מנת יתר, מה שקורה כשלוש עד חמש פעמים בשבוע, אומר Alsane Mezon, מומחה להפחתת נזקים ב-OnPoint.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר קיים על OPCs, המגיע בעיקר מ-Insite בוונקובר וממרכז הזרקות בפיקוח רפואי מאוחד בסידני, מצביע על כך שהאתרים מצילים חיים. <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0376871614018754?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">הסקירה השיטתית הגדולה הראשונה</a> , שפורסמה ב-2014 ב- <em>Drug and Alcohol Dependence</em> , כללה מחקר שבחן מקרי מוות ממנת יתר בוונקובר לפני ואחרי פתיחת Insite בספטמבר 2003. כמעט 90 מקרי מוות ממנת יתר התרחשו בטווח של 500 מטרים מהאתר בתקופה שהחל ב-1 בינואר. , 2001 עד 31 בדצמבר 2005, כאשר שיעור מנת יתר הקטלנית ירד ב-35 אחוז לאחר הפתיחה. זאת בהשוואה לירידה של 9 אחוזים באותה תקופה בשאר ונקובר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר על האזור סביב ה-OPC בסידני, המספר החודשי הממוצע של הפניות לאמבולנס למנות יתר הקשורות לאופיואידים בשעות שהמרכז היה פתוח, שמספרו במאות, ירד ב-80 אחוזים לאחר פתיחתו. הירידה הייתה דרמטית יותר ממה שנראה בשאר מדינת ניו סאות&#39; ויילס. אף אחד מהמחקרים שנכללו בסקירה של 2014 או <a href="https://www.ajpmonline.org/article/S0749-3797(21)00275-0/fulltext" target="_blank" rel="noopener">במחקר עדכני יותר מ-2021</a> לא תיעד מוות כלשהו ממנת יתר בתוך OPC.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות חששות המבקרים, הביקורות גם לא מצאו עלייה בפשיעה, סחר בסמים או מטרד ציבורי הקשור בשימוש בסמים הקשורים ל-OPCs, אך תיעדו הפחתה בפסולת מזרקים ובשימוש ציבורי בסמים. וכאשר מדובר בחששות לגבי האתרים המעודדים שימוש בסמים, מחקר אחד מאתר ונקובר לא הראה עלייה בשיעורי הישנות או במספר הכולל של אנשים באזור שהשתמשו בסמים, וגם לא ירידה באלו שמתחילים טיפול במתדון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אף סקירה לא קשרה את ה-OPC לירידה במספר האנשים שהזריקו סמים, אבל ארבעה מחקרים באתר ונקובר ואחד מאתר סידני העלו קשר בין ביקור ב-OPC לבין הסבירות להפנות לטיפול בהתמכרות או כניסה לתוכנית גמילה. סקירת 2021, שפורסמה ב- <em>American Journal of Preventive Medicine</em> , מצאה ששימוש תכוף ב-OPC העלה את שיעור הגישה לטיפול פי 1.4 עד 1.7 בהשוואה לאלו שהשתמשו בתרופות אך ביקרו ב-OPC בתדירות נמוכה יותר או כלל לא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר שנערך באתר ונקובר חישב כי לאחר שהתייחס לעלות הפעלת האתר, הוא חסך 14 מיליון דולר קנדי ​​בעלויות רפואיות במשך עשור, כולל מניעה של 1,191 זיהומים חדשים של HIV ו-54 זיהומים חדשים בהפטיטיס C.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוצאות מוקדמות מ-OnPoint נראות תואמות לממצאים קודמים. צוות OnPoint ועובדי מחלקת הבריאות של ניו יורק דיווחו ב- <em>JAMA Network Open</em> כי במהלך <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamanetworkopen/fullarticle/2794323" target="_blank" rel="noopener">החודשיים הראשונים של OnPoint</a> , 613 אנשים השתמשו בשירותים בסך של כמעט 6,000 פעמים בשני האתרים, לרוב להזרקת הרואין או פנטניל. כפי שניתן לראות בוונקובר ובסידני, רוב המבקרים היו גברים, וקצת יותר משליש לא שוכנו. צוות המרכז הגיב 125 פעמים למנת יתר או כמעט מנת יתר, כאשר EMS הוזעק חמש פעמים ושלושה אנשים הועברו למחלקת המיון. OnPoint <a href="https://onpointnyc.org/onpoint-nyc-releases-its-2023-baseline-annual-report/" target="_blank" rel="noopener">לא רשמה מקרי מוות ממנת יתר</a> בין קירותיה מאז פתיחתה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלושה רבעים מהאנשים שהלכו לאונפוינט אמרו שהם היו משתמשים בסמים במקום ציבורי. כמחצית מאלה שהלכו ניגשו לשם לשירותים אחרים: איסוף נלוקסון שיהיה בהישג יד, יציאה לייעוץ, קבלת טיפול רפואי או שירות הוליסטי כמו דיקור סיני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד לפתיחת OnPoint, המחקר היחיד שבדק עמיתים על OPCs בארצות הברית הגיע מאתר תת קרקעי שנפתח ב-2014 במקום ללא שם. במכתב מחקר שדווח ב-2020 ב- <em>New England Journal of Medicine</em> , אלכס קראל, אפידמיולוג בריאות התנהגותי שבסיסו באזור מפרץ סן פרנסיסקו עם מכון המחקר ללא מטרות רווח RTI International, ועמיתיו העריכו <a href="https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMc2015435" target="_blank" rel="noopener">את חמש שנות פעילותו הראשונות של האתר</a> . מתוך 10,514 זריקות סמים, 33 מנות יתר הקשורות לאופיואידים התרחשו באתר וכולם הפכו עם נלוקסון, ללא מקרי מוות או העברות למתקנים רפואיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר נפרד של Kral ועמיתיו, שדווח ב-2021 בכתב <em>העת &quot;תלות בסמים ואלכוהול&quot;</em> , בחן את <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0376871621000168?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">דיווחי המשטרה על תקריות</a> באזור סביב האתר התת-קרקעי ובשני אתרי השוואה ללא OPC במשך חמש שנים לפני וחמש שנים לאחר פתיחת האתר. תקריות הסמים פחתו סביב ה-OPC לפני הפתיחה והמשיכו לרדת לאחר מכן, מה שמרמז שלאתר לא הייתה השפעה שלילית. הניתוח מצא גם ירידה, ולא עלייה, בפשיעה סביב אתר OPC.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קראל, שאינו מודע לאתרים תת-קרקעיים אחרים בארצות הברית, למד גם את ה-OPC שנפתח בסן פרנסיסקו בינואר 2022 ונשאר פתוח עד דצמבר של אותה שנה. בנוסף לדוכני צריכה בטוחים, האתר הציע טיפול בבופרנורפין במקום (לטיפול בהפרעת שימוש באופיואידים), שירותים משפטיים ואף פעילויות פנאי כמו תחרויות קריוקי. האתר הזה ביטל 333 מנת יתר של אופיואידים, בערך אחד ליום הוא היה פתוח. הצוות של Kral ניתח נתונים על מטרדים כלליים ומטרדים הקשורים לסמים ברדיוס של 500 מטר מסביב ל-OPC וסביב אזור השוואה דומה במקומות אחרים בסן פרנסיסקו. הניתוח העלה, בניגוד לטענות המבקרים לעתים קרובות, ירידה במטרדים הכוללים, וללא עלייה במטרדים הקשורים לסמים או חסרי בית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן דומה, קבוצה נפרדת של חוקרים, שאינה קשורה ל-OnPoint NYC, דיווחה לאחרונה על נתונים שאינם מראים <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamanetworkopen/fullarticle/2811766" target="_blank" rel="noopener">שום שינוי משמעותי בפשעי אלימות או רכוש</a> , 911 פניות לפשע או תקריות רפואיות או 311 שיחות הקשורות לשימוש בסמים באזורים המיידיים של שישה בלוקים סביב OnPoint OPCs.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכמות הקטנה של מחקר אמריקאי כבר החלה להודיע ​​למדיניות, אומר קראל, ומצביע על החלטות בתי המחוקקים של רוד איילנד ומינסוטה לאשר את פתיחת ה-OPCs. &quot;אנחנו רואים שפוליטיקאים לוקחים מה שיכול להיות סיכון פוליטי לעשות את זה, ואני חושב שהנתונים שלנו הם חלק מהסיבה לכך&quot;, הוא אומר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="514" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_8_680.jpg?resize=680%2C514&#038;ssl=1" alt="אישה עומדת עם עגלות התרסקות מול קופסאות AED עם קטיפה למעלה." class="wp-image-3135760" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_8_680.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_8_680.jpg?resize=507%2C383&amp;ssl=1 507w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_8_680.jpg?resize=595%2C450&amp;ssl=1 595w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_8_680.jpg?resize=246%2C186&amp;ssl=1 246w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135760">Alsane Mezon, מומחה להפחתת נזקים ב-OnPoint, עומד עם עגלות התרסקות המשמשות להגיב למנות יתר כשלוש עד חמש פעמים בשבוע. העגלות כוללות נלוקסון, תרופה מצילת חיים שיכולה להפוך מנת יתר של אופיואידים.</span> <span class="credit wp-credit-3135760">T. HAELLE</span></figcaption></figure><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מה יבחן המחקר החדש בארה&quot;ב?</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, המחקר הקיים אינו חף מגבלות. כל המחקרים הם תצפיתיים, כלומר הם יכולים להראות מתאמים אך אינם יכולים לייחס יתרונות ישירות ל-OPCs. גורמים רבים אחרים עשויים לשחק תפקיד בשיעורי הפשיעה המקומיים, ניצול השירותים הרפואיים, חוסר בית, התפשטות מחלות זיהומיות וכן הלאה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> OPCs גם רחוקים מלהיות הומוגניים. למרות שהסקירות השיטתיות מצאו ש-OPC מפחיתים מקרי מוות ממנת יתר באופן מקומי ואינם מגיעים עם עלייה בשימוש בסמים מקומיים או בפשיעה, הסקירה של 2021 ציינה שלא קיים הרבה מחקר ב&quot;מסגרות דלות משאבים ומגוונות מבחינה פוליטית&quot;. שימוש בסמים וגורמים מבניים, כגון נוהלי אכיפת חוק וסטיגמה סביב שימוש בסמים, שונים בין אזורים שונים. גם הערכות הערך של השירותים החברתיים המקושרים ל-OPC, שהם עצמם משתנים מאוד, מוגבלות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל זה משאיר שאלה גדולה פתוחה: האם OPCs יכולים להפחית באופן דרמטי את הנזק בארצות הברית, מדינה עם שימוש רב בסמים ובין שיעורי התמותה ממנת יתר הגבוהים בעולם?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר החדש שממומן על ידי המכון הלאומי לבריאות באמצעות המכון הלאומי לשימוש בסמים יכול <a href="https://reporter.nih.gov/search/GnKjAqspAUe5MJeTcJj7vg/project-details/10629749" target="_blank" rel="noopener">לעזור לענות על השאלה הזו על ידי לימוד שני OPCs במשך חמש שנים</a> . חוקרים מאוניברסיטת ניו יורק יסתכלו בשני אתרי OnPoint, וחוקרים מאוניברסיטת בראון יתמקדו ב-OPC שאמור להיפתח בפרובידנס בהמשך השנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אתר פרובידנס, בתהליך גיוס מנהל רפואי וסיום המיקום, ימומן על ידי 3.25 מיליון דולר שיוקצו מהסדרי תביעה בין המדינה ליצרני אופיואידים, מפיצים ובתי מרקחת, כמו גם מכספי קרנות פרטיות ותורמים. Annajane Yolken, מנהלת אסטרטגיה ב-Project Weber/RENEW, עמותה שעוזרת להקים את האתר. אף אחד מכספי המחקר של NIH לא יופנה להוצאות התפעול של המרכז.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר, חלק <a href="https://nida.nih.gov/news-events/news-releases/2022/12/nih-launches-harm-reduction-research-network-to-prevent-overdose-fatalities" target="_blank" rel="noopener">מרשת המחקר להפחתת נזקים של NIH</a> , יבחן ארבעה סוגי תוצאות: ההשפעה על אנשים המשתמשים במתקנים, בהתבסס על סקרים ורשומות בריאות; השפעות על שכונות, לרבות פשע, עמדות ציבוריות וכלכלה; ממצאים איכותיים מראיונות עם צוות ולקוחות OPC; והעלויות, של הפעלת האתר לעומת חיסכון בבריאות, למשל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו קודם כל מדענים - אנחנו לא תומכים - אז המשימה שלנו היא להביא את הרמה הגבוהה ביותר של קפדנות מדעית לשאלות אלה, ואנו מקווים שהמדע יוכל להודיע ​​על מדיניות&quot;, אומרת מגדלנה סרדה, האפידמיולוגית של NYU מוביל את החלק OnPoint של המחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש כמה היבטים ייחודיים של ההקשר האמריקני שמצדיקים את הצורך במחקר מסוג זה&quot;, אומר ברנדון מרשל, האפידמיולוג של אוניברסיטת בראון המוביל את חלק הפרובידנס. לרוב המדינות עם OPC יש שירותי בריאות אוניברסליים, ו-OPC ממומנים באמצעות מערכת זו. לארצות הברית אין את המבנה הזה, מה שאומר שלעתים קרובות אמריקאים עוסקים בשירותי בריאות בצורה שונה מאנשים במדינות אחרות. &quot;כאן, טיפול רפואי שניתן ב-OPC עשוי להיות הפעם הראשונה שמישהו חווה שירותי בריאות חמלה, עם סף נמוך וחינמי&quot;, אומר מרשל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחסומים לטיפול רפואי, במיוחד עבור כאב כרוני או מצבי בריאות נפשיים, הם ככל הנראה אחת הסיבות לכך שהשימוש בסמים גרוע יותר בארצות הברית מאשר במדינות אחרות, אומר קראל. וולקאו מצביע גם על &quot;הפערים החברתיים האדירים&quot; בארצות הברית.</p><figure class="wp-block-pullquote alignleft"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הטיפול הבריאותי הניתן ב-OPC עשוי להיות הפעם הראשונה שמישהו חווה טיפול בריאותי מלא חמלה, סף נמוך ובחינם.&quot;</p> <cite>ברנדון מרשל</cite></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אי-שוויון חברתי והיעדר רשת ביטחון חברתית בארצות הברית עשויים להשפיע על ההבדל הגדול ש-OPC יכול לעשות בהפחתת מקרי מוות ממנת יתר, מוסיף סמואלס. יש גם טיפול עונשי בשימוש בסמים, כולל הפללתו, וסלידה מאסטרטגיות הפחתת נזקים בהשוואה למדינות אחרות עם OPCs, אומר מרשל. הוא מוסיף שהטיפול בנושאים אלה הוא מאתגר נוסף בגלל השורשים הגזעניים של מדיניות סמים רבות בארה&quot;ב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שעובד בקנדה ובאוסטרליה עשוי להתברר שלא עובד בארצות הברית, וההצלחה עשויה להשתנות גם במקומות בארה&quot;ב. אחד היתרונות המרכזיים של המחקר בשני אתרים הוא עד כמה ניו יורק והפרובידנס נבדלות זו מזו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אחד הערכים האמיתיים של המחקר שלנו הוא העובדה שהוא ממנף שני הקשרים שונים מאוד, הקשר מאוד עירוני וצפוף של העיר ניו יורק ואז פרובידנס הפחות עירוני, יותר פרברי&quot;, אומר סרדה. &quot;היכולת להשוות את ההקשרים הללו תיתן לנו בתקווה כמה תובנות ניתנות להכללה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבדל גדול נוסף יהיה השירותים הניתנים. &quot;אם אתה מתכוון לפתוח מרכז למניעת מנת יתר, אז אתה צריך לחשוב על כל השירותים העוטפים האלה&quot;, אומר ריברה. ברגע שאנשים נמצאים שם, הם יכולים לאכול ארוחה הגונה, לנמנם, להיפגש עם מנהל תיקים ועוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Cerda מתייחסת ל-OnPoint כ&quot;קאדילק&quot; של OPCs, מכיוון שהיא מציעה כל כך הרבה שירותים מקיפים. התוכנית עבור אתר פרובידנס אינה כוללת רבים מאותם שירותים, אך האתר ימוקם לצד תוכנית טיפולית. זה יכול להיות יתרון לגישה לטיפול, או שזה עלול לגרום לאנשים יותר לאי נוחות ללכת לשם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו יודעים שככל שיותר אנשים ישתמשו ב-OPC, כך גדל הסיכוי שהם ייכנסו לאיזושהי תוכנית טיפול בהתמכרות באופן רחב&quot;, אומר מרשל, &quot;אבל אנחנו לא באמת יודעים ברמה יותר מפורטת איך זה נראה.&quot;</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> צורך בשילוב נתונים עם סיפורים</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשפגשתי את ריברה במשרדו ב-OnPoint ביוני, הוא לבש ג&#39;ינס אפור קרוע וחולצת טריקו אפורה רגילה שעליה נכתב באותיות לבנות מודגשות: &quot;צדק בריאות לכולם&quot;. הוא נוכחות גדולה פיזית, ועם ידיו העבות והמקועקעות שלו וידיו המעוטרות בתכשיטי כסף וטורקיז, הוא עשוי להיראות מאיים אלמלא עיניו הטובות וההתנהגות המזמינה. </p><figure class="wp-block-image alignright size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="812" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_7_680.jpg?resize=680%2C812&#038;ssl=1" alt="גבר לובש חולצת טריקו שכתוב עליה &quot;צדק בריאות לכל&quot;" class="wp-image-3135759" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_7_680.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_7_680.jpg?resize=321%2C383&amp;ssl=1 321w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_7_680.jpg?resize=377%2C450&amp;ssl=1 377w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_7_680.jpg?resize=156%2C186&amp;ssl=1 156w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_7_680.jpg?resize=486%2C580&amp;ssl=1 486w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_7_680.jpg?resize=650%2C776&amp;ssl=1 650w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135759">סם ריברה, מנכ&quot;ל OnPoint NYC, מפקח על שני המרכזים למניעת מנת יתר. לפי דיווח שנערך לאחרונה, בשנת פעילותם הראשונה, האתרים היו בשימוש יותר מ-48,000 פעמים על ידי יותר מ-2,800 אנשים, כאשר צוות OnPoint התערב 636 פעמים כדי למנוע ממנות יתר להפוך לקטלניות.</span> <span class="credit wp-credit-3135759">T. HAELLE</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תלוי על הקיר מאחורי השולחן במשרדו, עמוס בקישקוש מעשי ודקורטיבי כאחד, לוח פלסטיק המנציח את הסרט התיעודי <a href="https://creativetime.org/projects/clean-needles-save-lives-drug-users-doing-it-for-ourselves/" target="_blank" rel="noopener"><em>Clean Needles Save Lives</em></a> . הסרט משנת 1991 מספר את סיפורה של תוכנית החלפת המחטים הבלתי חוקית, המנוהלת על ידי קבוצת הפעילים AIDS Coalition to Unleash Power, או ACT UP, שהוקמה בתגובה למגיפת האיידס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ריברה מגדירה &quot;צדק בריאותי לכולם&quot; כגישה לשירותי בריאות ללא מחסומים - &quot;הזדמנות עבור מישהו שמשתמש באופן פעיל בסמים להשתמש בבטחה ויש לו אספקה ​​נקייה ובריאה. זה שירותי בריאות&quot;, הוא אומר. &quot;למען האמת, למשתמשי סמים רבים אין גישה לשירותי בריאות באופן שבו הם זקוקים לו ומגיעים להם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אף אחד לא מצפה מ-OPC לפתור את כל בעיית הסמים בארצות הברית. לדוגמה, אתרים בדרך כלל אינם מאפשרים לאנשים בהריון או למי מתחת לגיל 18 להשתמש בשירותיהם, ונשים עשויות לא להרגיש רצויות באתרים רבים בהתחשב בכך שהאנשים המשתמשים ב-OPC הם בעיקר גברים, רבים מהם עם היסטוריה של כליאה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם למי שכן מבקר באתרים, ישנם מחסומים. יש אנשים שמתקשים להזריק לעצמם, אבל רוב האתרים לא מאפשרים למישהו לעזור לאדם אחר להזריק. מחסום פוטנציאלי נוסף הוא מחסור בחדרי עישון - ל-OnPoint יש כאלה אבל להרבה OPCs אין - וזה עניין של שווי שוויון מכיוון שהוא לא כולל אנשים שמשתמשים בסמים בדרך זו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות המגבלות, אומר סמואלס, OPCs הראו שהם עוזרים לאנשים והם מצילים חיים. &quot;זה משמעותי בפני עצמו&quot;, היא אומרת, &quot;וחלק מאסטרטגיה מקיפה ורב-מודאלית לטיפול במשבר מנת יתר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ג&#39;ונתן גיטוס, רופא לרפואת התמכרות ועוזר הנציב לשעבר של הלשכה למניעת שימוש באלכוהול וסמים בניו יורק, מתייחס באופן דומה ל-OPC כחלק אחד של תמונה גדולה יותר. העיר אמנם אינה מספקת מימון לשירותי ה-OPC של OnPoint, אך הלשכה בה עבדה Giftos משמשת כאיש הקשר של העיר עם המרכז, שאכן מקבל כספי עירייה עבור חלק מהשירותים הנוספים שלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אף שירות לא פותר את כל הבעיות, והם לא בהכרח מחליפים או מחליפים דברים חשובים אחרים, כמו מניעה או טיפול או חללי התאוששות&quot;, אומר Giftos, כיום ראש הטיפול האמבולטורי ב-NYC Health + Hospitals/Woodhull. &quot;כשאנחנו מעריכים את ההשפעה שלהם, חשוב שנפרש את התוצאות דרך העדשה הזו ולא נחשוב שמכיוון שהם לא פתרו כל בעיה שעומדת בפני קהילה, הן אינן אפקטיביות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר <a href="https://ajph.aphapublications.org/doi/full/10.2105/AJPH.2022.306714" target="_blank" rel="noopener">האיכותני שלו מאתר המחתרת</a> , קראל שמע באופן קבוע שלאנשים שמשתמשים באתר אין חברים והרגישו מנותקים מהקהילה. OPCs מאפשרים לאנשים פגיעים שקיבלו סטיגמה על ידי החברה וכבדו בושה &quot;למעשה להיות עצמם לרגע&quot; ולפתח מערכות יחסים המעודדות אותם לקבל החלטות &quot;על סוגי הדברים שהם רוצים לשנות בחייהם&quot;, הוא אומר. . מרכזים אלו מציעים אפשרויות שלא ניתן למדוד במינון יתר או בשיעורי מחלות זיהומיות.</p><figure class="wp-block-pullquote alignleft"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אף שירות אחד לא פותר את כל הבעיות, והם לא בהכרח מחליפים או מחליפים דברים חשובים אחרים.&quot;</p> <cite>ג&#39;ונתן גיפטוס</cite></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הדרך שבה הצלחתי לעזור באמת לאנשים היא באמפתיה, כבוד ואהבה&quot;, אומר Mezon, המומחה לצמצום נזקים של OnPoint. היא עוזרת רפואית, אבל היא אומרת שהאינטראקציות האישיות שלה עם אנשים במרכז חשובות לא פחות מהמשימות הקליניות שלה. &quot;כשאני נכנס, אני אומר להם, &#39;קודם כל אתם אנושיים. אנחנו הולכים להראות לך כבוד&#39;, וזה באמת משנה את הנרטיב&quot;. Mezon אומר שאנשים מגיעים ל-OPC ממרחקים כמו לונג איילנד, רוצ&#39;סטר, ניו יורק וניו ג&#39;רזי לא רק בגלל שהם יכולים להתקלח ולבדוק את התרופות שלהם לפנטניל וחומרים אחרים, אלא גם בגלל שהם יודעים שהם יטופלו עם חֶמלָה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא מדברת על עבודתה כקריאה. &quot;אני צריכה ללכת ביער האפל הזה כל יום כדי למצוא את הפרחים היפים האלה שהולכים לאיבוד&quot;, היא אומרת. &quot;אני פשוט אסיר תודה שיש כאן את כל תחומי החיים. המצב הזה לא מפלה, אז אני כאן כדי לעזור... את כל הדברים שהם לא מקבלים שם, אנחנו מנסים לתת להם כאן&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרשל אומר שצריך לעשות עבודה רבה כדי לבטל את הסטיגמטציה של ההתמכרות ולהדגיש את האנושיות של אנשים שנפגעו ממשבר מנת יתר. הוא מאמין שיש לשלב נתונים ומחקר מדעי &quot;לפרספקטיבה האנושית&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אדוארד קרומפוטיץ&#39; מסכים. יועץ מדיניות סמים שבסיסו בגרנד ראפידס, מינ., קרומפוטיץ&#39; בילה חיים שלמים בהתמכרות ואיבד את אחיו בגלל מנת יתר של הרואין. הוא גם עזר בכתיבת חצי תריסר הצעות חוק לצמצום נזקים בשלוש מדינות, כולל החקיקה של 2023 במינסוטה שאישרה מימון ל-OPC.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הרבה פעמים אנחנו נתקעים בסטטיסטיקות מסוימות. זה לא מספר את כל הסיפור של איך המשבר הזה מתרחש&quot;, הוא אומר. &quot;אני חושב שמה שיידרש זה כשחברי הקהילה יבינו שהשכן הסמוך או בן משפחתם הוא מישהו שסובל מהמחלה הזו. אני חושב שכשאנשים מבינים שאנשים כמוני, שעברו יותר מ-30 טיפולים, כותבים עכשיו חוק מוביל במדינה, זה יכול לקרות לכל אחד&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרשל אומר כי נרטיבים אישיים יכולים לשנות את ליבם ומוחותיהם של אנשים. &quot;כמה מהקולות החזקים ביותר הם אנשים עם ניסיון חיים שיכולים באמת להאניש את הנושא הזה ולהסביר כיצד המשבר השפיע עליהם באופן אישי&quot;, הוא אומר, &quot;ואיך דברים כמו הפחתת נזקים אפשרו להם לחיות חיים מאושרים ובריאים&quot;. </p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h2 class="wp-block-heading" id="addictionhelp" style=";text-align:right;direction:rtl"> היכן ניתן למצוא עזרה להתמכרות לסמים</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם אתה או מישהו שאתה מכיר מתמודד עם התמכרות, משאבים זמינים לעזור:</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למינהל התעללות בסמים ובריאות הנפש בארה&quot;ב יש <strong>קו סיוע לאומי</strong> הזמין 24 שעות ביממה ו-365 ימים בשנה. התקשר למספר 1-800-662-HELP (4357).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור בני משפחה של אנשים שחיים עם הפרעות שימוש בסמים, המינהל לשימוש בסמים ובריאות הנפש <a href="https://store.samhsa.gov/product/what-substance-abuse-treatment-booklet-families/sma14-4126" target="_blank" rel="noopener">מציע עלון חינם</a> שכותרתו <strong>&quot;מהו טיפול בסמים?&quot;</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לקואליציה הלאומית לצמצום נזקים <a href="http://harmreduction.org/resource-center/" target="_blank" rel="noopener">יש משאבים</a> למציאת <strong>גישה למזרקים סטריליים ולנלוקסון</strong> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לגלות כיצד <strong>לבדוק תרופות לפנטניל</strong> באמצעות רצועות בדיקה, עיין בסרטון <a href="http://on.nyc.gov/3Ubt4Hp" target="_blank" rel="noopener">ובעלון</a> במספר שפות ממחלקת הבריאות של ניו יורק.</p></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="162339" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> האם תמונת מזל&quot;ט זו מציגה כריש לבן שזה עתה נולד? מומחים לא בטוחים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/is-this-a-newborn-white-shark<dc:creator><![CDATA[Saugat Bolakhe]]></dc:creator><pubDate> Tue, 13 Feb 2024 20:37:08 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136039 </guid><description><![CDATA[If a claim of the first-ever sighting of a newborn white shark holds, it could help solve a mystery of where adult white sharks give birth.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בסוף ינואר, האינטרנט הפך כולו <em>&quot;בייבי כריש, דו דו דו&quot;.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סרטון וידאו של כריש לבן כביכול שזה עתה נולד, שצולם על ידי מזל&quot;ט מול חופי קליפורניה, הפך לוויראלי, זכה ליותר ממיליון צפיות וגבול של סיקור חדשותי מעט עוצר נשימה. אורכו של הכריש מוערך ב-1.5 מטרים ונראה שהוא משיל סרט לבנבן, <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s10641-024-01512-7" data-type="URL" data-id="https://link.springer.com/article/10.1007/s10641-024-01512-7" target="_blank" rel="noopener">אולי מהלידה האחרונה</a> , תיארו קרלוס גאונה ופיליפ סטרנס את 29 בינואר ב- <em>Environmental Biology of Fishes.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם יאושר, זה יהיה המראה הראשון של כריש לבן כל כך צעיר ( <em>Carcharodon carcharias</em> ) אולי שעות ספורות לאחר הלידה. בנוסף, זה יכול לספק רמזים היכן ממוקמים שטחי הגידול של הכרישים החידתיים ובסכנת הכחדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גאונה, צלמת וידאו עצמאית של חיות בר, זיהתה ביולי את הכריש הלבן הצעיר בעל מראה יוצא הדופן לאורך החוף ליד סנטה ברברה עם סטרנס, ביולוג ימי מאוניברסיטת קליפורניה, ריברסייד. בעוד שלכרישים לבנים בוגרים יש צד עליון אפרפר ובטן לבנבן, כריש זה נראה לבן טהור. מלבד גודלו המשוער, רמזים נוספים לגילו התבררו לאחר סקירת הסרטון, גאונה אומרת: נראה היה שהוא משיל שכבת ריר כלשהי והסנפירים שלו נראו לא מפותחים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל למרות שזה מגרה, זה מוקדם מדי ללכת על הראיות, אומרים מומחי כרישים. &quot;זו תצפית מעניינת&quot;, אומר כריס לואו, איכטיולוג מאוניברסיטת קליפורניה סטייט, לונג ביץ&#39;. אבל &quot;אני כן חושב שזה קצת מוגזם.&quot; בתור התחלה, יש רק זריקת מזל&quot;ט כהוכחה פוטנציאלית. יש צורך בדגימות ניתנות לבדיקה או תצפיות דומות אחרות כדי לאשר אם הכריש הצעיר היה, למעשה, יילוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים עצמם מקפידים לנסח את הממצא שלהם במילים כמו &quot;אפשרי&quot; ולספק הסבר חלופי לסרט החלבי: זה יכול להיות מצב עור. והם מסכימים שדרושות תצפיות נוספות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בין אם התמונות לוכדות תינוק בן יומו ובין אם לאו, התצפית זרקה זרקור חדש על <a href="https://www.sciencenews.org/blog/wild-things/why-great-white-shark-sightings-are-good-news">היצורים החשופים</a> הללו ( <em>SN: 30/6/14</em> ). הנה מה שאנחנו יודעים על כרישים לבנים, ומה שהראיות החדשות האלה יכולות - ואי אפשר - לספר לנו.</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> היכן חיים כרישים לבנים צעירים?</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסרטון האווירי צולם במרחק של 400 מטרים מחופי קליפורניה. המקום נמצא בסמוך לאחד מארבעה אתרי חוף לאורך דרום קליפורניה, שבהם כבר ידוע כי כרישים לבנים צעירים מתאספים, הודות לרשומות דיג, חלקם חוזרים עשרות שנים אחורה, ויותר ויותר מעקבים היי-טקיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בימים האחרונים, אני זוכר שמילאתי ​​בלוני הליום עם מצלמות מתחת כדי לנסות לראות מה קורה לכרישים האלה&quot;, אומרת מישל ג&#39;וול, ביולוגית ימית במוזיאון מדינת מישיגן במזרח לנסינג. כעת מזל&quot;טים, תיוג ומעקב לוויינים הם לרוב הכלים המועדפים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לואו והצוות שלו משתמשים ברחפנים כדי לזהות כרישים לבנים. ואז הצוות נוסע לצידם בסירות כדי לצרף תגי מעקב. נתוני לוויין הראו שכרישים צעירים וכרישים צעירים מבקרים לעתים קרובות בארבעת אתרי החוף, לפעמים נודדים ביניהם, ונשארים שם ימים עד חודשים. צעירים שתויגו על ידי הצוות של לואו הופיעו באתר חמישי בבאחה, מקסיקו, כך עולה מהנתונים. &quot;בעוד שנה, הם היגרו למטה למקסיקו, וחזרו לקליפורניה&quot;, אומר לואו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניגוד לבעלי חיים רבים, אמא לבנים לא מראים <a href="https://www.sciencenews.org/article/orca-mom-sons-favoritism-killer-whale">טיפול הורי</a> ( <em>SN: 02/09/2023</em> ). &quot;הם נופלים ורצים, וה[גורים] לבד&quot;, אומר לואו. אתרי החוף הללו הם משתלות, אומרים מומחים, מקלט בטוח המספק לכרישים הצעירים הגנה מפני טורפים גדולים יותר וגם גישה נוחה למקורות מזון כמו דגים ודיונונים.</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> היכן נולדים כרישים לבנים?</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו עדיין תעלומה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;באופן אישי, אני לא חושב שהצעירים האלה צריכים לנסוע רחוק מאוד&quot;, אומרת גאונה. &quot;הם צריכים להיוולד בקרבת מקום כדי להגיע למשתלות האלה.&quot; גורים שנולדו רחוק יותר מהחוף יצטרכו לעשות מסע מסוכן דרך מים עמוקים ושורצי טורף כדי להגיע למי החוף הבטוחים יותר, אומרים הוא וסטרנס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מומחים אחרים חולקים על כך ואומרים שכל העדויות עד כה אינן מתאימות ללידות בחוף. אם נקבה ילדה לאחרונה ובסמוך, כמה מומחים אומרים שזה יהיה יוצא דופן לראות רק גור אחד. הסיבה לכך היא שכרישים לבנים, שיש להם שני רחמים לאורך גופם, מביאים לעולם 10 גורים בממוצע בכל פעם, כל אחד באורך של כ-1.5 מטר. זה 15 מטרים של גורי כרישים לבנים תחובים בתוך נקבות בהריון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;קליפורניה היא קו החוף המוטס ביותר בעולם&quot;, אומר לואו. &quot;בין מסוקים למטוסים בעלי כנפיים קבועות, אם נקבות גדולות בגובה 18 רגל היו נכנסות ומפילות גורים לאורך החופים שלנו, מישהו היה רואה את זה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/satellites-make-mapping-hot-spots-ammonia-pollution-easier">נתוני מעקב לוויינים</a> ( <em>SN: 01/04/2019)</em> הראו גם ש&quot;בערך כל שלוש שנים, נקבות כרישים לבנים גדולות מתרחקות מתחום הבית הרגיל שלהן, נשארות שם זמן מה ועוזבות&quot;, אומר ג&#39;וול. זה מצביע על כך שמחזור הרבייה של הנקבה הלבנה הגדולה הוא שלוש שנים. אבל לנתוני המעקב לבד אין מספיק מידע כדי לומר מה עושים כרישים לבנים במקומות המרוחקים האלה. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="התמונות הראשונות בעולם של כריש לבן שזה עתה נולד?" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/NfuaPwUMOF0?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> חוקרים צילמו כריש לבן צעיר מול חופי קליפורניה ליד סנטה ברברה, שנראה כאילו הוא מוריד את שכבת העור שלו. התצפית עשויה לתת רמזים למקום בו נולדים כרישים לבנים.</figcaption></figure><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך נראה כריש לבן שזה עתה נולד?</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם זו תעלומה - כי אף אחד לא ראה כריש לבן יולד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל יש דרך להעריך חזותית את גילו המשוער של כריש צעיר: תסתכל על הצבע והמרקם של צלקת החלמון שנמצאת בין סנפירי החזה שלו. &quot;זה כמו טבור, שבו היה לכריש התינוק את שק החלמון שלו&quot;, אומר לואו. שק החלמון, המזין את העובר, מתרגל בתוך הרחם של האם, ומשאיר סימן היכן שהיה מחובר פעם לגור. הצלקת נראית אדומה ובעלת מראה גולמי בכרישים הלבנים הקטנים ביותר שהצוות של לואו תפס. כשהכריש הלבן גדל, הצלקת הופכת לבנה והופכת מוגבהת, ונעלמת בערך כשהכריש בן שנה וחצי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גאונה וסטרנס לא יכלו לזהות את צלקת חלמון הבטן כתוצאה מיריית מזל&quot;ט. אבל הם אומרים שיש עוד רמז חזותי לגיל הכריש: גם סנפיר הגב וגם סנפירי החזה של הכריש הזה נראו לא מפותחים ומעוגלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;למה שהסנפירים יהיו מעוגלים?&quot; שואלת גאונה. &quot;ובכן, לצאת מ[רחם] האם.&quot; הצורה המעוגלת הזו תועדה בכרישים עובריים שנמצאו בתוך נקבות הרות שמתו. עד שהכרישים בני שנה, הסנפירים מקבלים צורה חדה ומוגדרת יותר, אומר סטרנס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל עם זריקת מזל&quot;ט בלבד, קשה לאמוד את עומק מיקומו של הכריש, מה שמקשה להעריך את צורתו וגודלו האמיתיים מכיוון שמים יכולים לעוות תמונה, אומר לואו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רמז נוסף לגילו של הכריש הוא החומר הלבן שנראה כאילו נשמט מגופו בסרטון, אומרים גאונה וסטרנס. זה יכול להיות סרט של חומרים מהרחם שציפה את הגור במהלך הלידה ועדיין נצמד אליו. נתיחה שלאחר המוות של כריש בהריון בשנת 2016 גילתה כי הרחם שלה מכיל הרבה &quot;נוזל רחם צמיג צהבהב&quot;. אמנם לא ידוע כמה זמן הכרישים מייצרים את &quot;חלב הרחם&quot;, אבל זה מה שיכול לכסות את הכריש הצעיר, מציעים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מצב עור לא ידוע הוא הסבר אפשרי נוסף, אומרים הצוות ומומחים אחרים. כאשר כרישים מבקרים באתרי חוף, &quot;הם נמצאים באזורים שיש בהם הרבה זיהום ונגר אנושי&quot;, אומר ג&#39;וול, מה שעלול לגרום <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-the-public/epidemic-skin-lesions-reported-reef-fish">לזיהום בעור</a> ( <em>SN: 08/01/2012)</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד מומחים מסכימים שהצוות הבחין במשהו יוצא דופן, הם אומרים שמוקדם מדי לקפוץ למסקנות אם זה יילוד.<br><br> &quot;אנחנו צריכים להוסיף שכבה של מדע וללכת ולחזור ולנסות לראות את אותו הדבר שוב ולאסוף דגימות לכל מה שזה יורד מהכריש הזה&quot;, אומר ג&#39;וול. &quot;מה זה משהו, אז יעזור לנו לענות על שאר הדברים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/Front-View-Framegrab-Copyright-Horzontal-CARLOS-GAUNA.jpg?fit=668%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="378274" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/Front-View-Framegrab-Copyright-Horzontal-CARLOS-GAUNA.jpg?fit=668%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה, עדויות הראו שאב קדמון אנושי נכחד הלך זקוף</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/human-ancestor-fossil-upright-walk-50-years-ago<dc:creator><![CDATA[Maria Temming]]></dc:creator><pubDate> Tue, 13 Feb 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Anthropology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135960 </guid><description><![CDATA[Fossil finds have since pushed back the ability of hominids to walk on two legs by millions of years. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-large is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/archive/fossils-show-man-walked-3-million-years-ago"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/012024_50ya_cover.jpg?resize=174%2C225&#038;ssl=1" alt="16 בפברואר 1974 שער של חדשות המדע" class="wp-image-3135963" width="174" height="225" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/012024_50ya_cover.jpg?resize=348%2C450&amp;ssl=1 348w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/012024_50ya_cover.jpg?resize=296%2C383&amp;ssl=1 296w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/012024_50ya_cover.jpg?resize=144%2C186&amp;ssl=1 144w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/012024_50ya_cover.jpg?resize=449%2C580&amp;ssl=1 449w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/012024_50ya_cover.jpg?resize=600%2C776&amp;ssl=1 600w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/012024_50ya_cover.jpg?resize=445%2C575&amp;ssl=1 445w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/012024_50ya_cover.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 174px) 100vw, 174px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>מאובנים מראים שהאדם הלך לפני 3 מיליון שנים</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/fossils-show-man-walked-3-million-years-ago"><em>חדשות המדע</em></a> , 16 בפברואר 1974</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האנתרופולוג ד&#39; קארל ג&#39;והנסון ... גילה שבר גולגולת, עצמות שוק וירך של גבר בן 3 מיליון שנה באתיופיה... העצמות היו שייכות לאיש קוף (הומיניד) מהסוג <em>אוסטרלופיתקוס</em> ... &quot;יש לנו הוכחות מוחלטות וקונקרטיות לכך שאבותינו הלכו על שתי רגליים לפני למעלה מ-3 מיליון שנה&quot;, אמר המדען בן ה-30 במסיבת עיתונאים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתי בדיוק הופיעה הליכה זקופה בהיסטוריה האבולוציונית של בני האדם נותרה ויכוח חריף. ניתוח מאובנים מצביע על כך שכמה מינים הומינידים הסתובבו על שתי רגליים לפני כ-5 מיליון עד 7 מיליון שנים. עצם רגל עליונה של הישן ביותר הידוע, <em>Sahelanthropus tchadensis</em> בן 7 מיליון שנה, נושאת <a href="https://www.sciencenews.org/article/earliest-known-hominid-limb-fossils-sahelanthropus-tchadensis">סימנים של הליכה זקופה כולל הקרנה פנימית ליד מפרק הירך</a> , דיווחו מדענים בשנת 2022 ( <em>SN: 24/9/22</em> ). אבל לא כל הפליאונתרופולוגים משוכנעים שהתכונות הללו מוכיחות הליכה דו-רגלית. וכמה מדענים חושבים שהעצם שייכת לקוף שאולי הלך זקוף לפעמים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_50YA_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1207211" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_50YA_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> ייתכן שחומה זו מתקופת האבן הובילה את איילי הצפון האירו-אסיאתיים לאבדון</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/stone-age-wall-eurasian-reindeer-hunting-submerged<dc:creator><![CDATA[Anna Gibbs]]></dc:creator><pubDate> Mon, 12 Feb 2024 20:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135950 </guid><description><![CDATA[Hunter-gatherers living 10,000 years ago in what is now Germany probably used the wall to trap reindeer in a nearby lake. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אם הקיר התת-ימי הזה היה יכול לדבר, הוא עשוי לגלות שהוא עזר פעם לאירופאים מתקופת האבן לצוד איילים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טבולה כ-20 מטרים מתחת לפני השטח של הים הבלטי מול חופי גרמניה, החומה משתרעת על פני כמעט קילומטר ומכילה כמעט 1,700 אבנים, מה שהופך אותה <a href="https://www.pnas.org/cgi/doi/10.1073/pnas.2312008121" target="_blank" rel="noopener">למבנים הגדולים ביותר מתוצרת האדם בצפון אירופה</a> , כך מדווחים מדענים ב-12 בפברואר ב- <em>Proceedings</em> . <em>של האקדמיה הלאומית למדע</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות חושד שהוא שימש לציד טרף גדול, בדומה למלכודות <a href="https://www.sciencenews.org/article/oldest-scaled-drawing-desert-kite">ציד עתיקות במזרח התיכון</a> ובצפון אמריקה ( <em>SN: 17/5/23</em> ). אם כן, זו תהיה המלכודת הידועה הראשונה מסוגה באזור הבלטי הדרומי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים גילו את המבנה, שכונה Blinkerwall, תוך מיפוי עומקי קרקעית הים בסונאר בשנת 2021. הנתונים חשפו בליטות מוזרות למטה, כך שהצוות חזר עם מצלמות תת-מימיות כדי לראות טוב יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כשמצאנו את הסלעים, הבנתי שאולי זה לא תהליך טבעי שמחבר את הסלעים האלה&quot;, אומר ג&#39;ייקוב גירסן, גיאולוג ימי במכון לייבניץ לחקר הים הבלטי וורנמונדה ברוסטוק, גרמניה. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_ag_huntingwall_inline-desktop.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_ag_huntingwall_inline-desktop.jpg?resize=330%2C120&amp;ssl=1 330w" width="680" height="247" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_ag_huntingwall_inline-mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_ag_huntingwall_inline-mobile.jpg?resize=330%2C120&amp;ssl=1 330w" width="680" height="247"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_ag_huntingwall_inline-mobile.jpg?fit=680%2C247&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="תמונה של מפה צילום בשחור-לבן עם חיצים המצביעים על מספר נקודות על הקיר התת-ימי. הפניה להשוואת הגדלים היא 200 מ&#39;." decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_ag_huntingwall_inline-mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_ag_huntingwall_inline-mobile.jpg?resize=330%2C120&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3135953" data-permalink="https://www.sciencenews.org/021224_ag_huntingwall_inline-mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_ag_huntingwall_inline-mobile.jpg?fit=680%2C247&amp;ssl=1" data-orig-size="680,247" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="021224_ag_huntingwall_inline-mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;The megastructure, dubbed the Blinkerwall, stretches for nearly a kilometer in a flattened S-like shape (arrows). It may have functioned similarly to ancient hunting traps found in the Middle East and North America.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_ag_huntingwall_inline-mobile.jpg?fit=680%2C247&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_ag_huntingwall_inline-mobile.jpg?fit=680%2C247&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3135953">המגה-מבנה, המכונה Blinkerwall, נמתח לאורך כמעט קילומטר בצורה שטוחה דמוית S (חצים). ייתכן שהוא פעל בדומה למלכודות ציד עתיקות שנמצאו במזרח התיכון ובצפון אמריקה.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3135953">J. Geersen et al/ <em>PNAS</em> 2024</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3135952">ה-Megastructure, המכונה Blinkerwall, נמתח לאורך כמעט קילומטר בצורה שטוחה דמוית S (חצים). ייתכן שהוא פעל בדומה למלכודות ציד עתיקות שנמצאו במזרח התיכון ובצפון אמריקה.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3135952">J. Geersen et al/ <em>PNAS</em> 2024</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אין זה סביר שצונאמי, קרחונים, גושי קרח או בנייה של תשתית תת-ימית סמוכה יכלו למקם את הסלעים בצורה שטוחה דמוית S, אומרים גירסן ועמיתיו. נראה שהסלעים ממוקמים בכוונה, כאשר הסלע הגדול ביותר (המחושב למשקל של מעל 11,000 ק&quot;ג, או משקל של שבע מכוניות בינוניות) יושב באמצע. רוב הסלעים האחרים שוקלים פחות מ-100 ק&quot;ג - קלים מספיק כדי שיוזזו על ידי אנשים כדי לחבר בין הסלעים הגדולים יותר הפזורים לאורכו של הקיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תיארוך פחמן רדיוני של ליבות משקעים שנלקחו מסמוך לבלינקרוול מצביע על כך שאגם גובל במבנה לפני כ-10,000 שנה, לפני שהים הבלטי עלה לפני 8,500 שנה והטביע את האזור. החומה הובילה ככל הנראה איילים אירו-אסיאתיים - שכבשו לאחרונה את האזור בסביבות בניית החומה - לעבר האגם הסמוך, שם ניתן היה להרוג בקלות את הטרף הלכוד. באותה תקופה, האנשים היחידים באזור שיכלו לבנות חומה כה גדולה היו ציידים-לקטים נוודים, אומר מחבר המחקר מרסל ברדמולר, ארכיאולוג מתקופת האבן מאוניברסיטת רוסטוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החומה מספקת תובנות כיצד אנשים באותה תקופה עבדו עם הארץ ואחד עם השני. זה כנראה דרש קבוצה של לפחות 10 אנשים להשתמש במבנה כדי לצוד, אומר ברדמולר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למין האנושי יש היסטוריה ארוכה של שיפור הטופוגרפיה הטבעית כדי להשיג משאבים, אומר הארכיאולוג ג&#39;ף ביילי מאוניברסיטת יורק באנגליה. הפרשנות של הצוות לממצאים &quot;נשמעת לי מאוד סבירה&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת יש עוד עבודה לעשות, אומר גירסן. הוא ועמיתיו מתכננים לקחת עוד דגימות משקעים מתחת לסלעים ולחפש חפצים ליד הקיר, שיכולים לחשוף רמזים על האנשים שחיו שם.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_ag_huntingwall_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="873298" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_ag_huntingwall_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מיני דגים נודדים נמצאים בירידה דרסטית, מפרט דו&quot;ח חדש של האו&quot;ם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/migratory-fish-decline-un-report<dc:creator><![CDATA[Helen Bradshaw]]></dc:creator><pubDate> Mon, 12 Feb 2024 17:23:35 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135930 </guid><description><![CDATA[The most comprehensive tally of how migrating animals are faring looks at more than 1,000 land and aquatic species and aims to find ways to protect them.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מינים נודדים לא מטיילים עם דרכון, אבל הם חוצים גבולות כל הזמן. זה הופך את שימור בעלי החיים למאמץ בינלאומי מאתגר במיוחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאמץ הזה דורש עבודה רבה, טוענים חוקרים <a href="https://www.cms.int/en/publication/state-worlds-migratory-species" target="_blank" rel="noopener">בדו&quot;ח &quot;מצב המינים הנודדים בעולם <em>&quot;</em> הראשון אי פעם</a> שפורסם ב-12 בפברואר על ידי תוכנית הסביבה של האו&quot;ם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדו&quot;ח הוא המספר המקיף ביותר מבין למעלה מ-1,000 המינים המוגנים תחת אמנה בינלאומית בשם האמנה לשימור מינים נודדים של חיות בר <em>,</em> או CMS. כמעט מחצית ממינים של CMS חווים ירידה באוכלוסייה. מתוכם, הדגים מתמודדים הכי גרוע: 97%, בערך 56 מינים, עומדים בפני הכחדה. זה כולל מינים כמו קרני שטן ( <em>Mobula mobular</em> ) וראשי פטיש מסולסלים ( <em>Sphyrna lewini</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו הירידה האמיתית במיני דגים ש... משאיר אותי ער בלילה&quot;, אמרה קלי מאלש ממרכז הניטור העולמי לשימור של UNEP במסיבת עיתונאים ב-8 בפברואר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מטרת הדו&quot;ח היא להנחות סדרי עדיפויות עבור CMS COP14, מפגש של מנהיגי שימור עולמיים החל מה-12 בפברואר בסמרקנד, אוזבקיסטן, כדי ליצור אסטרטגיות חדשות להגנה על מינים נודדים. זה כולל יונקים, ציפורים, זוחלים, דו-חיים וחרקים. קבוצות אלה בסך הכל מסתדרות טוב יותר מדגים, אך הדו&quot;ח עדיין מראה כי 1 מכל 5 מכל המינים המכוסים על ידי האמנה נמצא בסכנת הכחדה. בעוד שחלק ניכר מהנתונים בדוח מדאיגים, סיפורי הצלחה כמו <a href="https://www.sciencenews.org/article/humpback-whales-south-atlantic-have-recovered-near-extinction">התאוששות של לווייתני גבן</a> עשויים לספק רעיונות להגנה על מינים אחרים, כולל דגים ( <em>SN: 11/18/19</em> ).</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אזור סכנה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסיכום העולמי הראשון אי פעם של מצבם של יותר מ-1,000 מינים נודדים מראה שמצבם של דגים גרוע הרבה יותר מקבוצות אחרות כמו יונקים יבשתיים או ציפורים. יש אחוז גדול יותר של מיני דגים בסכנת הכחדה חמורה (אדומים) או בסכנת הכחדה (כתומים) מאשר של כל קבוצת בעלי חיים אחרת המכוסה באמנה בינלאומית בשם האמנה לשימור מינים נודדים של חיות בר. למרות שנראה שהחרקים מסתדרים היטב, הדו&quot;ח מכסה רק מין אחד - פרפרי המלוכה ( <em>Danaus plexippus</em> ) - ומציין שהסיפור שלהם לא כל כך פשוט: בעוד שהמין בסך הכל מופיע כפחות מדאיג, אלו הנודדים נחשבים בסכנת הכחדה.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מצב שימור של מינים המכוסים על ידי אמנת CMS </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-1_desktop.png?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-1_desktop.png?resize=651%2C383&amp;ssl=1 651w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-1_desktop.png?resize=316%2C186&amp;ssl=1 316w" width="680" height="400" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-1_mobile.png?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-1_mobile.png?resize=455%2C383&amp;ssl=1 455w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-1_mobile.png?resize=535%2C450&amp;ssl=1 535w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-1_mobile.png?resize=221%2C186&amp;ssl=1 221w" width="535" height="450"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-1_mobile.png?fit=535%2C450&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="תרשים עמודות מוערם המציג את אחוז הדגים, הזוחלים, יונקי היבשה, יונקים מימיים, ציפורים וחרקים תחת מצבי שימור שונים המכוסים על ידי אמנת CMS." decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-1_mobile.png?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-1_mobile.png?resize=455%2C383&amp;ssl=1 455w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-1_mobile.png?resize=535%2C450&amp;ssl=1 535w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-1_mobile.png?resize=221%2C186&amp;ssl=1 221w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3135934" data-permalink="https://www.sciencenews.org/020924_hb_migration_inline-1_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-1_mobile.png?fit=680%2C572&amp;ssl=1" data-orig-size="680,572" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="020924_HB_migration_inline-1_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-1_mobile.png?fit=455%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-1_mobile.png?fit=535%2C450&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3135934">אמנת האו&quot;ם בנושא מינים נודדים</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3135935">אמנת האו&quot;ם לגבי מינים נודדים</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרי האו&quot;ם סקרו נתונים מהרשימה האדומה של האיחוד הבינלאומי לשימור הטבע של מינים מאוימים ומצאו ירידה ממוצעת של 90 אחוז בשפע של דגים הרשומים ב-CMS מאז 1970. אף קבוצה אחרת של בעלי חיים לא חוותה ירידה ממוצעת, שלא לדבר על אחת כה משמעותית . האשמים העיקריים כוללים תפיסת לוואי (תפיסה מקרית של דגים), דיג יתר וזיהום, מציין הדו&quot;ח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדו&quot;ח חורג מהמינים של כל קבוצה שכבר תחת הגנת האמנה ומזהה כמעט 400 מינים אחרים כפגיעים, כולל יותר מ-200 מיני דגים שעדיין אינם מוגנים - שלרובם יש אוכלוסיות מצטמצמות, כמו כריש הזברה ( <em>Stegostoma tigrinum)</em> .</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> זקוק להגנה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האמנה הבינלאומית הנקראת האמנה לשימור מינים נודדים של חיות בר מכסה רק כרבע מכל המינים הנודדים. מתוך 3,339 המינים הנותרים שאינם מכוסים על ידי האמנה, 399 נחשבים מאוימים או כמעט מאוימים. שוב, דגים בראש הרשימה הזו.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מצב שימור של מינים שאינם מכוסים על ידי אמנת CMS </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-2_desktop_REV.png?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-2_desktop_REV.png?resize=330%2C163&amp;ssl=1 330w" width="680" height="335" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-2_mobile_REV.png?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-2_mobile_REV.png?resize=368%2C383&amp;ssl=1 368w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-2_mobile_REV.png?resize=432%2C450&amp;ssl=1 432w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-2_mobile_REV.png?resize=179%2C186&amp;ssl=1 179w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-2_mobile_REV.png?resize=557%2C580&amp;ssl=1 557w" width="432" height="450"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-2_mobile_REV.png?fit=432%2C450&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="תרשים עמודות מוערם המראה את מספר הדגים, העופות, היונקים היבשתיים, היונקים המימיים, סרטנים, סרטני פרסה וזוחלים שאינם מכוסים באמנת CMS ואת מצבי השימור שלהם." decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-2_mobile_REV.png?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-2_mobile_REV.png?resize=368%2C383&amp;ssl=1 368w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-2_mobile_REV.png?resize=432%2C450&amp;ssl=1 432w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-2_mobile_REV.png?resize=179%2C186&amp;ssl=1 179w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-2_mobile_REV.png?resize=557%2C580&amp;ssl=1 557w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3135946" data-permalink="https://www.sciencenews.org/020924_hb_migration_inline-2_mobile_rev" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-2_mobile_REV.png?fit=680%2C708&amp;ssl=1" data-orig-size="680,708" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="020924_HB_migration_inline-2_mobile_REV" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-2_mobile_REV.png?fit=368%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020924_HB_migration_inline-2_mobile_REV.png?fit=432%2C450&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3135946">אמנת האו&quot;ם בנושא מינים נודדים</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3135945">אמנת האו&quot;ם לגבי מינים נודדים</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כשאתה מקדח לתוכו, מעט מאוד מיני דגים מוגנים למעשה&quot;, אומר ריצ&#39;רד קאדל, מומחה למשפט ומדיניות ימיים וסביבתיים באוניברסיטת קרדיף בוויילס, שלא היה חלק מהדו&quot;ח הזה. רק מעטים, כמו אלה המוכרים לקוויאר, מוגנים טוב יותר מהשאר, בעיקר בשל ערכם המסחרי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגנה על מינים נודדים ביבשה על פני מספר מדינות היא קשה מספיק. אבל כשזה מגיע לבעלי חיים במים, זו חיה אחרת לגמרי. רוב האוקיינוס ​​הוא תעלומה, וסביבות <a href="https://www.sciencenews.org/article/satellite-data-unknown-oceans-sea-mountains">חדשות עדיין מתגלות</a> , מה שמקשה על מאמצי השימור <em>(SN: 30/4/23)</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ולדגים יש בעיה נוספת - הם לא סקסיים, אומר קאדל. דגים אינם מושכים מימון לשימור והכרה בינלאומית כפי שעושים גורילות ופילים ומגה-פאונה כריזמטית אחרת. &quot;אנשים חושבים על דג כמשהו שבסופו של דבר מגיע לצלחות שלהם&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דוח זה עשוי לעזור לשנות זאת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא ממליץ על דרכים להגן על מיני דגים נודדים מפני זיהום ותפיסה לוואי, כמו הצמדת נורות LED לרשתות כדי להרתיע דגים מסוימים. אבל זה גם שומר על דגים באור הזרקורים, ושוזרת את הדיון בהם לאורך הדו&quot;ח. על ידי הפיכת הדחייה שלהם למרכזית בדוח זה, נציגים ב-CMS COP14 עשויים לשים לב יותר, אומר קאדל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ייתכן שמדינות שאינן פועלות אינן [נכשלות בהגנה על מיני דגים] מתוך זדון או רשלנות, אלא מתוך בורות מוחלטת לגבי מצב השימור האמיתי של מספר בעלי חיים אלה, וזו הסיבה שדו&quot;ח כזה הוא מבריק&quot;, אמר קאדל. אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יותר מ-100 צדדים חתמו ואישררו את ה-CMS מאז 1979. ארצות הברית היא לא אחת מאותן מדינות, אבל היא הסכימה למרכיבי האמנה המתמקדים ביונקים ימיים וכרישים. אבל אפילו עבור מדינות אשר אשררו את ה-CMS, אין עונשים משפטיים אמיתיים אם הן לא יקיימו את האמנה. במקום זאת, קאדל אומר שדיווחים כמו זה החדש מזכירים למעורבים לעשות טוב יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני חושב שהדוח הזה הוא התפתחות מאוד מאוד מבורכת&quot;, אומר קאדל. &quot;יש כאן הזדמנות לבנות קצת מומנטום פוליטי כדי לנסות לחשוב על דגים בצורה אחרת. וכדי להתרחק מזה אנחנו רק שם כדי לאכול אותם&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/0209224_HB_migration_feat-1.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="114061" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/0209224_HB_migration_feat-1.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> איך תינוקות לומדים מילים? ניסוי בינה מלאכותית עשוי להכיל רמזים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/babies-ai-learn-words-model<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Mon, 12 Feb 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Artificial Intelligence]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135771 </guid><description><![CDATA[Using relatively little data, audio and video taken from a baby’s perspective, an AI program learned the names of objects the baby encountered. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>תוכנית הבינה המלאכותית הייתה הרבה פחות חמודה מתינוק אמיתי. אבל כמו תינוק, הוא למד את המילים הראשונות שלו על ידי ראיית חפצים ושמיעת מילים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שהאכילו אותו בעשרות שעות של וידאו של ילד גדל וחוקר את עולמו, מודל של בינה מלאכותית יכול לא פעם <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adi1374" target="_blank" rel="noopener">לקשר מילים - <em>כדור</em> , <em>חתול</em> <em>ומכונית</em> , בין היתר - לתמונות שלהם</a> , כך מדווחים חוקרים ב-2 בפברואר <em>Science</em> . הישג הבינה המלאכותית הזה, אומר הצוות, מציע צוהר חדש <a href="https://www.sciencenews.org/blog/growth-curve/language-heard-never-spoken-young-babies-bestows-hidden-benefit">לדרכים המסתוריות שבהן בני אדם לומדים מילים</a> ( <em>SN: 4/5/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה רעיונות של לימוד שפה גורסים שבני אדם נולדים עם ידע מיוחד המאפשר לנו לספוג מילים, אומר אוון קיד, פסיכובלשן באוניברסיטה הלאומית של אוסטרליה בקנברה שלא היה מעורב במחקר. העבודה החדשה, הוא אומר, היא &quot;הדגמה אלגנטית של איך תינוקות לא בהכרח צריכים הרבה מנגנונים קוגניטיביים מיוחדים מובנים כדי להתחיל בתהליך של למידת מילים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המודל החדש שומר על דברים פשוטים וקטנים - סטייה מרבים מדגמי השפה הגדולים, או LLMs, העומדים בבסיס הצ&#39;אטבוטים של היום. המודלים האלה למדו לדבר ממאגרים אדירים של נתונים. &quot;מערכות הבינה המלאכותית האלה שיש לנו עכשיו עובדות טוב להפליא, אבל דורשות כמויות אסטרונומיות של נתונים, לפעמים טריליוני מילים להתאמן עליהן&quot;, אומר מדען קוגניטיבי חישובי וואי קין וונג, מאוניברסיטת ניו יורק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לא ככה בני אדם לומדים מילים. &quot;הקלט לילד הוא לא האינטרנט כולו כמו חלק מהלימודים הללו. זה ההורים שלהם ומה שמספקים להם&quot;, אומר וונג. וונג ועמיתיו בנו בכוונה מודל ריאליסטי יותר של לימוד שפה, כזה שמסתמך על שביב נתונים בלבד. השאלה היא, &quot;האם [המודל] יכול ללמוד שפה מסוג זה של קלט?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לצמצם את התשומות מכלל האינטרנט, וונג ועמיתיו אימנו תוכנית בינה מלאכותית עם החוויות האמיתיות של ילד אמיתי, תינוק אוסטרלי בשם סם. מצלמת וידאו צמודה לראש תיעדה את מה שסאם ראה, יחד עם המילים ששמע, בזמן שגדל ולמד אנגלית מגיל 6 חודשים ועד קצת יותר משנתיים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="506" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020224_ls_AI-learns-language_inline1.jpg?resize=680%2C506&#038;ssl=1" alt="תינוק בחולצה משובצת יושב על הרצפה ומחייך כשהוא עונד סרט לראש המודבק במצלמת וידאו." class="wp-image-3135773" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020224_ls_AI-learns-language_inline1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020224_ls_AI-learns-language_inline1.jpg?resize=515%2C383&amp;ssl=1 515w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020224_ls_AI-learns-language_inline1.jpg?resize=605%2C450&amp;ssl=1 605w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020224_ls_AI-learns-language_inline1.jpg?resize=250%2C186&amp;ssl=1 250w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020224_ls_AI-learns-language_inline1.jpg?resize=263%2C197&amp;ssl=1 263w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135773">סרטונים שצולמו מתינוק בשם סם (המוצג לבוש במצלמה מותקנת בראש) שימשו כקלט ראייה וקול עבור תוכנית בינה מלאכותית. היום, סם הוא טווין מאושר.</span> <span class="credit wp-credit-3135773">באדיבות אבא של סם</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוכנית הבינה המלאכותית של החוקרים - סוג שנקרא רשת עצבית - השתמשה בכ-60 שעות מהחוויות המוקלטות של סם, וחיברה בין אובייקטים בסרטוני הווידאו של סם למילים ששמע את המטפלים מדברים כשראה אותם. מנתונים אלה, שייצגו רק כאחוז אחד משעות הערות של סם, המודל &quot;ילמד&quot; את מידת ההתאמה של התמונות והמילים המדוברות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר תהליך זה התרחש באופן איטרטיבי, המודל הצליח לקלוט כמה מילות מפתח. וונג וצוותו בדקו את המודל שלהם בדומה לבדיקת מעבדה המשמשת כדי לגלות אילו מילים תינוקות יודעים. החוקרים נתנו למודל מילה - <em>עריסה</em> , למשל. לאחר מכן התבקשה הדוגמנית למצוא את התמונה המכילה עריסה מקבוצה של ארבע תמונות. הדגם נחת על התשובה הנכונה בערך 62 אחוז מהמקרים. ניחוש אקראי היה מניב תשובות נכונות ב-25 אחוז מהמקרים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="365" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020224_ls_AI-learns-language_inline2.jpg?resize=680%2C365&#038;ssl=1" alt="סדרה של 16 אובייקטים יומיומיים בצילומי וידאו משמאל, כולל כדור ועריסה, ו-16 תמונות מימין, כולל עץ ותפוח, מציגות כיצד נבדק אוצר המילים של מודל הבינה המלאכותית." class="wp-image-3135774" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020224_ls_AI-learns-language_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020224_ls_AI-learns-language_inline2.jpg?resize=330%2C177&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135774">כדי לראות עד כמה תוכנית בינה מלאכותית למדה מילים מקלט וידאו ואודיו, החוקרים השתמשו במבחן כמו זה. מכל סט של ארבע תמונות, המודל היה צריך לזהות את התמונה האחת שהכילה אובייקט ספציפי. במבחנים מרובים של קבוצה של 22 מילים, המודל בחר את האובייקט הנכון ביותר מ-60 אחוז מהמקרים.</span> <span class="credit wp-credit-3135774">וואי קין וונג</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מה שהם הראו זה שאם אתה יכול ליצור את האסוציאציות האלה בין השפה שאתה שומע לבין ההקשר, אז אתה יכול לצאת מהשטח בכל מה שקשור ללמידת מילים&quot;, אומר קיד. כמובן, התוצאות לא יכולות לומר אם ילדים לומדים מילים בצורה דומה, הוא אומר. &quot;אתה צריך לחשוב על [התוצאות] כהוכחות קיום, שזו אפשרות לאופן שבו ילדים יכולים ללמוד שפה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדוגמנית עשתה כמה טעויות. המילה <em>יד</em> התגלתה כבעייתית. רוב תמונות האימון שכללו <em>יד</em> התרחשו בחוף הים, והותירו את הדוגמנית מבולבלת <em>ביד</em> <em>ובחול</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ילדים <a href="https://www.sciencenews.org/blog/growth-curve/babies-recognize-common-words-6-months">מסתבכים גם עם מילים חדשות</a> ( <em>SN: 20/11/17</em> ). טעות נפוצה היא הכללת יתר, אומר קיד, וקורא לכל הגברים המבוגרים &quot;אבא&quot;, למשל. &quot;יהיה מעניין לדעת אם [המודל] עשה את סוגי הטעויות שילדים עושים, כי אז אתה יודע שזה בכיוון הנכון&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פעלים עשויים גם להוות בעיות, במיוחד עבור מערכת AI שאין לה גוף. הוויזואליה של מערך הנתונים לריצה, למשל, מגיעה מ-Sam running, אומר וונג. &quot;מנקודת המבט של המצלמה, היא פשוט רועדת למעלה ולמטה הרבה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים מזינים כעת עוד יותר נתוני אודיו ווידאו למודל שלהם. &quot;צריך להיות יותר מאמצים להבין מה הופך בני אדם ליעילים כל כך כשזה מגיע ללימוד שפה&quot;, אומר וונג.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020224_ls_AI-learns-language_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="70510" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020224_ls_AI-learns-language_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item></channel></rss>