<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שישי, 09 בפברואר 2024 16:57:56 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> מכשיר חדש מאפשר לאדם לחוש טמפרטורה בעזרת ידו התותבת</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-device-sense-temperature-prosthetic-hand-touch<dc:creator><![CDATA[Simon Makin]]></dc:creator><pubDate> Fri, 09 Feb 2024 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135857 </guid><description><![CDATA[A device that can be integrated into prosthetic hands capitalizes on phantom sensations to enable users to sense hot and cold. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מכשיר חדש מאפשר לאדם עם קטיעה לחוש טמפרטורה ביד תותבת. הטכנולוגיה היא צעד לקראת גפיים תותבות המשחזרות מגוון שלם של חושים, ומשפרות הן את התועלת והן את קבלתן על ידי מי שלובש אותן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צוות של חוקרים באיטליה ובשווייץ חיבר את המכשיר, שנקרא &quot;MiniTouch&quot;, ליד התותבת של גבר בן 57 בשם פבריציו, שסובל מקטיעה מעל פרק היד. בבדיקות, האיש יכול לזהות בקבוקי נוזל קרים, קרירים וחמים בדיוק מושלם; להבדיל בין פלסטיק, זכוכית ונחושת בצורה משמעותית יותר מאשר במקרה; <a href="https://www.cell.com/med/fulltext/S2666-6340(23)00404-X" target="_blank" rel="noopener">ולמיין בלוקי פלדה לפי טמפרטורה</a> עם דיוק של כ-75 אחוזים, מדווחים חוקרים ב-9 בפברואר ב- <em>Med</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;חשוב לשלב את הטכנולוגיות הללו באופן שמשתמשי תותבת יכולים להשתמש בו כדי לבצע משימות פונקציונליות&quot;, אומר הנוירו-מהנדס לוק אוסבורן מהמעבדה לפיזיקה יישומית של אוניברסיטת ג&#39;ונס הופקינס בלורל, מדר&#39;, שלא היה מעורב במחקר. &quot;הצגה של שיטות משוב חושי חדשות יכולה לעזור לתת למשתמשים יותר פונקציונליות שהם לא הצליחו להשיג קודם לכן.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המכשיר גם שיפר את יכולתו של פבריציו לדעת אם הוא נוגע בזרוע מלאכותית או אנושית. הדיוק שלו היה 80 אחוז כשהמכשיר מופעל, לעומת 60 אחוז כשהמכשיר כבוי. &quot;זה לא ממש טוב כמו עם היד השלמה, כנראה בגלל שאנחנו לא נותנים [מידע על] מרקמי עור&quot;, אומר הנוירו-מהנדס Solaiman Shokur מ-EPFL, המכון הפדרלי השוויצרי לטכנולוגיה בלוזאן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העבודה <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-prosthetic-leg-senses-touch-reduces-phantom-pain">להחזרת תחושת המגע לגפיים התותבות</a> התקדמה מאוד בעשור האחרון ( <em>SN: 9/9/19</em> ). אבל היכולת לזהות טמפרטורה פיגרה מאחור. &quot;טמפרטורה היא כמעט האופציה האחרונה שצריך לפתור כדי להרכיב את כל התוצאות יחד ולהיות מסוגל לגרום לאיבר מלאכותי להרגיש באמת כמו הביולוגי&quot;, אומר מהנדס EPFL ג&#39;ונתן מוהיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מתבסס על עבודה שהקבוצה פרסמה במאי האחרון, שמצאה שלאנשים שעברו קטיעות יש לעתים קרובות כתמים על גפיים שיוריות, שכאשר הם מחוממים או מתקררים, <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adf6121" target="_blank" rel="noopener">מייצרים תחושות טמפרטורה ביד החסרה שלהם</a> . זה נגרם על ידי עצבים מגרים שיועדו במקור ליד הנעלמה. החוקרים הראו שהם יכולים לעורר באופן מהימן תחושות טמפרטורת פנטום לאורך זמן ב-63% מהקטועים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, שוקור, מוהיים ועמיתיו מיפו לראשונה את תחושות טמפרטורת הפנטום של פבריציו כדי להתאים נקודה בזרועו לתחושה המקבילה באצבע המורה של ידו החסרה. לאחר מכן הם חיברו חיישן טמפרטורה לקצה האצבע של ידו התותבת, אשר היה מחובר באמצעות יחידת בקר למכשיר על זרועו של פבריציו שהעביר אותות טמפרטורה מתאימים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="453" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020824_sm_prosthetic-hand_inline.jpg?resize=680%2C453&#038;ssl=1" alt="גבר עם יד תותבת מסתכל ישר לתוך המצלמה. הוא השתתף במבחן כדי לראות אם טכנולוגיה חדשה תאפשר לו לחוש טמפרטורה עם היד." class="wp-image-3135859" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020824_sm_prosthetic-hand_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020824_sm_prosthetic-hand_inline.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020824_sm_prosthetic-hand_inline.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020824_sm_prosthetic-hand_inline.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135859">פבריציו, גבר בן 57 שידו הימנית נקטעה מעל פרק כף היד כשהיה בן 20, בדק את ה&quot;MiniTouch&quot;, מכשיר חישת טמפרטורה שפותח על ידי צוות חוקרים באיטליה ובשווייץ.</span> <span class="credit wp-credit-3135859">Jamani Caillet/EPFL</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נכון לעכשיו המכשיר מעסיק רק חיישן אחד בקצה האצבע המורה, אך הצוות מתכנן להוסיף זוגות חיישנים-ממריצים כדי ליצור מיקומים רגישים יותר לטמפרטורה על היד התותבת. הם גם מתכננים לפתח תותבת המשלבת את היכולת לחוש מגע כמו גם את הטמפרטורה. &quot;בשנה הקרובה, אני מקווה שזה המקום שבו נהיה&quot;, אומר שוקור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המהירות שבה המכשיר מעביר את הטמפרטורה עשויה להפוך לבעיה בעת שילוב חושים מרובים. אוסבורן ועמיתיו <a href="https://www.nature.com/articles/s41551-023-01070-w" target="_blank" rel="noopener">פיתחו מכשיר</a> דק כמו פלסטר המספק תחושות קירור מציאותיות כמעט במהירות כמו תגובות טבעיות, כך דיווח הצוות הזה ב- <em>Nature Biomedical Engineering</em> ביולי האחרון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בטווח המיידי, המכשיר החדש צריך להיבדק בקבוצות גדולות יותר של משתתפים, כמו גם בהגדרות בעולם האמיתי, כדי להבטיח שהוא לא יושפע לרעה מטמפרטורות אוויר או לחות גבוהות. &quot;אנחנו עדיין צריכים לעשות את מבחני הריסוק האלה מחוץ למעבדה&quot;, אומר שוקור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברגע שהוא עוזב את המעבדה, פבריציו כבר יודע איך הוא השתמש בו. &quot;עם הטכנולוגיות החדשות האלה, אני יכול להבין טוב יותר במה אני נוגע&quot;, אמר פבריציו בראיון וידאו שהוקלט מראש. &quot;בהחלט, העדיפות שלי תהיה להשתמש בו במטבח כדי לבשל.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020824_sm_prosthetic-hand_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="211466" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020824_sm_prosthetic-hand_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> איך לבנות אינטרנט על מאדים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/mars-internet-communication-rover-psyche<dc:creator><![CDATA[Payal Dhar]]></dc:creator><pubDate> Fri, 09 Feb 2024 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135704 </guid><description><![CDATA[Future Red Planet inhabitants will need new ways to connect, including improved relay networks and an offshoot internet.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">כאשר אסטרונאוטים נוחתים על מאדים, בעוד כמה עשורים מהיום, אולי, הם יצטרכו למצוא דרך לתקשר - זה עם זה, עם ציוד על כוכב הלכת ובסביבתו, ועם שליטה במשימה חזרה על כדור הארץ. למרות שהם חיים כל כך רחוק מהבית, הם ללא ספק ירצו להתחבר לאנשים אהובים, לשמור על רשימות ההשמעה שלהם מעודכנות או להזרים את הפרקים האחרונים של התוכניות האהובות עליהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הגדרת חיבור Wi-Fi לאינטרנט של כדור הארץ לא תהיה אפשרות. כדור הארץ פשוט רחוק מדי - כ-55 מיליון עד 400 מיליון קילומטרים, תלוי היכן נמצאים כוכבי הלכת במסלוליהם. חללי חלל יצטרכו אסטרטגיה נוספת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקמת תשתית תקשורת טובה חיונית למשימות אנושיות למאדים, אומרת קלייר פרפיט, מהנדסת מערכות בסוכנות החלל האירופית, או ESA, שבסיסה בנורדוויק, הולנד. &quot;כרגע, אנחנו בשלבים הראשונים של להבין מה זה אומר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים בודקים דרכים לשדרג רשתות קיימות, יחד עם כמה חלופות רחוקות. לדוגמה, משימת הנפש של נאס&quot;א, שהחלה באוקטובר עם עבודת <a href="https://www.jpl.nasa.gov/missions/psyche" target="_blank" rel="noopener">חקר אסטרואיד בין מאדים לצדק</a> , תבחן גם תקשורת בין-כוכבית באמצעות לייזרים. לייזרים יכולים לשאת הרבה יותר נתונים מאשר גלי הרדיו שהיו בשימוש מהימים הראשונים של מסע בחלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אין אסטרטגיות ידועות שיכולות להיפטר מפיגור הזמן בתקשורת בין כדור הארץ למאדים; הודעה נעה במהירות האור לוקחת בין ארבע ל-24 דקות לנסיעה בכיוון אחד. במילים אחרות, פינג מהיר לבקרת משימה לא בא בחשבון, שלא לדבר על שיחת וואטסאפ הביתה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש גם את הנושא של צירוף שמש, אומר פרפיט, כשהשמש מגיעה בין כדור הארץ למאדים. זה קורה במשך כמה שבועות כל שנתיים בערך, מנתק את התקשורת בין כוכבי הלכת. האחרון התרחש בנובמבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל גישות חדשות יכולות לפתוח אפשרויות שיהפכו את התקשורת על מאדים לדומה יותר למה שאנו חווים כאן על כדור הארץ. לפחות צוות מחקר אחד תהה: מה אם למאדים היה אינטרנט משלו?</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך עובדת תקשורת מאדים היום</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למספר סוכנויות חלל יש כבר במאדים נחיתות, רוברים ולוויינים שצריכים לתקשר עם כדור הארץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קחו בחשבון את רובר ההתמדה של נאס&quot;א. הוא שולח ומקבל שני סוגי מידע. האחת היא פיקוד וטלמטריה, שבה מפעילים על פני כדור הארץ שולחים הוראות, מקבלים מידע ומקבלים החלטות מה לעשות הלאה. פרסי בדרך כלל מקבל יותר מ-1,000 פקודות מכדור הארץ מדי יום. השני הוא הנתונים המדעיים - תמונות של סלעים של מאדים, למשל - שפרסי אוסף. גם <a href="https://mars.nasa.gov/technology/helicopter/status/379/nasas-ingenuity-in-contact-with-perseverance-rover-after-communications-dropout/" target="_blank" rel="noopener">המסוק Ingenuity</a> , שסיים <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-mars-ingenuity-helicopter-ends-mission">את משימתו מוקדם יותר השנה</a> , פגע בקביעות לרובר, ששימש כתחנת בסיס להעברת נתונים ופקודות בין Ingenuity לכדור הארץ. מסלולים המקיפים את כדור הארץ, כולל Mars Odyssey ו- <a href="https://mars.nasa.gov/mro/" target="_blank" rel="noopener">Mars Reconnaissance Orbiter</a> <a href="https://mars.nasa.gov/odyssey/" target="_blank" rel="noopener">של נאס&quot;א</a> , או MRO, ו- <a href="https://www.esa.int/Science_Exploration/Human_and_Robotic_Exploration/Exploration/ExoMars/Trace_Gas_Orbiter_instruments" target="_blank" rel="noopener">Trace Gas Orbiter, או TGO של ESA</a> , שולחים באופן דומה נתונים מדעיים חזרה הביתה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קורא לכדור הארץ</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התמדה ורוברים אחרים של מאדים מקבלים את רוב הפקודות ישירות מכדור הארץ באמצעות גלי רדיו ברצועת X. למרות שפרסי יכול לשלוח כמויות קטנות של נתונים ישירות, הוא משתמש לעתים קרובות בגלי רדיו בתדר אולטרה-גבוה, או UHF, כדי להעביר נתונים לאחד מהמסלולים ברשת ממסר מאדים, שיש להם אנטנות גדולות לשליחת נתונים לכדור הארץ. פרסי שימש גם כתחנת בסיס לתקשורת עם המסוק Ingenuity. </p><div class="wp-block-image" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter"><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_inline1_desktop.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_inline1_desktop.jpg?resize=451%2C383&amp;ssl=1 451w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_inline1_desktop.jpg?resize=529%2C450&amp;ssl=1 529w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_inline1_desktop.jpg?resize=219%2C186&amp;ssl=1 219w" width="529" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_inline1_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_inline1_mobile.jpg?resize=451%2C383&amp;ssl=1 451w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_inline1_mobile.jpg?resize=529%2C450&amp;ssl=1 529w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_inline1_mobile.jpg?resize=219%2C186&amp;ssl=1 219w" width="529" height="450"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_inline1_mobile.jpg?fit=529%2C450&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="רובר Perseverance מופיע על מאדים עם תדר רדיו UHF וקווי תדר רדיו ברצועת X המחברים את הרובר לכדור הארץ, Ingenuity ולווין ברקע." decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_inline1_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_inline1_mobile.jpg?resize=451%2C383&amp;ssl=1 451w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_inline1_mobile.jpg?resize=529%2C450&amp;ssl=1 529w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_inline1_mobile.jpg?resize=219%2C186&amp;ssl=1 219w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3135711" data-permalink="https://www.sciencenews.org/021024_mars_inline1_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_inline1_mobile.jpg?fit=680%2C578&amp;ssl=1" data-orig-size="680,578" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="021024_mars_inline1_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_inline1_mobile.jpg?fit=451%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_inline1_mobile.jpg?fit=529%2C450&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3135711">כדור הארץ ו-MRO: נאס&quot;א; אנטנה DSN: ANITA GOULD/FLICKR (CC BY-NC 2.0 DEED); רובר, כושר המצאה ומאדים: JPL-CALTECH/NASA; מותאם על ידי C. CHANG</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3135710">EARTH ו-MRO: נאס&quot;א; אנטנה DSN: ANITA GOULD/FLICKR (CC BY-NC 2.0 DEED); רובר, כושר המצאה ומאדים: JPL-CALTECH/NASA; מותאם על ידי סי צ&#39;אנג</span></figcaption></figure></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרבה מהתקשורת עם מאדים מנותבת דרך רשת הממסרים של מאדים במה שנאס&quot;א מתארת ​​כ&quot;ריקוד בעל כוריאוגרפיה הדוקה&quot;. רשת זו של חמישה מסלולים סביב מאדים - MRO, TGO, MAVEN, Mars Odyssey ומאדים אקספרס - מעבירה מידע באמצעות אנטנות המכוונות לכיוון כדור הארץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רובר שצריך לשלוח את התצפיות האחרונות שלו בחזרה לכדור הארץ מעביר תחילה את הנתונים לאחד המסלולים באמצעות שידורי רדיו בתדר גבוה במיוחד. אם למסלול זה אין קו ראייה לכדור הארץ, הוא יכול להחזיק במידע עד שיהיה. לאחר מכן, הנתונים מועברים לכיוון כדור הארץ, שם אנטנות רדיו חזקות הפזורות על פני הגלובוס מאזינות תמיד לפינגים מהחלל העמוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברגע שצוות אנושי נוחת על מאדים, המערכת הזו לא תהיה מספיק טובה. וינסנט צ&#39;אן, חוקר בתקשורת סיבים אופטיים ולוויין ב-MIT, אינו צופה תקשורת מקומית על הקרקע כאתגר. צוות מאדים יכול ליצור אינטראקציה באמצעות תדר רדיו וטכנולוגיות אלחוטיות קיימות, הוא אומר. שני מגדלי תאים קטנים יספיקו כאשר האסטרונאוטים קרובים זה לזה, וניתן להשתמש בממסר מסוג כלשהו כאשר האסטרונאוטים רחוקים מספיק זה מזה כדי שהודעות יצטרכו להישלח מעבר לאופק. אנשים החיים באזורים מרוחקים של כדור הארץ מתקשרים בצורה דומה כל הזמן. &quot;השירותים האלה כבר פועלים&quot;, אומר צ&#39;אן, ו&quot;חסכוני מאוד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנטנה גדולה על רכב הנחיתה של הצוות, הפונה לכיוון כדור הארץ, תהיה ככל הנראה התשתית הראשונה שמגלי ארצות מאדים יקימו, אומר צ&#39;אן, אבל אז הדברים יכולים להיות מאתגרים יותר. כאשר לאנטנה הקרקעית הזו אין קו ראייה ישיר, אסטרונאוטים יכולים להשתמש בממסרים מסלוליים הדומים לרשת ממסר מאדים כדי לתקשר עם כדור הארץ. כמה מסלולים יצטרכו להיות זמינים לכיסוי מסביב לשעון, והם יצטרכו להיות אופטימליים להעברת נתונים כבדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ESA בוחנת כעת להפוך את רשת הממסרים של היום לחזקה יותר. זה נמצא בשלבים הראשונים של בחינת מושג שנקרא תשתית התקשורת והניווט של מאדים, או MARCONI. אם זה יתקדם, הפרויקט יפתח קבוצה של מטענים הקשורים לתקשורת וניווט שיכולים לחזור בכל משימה לקראת מאדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר פריסה למסלול, המטענים הללו ישמשו כצמתים לספק תקשורת רדיו על מאדים ועם המאדים, מסביר פרפיט. לאחר מכן הם יכולים להישאר בסביבה לשימוש במשימות עתידיות. &quot;ככל שאתה נוחת יותר מסה, כך היא יקרה יותר, כך שלא תרצה בהכרח להנחית מערכות תקשורת מסיביות על מאדים בכל פעם&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שתדרי רדיו מסורתיים יספיקו לקצבי נתונים נמוכים, שימוש בקישור לייזר יכול לשאת פי 10 עד 100 נתונים באותה מסגרת זמן. בגלל התדרים הגבוהים יותר של גלים אופטיים, פי מאות אלפי מאלו של גלי רדיו, ניתן לארוז הרבה יותר מידע. לפיכך, סוג זה של אות אופטי הוא בדיוק המקום אליו עשויה להגיע תקשורת החלל.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> תקשורת לייזר בחלל</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החללית Psyche, ששוגרה באוקטובר האחרון, תבדוק את היתכנות של תקשורת לייזר למרחקים ארוכים כאשר היא תפנה לכיוון Psyche, האסטרואיד העשיר במתכות שהיא עומדת לחקור. החללית נושאת את טכנולוגיית <a href="http://www.nasa.gov/mission/deep-space-optical-communications-dsoc/" target="_blank" rel="noopener">Deep Space Optical Communications</a> , או DSOC, של נאס&quot;א.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השימוש בלייזרים לתקשורת בחלל אינו חדש, אבל הם מעולם לא נבדקו ממרחקים רחוקים מהירח. באמצע נובמבר, פסיכה העבירה נתונים לכדור הארץ <a href="https://www.jpl.nasa.gov/news/nasas-deep-space-optical-comm-demo-sends-receives-first-data" target="_blank" rel="noopener">ממרחק של 16 מיליון קילומטרים</a> - פי 40 רחוק מהירח. בדצמבר הוא <a href="https://www.jpl.nasa.gov/news/nasas-tech-demo-streams-first-video-from-deep-space-via-laser" target="_blank" rel="noopener">שלח סרטון של חתול בשם Taters</a> ממרחק של 31 מיליון קילומטרים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="510" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_inline2.jpg?resize=680%2C510&#038;ssl=1" alt="תמונה של חללית Psyche בחדר הנקי בנאס&quot;א עם מדענים שעובדים עליה." class="wp-image-3135712" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_inline2.jpg?resize=511%2C383&amp;ssl=1 511w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_inline2.jpg?resize=600%2C450&amp;ssl=1 600w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_inline2.jpg?resize=248%2C186&amp;ssl=1 248w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_inline2.jpg?resize=263%2C197&amp;ssl=1 263w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_inline2.jpg?resize=560%2C420&amp;ssl=1 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135712">טכנולוגיית התקשורת האופטית בחלל עמוק של נאס&quot;א, המחוברת לחללית Psyche, בוחנת כעת תקשורת לייזר מעבר לירח. בתמונה זו של Psyche בתוך חדר נקי לפני ההשקה, מקלט המשדר ממוקם (אם כי אינו נראה) מימין לשמשיה דמויית הצינור של DSOC.</span> <span class="credit wp-credit-3135712">JPL-CALTECH/NASA</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ESA גם בוחנת תקשורת אופטית למרחקים ארוכים. תוכנית אחת בשם ScyLight, קיצור של Secure and Laser Communication Technology ו- <em>Skylight</em> מבוטא, <a href="https://connectivity.esa.int/artes-40-scylight-overview-0" target="_blank" rel="noopener">תומכת במחקר ופיתוח של טכנולוגיות אופטיות וקוונטיות</a> לתקשורת נתונים מאובטחת ומהירה מהחלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות היתרונות, תקשורת אופטית דורשת דיוק אולטרה בכיוון האות. בניגוד לתקשורת רדיו, אותות אופטיים נשלחים בקרן צרה שצריכה להצביע בדיוק על המקלט. יתרה מכך, גם כיסוי ענן והשפעות אטמוספריות מפריעים ללייזרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל מעבר לתקשורת אופטית פירושו כמה שדרוגים לאנטנות הרדיו הקיימות שמאזינות להודעות מהחלל העמוק - המכונה Deep Space Network - או תשתית חדשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שהוא קרוב יותר ממאדים, הירח מציע הזדמנויות למידה לקישוריות עתידית. כחלק מתוכנית ארטמיס, שמטרתה <a href="https://www.sciencenews.org/article/moon-artemis-launch-human-spaceflight-apollo-nasa-china">להחזיר בני אדם לירח</a> , נאס&quot;א התקשרה עם חברות פרטיות להקים רשת ירחי 4G לתקשורת. רשתות כאלה מבוססות על גלי רדיו ויכללו התקנת אנטנות ותחנות בסיס שיכולות לעמוד בנוף הירח הקשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוכנית ESA בשם Moonlight מזמינה חברות חלל פרטיות להקים קבוצת לווייני תקשורת סביב הירח, כולל עבור אזורים שאין להם ראות ישירה לכדור הארץ. השלב הראשון של התוכנית כולל את שיגור המסלול Lunar Pathfinder, המתוכנן כעת לשנת 2026.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כל מה שנעשה למען הירח, מטרתו לקחת בני אדם ומשימות למאדים&quot;, אומר תומס נבארו, שבסיסו בלונדון ומהנדס פרויקטים עתידיים ב-ESA.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אינטרנט על מאדים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אותם מגלי מאדים, שלא לדבר על תושבים עתידיים, ללא ספק ירצו לעשות יותר מאשר לשלוח הודעות הלוך ושוב. הם ירצו הגדרה דומה לאינטרנט של כדור הארץ, שבו אנו משתמשים לכל דבר, החל משיתוף תמונות ועד גישה למאגרי מידע מסיביים. ביוני 2023, טוביאס פנדזלטר ודיוויד ברמבאך מהאוניברסיטה הטכנית בברלין הציעו שצי לוויינים המקיפים את מאדים יוכל לספק לכוכב האדום <a href="https://arxiv.org/abs/2306.09756" target="_blank" rel="noopener">אינטרנט משלו</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רובנו כאן על כדור הארץ ניגשים לאינטרנט דרך הטלפונים שלנו באמצעות קרינת רדיו ברשתות 4G או 5G אלחוטיות או דרך נתבי Wi-Fi. חיבורים אלו מקושרים באמצעות כבלים סיבים אופטיים ברחבי העולם. רשת מאדים המוצעת תהיה במקום זאת דומה ל-Starlink, <a href="https://www.sciencenews.org/article/starlink-spacex-satellites-amazon-oneweb-global-internet-astronomy">קבוצת לוויינים במסלול נמוך של כדור הארץ</a> המופעלת על ידי SpaceX. על כדור הארץ, כיסוי אינטרנט בפס רחב וטלפון סלולרי באמצעות לוויין הוא יקר, אבל במאדים, מערכת כזו עשויה להיות זולה וקלה יותר לבנייה מאשר רשת רחבה וחזקה על הקרקע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פנדזלטר וברמבאך שניהם מומחים במחשוב ענן - אספקת שירותי מחשוב דרך האינטרנט. עבור האינטרנט של מאדים המוצעים, הם הוציאו מושגים ממחשוב קצה, שבהם המידע מעובד קרוב למקום שבו הוא נאסף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מייקל קלג, מנכ&quot;ל בחברת הטכנולוגיה Supermicro, שבסיסה בסן חוזה, קליפורניה, הסביר את מחשוב הקצה <a href="https://enterprisersproject.com/article/2019/7/edge-computing-explained-plain-english" target="_blank" rel="noopener">באמצעות האנלוגיה של מסעדת פיצה פופולרית</a> &quot;שפותחת סניפים קטנים יותר בשכונות נוספות, שכן פשטידה שנאפתה במקום הראשי תאפשר להתקרר בדרכו ללקוח רחוק&quot;. מחשוב קצה מסתמך בדרך כלל על תחנות בסיס על הקרקע כדי לאחסן ולהעביר את הנתונים, אבל לוויינים נמוכים במסלול כדור הארץ נתפסים כעת כחלופה. </p><div class="wp-block-image  has-alignright" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignright size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="682" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_inline3.jpg?resize=680%2C682&#038;ssl=1" alt="רצף של נקודות כחולות וירוקות המחוברות בקווים המקיפים את מאדים." class="wp-image-3135713" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_inline3.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_inline3.jpg?resize=382%2C383&amp;ssl=1 382w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_inline3.jpg?resize=449%2C450&amp;ssl=1 449w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_inline3.jpg?resize=185%2C186&amp;ssl=1 185w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_inline3.jpg?resize=578%2C580&amp;ssl=1 578w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_inline3.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135713">צוות חוקרים מציע שרשת של 81 לוויינים במסלול סביב מאדים, המתוארת כאן בכחול, יכולה להציע כיסוי אינטרנט ברחבי כדור הארץ. נקודות ירוקות מציגות את אתרי נחיתה של מאדים נכון לשנת 2018.</span> <span class="credit wp-credit-3135713">T. PFANDZELTER AND D. BERMBACH/SATCOM 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פנדזלטר וברמבאך הגיעו למסקנה שקבוצת כוכבים של 81 לוויינים במסלול נמוך סביב מאדים תהיה טובה מספיק לכיסוי כדור הארץ. הם יספקו מערכת תקשורת מקומית שתהווה הרחבה של האינטרנט של כדור הארץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חשבו על אסטרונאוט על מאדים שמנסה להתעדכן בתוכנית של נטפליקס. &quot;אם היית מזרים אותו מכדור הארץ, תצטרך לחכות תחילה 10, 15 או אפילו 40 דקות&quot;, אומר פנדזלטר, וזה רק כדי להתחבר. זה יהיה רומן עצירה והתחל מתסכל. ואם אסטרונאוט אחר על מאדים רצה לצפות באותו סרט, הם צריכים לעבור את אותו תהליך כל פעם מחדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום זאת, מערכת אחסון נתונים בענן על מאדים יכולה להקל על הגישה לסרטים. &quot;אתה יכול פשוט לחוות את אותה חוויה שיש לך על כדור הארץ, כי כל הנתונים שלך מועתקים באופן מקומי&quot;, הוא אומר. בינתיים, העלאות והורדות אחרות לכדור הארץ וממנו, כמו נתונים מדעיים, עשויות להמשיך ברקע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכנסת לווייני אינטרנט למסלול סביב מאדים תהיה גם חסכונית מכיוון שהיא לא תדרוש תשתית נחיתה על פני השטח; ציוד נחיתה יכול להוות חלק גדול מתקציב המשימה. &quot;זה יהיה הרבה יותר זול פשוט לשלוח חבורה של לווייני רשת למאדים, ופשוט לשמור אותם במסלול&quot;, אומר פנדזלטר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה דומה לגרסה מוגדלת של קונספט MARCONI (ויכול להשתמש בגלים רדיו או אופטיים, בהתאם למצב הטכנולוגיות הללו).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם אם ההגעה למאדים עוד עשרות שנים, אומר פרפיט, זה לא מוקדם מדי להתחיל לתכנן. צ&#39;אט וידאו חי בין כוכבי לכת הוא מחוץ לתחום האפשרויות המדעיות. אלא אם כן יהיה מהפך גדול בחוקי הפיזיקה, מסרים לעולם לא יוכלו לנוע מהר יותר ממהירות האור. &quot;זו לא בעיה שצריך לפתור. זו רק בעיה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אפשר להתגבר על מגבלות אחרות. התמודדות עם אתגרים אלה עשויה לא רק להועיל לאסטרונאוטים עתידיים על מאדים, אלא עשויה גם לעזור להגיע אליהם מוקדם יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כשאתה מכניס תשתית כזו&quot;, אומר פרפיט, &quot;אתה רואה הרבה הרבה יותר משימות מוצעות&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="237773" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_mars_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הנה כמה נשיכות כרישים היו בשנת 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/shark-bites-attack-2023<dc:creator><![CDATA[Brianna Randall]]></dc:creator><pubDate> Fri, 09 Feb 2024 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135847 </guid><description><![CDATA[The chance of being bitten by a shark is still incredibly slim, according to a new report from the Florida Museum of Natural History.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>למרות התיאור הסנסציוני של כרישים בסרטים כמו <em>מלתעות</em> , לטורפי פסגת האוקיינוס ​​יש הרבה יותר ממה לפחד מאנשים מאשר להיפך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שמיליוני אנשים ברחבי העולם שוחים בים מדי שנה, רק 91 אנשים ננשכו על ידי כרישים בשנת 2023 ורק 10 מהנשיכות הללו היו קטלניות, על פי דו&quot;ח חדש ממוזיאון פלורידה להיסטוריה של הטבע בגיינסוויל. מתוך כל הנשיכות, 69 לא התגרו בעוד 22 התגרו, שהוגדרו כאינטראקציה יזומה של אדם כמו ניסיון לגעת או להאכיל כריש. המספרים הללו - שדווחו על ידי קציני בטיחות בחוף, צוות בית החולים וגורמי חירום אחרים - תואמים את הממוצע העולמי של חמש שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העובדה שכל כך מעט עקיצות מתרחשות בכל שנה &quot;נותנת לנו אינדיקציה די חזקה שכרישים מנסים להתחמק מאיתנו&quot;, אומר ג&#39;ו מיגז, אקולוג ימי מאוניברסיטת פלורידה בגיינסוויל, שאסף נתונים עבור הדו&quot;ח. אם כרישים חשבו שבני אדם הם טרף, הוא אומר, ייתכן שיהיו &quot;אלפי התקפות כרישים בכל יום&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2023, יותר ממחצית מעקיצות הכרישים הבלתי מעוררות אירעו בארצות הברית, עם סך של 36. זה ירידה לעומת 41 בשנה הקודמת. בעקבות מגמות ארוכות טווח, כמעט רבע מכל הנשיכות הבלתי מעוררות בעולם התרחשו בפלורידה. זאת בשל קו החוף השופע של המדינה, דגי טרף בשפע ושחיינים אנושיים כל השנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עלייה אחת בשנת 2023 הייתה מקרי מוות, ב-10 - כפול מהכמות בשנת 2022. אבל בפרספקטיבה היסטורית, מקרי המוות של נשיכת כרישים למעשה יורדים, בממוצע, מכיוון שאנשים מגיבים מהר יותר ויעיל יותר לטיפול בפצעי נשיכה, אומר ביולוג הכרישים ניל המרשלאג. מייסד <a href="https://atlanticsharkexp.com/" target="_blank" rel="noopener">משלחות הכרישים האטלנטיק בבוטילירס</a> פוינט, נובה סקוטיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ההרוגים האלה בדרך כלל אינם תוצאה של כריש שאכל מישהו. זה תוצאה של איבוד דם&quot;, אומר המרשלאג, שלא היה קשור לדו&quot;ח. כרישים משתמשים בשיניים שלהם כמו שבני אדם משתמשים בידיים שלהם, הוא אומר, כמבנים חושיים כדי לבדוק את הסביבה שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש לציין כי מבין כמעט 550 מיני הכרישים הידועים, רק שלושה גרמו למוות בשנת 2023: כרישים לבנים גדולים ( <em>Carcharodon carcharias</em> ), כרישי שוורים ( <em>Carcharhinus leucas</em> ) וכרישי נמר ( <em>Galeocerdo cuvier</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ארבעה מתוך 10 ההרוגים בשנה שעברה נגרמו על ידי לבנים גדולים: שלושה בדרום אוסטרליה ואחד בקליפורניה. זה כנראה בגלל ש&quot;כיסים של אוכלוסיות כרישים לבנים גדלים&quot;, במיוחד באזורים שבהם כלבי ים, מקור מזון עיקרי לכרישים, התאוששו מכמעט הכחדה, אומר גאווין ניילור מאוניברסיטת פלורידה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מושבות כלבי ים נמצאות לרוב בקרבת הפסקות גלישה, המושכות גם גולשים. &quot;בהמשך, סביר להניח שהנשיכות האלה מכרישים לבנים עשויות להיות קצת יותר שכיחות&quot; ככל שיותר אנשים גולשים ואוכלוסיות הכרישים ממשיכות לגדול, אומר ניילור, גנטיקאי מאוכלוסיית הכרישים ומנהל התוכנית של <a href="https://www.floridamuseum.ufl.edu/shark-attacks/" data-type="URL" data-id="https://www.floridamuseum.ufl.edu/shark-attacks/" target="_blank" rel="noopener">קובץ התקפות הכרישים הבינלאומי</a> של האוניברסיטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכוונה של איסוף נתוני נשיכת כרישים היא כפולה, אומר ניילור: להגן על אנשים מפני כרישים ולעזור <a href="https://www.sciencenews.org/blog/wild-things/why-we-need-predators">לטורפי המפתח הללו לשגשג</a> ( <em>SN: 17/9/15</em> ). אוכלוסיות הכרישים <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-020-03173-9" target="_blank" rel="noopener">צנחו ביותר מ-70 אחוזים</a> ברחבי העולם במהלך חצי המאה האחרונה, בעיקר בגלל לחץ דיג מוגבר שמדלדל את מקורות המזון שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;היצורים העתיקים האלה היו על פני כדור הארץ פי 100 יותר מבני אדם&quot;, אומר ניילור, ויש להם &quot;טריקים קסומים&quot; - כמו היכולת של מיני כרישים רבים לעבור ממים מלוחים למים מתוקים - שיכולים ללמד אותנו הרבה על איך יצורים אחרים לִשְׂרוֹד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהסיכויים להינשך על ידי כריש קלושים להפליא, ניילור מציע <a href="https://www.floridamuseum.ufl.edu/shark-attacks/reduce-risk/" target="_blank" rel="noopener">עצות פשוטות להימנעות מעקיצות כריש</a> : &quot;אל תשחה לבד. אל תשחה רחוק מדי מהחוף. אל תשחה עם שחר או בין ערביים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_br_sharkbites_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="345536" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_br_sharkbites_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> איך &#39;הירח שלנו&#39; עיצב את החיים על פני כדור הארץ ואת ההיסטוריה האנושית</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/moon-book-life-earth-human-history<dc:creator><![CDATA[Shi En Kim]]></dc:creator><pubDate> Thu, 08 Feb 2024 17:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135505 </guid><description><![CDATA[Science News reviews Rebecca Boyle’s new wide-ranging book, which tells the story of the moon and its relationship with the inhabitants of Earth. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9780593129722" target="_blank" rel="noreferrer noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011724_SEK_review-moon_inline.jpg?resize=191%2C287&#038;ssl=1" alt="תמונה המציגה את עטיפת הספר &quot;הירח שלנו&quot;" class="wp-image-3135508" width="191" height="287" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011724_SEK_review-moon_inline.jpg?resize=254%2C383&amp;ssl=1 254w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011724_SEK_review-moon_inline.jpg?resize=298%2C450&amp;ssl=1 298w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011724_SEK_review-moon_inline.jpg?resize=123%2C186&amp;ssl=1 123w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011724_SEK_review-moon_inline.jpg?resize=384%2C580&amp;ssl=1 384w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011724_SEK_review-moon_inline.jpg?resize=514%2C776&amp;ssl=1 514w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011724_SEK_review-moon_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 191px) 100vw, 191px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780593129722" target="_blank" rel="noreferrer noopener">הירח שלנו</a><br> <em>רבקה בויל</em><br> <em>בית רנדום, 28.99 דולר</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעיתונאית המדע רבקה בויל יש קשר בין-דורי עם הירח. סבא שלה Pfc. ג&#39;ון ג&#39;יי קורקורן היה מעורב בקרב טאראווה ב-1943 על האטול ששמו באוקיינוס ​​השקט במהלך מלחמת העולם השנייה. הניצחון הדחוק של ארצות הברית נגד יפן היה בעל מחיר אנושי כבד. סיבה אחת: גאות חלשה אילצה חיילים אמריקאים להשתכשך באוקיינוס ​​לתוך יריות יפנים במקום להפליג בסירותיהם כדי לפגוש את אויביהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היסטוריונים מאשימים את הירח בקורבנות האדירים - הקרב התרחש בתקופה של חודש שבה משיכות הכבידה של השמש והירח מבטלות חלקית אחת את השנייה, מה שתורם לגאות הנמוכה מהרגיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בויל, לעומת זאת, מכיר בכך שהשפעת הירח על המין האנושי היא הרבה יותר עצומה ורבת פנים. אחרי הכל, הירח עזר לעצב את כדור הארץ לבית שאנו מכירים, היא כותבת בספרה החדש, <em>הירח שלנו</em> . בהתחלה, בויל מבטיח לשכנע את הקוראים בהשפעותיו הנרחבות של הירח, הן הביולוגיות והן הרוחניות. מעל כמעט 300 עמודים, היא מעבירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מטבע הדברים, הספר נוגע בנושאים ידועים, כולל <a href="https://www.sciencenews.org/article/core-memory-weavers-navajo-apollo-raytheon-computer-nasa">משימות אפולו</a> שהביאו בני אדם אל פני הירח ( <em>SN: 18/2/22</em> ). ובכל זאת, מובטח שהספר יפתיע, מלא בזהב עובדתי שילהיב גיאולוגים, חנוני ירח וקוראים מזדמנים כאחד. לדוגמה, בויל משלב מחקר חדש על האופן שבו <a href="https://www.sciencenews.org/article/impact-formed-moon-earth-mantle">נוצר הירח לפני 4.5 מיליארד שנים</a> , ומצביע על עדויות גיאולוגיות שעשויות להיות עדיין קבורות עמוק בתוך מעטפת כדור הארץ ( <em>SN: 11/1/23</em> ). ובניגוד למה שמציעות תמונות אפולו, פני הירח נוצצים בגוונים טכניים, דיווחו אסטרונאוטים. &quot;הירח לא היה אפור, אלא נוף משובץ בצבע&quot;, כותב בויל. &quot;ניתוח סלעי הירח מצא מאז זכוכית וולקנית בכל צבע של הספקטרום.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואז יש את הדרכים שבהן הירח השפיע על החיים על פני כדור הארץ. הגאות והשפל משכו את אבותינו המוקפים באוקיינוס ​​מהמים. קיצוניות בין גאות ושפל בעבר הרחוק המשיכו לחוף את החיים הימיים; אלה שיכלו לנשום אוויר או שפיתחו גפיים להליכה הפכו לעוזבי הארץ המוקדמים ביותר. הירח משמש כמשקל נגד לעוצמתו של כדור הארץ עצמו, ומנע מהציר של כוכב הלכת שלנו להסתובב בכל מקום, ובכך מנע תנודות אקלים קיצוניות במשך אלפי שנים. הירח גם היווה השראה לדתות הראשונות, ומחקרו הוליד את המדע הראשון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בויל אורז כמות מרשימה של מידע. אבל במקום לזרוק פרטים על הקורא, היא אורזת אותם לחוויות מדומיינות של מבקר ירח. התוצאה היא ספר מסע עשיר שהופך את תחושות הירח לקרביים, עד לריח החריף שלו ולקדחת השחת שהיית מקבל מחשיפה <a href="https://www.sciencenews.org/article/moon-wears-dusty-cloak">לאבק ירח</a> טורדני ( <em>SN: 12/3/13</em> ). בני האדם הראשונים הביאו את הירח הרחוק אל כדור הארץ באמצעות התבוננות סבלנית ואמנות. כעת, בויל מעלה את הקוראים לשם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם הרבה קרקע לכסות, היא מחלקת את הספר לשלושה חלקים: היווצרותו של הירח, טביעת הרגל התרבותית שלו וכיצד החברה המודרנית משחזרת את הירח באור חדש. במקום לדבוק בכרונולוגיה קפדנית, בויל מסתובב מתחת לשלוש המטריות הרחבות הללו. הדיונים שלה בתוך כל חלק מגיעים בגדלי נשיכה טעימים ומתנדנדים בין העתיק למודרני, התרבות והמדע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האריגה המופתית הזו מוצגת כאשר בויל מספר <a href="https://www.sciencenews.org/article/moon-time-calendar-ancient-human-art">על תפקידו של הירח במעקב אחר הזמן</a> ( <em>SN: 7/9/19</em> ). &quot;הזמן מעניק כוח למי שפוקד עליו&quot;, היא כותבת, וזה נשאר &quot;הדרך הפשוטה והצפויה ביותר לתפוס את הפקודה הזו&quot;. הסקוטים, מסופוטמים ואינדיאנים מתקופת האבן הבינו את כוחם של מחזורי הירח, והם הקימו אנדרטאות כדי לעקוב אחר מסע הירח על פני השמים. אבל בסביבות שנת 45 לפני הספירה, יוליוס קיסר עיצב לוח שנה שגירש את הירח מחובותיו לשמירת זמן. כעת, החברה מסתכלת בעיקר על השמש כמטרונום היומי שלנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היום, אנו נמצאים בצומת נוסף שבו הירח עשוי לרדת עוד יותר ממעמד כבוד והתייחדות. בקרוב, <a href="https://www.sciencenews.org/article/moon-artemis-launch-human-spaceflight-apollo-nasa-china">אסטרונאוטים יחזרו לשם</a> , כאשר ארצות הברית, סין ומדינות אחרות יחקרו אתרי נחיתה <em>(SN: 16/11/22</em> ). במקום להיות מאמצים לטובת כל האנושות, חיפושים אלה יהיו כנראה מרוץ לאומני אחר נדל&quot;ן מדעי, מזהיר בויל. השכן השמימי שלנו נתפס גם כמאחז כרייה, מגרש גרוטאות, תחנת ביניים למסעות בחלל עמוקים או יעד להתנחלות. הירח, היא חוששת, עלול ליפול אל תוך המבוכה הצורבת של הקפיטליזם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, הירח הוא יותר מסתם עוד יעד לשאיפות החומריות של המין האנושי. <em>הירח שלנו</em> מזכיר לנו ש&quot;אחותנו הכסופה&quot; נתנה לנו את האקלים, המדעים והתרבויות הראויים למגורים שלנו. מתנות אלו הן די והותר; הם לא יסולא בפז.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנה</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780593129722" target="_blank" rel="noreferrer noopener">את הירח שלנו</a> <em>מ-Bookshop.org.</em> Science News <em>היא שותפה ל-Bookshop.org והיא תרוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011724_SEK_review-moon_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="42276" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011724_SEK_review-moon_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> העקרב הידוע הראשון שחי עם נמלים נושא טרמפיסטים קטנים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/first-scorpion-live-ants-carries-hitchhikers-animals<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Thu, 08 Feb 2024 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135731 </guid><description><![CDATA[Small arachnids hitch a ride on the scorpion, possibly to get inside food-rich ant nests.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>באמצע ליל אפריל בבקעת הירדן בישראל, יורם צביק מטאטא אור UV על פני האדמה האפלה ליד המוני נמלים צועדים. האור חולף על פני הקרינה הכחולה-ירוקה המבריקה של עקרב המטפס לצד שביל הנמלים. בהצצה מקרוב, צביק - עקרבולוג באוניברסיטת חיפה - רואה כתמים שחורים על גבו הזוהר של העקרב. אבל הם לא עפר או חול. הם חיים, ובניגוד להובלת זנב הארס שלהם, הנסתרים אינם מקרינים תחת אור UV, המסגיר את מיקומם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היצורים באורך מילימטר (בערך אחת עשרים מאורך העקרבים) הם פסאודו-עקרבים. יש להם שמונה רגליים וטפרים כמו קרובי משפחתם העכבישיים הגדולים בהרבה, אך חסר להם זנב צורב. פסאודו-עקרבים בדרך כלל מתניידים באמצעות טרמפים על בעלי חיים גדולים בהרבה כמו עטלפים, ציפורים וחיפושיות. הגילוי הלילי של צביק <a href="https://doi.org/10.30963/aramit6605" target="_blank" rel="noopener">מגלה לראשונה</a> שגם עקרבים יכולים לשמש כטרנספורט.<br><br> הממצא, שדווח בדצמבר ב- <em>Arachnologische Mitteilungen: Arachnology Letters</em> , הוא רק ההמחשה האחרונה לאופן שבו קני נמלים הם מערכות אקולוגיות מיניאטוריות. מוגן היטב על ידי צבאות נמלים ועמוס באוכל, לא פלא שהעקרבים והקולבים שלהם רוצים לעבור לגור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צביק קיבל מושג לראשונה על רשת הדיירים הזעירים הזו בשנת 2016. בחיפוש אחר עקרבי <em>Birulatus israelensis</em> בטבע, הוא מצא אותם צועדים בשבילים שנעשו על ידי חיפוש נמלים <em>קציר</em> מסר. צביק ועמיתיו <a href="https://arages.de/10.5431/aramit5404" target="_blank" rel="noopener">חשדו שהעקרבים חיים בתוך מושבות הנמלים</a> . נראה שהנמלים במושבה אינן מזהות את העקרבים כאיומים, והגרים נושאי העוקץ מחליקים בקן ומחוצה לו בחופשיות. נראה כי <em>B. israelensis</em> הוא מירמקופיל העקרב היחיד הידוע - יצור שחי בקשר הדוק עם נמלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסויים במעבדה בין 2019 ל-2022 גילו שלעקרבים יש תיאבון לזחלי נמלים. &quot;אז הם כנראה מנצלים את [הנמלים]&quot;, אומר צביק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואז הגיע החלק הפסאודוסקופיוני בפאזל. לאחד <em>B. israelensis</em> שנאסף ב-2018 היו שני פסאודו-קורפיונים אחזו בגבו ונתלו על חייו היקרים. במהלך חמש השנים הבאות, החוקרים אספו עקרבים רבים נוספים - כולם ללא פסאודו-עקרבים בגרירה. לא היה ברור אם התצפית האחת הזו הייתה תקרית. אבל באותו ליל אביב של 2023 בבקעת הירדן, מצא צביק שבעה עקרבים, שלכל אחד מהם לפחות שני פסאודו-עקרבים לרכיבה. אחד מאותם עקרבים נשא שישה נוסעים קטנים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="470" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020524_jb_scorpions_inline-1.jpg?resize=680%2C470&#038;ssl=1" alt="תצלום של פסאודוסקופיונים Nannowithius wahrmani על בטנו של עקרב." class="wp-image-3135734" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020524_jb_scorpions_inline-1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020524_jb_scorpions_inline-1.jpg?resize=554%2C383&amp;ssl=1 554w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020524_jb_scorpions_inline-1.jpg?resize=651%2C450&amp;ssl=1 651w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020524_jb_scorpions_inline-1.jpg?resize=269%2C186&amp;ssl=1 269w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135734">פסאודו-קורפיונים <em>Nannowithius wahrmani</em> , כמו זה המוצג זרועים בגרגרי חול בתמונה תקריב זו, הם הראשונים שידועים להשתמש בעקרבים בתור הובלה.</span> <span class="credit wp-credit-3135734">י&#39; צביק</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צביק ויועצתו דאז אפרת גביש-רגב, ארכינולוגית באוניברסיטה העברית בירושלים, פנו אל שרון ורבורג, מומחית לפסאודו-קורפיון אף היא באוניברסיטה. יחד, החוקרים אפיינו את רודיאו פרוקי הרגליים הזה ביתר פירוט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפסאודו-עקרב, שזוהה בשם <em>Nannowithius wahrmani</em> , כנראה משתמש בעקרב כמעבורת לפיזור בין מושבות נמלים, חושד הצוות. זה עשוי לעזור לפסאודו-עקרב לחדור לקן שבו הוא יכול להאכיל מקריות וטרף קטן אחר בתוכו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פאולה קושינג, ביולוגית אבולוציונית במוזיאון דנבר לטבע ומדע, מסכימה שהנסיעה האסטרטגית הזו צפויה. מדענים תיעדו מצב דומה בעכביש מירמקופילי, היא אומרת. <em>Attacobius attarum</em> חי עם נמלים חותכות עלים ( <em>Atta sexdens</em> ) ומשתמש בהן כמוניות כדי לנוע בין מושבות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא ברור איך הנמלים מרוויחות מהסדרים כאלה, אם בכלל. אבל צביק חושב שלפסאודו-עקרבים יכולה להיות נסיעה אמינה יותר ממה שהעכבישים מתאר קושינג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הנמלה יוצאת החוצה, אוספת קצת אוכל וחוזרת לאותה מושבה&quot;, אומר צביק. &quot;העקרב כנראה עובר למושבה אחרת&quot;, כי כמו הפסאודו-עקרב, ייתכן שגם הוא מחפש את המשתה הבא. במילים אחרות, התאמה מושלמת של מוטיבציות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020524_jb_scorpions_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="234899" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020524_jb_scorpions_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מאמץ של 25 שנה חושף רמזים למקרי מוות בלתי מוסברים בילדים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/children-sudden-unexplained-deaths-seizures<dc:creator><![CDATA[Aimee Cunningham]]></dc:creator><pubDate> Thu, 08 Feb 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135513 </guid><description><![CDATA[When Laura Gould’s daughter died in 1997, there was almost no research in unexpected deaths in children older than one. Gould helped change that. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בשנת 1997, בגיל 15 וחצי חודשים, מריה קרנדל התפתחה היטב ו&quot;הילד הכי מאושר&quot;, אומרת אמה לורה גולד, מדענית מחקר בבית הספר לרפואה גרוסמן באוניברסיטת ניו יורק. &quot;לא היה חשש.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לילה אחד, מריה פיתחה חום. למחרת בבוקר, &quot;נראה היה שהיא חזרה לעצמה המאושרת&quot;. אולם לאחר שנתה של מריה מאוחר יותר באותו היום, גולד לא הצליח להעיר אותה. גולד התחיל בהחייאה. טכנאי רפואת חירום הגיעו במהירות ולקחו את מריה לחדר המיון. אבל בתו של גולד מתה בשנתה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אתה חושב שזה הולך להיות כמו טלוויזיה, ואתה יודע, פתאום הם יתעוררו&quot;, אומר גולד. &quot;וזה היה פשוט מאוחר מדי.&quot; </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="479" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline1.jpg?resize=479%2C450&#038;ssl=1" alt="תמונה של ילדה בת 15 חודשים" class="wp-image-3135530" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline1.jpg?resize=479%2C450&amp;ssl=1 479w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline1.jpg?resize=408%2C383&amp;ssl=1 408w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline1.jpg?resize=198%2C186&amp;ssl=1 198w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline1.jpg?resize=617%2C580&amp;ssl=1 617w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 479px) 100vw, 479px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135530">בתה של לורה גולד מריה קרנדל בשנת 1997, השנה בה מתה במפתיע. &quot;היא הייתה החברה הקטנה שלי&quot;, אומר גולד.</span> <span class="credit wp-credit-3135530">לורה גולד</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גולד חשב שהיא כנראה פספסה משהו. אבל הבוחן הרפואי לא מצא שום דבר לא בסדר מהנתיחה. תעלומת מותה של מריה הובילה את גולד לעזור להקים תחום שלם של מחקר על מקרי מוות בלתי צפויים בילדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוות פתאומי בלתי מוסבר בילדות, או SUDC, הוא קטגוריה של מוות לילדים מגיל שנה ומעלה. המשמעות היא שלאחר נתיחה וסקירת ההיסטוריה הרפואית של הילד ונסיבות המוות, לא נותר הסבר מדוע הילד מת. מקרי מוות אלו מתרחשים לרוב כאשר ילד ישן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בארצות הברית, כ-400 ילדים בני שנה ומעלה מתים ללא הסבר מדי שנה, על פי המרכז האמריקאי לבקרת מחלות ומניעתן. רוב מקרי המוות הללו משפיעים על ילדים צעירים יותר, אלה בני שנה עד 4. SUDC הוא הרבה יותר נדיר ממוות פתאומי בלתי צפוי של תינוקות, או SUID; כ <a href="https://www.cdc.gov/sids/data.htm" target="_blank" rel="noopener">-3,400 תינוקות מתים במפתיע מדי שנה</a> בארצות הברית. SUID כולל תסמונת מוות פתאומי של תינוקות יחד עם מקרי מוות בלתי צפויים אחרים בילדים מתחת לגיל שנה. </p><div class="wp-block-image  has-alignright" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignright size-medium"><img decoding="async" loading="lazy" width="266" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline2.jpg?resize=266%2C383&#038;ssl=1" alt="תמונה של מדענית המחקר לורה גולד" class="wp-image-3135527" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline2.jpg?resize=266%2C383&amp;ssl=1 266w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline2.jpg?resize=313%2C450&amp;ssl=1 313w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline2.jpg?resize=129%2C186&amp;ssl=1 129w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline2.jpg?resize=403%2C580&amp;ssl=1 403w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline2.jpg?resize=540%2C776&amp;ssl=1 540w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 266px) 100vw, 266px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135527">לורה גולד, בתמונה כאן, עזרה להשיק מחקר על מקרי מוות בלתי מוסברים בילדים. זיהוי מי נמצא בסיכון למקרי מוות פתאומיים נדירים אלה &quot;הוא אחד הדברים הגדולים ביותר שהייתי רוצה להשיג.&quot;</span> <span class="credit wp-credit-3135527">בריאן בומן</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שבתה מתה ב-1997, גולד, אז פיזיותרפיסטית נוירולוגית, חיפשה תשובות. המידע היחיד שהיא הצליחה למצוא היה על תינוקות שמתו במפתיע. היא השתתפה בכנס על מוות פתאומי של תינוקות ב-1999 ופגשה את הפתולוג הנרי קרוס מבית החולים לילדים ראדי בסן דייגו. גולד וקרוס הקימו יחד את פרויקט המחקר של סן דייגו SUDC, המאמץ הגדול הראשון לחקור מקרי מוות פתאומיים בלתי מוסברים בילדים. הפרויקט אסף מידע זמין על מקרי SUDC, כולל דוחות נתיחה ותיעוד רפואי, ופיתח שאלון להורים. חוקרים סקרו את החומר כדי לחפש מאפיינים משותפים בין מקרי המוות הללו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מחפש רמזים שיעזרו לפענח את SUDC</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רמז אחד שעלה מהפרויקט היה קשר בין SUDC להתקפים הנובעים מחום. התקפי חום אלו מתרחשים בכ-2 עד 4 אחוזים מהילדים מתחת לגיל 5 ונחשבים בדרך כלל כבלתי מזיקים על ידי הקהילה הרפואית. אבל ההתקפים התבררו כמאפיין נפוץ בהיסטוריה הרפואית של ילדים שנפגעו מ-SUDC. מחקר שכלל 49 פעוטות עם SUDC מצא כי <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3286023/" target="_blank" rel="noopener">ל-24 אחוזים היו היסטוריה של התקפי חום</a> , קרוס, גולד ועמיתיו דיווחו בשנת 2009. מחקר שלאחר מכן מצא <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamanetworkopen/fullarticle/2731680" target="_blank" rel="noopener">שלקרוב ל-30 אחוז מהילדים עם מוות בלתי מוסבר יש היסטוריה</a> של התקפי חום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרויקט המחקר של סן דייגו SUDC נמשך עד 2012, אז קראוס פרש. גולד המשיך לעבוד עם הנוירולוג אורין דווינסקי מבית הספר לרפואה של גרוסמן באוניברסיטת ניו יורק. דווינסקי הוא מומחה למוות פתאומי בלתי צפוי באפילפסיה, הפרעה מוחית המסומנת בהתקפים חוזרים. בשנת 2014, גולד, דווינסקי ואחרים הקימו את קרן SUDC כדי לספק למשפחות מידע ותמיכה ולגייס כספי מחקר. באותה שנה החלו גולד ודווינסקי את <a href="https://sudcrrc.org/" target="_blank" rel="noopener">שיתוף הפעולה ברישום ומחקר SUDC</a> ב-NYU Langone Health, במטרה להרחיב את סוגי המחקרים שהם יכולים לעשות ואת הדגימות הביולוגיות ומידע אחר שהם אספו. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="447" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline3.jpg?resize=447%2C450&#038;ssl=1" alt="תמונה של משפחה משתתפת בחתונה" class="wp-image-3135528" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline3.jpg?resize=447%2C450&amp;ssl=1 447w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline3.jpg?resize=381%2C383&amp;ssl=1 381w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline3.jpg?resize=185%2C186&amp;ssl=1 185w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline3.jpg?resize=577%2C580&amp;ssl=1 577w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline3.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline3.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 447px) 100vw, 447px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135528">מקאיילן, אדם, מלורי ועלייה פלוץ (משמאל לימין) השתתפו בחתונה משפחתית באוגוסט 2023. מקאיילן נפטר במפתיע בחודש הבא בגיל 18 חודשים.</span> <span class="credit wp-credit-3135528">משפחת פלוץ</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משפחות לומדות על הרישום של NYU בעצמן או דרך הקרן. בודקים רפואיים מפנים גם מקרי SUDC לרישום, לפעמים לפני שהנתיחה החלה. המשמעות היא שבהסכמת ההורים, הרישום יכול לרכוש את כל המוח כדי לחפש הבדלים בילדים עם SUDC. הרישום של NYU כולל יותר מ-350 משפחות, אומר גולד. למעלה מ-80 אחוז מהילדים מתו בגילאי שנה עד 4 שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גולד עובד עם משפחות כשהן מחליטות אם להירשם. לפעמים היא מדברת עם אנשים שעות עד ימים אחרי שחייהם השתנו לנצח. גולד זוכרת את &quot;קהות התחושה המוחלטת&quot; שחשה כשבתה מתה. כשהיא מדברת עם משפחות, היא מספרת להם על הניסיון שלה ו&quot;שהם יכולים לשאול אותי כל מה שהם רוצים בין אם הם נרשמים למחקר או לא - שאני שם כדי לתמוך בהם&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדויות וידאו של התקפים לפני SUDC</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך הזמן, חלק מהמשפחות הרשומות הצליחו לספק סרטונים ממצלמות עריסה או ממערכות אבטחה ביתיות. תמונות אלה של ילדיהם הישנים לכדו באופן בלתי צפוי את הרגעים האחרונים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צוות של פתולוגים משפטיים ונוירולוגים המתמחים באפילפסיה סקר שבעה סרטונים שהרישום קיבל, של ילדים בני 13 עד 27 חודשים.<a href="https://www.neurology.org/doi/10.1212/WNL.0000000000208038" target="_blank" rel="noopener">נראה כי שישה מהילדים קיבלו התקף זמן קצר לפני מותם</a> , גולד, דווינסקי והצוות דיווחו באינטרנט <em>בניירולוגיה</em> בינואר. לאחר ההתקף, נראה שלחלק מהילדים יש נשימה לא סדירה או מאומצת לפני שדממו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסרטונים מוסיפים ראיות לכך שהתקפים כנראה ממלאים תפקיד בולט ב-SUDC, אומר גולד. עם זאת, עדיין לא ידוע מדוע ההתקפים הקצרים הללו גוררים אחריהם מותם של הילדים הללו. לצוות לא היה מידע על קצב הלב או פעילות המוח עבור הילדים במחקר הווידאו. אבל מחקר של אנשים שחוו מוות פתאומי בלתי צפוי באפילפסיה, המתרחשת לעתים קרובות במהלך או אחרי התקף, עשוי להציע כמה רמזים, אומר גולד. אנשים אלו הוערכו ביחידות לניטור אפילפסיה, מהן היה זמין קצב לב, פעילות מוחית ומידע אחר. אלה שמתו במפתיע <a href="https://www.thelancet.com/journals/laneur/article/PIIS1474-4422(13)70214-X/fulltext" target="_blank" rel="noopener">הפגינו לפני כן הפרעות בקצב הלב והנשימה</a> . </p><div class="wp-block-image  has-alignright" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignright size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="299" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline4.jpg?resize=299%2C450&#038;ssl=1" alt="משפחה בדיסני וורלד" class="wp-image-3135529" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline4.jpg?resize=299%2C450&amp;ssl=1 299w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline4.jpg?resize=255%2C383&amp;ssl=1 255w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline4.jpg?resize=124%2C186&amp;ssl=1 124w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline4.jpg?resize=386%2C580&amp;ssl=1 386w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline4.jpg?resize=516%2C776&amp;ssl=1 516w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline4.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 299px) 100vw, 299px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135529">קמרון פל, קייטי צ&#39;אג&#39;קובסקי-פל וליאונורה, ג&#39;סטין והיידן פל (משמאל לימין) ביקרו בוולט דיסני וורלד בפברואר 2022. היידן מת במפתיע בגיל 17 חודשים בנובמבר 2022.</span> <span class="credit wp-credit-3135529">קייטי צ&#39;יקובסקי-פל</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הרוב המכריע והמכריע של הילדים עם התקפי חום יסתדרו מצוין&quot;, אומר גולד. &quot;אנחנו לא רוצים להפחיד את כולם.&quot; חלק גדול מהמחקר הוא להבין איך לזהות את הילדים בסיכון, היא אומרת. זה גם יספק המלצות למשפחות - אולי כולל סוג כלשהו של ניטור במהלך השינה לילדים פגיעים - והנחיות שרופאי ילדים יכולים להציע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאמץ המחקר הזה, שנמשך 25 שנים וספירה, לא היה מגיע לנקודה זו ללא המאמצים של רבים, אומר גולד, כולל מדענים מדיסציפלינות רבות, בודקים רפואיים והמשפחות - &quot;המשפחות, שאומרות, זה הגרוע ביותר דבר שאי פעם קרה לי, למד ממנו כמה שאתה יכול לעזור למישהו אחר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשמריה מתה, אנשי רפואה רבים אמרו לגולד שבתה היא המקרה היחיד שכזה שהם נתקלו בהם. העובדה שאין מישהו שיכול להתייחס לחוויה שלה היה מבודד להפליא, היא אומרת. עכשיו, כשמדברים עם הורים אבלים, &quot;אחד הדברים שאני תמיד רוצה שכל משפחה תדע הוא שאתה לא לבד.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="101656" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הנה למה אוכמניות הן כחולות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/blueberry-blue-color-nanostructure-wax-pigment<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Wed, 07 Feb 2024 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135815 </guid><description><![CDATA[Nanostructures in a blueberry’s waxy coating make it look blue, despite having dark red pigments — and no blue ones — in its skin, a new study reports.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הסוד לגוון של אוכמניות הוא במבנה מעיל השעווה שלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיסויי שעווה על פירות בצבע כחול כמו אוכמניות ( <em>Vaccinium corymbosum</em> ), ענבים ( <em>Vitis vinifera</em> ) וכמה שזיפים מכילים <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adk4219?adobe_mc=MCMID%3D50591903454205250422835735522079100285%7CMCORGID%3D242B6472541199F70A4C98A6%2540AdobeOrg%7CTS%3D1707232555" target="_blank" rel="noopener">ננו-מבנים שמפזרים אור כחול ואולטרה סגול</a> , כך מדווחים חוקרים ב-7 בפברואר ב- <em>Science Advances</em> . זה גורם לפירות האלה להיראות כחולים לאנשים. ציפורים - <a href="https://www.sciencenews.org/article/do-eggs-go-cuckoo-under-uv-light">המסוגלות לראות אור UV</a> - כנראה רואות חטיפים טעימים כמו כחול-UV ( <em>SN: 4/3/01</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כחול אינו צבע נפוץ בטבע. ולמרות שיש כמה פירות כחולים ידועים, מעטים מכילים פיגמנטים בגוון הזה. אוכמניות, למשל, מכילות כמות גדושה של אנתוציאנין, פיגמנט עור שאמור להעניק לכל כדור צבע אדום כהה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מבנים בשכבות החיצוניות הדונגיות של הפירות יכולים ליצור בלוז משלהם. תכנון דרכים לחקות את הציפוי היוצר צבע של אוכמניות עשוי יום אחד לספק דרך חדשה להעניק לפלסטיק או לאיפור גוון כחול. &quot;השימוש בצביעה מהסוג הזה הוא מגניב מכיוון שהוא לא מכתים&quot;, אומר רוקס מידלטון, פיזיקאי באוניברסיטת בריסטול באנגליה ובאוניברסיטת דרזדן לטכנולוגיה בגרמניה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להבין טוב יותר מה מיוחד בכיסוי השעווה של פירות היער, מידלטון ועמיתיו הסתכלו על מגוון פירות תחת מיקרוסקופ אלקטרוני סורק. התמונות שהתקבלו הראו מבחר של מבנים מולקולריים זעירים. ניסויים אופטיים נוספים גילו שכל המבנים מפזרים אור כחול ו-UV. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020724_eg_blueberries_inline1_desktop.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020724_eg_blueberries_inline1_desktop.jpg?resize=579%2C383&amp;ssl=1 579w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020724_eg_blueberries_inline1_desktop.jpg?resize=281%2C186&amp;ssl=1 281w" width="680" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020724_eg_blueberries_inline1_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020724_eg_blueberries_inline1_mobile.jpg?resize=579%2C383&amp;ssl=1 579w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020724_eg_blueberries_inline1_mobile.jpg?resize=281%2C186&amp;ssl=1 281w" width="680" height="450"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020724_eg_blueberries_inline1_mobile.jpg?fit=680%2C450&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="סורקת תמונות מיקרוסקופ אלקטרוני של מבנים מיניאטוריים שנראו על אוכמניות, ענב אורגון ושזיף." decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020724_eg_blueberries_inline1_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020724_eg_blueberries_inline1_mobile.jpg?resize=579%2C383&amp;ssl=1 579w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020724_eg_blueberries_inline1_mobile.jpg?resize=281%2C186&amp;ssl=1 281w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3135818" data-permalink="https://www.sciencenews.org/020724_eg_blueberries_inline1_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020724_eg_blueberries_inline1_mobile.jpg?fit=680%2C450&amp;ssl=1" data-orig-size="680,450" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="020724_eg_blueberries_inline1_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;These scanning electron microscope images reveal the finer details of blue-colored fruit skins. The nanostructures found in blueberries (left) reflect blue and ultraviolet light, covering up dark red anthocyanin pigments found underneath the waxy coating in the fruit’s skin. Similar structures found in Oregon grapes (center) and plums (right) also make the fruits appear blue.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020724_eg_blueberries_inline1_mobile.jpg?fit=579%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020724_eg_blueberries_inline1_mobile.jpg?fit=680%2C450&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3135818">תמונות מיקרוסקופ אלקטרוני סורק אלו חושפות את הפרטים העדינים יותר של קליפות פרי בצבע כחול. הננו-מבנים המצויים באוכמניות (משמאל) משקפים אור כחול ואולטרה סגול, ומכסים פיגמנטים אדומים כהים של אנתוציאנין שנמצאים מתחת לציפוי השעווה בקליפת הפרי. מבנים דומים שנמצאו בענבי אורגון (במרכז) ובשזיפים (מימין) גורמים לפירות להיראות כחולים.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3135818">R. Middleton <em>et al</em> / <em>Science Advances</em> 2024</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3135817">תמונות אלו של מיקרוסקופ אלקטרוני סורק חושפות את הפרטים העדינים יותר של קליפות פרי בצבע כחול. הננו-מבנים המצויים באוכמניות (משמאל) משקפים אור כחול ואולטרה סגול, ומכסים פיגמנטים אדומים כהים של אנתוציאנין שנמצאים מתחת לציפוי השעווה בקליפת הפרי. מבנים דומים שנמצאו בענבי אורגון (במרכז) ובשזיפים (מימין) גורמים לפירות להיראות כחולים.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3135817">R. Middleton <em>et al</em> / <em>Science Advances</em> 2024</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כשאתה משפשף את החלק החיצוני של אוכמניות ומוריד את שכבת השעווה החיצונית הזו&quot;, אומר מידלטון, &quot;אז אתה יכול לראות שמתחתיו הוא כהה לחלוטין.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות גם הצליח ליצור מחדש את האפקט הזה במעבדה. שעווה מענבי אורגון ( <em>Mahonia aquifolium</em> ) הפכה לשקופה כאשר היא הומסה עם כלורופורם. כאשר השעווה התגבשה מחדש לאחר פיזור על כרטיס שחור, השכבה חזרה לגוון הכחול שלה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020724_eg_blueberries_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1672542" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020724_eg_blueberries_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> ירח &#39;כוכב המוות&#39; של שבתאי עשוי להכיל אוקיינוס ​​נסתר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/saturn-moon-mimas-hidden-ocean<dc:creator><![CDATA[Adam Mann]]></dc:creator><pubDate> Wed, 07 Feb 2024 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135793 </guid><description><![CDATA[A fresh look at Cassini data reveals slight changes in the tiny moon’s orbit that suggest the presence of a vast ocean beneath the satellite’s icy shell. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>דמיון מוזר לכוכב המוות אולי אינו הדבר המסקרן היחיד בירח מימאס של שבתאי. הוא יכול גם להכיל אוקיינוס ​​עצום של מים נוזליים מתחת לחלק החיצוני המחורץ שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבט חדש על נתונים מחשכת קאסיני של נאס&quot;א מגלה כי הנקודה במסלולו של מימאס בה הוא מתקרב לשבתאי <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06975-9" target="_blank" rel="noopener">השתנתה מעט במהלך 13 שנים</a> , כך מדווחים חוקרים ב-7 בפברואר ב- <em>Nature</em> . מכיוון שההרכב הפנימי של מימאס משפיע על ריקוד הכבידה בין הירח לכוכב הלכת שלו, הדינמיקה המסלולית הזו, יחד עם כמה תנודות הירח שנראו בעבר, מצביעות על פנים נוזלי, אומרים האסטרונום ולרי לייני ממצפה הכוכבים בפריז ועמיתיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו תוצאה מפתיעה מאוד&quot;, אומר פרנסיס נימו, גיאולוג מאוניברסיטת קליפורניה, סנטה קרוז, שלא היה מעורב בממצאים. &quot;כשאתה מסתכל על מימאס, זה לא נראה כמו ירח עם אוקיינוס.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו לא הפעם הראשונה שנחשד למים נוזליים על מימאס זעיר, שברוחב 400 קילומטרים הוא הקטן ביותר בירחי שבתאי הגדולים. מחקר משנת 2014 העלה כי <a href="https://www.sciencenews.org/article/surprises-lurk-inside-saturn-moon">תנודות קלות בסיבוב הלוויין</a> יכולות להיות מוסברות על ידי מאגר מימי מתחת למעטפת הקפואה שלו <em>(SN: 16/10/14)</em> . חוקרים אחרים דחו את האפשרות הזו, וטענו שכוח המשיכה של שבתאי יכופף אוקיינוס ​​נסתר עד כדי כך שסדקים <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-ticker/saturn-death-star-moon-may-not-conceal-ocean-after-all">גדולים יופיעו בסופו של דבר בקרח פני הירח</a> <em>(SN: 28/2/17)</em> . שברים כאלה לא נראו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החישובים החדשים מצביעים על כך שלמימאס יש מעטפת קרח בעובי של בערך 20 עד 30 קילומטרים, ואחריה אוקיינוס ​​בעומק 70 קילומטרים וליבה סלעית מוצקה. כדי להסביר את היעדר סדקים על פני השטח, לייני ועמיתיו מאמינים שהאוקיינוס ​​נוצר בין 5 מיליון ל-50 מיליון שנה, מצמוץ עיניים גיאולוגי שלא יספק מספיק זמן לשינויים גדולים במראה החיצוני של הירח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העדויות המצטברות הביאו להמרה של כמה מתנגדים קודמים, כמו אליסה רודן, מדענית פלנטרית במכון המחקר הדרום-מערבי בבולדר, קולו. &quot;הייתי הכי סקפטית לגבי מימאס שיש אוקיינוס&quot;, היא אומרת. &quot;אבל אתה באמת צריך ללכת לאן שהנתונים לוקחים אותך, ונראה כאילו אנחנו מקבלים עולם אוקיינוס ​​חדש.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נימו לא לגמרי משוכנע. נוכחותו של אוקיינוס ​​באותה תקופה כמו חקר כוכבי הלכת של האנושות &quot;היא אומר שהיינו צריכים לראות את מערכת השמש בזמן מיוחד ביותר&quot;, הוא אומר. וגם אם לא היה מספיק זמן לאוקיינוס ​​המשוער לשבור את פני השטח, מציין נימו, עדיין אמורים להיות סימני התכווצות: מים תופסים פחות מקום מקרח, כך שאוקיינוס ​​שנוצר לאחרונה היה יוצר חללים מתחת למימאס. קרום שהותיר צלקות גלויות. אין לכך רמזים, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם השערת האוקיינוס ​​תתממש, זה יחזק את הסיכוי שימים נסתרים נמצאים בשפע במערכת השמש החיצונית, כמו ירחי אורנוס. האפשרות שהאוקיינוס ​​כל כך צעיר, מבחינה גיאולוגית, מרגשת גם את לייני, משום שבדיקה עתידית כלשהי עשויה לקדוח דרך החוץ הקפוא ולראות מים נוזליים טריים המקיימים אינטראקציה עם ליבה סלעית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה באמת המקום שאתה רוצה לחפש אם אתה רוצה להסתכל על תחילתם של תנאים לחיים&quot;, הוא אומר. &quot;אם יש שם חיים, אף אחד לא יודע.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_am_mimas_ocean_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="320598" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_am_mimas_ocean_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> השרך המוזר הזה הוא הצמח הידוע הראשון שהופך את העלים המתים שלו לשורשים חדשים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/fern-first-plant-dead-leaves-new-roots<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Wed, 07 Feb 2024 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135621 </guid><description><![CDATA[Cyathea rojasiana tree ferns seem to thrive in Panama’s Quebrada Chorro forest by turning dead leaves into roots that seek out nutrient-rich soil.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כדי להסתדר באדמה עמוסת המים, דלת המזון, של יער קובראדה צ&#39;ורו במערב פנמה, זן של שרך עצים מייעד מחדש את הכפים המתים שלו, והופך אותם לשורשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התגלית &quot;הייתה סתמית לחלוטין&quot;, אומר ג&#39;יימס דאלינג, אקולוג יער טרופי מאוניברסיטת אילינוי באורבנה-שמפיין. בשנת 2019, דאלינג ועמיתיו היו במסע כדי לחקור כיצד שורשיו של עצי המחט הטרופי <em>Podocarpus</em> רוכשים חומרים מזינים כאשר הצוות נתקל במברשת צפופה של שרכים עצי <em>Cyathea rojasiana</em> . החוקרים ניסו להזיז שרכים מתים מהדרך וגילו שהעלים נטועים באדמה. &quot;היינו מפספסים את זה אם לא היינו ממש חופרים באדמה&quot;, אומר דאלינג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חפירה של העלים העקשניים גילה כי <a href="https://esajournals.onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1002/ecy.4248" target="_blank" rel="noreferrer noopener">בקצות הוורידים שלהם נבטו שורשים</a> , כך מדווח הצוות ב-18 בינואר <em>אקולוגיה</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שרכים של עץ <em>Cyathea</em> ידועים כמחזיקים סביבם <a href="https://www.jstor.org/stable/48621885" target="_blank" rel="noreferrer noopener">חצאיות של עלים מתים</a> , מה שעלול להדוף גפנים מטפסות או לבודד את השרכים מטמפרטורות קפואות. מכיוון ש- <em>C.</em> <em>rojasiana</em> נמוך יחסית לשרכים אחרים של עצים, כאשר העלים שלו מתים וצנוחים, הם נוגעים באדמה. דאלינג חושד שהשרך משתמש בעלים הנמקים שלו כדי לחפש כיסים של חומרים מזינים במקום להשקיע משאבים בבניית שורשים חדשים מאפס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של דאלינג חפר כמה מהשורשים העלים, ובחזרה למעבדה, שתל אותם בעציצים עם צורה יציבה של חנקן בשם חנקן-15. ניתוחים מאוחרים יותר של השורשים הראו שהם משכו את החומר התזונתי אל הצמחים, מה שמצביע על כך שהמבנים מתפקדים כשרשים, מדווחים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרבה צמחים אחרים עושים דברים מוזרים עם העלים או השורשים שלהם. השרך ההולך ( <em>Asplenium rhizophyllum</em> ) של מזרח ארצות הברית, למשל, יכול להתרבות על ידי הנבטת צמחים חדשים מקצות העלים שלו. ודלינג ראה שורשים ביער קובראדה צ&#39;ורו, כמו אלה של צמחי <em>קלוזיה</em> שיחיים, מטפסים במעלה צמחים אחרים. אבל <em>C. rojasiana</em> הוא הצמח היחיד בעולם שידוע כמחזיר לחיים את העלים המתים שלו כשורשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מעולם לא שמעתי על שרך אחר שעושה את זה, או לצורך העניין, כל צמח יבשתי אחר&quot;, אומרת הבוטנאית ארין סיגל מאוניברסיטת ניו המפשייר בדורהאם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רובין מורן, מומחה השרכים הניאוטרופיים, המום באופן דומה. &quot;לא שמעתי על זה בעבר בשרכים או בצמחים אחרים&quot;, אומרת מורן, כעת בדימוס מהגן הבוטני של ניו יורק בברונקס. &quot;זה מוזר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דאלינג מתכנן לחבור לאנטומית צמחים כדי להבין טוב יותר את מבנה השורשים ורוצה לחקור אותם לאיתור פטריות מיקוריזה, אשר ממלאות תפקיד באופן שבו שורשים של כמה צמחים סופגים חומרים מזינים. &quot;אני ממש סקרן עכשיו,&quot; הוא אומר. &quot;האם יש פטריות בשורשים האלה?&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_di_fern_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1381890" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_di_fern_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> היכן צפויות רעידות אדמה בארה&quot;ב? מפה חדשה מציגה את סיכוני המפגעים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/earthquakes-map-hazard-risks<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Tue, 06 Feb 2024 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135629 </guid><description><![CDATA[Updates to the National Seismic Hazard Model have elevated the average ground shaking hazard across the country. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כ-230 מיליון בני אדם בארה&quot;ב עומדים בפני פוטנציאל להזיק לרעידות אדמה בעוד 100 שנים, על פי המודל האחרון של ארה&quot;ב הלאומי לסכנה סייסמית, או NSHM. זה בערך 40 מיליון יותר אנשים ממה שה-NHSM הציע בעבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מודל המפגע הזה חוזה היכן אנו חושבים שיתרחשו רעידות אדמה עתידיות&quot;, ויותר מכך, היכן יש &quot;סיכוי שייגרם נזק כלשהו מרעידת אדמה&quot;, אומר הגיאופיזיקאי מארק פטרסן מהמכון הגיאולוגי של ארה&quot;ב בדנוור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה-NSHM שואב מנתונים על כ-130,000 רעידות שתועדו בקטלוגים סיסמיים והרשומה הגיאולוגית, כמו גם כמעט 500 תקלות פעילות חדשות. הוא גם משלב מודלים חדשים של תנועת קרקע המאומדים את הרעידות באתר במהלך רעידת אדמה. עדכונים אלו תרמו לעלייה<a href="https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/87552930231215428" target="_blank" rel="noopener">בסכנת רעידת האדמה הממוצעת</a> ברחבי המדינה, כך מדווחים פטרסן ועמיתיו ב-29 בדצמבר ב- <em>Earthquake Spectra</em> .</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> רעידות מזיקות</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מפה זו מהמודל הלאומי המעודכן של סכנה סייסמית מראה את ההסתברות של רעידת אדמה מזיקה שתתרחש בכל מקום בארצות הברית בעוד 100 שנים. רעידת אדמה מזיקה היא כל טמבל עם עוצמת מרקאלי שונה, או MMI, דירוג VI ומעלה. דירוגי MMI הם ספרות רומיות המייחסות לרעידות חומרה על סמך השפעותיהן הניתנות לצפייה. רעידת אדמה המדורגת כ-MMI VI מורגשת על ידי כולם, מפחידה רבים, מזיזה כמה רהיטים כבדים וגורמת לכמה מקרים של טיח שנפל, וכתוצאה מכך נזק קל יחסית בסך הכל.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הסתברויות רעידת אדמה ברחבי ארצות הברית </h5><figure class="wp-block-image alignfull size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1500" height="1495" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012624_no_earthquake_hazard_inline.jpg?resize=1500%2C1495&#038;ssl=1" alt="מפה בצבע קשת המראה היכן קיימת סכנה לרעידת אדמה מזיקה בארצות הברית." class="wp-image-3135633" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012624_no_earthquake_hazard_inline.jpg?w=1500&amp;ssl=1 1500w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012624_no_earthquake_hazard_inline.jpg?resize=384%2C383&amp;ssl=1 384w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012624_no_earthquake_hazard_inline.jpg?resize=452%2C450&amp;ssl=1 452w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012624_no_earthquake_hazard_inline.jpg?resize=187%2C186&amp;ssl=1 187w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012624_no_earthquake_hazard_inline.jpg?resize=768%2C765&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012624_no_earthquake_hazard_inline.jpg?resize=582%2C580&amp;ssl=1 582w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012624_no_earthquake_hazard_inline.jpg?resize=779%2C776&amp;ssl=1 779w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012624_no_earthquake_hazard_inline.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" data-recalc-dims="1" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3135633">התוכנית הלאומית לסיכונים סיסמיים של הסקר הגיאולוגי של ארה&quot;ב</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבדל מרכזי אחד בעדכון זה הוא האפיון המשופר של ניעור באגני משקע, אומר פטרסן. אגנים עם אדמה עמוקה יכולים להגביר חלק מהגלים שנוצרו ברעידת אדמה. חיזוק זה יכול להיות משמעותי עבור הגלים הארוכים והאיטיים של רעידת אדמה, ולגרום נזק רב יותר לבניינים גבוהים וגשרים ארוכים. התחשבות בהגברה העלתה את סכנת הרעידה של הקרקע עבור מבנים כאלה בכמה ערים מרכזיות, כמו סיאטל, לוס אנג&#39;לס, סולט לייק סיטי ופורטלנד, בצר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה- NSHM החדש כולל גם מודלים מעודכנים של ניעור קרקע של אזורי ההפחתה בצפון-מערב האוקיינוס ​​השקט ובדרום אלסקה. אלו הם אזורים <a href="https://www.sciencenews.org/century/earth-history-plate-tectonics-volcanoes-earthquakes">שבהם לוח טקטוני אחד נדחף מתחת לאחר</a> , והם ידועים לשמצה בכך שהם יוצרים רעידות גדולות ( <em>SN: 1/13/21</em> ). באופן כללי, השינויים ב-NSHM החדשים הגדילו את המפגע קרוב מאוד לאזור ההפחתה והקטינו את המפגע הרחק ממנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא אומר שרעידות מוגבלות לגבולות הלוחות. בדרום מערב מיזורי ובסביבתו, רעידות רעידות לפעמים לאורך שסעים עתיקים בקרום. ובשנת 1886, תקלה לא מזוהה ליד צ&#39;רלסטון, דרום קרוליינה, הולידה סערה הרסנית שהובילה ל-60 הרוגים וגרם נזק לאלפי מבנים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012624_no_earthquake_hazard_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1325908" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012624_no_earthquake_hazard_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מאובן עץ תלת מימדי נדיר עשוי להיות ההצצה המוקדמת ביותר בתת יער</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/rare-3d-tree-fossil-forest-understory<dc:creator><![CDATA[Helen Bradshaw]]></dc:creator><pubDate> Tue, 06 Feb 2024 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135698 </guid><description><![CDATA[The 350-million-year-old tree, which was wider than it was tall thanks to a mop-top crown of 3-meter-long leaves, would look at home in a Dr. Seuss book.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עם החלק העליון המנופח והמתגלגל והגזע הדק שלו, עץ ה- <em>Sanfordiacaulis densifolia</em> נראה כאילו יצא ישר <em>מהלורקס</em> של ד&quot;ר סוס. אבל זו לא טראפולה שמתעוררת לחיים. זהו עיבוד תלת-ממדי של מאובן בן 350 מיליון שנה שמראה משהו של מעט מאוד מאובנים אחרים בעולם - <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(24)00011-3?_returnURL=https%3A%2F%2Flinkinghub.elsevier.com%2Fretrieve%2Fpii%2FS0960982224000113%3Fshowall%3Dtrue" target="_blank" rel="noopener">גם גזע וגם עלים של זן עץ</a> מתקופת זמן מטושטשת במקצת בהיסטוריה של הצמחים, מדווחים חוקרים 2 בפברואר <em>בביולוגיה נוכחית</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כשראיתי את המאובן בפעם הראשונה, הייתי המום&quot;, אומר הגיאולוג רוברט גסטלדו מקולבי קולג&#39; בווטרוויל, מיין. &quot;למצוא את זה... זה גרם לי לחשוב שאנחנו צריכים לקנות כרטיסי לוטו. עד כדי כך זה נדיר&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך שבע השנים האחרונות, חוקרים מצאו חמש דגימות של <em>S. densifolia</em> - כולן מגיעות ממה שהיה פעם אגם בניו ברונסוויק, קנדה. עצים אלו חיו בתקופת זמן המכונה המיסיסיפי המוקדם כאשר מעט מאוד מובן על צמחים פרהיסטוריים. גובהו הקצר של המאובן החדש הזה, שנשמר עם גזע וכתר, מצביע על כך שייתכן שליערות המיסיסיפי היו יותר שכבות ממה שהיה ידוע קודם לכן. לא רק שזהו מאובן העץ השלם ביותר שתוארך לתקופת זמן זו, אלא שהוא אחד ממאובנים בודדים כמו זה שנמצאו אי פעם בכל תקופה גיאולוגית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה משהו מדהים&quot;, אומר הבוטנאי מיחאי טומסקו מאוניברסיטת קליפורניה הפוליטכנית, הומבולדט, שלא היה מעורב במחקר הזה. &quot;זה ממלא חלל בתמונה שלנו של איך נראה מבנה היער במיסיסיפי.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="486" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020224_hb_tree-fossil_inline_REV.jpg?resize=680%2C486&#038;ssl=1" alt="אישה מתייצבת אופקית על גבי מאובן אפור של גזע עץ ועלים מורידים." class="wp-image-3135716" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020224_hb_tree-fossil_inline_REV.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020224_hb_tree-fossil_inline_REV.jpg?resize=536%2C383&amp;ssl=1 536w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020224_hb_tree-fossil_inline_REV.jpg?resize=630%2C450&amp;ssl=1 630w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020224_hb_tree-fossil_inline_REV.jpg?resize=260%2C186&amp;ssl=1 260w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135716">עלים ארוכים במיוחד התגלגלו מתוך הגזע הצנום <em>של S. densifolia</em> (המאובן המוצג כאן עם הפליאונטולוגית אוליביה קינג עבור קנה מידה), מה שאולי עזר לעץ למקסם את הפוטוסינתזה בקרקעית היער.</span> <span class="credit wp-credit-3135716">מתיו סטימסון</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רעידת אדמה כנראה שברה את העצים הללו בבסיסיהם, ושלחה אותם להתגלגל לקרקעית אגם סמוך, שם הם נשמרו מאוחר יותר, אומרים החוקרים. אבל כשהדגימה שהתגלתה לאחרונה נפלה, היא לא הייתה משוטחת כמו מאובנים רבים אחרים. &quot;העץ הזה נשמר בתלת מימד כמעט מוחלט&quot;, אומרת פטרישיה גנסל, ביולוגית מאוניברסיטת צפון קרוליינה בצ&#39;פל היל. &quot;העלים שלמים מאוד, וזה מאוד יוצא דופן.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות המאובן ותוכנית גרפיקה ממוחשבת בשם בלנדר, החוקרים יצרו שחזור דיגיטלי תלת-ממדי של איך שהם חושבים שהעץ היה נראה. גובהו היה רק ​​כמחצית מגובהו של ג&#39;ירפה מלאה, אבל כתרו היה גדול, אולי רחב עד 6 מטרים עם עלים באורך של עד 3 מטרים, מעריכים החוקרים. הם עדיין לא יודעים אם העץ הזה היה בשל לחלוטין, אבל הם לא חושבים שהוא היה מתקרב אי פעם לגובהם של העצים האחרים הידועים מהמיסיסיפי, שאולי היה למעלה מ-20 מטרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השילוב של גובהו הבינוני של העץ והעלים המאסיביים מביאים את החוקרים להאמין ש- <em>S. densifolia</em> יכולה להיות העדות המוקדמת ביותר הידועה לעץ תת-חופה, שהיה יוצר יער שכבות. עצים המנסים לחיות בתת החופה היו צריכים להסתגל, במקרה זה, על ידי שימוש בעלים גדולים כדי ללכוד כמה שיותר אור שמש. שכבת היער החדשה הזו הייתה משנה גם את המערכות האקולוגיות סביבה על ידי יצירת מחסה ולחות, על ידי הצללת אור השמש ולכידת מי תהום מתאדים. היצירה של סוג זה של תת-סיפור היה יוצר מערכות אקולוגיות חדשות לניצול של אורגניזמים אחרים, יצירת מגוון ביולוגי נוסף, אומר גסטאלדו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאובנים נוספים של <em>S. densifolia</em> יכולים לעזור לחוקרים להבין טוב יותר כיצד הצמחים הסתגלו לפני זמן רב. &quot;הידיעה על השינויים שחלו בצמחים לאורך זמן עוזרת לנו להבין כיצד צמחים עשויים לשנות את עצמם כדי לשרוד בעתיד&quot;, אומר גנסל.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020224_hb_tree-fossil_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="257055" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020224_hb_tree-fossil_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item></channel></rss>