<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום שני, 08 בינואר 2024 15:31:03 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> הנה איך צפרדעי חץ רעילות אוצרות רעלים בעור שלהן בבטחה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/poison-dart-frog-toxin-skin-protein<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Mon, 08 Jan 2024 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134847 </guid><description><![CDATA[A protein found in frog bodies may help the amphibians collect and transport toxins from their food to their skin for chemical defense.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>רעלנים המצויים בעור של צפרדעי חיצים רעילים עשויים להגיע לשם באמצעות מוניות מולקולריות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כקבוצה, צפרדעי חץ רעילות ( <em>Dendrobatidae</em> ) מארחות מבחר של יותר מ-500 תרכובות רעילות הנקראות אלקלואידים שהדו-חיים רוכשים <a href="https://www.sciencenews.org/article/skin-chemistry-poison-frogs-upgrade-toxins-prey">מתזונה קבועה של חרקים</a> ( <em>SN: 9/3/03</em> ). אבל איך הרעלים האלה, שעוזרים להדוף טורפים, הופכים אותו ממעי צפרדע לעורה היה בגדר תעלומה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, מדענים <a href="https://elifesciences.org/articles/85096" target="_blank" rel="noopener">הצביעו על חלבון</a> שיכול להסיע לפחות כמה רעלים. החלבון, המכונה אלקלואיד קושר גלובולין, או ABG, עשוי לקלוט אלקלואידים מדם או מעיים של צפרדע ולהעביר את הרעלים לעור כהגנה כימית, כך מדווחים חוקרים ב-19 בדצמבר ב- <em>eLife</em> . החלבון החדש שזוהה חולק קווי דמיון עם חלבונים אחרים המובילים הורמונים ביונקים. דמיון כזה עשוי לעזור למדענים לפתח חלבונים דומים שיכולים, למשל, לספוג רעלים כדי לטפל במינוני יתר של בני אדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו הפעם הראשונה שחוקרים זיהו חלבון שמעביר רעלים סביב גופם של צפרדעי חץ, אומר רוברטו מרקס, גנטיקאי אבולוציוני והרפטולוג מאוניברסיטת מישיגן באן ארבור שלא היה מעורב בעבודה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים חשבו זמן רב שחייב להיות מרכיב מטבולי גדול לאופן שבו &quot;צפרדעים רעילות קיימות בדיוק כמו כדור של רעלים&quot;, אומר מרקס. חלבונים המסוגלים להיקשר לאלקלואידים היו החשודים העיקריים, הוא אומר, כי זה יאפשר לך לקבל רעלים מהתזונה שלך, &quot;להעביר אותם לעור שלך ולא למות בניסיון&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביולוגית Aurora Alvarez-Buylla מאוניברסיטת סטנפורד ועמיתיה הצליחו למצוא חלבון קושר אלקלואיד כזה על ידי יציאה לדוג עם פיתיון מולקולרי. במנות מעבדה, הצוות ערבב פיתוי כימי הדומה לאלקלואיד צפרדע רעיל שנחקר היטב בשם pumiliotoxin עם החלק הנוזלי של הדם מצפרדעי חץ רעילות Diablito ( <em>Oophaga sylvatica</em> ). ABG התגלה כחלבון הצפרדע הנפוץ ביותר המחובר לפיתיון. החוקרים זיהו חלבונים דומים משני מינים אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במבחנות, החלבון החדש שהתגלה הראה זיקה לפמיליוטוקסין, וספג הרבה מהאלקלואיד הזמין. ניתוחים גנטיים של צפרדעי Diablito בר שנאספו באקוודור מצביעים על כך ש-ABG מיוצר בכבדי צפרדעים. ניסויים נוספים באמצעות סמנים פלואורסצנטיים כדי לאתר את החלבון ברקמות מצביעים על כך ש-ABG עושה את דרכו מהכבד אל המעיים והעור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ABG הוא חלבון &quot;מופקר מבחינה ביוכימית&quot;, אומר אלוורז-בוילה. במעבדה, הוא גם קשר רעלנים אחרים של צפרדע חץ רעלת כמו אפיבטידין ודקהידרוקינולין. זה מפתיע, היא אומרת, בהתחשב בעובדה שחלק מהחלבונים נוטים להיות ספציפיים לגבי סוגי המולקולות הקטנות שהם מתחברים אליהם. ועדיין יש עוד מאות רעלים שהצוות לא בדק, אז &quot;בהחלט יש עוד מה לחקור שם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרקס מסכים. זו בהחלט שאלה פתוחה כמה רעלים ABG יכול לאסוף, הוא אומר, והאם זה נפוץ בכל עץ המשפחה של צפרדע הרעלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא ידוע גם כיצד החלבון ממלא את תפקידו. אולי ל-ABG יש מנגנון מדויק למועד שבו הוא קולט ומשחרר תרכובות רעילות, אומר מרקס, &quot;או שאולי הצפרדעים מתנגדות להן בכל מקרה וזה בדיוק כמו העגלה הקטנה שמעבירה דברים מסביב&quot;. כשמקרה אחד &quot;התברר בצורה מאוד יפה&quot;, הוא נרגש להבין כיצד צפרדעי חיץ רעילות מטפלות בכל שלל הרעלים שלהן.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010424_eg_poison_dart_frog_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="132591" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010424_eg_poison_dart_frog_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הנה המדע שמאחורי הצליל המבעבע של שפיכת מים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/physics-sound-water-poured<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Mon, 08 Jan 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134828 </guid><description><![CDATA[The height of the pour and the thickness of the stream help determine the loudness of the falling water. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אה, צליל מרענן של משקה קריר של מים שנמזג. אתה עלול להרגיש צמא רק מלחשוב על זה. או, אם אתה מדען, אתה עלול להרגיש סקרן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מהנדס המכונות Mouad Boudina ועמיתיו רצו להבין כיצד תנאי המזיגה משפיעים על עוצמת הצליל המפתה הזה. המפתח, גילו החוקרים, היה עד כמה זרם המים הנכנס אדוות כאשר הוא נפל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר עמוד מים נופל, השפעה הנקראת אי-יציבות ריילי-פלטו גורמת לזרם החלק ליצור גושים ובליטות לפני שבסופו של דבר מתפרק לטיפות. אדוות אלו משפיעות על פני הנוזל, ויוצרות בועות אוויר שרוטטות ומפיקות קול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסויי מעבדה, מים שנשפכו מצינור קרוב לפני השטח של כלי מים לא נשמעו, מכיוון שהנחל לא ירד מספיק כדי ליצור אדוות. עבור מים שנשפכו מגובה רב יותר, הנחלים הפכו לגבשושיים, <a href="https://journals.aps.org/prfluids/abstract/10.1103/PhysRevFluids.8.L122002" target="_blank" rel="noopener">והקול היה חזק יותר</a> , בודינה, מהאוניברסיטה הלאומית של סיאול בדרום קוריאה, ועמיתיו מדווחים ב- December <em>Physical Review Fluids</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם רוחב זרם המים היה חשוב. סילונים דקים יותר היו חזקים יותר מסילונים עבים יותר שנשפכו מאותו גובה. הסיבה לכך היא שכאשר הם נופלים, זרמים דקים מתפתלים מהר יותר, בהשוואה לעבים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברגע שגובה המזיגה היה גדול מספיק כדי שהנחלים יתפרקו לטיפות בודדות, מה שחשוב היה גודל הטיפות. זה אומר שסילונים עבים יותר, שצובטים לטיפות גדולות יותר, היו חזקים יותר מהדקים יותר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_ec_water-acoustics_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="47803" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_ec_water-acoustics_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מוח העשרה רגיש במיוחד לנזקי ה-THC</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/cannabis-high-thc-teen-mental-health<dc:creator><![CDATA[Aimee Cunningham]]></dc:creator><pubDate> Fri, 05 Jan 2024 17:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134666 </guid><description><![CDATA[Marijuana that’s higher in THC and
concentrated cannabis products may
pose even higher risks of addiction and psychosis.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>שאלו אלפי בני נוער אם שימוש תכוף בחומרים מסוימים מביא לסיכון גבוה לנזק, והם בעיקר מסמרים את זה: רובם אומרים שכן לסיגריות, אלכוהול, קוקאין והרואין. אבל יש חומר אחד שרבים מדלגים עליו - קנאביס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רק 35 אחוז מבני 12 עד 17 <a href="https://www.samhsa.gov/data/sites/default/files/reports/rpt39443/2021NSDUHFFRRev010323.pdf" target="_blank" rel="noopener">תופסים &quot;סיכון גדול לנזק&quot; מעישון מריחואנה</a> פעם או פעמיים בשבוע, על פי הסקר הלאומי על שימוש ובריאות בסמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו תחושה שחלק מהוריהם עשויים לחלוק. לעתים קרובות הורים לא מבינים שהמוצרים המשמשים היום &quot;אינם מה שהם הכירו כשהם למדו בתיכון&quot;, אומרת קלי יאנג-וולף, פסיכולוגית קלינית ומדען מחקר בחטיבת המחקר של קייזר פרמננטה בצפון קליפורניה באוקלנד. אם ילדיהם משתמשים בקנאביס, ההורים עשויים לחשוב, &quot;&#39;זה לא כל כך נורא, לפחות הם לא משתמשים בסם אחר שהוא יותר גרוע&#39;&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מוצרי הקנאביס הזמינים כעת הם קפיצות מדרגה חזקים יותר - מה שעשוי להגביר את הסיכונים להתמכרות ולפסיכוזה - מאשר בעבר. צמחי מריחואנה גדלו כך שיכילו יותר דלתא-9-טטרהידרוקנבינול, או THC, הכימיקל הפסיכואקטיבי העיקרי. בשנת 1995, אחוז <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4987131/" target="_blank" rel="noopener">ה-THC הכולל של חומר צמחי מריחואנה היה בסביבות 4 אחוזים</a> ; כעת זמינה <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/add.13886" target="_blank" rel="noopener">מריחואנה עם עוצמת THC של 20 אחוזים ומעלה</a> . עיוותים שהם מוצרי קנאביס מרוכזים, כולל שעווה, ניצנים ונפץ, שיכולים להיות בעלי <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0306460323000126?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">עוצמת THC גבוהה עד 95 אחוז</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קנאביס חוקי למבוגרים לשימוש למטרות פנאי ב-24 מדינות ובוושינגטון הבירה, ומותר לשימוש רפואי ב-38 מדינות ו-DC. הזמינות הנרחבת של קנאביס &quot;מקדמת את הרעיון שהוא בטוח&quot;, אומרת רופאת הילדים בת&#39; איבל מאוניברסיטת וושינגטון. בית הספר לרפואה ובית החולים לילדים בסיאטל. אבל זו &quot;הנחה לא נכונה&quot;. THC יכול להשפיע על הכימיה של המוח &quot;בצורה שלא הייתה מיועדת&quot;, אומר איבל. &quot;לחלק מההשפעות הגרועות ביותר יכולות להיות השלכות בריאותיות לכל החיים, במיוחד עבור אדם צעיר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוצרי קנאביס מרוכזים יכולים להיות כל כך חזקים, וכל כך שונים ממה שמכונה קנאביס, עד ש&quot;אנחנו צריכים להתחיל לקרוא להם משהו אחר&quot;, אומרת מדעית המוח יסמין הורד מבית הספר לרפואה איקאן בהר סיני בניו יורק. &quot;אלה תרופות חדשות.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כיצד משפיע THC על מוח המתבגר?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כפי שנכון לסמים אחרים, גיל ההתבגרות הוא זמן מסוכן במיוחד לשימוש בקנאביס. &quot;המוח של המתבגר עדיין מתפתח לבגרות המוקדמת&quot;, אומר הורד. במהלך תקופה זו נוצרים קשרים במוחם של מתבגרים, מתחזקים או נגזמים. &quot;המוח שלך מנסה להבין, &#39;מה חשוב שאני צריך ללמוד, ומה חשוב שאני צריך לשמור&#39;&quot;, אומר איבל, והתהליך הזה &quot;מושפע באופן שלילי מ-THC&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> THC נקשר לאחד הקולטנים העיקריים, הנקראים CB1, של המערכת האנדוקנבינואידית. מערכת מורכבת זו משפיעה על תפקודים רבים בגוף. <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5877694/" target="_blank" rel="noopener">במוח, למערכת האנדוקנבינואידית תפקיד מכריע בהתפתחות האיבר</a> ועוזרת <a href="https://ajp.psychiatryonline.org/doi/10.1176/appi.ajp.2021.21111138" target="_blank" rel="noopener">לווסת חרדה, כאב, זיכרון, מוטיבציה להתנהגויות</a> ועוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המערכת האנדוקנבינואידית <a href="https://www.nature.com/articles/npp2017143" target="_blank" rel="noopener">תורמת גם לשינויים מבניים המתרחשים כאשר מוחות בני נוער מתפתחים מתבגרים</a> . אבל THC יכול להפריע לאיתות של המערכת בזמן מפתח זה ולהשאיר חותם על מבנה המוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים בבעלי חיים מצאו שחשיפה ל-THC בגיל ההתבגרות יכולה <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0006322315006435" target="_blank" rel="noopener">להפחית את קולטני ה-CB1 במוח</a> ולהוביל לבעיות ארוכות טווח בזיכרון ובלמידה. אחד התחומים שהכימיקל הפסיכואקטיבי משנה הוא קליפת המוח הקדם-מצחית, שמתבגרת בגיל ההתבגרות ומהווה חלק בלתי נפרד מפתרון בעיות וויסות רגשי. בחולדות מתבגרות שהוזרקו עם THC, בליטות תאי עצב המתחברות עם תאי עצב אחרים נחתכו בטרם עת, <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6430678/" target="_blank" rel="noopener">מה ששיבש את המעגל של קליפת המוח הקדם-מצחית</a> , דיווחו Hurd ועמיתיו <em>בפסיכיאטריה מולקולרית</em> ב-2019.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש גם עדויות אצל אנשים ש-THC משנה את המוח של בני נוער. חוקרים ניתחו קרוב ל-1,600 תמונות תהודה מגנטית של מוחם של כמעט 800 מתבגרים, שצולמו בגילאי 14 ו-19 בממוצע. היה <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamapsychiatry/fullarticle/2781289" target="_blank" rel="noopener">קשר בין שימוש בקנאביס במשך חמש השנים לבין דילול מואץ</a> של קליפת המוח הקדם-מצחית, דיווחו החוקרים ב- <em>JAMA Psychiatry</em> בשנת 2021. דילול קליפת המוח צפוי בגיל ההתבגרות וככל הנראה קשור לחיתוך של קשרים שלא נעשה בהם שימוש. אבל דילול מואץ פירושו שהתהליך הזה לא עוקב אחר תוכנית ההתפתחות הרגילה. החוקרים משערים שהדילול המואץ עשוי להיות קשור לאובדן מוקדם של בליטות תאי עצב שתואר במחקר החולדות.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> שימוש במריחואנה קשור לנזקים בבריאות הנפש</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השימוש בקנאביס מסכן את בריאותם הנפשית של בני נוער. זה נכון אפילו למי שמשתמש בקנאביס למטרות פנאי. מתבגרים בגילאי 12 עד 17 שהשימוש שלהם בקנאביס לא עמד בסף להפרעת שימוש בסמים היו <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamanetworkopen/fullarticle/2804450" target="_blank" rel="noopener">בסיכון גבוה פי שניים לפתח דיכאון או לחוש מחשבות אובדניות</a> מאלה שלא השתמשו בקנאביס, כך עולה ממחקר של יותר מ-68,000 מתבגרים שפורסם ב- מאי ב- <em>JAMA Network Open</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסיכונים גדלים עבור אלו עם הפרעת שימוש בקנאביס, אשר מאובחנת כאשר השימוש של מישהו מפריע לחיי היומיום, אך הם אינם מסוגלים להפסיק להשתמש, בין היתר. המחקר <em>של JAMA Network Open</em> דיווח כי מתבגרים עם הפרעת שימוש בקנאביס היו בסיכון פי 2.5 ו-3 לסבול מדיכאון או מחשבות אובדניות, בהתאמה, מאלה שלא השתמשו בקנאביס.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קנאביס ובריאות הנפש</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למתבגרים שעמדו באבחנה של הפרעת שימוש בקנאביס או שהשתמשו בסם למטרות פנאי, הייתה שכיחות גבוהה יותר של דיכאון ורעיונות אובדניים מאשר אלו שלא השתמשו בקנאביס.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> שכיחות אירועי בריאות הנפש בקרב מתבגרים על ידי שימוש בקנאביס </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_desktop.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_desktop.jpg?resize=651%2C383&amp;ssl=1 651w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_desktop.jpg?resize=316%2C186&amp;ssl=1 316w" width="680" height="400" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile.jpg?resize=651%2C383&amp;ssl=1 651w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile.jpg?resize=316%2C186&amp;ssl=1 316w" width="680" height="400"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile.jpg?fit=680%2C400&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="גרף המראה יותר שימוש בקנאביס קשור לשכיחות גבוהה יותר של דיכאון ורעיונות אובדניים" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile.jpg?resize=651%2C383&amp;ssl=1 651w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile.jpg?resize=316%2C186&amp;ssl=1 316w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3134689" data-permalink="https://www.sciencenews.org/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile.jpg?fit=680%2C400&amp;ssl=1" data-orig-size="680,400" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile.jpg?fit=651%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile.jpg?fit=680%2C400&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3134689">RS Sultan <em>et al</em> ./ <em>JAMA Network Open</em> 2023</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3134688">RS Sultan <em>et al</em> ./ <em>JAMA Network Open</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תחילת השימוש בקנאביס כנער <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2677076/" target="_blank" rel="noopener">נוטה יותר להוביל לתלות</a> מאשר להתחיל כמבוגר, בדיוק כמו אלכוהול, קוקאין וניקוטין. בהשוואה למבוגרים צעירים, <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamapediatrics/fullarticle/2777817" target="_blank" rel="noopener">מתבגרים רגישים יותר לתלות תוך שנה</a> לאחר נטילת מריחואנה. 11 אחוז מהגילאים 12 עד 17 התקדמו להפרעת שימוש בקנאביס ב-12 חודשים, אך רק 6 אחוזים מבני 18 עד 25 עשו זאת, כך דיווחו חוקרים ב-2021 ב- <em>JAMA Pediatrics</em> . לאחר שלוש שנים, השכיחות הייתה 20 אחוז מהמתבגרים לעומת 11 אחוז מהמבוגרים הצעירים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולם בני נוער רבים פונים למריחואנה כמנגנון התמודדות. מחקר של מה הניע קשישים בתיכון להשתמש בקנאביס מצא <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6396516/" target="_blank" rel="noopener">שסיבות הקשורות להתמודדות - כמו בריחה מבעיות, הפגת מתחים או התמודדות עם כעס</a> - הוכפלו בערך בשכיחותם במהלך ארבעת העשורים האחרונים, דיווחו חוקרים ב-2019 ב- <em>Journal of Studies על אלכוהול וסמים</em> . עבור פרויקט על האופן שבו לגליזציה של קנאביס למבוגרים בקליפורניה השפיעה על בריאות המתבגרים, יאנג-וולף שוחחה עם קלינאים המטפלים במתבגרים. הם אמרו לה שרבים מהמטופלים שלהם שמשתמשים בקנאביס עושים זאת כדי לעשות תרופות עצמיות, כדי לנסות להקל על תסמינים של דיכאון או חרדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם איבל ראה את זה. אבל כשהתרופה פוחתת, המשתמשים חרדים יותר ממה שהיו קודם לכן, היא אומרת. &quot;זה מניע מחזור שמניע שימוש מוגבר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר מריחואנה היא חלק מחיי היומיום של בני נוער, זה יכול לשנות את המסלול העתידי שלהם. מחקר שנערך בקרב צעירים באוסטרליה ובניו זילנד השווה את תדירות השימוש בקנאביס לפני גיל 17 לאופן שבו התמודדו המשתתפים עד גיל 30. אלה שהשתמשו בקנאביס מדי יום היו <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2215036614703074" target="_blank" rel="noopener">בסבירות גבוהה יותר להיות תלויים בקנאביס, להשתמש בסמים אחרים ולנסות להתאבד.</a> , ופחות סיכוי לסיים את התיכון, בהשוואה לבני נוער שמעולם לא השתמשו, דיווחו חוקרים ב-2014 ב- <em>Lancet Psychiatry</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התמכרות לקנאביס קשורה גם להתפתחות ההפרעה הפסיכיאטרית סכיזופרניה. מחקר שנערך בקרב כמעט 7 מיליון דנים בגילאי 16 עד 49 מצא <a href="https://www.cambridge.org/core/journals/psychological-medicine/article/association-between-cannabis-use-disorder-and-schizophrenia-stronger-in-young-males-than-in-females/E1F8F0E09C6541CB8529A326C3641A68" target="_blank" rel="noopener">קשר בין הפרעת שימוש בקנאביס וסכיזופרניה</a> , כך דיווחו חוקרים במאי ב- <em>Psychological Medicine</em> . הקשר היה חזק יותר עבור גברים בסך הכל ובמיוחד בגילאי 16 עד 25 שנים. החוקרים מעריכים שבשנת 2021, ללא הפרעת שימוש בקנאביס, כ-15 אחוז מהמקרים של סכיזופרניה אצל גברים ו-4 אחוז אצל נשים לא היו מתרחשים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הסיכונים בשימוש במוצרי קנאביס מרוכזים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שעישון צמח המריחואנה הוא עדיין הדרך הנפוצה ביותר של בני נוער להשתמש בקנאביס, איבוד תרכיזי קנאביס נמצא בעלייה. מחקר שנערך בקרב קשישים בתיכון דיווח כי מ-2015 עד 2018, בקרב משתמשי קנאביס בשנה האחרונה, העישון ירד מ-95% ל-90%, בעוד <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamapediatrics/fullarticle/2763823" target="_blank" rel="noopener">שהאיידוי עלה מ-26% ל-34%</a> . שימוש יומיומי היה נפוץ יותר גם בקרב אלו שהאדים, ב-29 אחוזים, לעומת אלו שעישנו, ב-18 אחוז, כך דיווחו חוקרים ב- <em>JAMA Pediatrics</em> ב-2020.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ישנן עדויות מוקדמות לכך שמוצרים בעלי עוצמה גבוהה קשורים לסיכון מוגבר לפסיכוזה, סימפטום של סכיזופרניה. במחקר על מבוגרים, שימוש יומיומי <a href="https://www.thelancet.com/journals/lanpsy/article/PIIS2215-0366(19)30048-3/fulltext" target="_blank" rel="noopener">במוצרי קנאביס בעוצמה גבוהה הוביל כמעט פי חמישה מהסיכון לפסיכוזה</a> בהשוואה לאנשים שלא השתמשו בקנאביס, דיווחו חוקרים ב-2019 ב- <em>Lancet Psychiatry</em> . למטרות המחקר, עוצמה גבוהה הוגדרה כבעלת 10 אחוז THC ומעלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ישנם גם דיווחים על <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamanetworkopen/fullarticle/2796355" target="_blank" rel="noopener">עלייה בתסמונת היפרמזיס קנאביס</a> , סיבוך של שימוש בקנאביס בעוצמה גבוהה שמוביל לכאבי בטן, בחילות והקאות חוזרות. מחקר קנדי ​​מצא שהביקורים במחלקות המיון לתסמונת גדלו פי 13 מ-2014 ל-2021.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> איבל אומר שמוצרי קנאביס מרוכזים ברובם אינם נחקרים ו&quot;מהווים סיכונים בריאותיים חדשים ומדאיגים&quot;. הרד אומר שמכיוון שאיננו יודעים את ההשפעה המלאה על הבריאות ממוצרים בעלי עוצמה גבוהה, המשתמשים הם בעצם הנבדקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז כמו עם חומרים אחרים, פקידי בריאות הציבור ממליצים <a href="https://www.samhsa.gov/talk-they-hear-you/parent-resources/why-you-should-talk-your-child" target="_blank" rel="noopener">להורים לדבר עם ילדיהם על הסיכונים</a> של שימוש בקנאביס. במיוחד עם אינדיקציות לכך שבני נוער פונים לקנאביס כדי לטפל בעצמם, &quot;אם אתה מבחין בשינוי בהתנהגות של ילדך, נסה לברר מה קורה&quot;, אומר יאנג-וולף. חשוב גם להורים לשקול את ההודעות שהם שולחים על מריחואנה, היא אומרת. הרופאים איתם שוחח יאנג-וולף שמו לב שהורים משתמשים יותר בקנאביס ושהם הפכו מתירניים יותר לגבי שימוש בקנאביס של בני נוער. &quot;זה באמת יכול להקשות להעביר את המסר הזה לילדים שלא ישתמשו בהם&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז, למבוגרים שלוקחים חלק בחוקיות החדשה של מריחואנה: &quot;אם אתה מתכוון להשתמש בקנאביס&quot;, אומר יאנג-וולף, &quot;אל תשתמש לפני הילדים שלך.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="43372" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> שיניהם ללא שבבים של פרימטים עתיקים מרמזות שהם אכלו בעיקר פירות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ancient-primate-fossil-teeth-fruit-diet<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Fri, 05 Jan 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Anthropology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134738 </guid><description><![CDATA[Of more than 400 teeth collected, just 21 were chipped, suggesting that early primate diets were soft on their choppers.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>פירות רכים אולי היו המנה העיקרית בכמה תפריטי פרימטים עתיקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתוח של מאות שיני פרימטים מאובנות משקע הפאיום, אגן מדברי במצרים, מראה <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/ajpa.24884" target="_blank" rel="noopener">שרק קומץ נשברו</a> , כך מדווחים חוקרים ב-13 בדצמבר בכתב <em>העת American Journal of Biological Anthropology</em> . כל כך מעט שיניים סדוקות מצביעות על כך שבעלי החיים חגגו לעתים קרובות יותר במזון קל ללעיסה כמו פירות ולא בחפצים קשים כמו זרעים או אגוזים שעלולים לגרום נזק לשיניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יותר מ-400 השיניים המנותחות היו שייכות לחמישה סוגים של פרימטים - כולל <em>Propliopithecus, Apidium</em> ו- <em>Aegyptopithecus</em> - וגילם כ-29 מיליון עד 35 מיליון שנים. מאובנים כי ישנים מתוארכים לתקופה שבה האב הקדמון המשותף האחרון של קופי אדם, כולל בני אדם, וקופים אפריקאים ואסייתים עדיין היה קיים, אומר איאן טאול, אנתרופולוג שיניים ב-Centro Nacional de Investigación sobre la Evolución Humana בבורגוס, ספרד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על ידי בחינת נזקי שיניים מלפני מיליוני שנים שאולי נגרמו על ידי מזון, &quot;זה נותן תובנה לגבי האבולוציה שלנו, השינויים התזונתיים שלנו לאורך זמן&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בזמן שהותו באוניברסיטת אוטאגו בניו זילנד, טאול ועמיתיו ספרו שברים שניתן לראות בעין בלתי מזוינת, תוך ציון חומרת כל שבר ומיקומו על השן. רק 21 שיניים, כ-5 אחוזים, נשברו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה בדיוק בקצה הנמוך של מה שאנחנו רואים בפרימטים חיים&quot;, שעבורו 4 עד 40 אחוז מהשיניים מראים נזק למזון, אומר טאול. מינים כמו המנגבי המפויח, קוף שוכן ביער, שאוכל באופן קבוע מזון קשה עלולים לסבול שברים במחצית מהשיניים שלהם. עבור מינים כמו שימפנזים שצורכים בעיקר מזון רך כמו חרקים כמו גם פירות, פחות מ-10 אחוז עשויים להישבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, לשני אנשים <em>פרופליופיתקוס</em> היו חללים, מצאו החוקרים. נוכחות של עששת מצביעה על כך שהמזון הרך הנבחר אולי היה פירות מתוקים. ייתכן שדיאטות פרימט לא היו מגוונות לכלול אגוזים וזרעים עד מאוחר יותר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="287" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_eg_primate-sweet-tooth_inline.jpg?resize=680%2C287&#038;ssl=1" alt="שלוש תמונות נפרדות, כולל צילום רנטגן אחד, מציגות חללים על שיני פרימט מאובנות" class="wp-image-3134740" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_eg_primate-sweet-tooth_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_eg_primate-sweet-tooth_inline.jpg?resize=330%2C139&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134740">לשיניים של שני יחידי <em>Propliopithecus chirobates</em> היו חורים (מוצגים עם חיצים לבנים), סימן שהחיות אכלו פירות מתוקים כחלק מהתזונה שלהם.</span> <span class="credit wp-credit-3134740">I. Towle <em>et al</em> / <em>American Journal of Biological Anthropology</em> 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העובדה שלחלק מהאנשים היו עששת תואמת מחקרים אחרים המצביעים על כך שפירות היו חלק מהדיאטות בשלב מוקדם בהיסטוריה האבולוציונית של הקופים והקופים, אומרת אנתרופולוגית השיניים דברה גוואטלי-שטיינברג מאוניברסיטת אוהיו סטייט בקולומבוס. אבל, היא מציינת, אם בשיניים יש שבבים או לא, לא תמיד תואם באופן מושלם <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0047248420300038" target="_blank" rel="noopener">את מה שהפרימטים אוכלים</a> , כך שקשה לומר כמה מהתזונה היה מזון רך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן דומה, יש עכירות מסוימת לגבי מה שהזן שנותח במחקר החדש אכל. עבודות קודמות <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0047248423000660?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">בניתוח צורת השיניים והבלאי</a> העלו כי <em>Apidium</em> ו- <em>Aegyptopithecus</em> אכלו פריטים קשים במקום רכים, אומר טאול. צורת השן יכולה להבדיל בין תזונה מבוססת עלים ופירות, ונזק מיקרוסקופי יכול להראות רק מה חיה אכלה בשבועות או בחודשי חייה האחרונים. צ&#39;יפ, לעומת זאת, יכול להימשך שנים או עשרות שנים לפני שהוא נשחק בעליל, ומספק רקורד תזונתי ארוך יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כרגע, אנחנו באמת לא יודעים למה [שיטות שונות] מביאות לתוצאות שונות&quot;, אומר טאול, אבל שימוש בטכניקות מרובות כדי לחבר דברים הוא המפתח. יתכן שהפרימטים הקדומים אכלו פירות והשיניים שלהם - לכאורה מתאימות לצריבה של אגוזים או זרעים - שירתו מטרה לא ידועה. לחלופין, לצ&#39;ופרים של פעם היו תכונות שהפחיתו את הסיכוי שלהם להישבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה בהחלט משהו שיהיה מעניין לחוקרים לבדוק&quot;, אומר טאול, &quot;כדי לראות מדוע יש את הפער הפוטנציאלי הזה&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_eg_primate-sweet-tooth_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="39822" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_eg_primate-sweet-tooth_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מדוע ליקוי החמה המלא בשנת 2024 יהיה עניין כל כך גדול</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/total-solar-eclipse-sun-science-viewing-2024<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Thu, 04 Jan 2024 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133829 </guid><description><![CDATA[The sun will be very active during the next solar eclipse to cross North America, making it an excellent viewing and scientific opportunity.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ליקוי חמה הם אירועים דרמטיים ככלל. אבל הליקוי המלא שיגיע ב-8 באפריל הולך להגביר את החוויה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהשוואה לליקוי המלא האחרון שחצה את ארצות הברית, בשנת 2017, הליקוי המלא של השנה יימשך זמן רב יותר, השמיים יתכהו יותר, והשמש עצמה תציג מופע הרבה יותר חי. ומיליוני אנשים נוספים יוכלו לצאת אל מחוץ לדלתות הכניסה שלהם כדי לראות את אחד האירועים האסטרונומיים המדהימים בחייהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה יהיה גם הליקוי הגדול האחרון שחצה את צפון אמריקה במשך 20 שנה. כל זה אומר שזו הזדמנות נדירה במיוחד עבור צופים מזדמנים ומדענים כאחד. הנה כמה דברים שכדאי לדעת על האירוע המרהיב הזה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מדוע הליקוי הזה יימשך זמן רב יותר ויכלול שמש פעילה יותר?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הירח יהיה בנקודה במסלולו הקרובה יחסית לכדור הארץ באפריל, מה שגורם לירח להיראות גדול במיוחד. כתוצאה מכך, לכל מי שהתמזל מזלו להגיע לנתיב הטוטאליות - שבו הירח חוסם לחלוטין את דיסקית השמש - זה יהיה ליקוי חשוך במיוחד שיימשך כמעט 4 וחצי דקות. זה כמעט שתי דקות יותר מהליקוי <a href="https://www.sciencenews.org/article/2017-solar-eclipse-knowledge">האמריקאי הגדול</a> של 2017 ( <em>SN: 8/11/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, השמש תהיה קרובה למקסימום השמש בשנת 2024. זהו השיא של מחזור הפעילות בן 11 השנים בערך. כתוצאה מכך, הרבה זרמים בהירים דמויי עלי כותרת של פלזמה יימשכו מהקורונה הסולארית, האטמוספירה החיצונית של השמש. הגידול בפעילות השמש גם מעלה את הסיכויים לפליטת מסה עטרה, נשיפה גדולה של גז חם שנלכדה בלולאה של שדה מגנטי שפוצץ הרחק משטח השמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זמן ארוך יותר לצפייה בליקוי ושמש פעילה יותר יהפכו אותו למופע טוב יותר וגם לברכה עבור מדענים שיש להם יותר טלסקופים, חיישנים ולוויינים זמינים לחקור את השמש מאי פעם. גם צופים ללא ציוד אחר אמורים להיות מסוגלים לראות את הסטרימרים ואת פליטת המוני העטרה, אם זה מתרחש.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שונה בנתיב הליקוי הזה?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש כמעט 32 מיליון אנשים [שיהיו] בתוך הנתיב [של הכלל]&quot;, אומר הקרטוגרף מייקל זיילר. זה בערך פי 2 וחצי מאשר במהלך הליקוי של 2017. ו&quot;המטרות המרכזיות בחוף המזרחי מבולטימור לבוסטון נמצאות כולן כ-200 מיילים מהנתיב של הטוטאליות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה אומר שדרך הטוטאליות תהיה מאוד נגישה לחלק הארי של אוכלוסיית ארה&quot;ב, אומר זיילר, מייסד GreatAmericanEclipse.com. הליקוי יהיה גלוי במידה מסוימת בכל מדינה בארה&quot;ב, כמו גם בחלקים של צפון מערב מקסיקו ודרום מזרח קנדה. </p><figure class="wp-block-image size-full" data-component="lightbox"><img decoding="async" loading="lazy" width="1500" height="796" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120423_jr_eclipse2024_inline1.jpg?resize=1500%2C796&#038;ssl=1" alt="מפה של ארצות הברית, צפון מקסיקו ודרום קנדה מציגה את נתיב הליקוי עם ערים מרכזיות בנתיב המודגשות." class="wp-image-3133835" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120423_jr_eclipse2024_inline1.jpg?w=1500&amp;ssl=1 1500w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120423_jr_eclipse2024_inline1.jpg?resize=680%2C361&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120423_jr_eclipse2024_inline1.jpg?resize=800%2C425&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120423_jr_eclipse2024_inline1.jpg?resize=330%2C175&amp;ssl=1 330w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120423_jr_eclipse2024_inline1.jpg?resize=768%2C408&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120423_jr_eclipse2024_inline1.jpg?resize=1030%2C547&amp;ssl=1 1030w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120423_jr_eclipse2024_inline1.jpg?resize=1380%2C732&amp;ssl=1 1380w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133835">הליקוי ב-8 באפריל 2024 ייכנס לצפון אמריקה במערב מקסיקו בסביבות השעה 12:10 שעון ההר, יחצה את ארצות הברית ויצא דרך דרום מזרח קנדה בסביבות 17:15 שעון ניופאונדלנד.</span> <span class="credit wp-credit-3133835">GreatAmericanEclipse.com</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נתיב הליקוי ב-2024 יעזור במיוחד לחוקרים המשתמשים במכ&quot;ם כדי לחקור חלקיקים טעונים גבוה באטמוספירה. בניגוד לשני הליקויים האחרונים בצפון אמריקה, אומר מדען החלל בהרט קונדורי מווירג&#39;יניה טק בבלקסבורג, הנתיב של השנה עובר בטווח תצפית של שלושה מכ&quot;מים ברשת ה-Super Dual Radar Radar העולמית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המכ&quot;מים האלה עוקבים אחר פלזמה דמוית גז של אטומים טעונים חיובית ואלקטרונים בעלי מטען שלילי באטמוספירה של כדור הארץ, שנוצרו כאשר קרני השמש בורחות אלקטרונים מאטומים. הפלזמה מרכיבה את היונוספירה, שיכולה לפעול כמו מראה לאותות רדיו ולהקפיץ אותות ממשדרים יבשתיים בחזרה למקלטים, במקום לתת לאותות לצאת לחלל. זה מרחיב את הטווח אליו יכולים המשדרים להגיע. היונוספירה משנה גם את שידור האותות אל כדור הארץ מלווייני GPS. לקחת בחשבון את האפקט הזה הוא חיוני כדי להבטיח שמערכות GPS מדויקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך ליקוי חמה, כמו בלילה, כל הקרינה מהשמש נעלמת, והאטמוספירה נעשית קצת פחות צפופה ופחות מיוננת. &quot;וגלי רדיו יכולים להתנהג אחרת&quot;, אומר קונדורי. שימוש במכשירים ברשת המכ&quot;ם במהלך ליקוי חמה יכול לעזור למדענים להבין טוב יותר כיצד השמש יוצרת את היונוספירה וכיצד שכבת הפלזמה משפיעה על שידורים מלוויינים ומכשירי רדיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ליקוי חמה &quot;נותן לך הזדמנות מצוינת ללמוד מה קורה כשיש שינוי פתאומי באטמוספירה העליונה&quot;, הוא אומר.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מה הייחודי בהזדמנות הזו לזהות פליטת מסה עטרה?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בגלל הפעילות המוגברת של השמש הפעם, הסיכויים גבוהים בצורה יוצאת דופן שלמשקפי ליקוי יבשתי ולווייני חלל יוכלו לחקור בו-זמנית פליטת מסה של העטרה. גם ה- <a href="https://www.esa.int/Science_Exploration/Space_Science/Solar_Orbiter" target="_blank" rel="noopener">Solar Orbiter של סוכנות החלל האירופית</a> וגם <a href="https://science.nasa.gov/mission/parker-solar-probe/" target="_blank" rel="noopener">ה-Parker Solar Probe של נאס&quot;א</a> יסתכלו על השמש מהצד בזמן שהליקוי מתרחש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פירוש הדבר שמשקיפים קרקעיים יוכלו לצפות בפליטת המונים העטרה היוצאת מהשמש, בעוד שהלוויינים יראו את האירוע חזיתית, אם במקרה ישכבו בנתיב בעת פליטה, ויוכלו לקחת דגימות חומר סולארי עובר פיצוץ. זו הפעם היחידה בחייהם של שני הלוויינים שהסידור יחפף עם ליקוי חמה במקסימום שמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם יתמזל מזלנו שיש לנו אחד כזה&quot;, אומר האסטרופיזיקאי נור ראופי ממעבדת ג&#39;ונס הופקינס לפיזיקה יישומית בלורל, מד., והוא &quot;מתפשט לעבר החללית... יהיה מרתק לראות אותו במהלך ליקוי חמה מלא.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים רוצים לדעת יותר על פליטת מסה של העטרה מכיוון שהתפרצויות השמש, כשהן מכוונות לכדור הארץ, עלולות לשבש תקשורת ורשתות חשמל, ועלול לאיים על לוויינים או אסטרונאוטים במסלול סביב כדור הארץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנוסף לתצפית על כל פליטה, התצפיות של הלוויינים עשויות לסייע לאשש את המקור לרוחות שמש מהירות במיוחד, שנראה כי מואצות על ידי <a href="https://www.sciencenews.org/article/parker-solar-probe-origin-winds-sun">קיפולים המתפתחים בשדות מגנטיים</a> ליד פני השמש ( <em>SN: 7/7/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תובנות לגבי רוח השמש, בתורן, עוזרות להסביר כיצד פליטת מסה עטרהלית יכולה להשפיע על כדור הארץ. הסיבה לכך היא שהפליטות, אומר ראואפי, מגבירות חומר ברוח השמש, מה ש&quot;ישפיע על זמן ההגעה של האירועים האלה לכדור הארץ. לכן, לדעת את התנאים של רוח השמש לפני [הפליטה] חשוב מאוד לחזות מתי הם מגיעים או כמה חשובים הם יהיו.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מהן כמה מהדרכים שבהן מתכננים מדענים לחקור את הליקוי הזה?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מספר ניסויים שתוכננו לשנת 2024 חוזרים על ליקויים קודמים. חלקם כוללים מכשור מעודכן. אחרים ייהנו מתצפיות שנאספו בזמן שהשמש קרובה למקסימום השמש שלה, מה שמאפשר השוואה לשלב השקט יותר שבו הייתה השמש במהלך הליקוי של 2017. כל הניסויים של 2024 צריכים ליהנות מהשיפור באיכות ובכמות הנתונים שמגיע עם זמן הצפייה הארוך יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קחו את מטוסי הסילון WB-57F שנשאו מכשירים כדי לצפות בליקוי 2017 תוך כדי <a href="https://www.sciencenews.org/article/astronomers-2017-solar-eclipse-results">טיסה לאורך נתיב השלם שלו</a> ( <em>SN 29/5/18</em> ). הם יהיו באוויר שוב באפריל, אומר הפיזיקאי אמיר כספי ממכון המחקר הדרום-מערבי בבולדר, קולו. &quot;זהו שיפור גדול כי אנחנו מטיסים מכשירים חדשים [שמספקים] מידע טוב יותר. העובדה שזה מקסימום סולארי תיתן לנו הרבה יותר דברים להסתכל עליהם&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מצלמות וספקטרומטרים משופרים, למשל, יציעו תצוגות מפורטות של הקורונה קרוב לפני השטח של השמש. &quot;גם הליקוי הזה ארוך פי שניים מהקודם. על הקרקע זה 4.5 דקות&quot;, אומר כספי, &quot;באוויר נקבל 6.5 דקות לכל מטוס&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם הכל ילך כשורה, הוא אומר, הם יכולים גם לגלות כמה אסטרואידים שנחשבים להתקיים במסלול של מרקורי, שקשה לזהות אותם מבלי שהירח יחסום את בוהק השמש. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="325" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120423_jr_eclipse2024_inline2.jpg?resize=680%2C325&#038;ssl=1" alt="מטוס קטן דו-מושבי עם לוגו של נאס&quot;א על ​​זנבו יושב ממש מחוץ להאנגר ביום מעונן." class="wp-image-3133837" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120423_jr_eclipse2024_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120423_jr_eclipse2024_inline2.jpg?resize=330%2C158&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133837">שניים ממטוסי ה-WB-57f של נאס&quot;א (אחד מוצג) יטוסו לאורך נתיב הליקוי ב-8 באפריל 2024, כדי להאריך את הזמן שבו מכשירים על הסיפון יכולים לאסוף נתונים ולהבטיח שהנוף לא יחסום על ידי עננים.</span> <span class="credit wp-credit-3133837">נאס&quot;א</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האסטרונום שאדיה הבל מאוניברסיטת הוואי בהונולולו מוביל צוות שיטיס מצלמות וספקטרומטרים מעודכנים גם במטוסים. היא גם מקימה תצפיות קרקעיות באתרים במקסיקו, טקסס וארקנסו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האבל אפילו מתכנן לשלוח <a href="https://www.nasa.gov/science-research/clouds-for-your-eclipse-nasa-experiment-will-fly-kite-to-rise-above/" target="_blank" rel="noopener">ספקטרומטר ארבעה קילומטרים לגובה על עפיפון</a> ממיקום ליד קרוויל, טקסס, כדי להתעלות מעל כל ענן שעלול לחסום את הנוף. הספקטרומטר אוסף אור מהשמש כדי לקבוע את הרכב החומר בקורונה. &quot;ישנם שינויים בקורונה המתרחשים בסקאלות זמן של שניות עד דקות עד שעות&quot;, היא אומרת. &quot;אז משך הזמן הארוך יותר [של הליקוי] מאפשר לנו גם ללכוד [יותר] אירועים משתנים בזמן והשפעתם על הקורונה ורוח השמש.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסויים חוזרים נוספים כוללים בלוני מזג אוויר שימדדו <a href="https://eclipse.montana.edu/" target="_blank" rel="noopener">גלי לחץ</a> באטמוספירה שמתרחקים מהצל החולף של הליקוי. וספקטרומטר שעוצב מחדש <a href="https://opg.optica.org/abstract.cfm?uri=fts-2021-FTh2G.1" target="_blank" rel="noopener">ירכב על סיפון מטוס Gulfstream</a> שרודף אחרי הליקוי מעל טקסס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש גם מספר <a href="https://www.sciencenews.org/article/citizen-scientists-2024-solar-eclipse">דרכים חדשות או משופרות שבהן חובבנים יכולים לתרום למאמץ</a> , כולל עזרה ביצירת מגה-סרט ליקוי על ידי צילום תמונות של האירוע ( <em>SN: 10/18/23</em> ).</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אירוע אסטרונומי שכדאי לזכור</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברגע שהליקוי של השנה יסתיים, זה יהיה זה עבור צפון אמריקה לזמן מה. בשנת 2033, אלסקה תקבל מופע בלעדי בחלק המערבי של המדינה - מה שעשוי לפצות בחלקו על כך שיש לה את המושב הגרוע ביותר בבית, מבחינת מדינות ארה&quot;ב, הפעם. (רק חלק מהמדינה יהיה בטווח כדי לראות חלק מהשמש מכוסה.) לאחר מכן, יהיה ליקוי חמה בעיקר מעל קנדה ב-2044, ועוד אחד שיחצה את ארצות הברית ומזרח דרום אמריקה ב-2045 .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהאירוע האסטרונומי ב-8 באפריל יהיה תוסס יותר וגם ארוך יותר מלקויי ליקויים רבים, הבאל אומר שזה לא מפחית מהחשיבות של חקר ליקויים אחרים. &quot;כל ליקוי חמה מלא מניב תגליות חדשות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם אתה אחד מעשרות מיליוני האנשים ברי המזל שתהיה להם הזדמנות ליהנות מהטוטליות באופן אישי, או בין מאות המיליונים בטווח הליקוי החלקי, זהו אירוע אסטרונומי שלא תרצה לפספס .</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120423_jr_eclipse2024_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="241872" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120423_jr_eclipse2024_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> ייתכן שהמלח חצב את השטחים של מרקורי, כולל מאפיינים דמויי קרחון</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/mercury-salt-carved-terrains-glacier-features<dc:creator><![CDATA[Shi En Kim]]></dc:creator><pubDate> Thu, 04 Jan 2024 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134720 </guid><description><![CDATA[Mercury may contain a planetwide cache of salt that has sculpted chaotic terrain and possibly even habitable niches.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>פני השטח של מרקורי אולי לא כל כך טרה פירמה, לפחות על טווחי זמן גיאולוגיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כוכב הלכת הקרוב ביותר לשמש הוא עולם המפוסל על ידי נדיפים - תרכובות חלשות שיכולות להקפיא, לזרום או לצוף לחלל לאורך זמן, מקבילות למים על פני האדמה. נראה כי המלח, ההפכפך העיקרי בכספית, ביצע מחדש את הנוף של כדור הארץ במשך מיליארדי שנים ואף <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/PSJ/acf219?fbclid=IwAR0zG0pk6PwJCsm1sBxHLF7QPK83CoMMa5rmjDScoDrajnNFY6P9xRVw-tI" target="_blank" rel="noopener">עשוי לזרום - לאט מאוד - בקרחון</a> <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/PSJ/acf219?fbclid=IwAR0zG0pk6PwJCsm1sBxHLF7QPK83CoMMa5rmjDScoDrajnNFY6P9xRVw-tI" target="_blank" rel="noopener">כמו צורות אדמה</a> , מדווחים החוקרים בכתב <em>העת Science Science Planetary</em> בנובמבר. ההפכפך יכול אולי אפילו ליצור נישות מוגבלות עמוק מתחת לאדמה, המחברים משערים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים חשדו זה מכבר כי רבים משטחי החתימה של מרקורי עוצבו על ידי פסולת וולקנית מעומק בתוך כדור הארץ. במקום זאת, &quot;שטח מחדש מונע פכפך על מרקורי היה אחד המנועים העיקריים בהתפתחות הנוף&quot;, אומר אלכסיס רודריגז, מדען מחקר חלל במרכז טיסת החלל של מרשל בנאס&quot;א בהאנטסוויל, ALA.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד לא מזמן יחסית, החוקרים חשבו שמרקורי אפילו לא יכול היה להכיל מלחים כאלה. כוכב הלכת יושב כל כך קרוב לשמש, עד שמדענים הניחו שהתרכובות יאפו או יופשטו על ידי רוח השמש. אך כאשר חללית המסנג&#39;ר של נאס&quot;א הקיפה את כוכב הלכת בראשית שנות 2010, הגשוש זיהה <a href="https://www.sciencenews.org/article/messages-mercury-0">סימנים של נדיפים שאינם ניתנים לטעות</a> ( <em>SN: 6/17/11</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר החדש מציע העולם החריף השמש יותר מאשר להיצמד אליהם, מציע המחקר החדש. זה אגרם אותם בשפע לאורך כל הקרום של מרקורי, אולי במטמון פלנטלי. נדיפים אלה עשויים בתורם להיות אחראים לגילוף שני תכונות גיאולוגיות נפוצות: שטחים כאוטיים וזרמים דמויי קרחונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פני השטח של מרקורי הם <a href="https://www.sciencenews.org/article/mercury-stunning-landscape-mapped">ערבובית של גבעות, מישור וחריצים</a> ( <em>SN: 5/10/16</em> ). תיאוריות קודמות העלו כי התפרצויות וולקניות מזמן היו אחראיות בעיקר לשטח הכאוטי. אבל זה לא מתנשא למקום בו נמצאים השטח, אומר רודריגז ועמיתיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם התפרצויות וולקניות היו מייצרות את הנוף המבולגן, הם היו מחקים באופן עדיף תכונות גיאולוגיות קיימות מראש, כמו מכתשי השפעה קטנים יותר, על פני אחרים. אבל יש המון שטח כאוטי שמכילים רוחות רפאים של מכתשים גדולים וקטנים שהתמוטטו מזמן, מציינים החוקרים. הם חושבים שהשטחים הכאוטיים המשמרים מכתש היוו דרך אחרת: החל מהנדיפים באדמה שדלפים לחלל, כך שהארץ מאבדת שלמות מבנית ומתמוטטת כמו מגדל ג&#39;נגה. הצוות הציע בעבר שזה <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-020-59885-5" data-type="URL" data-id="https://www.nature.com/articles/s41598-020-59885-5" target="_blank" rel="noopener">קרה במקום אחר על פני כדור הארץ</a> . </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="668" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_sek_mercury_inline1.jpg?resize=680%2C668&#038;ssl=1" alt="תכונות על מרקורי" class="wp-image-3134723" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_sek_mercury_inline1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_sek_mercury_inline1.jpg?resize=390%2C383&amp;ssl=1 390w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_sek_mercury_inline1.jpg?resize=458%2C450&amp;ssl=1 458w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_sek_mercury_inline1.jpg?resize=189%2C186&amp;ssl=1 189w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_sek_mercury_inline1.jpg?resize=590%2C580&amp;ssl=1 590w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134723">השטח הסדוק והפוקח של אגן קלוריס של מרקורי, מכתש השפעה מעט יותר רחב יותר מטקסס, הוא דוגמא קלאסית לשטח הכאוטי של כדור הארץ. בתמונה צבעונית שווא זו מבדיקת המסנג&#39;ר, כתום מציין את השטח שהוצף מזמן על ידי לבה, ואילו כחול מדגיש חומר שנחשף על ידי התנגשויות אחרונות יותר.</span> <span class="credit wp-credit-3134723">מוסד קרנגי בוושינגטון, מעבדת הפיזיקה היישומית של אוניברסיטת ג&#39;ונס הופקינס, נאס&quot;א</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, ניתוח מקרוב של התכונות בקוטב הצפוני של כדור הארץ מציע פיסול דומה שנעשה על ידי מלחים. ואולי יש עוד הוכחות לפיסול נדיף באגני מכתשי אסטרואידים - תצורות שנראות כמו &quot;קרחונים&quot; העשויים מלח. המבנים מופיעים ככתמים נודעים בתמונות מבדיקת המסנג&#39;ר וכנראה נוצרו על פני העידנים לאחר שאסטרואידים פגעו במשטח כדור הארץ ונחשפו נדיפים קבורים, מציע הצוות. חום ההשפעה - הגעה לכמה מאות מעלות צלזיוס - מגייס את הנדיפים הבסיסיים בקרום כדי לטרוף לעבר האדמה התחתונה ובריכה כמו סירופ עבה, מסביר רודריגז.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו <a href="https://www.sciencenews.org/article/stunning-images-reveal-glacial-landscapes-under-oceans">קרחוני כדור הארץ</a> , המוני היבשה האטיים הללו <a href="https://www.sciencenews.org/article/stunning-images-reveal-glacial-landscapes-under-oceans">מגלגלים את האדמה</a> בכל מקום בו הם זורמים, החוקרים אומרים ( <em>SN: 5/12/17</em> ). מחליפים עשרות מטרים עמוק מסמנים את פני השטח שלהם, מה שמצביע על כך שקרחוני המלח מאבדים נדיפים לאטמוספרה הקשה של מרקורי. לאחר מיליארד שנים, התצורות עשויות להיעלם לחלוטין. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="621" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_sek_mercury_inline2.jpg?resize=680%2C621&#038;ssl=1" alt="תכונת מרקורי הדומה לקרחונים" class="wp-image-3134724" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_sek_mercury_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_sek_mercury_inline2.jpg?resize=419%2C383&amp;ssl=1 419w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_sek_mercury_inline2.jpg?resize=493%2C450&amp;ssl=1 493w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_sek_mercury_inline2.jpg?resize=204%2C186&amp;ssl=1 204w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_sek_mercury_inline2.jpg?resize=635%2C580&amp;ssl=1 635w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134724">כספית כוללת מבנים גיאולוגיים כדוריים הדומים לזרמי קרחון (כמה מסומנים בתמונת המסנג&#39;ר הזו). בורות על פני הקרחון עשויים להיגרם כתוצאה מנדיפים הנמלטים לחלל.</span> <span class="credit wp-credit-3134724">JAP RODRIGUEZ et al/The Planetary Science Journal 2023 ומוסד קרנגי בוושינגטון, אוניברסיטת ג&#39;ונס הופקינס מעבדת פיזיקה יישומית, נאס&quot;א</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעניין לציין כי השכיחות של נדיפים פני השטח (וההשפעות הגיאולוגיות שלהם) מרמזת שיש הרבה יותר אורבים מתחת לאדמה. רודריגז ועמיתיו מעריכים כי שכבה עשירה נדיפה בקרום כדור הארץ יכולה לרוץ בעומק של כמה קילומטרים. זה מספיק עבה כדי לאופס כיסים של יכולת היכולת כדי להגן על פיצוחים של הרדי מהטמפרטורות הקיצוניות על פני מרקורי, טוען הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בין אם החיים יכולים לשרוד שם בתיאוריה ובין אם לא, עצם נוכחותם של קרחונים בכספית מפתיעה כשלעצמה. אם התכונות הגיאולוגיות של מרקורי אכן, למעשה, נחשבות כקרחונים, זה אומר שהם נפוצים בכל מערכת השמש שלנו, משכנתו הקרובה ביותר של השמש לגמד הרחוק ביותר, פלוטו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, מדענים אחרים אומרים כי התווית &quot;קרחון&quot; היא Moot. &quot;הקרחונים&quot; יכולים להכיל חומר סלעי יותר מאשר נדיפים, אומר שון סולומון, מדען פלנטרי בדימוס במצפה הכוכבים של Lamont-Doherty Earth בפליסדס, ניו יורק, והחוקר הראשי של משימת המסנג&#39;ר. אז אולי צורות היבשה דומות יותר למפולות שומן על ידי נדיפים. ובכל זאת, לדבריו, טענת המחקר לאופן בו המבנים שנוצרו מתקבלים על הדעת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיונות החדשים הם רדיקלים, מציין דייוויד רותרי, מדען פלנטרי באוניברסיטה הפתוחה במילטון קיינס, אנגליה. &quot;אבל הכל מתאים לדפוס: כספית עשירה באופן מפתיע בנדיפים, ועדיין לא הבנו את הגבולות של מה שהנדיפים מסוגלים לעשות לנוף של מרקורי.&quot; ביקור חוזר עם מכשירים מתקדמים יותר מזו של Messenger הוא מאוד בסדר, אומר רותרי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרבה המזל, <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-parker-solar-probe-sun-next-close-pass-esa-orbiter">Bepicolombo</a> , מאמץ משותף בין סוכנויות החלל האירופיות והיפניות, בדרך <em>(SN: 1/15/21</em> ) <em>.</em> החללית הושקה בשנת 2018, תיכנס למסלולו של מרקורי בדצמבר 2025. &quot;Bepicolombo, כמו גם לענות על כמה מהשאלות הללו, הולכת לתת לנו עוד הפתעות&quot;, אומר רותרי, המעורב במשימה. &quot;הייתי מופתע מאוד אם לא נופתע.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_sek_mercury_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="71243" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_sek_mercury_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הנה כמה פרי אתה יכול לקחת מתצוגה לפני שהוא קורס</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/physics-fruit-display-colse<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Thu, 04 Jan 2024 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134441 </guid><description><![CDATA[About 10 percent of the fruit in a tilted market display can be removed before it all crashes down, computer simulations show. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אם אתה לוקח יותר מעשרה אחוזים מהפירות בתצוגת תוצרת מוערמת - היזהר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצרת המשופעת האייקונית בתוצרות בחנויות מכולת עלולות לגרום לכאוס כאשר הם קורסים. אך השאלה של כמה פירות ניתן להסיר לפני שהמבנה יורד למטה היא מסובכת באופן מפתיע. מחקר חדש, שפורסם <em>בסקירה הפיזית</em> של דצמבר, סוף סוף <a href="https://journals.aps.org/pre/abstract/10.1103/PhysRevE.108.064904" target="_blank" rel="noopener">מספק תשובה</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התמוטטות תצוגת פירות היא מערכת טובה ללימוד <a href="https://www.sciencenews.org/article/science-avalanches">הדינמיקה המייצרת מפולות</a> ומפולות קרקע מכיוון שהן פשוטות יחסית, אומר הפיזיקאי אדוארדו רוג&#39;אס מאוניברסיטת אנטופגסטה בצ&#39;ילה ( <em>SN: 1/4/16</em> ). כל החפצים מסודרים בצורה לא -אקראית, גבישית, והם בערך באותו גודל וצורה - בניגוד לכדור הארץ של צלע ההר, למשל. זה מקל על בחינת ההשפעה של הסרת אובייקט אחד על המבנה הכללי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעזרת הדמיות מחשב, רוג&#39;ות ועמיתיו עוצבו פירות שנערמו בזוויות רבות ושונות כדי לזהות מתי התמוטטות לעולם לא תתרחש ומתי אפשר לקרות באופן מיידי. בין הקצוות הללו, הצוות הדמה את מה שיקרה לשלמות התצוגה כאשר הוסרו יותר ויותר פרי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההדמיות מציעות כ -10 אחוז מהפירות בתצוגה נתונה לפני הפעלת מפולת מפולת. אם 29 קונים תפסו תפוח מערימה של 300, הקונה הבא אולי ירצה ללבוש כובע קשה לפני שרטט לעצמם כזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;נראה כי נראה כי להדמיות שלהם יש כמה מסימני ההיכר של החוויה היומיומית שלנו&quot;, אומר ארשד קודרולי, פיזיקאי מאוניברסיטת קלארק בוורצ&#39;סטר, מסה. &quot;זו גישה נחמדה וניתן להכליל אותה בקלות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוג&#39;ות ועמיתיו מקווים הבאים לדמות ערימות זוויות של חפצים בגדלים שונים המסודרים באופן אקראי, כמו ערימות של סלעים שעלולים להוביל למגלשות סלע מסוכנות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_di_fruit_jenga_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1662144" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_di_fruit_jenga_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מאובני חיידקים מחזיקים את הסימנים העתיקים ביותר של מכונות הדרושות לפוטוסינתזה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bacteria-fossils Oldest-machinery-photosynthesis-thylakoids<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Wed, 03 Jan 2024 16:38:39 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134803 </guid><description><![CDATA[Microfossils from Australia suggest that cyanobacteria evolved structures for oxygen-producing photosynthesis by 1.78 billion years ago.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מאובנים זעירים עתיקים מאוסטרליה עשויים להביא עדות לכוח רב: היכולת ליצור חמצן באמצעות פוטוסינתזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החיידקים המאובנים, המתוארכים ל -1.73 מיליארד ל 1.78 מיליארד שנה, מלאים במבנים הדומים לאלה שבהם מתרחשת פוטוסינתזה מייצרת חמצן ברוב ציאנובקטריה המודרנית ובצמחים. המבנים נקראים ממברנות Thylakoid, והיו <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06896-7" target="_blank" rel="noopener">העתיקים ביותר שנמצאו אי פעם</a> , כך מדווחים <em>החוקרים</em> ב -3 בינואר. הממצא דוחף לאחור את העדויות של תילקואידים בסיאנו -בקטריה ב -1.2 מיליארד שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המצאת הפוטוסינתזה של ציאנובקטריה אחראית לחמצן באטמוספירה של כדור הארץ. &quot;אז הם עניין גדול&quot;, אומר וודוורד פישר, גאוביולוג בקלטק שלא היה מעורב במציאת הממברנות התילקואידיות. &quot;זה סוג המידע שחשבתי שאנחנו לא נוכל לשלוף מאובנים&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרבית המאובנים שומרים על רקמות מינרליות כמו עצם או פגזים, אך חיידקים אינם מכילים מבנים מינרליים כאלה. מאובנים אלה הם &quot;רק דחיסות של פחמן&quot; המריצים לבוץ, אומר פישר. למצוא את החיידקים שנשמרו זה מספיק מרשים, אך המאובנים החדשים חושפים מבנים מורכבים בתוך החיידקים המיקרוסקופיים. &quot;זה מציע עתיד מסוג זה בו נוכל למשוך מידע נוסף, יותר ביולוגיה של תאים ופרטים מורפולוגיים מתוך המאובנים הזעירים האלה,&quot; הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לחוקרים כבר היו עדויות עקיפות של גנטיקה ומחקרים <a href="https://www.sciencenews.org/article/earth-got-first-whiff-oxygen-32-billion-years-ago">כימיים</a> כי ציאנובקטריה פיתחו את התילאקואידים עד שהחיידקים המאובנים הללו חיו, אומרת פטרישיה סאנצ&#39;ס-ברקאלדו, מיקרוביולוג אבולוציוני באוניברסיטת בריסטול באנגליה <em>(SN: 9/8/15)</em> . ובכל זאת, בדיוק כאשר המבנים התפתחו <a href="https://www.sciencenews.org/article/origin-photosynthesis-may-go-further-back-estimates-50-years-ago">מתלבטים בחום</a> ( <em>SN: 3/2/17</em> ). אז זה מרגש לראות עדויות מאובנות לתילקואידים ישנים כאלה, אומר סאנצ&#39;ס-ברקאלדו, שלא היה מעורב בעבודה. &quot;כל עדות שיש לך מתקופת הזמן ההיא חשובה מכיוון שהרשומה המאובנת באמת דלילה מאוד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש חוקרים שחושבים שתילקואידים עשויים להתפתח לפני <a href="https://www.sciencenews.org/article/earth-might-not-have-needed-major-event-become-oxygen-rich">אירוע החמצון הגדול</a> לפני כ -2.4 מיליארד שנה ( <em>SN: 12/11/19</em> ). לפני אותו אירוע, היו פה ושם ריחות חמצן באטמוספרה, אך נדרשה לפעולה המרוכזת של חיידקים פוטוסינתטיים כדי לשלוח את רמות החמצן של כדור הארץ. ערימות של תילקואידים בתוך ציאנו -בקטריה עשויות להכפיל את ייצור החמצן של החיידקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך התקופה בה התגוררה ציאנובקטריה מאסיפה כעת, רמות החמצן באטמוספירה של כדור הארץ צנחו שוב לשבריר מהרמות של ימינו, אומר סאנצ&#39;ס-ברקאלדו. המאובנים רומזים כי יתכן שהיו כיסים קטנים שבהם החמצן היה בשפע ויכול היה לטפח את התפתחותם של אבותיהם של צמחים ובעלי חיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סלעים רבים שעלולים להכיל מאובנים כאלה נדחסו ו&quot;בושלו &quot;הורסים מבנים תוך -תאיים עדינים כמו תילקואידים, אומרת אמנואלה ג&#39;ווו, אסטרוביולוג מאוניברסיטת ליז &#39;בבלגיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לא ידענו שאפשר לשמור עליהם במיקרו -מאובנים ישנים כל כך,&quot; היא אומרת. אך אין לה ספק שהקווים הכהים שנערמו דרך תאים קטנטנים בצורת נקניק מייצגים תילקואידים. &quot;זה לא יכול להיות משהו אחר, בעצם. סידור זה ייחודי מאוד לציאנובקטריה עם תילקואידים, &quot;היא אומרת. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_ts_photosynthesis_inline_desktop.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_ts_photosynthesis_inline_desktop.jpg?resize=330%2C103&amp;ssl=1 330w" width="680" height="213" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_ts_photosynthesis_inline_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_ts_photosynthesis_inline_mobile.jpg?resize=330%2C103&amp;ssl=1 330w" width="680" height="213"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_ts_photosynthesis_inline_mobile.jpg?fit=680%2C213&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="תמונות זה לצד זה של מאובן חיידקים בז &#39;מלבני ליד מקרוב של המבנים הפנימיים שלו שנראים כמו קווים שחורים אופקיים. החוקרים אומרים כי מבנים אלה הם ממברנות הדרושות לפוטוסינתזה." decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_ts_photosynthesis_inline_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_ts_photosynthesis_inline_mobile.jpg?resize=330%2C103&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3134810" data-permalink="https://www.sciencenews.org/010324_ts_photosynthesis_inline_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_ts_photosynthesis_inline_mobile.jpg?fit=680%2C213&amp;ssl=1" data-orig-size="680,213" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="010324_ts_photosynthesis_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Researchers found microscopic fossils of cyanobacteria dubbed &lt;em>;Navifusa majensis &lt;/em>;(left) in 1.73 billion- to 1.78 billion-year-old shale from Australia). A peek inside the fossils revealed black horizontal lines indicating the bacterium contained stacks of membranes known as thylakoids (right) like those in modern bacteria and plants where oxygen-producing photosynthesis takes place.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_ts_photosynthesis_inline_mobile.jpg?fit=680%2C213&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_ts_photosynthesis_inline_mobile.jpg?fit=680%2C213&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3134810">החוקרים מצאו מאובנים מיקרוסקופיים של ציאנובקטריה שכונו את <em>Navifusa Majensis</em> (משמאל) ב 1.73 מיליארד עד 1.78 מיליארד פצלים מאוסטרליה). הצצה בתוך המאובנים חשפו קווים אופקיים שחורים המעידים על החיידק מכיל ערימות ממברנות המכונות תילקואידים (מימין) כמו אלה בחיידקים מודרניים וצמחים בהם מתרחשת פוטוסינתזה מייצרת חמצן.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3134810"><em>CF</em> Demoulin, <em>et al</em></span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3134809"><em>.</em> הצצה בתוך המאובנים חשפו קווים אופקיים שחורים המעידים על החיידק מכיל ערימות ממברנות המכונות תילקואידים (מימין) כמו אלה בחיידקים מודרניים וצמחים בהם מתרחשת פוטוסינתזה מייצרת חמצן.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3134809">CF Demoulin, <em>et al</em> ./ <em>Nature</em> 2024</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ג&#39;אווו ועמיתיו מצאו את המבנים העתיקים ביותר דמויי תילקואידים במיקרו-מאובנים בפצלים מאוסטרליה. המבנים היו נוכחים גם בכ- 1 מאובנים בני מיליארד מאובנים מקנדה, אך לא אצל מיליארד ילדים מקונגו. הסלעים מקונגו חוו טמפרטורות מעט גבוהות יותר מהאחרות, מה שאולי הרס עדויות מאובנות לתילקואידים. או אולי המאובנים האלה הם ציאנובקטריה שמעולם לא פיתחו את המבנים או שהם סוג אחר של מיקרוב לחלוטין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים לא יכולים לדעת מהמאובנים אם הציאנובקטריה האוסטרלית והקנדית הם אבות אבות ישירים של מינים חיים, אומר ג&#39;וווו, אך הם כמעט ודאי בני דודים. הצוות מקווה לחקור סלעים ישנים עוד יותר לפני אירוע החמצון הגדול לקבלת עדויות עתיקות עוד יותר לתילקואידים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_ts_photosynthesis_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="181887" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_ts_photosynthesis_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> עוברים מייצרים חלבון הגורם לחולי בוקר בהריון</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/morning-sickness-pregnancy-nausea-vomiting-fetus-potein<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Wed, 03 Jan 2024 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134654 </guid><description><![CDATA[A hormone called GDF15 triggers a part of the brain involved in nausea and vomiting, a new study finds. Blocking its action may lead to treatments.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מחקר חדש עולה כי גל של הורמון שנעשה על ידי עוברים מעורר את הבחילה המפנה לבטן והקאות של מחלת בוקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים שיש להם רמות נמוכות באופן טבעי של החלבון בדם לפני ההיריון <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06921-9" target="_blank" rel="noopener">רגישים יותר לסוג קשה של מחלת בוקר</a> הנקראת היפרמזיס Gravidarum כאשר נפגעים ממהר החלבון, החוקרים מדווחים על 13 <em>בדצמבר</em> . הממצאים יכולים לסייע בזיהוי אנשים הנמצאים בסיכון למחלה קשה ולהוביל לטיפולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד 80 אחוז מהאנשים בהריון מקבלים בחילה בשלבים הראשונים של ההיריון, וכמחצית הקיא - משולבת של תסמינים המכונה לעתים קרובות מחלת בוקר (באופן מטעה). אחוז קטן של אנשים בהריון - עד 3 אחוזים - יפתח היפרמזיס גרבידרום, הקאות כה חמורים ותכופים שהוא יכול להוביל לירידה במשקל, התייבשות ואפילו אשפוז ומוות של העובר או האם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעבר, החוקרים השערו מחלת בוקר נגרמת על ידי אסטרוגן או הורמונים אחרים המוגברים בשלב מוקדם של ההיריון, אומר גינקולוג ומיילדות ג&#39;ון טרוביק, שלא היה מעורב במחקר. בגלל מחלה קשה, לדבריה, מחקרים העלו הורמון בלוטת התריס מוגבה, זיהומים וסיבות אחרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הבעייתי ביותר היה שזה נחשב למטרה פסיכולוגית, שהופרכה באופן נרחב&quot;, אומר טרוביק, מבית החולים האוניברסיטאי האוקלנד ואוניברסיטת ברגן בנורבגיה. &quot;נאמר לנשים, &#39;אולי אתה לא רוצה את ההיריון הזה. אולי אתה כועס על בעלך. &#39;&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים החדשים, אומר טרוביק, מספקים &quot;עדות לכך שזו מחלה אמיתית.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חולים שעברו בחילות והקאות במהלך ההיריון היו בעלי רמות גבוהות יותר של חלבון שנקרא GDF15 בדם מאשר אנשים בהריון ללא הסימפטומים, מדווח האנדוקרינולוג סטיבן אוריילי מאוניברסיטת קיימברידג &#39;ועמיתיו. חלבון זה, שנעשה בכל הגוף ומסייע לתאים להגיב ללחץ, נמצא בעבר שהוא פועל בחלק מהמוח המעורב בייצור בחילות והקאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר משותף מרלנה פייזו ועמיתיו כבר הראו כי אנשים עם גרסה גנטית מסוימת בגן <em>GDF15</em> יש עד פי 10 מהסיכון להתפתחות של היפרמזיס גרבידרום מאשר אנשים ללא הגרסא. אבל אלה עם הגרסא מייצרים <em>פחות</em> GDF15 ממה שמאפיין, אותם חוקרים גילו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ממצא זה היה קונונדרום, אומר פיג&#39;זו, גנטיקאי וחוקר Gravidarum של היפרמזיס בבית הספר לרפואה של קק של USC בלוס אנג&#39;לס. אם אנשים עם הגרסא מייצרים רמות נמוכות של GDF15, אך רמות גבוהות קשורות לבחילות והקאות, מדוע הגרסא הוא סיכון למחלת בוקר קשה?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתברר שאנשים עם גרסת הסיכון יוצרים פחות מהחלבון לפני ההיריון, אך יש להם רמות גבוהות של GDF15 בדם כאשר בהריון. החוקרים מצאו כי מרבית ה- GDF15 המיוצר בהריון מגיע מהעובר והשליה. אנשים עם גרסת הסיכון אינם רגילים להשפעות החולה של GDF15. &quot;אז כשאתה נפגש עם הרמות הגבוהות האלה בתחילת ההיריון, אתה רגיש להם מאוד, יותר מהאדם הממוצע&quot;, ​​אומר פייזו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעומת זאת, לאנשים עם הפרעת דם נדירה הנקראת בטא תלסמיה יש רמות גבוהות של GDF15. החוקרים מצאו כי אנשים אלה לעתים נדירות מתפשטים במהלך ההיריון. ממצא זה הציע כי חשיפה לחלבון לפני ההיריון עשויה לרגישות לאנשים כך שהם לא יחלו כל כך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות בדק את הרעיון בעכברים. מכרסמים שקיבלו מנה גדולה של החלבון שחתך באכילה, דבר שהחיות בדרך כלל עושות בעת בחילה. אבל אם העכברים הוקדמו לקראת הזינוק עם מנה פחותה של GDF15 הפועלת ארוכת שנים שלושה ימים לפני כן, הם לא היו מוטרדים כל כך. התוצאה עולה כי כמויות קטנות של החלבון יכולות להבהיר את ההשפעה של מנה גדולה יותר בהמשך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל הממצאים יחד מציעים גם דרכים לטיפול. מטפורמין התרופה הסוכרתית מעלה רמות GDF15 ועשוי להינתן לאנשים הנמצאים בסיכון להיפרמזיס Gravidarum לפני ההיריון, אומר או&#39;רילי. לחלופין, ניתן לפתח תרופות עתידיות כדי לחסום את הפעולה של GDF15 במוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פייזו מציין אזהרה אחת, אולם: מרבית המחקרים הגנטיים נעשו עם אנשים ממוצא אירופי, כך שלא בטוח ש- GDF15 הוא שחקן מרכזי עבור כל הקבוצות האתניות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו כן, גסטרואנטרולוג סומונה סאה אומר כי לפני שניתן יהיה לתת כל טיפול, החוקרים יזדקקו <a href="https://www.sciencenews.org/article/pregnancy-medication-new-drugs-research-clinical-trials">לשפע של נתוני בטיחות</a> ממחקרי בעלי חיים ( <em>SN: 4/21/22</em> ). אף אחד לא באמת יודע איזו השפעה חוסמת את GDF15 עלול להתפתחות העובר או אם העלאת רמות החלבון לפני ההיריון יכולה להשפיע על ההתעברות, אומר סאה, מבית הספר לרפואה של אוניברסיטת ויסקונסין ובריאות הציבור במדיסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נכון לעכשיו, רופאים מנסים מגוון של תרופות נגד אנטינהאוסאה, תרופות נוירולוגיות וטיפולים אחרים, לעיתים כולל נוזלים תוך ורידיים ותזונה לטיפול באנשים עם בחילה קשה והקאות. קיום טיפולים המתמקד ב- GDF15 עשוי לשפר את הטיפול, אומר סאה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש לנו, פוטנציאל, טיפול ממוקד מאוד לעומת הרבה טיפולים אחרים, שהם כמו לקחת פטיש לבעיה. כעת, פוטנציאל יהיה לנו סכין X-Acto בה אנו יכולים להשתמש. &quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122023_ti_morning_sickness_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="597617" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122023_ti_morning_sickness_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> רוב האנשים אומרים כי שליטה עצמית זהה לכוח רצון. החוקרים לא מסכימים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/self-control-willpower-psychology<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Wed, 03 Jan 2024 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Science & Society]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134600 </guid><description><![CDATA[Psychologists say self-control is about planning ahead to avoid relying on willpower in the moment. Laypeople see things differently. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ריבוש מדעי על איך להגדיר תיקו שליטה עצמית ממקור לא סביר: סיפור מהמיתולוגיה היוונית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהפליג הביתה לאיתקה לאחר מלחמת טרויאנים, אודיסאוס השתוקק לשמוע את השיר האגדי של האזעקות. אבל הוא ידע שזה רעיון רע מאוד. הסירנות, האלה סירס הזהירה, פיתתה את מלחים לאי שלהם כדי להרוג אותם. אז סירס עזר לאודיסאוס ליצור תוכנית. כאשר הסירה שלו התקרבה לאי צפירות, אודיסאוס העביר לחברי צוות כדורי שעווה כדי לחבר את אוזניהם, והוא הורה לגברים לקשור אותו בחוזקה לתורן של הסירה. הוא אמר לצוות לקשור אותו חזק יותר אם הוא התחנן ויתחנן להקפיד על קריאת האזעקות. תוכניתו במקום, אודיסאוס הצליחה לשמוע גם את הסירנות ולחיות לספר את הסיפור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המדע ברור. הפתגם שקשור את עצמך לתורן - או ליצירת אסטרטגיות מראש לסכל פיתוי - הוא הדרך האופטימלית לעמוד ביעדים של האדם. אך לא כולם מסכימים כי אסטרטגיות מקדימות כאלה מהוות שליטה עצמית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פסיכולוגים חברתיים טוענים כי אודיסאוס השתמש בשליטה עצמית למופת. הסיבה לכך היא שהם נוטים להבחין בין שליטה עצמית אסטרטגית-כלומר גישת אודיסאוס-לבין כוח רצון. כוח רצון יהיה דומה לכך שאודיסאוס מתנגד לקריאת האזעקות ברגע ללא חבל ואנשי צוות שרירים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, חלק מהמדענים החברתיים החלו לדחוף לאחור נגד הפיצול הלשוני ההוא. מרבית הנוסעים משתמשים <em>בכוח רצון</em> וגם <em>בשליטה עצמית</em> כדי להתייחס להתנגדות לפיתוי ברגע, אומרת צ&#39;נדרה סריפאדה, מדעני נוח ופילוסוף פסיכיאטרי באוניברסיטת מישיגן באן ארבור. ככאלה, הם רואים את החלטתו של אודיסאוס לקשור את עצמו לתורן לא כמעשה שליטה עצמית אלא הודאה כי חסר לו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מקרה אודיסאוס הוא דוגמה חיה לאופן שבו נקודה מראש, תכנון מראש ודברים כאלה לא נקראים על ידי <em>שליטה עצמית</em> של אנשים רגילים&quot;, אומר סריפדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מגדל שנהב מתענג על מה שעושה, ולא, מהווה שליטה עצמית עשוי להיראות כמו קרב עם סכומים נמוכים. מומחים מסכימים במידה רבה כי תכנון מקדים הוא הדרך הטובה ביותר להשיג את המטרות של האדם. אז למי אכפת אם מסלול זה להצלחה משקף שליטה עצמית או משהו אחר? אחרי הכל, כל הכבישים מובילים לאיתקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנושא אכן משנה, מתעקש סריפאדה. קחו בחשבון את התקופה החגיגית הזו של השנה. מדענים חברתיים מופיעים לעתים קרובות בתקשורת כמומחים שיכולים לעזור לאנשים להשיג את החלטות השנה החדשה שלהם. אבל אם אותם מומחים מדברים שפה שונה מהקהל שלהם, ייתכן שהמסר שלהם לא שוקע פנימה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואנשים באמת נוראים לעמוד בהחלטותיהם. סקר אחד מצא כי בערך 40 אחוז מהאנשים בארצות הברית מקבלים החלטות, אך <a href="https://www.ipsos.com/sites/default/files/ct/news/documents/2020-12/urban_plates_-_nyr_survey_key_findings_12-8-2020.pdf" target="_blank" rel="noreferrer noopener">פחות ממחצית השלימו את ההחלטה הזו</a> בסוף השנה. בערך שליש מתיקי הרזולוציה לא עוברים את זה מעבר לסימן של שלושה חודשים. סקר אחר הראה שרוב האמריקאים הבוגרים חושבים שהם ייכשלו בהחלטותיהם בגלל, ניחשתם נכון, <a href="https://www.finder.com/new-years-resolution-statistics" target="_blank" rel="noreferrer noopener">חוסר כוח רצון</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חשבו על זה כך, אומר סריפאדה: אם היה אומר למטופליו להפעיל שליטה עצמית כדי להימנע ממתקים, הם היו חושבים שהוא מתכוון להתנגד לתשוקה המיידית לאכול עוגיה טרייה אפויה. הם לא היו חושבים שהוא התכוון לנסוע בדרך הארוכה הביתה כדי להימנע מנסיעה על פני המאפייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אתה צריך לתקשר עם אנשים המשתמשים באוצר מילים מוכר&quot;, אומר סריפדה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> שליטה עצמית של אודיסאוס-איזציה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנים האחרונות מונחים פסיכולוגיים מסתננים לדיבור היומיומי. בתהליך, מילים כמו <em>הדלקת גז</em> , <em>מופעלות</em> , <em>נרקיסיסטיות</em> , <em>רעילות</em> , <em>טראומטיות</em> <a href="https://www.sciencenews.org/article/pandemic-languishing-psychology-covid"><em>ופריחות</em></a> הפכו מדוללות ולא מדויקות ( <em>SN: 1/10/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המונח <em>שליטה עצמית</em> מראה כי גם תרגום מוטעה דומה מתרחש בהפוך. הרעיון של שליטה עצמית התגלה לפני אלפי שנים. למשל, <em>בחוקים</em> <em>,</em> ספר המתעמק בפילוסופיה פוליטית, אתיקה, תיאולוגיה ופסיכולוגיה, טען אפלטון כי <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s13164-021-00573-2" target="_blank" rel="noopener">שליטה עצמית פיצתה על חוסר תכנון אסטרטגי</a> , כתבו החוקרים <em>בסקירת מרץ 2023 על הפילוסופיה והפסיכולוגיה.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לשם השוואה, מדענים נכנסו לשיח השליטה העצמית יחסית יחסית. מושגים אחרים, כמו תשומת לב, זיכרון, מוטיבציה ותשוקה, עקבו אחר מסלול דומה משיח שכבה ועד ז&#39;רגון מדעי, אומר הפילוסוף והמדען הקוגניטיבי חואן פבלו ברמודס, שותף למחקר. &quot;ברגע [המילים האלה] נכנסות למדע, הן משתנות. לפעמים הם משתנים לטובה. לפעמים הם הופכים לבוש יותר. נראה כי [שליטה עצמית] היא מקרה של האחרונים, &quot;אומר ברמודז, מאוניברסיטת חיצוני דה קולומביה בבוגוטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להיות ברור, ליבם של המדענים נמצא במקום הנכון. באוגות המוקדמות היה ידוע שאנשים המדווחים על רמות גבוהות של שליטה עצמית פנימית-כפי שנמדד על ידי תגובות לשאלות כמו &quot;אני טוב להתנגד לפיתויים&quot; או &quot;אני נסחף על ידי רגשותיי&quot;-נטה לדווח רמות גבוהות יותר של רווחה והישגים אקדמיים ומערכות יחסים יציבות יותר מאשר הציבור הרחב. המדענים הניחו שאנשים חזקים בשליטה עצמית היו פשוט טובים יותר מאחרים בשרירים דרך הפיתוי. איך, הם רצו לדעת, האם אחרים יכולים לחזק את השריר הזה?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אז מחקרים החלו להופיע כי אתגר את המסגרת הזו. במחקר אחד, החוקרים ניתחו את התוצאות של כמאה מחקרי שליטה עצמית של כמעט 33,000 משתתפים. אנשים שקיבלו ציון גבוה בשליטה עצמית לא היו טובים יותר מאחרים בהתנגדות לפיתוי כרגע, דיווחו אותם מדענים <em>בסקירת האישיות והפסיכולוגיה החברתית בפברואר 2012.</em> במקום זאת, אנשים כאלה דיווחו כי <a href="https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/1088868311418749" target="_blank" rel="noopener">קבעו הרגלים</a> או שגרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר אחר, החוקרים הציגו למעלה מ -200 אנשים על צפצופים מספר פעמים ביום כדי למדוד את רצונותיהם בזמן אמת. הצוות דיווח כי אנשים שקיבלו ציון גבוה בשליטה עצמית דיווחו <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/22149456/" target="_blank" rel="noopener">כי חוו פחות פיתוי ורצונות חלשים</a> יותר מאלה עם ציונים נמוכים יותר, כך דיווח הצוות בכתב <em>העת יוני 2012 לאישיות ופסיכולוגיה חברתית.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים אלה הובילו לשינוי סיסמי בתחום השליטה העצמית, אומר הפסיכולוג החברתי מלט פריז מאוניברסיטת סארלונד בסארברוקן, גרמניה, שלא הייתה מעורבת בעבודה זו. &quot;כנראה שהאנשים טובים בשליטה עצמית ... לא מעכבים כל היום. הם עושים משהו אחר. &quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כך החל את פיצול כוח הרצון/שליטה עצמית. מדענים החלו לחקור את הכלים שיכולים לעזור לאנשים לעשות את הדברים השונים האלה-תוך שהם דבקים במוניקר &quot;שליטה עצמית&quot;. כמה מחקרים המתמקדים באסטרטגיות שאנשים יוכלו לקרוא להם כרגע לעבור מעבר לכוח רצון פשוט כדי להתנגד לפיתוי, אומר קנטארו פוג&#39;יטה, פסיכולוג חברתי באוניברסיטת אוהיו בקולומבוס. לדוגמה, מחקרים הראו כי הסחת דעתו או התמקדות בהיבטים השליליים של פיתוי יכולה לעזור לאנשים להתגבר על רצונות מיידיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולם עם ראיות הגוברות כי תכנון מראש א-לה אודיסאוס הציג את המפתח להצלחה ארוכת טווח, זה המקום בו החוקרים מיקדו את תשומת ליבם, אומר פוג&#39;יטה, שתווה את האסטרטגיות הללו <em>בתובנות המדיניות באוקטובר 2020 ממדעי ההתנהגות והמוח</em> . <a href="https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/2372732220941242" target="_blank" rel="noopener">חלק מהטיפים</a> כוללים קישור כישלון יעדים לעונש שהוטל על עצמו, כמו למשל להכריח את עצמו לתרום לארגון מתועב. אחר כרוך בקישור פעולה לא אהב - נניח, ריצה - עם רצוי, כמו האזנה לפודקאסט האהוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מאמר זה מאתגר אמונה משותפת: כי שליטה עצמית מוצלחת דורשת כוח רצון&quot;, כתבו פוג&#39;יטה וקואות&#39;ורים שלו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פשוטי העם החמיצו את התזכיר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולם המחקר של סריפדה מראה כי אנשים שאינם מעצבים או משתתפים באופן קבוע במחקרי מחקר אינם מתנתקים את המונחים <em>כוח רצון</em> <em>ושליטה עצמית</em> . צוותו <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0010027722001421?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">בדק כיצד אנשים חושבים על שליטה עצמית</a> במחקר שפורסם <em>בקוגניציה</em> באוגוסט 2022.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי אחד, הצוות ביקש לשכפל את סיפור אודיסאוס באמצעות סיפור אחר, זה על אדם בשם מו ואת הרצון שלו לאכול פחות גבינה. לחוקרים היו 86 משתתפים מקוונים קראו אחד מכמה כרטיסים. בתרחיש אחד - מקבילה לסיפור &quot;קושר את עצמו לתורן&quot; - מו נותן את גוש הצ&#39;דר שלו לשותף לחדר כדי שלא יאכל אותו אחר כך. למרות התחננות והתחננה לגבינה שלו למחרת, השותף לחדר מכחיש את בקשתו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתרחיש חלופי, MO לא מסיר את הגבינה בקדמה. במקום זאת, כאשר השותף לחדר שואל אם היא יכולה להשתמש בגוש צ&#39;דר שלו כדי להכין כריך, מו נותן לה אותה למרות שרצה את זה לעצמו, ובכך גובר על התשוקה החזקה שלו. כלומר, הוא מתנגד לקריאת צפירה של הגבינה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן שאל הצוות את המשתתפים: &quot;כמה תרגיל שליטה עצמית של MO כדי לא לאכול גבינה?&quot; המשיבים יכלו לענות מ -1 עבור &quot;אין&quot; ל -7 עבור &quot;הרבה&quot;. המשתתפים דירגו את MO גבוה בשליטה עצמית כאשר נתן לשותפו לחדר את הגבינה כרגע, הצוות מצא. אבל, הם דירגו אותו בשליטה עצמית כאשר הוא &quot;התחנן והתחנן&quot; על הגבינה למחרת. במילים אחרות, אנשים שכבים לא קיבלו תזכיר של פסיכולוגים חברתיים כי תכנון אסטרטגי מהווה שליטה עצמית-ולא סתם שליטה עצמית אלא מהסוג הטוב ביותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מראה כי חוקרי שליטה עצמית לא עשו מספיק כדי לחקור את ההבנה של אנשים בשליטה עצמית, אומר פריז, שלא היה מעורב במחקר. &quot;יש לנו טרמינולוגיה משלנו ואנחנו עושים מחקר המבוסס על המינוח הזה, אבל זה לא ממש מתאים למה שאנשים משכבים עשויים לחשוב.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אי התאמה זו מקשה על המדענים להעביר את כוחם של אסטרטגיות מקדימות לציבור. אולם הרחבת המשמעות של שליטה עצמית עשויה גם להקשות על המדענים לתקשר זה עם זה. &quot;אין קונצנזוס [מדעי] לגבי שליטה עצמית ומה זה לא&quot;, אומר פוג&#39;יטה. &quot;תלוי עם מי אתה מדבר ובהתאם לנקודת התצפית התיאורטית שלהם, הם עשויים להשתמש באותה מילה כדי להיות דברים שונים מאוד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרחבת הפסיכולוגים של המונח <em>שליטה עצמית</em> מנוגדת לאלפי שנים של שימוש בשפה, אומר סריפאדה. החוקרים והציבור שאליו הם מקווים להגיע, עדיף למצוא מונח נוסף לתיאור האסטרטגיות המעולות, המוקדמות, הקושרות את עצמן לתור. והם יכולים לדבוק ברעיון המקורי של שליטה עצמית כשווה להתנגדות לפיתוי ברגע, או כוח רצון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, סריפדה מציעה ניסוחים חלופיים בעת תקשורת לאנשים כיצד להשיג את החלטות השנה החדשה שלהם: &quot;האם אתה רוצה לשמור על החלטות השנה החדשה שלך? ואז אל תסתמך על שליטה עצמית. זה המשחק של פראייר. &quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/self-control-art-2.jpeg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="153355" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/self-control-art-2.jpeg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> גז רעיל שיכול לעזור להריץ את חייו נמצא ב- Enceladus</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/enceladus-toxic-gas-life-moon-obot<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Tue, 02 Jan 2024 17:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134728 </guid><description><![CDATA[Cassini data indicate that hydrogen cyanide, a key building block for life, exists on Saturn’s icy moon. A snakelike NASA robot might test for sure. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>סן פרנסיסקו</strong> - למי ששמחה מהאפשרות של חיי חייזרים, אנצלאדוס, הירח החורבן של סטורן, היא מתנה שרק ממשיכה לתת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תרכובות עיקריות שיכולות לתמוך במיקרובים זרים או לעזור לחיים להתגלות <a href="https://agu.confex.com/agu/fm23/meetingapp.cgi/Paper/1352721" target="_blank" rel="noopener">התגלו בפלומת המים העצומה</a> המתפרצת מאוורור באוורור במעטפת הקפואה של אנצלאדוס, דווח הביופיזיקאי ג&#39;ונה פיטר מאוניברסיטת הרווארד ב -15 בדצמבר במפגש השנתי של האיחוד הגיאופיזי האמריקני. אלה כוללים ציאניד מימן, שיכול להיות רעיל לבני אדם, אם כי פיטר ציין שהוא גם &quot;אבן בניין מרכזית לסינתזת תרכובות מורכבות יותר כולל חומצות אמינו, סוכרים ונוקלאובאזים, אשר בתורם הם מקדימים לחלבונים, RNA ו- DNA.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים הם בשורה טובה עבור צוות נאס&quot;א המפתח את מודד החיים האקסוביולוגי הקיים, או צלופחים, רובוט דמוי סנאקלי שיכול יום אחד לזחול לקרום הקפוא של אנצ&#39;לדוס כדי לחפש סימני חיים באוקיאנוס למטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אף על פי שהאוקיאנוס מעולם לא נצפה ישירות, הוא נחשב למקור <a href="https://www.sciencenews.org/article/jwst-enceladus-plume-water-space">לפלומת המים הענקית המזרזת מהקוטב הדרומי של אנצלאדוס</a> ( <em>SN: 6/9/23</em> ). Researchers had previously reported that the plume contains phosphorous in the form of phosphate, establishing Enceladus as the first alien ocean world known to possess <a href="https://www.sciencenews.org/article/enceladus-phosphorus-life-building-block-saturn-moon">all the elements essential for life</a> ( <em>SN: 12/16/23</em> ). The detection of phosphorus bolstered the moon as a prime candidate for hosting extraterrestrial life, and the new findings from Peter&#39;s team offer even more support.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> With hydrogen cyanide and phosphate, “Enceladus might be seen as a favorable prebiotic system,” or a chemical setting capable of giving rise to life, said Christopher Glein, a geochemist at the Southwest Research Institute in San Antonio who was not involved in the study .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Peter and colleagues conducted a detailed analysis of data collected by NASA&#39;s Cassini probe as it flew through Enceladus&#39; plume in 2011 and 2012. In addition to hydrogen cyanide, <a href="https://www.nature.com/articles/s41550-023-02160-0" target="_blank" rel="noopener">the spray contains acetylene, ethane and various alcohols</a> , the team also reported December 14 in <em>Nature Astronomy</em> . These compounds fuel some microbes on Earth, Peter said, “and could supply large amounts of metabolic energy for any potential life” on Enceladus.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Though NASA has no missions scheduled for Enceladus, its habitability has already spurred the development of EELS. The 100-kilogram, 4-meter-long robot consists of ringed, cylindrical segments. These pieces can be angled and rotated in different ways to make EELS slither, sidewind or move vertically inside crevasses. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_no_enceladus_inline.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="A photo of a snakelike robot, known as NASA's Exobiology Extant Life Surveyor, resting on the snow." class="wp-image-3134730" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_no_enceladus_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_no_enceladus_inline.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134730">The EELS robot (seen here) operates on the snow at the Big Bear Mountain Resort in Southern California, during a field test in February 2023.</span> <span class="credit wp-credit-3134730">JPL-Caltech/NASA</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The robot&#39;s <a href="https://agu.confex.com/agu/fm23/meetingapp.cgi/Paper/1276174" target="_blank" rel="noopener">most recent field test</a> occurred in September, on the Athabasca Glacier in Alberta, Canada, reported technologist Masahiro Ono on December 13 at the meeting. On the glacier, Ono, of the Jet Propulsion Laboratory in Pasadena, Calif., and his colleagues tested the vertical mobility of EELS inside three ice shafts, or moulins. The robot first succeeded at holding itself steady in the moulins, unfurling its body to lodge itself between the frozen walls. Then, by carefully rotating treaded rings on its body, EELS safely completed multiple 1.5-meter descents.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Following further tests on the glacier, the next step for EELS might be Earth&#39;s moon. For instance, a small version of the space snake could be deployed to assist stationary lunar landers, Ono said. This robot “is a game changer,” he said, “and not just for Enceladus.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_no_enceladus_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="168364" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_no_enceladus_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item></channel></rss>