<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שני, 11 בדצמבר 2023 20:15:48 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> COP28 עולה לכותרות. הנה הסיבה שההתמקדות במתאן חשובה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/cop28-headlines-methane<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Mon, 11 Dec 2023 20:15:45 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134015 </guid><description><![CDATA[Here’s one takeaway from COP28: Deep cuts to methane are essential to meet the Paris Agreement goals. That’s still possible.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>פסגת האקלים השנתית של האו&quot;ם, שזכתה לכינוי COP28, עושה הרבה כותרות - לא משהו שהייתי מוצא את עצמי כותב לפני כמה שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחת הסיבות לפרופיל הגבוה יותר של COP היא תחושת דחיפות גוברת לנקוט בפעולה חזקה יותר כדי להפחית את פליטת הדלקים המאובנים של בני האדם ולהפחית את משבר האקלים הממשמש ובא. העולם לא מתקרב למסלול לעמוד <a href="https://www.sciencenews.org/article/195-nations-approve-historic-climate-accord">ביעדי הסכם פריז 2015</a> - כלומר, הפחתת פליטת גזי חממה במידה מספקת כדי להגביל את ההתחממות הגלובלית ל&quot;הרבה מתחת&quot; ל-2 מעלות צלזיוס מהממוצעים הקדם-תעשייתיים עד שנת 2100 ( <em>SN: 12/12 /15</em> ). בינתיים, <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-heat-hottest-year-record-2023">2023 הייתה השנה החמה ביותר ברשומות</a> , אנשים סובלים ממטר של אירועי מזג אוויר קיצוניים, <a href="https://www.sciencenews.org/article/summer-extreme-heat-waves-jet-stream">כולל גלי חום</a> , בצורת ושיטפונות, ו-2024 צפויה לשבור שיאי טמפרטורות נוספים ( <em>SN: 12/6/23; SN : 19/7/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכותרות שעלו מ-COP28 היו שילוב של משמח, מתסכל ומבלבל. לדוגמה: חדשות טובות ש-198 מדינות אשררו את קרן ההפסדים והנזקים, הכרה רשמית של מדינות עשירות ומזהמות כי עליהן לסייע בהפחתת העלויות העולות של שינויי האקלים העומדים בפני מדינות מתפתחות. אבל זה מתסכל שההתחייבויות של המדינות העשירות עד כה מסתכמות בכ-725 מיליון דולר, פחות מ-0.2% מההפסדים השנתיים הקשורים לשינויי אקלים שעמם מתמודדות מדינות מתפתחות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבורי, אחת השאלות הגדולות ביותר הקשורות לכותרות הללו נוגעת למתאן. לא ברור אם, במאזן, יש עוד חדשות טובות או רעות כשמדובר בפליטות של אותו גז חממה <em>שני</em> בחשיבותו שנגרם על ידי אדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתאן הוא גז מחמם אקלים, עם פוטנציאל התחממות האטמוספירה פי 80 בערך מפחמן דו חמצני. עם זאת, למתאן יש חסד מציל: <a href="https://www.sciencenews.org/article/permian-basin-oil-region-leaking-twice-methane-once-thought">רחמנא ליצלן הוא נשאר רק כעשור באטמוספירה</a> ( <em>SN: 22/4/20</em> ). פחמן דו חמצני יכול להישאר עד 1,000 שנים. הפחתת פליטת מתאן יכולה לגרום לריכוז האטמוספרי שלו יורד במהירות יחסית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבטחת המתאן העולמית, שהושקה לפני שנתיים ב-COP26, אולי תופסת תאוצה מסוימת, אבל היא עדיין חסרה את הסימן של מדינות מפתח פולטות גדולות. ואז יש את ההכרזה ב-1 בדצמבר של 49 חברות נפט וגז כי הן יצמצמו את דליפות המתאן מהתשתית שלהן ל&quot;קרוב לאפס&quot; עד 2030, מה שנראה על פניו כמו דבר טוב אבל גם נקרא <a href="https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-corporate-greenwashing-environment-climate">Greenwashing</a> ( <em>SN: 11 /24/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וכל ההתלבטות המדיניות הזו מתרחשת על רקע מוזר: <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2023GB007875" target="_blank" rel="noreferrer noopener">עלייה חדה מבהילה, תמוהה ומדאיגה בפליטת מתאן</a> בעשור האחרון - לא מבני אדם, אלא ממקורות טבעיים, במיוחד אדמות ביצות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לעזור לי לנפות את הכותרות ולהבין טוב יותר את כל החדשות שמחלחלות החוצה, שוחחתי עם יואן ניסבט, גיאוכימאי מרויאל הולוויי, אוניברסיטת לונדון באגהאם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המתאן &quot;עולה מהר מאוד&quot;, אומרת ניסבט. &quot;כל כך מהר נראה שהסכם פריז הולך להיכשל&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מדינות מבטיחות לצמצם את פליטת המתאן</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהעלייה בפליטת המתאן הטבעית מדאיגה, כ-60% מפליטות המתאן הנוכחיות לאטמוספירה עדיין מגיעות מפעילות אנושית. מתאן אינו <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.1088/1748-9326/abf9c8" target="_blank" rel="noopener">חודר רק מצינורות נפט וגז דולפים או נשאב לאוויר במהלך שריפת הפחם</a> . <a href="https://www.sciencenews.org/article/food-emissions-data-diet-carbon-greenhouse-gas-climate-agriculture">חקלאות, כולל בעלי חיים מעלי גירה</a> , הם מקור גדול ( <em>SN: 5/5/22</em> ). <a href="https://www.sciencenews.org/article/california-landfills-are-belching-high-levels-climate-warming-methane">מטמנות הן אחרות</a> ( <em>SN: 14/11/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאן נכנסת לתמונה ההבטחה העולמית של מתאן, שמבטיחה קיצוץ של 30 אחוז בפליטות בני אדם עד שנת 2030. בראש ההבטחה עמדו ארצות הברית והאיחוד האירופי ב-2021, ועד כה, 150 מדינות חתמו עליה. לאחרונה הצטרפה טורקמניסטן, שיש לה פליטת מתאן ניכרת. אז יש תקווה: אם כולם היו הולכים בעקבותיהם, <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adn0134" target="_blank" rel="noopener">באמת אפשר לחתוך עמוקות את פליטת המתאן העולמית</a> , ולקרב אותנו הרבה יותר לעמידה ביעדי הסכם פריז, טוען ניסבט במאמר מערכת ב-8 בדצמבר ב- <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, רבים מפולטי המתאן הגדולים בעולם, כולל סין, הודו, רוסיה, איראן ודרום אפריקה, לא חתמו על ההתחייבות. המתאן של סין מגיע במידה רבה משריפת הפחם שלו; של הודו, מפחם כמו גם מערימות פסולת ושריפות ביומסה. וסין לבדה משחררת כיום כ-65 מיליון טונות מטריות של מתאן בשנה, יותר מכפול מזה של ארצות הברית או הודו, שני הפולטות הגדולות הבאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשנותרו רק שבע שנים לפני המועד האחרון של 2030, עמידה ביעדי הפחתת המתאן של ההבטחה העולמית תהיה תלולה - אבל, אומר ניסבט, לא בלתי אפשרי.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מדוע מתאן עולה?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז 2007 בערך, כמות המתאן הנפלטת לאטמוספירה של כדור הארץ עלתה באופן דרמטי. כ-60 אחוז מהמתאן הנפלט כיום מגיע ממקורות אנושיים, אך פליטות משטחי ביצות, ככל הנראה כמשוב לשינויי האקלים, עוזרות להניע את העלייה הזו.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פליטת מתאן עלתה בחדות בשנים האחרונות </h5><div class="image-desktop" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="400" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120823_c_COP28_inline_desktop-1.jpg?resize=680%2C400&#038;ssl=1" alt="גרף המראה את עליית המתאן" class="wp-image-3134039" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120823_c_COP28_inline_desktop-1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120823_c_COP28_inline_desktop-1.jpg?resize=651%2C383&amp;ssl=1 651w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120823_c_COP28_inline_desktop-1.jpg?resize=316%2C186&amp;ssl=1 316w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3134039">EG Nibset et al/Global Geochemical Cycles 2023</span> </figcaption></figure></div><div class="image-mobile" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="400" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120823_c_COP28_inline_mobile-1.jpg?resize=680%2C400&#038;ssl=1" alt="גרף המראה עלייה בפליטות מתאן" class="wp-image-3134040" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120823_c_COP28_inline_mobile-1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120823_c_COP28_inline_mobile-1.jpg?resize=651%2C383&amp;ssl=1 651w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120823_c_COP28_inline_mobile-1.jpg?resize=316%2C186&amp;ssl=1 316w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3134040">EG Nibset et al/Global Geochemical Cycles 2023</span></figcaption></figure></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש תקדים להצליח לבצע חיתוכים תלולים כאלה למתאן בזמן כה קצר, הוא מוסיף. במהלך שנות ה-2000, &quot;הייתה תקופה של שבע שנים שבה [ממשלת בריטניה] הורידה את פליטת המתאן ב-30 אחוז&quot;, בעיקר על ידי הפחתת פליטות ממזבלות ומדליפות גז.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סין פרסמה זה עתה תוכנית פעולה משלה לבקרת פליטת מתאן בנובמבר, לצד התחייבות משותפת בין סין וארצות הברית לנקוט בפעולה בנושא מתאן. החדשות הללו נשמעות פוטנציאליות מבטיחות, אם לא מרגיעות לחלוטין, מכיוון שהתוכנית אינה כוללת הרבה מספרים קונקרטיים, אומר ניסבט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז מה לגבי ההבטחה האחרונה של תעשיית הנפט והגז לטפל בתשתית הדולפת שלה? הבטחה כזו גם נשמעת חיובית על פניו - <a href="https://www.sciencenews.org/article/satellites-locate-methane-ultra-emitters">תשתית דולפת</a> היא בהחלט הפרי התלוי נמוך בכל הנוגע להפחתת פליטת המתאן של בני אדם לאטמוספירה ( <em>SN: 2/3/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מנגד, <a href="https://priceofoil.org/2023/12/01/ogda/" target="_blank" rel="noopener">מאות ארגוני מדעיים וסביבתיים</a> חתמו בתגובה על מכתב פתוח. מהמכתב עולה כי ההבטחה של תעשיית הנפט והגז היא רק שטיפה ירוקה, &quot;מסך עשן כדי להסתיר את המציאות שאנו צריכים להוציא בהדרגה את הנפט, הגז והפחם&quot;, נכתב במכתב. יתר על כן, חברות נפט וגז רבות עשויות <a href="https://jpt.spe.org/gas-companies-are-abandoning-their-wells-leaving-them-leak-methane-forever" target="_blank" rel="noopener">לנטוש באופן שגרתי בארות ישנות שעדיין דולפות</a> - ולמעשה ביטול הדליפות הללו מרשימת הפליטות של החברה שלהן מבלי לעצור אותן בפועל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, יש לטפל בהדלפות, אומר ניסבט. &quot;הייתי שמח לסגור את תעשיית הפחם במהירות, אבל אני מודע לבעיות החברתיות העצומות שמביאות. זה דבר שקשה מאוד לגוון. אתה לא יכול ללכת קר טורקיה. אנחנו חייבים לסגור את זה בצורה אינטליגנטית ומשתפת. הדבר הטוב ביותר לעשות הוא לעצור את הדליפות והאוורור המטורפים&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פליטת מתאן טבעית גברה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סתימת הדליפות בהקדם האפשרי תפסה דחיפות גוברת, אומר ניסבט, בגלל עלייה חדה בפליטת מתאן טבעי לאטמוספירה. למה העלייה הזו מתרחשת לא ברור, אבל נראה שזה סוג של משוב הקשור לשינויי אקלים, אולי קשור לשינויים בטמפרטורה ובמשקעים כאחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבליטה הזו בפליטת מתאן טבעית גם לא הייתה משהו שאדריכלי הסכם פריז ראו להגיע. רוב העלייה הזו התרחשה מאז חתימת ההסכם. משנת 1999 עד 2006, מתאן אטמוספרי בילה כמה שנים בשיווי משקל כמעט - גבוה בגלל פעילות אנושית, אך יציב יחסית. ואז, בשנת 2007, ריכוזי המתאן באטמוספירה החלו לעלות. ב-2013 חלה עלייה חדה במיוחד, ואז שוב ב-2020.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה שחלק ניכר מהגידול הזה נבע משטחי ביצות טרופיים. במהלך העשור האחרון, חוקרים עקבו אחר שינויים במקורות מתאן על ידי מדידת פחמן-12 ופחמן-13 בגז. היחס בין שתי צורות הפחמן הללו במתאן משתנה באופן משמעותי בהתאם למקור הגז. מתאן שמקורו בדלק מאובנים נוטה לריכוז גבוה יותר של פחמן-13 ביחס לפחמן-12; מתאן משטחי ביצות או חקלאות נוטה להיות מועשר יותר בפחמן-12.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העליות האחרונות במתאן טבעי <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2023GB007875" target="_blank" rel="noopener">מזכירות בצורה מוזרה את תיעוד ליבת הקרח של אירועי &quot;סיום קרחון&quot;</a> , זמנים בעברו העמוק של כדור הארץ שבהם העולם עבר בפתאומיות מתקופת קרח לתקופה של התחממות מהירה, דיווחו ניסבט ואחרים ביוני ב- <em>Global Biogeochemical מחזורים</em> . אירועי סיום קרחונים כאלה הם ארגון מחדש בקנה מידה גדול של מערכת האוקיינוס-אטמוספירה, הכוללים שינויים דרמטיים במחזור האוקיינוס ​​העולמי, כמו גם בדפוסי אקלים גדולים כמו <a href="https://www.sciencenews.org/article/how-climate-change-may-make-australia-wildfires-more-common">דיפול האוקיינוס ​​ההודי</a> ( <em>SN: 1/9/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;האם זה ניתן להשוואה לתחילתו של אירוע סיום? זה נראה נורא ככה&quot;, אומרת ניסבת. אבל &quot;יכול להיות שלא. יכול להיות שזה לגמרי תמים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נכון לעכשיו, מדענים ממהרים להבין מה קורה עם גבשושית המתאן הטבעית, וכיצד בדיוק הפליטות המוגברות עשויות להיות קשורות לשינויי אקלים. אבל כשאנחנו מחפשים את התשובות האלה, יש משהו שבני אדם יכולים וחייבים לעשות בינתיים, הוא אומר: צמצם את פליטת הגז האנושית כמה שאפשר, כמה שיותר מהר. &quot;זה מאוד פשוט. כשאתה בבור, תפסיק לחפור.&quot; </p><style>.image-mobile {

    display: none;

  }

  @media (max-width: 400px) {

    .image-mobile {

      display: block;

    }

    .image-desktop {

      display: none;

    }

  }

</style>]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120823_c_COP28_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="743018" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120823_c_COP28_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> AI גנרטיבי תפס כותרות השנה. הנה למה ומה הלאה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/generative-ai-chatgpt-safety<dc:creator><![CDATA[Ananya]]></dc:creator><pubDate> Mon, 11 Dec 2023 16:30:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Artificial Intelligence]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133924 </guid><description><![CDATA[Prominent artificial intelligence researcher Melanie Mitchell explains why generative AI matters and looks ahead to the technology’s future.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>שאל את ChatGPT &quot;למה השמיים כחולים?&quot; ושניות לאחר מכן, הוא יגיד לכם: &quot;הצבע הכחול של השמיים נובע בעיקר מתופעה שנקראת פיזור ריילי&quot;, שהצ&#39;טבוט ממשיך ומסביר בתגובה דמוית ספר לימוד בת שש פסקאות. המשך עם, &quot;תסביר כאילו אני בן 5 ותעשה את זה קצר, בבקשה,&quot; וחזרה יחזור: &quot;השמיים כחולים כי דברים זעירים באוויר גורמים לאור הכחול מהשמש להקפיץ ולבוא לעיניים שלנו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ChatGPT הוא סוג של AI גנרטיבי. זהו מודל ממוחשב שמתחבר לדפוסי שפה כדי לחזות את המילים הבאות במשפט, עונה להנחיה של משתמש בתגובה אנושית. המודל בנוי עם שכבות רבות של צמתים מחוברים, בהשראת מעורפלת מקשרים עצביים במוח. במהלך תקופת הכשרה, הצמתים המחוברים זה לזה עברו על פני מיליארדי פיסות כתיבה שנגרדו מהאינטרנט, ולמדו דפוסים על ידי שינוי החוזק של חיבורי צמתים שונים. סוגים אחרים של AI גנרטיבי אומנו ליצירת תמונות, סרטונים ועוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פורסם בסוף השנה שעברה, ChatGPT כבש במהירות את הדמיון הציבורי, והעלה את הנראות של AI יצירתי. צ&#39;אטבוטים נוספים, כמו בארד של גוגל, הגיעו בעקבותיו. אבל בתוך הבאזז, המבקרים הזהירו מפני אי-דיוקים, הטיות וגניבת <a href="https://www.sciencenews.org/article/chatgpt-ai-artificial-intelligence-education-cheating-accuracy">דעת</a> של בינה מלאכותית ( <em>SN</em> : 4/12/23). ואז באמצע נובמבר, סם אלטמן, מנכ&quot;ל OpenAI, החברה שפיתחה ChatGPT ודגמי בינה מלאכותית אחרים כמו DALL-E 3, פוטר, ולאחר מכן הועסק מחדש ימים לאחר מכן. בתגובה התפטר רוב דירקטוריון החברה. המהפך עורר דיון נרחב על מיהר למסחר בינה מלאכותית גנרטיבית מבלי לנקוט באמצעי זהירות לבניית אמצעי בטיחות כדי להבטיח שהטכנולוגיה לא תגרום נזק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להבין כיצד בינה מלאכותית הגיעה לשלוט בכותרות ומה הלאה, <em>Science News</em> שוחחה עם מלאני מיטשל ממכון סנטה פה, אחת המומחיות המובילות בעולם לבינה מלאכותית. ראיון זה נערך לצורך אורך ובהירות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : מדוע בינה מלאכותית גנרטיבית הייתה גדולה השנה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>מיטשל</strong> : יש לנו מודלים של שפה במשך שנים רבות. אבל פריצת הדרך עם מערכות כמו ChatGPT היא שהיו להן הרבה יותר הכשרה להיות שותפי דיאלוג ועוזר. הם הוכשרו על הרבה יותר נתונים. והיו להם עוד הרבה קשרים, בסדר גודל של מיליארדים עד טריליונים. הם גם הוצגו לציבור עם ממשק קל מאוד לשימוש. הדברים האלה באמת היו מה שגרם להם להמריא, ואנשים פשוט נדהמו עד כמה הם נראים אנושיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : היכן לדעתך תהיה השפעת הבינה המלאכותית הגנרטיבית הגדולה ביותר?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>מיטשל</strong> : זו עדיין שאלה גדולה פתוחה. אני יכול להכניס הנחיה ל-ChatGPT, נגיד בבקשה כתוב תקציר למאמר שלי שיש בו את הנקודות האלה, והוא יפלוט תקציר שלעתים קרובות די טוב. בתור עוזר, זה מועיל להפליא. עבור תמונות גנרטיביות, מערכות יכולות לייצר תמונות מלאי. אתה יכול פשוט לומר שאני צריך תמונה של רובוט מטייל עם כלב, וזה ייצור את זה. אבל המערכות הללו אינן מושלמות. הם עושים טעויות. לפעמים הם &quot;הוזים&quot;. אם אבקש מ-ChatGPT לכתוב חיבור על נושא כלשהו וגם לכלול כמה ציטוטים, לפעמים זה יהווה ציטוטים שלא קיימים. וזה עשוי גם ליצור טקסט שהוא פשוט לא נכון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : האם יש דאגות אחרות?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>מיטשל</strong> : הם דורשים הרבה אנרגיה. הם פועלים במרכזי נתונים ענקיים עם מספר עצום של מחשבים שצריכים הרבה חשמל, שמשתמשים בהרבה מים לקירור. אז יש השפעה סביבתית. המערכות הללו אומנו על השפה האנושית, ולחברה האנושית יש הרבה הטיות שבאות לידי ביטוי בשפה שמערכות אלו ספגו - הטיות גזעיות, מגדריות ואחרות דמוגרפיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחרונה היה מאמר שתיאר כיצד אנשים ניסו לגרום למערכת טקסט-תמונה ליצור תמונה של רופא שחור המטפל בילדים לבנים. וזה היה מאוד קשה לגרום לזה לייצר את זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש הרבה טענות לגבי מערכות אלו שיש להן יכולות מסוימות בהיגיון, כמו היכולת לפתור בעיות מתמטיקה או לעבור מבחנים סטנדרטיים כמו מבחן לשכת עורכי הדין. אין לנו באמת תחושה של איך הם עושים את ההיגיון הזה, האם ההיגיון הזה חזק. אם תשנה קצת את הבעיה, האם הם עדיין יצליחו לפתור אותה? לא ברור אם המערכות הללו יכולות להכליל מעבר למה שהן אומנו או שהן פשוט מסתמכות מאוד על נתוני האימון. זה ויכוח גדול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : מה אתה חושב על ההייפ?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>מיטשל</strong> : אנשים צריכים להיות מודעים לכך שבינה מלאכותית היא תחום שנוטה לקבל הייפ, מאז תחילתו בשנות החמישים, ולהיות קצת סקפטיים לגבי טענות. ראינו שוב ושוב שהטענות הללו מופרזות מאוד. אלה לא בני אדם. למרות שהם נראים כמו אנושיים, הם שונים במובנים רבים. אנשים צריכים לראות בהם כלי להגברת האינטליגנציה האנושית שלנו, לא להחליף אותה - ולוודא שיש אדם במעגל במקום לתת להם יותר מדי אוטונומיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : אילו השלכות עשויות להיות למהפך האחרון ב-OpenAI על נוף ה-AI הגנרטיבי?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>מיטשל</strong> : [המהפך] מראה משהו שכבר ידענו. יש סוג של קיטוב בקהילת הבינה המלאכותית, הן במונחים של מחקר והן במונחים של בינה מלאכותית מסחרית, לגבי איך אנחנו צריכים לחשוב על בטיחות בינה מלאכותית - באיזו מהירות יש לשחרר מערכות בינה מלאכותיות אלו לציבור ואיזה מעקות בטיחות נחוצים. אני חושב שזה מבהיר מאוד שאנחנו לא צריכים להסתמך על חברות גדולות שבהן הכוח מרוכז כרגע כדי לקבל את ההחלטות הענקיות האלה לגבי האופן שבו יש להגן על מערכות בינה מלאכותית. אנחנו באמת צריכים אנשים עצמאיים, למשל, רגולציה ממשלתית או מועצות אתיקה עצמאיות, כדי לקבל יותר כוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : מה אתה מקווה שיקרה אחר כך?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>מיטשל</strong> : אנחנו נמצאים במצב קצת של חוסר ודאות לגבי מהן המערכות האלה ומה הן יכולות לעשות, ואיך הן יתפתחו. אני מקווה שנמצא איזו רגולציה סבירה שמפחיתה נזקים אפשריים, אבל לא תקפידה על מה שיכול להיות טכנולוגיה מועילה מאוד.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_Ai_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="110310" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_Ai_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> איך כוכבים אדומים זעירים יכולים לבדוק רעיונות לגבי מקור החיים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/dwarf-star-light-origin-life<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Mon, 11 Dec 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133865 </guid><description><![CDATA[A survey of ultracool dwarf stars finds they don’t emit enough UV light to kick-start life, but they could reveal other ways for life to get going. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>סקר של כוכבים קטנים וקרירים עוזר לצמצם את התנאים שעלולים להוות את הבמה לחיים מעבר למערכת השמש שלנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבט על כ-200 כוכבי גמד אולטרה-קרירים מראה שחסר <a href="https://academic.oup.com/mnras/advance-article/doi/10.1093/mnras/stad3720/7457743" target="_blank" rel="noopener">להם עוצמת אור אולטרה-סגול מספיק</a> כדי שיהיה להם פוטנציאל להזניק חיים, כך מדווחים חוקרים ב-1 בדצמבר ב- <em>Mothly Notices of the Royal Astronomical Society</em> . ייתכן שבהתחלה זה נראה חדשות רעות למציאת סימנים לחיים חייזרים על כוכבי לכת מרוחקים. אבל הכוכבים הזעירים יכולים במקום זאת לשמש כמיטות בדיקה כדי לקבוע אילו תנאים אחרים יכולים ליצור את היסודות הכימיים של החיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהשוואה לשמש שלנו, הכוכבים הננסיים במחקר החדש הם זעירים, בערך בגודל של צדק ושוקלים כעשירית ממשקל השמש. הם גם בין סוגי הכוכבים הנפוצים ביותר. ומכיוון שהם קרירים ואפלוליים יחסית, לעתים קרובות קל יותר לזהות כוכבי לכת המקיפים אותם מאשר בבוהק של כוכבים בהירים גדולים. אסטרונומים שחקרו את הכוכב האדום הזעיר TRAPPIST-1, למשל, גילו שהוא מארח שבעה כוכבי לכת בגודל כדור הארץ, כולל<a href="https://www.sciencenews.org/article/seven-earth-sized-planets-orbit-nearby-supercool-star">שלושה שעשויים להיות באזור המגורים של הכוכב</a> , שבו התנאים ניתנים לחיים ( <em>SN: 22/2/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, כדי שהחיים יתקיימו על כוכב ראוי למגורים, הם חייבים להתחיל איכשהו. אפשרות אחת היא שאור כוכבים UV מספק את האנרגיה הדרושה כדי לקשר יחד את המימן, החמצן, הפחמן, החנקן, הגופרית ושאר האטומים המרכיבים את התרכובות המהוות מבשרי חיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתוך מחשבה על כך, מדען החלל אנטיגונה סגורה ועמיתיו השתמשו ב- <a href="https://www.sciencenews.org/article/launch-tess-nasa-boost-search-exoplanets">Transiting Exoplanet Survey Satellite</a> כדי למדוד את כמות קרינת ה-UV - בין היתר - שנפלטה מ-208 גמדים אולטרה-קרירים קרובים יחסית במרחק של 130 שנות אור מכדור הארץ ( <em>SN: 4/12/ 18</em> ). הכוכבים שהם חקרו אכן פולטים אור UV, כמו השמש שלנו, ורבים מייצרים התפרצויות UV כשהם משחררים התלקחויות. אבל בסך הכל, אנרגיית ה-UV שהכוכבים הקטנים משחררים נמוכה מכדי ליצור את הכימיקלים הדרושים כדי להתחיל את החיים, מצא הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחסור באור UV לא בהכרח מבטל את התקוות למצוא חיים סביב כוכבים כאלה. &quot;UV הוא מקור אנרגיה לכימיה פרה-ביוטית שאנו יכולים למדוד, וזו הסיבה שהתמקדנו בו&quot;, אומר סגורה, מהאוניברסיטה הלאומית האוטונומית של מקסיקו במקסיקו סיטי. &quot;אבל ישנם מקורות אנרגיה רבים אחרים, כמו חלקיקים קוסמיים וכוכבים, וחלקיקים, קרינה וחום המופקים על ידי ריקבון רדיואקטיבי, אם להזכיר כמה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כוכבי Ultracool עשויים להיות שימושיים כדי לגלות אם משהו אחר מלבד אור UV יכול להניע את החיים. &quot;עלינו לחפש חיים על כוכבי הלכת שיש להם הכי פחות פעילות [UV], שם נוכל לדעת בביטחון כי כימיה פרה-ביוטית מונעת UV לא יכולה להתרחש&quot;, אומר פול רימר, אסטרופיזיקאי מאוניברסיטת קיימברידג&#39; שלא היה מעורב במחקר . &quot;אם נמצא עדות לחיים על כוכבי הלכת האלה, זה יראה שיש דרכים אחרות לחיים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו כן, מציין סגורה, מקורות אנרגיה שיכולים להתחיל חיים יכולים גם להפוך כוכבי לכת פחות ראויים למגורים לצורות חיים מורכבות יותר. &quot;אנחנו לא יכולים לומר כרגע אילו [השפעות] ישלטו. הגישה הטובה ביותר כעת היא ללמוד מקרה אחר מקרה ולחכות לאילוצי תצפית נוספים, כמו במקרה של מערכת TRAPPIST-1.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם אסטרונומים ימצאו בסופו של דבר חיים על כוכבי לכת המקיפים גמדים אולטרה-קרירים, זה יאשר את הפוטנציאל למקורות חיים נטולי UV. אבל, אומר רימר, אם יתברר שאין סימנים למגורים על כוכבי לכת סביב כוכבי הגמד הקטנים והעמומים הרבים שאנו רואים, הדבר יוריד את ההערכות לגבי הסבירות למצוא חיים מחוץ למערכת השמש שלנו. כך או כך, סקרים עתידיים של כוכבי גמד אולטרה-קרירים יכולים לתת לחוקרים שליטה טובה יותר על השכיחות האפשרית של חיים מחוץ לכדור הארץ ביקום.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120523_jr_ultracool_stars_life-1.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="198387" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120523_jr_ultracool_stars_life-1.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> סוסים ספרדים הצטרפו לחברות של ילידים דרום אמריקאים הרבה לפני שהאירופאים באו להישאר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/spanish-horses-indigenous-south-american-societies-european-settlers<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Fri, 08 Dec 2023 19:27:45 +0000</pubDate><category><![CDATA[Anthropology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133940 </guid><description><![CDATA[By the early 1600s, hunter-gatherers at the continent’s southern tip adopted horses left behind by colonial newcomers, new finds suggest.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ציידים-לקטים בדרום אמריקה הדרומית ביותר שילבו סוסים עם אילן יוחסין ספרדי בחברות שלהם לפני כ-400 שנה, הרבה לפני שהאירופאים כבשו את האזור הזה, כך עולה ממחקר חדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתוחים של שרידי סוסים שנחשפו ב-Chorrillo Grande 1, אתר באזור הפטגוני של ארגנטינה, מצביעים על כך שהמקומיים גידלו ואכלו סוסים טרנס-אטלנטיים בתחילת המאה ה-16, אומרים הארכיאוזואולוג וויליאם טיילור מאוניברסיטת קולורדו בולדר ועמיתיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הספרדים הגיעו לדרום-מרכז דרום אמריקה בסביבות 1536, אך עברו צפונה לאחר מספר שנים, והשאירו אחריהם סוסים ובעלי חיים אחרים. ציידים-לקטים מפטגונים שילבו <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adk5201" data-type="URL" data-id="https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adk5201" target="_blank" rel="noopener">מספר גדל והולך של סוסים באורח חייהם</a> מאה שנה או יותר לפני שהאירופאים התיישבו לצמיתות את האזור באמצע המאה ה-19, הקבוצה של טיילור מסכמת ב-8 בדצמבר ב- <em>Science Advances</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ממצאים קשורים מצביעים על כך שצאצאים של סוסים שהובאו על ידי ספרדים למקסיקו בשנת 1519 <a href="https://www.sciencenews.org/article/native-americans-spanish-horses">הגיעו לתושבים הילידים בצפון אמריקה בתחילת המאה ה-16</a> , לפני שהקבוצות הללו נתקלו באירופים ( <em>SN</em> : 30/3/23).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שרידי סוסים שנחפרו ב-Chorrillo Grande 1 כללו שלוש עצמות רגליים חלקיות ושש שיניים. דנ&quot;א מממצאים אלה זיהה שלושה סוסי בית, זכר אחד בוגר ושתי נקבות צעירות, אומרים המדענים. תיארוך פחמן רדיואקטיבי של דגימות סוסים, קרומי מזון על חלקי חרס שנחשפו וממצאים אחרים מציבים שם אנשים החל בין 1599 ל-1653.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שברים וכתמים שרופים על עצמות הגפיים הצביעו על כך ששתי הסוסים נטבחו למאכל. אירופאים בפטגוניה במהלך שנות ה-1800 כתבו על צריכת בשר ודם של סוסה על ידי ציידים-לקטים מקומיים של Tehuelche.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סוסים קיבלו במהירות תפקידים רבים בתרבויות האינדיאנים, חושדת טיילור. מסמכים היסטוריים אחרים מתארים קבוצות ברחבי דרום דרום אמריקה הרועות סוסים, רוכבות על סוסים כדי לצוד חיות אחרות, משתמשות בסוסים בטקסים והכנת פריטים כמו אוהלים וכלי מיתר ממוצרי סוסים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120823_bb_early-horse-use_feat-1.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="55417" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120823_bb_early-horse-use_feat-1.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הטיפול הראשון ב-CRISPR שאושר בארה&quot;ב יטפל במחלת תאי חרמש</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/first-crispr-therapy-sickle-cell-fda<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Fri, 08 Dec 2023 17:46:08 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133928 </guid><description><![CDATA[In the world’s first CRISPR-based treatment, genetic tweaks to red blood cells aim to help people with the often debilitating disease.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לחולים בארה&quot;ב עם מחלת תאי חרמש יש כעת אפשרות טיפול חדשה: הטיפול הראשון אי פעם מבוסס CRISPR.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-8 בדצמבר <a href="https://www.fda.gov/news-events/press-announcements/fda-approves-first-gene-therapies-treat-patients-sickle-cell-disease?utm_medium=email&amp;utm_source=govdelivery" target="_blank" rel="noopener">אישר מנהל המזון והתרופות האמריקני את הטיפול לעריכת גנים</a> לשימוש בחולים בני 12 ומעלה. בנוסף להצעת תקווה להקלה לאנשים עם צורות חמורות של הפרעת הדם הכואבת, הטיפול, הנקרא Casgevy, הוא הראשון בעולם לכוונן תאים גנטית באמצעות <a href="https://www.sciencenews.org/article/nobel-prize-chemistry-gene-editing-tool-crispr-wins">המספריים המולקולריות זוכות פרס נובל</a> CRISPR/Cas9 ( <em>SN: 10/7/ 20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טיפול גנטי נוסף למחלת תאי חרמש, הנקרא Lyfgenia ופותח על ידי חברת הביוטק bluebird bio, שבסיסה בסומרוויל, מסצ&#39;וסטס, אושר אף הוא ב-8 בדצמבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קבלת אור ירוק לתרופה הראשונה מבוססת CRISPR היא מרגשת, אומר דייוויד אלטשולר, סמנכ&quot;ל מדעי ב-Vertex Pharmaceuticals מבוסטון, שפיתחה את התרופה במיזם משותף עם CRISPR Therapeutics, חברה בקיימברידג&#39;, מסצ&#39;וסטס. אבל העובדה כי התרופה ממלאת צורך בלתי מסופק עבור חולים לא מסופקים &quot;משכנעת אותי יותר, באופן אישי, מהעובדה שזה CRISPR.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כ <a href="https://www.cdc.gov/ncbddd/sicklecell/data.html" target="_blank" rel="noopener">-100,000 אנשים בארצות הברית</a> , רובם שחורים או לטינים, סובלים ממחלת תאי חרמש. זה נגרם מפגם גנטי בהמוגלובין, החלבון נושא החמצן בתאי הדם האדומים. שלא כמו תאי דם טיפוסיים שהם מכופפים מספיק כדי לחמוק דרך כלי הדם, תאי דם חרמשים <a href="https://www.sciencenews.org/article/gene-therapy-sickle-cell-disease-esrick-genetics">אינם גמישים ונתקעים</a> , מגבילים את זרימת הדם וגורמים לכאב מתיש ( <em>SN: 2/1/22</em> ). אנשים עם צורות חמורות של המחלה יכולים להתאשפז מספר פעמים בשנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפשרות טיפול חדשה למחלת תאי חרמש יכולה להעניק לחולים &quot;חזקת חיים חדשה&quot;, אומר קרי מורון, המטולוג ילדים במכללת אלברט איינשטיין לרפואה בניו יורק. אנשים עם המחלה מפספסים לעתים קרובות את בית הספר, העבודה או אירועים מיוחדים עקב כאבי תופת. &quot;הפוטנציאל שטיפול זה יכול להקל על הסימפטומים עבור מטופלים הוא מאוד מרגש.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בישיבת ועדה מייעצת של ה-FDA ב-31 באוקטובר, מספר משתתפי ניסויים קליניים שקיבלו את Casgevy סיפרו כיצד זה שינה את חייהם, כולל ויקטוריה גריי, המטופלת החרמלית הראשונה שנרשמה לניסוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גריי <a href="https://www.sciencenews.org/article/gene-therapy-virus-crispr-editing-disease">תיאר בעבר התקפי כאב</a> שהרגישו כמו מכות ברק ונפגע מרכבת בו זמנית ( <em>SN: 20/10/23</em> ). כעת ללא כאבים, היא מסוגלת ליהנות מהזמן עם משפחתה, אמר גריי בפגישה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ג&#39;ימי Olaghere, משתתף נוסף במשפט, סיפר סיפור דומה. לפני הטיפול, &quot;מחלת תאי חרמש שלטה בכל פן בחיי&quot;, אמר. &quot;האשפוזים בבתי החולים היו כל כך קבועים, שאפילו הייתה להם מיטה שמורה לי.&quot; כעת, Olaghere נקי מכאב ומסוגל להיות נוכח עבור ילדיו. &quot;תרפיה גנטית נתנה לי את היכולת לקחת שליטה מלאה על חיי&quot;, אמר. &quot;אני יכול לרדוף אחרי השקיעה הפתגמית ולכתוב רומנים ואפילו לרקוד בגשם בלי אכפתיות בעולם&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ישנם מעט טיפולים קיימים למחלת תאי חרמש, הכוללים נטילת תרופות כמו <a href="https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-urea-showed-promise-sickle-cell-treatment">הידרוקסיאוריאה</a> או השתלת מח עצם ( <em>SN: 17/12/20</em> ). אבל הידרוקסיאוריאה לא עובדת עבור כולם, והשתלות דורשות תורם תואם גנטית, בדרך כלל אח. פחות מ-20 אחוז מהאנשים עם מחלת תאי חרמש יש להם אח תואם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Casgevy הוא כמו השתלה, אבל במקום זאת מסתמך על התאים של המטופל עצמו. באמצעות CRISPR, הטיפול משנה את השרטוט הגנטי של תאי מח עצם היוצרים תאי דם. התאים הערוכים <a href="https://www.sciencenews.org/article/crispr-gene-editor-first-human-clinical-trials">מייצרים המוגלובין עוברי</a> , סוג המיוצר בדרך כלל על ידי עוברים ותינוקות צעירים, שאינו גורם לתאי דם אדומים לגלוש ולצמצם כלי דם ( <em>SN: 14/8/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מטופלים מקבלים תחילה כימותרפיה כדי למחוק תאי מח עצם קיימים, כך שלחדשים, שנערכים במעבדה, יש סיכוי לשגשג בגוף. לאחר העריכה, התאים מוחזרים למטופל באמצעות IV. שני השלבים דורשים אשפוז.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי קליני, 29 מתוך 30 חולים שקיבלו Casgevy ואחריהם במשך 16 חודשים לפחות לא סבלו משברי כאב במשך שנה לפחות, אמר סגן נשיא Vertex לפיתוח קליני, וויליאם הובס, בישיבת הוועדה המייעצת של ה-FDA.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטיפול אינו נטול סיכונים. כימותרפיה, למשל, יכולה להעלות את הסיכון לסרטן הדם ולגרום לאי פוריות. ובטווח הקצר, כימותרפיה הורגת תאי חיסון, ומעמידה חולים בסיכון גבוה יותר למות מזיהומים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור חלק מהחולים הסיכונים הללו עשויים להחוויר בהשוואה לשנה ללא כאבים עצומים, אומר מורון, שהוא גם מנהל תוכנית מגל בבית החולים לילדים במונטיפיורי. אחרים אולי ירצו לחכות ולראות מה התוצאות. &quot;אני חושב שזה הוגן, כי זה לא בלי שום סיכון.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בפגישה ב-31 באוקטובר, יועצי ה-FDA <a href="https://www.fda.gov/advisory-committees/advisory-committee-calendar/cellular-tissue-and-gene-therapies-advisory-committee-october-31-2023-meeting-announcement-10312023#event-materials" target="_blank" rel="noopener">דנו גם בפוטנציאל לעריכות לא מכוונות</a> , או &quot;השפעות מחוץ למטרה&quot;. ניתוח של Vertex לא מצא עדות לשינויים לא רצויים כאלה בחולים שטופלו, אם כי חוקרים זיהו <a href="https://www.nature.com/articles/s41588-022-01257-y" target="_blank" rel="noopener">וריאציה נדירה ב-DNA של אנשים מסוימים</a> שיכולה להיות, בתיאוריה, מטרה מקרית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא ידוע אם לשינוי היעד המקרי יהיו השלכות על חולים, אך חוקרים טוענים שזה לא סביר מכיוון שהקטע הזה של DNA אינו מעורב במבנה או בתפקוד של חלבון. גם החלבון אינו עשוי מהקוד הגנטי הזה שנמצא בתאי הדם. בסך הכל, הוועדה בת 14 חברים הסכימה כי היתרונות של הטיפול ברורים והסיכון מחוץ למטרה קטן, אך מחקר נוסף יועיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דאגה נוספת היא שהטיפול יקר, אולי עד 2 מיליון דולר למטופל. אבל עלויות שירותי הבריאות עבור חולי חרמש גבוהות גם במהלך חייהם, אומר מורון. קהילת שירותי הבריאות צריכה לשקול דרכים להבטיח שוויון לחולים - כולל באפריקה, שם הנטל הגבוה ביותר של מחלות - אשר מזמן אין להם אותם משאבים כמו חולים עם מצבים אחרים עם הרבה יותר אפשרויות טיפול. &quot;אין ערך לסבל&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-16 בנובמבר, פקידים בבריטניה הפכו לראשונים לחתום על השימוש של Casgevy <a href="https://crisprtx.com/about-us/press-releases-and-presentations/vertex-and-crispr-therapeutics-announce-authorization-of-the-first-crispr-cas9-gene-edited-therapy-casgevy-exagamglogene-autotemcel-by-the-united-kingdom-mhra-for-the-treatment-of-sickle-cell-disease-and-transfusi" target="_blank" rel="noopener">בחולי חרמש וכן אנשים עם בטא-תלסמיה</a> , הפרעת דם שבה הגוף אינו מייצר מספיק המוגלובין. ה-FDA יחליט עד ה-30 במרץ האם ניתן להשתמש בטיפול CRISPR גם לטיפול בטא-תלסמיה עד ה-30 במרץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>כותבת הסגל הבכירה טינה הסמן סאיי תרמה לסיפור הזה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120723_eg_sickle-cell_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="134281" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120723_eg_sickle-cell_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> פיזיקאי מאבריק בונה מקרה לביטול הכבידה הקוונטית</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/gravity-quantum-mechanics-physics-theory<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Fri, 08 Dec 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Quantum Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133906 </guid><description><![CDATA[To merge quantum physics and general relativity, physicists aim to quantize gravity. But what if gravity isn’t quantum at all? ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>קרע עובר עמוק בלב הפיזיקה. תורת היחסות הכללית, המתארת ​​את כוח הכבידה, מתנגשת עם הפיזיקה הקוונטית. במאמץ לאטום את הסדק הפיזיקלי הזה, מספר בלתי ידוע של פיזיקאים בילו את הקריירה שלהם בעבודה לבניית תיאוריה של כוח הכבידה הקוונטית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל פיזיקאי אחד דוגל בדרך שונה בתכלית. ג&#39;ונתן אופנהיים חושב שכוח המשיכה עשוי להיות קלאסי ביסודו, כלומר אינו קוונטי כלל. זה רעיון לא שגרתי, בלשון המעטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כשהתחלנו, אולי 99 אחוז מהקולגות שלנו חשבו שאנחנו מטומטמים ועכשיו זה ירד ל-70 אחוזים אולי&quot;, אומר אופנהיים, מאוניברסיטת קולג&#39; בלונדון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל הכוחות הידועים מלבד כוח הכבידה מנוסחים במונחים של פיזיקת קוונטים. הדעה הרווחת היא שכוח המשיכה יצטרך להיטמע בעמיתיו הקוונטיים. אבל כוח המשיכה שונה, טוען אופנהיים. בעוד כוחות אחרים מתפתחים בתוך נוף של מרחב-זמן, כוח הכבידה הוא עיוות המרחב-זמן עצמו. אז, אומר אופנהיים, &quot;די לא ברור שצריך להיות לו אופי קוונטי, לדעתי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיזיקאים המציאו כמה משפטים של &quot;לא ללכת&quot; שלכאורה אוסרים על תיאוריה קלאסית של כוח הכבידה. משפטים כאלה מדגישים חוסר עקביות, ככל הנראה קטלני לרעיון, המתעוררים כאשר כוח הכבידה הקלאסי מוחלת על חלקיקים קוונטיים. אבל אפשר לעקוף את האיסורים האלה על ידי <a href="https://journals.aps.org/prx/abstract/10.1103/PhysRevX.13.041040" target="_blank" rel="noopener">הוספת קצת אקראיות</a> לאופן שבו המרחב הזמן מתכופף בתגובה לחלקיקים קוונטיים, אופנהיים מדווח ב-4 בדצמבר ב- <em>Physical Review X.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שקול את <a href="https://www.sciencenews.org/article/antimatter-quantum-theory-particle-wave-double-slit-experiment">הניסוי הכפול</a> המפורסם של פיזיקת הקוונטים ( <em>SN: 5/3/19</em> ). חלקיקים נשלחים לכיוון גלאי, מופרדים על ידי מחסום ובו שני חריצים. כאשר אותם חלקיקים מגיעים לגלאי, הם יוצרים תבנית פסים הנקראת תבנית הפרעה. הדפוס הזה נוצר בגלל שבפיזיקת הקוונטים, החלקיק אינו מוגבל לעבור דרך חריץ זה או אחר. במקום זאת, הוא יכול להתקיים בסופרפוזיציה, תוך שימוש בשילוב קוונטי של שני המסלולים האפשריים. אם מדען מבצע מדידה כדי לקבוע באיזה חריץ עבר החלקיק, התבנית הזו נעלמת. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="624" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_ec_quantum-gravity_inline.jpg?resize=680%2C624&#038;ssl=1" alt="איור של ניסוי חריץ כפול, המראה אור זורח על מחסום עם שני חריצים, המייצר תבנית של פסים בהירים וכהים מאחורי המחסום" class="wp-image-3133909" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_ec_quantum-gravity_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_ec_quantum-gravity_inline.jpg?resize=417%2C383&amp;ssl=1 417w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_ec_quantum-gravity_inline.jpg?resize=490%2C450&amp;ssl=1 490w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_ec_quantum-gravity_inline.jpg?resize=203%2C186&amp;ssl=1 203w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_ec_quantum-gravity_inline.jpg?resize=632%2C580&amp;ssl=1 632w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133909">כאשר חלקיקים, במקרה זה חלקיקי אור הנקראים פוטונים, נשלחים לעבר מחסום ובו שני חריצים, החלקיקים מייצרים תבנית הפרעה (פסים) עקב השפעות קוונטיות.</span> <span class="credit wp-credit-3133909">Dorling Kindersley/Getty Images</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם תמונה קלאסית סטנדרטית של כוח המשיכה הייתה נכונה, ניתן היה למדוד את שדה הכבידה של אותו חלקיק כל כך בדיוק, עד שתוכל לקבוע איזה חריץ עבר החלקיק. אפשרות זו תשמיד את דפוס ההפרעה, אפילו מבלי שתבצע בפועל את המדידה. מכיוון שמדענים אכן מתבוננים בדפוסי התערבות במעבדה, זו מכה גדולה עבור תיאוריה קלאסית סטנדרטית של כוח המשיכה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולם האקראיות שנאפה בתיאוריה של אופנהיים פירושה שבמקום שחלקיק יש שדה כבידה נחוש, השדה משתנה. המשמעות היא, שלא כמו הגרסה הסטנדרטית של כוח הכבידה הקלאסי, לא ניתן לקבוע איזה חריץ חלקיק עבר על ידי מדידת שדה הכבידה שלו במדויק. חלקיקים יכולים לעבור דרך החריצים בסופרפוזיציה, ודפוס ההפרעה נשמר, שחזור האפשרות כוח הכבידה יכול להיות קלאסי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסויים יכולים לבדוק תיאוריה זו על ידי <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-43348-2" target="_blank" rel="noopener">חיפוש אחר עדויות לאותם תנודות כבידה אקראיות</a> , אופנהיים ועמיתיו מדווחים על 4 בדצמבר <em>בתקשורת טבע</em> . &quot;בעיקרו של דבר, אתה מודד במדויק את התגובה של מסה לתחום כבידה&quot;, אומר שותף המחקר, זאק וולר-דייויס, שסיים את העבודה במכון ההיקפי לפיזיקה תיאורטית בווטרלו, קנדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו לא הפעם הראשונה שמדענים מציעים דרך לגרום לכוח המשיכה הקלאסי להתאמץ עם פיזיקה קוונטית. אבל אופנהיים &quot;הוביל רנסנס&quot;, אומר הפיזיקאי ויוישק סודהיר מ- MIT. סודהיר <a href="https://arxiv.org/abs/2309.09105" target="_blank" rel="noopener">מקווה לבחון את התיאוריה</a> עם סוג אחר של ניסוי, במדידת הקורלציות בין תנועות של שני המונים המקיימים אינטראקציה בכבידה, הוא ועמיתו מדווחים על 16 בספטמבר באתר Arxiv.org.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, בתיאוריה יש תכונות מסוימות שפיזיקאים עשויים למצוא לא מספקים. לדוגמה, האקראיות המעורבת פירושה שהתיאוריה אינה הפיכה: בניגוד לתיאוריות אחרות, אין דרך להתחיל מנקודת הסיום של אינטראקציה ולעקוב אחר צעדיה לאחור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, אפילו כמה מאמינים בכוח הכבידה הקוונטי חושבים שלעבודה יש ​​זכות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הסיבה לכך שהעבודה הזו מעניינת עבורי היא לא באמת בגלל שהייתי מאמין שכוח המשיכה הוא קלאסי&quot;, אומרת פלמיניה ג&#39;יאקומיני מ- ETH ציריך. התוצאה, לדבריה, מעניינת ללא קשר אם כוח המשיכה נמצא כקלאסי או קוונטי. הסיבה לכך היא שכדי שניסוי יצהיר בביטחון שכוח המשיכה הוא קוונטי, מדענים צריכים להבין את האפשרויות לכוח המשיכה הקלאסי. &quot;רק בדרך זו נוכל להוכיח בצורה חזקה שכוח המשיכה אינו תואם לתיאור קלאסי.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_ec_quantum-gravity_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="479870" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_ec_quantum-gravity_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה, אסטרונומים קראו תיגר על טענות שלכוכב ברנרד יש כוכב לכת</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/50 שנים-age-bardards-star-planet<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Thu, 07 Dec 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133808 </guid><description><![CDATA[Astronomers have been searching for planets around the sun’s close neighbor for decades.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/december-1-1973"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120223_50ya_cover.jpg?resize=147%2C192&#038;ssl=1" alt="העטיפה בגיליון 1 בדצמבר 1973 של חדשות המדע" class="wp-image-3133816" width="147" height="192" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120223_50ya_cover.jpg?resize=294%2C383&amp;ssl=1 294w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120223_50ya_cover.jpg?resize=345%2C450&amp;ssl=1 345w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120223_50ya_cover.jpg?resize=143%2C186&amp;ssl=1 143w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120223_50ya_cover.jpg?resize=445%2C580&amp;ssl=1 445w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120223_50ya_cover.jpg?resize=596%2C776&amp;ssl=1 596w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120223_50ya_cover.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 147px) 100vw, 147px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>אין כוכב לכת לכוכב של ברנרד?</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/no-planet-barnards-star"><em>חדשות מדע</em></a> <em>,</em> 1 בדצמבר 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך השנים הובאו ראיות עבור בני לוויה פלנטריים הסובבים סביב שניים או שלושה כוכבים מלבד השמש. הראשון שבהם היה הכוכב של ברנרד, שנחקר על ידי פיטר ואן דה קמפ ... נוכחותו של כוכב לכת עלולה לגרום לנדנדה בתנועת הכוכב על פני השמיים. ואן דה קמפ מצא נדנדה ... [עוד יותר] בדיקה לא מוצאת את [הנדנדה] ... כך שלא יהיה כוכב לכת.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אסטרונומים יודעים כעת על <a href="https://www.sciencenews.org/article/exoplanet-nasa-confirmed-5000-milestone-galaxy">אלפי אקסופלאנטים בדרך החלבית</a> ( <em>SN: 4/23/22, עמ &#39;5</em> ). אבל הכוכב של ברנרד עדיין ללא אקסופלאנט מאושר למרות בדיקה מדוקדקת. <a href="https://www.eso.org/public/news/eso1837/" target="_blank" rel="noopener">טענה משנת 2018</a> של אקסופלאנט בערך שלוש פעמים מסיביות ככל <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/1538-3881/ac0057" target="_blank" rel="noopener">שנחקר על</a> כדור הארץ. ביולי, סקר שנערך בקרב 200 גמדים אדומים נמוכים, כולל הכוכב של ברנרד, <a href="https://www.sciencenews.org/article/jupiter-planets-rare-red-dwarf-stars">לא מצא שום אקסופלאנט בגודל צדק</a> ( <em>SN: 7/15/23 ו- 7/29/23, עמ &#39;9</em> ). לכוכבים כאלה עשויים להיות מספיק פסולת סביבם כדי ליצור רק אקסופלאנטים קטנים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/110123_ev_50ya-Barnard_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="678944" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/110123_ev_50ya-Barnard_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הנה איך 2023 הפכה לשנה החמה ביותר ברשומה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/climate-heat-hotest yer-record-2023<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Wed, 06 Dec 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133705 </guid><description><![CDATA[The effects of climate change were on clear display in 2023 as records not only broke, but did so by surprising amounts.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">השנה לא רק ניפץ את הרשומות. זה שינה את הכף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גרף לאחר מעקב אחר גרפים הטמפרטורות הגלובליות העולות השנה מגלות כי לא רק שהמספרים היו גבוהים מאי פעם במקומות רבים ברחבי העולם, אלא שהסטייה מהנורמה הייתה גם גדולה להפליא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;השוליים שבאמצעותם נשברים הרשומות השנה הפתיעו לא רק אני אלא [מדעני אקלים אחרים] שאני סומך עליהם, אפילו על ידי חבריי מאוד לא -אלמוני&quot;, אומר דאג מקניאל מבריטניה פגש את מרכז המשרד הדלי באקסטר, אנגליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החל מסוף נובמבר, חודשים של טמפרטורות גלובליות מחליפות בקלות את 2023 על המסלול לשנה החמה ביותר של כדור הארץ מאז החלה שיא השיא לפני כ -150 שנה. התקופה של 12 חודשים מנובמבר 2022 עד אוקטובר 2023 <a href="https://www.sciencenews.org/article/last-12-months-hottest-record-climate">היא רשמית התקופה החמה ביותר כזו ברשומה</a> -שיא שכנראה יישבר בשנת 2024, על פי הקבוצה ללא מטרות רווח, מרכז האקלים ( <em>SN: 11/9/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלי חום קיצוניים אפו אזורים רבים, אשר בתורם דלקו שריפות בר קטסטרופליות. חום האוקיאנוס היה מחוץ לתרשימים, כאשר טמפרטורות פני הים הממוצעות הגלובליות קיימות שיא שיא במשך חלק ניכר מהשנה. ובמים הסובבים את אנטארקטיקה, קרח הים הגיע לשפל חדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לרשומות אלה טביעות האצבעות של שינויי אקלים שנגרמו על ידי האדם, על פי ייחוס מזג האוויר העולמי הבינלאומי לקונסורציום. שינויי אקלים ביצעו <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-heat-wave-summer">את גלי החום הקיצוניים של יולי</a> בצפון אמריקה, דרום אירופה וצפון אפריקה מאות פעמים סבירות, ואחרת בסין פי 50 סבירה ( <em>SN: 7/25/23</em> ). שינויי אקלים היו גם הגורם העיקרי מאחורי <a href="https://www.worldweatherattribution.org/strong-influence-of-climate-change-in-uncharacteristic-early-spring-heat-in-south-america/" target="_blank" rel="noopener">חורף אכזרי וגל חום אכזרי באביב בדרום אמריקה</a> , מה שהפך את האירוע הזה לפחות פי 100 סביר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במדיה החברתית, מדעני אקלים רבים שפרסמו צילומי מסך המפילים את הלסת של חריגות הטמפרטורה של 2023 נאבקו למצוא מילים כדי להסביר אותן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מַפתִיעַ. מַפתִיעַ. מַדְהִים. לא נעים. מבלבל. פלייברגסט. לא שקט. Gobsmacking. מְזַעזֵעַ. Mind Boggling, &quot;אד הוקינס, מדען אקלים במרכז הלאומי למדע אטמוספרי באוניברסיטת רדינג באנגליה, <a href="https://twitter.com/ed_hawkins/status/1709825752705753105?t=e98tYCGzgpLwV6JeNFRADw&amp;s=19" target="_blank" rel="noopener">כתב ב- X</a> , שכונה בעבר טוויטר, על טמפרטורות האוויר של ספטמבר.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> טמפרטורות גלובליות ריסקו רשומות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מינואר עד ספטמבר, טמפרטורת האוויר העולמית העולמית של כדור הארץ הייתה בערך <a href="https://www.ncei.noaa.gov/access/monitoring/climate-at-a-glance/global/time-series/globe/land_ocean/ytd/9/1850-2023" target="_blank" rel="noopener">1.1 מעלות צלזיוס</a> (כמעט 2 מעלות פרנהייט) גבוהה יותר מהממוצע של המאה העשרים של 14.1 מעלות צלזיוס (57.5 מעלות צלזיוס).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יוני, יולי, אוגוסט, ספטמבר ואוקטובר היו כל אחד החמים ביותר שנרשמו אי פעם לאותם חודשים - <a href="https://www.noaa.gov/news/topping-charts-september-2023-was-earths-warmest-september-in-174-year-record" target="_blank" rel="noopener">וספטמבר היה חם יותר מממוצע ביולי</a> משנת 2001 עד 2010. השנה עדיין לא יצאה, אך הטמפרטורות עד כה מציעות ש- 2023 יש <a href="https://www.ncei.noaa.gov/access/monitoring/climate-at-a-glance/global/rankings/globe/land_ocean/202309#ytd" target="_blank" rel="noopener">גדול יותר מאשר סיכוי של 99 אחוזים להיות השנה החמה ביותר ברשומה</a> , על פי המרכזים הלאומיים של ארה&quot;ב למידע סביבתי.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> באדום</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממוצע העולמי של טמפרטורות האוויר היומיומיות בשנת 2023 (אדום) טיפס לגבהים יוצאי דופן במהלך חודשי הקיץ של חצי הכדור הצפוני, והתרומם על הטמפרטורות העולמיות שנרשמו מדי שנה מאז 1981 (גריי). </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-1"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/16004152/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחצי הכדור הדרומי היה חורף מתנפח במיוחד ותחילת האביב, כאשר הטמפרטורות באוגוסט וספטמבר זינקו מעל 40 מעלות צלזיוס (104 מעלות צלזיוס) על פני חלקים של ברזיל, פרגוואי, בוליביה וארגנטינה. באזורים מסוימים, הטמפרטורות בשעות היום היו בערך 20 מעלות צלזיוס (36 מעלות F) מעל הרגיל. מדגסקר גם היה באוקטובר החם ביותר שלה, עם כמה מקומות 2.5 מעלות צלזיוס (4.5 מעלות צלזיוס) מעל הממוצע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחצית השנייה של 2023 נרשמה הופעת דפוס אקלים של אל ניניו, שפירושו בדרך כלל טמפרטורות גלובליות גבוהות יותר, אומר ג&#39;ון קנדי, מדען אקלים בארגון המטאורולוגי העולמי של האו&quot;ם. אך לרוב ההתחממות הקשורה לאל ניניו בדרך כלל מגיעה השנה <em>לאחר</em> אירוע אל ניניו, לדבריו, ככל שהחום שצובר במזרח האוקיאנוס השקט המשווני המזרחי מועבר למקום אחר. זה מה שקרה בשנת 2016, בעבר <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-record-june-july-water-climate">השנה החמה ביותר ברשומה</a> ( <em>SN: 7/13/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טמפרטורות האוקיאנוס החלו להגיע לשיאים חדשים הרבה לפני שאל ניניו נכנס פנימה. מסוף מרץ עד אוקטובר, טמפרטורת פני הים הממוצעת בעולם שברה בעקביות את השיאים היומיים. עד יולי, הטמפרטורות הללו היו כמעט 1 מעלות צלזיוס (בערך 1.8 מעלות צלזיוס) מעל הממוצע, כאשר גלי החום הימיים תפסו כמעט מחצית מהאוקיאנוס העולמי, לעומת 10 אחוזים טיפוסיים יותר.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ים מתנפח</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החל מסוף מרץ, הטמפרטורות הממוצעות של פני השטח של האוקיאנוס (אדום) היו גבוהות יותר עבור קווי הרוחב שנמשכו 60 מעלות צלזיוס עד 60 מעלות צלזיוס מאשר בכל שנה שחזרו לפחות לשנת 1981 (גריי). </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-2"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/16004163/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מים חמים כאלה חסרי תקדים ברשומה המודרנית - ואולי <a href="https://www.sciencenews.org/article/extreme-ocean-heat-florida-climate-change">גם ב -125,000 השנים האחרונות</a> , מציינים החוקרים ( <em>SN: 8/9/23</em> ). חיי האוקיאנוס סבלו, מכיוון שההצטברות הבלתי נלאית של כל החום הזה גבה את מחירו. שוניות האלמוגים, למשל, סבלו מהלבנה רחבה ברחבי מפרץ מקסיקו, האוקיאנוס האטלנטי הצפוני, הים הקריבי והמזרח האוקיאנוס השקט.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> זמניות גבוהות יכולות להוביל לבעיות בריאותיות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרבית הטמפרטורות חסרות התקדים שהגיעו לחדשות היו מקסימום בשעות היום, אך החום שובר השיא נמשך אל תוך הלילה וסכן את בריאות האדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב- 6 ביולי, עיר אדראר, אלג&#39;יריה, התמודדה עם הלילה החם ביותר שנרשם אי פעם באפריקה - טמפרטורות ליליות מעולם לא טבלו מתחת ל 39.6 מעלות צלזיוס (103.3 מעלות צלזיוס). ורגע אחרי חצות ב -17 ביולי, תחנת מזג אוויר בעמק המוות, קליפורניה, רשמה טמפרטורה של 48.9 מעלות צלזיוס (בערך 120 מעלות צלזיוס). אם אושר, זו הטמפרטורה הגבוהה ביותר שנרשמה אי פעם בכל מקום לאותה שעה חשוכה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברוב חלקי העולם <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/gcb.15336" target="_blank" rel="noopener">לילות מתחממים</a> מהר יותר מהימים מזה עשרות שנים. זה דאגה מכיוון שכאשר לילות חמים, הגוף <a href="https://www.sciencenews.org/article/extreme-heat-human-body-climate">מאבד סיכוי להתאושש מהחום של היום</a> ( <em>SN: 8/6/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טמפרטורות השינה של בלמוס מצמצמות גם את הכמות ואיכות השינה. בשנה שעברה פרסם מדען הנתונים קלטון מינור מאוניברסיטת קולומביה ועמיתיו ניתוח של מיליארדי מדידות משך שינה מכמעט 70 מדינות. הצוות העריך כי נכון לשנת 2017, לילות חמים יותר תרמו לשחיקה <a href="https://www.cell.com/one-earth/fulltext/S2590-3322(22)00209-3" target="_blank" rel="noopener">בממוצע של כ- 44 שעות של תרדמה מכל אדם בכל שנה</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מינור אומר כי חילוץ לחום הקיצוני השנה, אומר, &quot;היית מצפה שהקיץ הזה, בקנה מידה עולמי, היה נשחק ככל הנראה הכי הרבה שינה ברשומה התצפיתית.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חום קיצוני יכול להוביל גם למכת חום, מחלות לב וכלי דם ונשימה ומוות. ומקרי מוות הקשורים לחום נמצאים במגמת עלייה כבר שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באזורים רבים בעולם - כמו אפריקה, שם גל חום אביב ממושך במדגסקר היה כמעט בלתי אפשרי ללא שינויי אקלים, על פי ייחוס מזג האוויר העולמי - מספר החיים שאבדו לחום קיצוני אינו ידוע. אולם ניתוח נתוני Eurostat העריך כי באירופה בשנה שעברה היו למעלה מ- 60,000 מקרי מוות הקשורים לחום, לעומת כ- 40,000 בשנת 2018. נתונים זמניים מהמרכזים האמריקניים לבקרת מחלות ומניעה מצביעים על כך שמעל <a href="https://wonder.cdc.gov/controller/datarequest/D176" target="_blank" rel="noopener">1,700 בני אדם בארצות הברית מתו ממנה מתו מאיתנו חום בשנת 2022</a> . זה יותר מארבע פעמים שמספרנו החיים שאבדנו לחום רק שמונה שנים קודם לכן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה כי 2023 המשיכו במגמה. עד אוקטובר דווח על מאות מקרי מוות הקשורים לחום ממספר מחוזות בדרום-מערב האמריקני, שם אנשים התנפלו בכמה מהטמפרטורות הגבוהות ביותר בקיץ. עד כה דווחו על שבירת שיא של 579 <a href="https://www.maricopa.gov/1858/Heat-Surveillance" target="_blank" rel="noopener">מקרי מוות כאלה</a> מתוך מחוז מריקופה באריזונה-המחוז הרביעי ביותר המאוכלס בארצות הברית-לעומת 386 אישורים אישרו הרוגים בשנת 2022. מחוז פימה השכן דיווח השנה על 175 מקרי מוות הקשורים לחום, עד החל מהשכנה, עד החל מהשכנה מחוז פימה. 58 בשנה הקודמת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהבעיה הוא שלעתים קרובות מוערך הסכנה של חום. &quot;יש ממש מודעות נמוכה לכך שהחום הוא רוצח&quot;, אומרת קריסטי אבי, חוקרת אקלים ובריאות באוניברסיטת וושינגטון בסיאטל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להתקדם, יהיה זה מכריע להפיץ מודעות רבה יותר לסכנות ולהשקיע בהתערבויות רבות יותר כמו מרכזי קירור ושטחים ירוקים עירוניים. &quot;אף אחד לא צריך למות וזה לא כמו שמישהו שנתפס בשיטפון הבזק&quot;, אומר אבי. &quot;מספיק ידוע שאפשר להגן על אנשים.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> זו הייתה שנה רעה עבור שריפות בר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתכן כי לילות חמים יותר החמירו שריפות בר. &quot;בעבר היית מקבל ירידה בטמפרטורות לילה, וזה יעזור להתפוצץ בשדה קוצים&quot;, אומרת האקלים והמדענית האטמוספרית דניאלה טואמה, ממכון אוניברסיטת טקסס לגיאופיזיקה באוסטין. &quot;אך לאחרונה, במיוחד במהלך גל חום, הטמפרטורות הללו לא צנחו כמו פעם&quot;, היא מוסיפה. &quot;זה אומר שהאש ממשיכה להתפשט בן לילה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השנה, Heat תרמה לעונת אש גרועה במיוחד באזור בוריאל, אזור קולוסאלי העוטף סביב כדור הארץ ממש דרומית לחוג הארקטי ומכיל קרוב לשליש מיערות העולם. המתיחה הגדולה ביותר של יער זה נמצאת בקנדה, שזכה לשנת האש הגרועה ביותר שלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאות מגהפירס נשרפו ברחבי הארץ, וכ -200,000 אנשים נאלצו להתפנות לנוכח להבות מתקרבות. בלאי בקוויבק עישן עשן שעטף <a href="https://www.sciencenews.org/article/wildfire-smoke-us-east-coast-climate">את החוף המזרחי של ארה&quot;ב ואת המערב התיכון</a> , והפך את השמיים כתומים והכפיד מיליונים לאיכות אוויר מסוכנת ( <em>SN: 6/9/23</em> ). נכון לאוקטובר, השטח שנשרף בקנדה עלה על 180,000 קמ&quot;ר, שטח גדול מיוון, יותר מכפיל את השיא הלאומי הקודם משנת 1995. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_desktop.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_desktop.jpg?resize=572%2C383&amp;ssl=1 572w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_desktop.jpg?resize=673%2C450&amp;ssl=1 673w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_desktop.jpg?resize=278%2C186&amp;ssl=1 278w" width="673" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_mobile.jpg?resize=572%2C383&amp;ssl=1 572w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_mobile.jpg?resize=673%2C450&amp;ssl=1 673w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_mobile.jpg?resize=278%2C186&amp;ssl=1 278w" width="673" height="450"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_mobile.jpg?fit=673%2C450&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="תמונת לוויין של קנדה המערבית עם מיכח עשן משטחים גדולים של קולומביה הבריטית ואלברטה" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_mobile.jpg?resize=572%2C383&amp;ssl=1 572w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_mobile.jpg?resize=673%2C450&amp;ssl=1 673w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_mobile.jpg?resize=278%2C186&amp;ssl=1 278w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3133710" data-permalink="https://www.sciencenews.org/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_mobile.jpg?fit=680%2C455&amp;ssl=1" data-orig-size="680,455" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;In July, the world’s hottest month on record, heat contributed to the spread of hundreds of wildfires in the Canadian provinces of British Columbia and Alberta, which billowed huge plumes of smoke that are visible in this satellite image.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_mobile.jpg?fit=572%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_mobile.jpg?fit=673%2C450&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3133710">ביולי, החודש החם ביותר בעולם ברשומה, חום תרם להתפשטות של מאות מדורות בר במחוזות הקנדיים של קולומביה הבריטית ואלברטה, שהעלו פלומות עשן ענקיות שנראות בתמונת הלוויין הזו.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3133710">לורן דופין, מודיס/לאנס/אוסדיס/נאס&quot;א, השקפת עולם/גיבס/נאס&quot;א</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3133711">ביולי, החודש החם ביותר בעולם ברשומה, היט תרם להתפשטות של מאות מדורות בר בפרובינציות הקנדיות של קולומביה הבריטית ואלברטה, אשר חטפו את הפלומות העצומות של עצומות של עשן הנראה בתמונת הלוויין הזו.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3133711">לורן דופין, MODIS/LANCE/EOSDIS/NASA, תפיסת עולם/GIBS/NASA</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שריפות בר תורמות לפליטת פחמן, המעצימות את ההתחממות הגלובלית. פליטת הפחמן המשוערת מהשריפות הקנדיות הסתכמה בכמעט 410 מיליון טון מטרי, וניפצה שיא נוסף למדינה. זה גם יותר מרבע מפליטות האש של האש העולמי השנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולם ככלל, פליטות האש של 2023 לא שברו את התקליטים העולמיים. למעשה, פליטות אש בשדה קוצים פוחתות מזה עשרות שנים, בעיקר מכיוון שבני אדם <a href="https://www.sciencenews.org/article/amazon-tipping-trouble-climate-cerrado">פינו אזורים מיוערים רבים</a> לחקלאות, ובסופו של דבר הפחיתו את השטח הכולל בו יכלו לשרוף שריפות בר ( <em>SN: 6/16/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, שריפות בר אימתניות חרוקות חלקים רבים בעולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחצי הכדור הצפוני, קיץ חום תרם לאש בשדה קוצים ביוון שהפך לגדול ביותר שנרשם אי פעם באיחוד האירופי. בהוואי, אש בשדה קוצים המונעת בחלקה על ידי בצורת הרסה חלק ניכר מהעיירה לאהאנה והותירה לפחות 99 הרוגים, מה שהפך אותה לאש אש של ארה&quot;ב הקטלנית מאז 1918.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים, החורף החם של חצי הכדור הדרומי עזר לשריפות להתפשט באזורים רבים כולל ארגנטינה ויער הגשם באמזונס. באוסטרליה, גלי חום אביביים לא שגרתיים עזר לעונת האש לבעוט מוקדם; עד אוגוסט, כבר דווח על כ -70 להבות מחוץ לניו סאות &#39;ויילס, המדינה המאוכלסת ביותר במדינה, חודשיים לפני תחילתו הרשמית של עונת האש במדינה זו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קרח הים האנטארקטי פגע בהיקף נמוך שיא</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קרח הים המתדלדל בארקטי הפך לסיפור מוכר בעשורים האחרונים, בעוד שקרח הים הדרומי ביותר של היבשת התחלף ודעך בצורה לא תקינה יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולם בשנים האחרונות, נתוני לוויין הראו UPTICK בשיעור אובדן קרח הים האנטארקטי, אומר מדען האקלים מארק סרז, מנהל מרכז נתוני השלג והקרח הלאומי בארה&quot;ב בבולדר, קולו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואז הגיע 2023. קרח הים של אנטארקטיקה &quot;פשוט צנח&quot;, אומר סרז.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרחב קרח הים <a href="https://www.sciencenews.org/article/antarctic-sea-ice-record-low-2023">היה ברמות כמעט-נמוכות במשך חלק ניכר מהשנה</a> ( <em>SN: 7/5/23</em> ). בפברואר, שיא הקיץ, ראה שיא מינימלי נמוך. בסוף יולי, גובה החורף, <a href="https://nsidc.org/arcticseaicenews/" target="_blank" rel="noopener">קרח הים היה יותר מ -2.6 מיליון קמ&quot;ר מתחת לממוצע 1981–2010</a> . ב- 10 בספטמבר, היקף קרח הים פגע במקסימום השנתי שלו בכ- 17 מיליון קמ&quot;ר. זה בערך מיליון קמ&quot;ר קטן יותר מהמקסימום הנמוך ביותר בשנת 1986.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המספרים הללו היו &quot;הרבה מחוץ לכל דבר שנצפה ברשומת הלוויין המודרנית של 45 שנה&quot;, אומר סרז.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קרח ים מתכווץ</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המרחב של קרח הים סביב אנטארקטיקה נותר ברמות נמוכות לשיא כמעט בכל 2023 (אדום), והגיע לנקודה הנמוכה ביותר בפברואר, גובה הקיץ של חצי הכדור הדרומי. בספטמבר, כאשר קרח הים האנטארקטי בדרך כלל מגיע להיקףו הגדול ביותר, קרח הים היה הרבה מתחת לחציון 1981–2022 (שחור). </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-3"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/16004166/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אל ניניו ודפוסי אקלים אזוריים אחרים ככל הנראה מילאו תפקיד. זרימת זרימת האוקיאנוס או כיווני הרוח יכלו לארוז את הקרח פנימה או להעביר אותו רחוק יותר לים. אולם עדויות הולכות וגוברות מצביעות על כך שגם מי האוקיאנוס החמים יותר עשויים להיות מורכבים, אומר סרז.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא משנה מה המקרה, מסלול השנה המרוסק השנה הבהיר מתמיד ששינוי האקלים שנגרם על ידי האדם אינו מהווה בעיה למחר. &quot;אנו עומדים בעקבות אחד הגלים הגדולים ביותר במערכת האקלים בהיסטוריה האחרונה&quot;, אומר מינור, &quot;ואנחנו צריכים להתכונן גם לגלים גדולים יותר שמתקרבים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="289808" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure><dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator></item><item><title> סייר נוף מראה כמה השתנה המערב האמריקני</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/landscape-explorer-interactive-map-american-west<dc:creator><![CDATA[Brianna Randall]]></dc:creator><pubDate> Wed, 06 Dec 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Environment]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133457 </guid><description><![CDATA[The online tool stitches together historical images into a map that’s helping land managers make decisions about preservation and restoration. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בלחיצת עכבר, כלי מיפוי חדש מראה כיצד המקומות במערב האמריקני השתנו במהלך 70 השנים האחרונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם רק דפדפן אינטרנט, כל אחד יכול לפתוח את <a href="https://www.landscapeexplorer.org/" target="_blank" rel="noopener">סייר הנוף</a> , שתעלה מפת גוגל מודרנית של ארצות הברית לצד תמונת אווירית שחורה-לבנה של המדינות המערביות בערך 1950. כפתור מחוון מאפשר לגלול קדימה ואחורה בין עבר והווה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אתה יכול להקליד מקום או כתובת בסרגל החיפוש, ואז להתקרב או החוצה. חפש את &quot;אגם פאוול&quot; וצפה בקניוני הסלע האדום של נהר קולורדו הופך למאגר. הקלד את &quot;לאס וגאס&quot; ורואה את רשת הרחובות המשתרעת של סיטי סיטי נעלמת לארויוס המדבר כשאתה מחליק אחורה בזמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכלי החינמי הוא דרך קלה לכל מי שמתעניין במערב האמריקני לעיין בעבר. אולם לחוקר נוף יש גם מטרה לופטת יותר: עזרה לסוכנויות ממשלתיות, בעלי קרקעות ואנשי מקצוע בתחום השימור לקבל החלטות מורכבות כיצד לנהל קרקעות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניגודיות החזותית החזקה בין תמונת המצב ההיסטורית לבין תמונות לוויין מודרניות &quot;מאפשרת לנו לעבור מאפס ל 100&quot; מבחינת הבנת השינויים במערכת האקולוגית, אומר סקוט מורפורד, אקולוג מרחבי יישומי באוניברסיטת מונטנה במיסולה שהוביל את הפיתוח של חוקר נוף. הפרויקט נתמך על ידי אדמות עבודה עבור חיות הבר, יוזמת שימור בהובלת משרד החקלאות האמריקני ושותפים אחרים. הדחף, אומר מורפורד, היה &quot;לתת לנו התייחסות כמה מהירות הדברים משתנים בין ביומים שאכפת לנו מהם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני סייר הנוף, מרבית אוספי הדימויים ההיסטוריים של נופים בקנה מידה גדול חזרו רק לשנות השמונים. מציאת תמונות קודמות של נופים גדולים הייתה יקרה וגוזלת זמן. בעוד שחלק מהפרויקטים הקודמים תפרו דימויים היסטוריים בקנה מידה קטן כדי לבדוק כיצד השתנו פרשת מים או מחוז מסוים, &quot;המהפכה האמיתית היא שהצלחנו להבין כיצד לעשות זאת בקנה מידה&quot;, אומר מורפורד. &quot;רצינו להכין משהו שהיה אוניברסאלי ונגיש&quot; לכולם, ולא רק למומחי חישה מרחוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מורפורד ועמיתיו עיבדו כ -170,000 תמונות אוויריות שצולמו על ידי טייסי צבא ארה&quot;ב במהלך המלחמה הקרה ובהמשך דיגיטציה. <a href="https://zslpublications.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/rse2.357" target="_blank" rel="noopener">כדי ליצור פסיפס רציף</a> , הצוות השתמש בתוכנה מיוחדת כדי לתפור תמונות של טלאי אדמה סמוכים, הסבירו החוקרים במאמר שפורסם ביולי <em>בחישה מרחוק באקולוגיה ושימור</em> . השלב האחרון היה זיווג הפסיפס עם תמונות לוויין באמצעות מנוע Google Earth.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סייר הנוף החל כפרויקט קטן כדי להעריך את היקף ההתפרצות העודית על שטחי עשב במערב מונטנה. בגלל דיכוי האש, עצי מחט כמו ג&#39;וניפר המערבי או ארז האדום המזרחי משתלטים על מערכות אקולוגיות שהיו חסרי טרחה היסטוריים, כמו Sagebrush Steppe ו- Prairies. מונוקולטורה של עצים שוחקים מים אלה היא חדשות רעות למגוון ביולוגי מקומי ומגדילה את הסיכון לאש בשדה קוצים קטסטרופלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדור השלישי של מונטנה ראנץ &#39;ברוס פיטרסון אומר כי ראיית תמונות אוויריות היסטוריות ונוכחיות זו לצד זו גרמה לו להבין כיצד הסתננות מתמדת של עצים פיחה את מרעה של בעלי החיים של משפחתו. &quot;זה קצת כמו לאבד את השמיעה שלך או את החזון שלך עם העצים האלה. הם אוכלים מעט מהאדמה שלך בכל פעם, ואז כשאתה מקבל מכשירי שמיעה או משקפיים, אתה מבין שזה נעשה ממש על הסף &quot;, אומר פיטרסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעזרת חוקר נוף, פיטרסון ועשרות בעלי קרקעות אחרים המעורבים בשותפות Sagebrush דרום -מערבית במונטנה סובברוש העדיפו לתעדף היכן להסיר עצים פולשים. הקבוצה השיבה כמעט 50,000 דונם של שטח נטול חסר טרחה מאז 2020, על פי שמורה הטבעית, חבר השותפות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אקספלורר הנוף עזר גם לקואליציה של קלארק פורק, עמותה מבוססת מונטנה המגנה ומשיבה נתיבי מים, כדי לראות כיצד פיתוח עירוני ותעשייתי השפיע על שיטפונות. &quot;כלי זה נותן לנו את הכוח של מסע בזמן. זה כמו שקיפה של זמן המציגה את כל מה שאבד והיכן הלחץ המתמשך הוא אמיתי מאוד &quot;, אומרת קארן קנודסן, מנכ&quot;לית הקואליציה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שראו את ההצלחות במונטנה, יצרני סייר הנוף האריחו את הכלי ל -17 מדינות במערב כדי להראות היכן יערות, שטחי עשב או נהרות נמצאים בסיכון להיעלם ושם עדיין ניתן לשמור על בתי גידול שלמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז שוחרר הכלי המורחב בספטמבר, החוקרים השתמשו בו כדי להעריך את הנסיגה הקרחונית בצפון מערב האוקיאנוס השקט, מודדים את ההיקף ההיסטורי של דיונות חול בקליפורניה בחוף ומצוין בהן התייבשו שטחי מים רטובים. מורפורד נרגש לראות את כל הדרכים של חוקר נוף יכול לעזור למנהלי קרקעות. &quot;זה הולך לשמש בדרכים שעוד לא חשבנו עליהן.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/120223_reviews_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="293846" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/120223_reviews_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> אלה הספרים האהובים על חדשות המדע משנת 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/science-news-faved-top-books-2023<dc:creator><![CDATA[Science News Staff]]></dc:creator><pubDate> Tue, 05 Dec 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Science & Society]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133681 </guid><description><![CDATA[Books about deadly fungi, the science of preventing roadkill, trips to other planets and the true nature of math grabbed our attention this year. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ספרים המציגים תחומי מדע מתעוררים, כמו גם מבטים חדשים על תחומים מוכרים, היו בין המדע המועדף על צוות <em>המדע המועדף על צוות המדע</em> השנה. האם התעלמנו מכם האהובים עליך? הודע לנו בכתובת feedback@sciencenews.org. </p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large is-resized"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324007012" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_blight.jpg?resize=151%2C225&#038;ssl=1" alt="עטיפת הספרים &quot;Blight&quot;" class="wp-image-3133715" width="151" height="225" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_blight.jpg?resize=301%2C450&amp;ssl=1 301w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_blight.jpg?resize=256%2C383&amp;ssl=1 256w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_blight.jpg?resize=124%2C186&amp;ssl=1 124w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_blight.jpg?resize=388%2C580&amp;ssl=1 388w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_blight.jpg?resize=519%2C776&amp;ssl=1 519w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_blight.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 151px) 100vw, 151px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324007012" target="_blank" rel="noopener">כִּמשׁוֹן</a><br> <em>אמילי מונוסון</em><br> <em>WW Norton &amp; Co., 28.95 $</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> HBO&#39;s <em>The Last Of Us</em> הכניס אנשים רבים לסכנות הפטריות. אך בעוד אפוקליפסה זומבית הנגרמת על ידי פטרייה היא בדיה טהורה, ספר זה מזהיר כי <a href="https://www.sciencenews.org/article/blight-future-pandemic-fungus-book">פתוגן פטרייתי יכול להוליד את המגיפה הבאה</a> ( <em>SN: 8/12/23, עמ &#39;28</em> ). </p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large is-resized"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780525657170" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_fires.jpg?resize=150%2C225&#038;ssl=1" alt="עטיפת הספר &quot;שריפות בחושך&quot;" class="wp-image-3133720" width="150" height="225" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_fires.jpg?resize=300%2C450&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_fires.jpg?resize=255%2C383&amp;ssl=1 255w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_fires.jpg?resize=124%2C186&amp;ssl=1 124w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_fires.jpg?resize=387%2C580&amp;ssl=1 387w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_fires.jpg?resize=517%2C776&amp;ssl=1 517w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_fires.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 150px) 100vw, 150px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780525657170" target="_blank" rel="noopener">יורה בחושך</a><br> <em>קיי רדפילד ג&#39;מיסון</em><br> <em>קנופף, 30 $</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פסיכיאטר בוחן <a href="https://www.sciencenews.org/article/fires-in-dark-book-mental-suffering-therapy">מה צריך כדי להיות מרפא גדול של סבל נפשי</a> על ידי בחינת הקשר בין המשורר הבריטי זיגפריד ששון, שסבל מפצעים רגשיים מקרב במלחמת העולם הראשונה, והרופא שלו, נהרות WHR ( <em>SN: 7/1/23, עמ &#39;28</em> ). </p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large is-resized"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780306826627" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_electric.jpg?resize=149%2C225&#038;ssl=1" alt="עטיפת הספרים &quot;אנחנו חשמליים&quot;" class="wp-image-3133719" width="149" height="225" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_electric.jpg?resize=298%2C450&amp;ssl=1 298w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_electric.jpg?resize=254%2C383&amp;ssl=1 254w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_electric.jpg?resize=123%2C186&amp;ssl=1 123w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_electric.jpg?resize=384%2C580&amp;ssl=1 384w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_electric.jpg?resize=514%2C776&amp;ssl=1 514w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_electric.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 149px) 100vw, 149px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780306826627" target="_blank" rel="noopener">אנחנו חשמליים</a><br> <em>סאלי אדי</em><br> <em>ספרי האצ&#39;ט, 30 $</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טיול זה דרך פרוסת ההיסטוריה של הביולוגיה מראה כיצד החוקרים נטו להתעלם מהחשמל הזורם בגוף ובמוח. אבל זה משתנה, ומחקרים של <a href="https://www.sciencenews.org/article/electricity-shocking-book-bioelectricity">&quot;האלקטרום&quot;</a> יכולים לעורר פריצות דרך רפואיות ( <em>SN: 2/25/23, עמ &#39;28</em> ). </p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large is-resized"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780691191317" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_period.jpg?resize=148%2C225&#038;ssl=1" alt="עטיפת ספרים &quot;תקופה&quot;" class="wp-image-3133723" width="148" height="225" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_period.jpg?resize=296%2C450&amp;ssl=1 296w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_period.jpg?resize=252%2C383&amp;ssl=1 252w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_period.jpg?resize=122%2C186&amp;ssl=1 122w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_period.jpg?resize=381%2C580&amp;ssl=1 381w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_period.jpg?resize=510%2C776&amp;ssl=1 510w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_period.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 148px) 100vw, 148px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780691191317" target="_blank" rel="noopener">פרק זמן</a><br> <em>קייט קלנסי</em><br> <em>פרינסטון יוניב., 27.95 $</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הווסת היא נושא טאבו כזה שאפילו האנשים שחווים אותו פעם בחודש לערך תפיסות שגויות רבות לגבי זה. ספר זה שואב את ההיסטוריה והמדע <a href="https://www.sciencenews.org/article/period-book-change-mind-menstruation">כדי לנקות את הבלבול ולהתעצב תקופות</a> ( <em>SN: 4/8/23, עמ &#39;29</em> ). </p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large is-resized"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324005896" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_crossings.jpg?resize=149%2C225&#038;ssl=1" alt="עטיפת ספרים &quot;מעברים&quot;" class="wp-image-3133716" width="149" height="225" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_crossings.jpg?resize=298%2C450&amp;ssl=1 298w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_crossings.jpg?resize=254%2C383&amp;ssl=1 254w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_crossings.jpg?resize=123%2C186&amp;ssl=1 123w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_crossings.jpg?resize=384%2C580&amp;ssl=1 384w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_crossings.jpg?resize=514%2C776&amp;ssl=1 514w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_crossings.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 149px) 100vw, 149px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324005896" target="_blank" rel="noopener">מעברים</a><br> <em>בן גולדפרב</em><br> <em>WW Norton &amp; Co., 30 $</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מיליונים, אולי אפילו מיליארדים, של בעלי חיים הופכים לדרכים בכל שנה. ספר זה מדגיש את עבודתה של קבוצה נלהבת של מדענים, המכונה <a href="https://www.sciencenews.org/article/crossings-book-science-road-ecology-goldfarb">אקולוגי דרכים</a> , אשר חוקרים כיצד התערבויות כמו מעברי חיות בר יכולים להפחית את האגרה ( <em>SN: 8/26/23, עמ &#39;30</em> ). </p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large is-resized"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324005087" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_bears.jpg?resize=149%2C225&#038;ssl=1" alt="עטיפת הספרים &quot;שמונה דובים&quot;" class="wp-image-3133714" width="149" height="225" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_bears.jpg?resize=298%2C450&amp;ssl=1 298w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_bears.jpg?resize=254%2C383&amp;ssl=1 254w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_bears.jpg?resize=123%2C186&amp;ssl=1 123w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_bears.jpg?resize=384%2C580&amp;ssl=1 384w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_bears.jpg?resize=514%2C776&amp;ssl=1 514w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_bears.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 149px) 100vw, 149px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324005087" target="_blank" rel="noopener">שמונה דובים</a><br> <em>גלוריה דיקי</em><br> <em>WW Norton &amp; Co., 30 $</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כתב נוסע בשלוש יבשות <a href="https://www.sciencenews.org/article/eight-bears-book-conservation">לפגוש את שמונה מינים הדובים שנותרו בעולם</a> , חולק סיפורי מדע, פולקלור ושימור לאורך הדרך ( <em>SN: 7/15/23 &amp; 7/29/23, עמ &#39;33</em> ). </p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large is-resized"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780316386579" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_poison.jpg?resize=145%2C225&#038;ssl=1" alt="עטיפת הספרים &quot;הרעל הכי טעים&quot;" class="wp-image-3133724" width="145" height="225" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_poison.jpg?resize=290%2C450&amp;ssl=1 290w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_poison.jpg?resize=247%2C383&amp;ssl=1 247w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_poison.jpg?resize=120%2C186&amp;ssl=1 120w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_poison.jpg?resize=373%2C580&amp;ssl=1 373w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_poison.jpg?resize=500%2C776&amp;ssl=1 500w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_poison.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 145px) 100vw, 145px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780316386579" target="_blank" rel="noopener">הרעל הכי טעים</a><br> <em>נוח וויטמן</em><br> <em>ניצוץ קטן, חום, 30 $</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רעל יצור אחד הוא סוד של אחר לייצור יין מאוזן ומלא גוף. במיזוג זה של מדע וספר זיכרונות, ביולוג אבולוציוני מתעד <a href="https://www.sciencenews.org/article/poison-toxins-history-evolution-book">את האופן בו בני אדם שיתפו את הרעלים של הטבע</a> כדי לעשות הכל, החל מתבלים במזון ועד להכניס אנשים לרדמה ( <em>SN: 11/4/23, עמ &#39;32</em> ). </p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large is-resized"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780063099951" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_deepest.jpg?resize=149%2C225&#038;ssl=1" alt="עטיפת הספרים &quot;המפה העמוקה ביותר&quot;" class="wp-image-3133717" width="149" height="225" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_deepest.jpg?resize=298%2C450&amp;ssl=1 298w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_deepest.jpg?resize=254%2C383&amp;ssl=1 254w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_deepest.jpg?resize=123%2C186&amp;ssl=1 123w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_deepest.jpg?resize=384%2C580&amp;ssl=1 384w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_deepest.jpg?resize=514%2C776&amp;ssl=1 514w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_deepest.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 149px) 100vw, 149px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780063099951" target="_blank" rel="noopener">המפה העמוקה ביותר</a><br> <em>לורה טראטואי</em><br> <em>הרפר גל, 32 $</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרפתקה זו בים הגבוה עוקבת אחר חוקרים מדעיים המציגים את קרקעית הים בפירוט נהדר. אך כמו בכל בחינה של שטח לא מוגדר, <a href="https://www.sciencenews.org/article/deepest-map-chart-ocean-earth">מיפוי קרקעית הסיכונים של האוקיאנוס</a> המפנקים מקום ללא מגע על ידי בני אדם ( <em>SN: 9/9/23, עמ &#39;34</em> ). </p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large is-resized"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780393867305" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_alien.jpg?resize=149%2C225&#038;ssl=1" alt="עטיפת הספרים &quot;תחת שמיים זרים&quot;" class="wp-image-3133713" width="149" height="225" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_alien.jpg?resize=298%2C450&amp;ssl=1 298w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_alien.jpg?resize=254%2C383&amp;ssl=1 254w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_alien.jpg?resize=123%2C186&amp;ssl=1 123w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_alien.jpg?resize=384%2C580&amp;ssl=1 384w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_alien.jpg?resize=514%2C776&amp;ssl=1 514w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_alien.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 149px) 100vw, 149px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780393867305" target="_blank" rel="noopener">תחת שמיים זרים</a><br> <em>פיליפ פלייט</em><br> <em>WW Norton &amp; Co., 30 $</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנסיעות אינטרגלקטיות זו <a href="https://www.sciencenews.org/article/under-alien-skies-planets-book">מועברים הקוראים לירח</a> , שביט, מאדים, פלוטו, אקסופלאנט, חור שחור ועולמות שמיים אחרים כדי לדמיין איך זה יהיה לכבות במקומות הזרים האלה ( <em>SN: 6/17/23, עמ &#39;30</em> ). </p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large is-resized"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780262047548" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_earth.jpg?resize=149%2C225&#038;ssl=1" alt="עטיפת ספרים &quot;מחוץ לארץ&quot;" class="wp-image-3133718" width="149" height="225" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_earth.jpg?resize=298%2C450&amp;ssl=1 298w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_earth.jpg?resize=254%2C383&amp;ssl=1 254w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_earth.jpg?resize=123%2C186&amp;ssl=1 123w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_earth.jpg?resize=384%2C580&amp;ssl=1 384w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_earth.jpg?resize=514%2C776&amp;ssl=1 514w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_earth.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 149px) 100vw, 149px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780262047548" target="_blank" rel="noopener">מחוץ לארץ</a><br> <em>אריקה נסוולד</em><br> <em>MIT Press, 27.95 $</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאפשרות של בני אדם המתגוררים בחלל החיצון סנטימטרים קרוב יותר למציאות, אסטרופיזיקאי תוהה את <a href="https://www.sciencenews.org/article/off-earth-build-future-space-book">השאלות האתיות הרבות שיש לטפל בהן</a> תוך תכנון להתנחלויות עתידיות על הירח, מאדים ומעבר לה ( <em>SN: 3/25/23, עמ &#39;28</em> ) <em>.</em> </p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large is-resized"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780262047548" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_math.jpg?resize=145%2C225&#038;ssl=1" alt="&quot;האם מתמטיקה אמיתית?&quot; כריכה" class="wp-image-3133721" width="145" height="225" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_math.jpg?resize=290%2C450&amp;ssl=1 290w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_math.jpg?resize=247%2C383&amp;ssl=1 247w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_math.jpg?resize=120%2C186&amp;ssl=1 120w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_math.jpg?resize=374%2C580&amp;ssl=1 374w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_math.jpg?resize=501%2C776&amp;ssl=1 501w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_math.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 145px) 100vw, 145px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780262047548" target="_blank" rel="noopener">האם מתמטיקה אמיתית?</a><strong><br></strong> <em>יוג&#39;ניה צ&#39;נג<br> ספרים בסיסיים, 30 $</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בבית הספר התלמידים לומדים לעתים קרובות כי הנקודה של מתמטיקה היא לפתור משוואות ולחשב תשובות ימניות או עטופות לשאלות. אך חקר הוא גם בסיסי לתחום. בהתחשב בסדרה של שאלות פשוטות לכאורה, כמו מדוע 1 + 1 = 2, מתמטיקאי מתעמק <a href="https://www.sciencenews.org/article/real-math-book-cheng-answers">ביסודות ההגיוניים של המתמטיקה המערבית</a> כדי לחשוף את טבעו האמיתי של המשמעת ( <em>SN: 10/7/23 ו- 10/21/23, p. 32</em> ). </p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large is-resized"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780262047876" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_particle.jpg?resize=152%2C225&#038;ssl=1" alt="עטיפת הספרים &quot;חלקיקי רוח רפאים&quot;" class="wp-image-3133722" width="152" height="225" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_particle.jpg?resize=304%2C450&amp;ssl=1 304w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_particle.jpg?resize=259%2C383&amp;ssl=1 259w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_particle.jpg?resize=126%2C186&amp;ssl=1 126w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_particle.jpg?resize=392%2C580&amp;ssl=1 392w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_particle.jpg?resize=525%2C776&amp;ssl=1 525w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_reviews_cover_particle.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 152px) 100vw, 152px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780262047876" target="_blank" rel="noopener">חלקיק רפאים</a><strong><br></strong> <em>אלן צ&#39;ודוס וג&#39;יימס ריורדון<br> MIT Press, 32.95 $</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/ghost-particle-neutrino-discovery-learn">סיפורו המקיף הזה של נייטרינו</a> הוא הפריימר המושלם לכל מי שסקרן, שנכתב על ידי פיזיקאי <a href="https://www.sciencenews.org/author/james-r-riordon">וכותב <em>חדשות מדע</em></a> , הסיפור המקיף הזה של נייטרינו הוא הפריימר המושלם לכל מי שסקרן כיצד התגלו החלקיקים התת -אטומיים החמקמקים, מדוע הם חשובים לפיזיקה, ואילו תעלומות עדיין מחכות להיפתר ( <em>SN: 3: 3: 3: 3: 3: 3: 3: 3: 3: 3: 3: 3: 3: 3 /11/23, עמ &#39;28</em> ).</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em><a href="https://bookshop.org/lists/our-favorite-books-of-2023" target="_blank" rel="noopener">קנו ספרים אלה מ- BookShop.org.</a></em> News Science <em>הוא סניף ספרים. אורג וירוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_reviews_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="441049" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_reviews_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> טלסקופ הפיל את נתוני החומר האפל מקצה החלל. הנה למה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/telescope-dark-matter-data-rescue-balloon<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Tue, 05 Dec 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133646 </guid><description><![CDATA[Last May, NASA’s Super Pressure Balloon Imaging Telescope crash-landed in rural Argentina. Scientists scrambled to recover the dark matter data aboard.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>יום הדין הגיע ב -25 במאי לעומס של בלון בצורת דלעת בקצה החלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדלע הצף - מנופח עם יותר מ -500,000 מטרים מעוקבים של הליום וגדול מספיק בכדי להתאים לתוכו 60 גדירים גודייר - חצה את חצי הכדור הדרומי כחמש פעמים תוך 40 יום, והעלה טלסקופ שיכול היה לראות את הבלתי נראה. הטלסקופ ההדמיה הנישא בלחץ העל של נאס&quot;א, או Superbit, היה במשימה לחקור את הקוסמוס לחומר <a href="https://www.sciencenews.org/article/dark-matter-map-galaxies-early-universe">אפל</a> , החומר הבלתי נראה חשב לפיגום היקום ולקשור <a href="https://www.sciencenews.org/article/star-cluster-milky-way-old-universe">אשכולות גלקסי</a> יחד ( <em>SN: 8/8/22, SN: 6/ 23/23</em> ). על ידי התבוננות כיצד מבנים קוסמיים עם כוח הכבידה החזקים מסיטים את האור הסמוך, Superbit יכול להסיק את נוכחותו של חומר כהה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הדברים לא הלכו כמתוכנן. בשלב מוקדם של המשימה, תקשורת לוויין נכשלה ומפעילי הטלסקופ לא יכלו לאחזר נתונים באופן אלחוטי. כאשר Superbit עשה מעבר שישי מעל דרום אמריקה, תחזיות הראו את הטלסקופ המונע על ידי השמש לכיוון מזג אוויר קודר והרחק ממתיחת אדמה אחרת כדי להבהיר בבטחה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המפעילים החליטו לסיים את הטיסה מוקדם וציפו לנחיתה גסה, ולכן האסטרופיזיקאי אלן סירקס ועמיתיו הורו למנגנון העילית לשלוח את הנתונים שלו לכדור הארץ באמצעות כמוסות. הצוות הדמה את תנאי מזג האוויר כדי לחזות היכן נוחתים תרמילי הבריחה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;די חזהנו את אלה [כוסות טיפה] כדרך מיותרת לגבות את הנתונים&quot;, אומר סירקס, מאוניברסיטת סידני באוסטרליה. אבל הם הפכו חשובים, היא אומרת, &quot;מכיוון שכל התרחישים הגרועים ביותר התגשמו.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="509" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/112923_no_dark-matter-data_AjayEllen_inline.jpg?resize=680%2C509&#038;ssl=1" alt="החוקרים אורזים קפסולת טיפה לטלסקופ בלון נאס&quot;א" class="wp-image-3133649" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/112923_no_dark-matter-data_AjayEllen_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/112923_no_dark-matter-data_AjayEllen_inline.jpg?resize=512%2C383&amp;ssl=1 512w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/112923_no_dark-matter-data_AjayEllen_inline.jpg?resize=601%2C450&amp;ssl=1 601w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/112923_no_dark-matter-data_AjayEllen_inline.jpg?resize=248%2C186&amp;ssl=1 248w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/112923_no_dark-matter-data_AjayEllen_inline.jpg?resize=263%2C197&amp;ssl=1 263w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/112923_no_dark-matter-data_AjayEllen_inline.jpg?resize=560%2C420&amp;ssl=1 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133649">אסטרופיזיקאי אג&#39;אי גיל ואלן סירקס (מימין) אורזים כמוסת טיפה למשימת סופרביט.</span> <span class="credit wp-credit-3133649">סטיבן בנטון</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסוף היום נהרס סופרביט; מצנח הטלסקופ לא הצליח להתנתק עם הנחיתה וגרר את המלאכה לרסיסים. אבל בשעה 12:31 אחר הצהריים UTC, שתי חבילות קטנות המכילות נתוני חומר כהה יקר המופרדים מ- Superbit. כל כמוסה של 1.28 קילוגרם הכילה לוח מעגלים המונע על ידי סוללה שאחסן את הנתונים, עטוף במעטפת פלסטיק עטופה קצף אטומה בשקית צלייה עוף אטום למים. הם היו מצוידים גם במצנחים - כתום בהיר כדי לסייע בהחלמה. הצוות תיאר את <a href="https://dx.doi.org/10.3390/aerospace10110960" target="_blank" rel="noopener">מערכת הקפסולה החדשה של Drop Capsule</a> 15 בנובמבר ב- <em>Aerospace</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעודם יורדים לאזור כפרי בארגנטינה, הקפסולות נסחפו אופקית כ -60 ק&quot;מ. צוות חיפוש והצלה, בעקבות שידורים מהקפסולות, מצא את הראשון 3.8 ק&quot;מ מאתר הנחיתה החזוי שלו. הקפסולה השנייה נמצאה כמעט 2 ק&quot;מ משם וכמה מטרים ממיקומה המסומן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קוגר אולי העביר את הקפסולה, שכן קבוצה של מסילה נמצאה בקרבת מקום. למרבה המזל, החתול לא נמצא בשום מקום והשאיר את הקפסולה ללא פגע. &quot;אנו משערים כי הקצף והניילון מצנח הם מסקרנים אך לא טעימים&quot;, כתבו סירקס ועמיתיו במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים השיבו נתונים משתי הקפסולות ובסופו של דבר את שרידי הטלסקופ. סירקס ועמיתיו עדיין מנתחים את הנתונים הללו, אותם היא מקווה שיעזרו למפות את התפלגות החומר האפל ביקום. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="421" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/112923_no_dark-matter-data_tarantula_inline.jpg?resize=680%2C421&#038;ssl=1" alt="ערפילית טרנטולה" class="wp-image-3133648" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/112923_no_dark-matter-data_tarantula_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/112923_no_dark-matter-data_tarantula_inline.jpg?resize=619%2C383&amp;ssl=1 619w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/112923_no_dark-matter-data_tarantula_inline.jpg?resize=300%2C186&amp;ssl=1 300w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133648">סופרביט תפס את הדימוי הזה של ערפילית טרנטולה, במרחק של 160,000 שנות אור משם, תוך כדי צף בקצה האטמוספירה של כדור הארץ. לימוד התנהגות אור הכוכבים מהערפילית ומבנים קוסמיים אחרים יכול לעזור לחוקרים ללמוד יותר על חומר אפל.</span> <span class="credit wp-credit-3133648">סופרביט/ נאס&quot;א</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנחיות ההתרסקות מדגישה את הצורך בתוכניות מגירה, אומר סירקס, במיוחד מכיוון שנאס&quot;א מתכננת להוציא לפועל עוד הרבה משימות הנישאות בלון. הצוות שלה עובד על בידוד הסוללות בכמוסות, מה שיכול לאפשר להם להעביר את מיקומם כאשר הם יורדים באווירה הקרה. בסופו של דבר, החוקרים מתכננים להפוך את מערכת הקפסולה לזמינה למשימות בלון עתידיות. &quot;זה פיתרון קל למדי וקל משקל&quot;, אומר סירקס. &quot;אז למה לא?&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/112923_no_dark-matter-data_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="153771" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/112923_no_dark-matter-data_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item></channel></rss>