<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שני, 26 ביוני 2023 20:44:37 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> לג&#39;וליאן מוניוז יש &#39;סרגל&#39; שיכול להגדיל את היקום המוקדם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/universe-cosmic-dawn-julian-munoz-scientists-to-watch<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 27 Jun 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125370 </guid><description><![CDATA[The measurement tool could lay out a distance scale for cosmic dawn —and offer clues to the nature of dark matter.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ג&#39;וליאן מוניוז המציא סרגל כדי למדוד את היקום המוקדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיזיקאי תיאורטי, מוניוז חוקר את התקופה הרחוקה והעמומה בתולדות היקום המכונה שחר קוסמי. אז החלו כוכבים להבהב לראשונה, כמה מאות מיליוני שנים לאחר המפץ הגדול, החדירו ליקום נצנוצים ראשוניים של אור כוכבים ויצרו את הגלקסיות הראשונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני הכוכבים הראשונים, היקום היה קר וחשוך - כפי שמתאר זאת מוניוז, &quot;משעמם&quot;. ואז, אור הכוכבים החל לעצב מחדש את היקום. &quot;זו תקופה מאוד דרמטית&quot;, אומר מוניוז, מאוניברסיטת טקסס באוסטין.</p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-thumbnail"> <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch"><img decoding="async" width="186" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3124149" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV.jpg 300w" sizes="(max-width: 186px) 100vw, 186px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם התקופה ההיא לא מובנת. השחר הקוסמי כל כך לא נחקר עד שמונוז משווה אותו לאזור לא ידוע במפות מוקדמות של כדור הארץ. שם, אומר מוניוז, &quot;יכולים להיות דרקונים&quot;. על ידי לימוד עידן זה, הוא מקווה לחשוף את התנהגותו של דרקון אחד של הקוסמוס, החומר האפל, <a href="https://www.sciencenews.org/article/latest-dark-matter-searches-leave-scientists-empty-handed">החומר הבלתי ניתן לבירור</a> שהמסה שלו קושרת גלקסיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כדי להבין את הקוסמוס, מדענים צריכים להיות מסוגלים למדוד אותו. מבט רחוק אל החלל פירושו הסתכלות עמוק אל העבר. הבעיה היא שהמבט הדו-ממדי שלנו על השמיים לא מגלה בקלות כמה רחוקים הדברים. &quot;כשאנחנו מסתכלים על שמי הלילה, אין לנו תפיסת עומק&quot;, אומר הקוסמולוגי אדריאן ליו מאוניברסיטת מקגיל במונטריאול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים המציאו מגוון שיטות כדי לקבל שליטה על מרחקים, כולל נרות סטנדרטיים וסרגלים סטנדרטיים - עצמים בעלי בהירות או אורך ידועים. אם אתה יודע כמה בהיר עצם (בהשוואה לכמה בהיר הוא נראה) או שאתה יודע כמה זמן תכונה מסוימת נמצאת בשמים (לעומת אורכו הנראה), אתה יכול לדעת כמה רחוק הוא נמצא. סרגל נראה קטן יותר ממרחק של 20 מטרים מאשר ממרחק של 10 מטרים, ונורה של 20 וואט נראית עמומה ככל שהיא רחוקה יותר. אותו דבר חל על מרחקים קוסמיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים משתמשים <a href="https://www.sciencenews.org/article/more-one-way-explode-star">בסוגים מסוימים של כוכבים מתפוצצים</a> , למשל, כדי להעריך מרחקים, כי הפיצוצים מוציאים מופע אור צפוי ( <em>SN: 5/8/12</em> ). ניתן להשתמש בסרגלים סטנדרטיים או בנרות סטנדרטיים כדי לאתר כמה רחוקים נמצאים אובייקטים אחרים מעניינים ולגלות באיזו מהירות היקום התרחב במהלך ההיסטוריה שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אף אחד מהאובייקטים הסטנדרטיים הידועים לא מגיע חזרה לעידן השחר הקוסמי. כאן נכנס לתמונה השליט של מוניוז. &quot;היכולת הזו להגיע כל כך רחוק אחורה&quot;, אומר ליו, &quot;זה הדבר החשוב באמת.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> להגדיל את עלות השחר הקוסמית</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> איש מעולם לא ראה חתימה חותכת של שחר קוסמי - הגלקסיות הראשונות רחוקות מכדי לצפות ישירות. אבל יש דרך נוספת לזהות את ההשפעות של השחר הקוסמי, כזו שהייתה יעד מבוקש עבור אסטרונומים. עם היווצרות הכוכבים הראשונים, האור שלהם חימם את גז המימן שמסביב, וגרם לו לספוג אור באורך גל של 21 סנטימטרים, מספר הנובע מהפרדה בין רמות האנרגיה באטומי מימן. התבוננות באות הקליטה של ​​21 סנטימטרים היא המטרה של שיתוף הפעולה של תקופת המימן של מערך יינון מחדש, או HERA, מאמץ שמונוז וליו עובדים עליו, באמצעות טלסקופ רדיו בדרום אפריקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם ניתן לזהות אותו, לאות הקליטה הזה אמורים להיות <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.123.131301" target="_blank" rel="noopener">מוטבעים דפוסים עדינים בצורת טבעת</a> , דיווח Muñoz ב-2019 ב- <em>Physical Review Letters.</em> </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="1030" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_inline1-.jpg" alt="הדמיית מחשב המפלטת את עידן השחר הקוסמי, מוצגת בעיקר כתערובת של כתמים כחולים כהים ואדומים, עם חץ דו-צדדי במרכזו בשליש העליון" class="wp-image-3125372" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_inline1-.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_inline1--383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_inline1--450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_inline1--186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_inline1--768x768.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_inline1--580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_inline1--776x776.jpg 776w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_inline1--214x214.jpg 214w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125372">סודות עידן השחר הקוסמי של היקום מתגלים בדפוסים של בליעת אור באורך גל של 21 סנטימטר, המוצגים בהדמיית מחשב. אזורים עם יותר קליטה (אדום) תואמים לכיסי כוכבים צפופים יותר, בהשוואה לאזורים דלילים עם פחות קליטה (כחול). אזורים דלילים נוטים להיות מופרדים במרחקים של כחצי מיליארד שנות אור (חץ מציין דוגמה אחת); אותו דבר לגבי אזורים צפופים.</span> <span class="credit wp-credit-3125372">נולן זונק/אוניברסיטת טקסס באוסטין</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דפוסים אלה, הבסיס לשליטו, נובעים מהתנהגות שונה של חומר אפל וחומר רגיל בתקופה מוקדמת עוד יותר, פחות מ-400,000 שנים לאחר המפץ הגדול. גלי קול שהסתובבו בפלסמה באותה תקופה היו דוחפים את החומר הרגיל למהירויות גבוהות תוך שהם משאירים את החומר האפל בקיפאון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אי התאמה זו במהירויות השפיעה על המקום שבו נוצרו גלקסיות בעידן השחר הקוסמי המאוחרת. כדי ליצור גלקסיה, החומר האפל חייב להסתובב באופן כבידתי בחומר רגיל. אבל היכן שהמהירויות היו שונות, החומר הרגיל נדחק ממש ליד. היקום המוקדם נותר עם אזורים מאוכלסים בדלילות בשמיים, המסודרים בתבניות בצורת טבעת עם סולם מרחק צפוי. לטבעות, שהן עדינות מכדי לבחור בעין מתוך הנתונים, אך מופיעות בניתוחים סטטיסטיים, יש רדיוסים של חצי מיליארד שנות אור - זה מקל מדידה אחד ארוך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השליט הסטנדרטי החדש יכול לחשוף כמה מהר היקום התפשט אז. המידע הזה יכול לספר למדענים ממה היה עשוי היקום הצעיר הזה, לחשוף את כמות החומר האפל, החומר הרגיל והאנרגיה האפלה, עוד חלק נסתר מהפאזל הקוסמי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדידת התרחבות חדשה יכולה גם להוסיף שמן לאחד הוויכוחים הקשים ביותר בקוסמולוגיה. נכון לעכשיו, מדידות שונות של קצב ההתפשטות של היקום <a href="https://www.sciencenews.org/article/debate-universe-expansion-rate-hubble-constant-physics-crisis">מתנגשות זו בזו</a> , ומשאירות מדענים מתלבטים אם יש פגמים בהבנתנו את הקוסמוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השאיפה להבין את הלא נודע, כולל המחוזות הקוסמיים האפלים הללו, היא &quot;מרכיב אינטגרלי מהטבע האנושי - כמו אמנות ושירה&quot;, אומר מוניוז. &quot;אתה יכול לחיות בלעדיו, אבל אני באמת מקווה שלא תצטרך.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מסתכל לפינות אפלות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התעניינותו של מוניוז בחומר האפל משכה אותו אל השחר הקוסמי. הגלקסיות הראשונות צמחו מפיגום של חומר אפל. אז מידע על איך ומתי הגלקסיות הללו נוצרו יכול לחשוף את תכונות החומר האפל. בדו&quot;ח שפורסם בשנת 2018 ב- <em>Nature</em> , למשל, מוניוז ועמיתיו הציעו שאם לחלק מהחומר האפל של היקום יש מטען חשמלי זעיר, <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-018-0151-x" target="_blank" rel="noopener">מיליונית מאלקטרון</a> , זה יכול לשנות את אות השחר הקוסמי הצפוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא גם פיתח כלים חישוביים חשובים, כמו טכניקה חדשה המאפשרת <a href="https://arxiv.org/abs/2302.08506" target="_blank" rel="noopener">הדמיות במהירות הבזק</a> של השחר הקוסמי, כך דווח ב-16 בפברואר ב-arXiv.org. הזמן שנדרש לביצוע הדמיות אלה הגביל בעבר את מה שמדענים יכולים לחקור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש לו עין לרעיונות מעניינים&quot;, אומר הפיזיקאי התיאורטי מארק קמיונקובסקי מאוניברסיטת ג&#39;ונס הופקינס, הדוקטורט של מוניוז. יוֹעֵץ. אבל השליט הקוסמי, &quot;זה כנראה הרעיון הכי מיוחד שהיה לו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להיות פיזיקאי, כשלעצמו, היה טריטוריה לא ידועה עבור מוניוז. כילד, הוא אהב מדע. הוא נזכר שנדהם משיני כריש מאובנות שהיו בנות מיליוני שנים - אולי הניסיון הראשון שלו בהתמודדות עם לוחות זמנים כה גדולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל למוניוז לא היה מודל לחיקוי מדעי; הוריו לא סיימו את התיכון. הוא מיקד את תשומת לבו במשחקי וידאו ובקידוד עד שמורה לפיזיקה בתיכון עודד את הרצף המדעי שלו. הוא פנה לפיזיקה, הוא אומר, שם &quot;היה אפשר לתעל את כל האנרגיה החנון הזו לידע&quot;. זה מה שמניע את מוניוז לחקור את השאלות שמסתחררות בפינות אפלות של הקוסמוס. &quot;אני עושה את זה כי אני חושב שהתשובות מעשירות את החוויה האנושית.&quot;</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ג&#39;וליאן מוניוז הוא אחד מה- <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch"><em>SN 10: מדענים לצפות</em></a> <em>השנה</em> <em>, הרשימה שלנו של 10 מדענים בתחילת ואמצע הקריירה שתורמים תרומות יוצאות דופן לתחומם. אנו נפיץ את הרשימה המלאה במהלך 2023.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>רוצה למנות מישהו ל-SN 10? שלח את שמם, השתייכותם וכמה משפטים עליהם ועל עבודתם לכתובת</em> <a href="mailto:sn10@sciencenews.org"><em>sn10@sciencenews.org</em></a> <em>.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="156949" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> אמהות של דולפין בקבוק משתמשות בדיבור תינוקות עם השוקיים שלהן</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bottlenose-dolphin-mom-calf-baby-talk-whistle<dc:creator><![CDATA[McKenzie Prillaman]]></dc:creator><pubDate> Mon, 26 Jun 2023 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129166 </guid><description><![CDATA[When their babies are near, bottlenose dolphin moms modify their signature whistles, similar to human parents speaking in baby talk. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כאשר מדברים עם ילדים צעירים, בני אדם משתמשים לעתים קרובות בדיבור תינוקות חורקות וגבוהות. מסתבר שגם כמה דולפינים עושים זאת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אמהות דולפינים <a href="https://www.pnas.org/cgi/doi/10.1073/pnas.2300262120" target="_blank" rel="noopener">משנות את המשרוקיות הייחודיות שלהן כאשר התינוקות שלהן נמצאים בקרבת מקום</a> , כך מדווחים חוקרים ב-26 ביוני בכתב <em>העת Proceedings of the National Academy of Sciences</em> . ה&quot;הורה&quot; הזה עשוי לשפר את הקשב, החיבור והלמידה הקולית בעגלים, כפי שנראה אצל בני אדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך החודשים הראשונים לחייו, כל דולפין מצוי ( <em>Tursiops truncatus</em> ) מפתח מנגינה ייחודית, או משרוקית חתימה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/dolphins-name-themselves-whistle">הדומה לשם</a> ( <em>SN: 22/7/13</em> ). הדולפינים צועקים את ה&quot;שמות&quot; שלהם במים &quot;ככל הנראה כדרך לעקוב זה אחר זה&quot;, אומרת הביולוגית הימית ליאלה סייג מהמכון האוקיאנוגרפי של Woods Hole במסצ&#39;וסטס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל נראה שאמהות דולפינים <a href="https://academic.oup.com/jmammal/article/90/3/638/874710" target="_blank" rel="noopener">משנות את המנגינה הזו בנוכחות השוקיים שלהן</a> , שנוטות להיצמד לצד אמא במשך שלוש עד שש שנים. זהו שינוי שסייג הבחינה בו לראשונה במחקר משנת 2009 שפרסם התלמיד שלה. אבל &quot;זה היה רק ​​חלק אחד קטן מהמחקר הרבה יותר גדול הזה&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לעקוב אחר התצפית הזו, Sayigh ועמיתיו ניתחו שריקות חתימה של 19 דולפינים עם ובלי תינוקותיהם בקרבת מקום. הקלטות אודיו נלכדו מאוכלוסיית פרא שחיה ליד מפרץ סרסוטה, פלורידה, במהלך הערכות בריאות של תפוס ושחרור שהתרחשו מ-1984 עד 2018.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים בחנו 40 מקרים של משרוקית החתימה של כל דולפין, מאומתת על ידי האופן שבו התדרים של כל קול משתנים לאורך זמן. מחצית משריקותיה של כל דולפין הושמעו בנוכחות תינוקה. כשהיו צעירים בסביבה, השריקות של האמהות הכילו, בממוצע, גובה מקסימלי גבוה יותר וקצת נמוך יותר בהשוואה לאלו שנאמרו בהיעדר עגלים, תרמו לטווח הרחב הכולל.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> דולפין &#39;הורים&#39;</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהתינוקות שלהן בסביבה, אמהות דולפינים משנות את שריקות החתימה שלהן כדי לכלול צלילים גבוהים יותר וטווח צלילים רחב יותר מהרגיל. קטע האודיו הראשון מציג את השריקה האופיינית של אמא. הקליפ השני הוא של השריקה שלה כשהשוק שלה ליד. שני הקליפים הואטו למהירות שמינית רגילה כדי להפוך את הקוליות בתדר גבוה לנשמעות לאוזניים אנושיות.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> משרוקית חתימה של דולפין בקבוק ללא עגל </h5><figure class="wp-block-audio"><audio controls src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_mp_dolphin_momwithoutcalf.mp3" controlslist="nodownload"></audio></figure><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> משרוקית חתימה של דולפין בקבוק עם עגל </h5><figure class="wp-block-audio"><audio controls src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_mp_dolphin_momwithcalf.mp3" controlslist="nodownload"></audio></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> אודיו שהוקלט תחת אישור NMFS MMPA מס&#39; 20455 שהונפקו לתוכנית המחקר לדולפינים של Sarasota.</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התאמות המשרוקיות האלה מהדהדות דיבורים של תינוקות מכיוון שמטפלים אנושיים משתמשים במילים ובשפה אמיתית, רק עם הטיות מסוימות, אומר Sayigh. הנקראים בצורה פורמלית תקשורת מכוונת ילדים, הטיות אלה כוללות בדרך כלל צלילים גבוהים יותר וטווח גובה רחב יותר, כמו מה שנצפה בדולפינים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;דולפינים בקבוקים הם מועמד ראשוני לתקשורת מכוונת ילדים או עגל&quot;, אומר קווינסי גיבסון, אקולוג התנהגותי של יונקים ימיים שלא היה מעורב במחקר. בדומה לבני אדם, הדולפינים הללו יוצרים קשרים חזקים בין אם לתינוק ולומדים קולות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כדי לאשר את תוצאות המחקר הזה, מדענים צריכים לנתח שריקות חתימה של אמהות דולפינים שוחות בחופשיות, מציין גיבסון, מנהל תוכנית מחקר הדולפינים של אוניברסיטת צפון פלורידה בג&#39;קסונוויל. &quot;אנחנו צריכים להסתכל על השאלה הזו בתנאים טבעיים יותר ולא מופרעים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ולמרות שחוקרים משערים שדולפינים יכולים למלא את אותם פונקציות כמו בדיבור אנושי, אף אחד לא יכול להיות בטוח &quot;עד היום שנוכל לשאול את הדולפינים מה הם בעצם עושים&quot;, אומר האקולוג ההתנהגותי מאוריסיו קנטור מהיונק הימי של אוניברסיטת אורגון. המכון בניופורט, שגם הוא לא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, אומר Sayig, &quot;הרעיון שאולי יש כוחות דומים שמניעים [הורים] במינים כל כך שונים הוא פשוט ממש מגניב.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_mp_dolphin-babytalk_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="163447" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_mp_dolphin-babytalk_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> סימני מאובנים מצביעים על כך שהומינידים טבחו זה בזה לפני כ-1.45 מיליון שנים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/fossil-hominids-stone-age-cannibalism<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Mon, 26 Jun 2023 09:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Anthropology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129141 </guid><description><![CDATA[Researchers disagree whether new evidence of stone tool marks on a hominid leg bone reflects ancient cannibalism or perhaps some other, undetected behavior. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מחקר חדש טוען שמאובן רגל הומינידי בן 1.45 מיליון שנים ספורט <a href="https://doi.org/10.1038/s41598-023-35702-7" target="_blank" rel="noopener">עדויות לא מוכרות בעבר לקרובינו האבולוציוניים העתיקים שחטחים ואולי אוכלים זה את זה</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אדם קדום השתמש בכלי אבן כדי לבצע תשעה חתכים על המאובן, השומר על השוק והברך. ניתוחים של מודלים תלת-ממדיים של סימנים אלה מצמידים אותם כדומים לנזק שנוצר על ידי כלי אבן ולא על ידי נשיכות של טורפים גדולים או על ידי רמיסת בעלי חיים, כך מדווחים חוקרים ב-26 ביוני ב- <em>Scientific Reports</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החתכים הללו הם הדוגמה המשכנעת העתיקה ביותר לטבח שכזה ואולי לקניבליזם בקרב הומינידים עתיקים, אומרת הפליאונתרופולוגית בריאנה פובינר ממכון סמיתסוניאן בוושינגטון הבירה, אבל יש ויכוח על הפרשנות הזו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פובינר בחן לראשונה את עצם הרגל החתוכה בזמן שחקר מאובנים שהוחזקו במוזיאון הלאומי בניירובי בקניה. היא רצתה לזהות אילו טורפים לא אנושיים צדו ואכלו הומינידים עתיקים. אבל סימנים על עצם הרגל נראו לה כמו נזקי קצב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פובינר שלח תבניות של 11 חתכים על המאובן לפליאונתרופולוגים מייקל פאנטה מאוניברסיטת קולורדו סטייט בפורט קולינס וטרבור קיוויל מאוניברסיטת פרדו במערב לאפייט, הודו. הזוג יצר סריקות תלת מימד של סימני העצמות והשוו אותם עם 898 סימני עצמות ידוע שנעשה על ידי כלי חיתוך אבנים, כלי חבטת אבנים, <a href="https://www.sciencenews.org/article/crocs-take-bite-out-claims-ancient-stone-tool-use">שיניים של תנינים</a> , אריות וטורפים לא אנושיים אחרים, או פרות רומסות את האדמה ( <em>SN: 11/6/17</em> ). </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_desktop-593x383.jpg 593w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_desktop-288x186.jpg 288w" width="680" height="439" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile-281x186.jpg 281w" width="680" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="תמונה של מודל תלת מימד של הסימנים העמוקים ביותר על עצם רגל מאובן הומינידי במיקרומטר מוצגת בכחול וירוק." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3129144" data-permalink="https://www.sciencenews.org/062323_bb_ancienthominidlegbone_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,450" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Analyses of 3-D models of the deepest marks on a hominid fossil leg bone, including the ones depicted here in blue and green, pegged the incisions as cuts made by another hominid wielding a stone tool. Depths of marks are measured in micrometers.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile-579x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3129144">ניתוחים של מודלים תלת-ממדיים של הסימנים העמוקים ביותר על עצם רגל מאובן של הומינידים, כולל אלה המתוארים כאן בכחול וירוק, תפסו את החתכים כחתכים שנעשו על ידי הומיניד אחר המניח כלי אבן. עומקים של סימנים נמדדים במיקרומטרים.</span> ניתוחים של <span class="credit mobile-credit wp-credit-3129144">מייקל פאנטה</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3129143">של ​​מודלים תלת-ממדיים של הסימנים העמוקים ביותר על עצם רגל מאובן של הומינידים, כולל אלה המתוארים כאן בכחול וירוק, תפסו את החתכים כחתכים שנעשו על ידי הומיניד אחר המניח כלי אבן. עומקים של סימנים נמדדים במיקרומטרים.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3129143">מייקל פאנטה</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תשעה סימנים תאמו היטב נזק לכלי אבן, אומר פובינר. שני הסימנים האחרים נבעו מעקיצה של חתול גדול, אולי חתול בעל שן חרב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אין הסכמה לגבי זהות המין של מאובן הרגל העתיק. הוא עשוי לייצג את <em>Homo erectus</em> , <em>H. habilis</em> או מין בעל מוח קטן יחסית בשם <em>Paranthropus boisei</em> , אומרים פובינר ועמיתיו. אין גם דרך לדעת אם הומיניד מאותו מין או ממין אחר הותיר סימני כלי אבן על מאובן הרגל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החתכים על המאובנים מתקבצים סביב נקודה שבה שריר השוק מחובר לעצם, בהתאם להסרה של גוש בשר, אומר פובינר. הסיבות למעשה הזה נותרו מעורפלות, במיוחד עם רק עצם בודדת וקטועה ביד. &quot;אנחנו מניחים שהכוונה של כל [הומיניד] שגרם לסימני החיתוך הייתה פשוט לחתוך בשר מהעצם כדי לאכול אותו, על סמך רעב&quot;, אומר פובינר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הזוארכיאולוג רפאל האנון מאוניברסיטת ויטס ביוהנסבורג מסכים. חיתוך לחלק הבשרני של הרגל התחתונה כנראה שיקף צורך באוכל ולא מעשה פולחני כלשהו, ​​אומר חנון, שלא היה חלק מהצוות של פובינר. אין דרך לדעת אם בשר מחלקי גוף בשרניים יותר, כמו הכתף והרגל העליונה, הוסר גם הוא, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל חתכים בכלי אבן על עצם רגלית חלקית אינם מספקים מספיק ראיות כדי לקבוע אם הרעב גרם להסרת בשר, אומרת הזואורכאולוגית פלמירה סלאדי מהמכון הקטלאני לפליאוקולוגיה אנושית ואבולוציה חברתית בטרגונה, ספרד. הממצאים של פובינר עשויים לשקף תרחישים כמו קניבליזם כדי להשלים מקורות מזון אחרים, איזשהו תרגול פולחני שלא כלל קניבליזם או צריכת אויב מובס בעקבות מאבק בין קבוצות, מציע סלאדיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הארכיאולוג יונתן סהלה מאוניברסיטת קייפטאון בדרום אפריקה מסכים שהפרשנות נשארת באוויר. למרות <a href="https://www.sciencenews.org/article/stone-age-cutups-deathly-rituals-emerge-neandertal-site">שאולי התרחש קניבליזם מתקופת האבן</a> , &quot;הראיות הנוכחיות אינן חזקות מספיק כדי לאפשר הסקה כזו&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שמסבך עוד יותר, ההקשר המקורי של מאובן הרגל אינו ידוע. הוא נמצא על פני אתר בצפון קניה לאחר שהשתחרר משחיקת משקעים. אומדן הגיל של המאובן נובע ממיקומו ממש מעל שכבת אפר וולקני המתוארכת לפני כ-1.5 מיליון ל-1.6 מיליון שנים. לפיכך, חוקרים הניחו שעצם הרגל נחה במקור במשקעים צעירים במעט מאותו משקע האפר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://doi.org/10.1002/(SICI)1096-8644(200004)111:4%3C579::AID-AJPA12%3E3.0.CO;2-Y" target="_blank" rel="noopener">מקרה מוקדם יותר אפשרי של הומיניד שחוט</a> , שדווח בשנת 2000, עורר גם ויכוח. חוקרים תיארו חתכים בלסת עליונה חלקית שנמצאו באתר דרום אפריקאי - עם הערכות גיל שבין 1.5 מיליון ל-2.6 מיליון שנים - כנבעים מחיתוך שריר כדי להסיר את הלסת התחתונה. אבל האנון ועמיתיו טענו שדריסה של בעלי חיים או שפשוף מקרי של המאובן בסלעים משוננים לפני חפירתו עלולה לגרום לחתכים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקבוצה של פובינר עשתה עבודה טובה בהדרת גורמים כגון גורמים לתשעה מתוך 11 החתכים במאובן רגל ההומינידים, אומר האנון. יש &quot;סבירות גבוהה מאוד&quot; שהומיניד השתמש בכלי אבן כדי ליצור את אותם סימנים עתיקים, הוא מסכם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל גם אם מחקר נוסף מחזק את ההסתברות הזו, ראיות כאלה אינן בהרבה מהדגמת אטליז או קניבליזם, אומר טים ווייט, פליאונתרופולוג מאוניברסיטת קליפורניה, ברקלי, <a href="https://www.sciencenews.org/archive/cannibals-signature">שחקר זמן רב רמזים שלד לקניבליזם</a> ( <em>SN: 1/2/93</em> ). ווייט מכנה את המאובן הקנייתי &quot;סקרנות מדעית מעניינת שלא משנה שום דבר בעל משמעות&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="92533" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה, חיפוש אחר הוכחה לכך שהמאיה עקבה אחר שביטים הגיע לקצרה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/search-proof-maya-tracked-comets<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Sun, 25 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128871 </guid><description><![CDATA[The mystery of whether the ancient civilization tracked comets endures, but recent evidence hints the Maya tracked related meteor showers.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/june-30-1973"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_50ya-283x383.jpg" alt="שער חדשות המדע מ-30 ביוני 1973." class="wp-image-3128966" width="212" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_50ya-283x383.jpg 283w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_50ya-333x450.jpg 333w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_50ya-138x186.jpg 138w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_50ya-429x580.jpg 429w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_50ya-574x776.jpg 574w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_50ya.jpg 680w" sizes="(max-width: 212px) 100vw, 212px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>שביטים, נובות ובני המאיה</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/archaeoastronomy"><em>חדשות המדע</em></a> , 30 ביוני 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האם בני המאיה רשמו נובות ושביטים? ... בהשוואת תאריכים של נובות ושביטים היסטוריים ידועים עם [20] תאריכי המאיה, [חוקר] לא מצא מתאם מקובל. אף על פי כן, [החוקר] סבור שבני המאיה כנראה אכן תיעדו אירועים כאלה ושבסופו של דבר יימצא תיעוד.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדויות מוצקות לכך שאנשי מאיה עתיקים סימנו כוכבים גוססים או שביטים חולפים ממשיכות לחמוק מארכיאולוגים. ייתכן שמספר קודיסים ואבנים מוקדמים תיעדו הירוגליפים שמשמעותם יחד &quot;שביט&quot;. אבל הכובשים הספרדים השמידו רבים מהמקורים, ורק עותקים שנעשו היטב לאחר קריסת אימפריית המאיה מתארים בבירור שביטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2017, ניתוח של רישומי מאיה ונתונים אסטרונומיים רמז כי המאיה סימנה בעקיפין לפחות שביט אחד על ידי <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0032063316302951" target="_blank" rel="noopener">חיזוי מתי מטר מטאורים יסנוורו את השמיים</a> . בין השנים 250 ל-909, שש הכתרות מלכותיות התרחשו בתוך ימים של מטר המטאורים השנתי של Eta Aquariid, מצאו חוקרים, המתרחש כאשר כדור הארץ עובר דרך זנבו של השביט של האלי.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/051223_eg_50YA_Maya_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1066671" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/051223_eg_50YA_Maya_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מאובני סטרואידים בני 1.6 מיליארד שנה מרמזים על עולם אבוד של חיים מיקרוביאליים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/steroid-fossil-lost-world-microbe-life<dc:creator><![CDATA[Soumya Sagar]]></dc:creator><pubDate> Fri, 23 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128838 </guid><description><![CDATA[Molecular fossils suggest the existence of a lost world of primitive eukaryotes that dominated aquatic ecosystems from at least 1.6 billion to 0.8 billion years ago.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מאובנים מולקולריים שנמצאו בסלעי משקע עתיקים חשפו עולם אבוד של אוקריוטים פרימיטיביים ששלטו במערכות אקולוגיות מימיות מלפני 1.6 מיליארד עד 800 מיליון שנים לפחות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים, שפורסמו ב-7 ביוני ב- <em>Nature</em> , מגיעים מניתוחי מעבדה של דגימות סלעים מרחבי העולם שחשפו <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06170-w" target="_blank" rel="noopener">שרידים של תרכובות פרימיטיביות הנקראות פרוטוסטרואידים</a> . רוב המולקולות הללו, שנוצרות בתהליך של יצירת סטרואידים, נוצרו ככל הנראה על ידי אוקריוטים ראשוניים, צורות חיים מורכבות יחסית הכוללות כיום בעלי חיים, צמחים, אצות ופטריות, אומרים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמעט כל האאוקריוטים מייצרים מולקולות הנקראות סטרואידים, כמו כולסטרול, שהן מרכיבים חיוניים של ממברנות התא. סטרואידים אינם מתכלים בקלות וניתן לזהות את שאריותיהם בסלעי משקע כמאובנים מולקולריים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האב הקדמון המשותף האחרון של כל האיקריוטים חי לפני 1.2 מיליארד עד יותר מ-1.8 מיליארד שנים. אבל המדענים לא יודעים כמעט דבר על השפע, האקולוגיה ובתי הגידול של אותם מיקרואורגניזמים מוקדמים. נמצאו מאובנים מולקולריים ופיזיקליים של אוקריוטים המתוארכים ל-800 מיליון שנה. אבל רחוק יותר אחורה בזמן, המאובנים הפיזיים שלהם נעשים נדירים ומאובנים מולקולריים של הסטרואידים הופכים בלתי ניתנים לזיהוי. קיומם של פרוטוסטרואידים נחזה, אך לא היה ברור איך הם ייראו - או אם ניתן יהיה לזהות אותם - עד שהחוקרים מצאו דרך ליצור מחדש את טביעות הרגל המולקולריות הללו במעבדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;המחקר הזה מסביר מדוע אנחנו לא רואים עקבות של הבחורים האלה בסלעים, מכיוון שחוקרים חיפשו את הדבר הלא נכון&quot;, אומרת הביולוגית לורה כץ, ביולוגית ממכללת סמית&#39; בנורת&#39;המפטון, מסצ&#39;וסטס, שלא הייתה מעורבת ב- עבודה חדשה. &quot;זה ממלא חלל ברישומי המאובנים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחסור במאובני אוקריוט ברור לפני 800 מיליון שנה הוביל את המדענים לשער שהמערכת האקולוגית באותה תקופה נשלטה על ידי חיידקים. לחלופין, ייתכן שלאוקריוטים קדמוניים פשוט היה חסר כוח במספר כדי להשאיר מאחור שאריות סטרואידים ניתנות לזיהוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לכמה מדענים היה הסבר אחר: מה אם מולקולת ביניים כלשהי במסלול הכימי שמייצר סטרואידים מודרניים הייתה למעשה התוצר הסופי של התהליך באוקריוטים ראשוניים? תיאוריה זו הוצעה על ידי הביוכימאי קונרד בלוך, שזכה בפרס נובל לפיזיולוגיה או רפואה בשנת 1964 על גילוי המסלול הביוסינתטי של כולסטרול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לבדוק זאת, הגיאוכימאי Jochen Brocks מהאוניברסיטה הלאומית האוסטרלית בקנברה ועמיתיו הבשילו באופן מלאכותי מולקולות שנעשו בשלבים הראשונים של הביוסינתזה של סטרואידים, כולל לנוסטרול וציקלוארטנול. זה חשף איך ייראו המאובנים המולקולריים של התרכובות. אחר כך חיפשו החוקרים את המאובנים הללו בביטומנים דמויי זפת ובשמנים שהופקו מסלעים עתיקים מכל רחבי העולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים גילו מבול של פרוטוסטרואידים בדגימות שנעו מסביבות מים עמוקות ועד רדודות יחסית. המדגם העתיק ביותר, מלפני 1.6 מיליארד שנים, הגיע מתצורת בארני קריק באוסטרליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אחת החידות הגדולות ביותר של האבולוציה המוקדמת היא, מדוע אבותינו האיקריוטים בעלי היכולות הגבוהות לא הגיעו לשלוט בדרכי המים העתיקות של העולם? איפה הם התחבאו?&quot; אומר בנימין נטרסהיים, גיאוביולוג מאוניברסיטת ברמן בגרמניה. &quot;אנחנו מראים שהמיקרואורגניזמים המייצרים פרוטוסטרואידים הסתתרו לעין רגיל ולמעשה היו בשפע באוקיינוסים ובאגמים העתיקים של העולם לאורך כל הדרך.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שרוב החיידקים מייצרים מולקולה אחרת, הנקראת הופנואידים, לחיידקים מסוימים יש גם את הכלים הכימיים להניע ייצור פרוטוסטרואידים. אבל חיידקים אלה קיימים בסביבות נישה, כמו חלחול מתאן ופתחי אוורור הידרותרמיים. וטביעות הרגל המולקולריות שלהם לא נמצאו במשקעים בני יותר מ-800 מיליון שנה, מה שהוביל את החוקרים למסקנה שהאאוקריוטים שלטו במערכות האקולוגיות העתיקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;קונרד בלוך היה שמח, אילו היה חי, לראות את זה&quot;, אומר הגיאוביולוג של MIT רוג&#39;ר סמונס, שלא היה מעורב במחקר. &quot;המאמר הזה אישר באלגנטיות את תחזיתו שמבשרים ביו-סינתטיים לכולסטרול משקפים את השאיפה של החיים העתיקים לשיפור.&quot; (בלוך נפטר בשנת 2000.)</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יצירת מבשרי סטרואידים אלה דורשת פחות חמצן ואנרגיה, כך שאולי נתן לאאוקריוטים הקדמוניים יתרון בשגשוג <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-fascination-earths-boring-billion">בתנאי החמצן הקשים המוקדמים של כדור הארץ</a> , מציעים החוקרים ( <em>SN: 30/10/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם זה נכון, [מחקר זה] מצביע על כך שנוכל אולי לבחון את האבולוציה הדרגתית של האוקריוטים ברמת פירוט חסרת תקדים&quot;, אומר הביולוג האבולוציוני יוסוקה הושינו ממרכז המחקר הגרמני למדעי הגיאוגרפיה של GFZ בפוטסדאם, שלא היה מעורב במחקר. &quot;זו הזדמנות כל כך נהדרת להבין את האבולוציה של חיים מורכבים, שעליה תמיד חלמו ביולוגים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060823_SS_fossils_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="389548" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060823_SS_fossils_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> נראה כי צביר כוכבים בשביל החלב ישן כמו היקום</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/star-cluster-milky-way-old-universe<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Fri, 23 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129054 </guid><description><![CDATA[Globular cluster M92 is about 13.8 billion years old, a new calculation suggests. Getting the age right could help resolve a bigger cosmic conundrum.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אחד העצמים העתיקים ביותר המוכרים ביקום מסתובב בשביל החלב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צביר הכוכבים M92, כדור צפוף של כוכבים במרחק של כ-27,000 שנות אור מכדור הארץ, <a href="http://www.arxiv.org/abs/2306.02180" target="_blank" rel="noopener">הוא בן כ-13.8 מיליארד שנים</a> , כך מדווחים חוקרים במאמר שהוגש ב-3 ביוני ל-arXiv.org. הערכת הגיל המעודנת החדשה הופכת את גוש הכוכבים הזה כמעט לגיל של היקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חידוד הגילאים של אשכולות כמו M92 יכול לעזור להציב מגבלות על גיל היקום עצמו. זה גם יכול לעזור לפתור חידות קוסמיות לגבי האופן שבו היקום התפתח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגיל נמצא &quot;בקצה גיל היקום, כפי שהעריכו קבוצות אחרות&quot;, אומר האסטרונום מרטין יינג ממכללת דארטמות&#39;. &quot;זה עוזר לנו להגדיר את הגבול התחתון של גיל היקום. אנחנו לא מצפים ש-M92 ייוולד לפני היקום, נכון?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צבירים כדוריים כמו M92 הם קשרים הדוקים של כוכבים שלדעתם נוצרו כולם בו זמנית. זה מקל על <a href="https://www.sciencenews.org/article/star-age-calculation-astronomy-life-cycle">אסטרונומים למדוד את גילאי הכוכבים</a> ( <em>SN: 23/7/21</em> ). לכוכבים שנולדים במסות שונות יש גורל שונה: הגדולים מנצלים את הדלק שלהם במהירות ומתים צעירים, והקטנים מתעכבים. להבין כמה מהכוכבים של הצביר הזדקנו מהחלקים העיקריים של שנות שריפת הדלק שלהם נותן תחושה של מתי כל הצביר נולד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ההערכות הללו מסתמכות על הנחות לגבי אופן פעולת האבולוציה של הכוכבים. יינג ועמיתיו רצו למצוא מדידת גיל שתעקוף את ההנחות הללו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות מחשב, הצוות יצר 20,000 אוכלוסיות כוכבים סינתטיות עבור M92, כל אחת לגיל מקבץ אפשרי שונה. לאחר מכן הם השוו את הצבעים והבהירות עבור כל אחת מהאוכלוסיות הללו עם תצפיות טלסקופ החלל האבל של M92 וחישבו את הגיל המתאים ביותר לאוסף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו לא הפעם הראשונה שאסטרונומים מודדים את גילו של M92, אבל הערכות קודמות הסתמכו על אוסף סינתטי אחד של כוכבים. השוואת אלפים מהם הפחיתה את חוסר הוודאות שהציגו ההנחות שנאפו בכל אחת מהן. הטכניקה החדשה הפחיתה את אי הוודאות של גיל האשכול בכ-50%, אומר יינג. הצוות מצא שהאשכול הוא בן 13.8 מיליארד שנים, תנו או קחו 750 מיליון שנים. זה קרוב להפליא לאומדן הטוב ביותר של גיל היקום: חתך של למעלה מ-13.8 מיליארד שנים, פלוס מינוס 24 מיליון שנים, על פי <a href="https://www.sciencenews.org/article/year-review-planck-refines-cosmic-history">מדידת לוויין פלאנק של האור הראשון</a> שנפלט לאחר המפץ הגדול ( <em>SN: 12/20/ 13</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גילם של צבירים כמו M92 חשוב בין היתר בגלל המתח הגובר על המהירות שבה היקום צומח. אסטרונומים יודעים מאז שנות ה-90 שהיקום מתפשט בקצב הולך וגובר, הודות לחומר <a href="https://www.sciencenews.org/article/chameleon-force-new-dark-energy-experiment">מסתורי המכונה אנרגיה אפלה</a> ( <em>SN: 25/8/22</em> ). אבל המדידות האחרונות של קצב ההתרחבות, נתון הנקרא קבוע האבל, <a href="https://www.sciencenews.org/article/debate-universe-expansion-rate-hubble-constant-physics-crisis">לא מסכימות זו עם זו</a> ( <em>SN: 30/7/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דרך אחת לעקוף את המתח הזה היא לקבל עידן אחר ליקום, אומר הקוסמולוג ומחבר המחקר מייק בוילן-קולצ&#39;ין מאוניברסיטת טקסס באוסטין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לעיתים קרובות אנחנו חושבים על זה כאילו משה ירד מהר סיני עם &#39;13.8 מיליארד שנה&#39; כתוב על לוחות או משהו, אבל זה לא ממש ככה&quot;, הוא אומר. &quot;אם לוקחים את המתח האבל ברצינות, אז צריך לומר שאנחנו לא יודעים כל כך את גיל היקום.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה המקום שבו M92 נכנס לתמונה. לפני שחלליות מדדו את האור הקדום ביותר של הקוסמוס, גילאי צביר כדורי היו הדרך הטובה ביותר להציב גבולות לגיל היקום. הנוהג הזה יצא מהאופנה לזמן מה, אומרת הקוסמולוגית וונדי פרידמן מאוניברסיטת שיקגו, שלא הייתה מעורבת בעבודה החדשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל שיפורים במחשוב, בתיאוריה ובמדידות של המרחקים לאשכולות כמו M92 עושים את זה שווה לנסות שוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מתח האבל עצמו הוא אגוז מאתגר מאוד לפיצוח&quot;, אומר פרידמן. מדידה זו לבדה אינה מדויקת מספיק כדי ליישב את הוויכוח. אבל &quot;ככל שיש לנו יותר סוגי אילוצים, כך ייטב&quot;, היא אומרת. &quot;זה מראה דרך לעתיד.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062023_lg_M92_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="2501287" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062023_lg_M92_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ההשקיה עשויה להזיז את ציר הסיבוב של כדור הארץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/irrigation-shift-earth-rotational-axis<dc:creator><![CDATA[Sid Perkins]]></dc:creator><pubDate> Fri, 23 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129096 </guid><description><![CDATA[Computer simulations suggest that from 1993 to 2010 irrigation alone could have nudged the North Pole by about 78 centimeters.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מי נגר מהשקיה העביר כל כך הרבה מים מהיבשה לים עד שסיבוב כדור הארץ עשוי היה להשתנות באופן מדיד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדמיות ממוחשבות מצביעות על כך שמ-1993 עד 2010, <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2023GL103509" target="_blank" rel="noopener">השקיה לבדה דחפה את הקוטב הצפוני בכ-78 סנטימטרים</a> , דיווחו חוקרים <em>במכתבי המחקר הגיאופיזי של 28 ביוני.</em> זה יהפוך את ההשקיה לתורם השני בגודלו לסחיפת הקוטב לאחר ההתאוששות המתמשכת של פני כדור הארץ בעקבות נסיגת הקרחונים מאז עידן הקרח האחרון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים יודעים זה מכבר שהקוטב הצפוני משוטט על פני נוף הים הארקטי במעגל בקוטר של כמה מטרים. דפוסי מזג אוויר עונתיים גורמים לחלק מהסחף המחזורי הזה, ושונות ארוכות טווח בטמפרטורה ובמליחות של מי האוקיינוס ​​עוזרות להניע <a href="https://www.sciencenews.org/article/solving-one-mystery-polar-wander">תנודה של 14 חודשים המכונה נדנוד צ&#39;נדלר</a> ( <em>SN: 15/4/03</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ההתלבטויות החוזרות והנשנות הללו אינן הדברים היחידים שמזיזים את הקוטב, אומר קלארק ווילסון, גיאופיזיקאי מאוניברסיטת טקסס באוסטין. יש גם סחיפה קוטבית עדינה יותר, לא מחזורית, הנגרמת על ידי תנועת מים יבשתיים לים מקרחונים נמסים ברחבי העולם ומיריעות קרח בגרינלנד ובאנטארקטיקה, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם נגר מהשקיה משחק תפקיד - ובנוסף גדול באופן מפתיע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר הראשון שניסה להתגרות בתרומות של תנועות המים הללו, וילסון ועמיתיו השתמשו בהדמיות ממוחשבות כדי להעריך כיצד השפעת המים מאחורי סכרים, הפשרת קרחונים, השקיה ועוד מספר גורמים עשויים להשפיע על סחף הקוטב. מחקרים קודמים העלו שההשקיה העבירה כ-2 טריליון טונות של מים מאקוויפרים יבשתיים לאוקיינוסים מ-1993 עד 2010 - מספיק כדי להעלות את פני הים העולמי ביותר מ-6 מילימטרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שנראה זעיר, חלוקה מחדש של מים הספיקה כדי להזיז את הקוטב הצפוני קצת יותר מארבעה סנטימטרים בכל שנה בממוצע בתקופה זו, מצא הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר נחשבים כל מקורות תנועת המים - כולל נגר של מי נמס משטחי הקרח של גרינלנד ואנטארקטיקה - הקוטב הצפוני נסחף כ-1.6 מטרים לכיוון החוף המזרחי של גרינלנד באותה תקופה. ההשפעה של ההשקיה הייתה בעיקר כדי לדחוף את הקוטב בדרך כלל מזרחה למקום שבו הוא היה מגיע אחרת, מצא הצוות. ללא השקיה, הקוטב היה נסחף כמעט באותה כמות, אך במקום זאת לכיוון מרכז גרינלנד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניגוד לנהגים אחרים המשתנים במהלך שנה, אומר ווילסון, הסחף הקוטבי עקב השקיה הוא קבוע וכנראה גדל מדי שנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כל הממצאים של הצוות הגיוניים&quot;, אומר ג&#39;יי פמיגליטי, הידרולוג באוניברסיטת אריזונה סטייט בטמפה. &quot;חשוב להבין שהמים כבדים, וכשהם נעים הם ישפיעו על סיבוב כדור הארץ&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מלבד הסטת הקוטב הצפוני, השקיה בקנה מידה גדול יכולה להשפיע גם על האקלים המקומי והאזורי. מחקרים הראו שההשקיה מקררת טמפרטורות ומגבירה את הלחות בעמק המרכזי של קליפורניה, כמו גם <a href="https://www.sciencenews.org/article/watering-fields-california-boosts-rainfall-southwest">הגדלת כמות הגשמים באזור ארבע הפינות</a> של דרום מערב אמריקה ומגבירה את נפחי הזרימה בנהר הקולורדו ( <em>SN: 22/1/13</em> ).</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062123_sp_poleshift_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1245951" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062123_sp_poleshift_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הטיפול הגנטי הראשון לניוון שרירים אושר לכמה ילדים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/first-gene-therapy-muscular-dystrophy-kids<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Thu, 22 Jun 2023 22:24:27 +0000</pubDate><category><![CDATA[Genetics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129116 </guid><description><![CDATA[The U.S. Food and Drug Administration cleared a shortened version of a gene for a muscle protein to be used in 4- and 5-year-olds with muscular dystrophy. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הטיפול הגנטי הראשון לילדים עם ניוון שרירים דושן אושר על ידי מנהל המזון והתרופות האמריקאי. ניתן להשתמש בטיפול בילדים בני 4 ו-5 עם מחלת השרירים הניוונית, <a href="https://www.fda.gov/news-events/press-announcements/fda-approves-first-gene-therapy-treatment-certain-patients-duchenne-muscular-dystrophy" target="_blank" rel="noopener">הודיעה</a> הסוכנות ב-22 ביוני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניוון שרירים דושן, הצורה הנפוצה ביותר של מחלת השריר, נגרמת על ידי מוטציות בגן הדיסטרופין, שבדרך כלל מייצר חלבון גדול שפועל כבולם זעזועים כדי לשמור על תאי השריר שלמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חולים עם ניוון שרירים דושן אינם מייצרים את החלבון הסופג הזעזועים הזה ו&quot;מזיקים לעצמם ממש בכל פעם שהם מכווצים את השרירים שלהם&quot;, אמר דאגלס אינגרם, נשיא ומנכ&quot;ל Sarepta Therapeutics, החברה שמייצרת את הטיפול הגנטי החדש שאושר. <a href="https://investorrelations.sarepta.com/events/event-details/elevidys-delandistrogene-moxeparvovec-rokl-fda-accelerated-approval-call" target="_blank" rel="noopener">שיחת ועידה</a> הדנה באישור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחלה הופכת קטלנית כאשר גם שרירי הלב והשרירים השולטים בנשימה מתדרדרים. בערך 6 מכל 100,000 אנשים באירופה ובצפון אמריקה סובלים מניוון שרירים דושן. זה משפיע בעיקר על גברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטיפול הגנטי הוא צורה מקוצרת של הגן דיסטרופין. גן מיקרודיסטרופין זה מייצר חלבון בערך שליש מגודל החלבון המקורי. הגן המקוצר נארז לתוך וירוסים לא מזיקים למסירה לתאי שריר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטיפול &quot;פורץ דרך מכיוון שהוא... נועד למקד את הגורם הבסיסי למחלה&quot;, אמרה שרון הסטרלי, קצינת המחקר הראשית של האגודה לניוון שרירים, בהצהרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלוש חברות אחרות - <a href="https://www.pfizer.com/news/press-release/press-release-detail/pfizer-doses-first-participant-phase-3-study-duchenne" target="_blank" rel="noreferrer noopener">פייזר</a> , <a href="https://www.genethon.com/our-pipeline/duchenne-muscular-dystrophy/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">ג&#39;נתון</a> וסוליד <a href="https://www.solidbio.com/about/media/press-releases/pathway-development-consortium-announces-publication-in-human-gene-therapy-on-the-application-of-fdas-accelerated-approval-pathway-for-aav-gene-therapies-for-patients-with-duchenne-muscular-dystrophy" target="_blank" rel="noreferrer noopener">ביוסיינס</a> - מפתחות גם טיפולים גנים מקוצרים של דיסטרופין לטיפול בניוון שרירים של דושן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Sarepta זכתה לאישור בכך שהראתה שילדים המטופלים בריפוי גנטי מייצרים את חלבון הדיסטרופין המקוצר. אבל סרפטה עדיין לא השלימה ניסוי קליני מתמשך כדי להוכיח אם הטיפול אכן פועל לשיקום תפקוד השרירים. תוצאות ניסוי זה צפויות בסתיו הקרוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם התוצאות מאכזבות, ה-FDA או החברה עלולים להחליט לבטל את הטיפול מהשוק. אם הנתונים מראים שהטיפול בטוח ויעיל, ניתן להרחיב את השימוש בו לילדים ולאנשים בגילאים אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוצאות מעודדות עשויות לאפשר לרופאים לטפל בתינוקות זמן קצר לאחר הלידה לפני שהשרירים שלהם ייפגעו, אומר ג&#39;רי מנדל, נוירולוג בבית החולים הלאומי לילדים בקולומבוס, אוהיו. הוא עזר לפתח את הטיפול הגנטי וערך את הניסויים הקליניים בחסות Sarepta, אך אמר שאין לו חלק כספי בחברה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו טיפול גנטי טוב יותר לניוון שרירים נמצא באופק, אומר מנדל. &quot;מה שעשינו עכשיו זה לפתוח את החלון לטיפול בניוון שרירים, לא סגרנו אותו. זה לא הסוף. אתה תראה שיפורים רבים ככל שהזמן יעבור.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062223_ts_muscular-dystrophy_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="330588" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062223_ts_muscular-dystrophy_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> &#39;Under Alien Skies&#39; מדמיין איך נראים השמיים בכוכבי לכת אחרים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/under-alien-skies-planets-book<dc:creator><![CDATA[Ashley Yeager]]></dc:creator><pubDate> Thu, 22 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125266 </guid><description><![CDATA[Astronomer Philip Plait’s new book takes readers on a thrilling ride to Mars, Pluto and even a black hole.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9780393867305" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_cover-254x383.jpg" alt="" class="wp-image-3125312" width="191" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_cover-254x383.jpg 254w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_cover-298x450.jpg 298w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_cover-123x186.jpg 123w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_cover-384x580.jpg 384w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_cover-514x776.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 191px) 100vw, 191px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780393867305" target="_blank" rel="noopener">תחת שמי חייזרים</a><br> <em>פיליפ פלייט</em><br> <em>WW Norton &amp; Co., 30 דולר</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למה השמיים כחולים? אני זוכר ששאלתי את ההורים שלי את השאלה הזאת בתור ילד. כשקרני השמש פוגעות בשמיכת האוויר המקיפה את כדור הארץ, אמרו לי, האור הכחול מתפזר יותר מצבעים אחרים. למרות הקסם שלי מהקוסמוס, מעולם לא חשבתי לשאול איך ייראו השמיים בעולמות אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרבה המזל, יש לאסטרונום וסופר המדע פיליפ פלייט. ספרו החדש, <em>Under Alien Skies</em> , הוא נסיעה קוסמית קסומה דרך מערכת השמש ומחוצה לה, המעביר את הקוראים על סיפון ספינות כוכבים עתידניות כדי לגלות איך השמיים עשויים להיראות מעל נופים רחוקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פלייט הוא הקפטן המושלם במשלחת הזו, המביא לחיים את העולמות החייזרים הללו תוך כדי שזירה מיומנת במדע כדי לתמוך בנוף. הוא אפילו כולל הסברים על חליפות החלל שתצטרכו כדי לעמוד ולהביט בשמי הירח, מאדים, פלוטו וכדורים אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקרים מסוימים, לא קשה מדי לדמיין את הדעות. <a href="https://www.sciencenews.org/article/mars-rover-robot-red-planet-history-nasa-china">הודות לרוברים</a> , ראינו תמונות ממשיות של השמים של מאדים ( <em>SN: 8/13/22, עמ&#39; 20</em> ). זה בדרך כלל צבע של חלודה, מכיוון שהאטמוספירה של הכוכב האדום עמוסה באבק הנוטה לפזר אור אדום הכי הרבה. השמים של פלוטו שונים בתכלית. זה כל כך רחוק מהשמש, שאפילו בצהריים השמיים שחורים לגמרי והכוכבים נראים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניגוד למה שאומרים בכמה מאמרים באינטרנט, השמש לא תיראה כמו כל כוכב אחר בשמים. בעמידה על פלוטו, השמש תופיע בחמישים מגודלה מנקודת המבט של כדור הארץ. אבל הוא יתלקח כנקודה &quot;בוהקת עד כאב&quot;, כותב פלייט, בהיר בערך פי 160 מכפי שהירח נראה לנו, ותהיה לו הילה חלשה וכחולה-עמוקה מכיוון שהאוויר הדק של פלוטו מפזר אורכי גל קצרים וכחולים של אור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחת התחנות האהובות עלי בסיור של פלייט היא השביט 67P/Churyumov–Gerasimenko, עצם בעל שתי אונות בצורת ברווז גומי גדול. הוא מנחית את הקוראים על האונה הגדולה יותר. מבט למעלה לכיוון השמים פירושו לראות את הסלעים של האונה הקטנה יותר. &quot;&#39;קטן יותר&#39; נראה כמו המילה הלא נכונה; זה נראה כמו כוכב לכת שלם תלוי מעל הראש שלך&quot;, כותב פלייט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פליט מזדרז אל האונה הקטנה יותר ומצביע על מוט מתכת שבולט מהסלעים. המוט מחובר לקופסה, כבוי. זוהי פילה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/rosetta-mission-lander-set-explore-surface-comet">הנחתת שקפצה</a> והתרסקה על השביט ב-2014 ( <em>SN: 22/8/15, עמ&#39; 13</em> ). &quot;אוי פילה&quot;, כותב פלייט. &quot;כל כך טוב לראות אותך.&quot; מציאת פילה וחקירת תוצאות ההתרסקות שלו יוכיחו עד כמה השביט שביר, מסביר פלייט. הנחתת ניפצה את הסלעים שבהם פגעה בפגיעה, למרות שנעה לאט יותר ממהירות הליכה טיפוסית. הסלע והקרח הרופפים היו נראים פרוסים כמו ערימות של אבק פיקסיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הספר מסתיים בפרק אחרון בעל שם מתאים, &quot;השמיים האחרונים שתראה אי פעם&quot;, המתבונן בנוף מקרוב לחור שחור. כניסה לתוך חור שחור אינה באה בחשבון; אתה תהיה טוסט. אבל ממרחק בטוח, ספינת כוכבים יכולה לקבל הצצה טובה עם כמה טלסקופים - מספיק טוב כדי שתרגיש כאילו אתה מרחף ממש מעל <a href="https://www.sciencenews.org/article/mysterious-boundary">אופק האירועים</a> , נקודת האל-חזור של החור השחור ( <em>SN: 5/31/14, p. . 16</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשאתה יושב שם אתה רואה... כלום. &quot;לא, זה לא הוגן&quot;, כותב פלייט. אחרי המסע הארוך והמתח של חוויה של חיה כזו, תרגיש מרומה אם תראה חלל ריק לכאורה. תסתכל מקרוב, הוא אומר. אם אתה פוזל, אתה יכול לזהות את השפה מסביב לחור השחור, שבו כוכבים מתנדנדים, ואז אחד מחליק לאורך העיקול של האופק עד שהאור שלו מהבהב לתוך האין הזה. יש לך מושב בשורה הראשונה כדי לראות את אור הכוכב מתכופף על ידי כוח המשיכה של החור השחור. &quot;זה מהפנט, אם כי קצת מדאיג&quot;, כותב פלייט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם היית יכול להתקרב עד למרכז החור השחור, היית רואה דברים מוזרים עוד יותר. מה בדיוק, לא אגלה; אני אתן לך לקרוא את הספר ולגלות. אני מאוד ממליץ לך לעשות.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנה</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780393867305" target="_blank" rel="noopener">Under Alien Skies</a> <em>מ-Bookshop.org.</em> Science News <em>היא שותפה ל-Bookshop.org והיא תרוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="265191" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> התפרצות הונגה טונגה הציתה את הברק בגובה הגבוה ביותר שתועד אי פעם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/hunga-tonga-volcano-eruption-high-altitude-lightning<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Thu, 22 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Uncategorized]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129064 </guid><description><![CDATA[The plume from the 2022 eruption spawned flashes of lightning that started 20 to 30 kilometers above sea level.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>התפרצות הר הגעש הונגה טונגה ממשיכה לשבור שיאים. האחרון שלו? הגבהים הגבוהים ביותר שידעו שהברקים התחילו אי פעם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפלטה מההתפרצות <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2022GL102341" target="_blank" rel="noopener">יצרה הבזקי ברק</a> שהתחילו לגובה של 20 עד 30 קילומטרים מעל פני הים, כך מדווחים החוקרים ב-28 ביוני <em>הגיאופיזי</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפיצוץ של הר הגעש הונגה טונגה-הונגה האפאי התת-ימי, במדינת האי טונגה, התרחש בינואר 2022. ההבזקים החדשים שדווחו על גירוד הסטרטוספירה מצטרפים לרשימה ההולכת וגדלה של הסטטיסטיקה הבולטת של ההתפרצות, הכוללת הפקת <a href="https://www.sciencenews.org/article/hunga-tonga-volcano-eruption-touched-space-lightning">הריכוז הגדול ביותר של ברק זוהתה אי פעם ונוצה כל כך גבוהה שנגעה בחלל</a> וכן יצרה <a href="https://www.sciencenews.org/article/tonga-volcano-eruption-tsunami-shock-wave">צונאמי בגודל של פסל החירות</a> ( <em>SN: 13/12/22; SN: 29/8/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברק געשי מתרחש כאשר חלקיקי אפר מתנגשים מייצרים חשמל סטטי. כדי להעריך את גבהי הבזקי ההתפרצות, הוולקנולוג אלכסה ואן איטון ועמיתיו ניתחו נתונים מרשתות זיהוי ברק מבוססות קרקע, מפות אינפרא אדום של ברק שנתפס על ידי לוויינים ותמונות לוויין של הפלומה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שסוגי ברק מסוימים יכולים להתרחב הרבה יותר אל האטמוספירה, הבזק ברק לא מתחיל בדרך כלל יותר מ-20 קילומטרים מעל פני הים. הסיבה לכך היא שלחץ האוויר נמוך מכדי ליצור &quot;מנהיגים&quot;, ערוצי הפלזמה החמה המרכיבים את הברק הנראה בדרך כלל בסופות רעמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שהנונה העולה מההתפרצות העלתה את לחץ האוויר מספיק כדי ליצור ברק בגבהים גבוהים בצורה יוצאת דופן, אומר ואן איטון, ממצפה הגעש Cascades Volcano של המכון הגיאולוגי האמריקאי בוונקובר, וושינגטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנתוני ההתפרצות של הונגה טונגה, &quot;אנחנו רואים דברים שמעולם לא ראינו&quot;, אומר ג&#39;ף לפייר, מחבר מחקר ומדען ברק ראשי בחברה Advanced Environmental Monitoring, שבסיסה בג&#39;רמןטאון, מד. שינה את הדרך בה אנו חושבים כיצד אירועים טבעיים יכולים לשנות את האווירה, ואת הסביבה שבה חשבנו שברק יכול להתקיים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062023_sw_highest-lightning_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="203277" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062023_sw_highest-lightning_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> חיי חייזרים עשויים להיות אפשריים אפילו בקצוות שביל החלב</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/alien-milky-way-phosphorus-habitable<dc:creator><![CDATA[Bas den Hond]]></dc:creator><pubDate> Thu, 22 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129034 </guid><description><![CDATA[Phosphorus detected far from the Milky Way’s center seems to extend the zone where life could exist in the galaxy by thousands of light-years. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הגילוי של זרחן בענן בקצה שביל החלב הרחיב את האזור בגלקסיה שלנו שבו עשויים להימצא חיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זרחן הוא <a href="https://www.sciencenews.org/article/enceladus-phosphorus-life-building-block-saturn-moon">אחד משישה יסודות חיוניים לחיים על פני כדור הארץ</a> , יחד עם חנקן, פחמן, מימן, חמצן וגופרית ( <em>SN</em> : 12/16/22). עד עכשיו, זה היה היחיד מאותם אלמנטים שחסרו במקומות הרחוקים ביותר של הגלקסיה שלנו. מציאת זרחן הרחק החוצה עשוי להרחיב את אזור המגורים של הגלקסיה החוצה ממרכזה בכ-22,000 שנות אור, דיווחו חוקרים ב-8 ביוני בפגישה של האגודה האמריקאית לאסטרונומיה באלבקרקי. זה בתורו יכול להניע אסטרונומים לחפש בעורף של שביל החלב אחר כוכבי לכת וכל חיים שהם עשויים להכיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות כיוון שני טלסקופי רדיו לעבר ענן גז קריר ומאובק בקצה הגלקסיה. הענן הוא קריר -248 מעלות צלזיוס - רק 25 מעלות מעל האפס המוחלט. הוא יושב במרחק של כ-74,000 שנות אור מהמרכז הגלקטי, כמעט פי שלושה מהמרחק שכדור הארץ נמצא מליבת שביל החלב. ויש לו חתימות של זרחן חד חמצני ומונוניטריד זרחן, אמרה האסטרוכימאית ליליה קולמאי בפגישה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיפוש אחר זרחן בענן המרוחק הזה היה הרבה זמן, אומרת האסטרוכימאית לוסי זיוריס, משתפת הפעולה של קולמאי באוניברסיטת אריזונה בטוסון. היסוד מיוצר רק בסופרנובות. אבל אין הרבה חומר בשביל החלב החיצוני, כך שקשה לבנות כוכבים גדולים מספיק כדי לסיים את חייהם בפיצוצים <a href="https://www.sciencenews.org/article/supernova-explosion-2020fqv-tess-hubble">מסיביים, פולטים יסודות</a> ( <em>SN: 11/2/21</em> ). מעבר ל-49,000 שנות אור ממרכז הגלקסיה, ידועה רק שארית סופרנובה אחת, אומר זיוריס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דרך אחת שבה זרחן יכול היה להגיע לגלקסיה החיצונית היא דרך סופרנובה קרובה יותר למרכז ששיגרה &quot;מזרקה גלקטית&quot;, אומר זיוריס. &quot;סופרנובה מתפוצצת, החומר נזרק מהמישור הגלקטי, ואז מתיישב בחזרה ליד הקצה הגלקטי.&quot; החומר יהיה מדולל מאוד שם, אבל &quot;אם יש סופרנובות שונות, הן ימשיכו לזהם את הגלקסיה החיצונית&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הזיהוי של המולקולות הנושאות זרחן... נראה ברור ומשכנע&quot;, אומר פרנצ&#39;סקו פונטני, אסטרופיזיקאי במכון האיטלקי לאסטרופיזיקה בפירנצה, שלא היה מעורב במחקר. הוא צפה <a href="https://www.aanda.org/articles/aa/full_html/2022/04/aa42923-21/aa42923-21.html" target="_blank" rel="noopener">בכמה מהיסודות החיוניים האחרים לחיים</a> בגלקסיה החיצונית, אך מעולם לא זרחן. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="553" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_inline.jpg" alt="תמונה של הגלקסיה החלבית, נראית מלמעלה. זיהוי של זרחן בענן בשולי שביל החלב (מיקום מסומן בעיגול בתחתית איור זה) פירושו שאזור המגורים הגלקטי, שבעבר חשבו שהוא מסתיים כ-50,000 שנות אור מהמרכז (כחול) אזור), עשוי להרחיק לפחות 25,000 שנות אור (אזור אדום). הנקודה הצהובה מסמנת את מיקום השמש." class="wp-image-3129037" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_inline-471x383.jpg 471w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_inline-553x450.jpg 553w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_inline-229x186.jpg 229w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129037">זיהוי של זרחן בענן בשולי שביל החלב (מיקום מסומן בעיגול בתחתית איור זה) פירושו שאזור המגורים הגלקטי, שקודם לכן חשבו שהוא מסתיים כ-52,000 שנות אור מהמרכז (כחול) אזור), עשוי להרחיק לפחות 22,000 שנות אור (אזור אדום). הנקודה הצהובה מסמנת את מיקום השמש.</span> <span class="credit wp-credit-3129037">JPL-Caltech/NASA, R. Hurt/SSC/Caltech, L. Koelemay, C. Chang</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שאסטרונומים לא מצאו את ששת היסודות החיוניים לחיים עד כה מהמרכז הגלקטי, הם הניחו שהאזור שבו יכולים להתקיים חיים בשביל החלב - מה שנקרא אזור המגורים הגלקטי - התרחב לכל היותר עד לסופרנובה הרחוקה ביותר שהם מצאו, כ-52,000 שנות אור מהמרכז הגלקטי. יש גם קצה פנימי משוער במרחק של כ-6,500 שנות אור מליבת הגלקסיה. המספר הגדול יחסית של סופרנובות המתרחשות שם יחשוף את כל כוכבי הלכת באזור לקרינת אולטרה סגול וקרני רנטגן חזקה, מה שמקשה על החיים לאורך זמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הגילוי הזה, יחד עם גילויים קודמים של מולקולות אורגניות במרחקים גדולים דומים מהמרכז הגלקטי, תומך ברעיון שהגבולות החיצוניים של אזור המגורים הגלקטי יכולים להיות רחבים יותר ממה שחשבנו בעבר&quot;, אומר פונטני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי שהחיים יופיעו כל כך רחוק ממרכז הגלקסיה, כוכבי לכת יצטרכו להתקיים בחוץ. עד כה, הם נצפו רק קרוב יחסית למערכת השמש - רובם בתוך כמה אלפי שנות אור. &quot;אני לא חושב שאנחנו יודעים כרגע אם הם יכולים להיווצר במרחקים גלקטיים-מרכזיים גדולים יותר&quot;, אומר זיוריס. מציאת ששת היסודות לחיים בקצה הגלקסיה, היא אומרת, תעודד את החיפוש אחר המקומות הרחוקים ביותר שבהם היא יכולה לשגשג.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="400400" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>