<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום ה&#39;, 06 ביולי 2023 20:13:26 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> &#39;שריפות בחושך&#39; מאיר כיצד מרפאים גדולים מקלים על סבל נפשי</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/fires-in-dark-book-mental-suffering-therapy<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Fri, 07 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Psychology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129352 </guid><description><![CDATA[Kay Redfield Jamison’s new book examines approaches used throughout history to restore troubled minds and broken spirits. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9780525657170" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_reviews_inline-255x383.jpg" alt="" class="wp-image-3129355" width="191" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_reviews_inline-255x383.jpg 255w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_reviews_inline-300x450.jpg 300w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_reviews_inline-124x186.jpg 124w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_reviews_inline-387x580.jpg 387w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_reviews_inline-517x776.jpg 517w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_reviews_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 191px) 100vw, 191px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780525657170" target="_blank" rel="noreferrer noopener">שריפות בחושך</a><br> <em>קיי רדפילד ג&#39;יימיסון<br> קנופף, 30 דולר</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרוס נפשית ורוחנית לאחר ששרד את זוועות הלחימה של מלחמת העולם הראשונה, המשורר הבריטי זיגפריד ששון טופל בשל פצעים רגשיים בבית חולים צבאי. הוא כתב שיר לפסיכותרפיסט שלו שכלל את השורות הבאות:<br><br> <em>שריפות בחושך אתה בונה; להבות גבוהות רועדות<br> ביער חצות הענק של הלא נודע</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קיי רדפילד ג&#39;יימיסון לוקחת את הכותרת של ספרה החדש, <em>Fires in the Dark</em> , מהדימוי החי של ששון של האופן שבו הפסיכולוג הרפואי, הרופא והאנתרופולוג WHR Rivers טיפלו בפצעי המלחמה הפסיכולוגיים שלו. ג&#39;יימיסון משתמש בכתבים של שני הגברים כדי לחקור את מערכת היחסים הטיפולית של ששון עם ריברס. הסיפור שלהם מהווה חלק מבדיקה עמוקה יותר כיצד ניתן לרפא כאב פסיכולוגי ומה נדרש כדי להיות מרפא גדול. ג&#39;יימיסון כותבת בצורה מרגשת על נושאים החל מפעילותם של מקדשי ריפוי יוונים עתיקים ועד למצוקות של אחיות מלחמת העולם הראשונה העומדות בפני גבולות ריפוי גופם ונפשם של חיילים הרוסים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ג&#39;יימיסון, פסיכיאטרית בעצמה, כתבה בעבר על <a href="https://www.sciencenews.org/article/pushing-mood-swings">הניסיון האישי שלה עם הפרעה דו-קוטבית</a> , מה שמסביר את המסע הספרותי הזה אל הריפוי ( <em>SN: 4/8/00, עמ&#39; 232</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז שחר האנושות, אנשים מסוימים - המשלבים אישיות משכנעת, אופי חזק וכישורי אנשים מעולים - בלטו כמרפאים של מה שג&#39;יימיסון תיאר בעבר כ&quot;מוחות לא שקטים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרפאים יעילים מלווים את הסובלים במסע לקראת בריאות, היא כותבת. כלי ריפוי כוללים שימוש מיומן בסוגסטיה, וידוי, זיכרון, טקס ותרופות. מרפאים מוצאים דרכים לספק נחמה ותקווה, המאפשרות למטענים הפצועים שלהם לעסוק בעבודה משמעותית ולמצוא תכלית בחיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנושא הזה מהדהד בתיאור של ג&#39;יימיסון כיצד התייחס ריברס לששון, שתגובות המלחמה שלו עשויות להיות מאובחנות היום כהפרעת דחק פוסט-טראומטית. כאנתרופולוג, ריברס למד על טקסי ריפוי ואמונות על טבעיות של תרבויות שונות והיה עד להן. הוא כתב כי &quot;נראה כי פסיכו-תרפיה היא הענף העתיק ביותר ברפואה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ריברס פגע בעמיתים ובאלה שאליהם התייחס ככוחניים אך אכפתיים, תובעניים אך סימפטיים. ששון כתב שהוא אהב וסמך על ריברס תוך דקות מהפגישה איתו. לאחר שהאזין לששון מספר את חוויות המלחמה הטראומטיות שלו, ריברס התמקד בזיכרון ובדמיון של החייל כמרכיבי ריפוי מרכזיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ריברס עודד את ששון להשתמש בשירה כדי להנציח חברים וחיילים שעליהם פיקד אך לא שרדו. ככל שהצטברו פסוקי זיכרון וצער, השיג ששון מידה של שליטה בטרור המלחמה ובחוסר התוחלת. ששון חש תחושת אשמה ואחריות על חיילים שעדיין נלחמים, ששון חזר למלחמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפסיכותרפיה כפי שנהוגה על ידי ריברס היו שורשים בכוחות הסוגציה שהפעילו אלפי שנים קודם לכן על ידי כמרים ומכשפים, כותב ג&#39;מיסון. המצרים והיוונים הקדמונים, למשל, קראו לכמרים-רופאים שביצעו סוגים מוקדמים של ניתוחים, שרו נגד רוחות הגורמות למחלות והשתמשו בלחשי קסם כדי להגביר את תגובות החולים לשיקויים רפואיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ג&#39;מיסון כולל תיאור מרתק של מקדשי ריפוי יוונים עתיקים המנוהלים על ידי חסידיו של אסקלפיוס, אל הרפואה. במסגרות שנועדו להיות מקלטים שלווים, אנשים עם מחלות נפש קיבלו משחה צמחית מיוחדת העשויה מחומרים מיובאים. הסובלים עודדו להיכנס למצבים מדיטטיביים או היפנוטיים ולספר את חלומותיהם למרפאי המקדש. המלצות טיפול מונחות תוכן חלומות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מטפלים כיום מתרגלים מגוון של טכניקות חילוניות גרידא, אם כי הם עדיין נראים לימי אסקלפיוס, אומר ג&#39;מיסון. גישות הנתמכות מדעית נשענות על <a href="https://www.sciencenews.org/article/questions-couch">צורך שנבדק בזמן של מטפלים להשיג את אמון הלקוחות</a> ולטפח הבנה עצמית ותקווה לשיפור ( <em>SN: 11/5/05, עמ&#39; 299</em> ). זה נכון מתמיד בעידן המאופיין בקידום ממומן היטב של תרופות וטכנולוגיות מוח על פני &quot;דיבור&quot; בלבד כמפתחות לניצול בעיות נפשיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עוד במאה ה-20, כותב ג&#39;יימיסון, קלינאי בריאות הנפש הדגישו מאפיינים כלליים של פסיכותרפיה המקדמים ריפוי. הפסיכיאטר והפסיכולוג ג&#39;רום פרנק, למשל, טען בצורה משפיעה בספר משנת 1961 שכל צורה מוצלחת של פסיכותרפיה נוגדת את הדמורליזציה של אלה שחווים את העולם ככאוטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ג&#39;מיסון מתעמק גם בדוגמאות של כוחות הריפוי של מוזיקה, אמנות, דרמה וטקסי זיכרון פומביים. היא כוללת את הסיפור הנוקב כיצד, הודות לכומר בצבא האנגליקני, שרידי הלוחם האלמוני נקברו במנזר וסטמינסטר בשנת 1920 בטקס שהפחית את הצער של אנשים ברחבי בריטניה לאחר המלחמה. מרפאים מתקשים לעתים קרובות להתיר את הסבך מדוע מאמציהם מדליקים לפעמים אש בחושך ופעמים אחרות מתכווצים. סיפורי הריפוי של ג&#39;יימיסון מתארים תהליך שעדיין עולה מיער האלמוני של חצות הענק של ששון.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנה</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780525657170" target="_blank" rel="noreferrer noopener">שריפות בחושך</a> <em>מ-Bookshop.org.</em> Science News <em>היא שותפה ל-Bookshop.org והיא תרוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_reviews_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="104732" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_reviews_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> חולדות חשות את הרוח עם זיפים דמויי אנטנות מעל עיניהם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/rats-wind-antennae-whiskers-eyes<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Thu, 06 Jul 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129482 </guid><description><![CDATA[Long, thin whiskers above rats’ eyes appear to sense faint air movement, which may be helpful for detecting moving threats in dark, narrow corridors.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מכרסמים רבים משתמשים בזפם כדי לחוש את דרכם ברחבי העולם שלהם. אבל נראה שחולדות לוקחות את זה צעד אחד קדימה, משתמשות בזפם מיוחדים דמויי אנטנות מעל עיניהם כדי לחוש תנועת אוויר עדינה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שערות ארוכות ודקות אלו <a href="http://journals.plos.org/plosbiology/article?id=10.1371/journal.pbio.3002168" target="_blank" rel="noopener">עשויות לעזור לחולדות לזהות תנועות של טורפים או טרף</a> בסביבות חשוכות וצפופות, כך מדווחים חוקרים ב-6 ביולי ב- <em>PLOS Biology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים רבים על מכרסמים התמקדו בשפם החוטם, אומרת אן קלמנס, מדעית מוח מאוניברסיטת אדינבורו. אבל &quot;יש שפע של שפם מעבר לחוטם, בחלקים אחרים של הפנים והגוף.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בזמן עבודה משותפת על קורס מחקר במעבדה ביולוגית ימית בוודס הול, מסצ&#39;וסטס, קלמנס ועמיתיה הבחינו שחלק מהשפמים מעל עיני החולדות היו ארוכים ועדינים במיוחד. החוקרים תהו האם ניתן להשתמש בשערות הבולטות החשופות הללו, הידועות בשם שפם על-אורביטלי, כדי לזהות רוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הרוח היא נושאת מידע חשובה על הסביבה בצורה של ריחות, לחות וזרימת אוויר, אבל בקושי נחקרה על ידי מדעי המוח&quot;, אומר מטיאס מוגנייני, מדען מוח במכון לואר בבואנוס איירס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוגנייני, קלמנס ועמיתיהם השוו את האופן שבו כל הזיפים על ראשי החולדות התנהגו בתנאי רוח שונים. שפם על-אורביטלי מתנועע בפראות יותר תחת רוחות קלות מאשר סוגי שפם אחרים, הם גילו. רוחות קלות אלו מחקות ביתר שאת רמות תנועת אוויר טיפוסיות בסביבה הטבעית מאשר רוחות חזקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צילומי רנטגן בעוצמה גבוהה הראו שבמקום שבו זקיק שפם על-אורביטלי פוגש עצב, השלכות תאי עצב מרוכזות במבנה מעגלי יותר מאשר בזיפים אחרים. אז השפמים הללו עשויים להיות רגישים מאוד לתנועה מכיוונים רבים ושונים, כפי שניתן לראות מפעולת הדחיפה מהרוח, אומרים החוקרים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="713" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JB_rat-whiskers_inline.jpg" alt="צילום מקרוב של עכבר והשפם העל-אורביטלי עם חיצים אדומים המצביעים עליהם." class="wp-image-3129484" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JB_rat-whiskers_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JB_rat-whiskers_inline-365x383.jpg 365w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JB_rat-whiskers_inline-429x450.jpg 429w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JB_rat-whiskers_inline-177x186.jpg 177w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JB_rat-whiskers_inline-553x580.jpg 553w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129484">שפם על-אורביטלי (חצים אדומים) דקים יותר משפם אחרים ונעים בפראות יותר ברוח קלה מאוד. הרגישות שלהם עשויה לעזור לחולדות לחוש מתי חיות סמוכות נעות במרחבים חשוכים וצרים.</span> <span class="credit wp-credit-3129484">A. Clemens, M. Mugnaini <em>et al</em> / <em>PLOS Biology</em> 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.1600716" target="_blank" rel="noopener">מחקרים קודמים</a> הראו שקיזום זיפם של חולדות מפחית את יכולתם של המכרסמים לחוש רוח. אבל המחקר החדש מצביע על כך שהשפמים מעל העיניים במיוחד הם מבנים מיוחדים שחושי רוח. בחושך מוחלט, החולדות פנו בקביעות לכיוון המקום שממנו נושבת הרוח, אך כאשר הצוות הרדים את השפם העל-אורביטלי עם לידוקאין, החולדות הסתובבו בתדירות נמוכה יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הממצאים שלנו מראים שלא כל השפמים על חיה פועלים באותו אופן&quot;, אומר קלמנס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לכלבי ים יש גם שפם על-אורביטלי שחשים דפוסי זרימה תת-מימיים, אומר מוגנייני. חולדות עשויות להשתמש בזפם החושיים ברוח כדי לקלוט את תנועותיהם של טורפים או טרף בחושך, מציע הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יכול להיות שחיה נכנסת מורגשת דרך שינוי עדין בזרימת האוויר&quot;, אומר קלמנס. &quot;החולדה הייתה מזהה זאת ובורחת בזמן או תוקפת את הארוחה שלה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שלשפם יכול להיות מספר פונקציות, אומר מהדי אדיבי, מדען מוח מאוניברסיטת מונאש במלבורן, אוסטרליה, שלא היה מעורב במחקר. השערות עשויות לזהות רעידות מגלי קול, למשל, ועדיין יכולות למלא תפקיד חשוב בסיוע לחולדות לנווט בסביבתן באמצעות מגע.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_jb-rat-whiskers_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="94044" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_jb-rat-whiskers_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> האלקטרונים הם עגולים במיוחד, מדידה חדשה מאשרת</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/electron-round-new-measurement-matter-physics<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Thu, 06 Jul 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129475 </guid><description><![CDATA[The near-perfect roundness deepens the mystery behind how the universe came to be filled with matter as opposed to antimatter. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>האלקטרונים הם ממש ממש עגולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדידה חדשה <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adg4084" target="_blank" rel="noopener">מאשרת את צורתו הכדורית של החלקיק התת-אטומי</a> לרמת שיא של דיוק, כך מדווחים פיזיקאים ב-7 ביולי <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אותה עגלגלות כמעט מושלמת מעמיקה את המסתורין מאחורי האופן שבו היקום התמלא בחומר בניגוד למקבילו, אנטי-חומר. כל אסימטריה בצורת האלקטרון, כלומר חלוקת המטען החשמלי של החלקיק, תצביע על אסימטריה קשורה בחוקי הטבע, כזו שיכולה להסביר תכונה זו של הקוסמוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המדידה - של תכונה המכונה בפיזיקאים כמו מומנט הדיפול החשמלי של האלקטרון - מדויקת פי שניים <a href="https://www.sciencenews.org/article/electron-shape-round-standard-model-physics">מהמדידה הטובה ביותר הקודמת</a> של צורת האלקטרון ( <em>SN: 10/17/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני לא חושב שגינס עוקב אחרי זה, אבל אם כן, היה לנו שיא עולם חדש&quot;, אומרת הפיזיקאית טניה רוסי מאוניברסיטת קולורדו בולדר. המדידה החדשה כל כך מדויקת שאם אלקטרון היה בגודל של כדור הארץ, כל אסימטריה בצורתו הייתה צריכה להיות בקנה מידה קטן מאטום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לאמוד את צורת החלקיק, רוסי ועמיתיו בדקו האם אלקטרונים מסתובבים בשדה חשמלי. אם האלקטרונים לא היו עגולים אלא בצורת ביצה מעט, שדה חשמלי היה מפעיל עליהם מומנט, בדומה לכוח הכבידה מפיל ביצה שעומדת על הקצה שלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לראות את המומנט הזה, הצוות חיפש שינויים ברמות האנרגיה של מולקולות טעונות חשמלית של הפניום פלואוריד. כל מומנט על האלקטרונים יעניק למולקולות רמות אנרגיה שונות בהתאם לאיזה כיוון ה&quot;ביצה&quot; הייתה מכוונת ביחס לשדה חשמלי. החוקרים לא מצאו הבדל ברמות האנרגיה של המולקולות, מה שמאשר את העגלגלות של האלקטרון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברמתם הבסיסית ביותר, אלקטרונים הם חלקיקים דמויי נקודתיים, ללא גודל וצורה מוגדרים. אבל בתורת השדות הקוונטיים, ניתן לחשוב על אלקטרונים ככאלה מוקפים בחלקיקים &quot;וירטואליים&quot; זמניים שצצים ויוצאים מהקיום, ומעניקים לכל אלקטרון הילה כדורית של מטען חשמלי. אם הילה הזו הייתה רק בצורת ביצה מעט, זה יכול להצביע על האופן שבו היקום התהפך לחומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המפץ הגדול היה צריך ליצור חומר ואנטי-חומר בחלקים שווים - השניים הם תמונות מראה אחד של השני, עם מטענים חשמליים מנוגדים. אבל החומר ביקום שלנו נפוץ בעוד אנטי-חומר נדיר. פיזיקאים תיאורטיים הציעו כי קיומם של חלקיקים תת-אטומיים מסוימים יכול היה <a href="https://www.sciencenews.org/article/neutrino-particle-universe-matter-antimatter-mystery">להטות את האיזון לכיוון החומר</a> ( <em>SN: 22/9/22</em> ). אם חלקיקים אלה קיימים, הם גם יופיעו ונעלמים באופן זמני סביב האלקטרון, באופן שיהפוך אותו למלבן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלקיקים כאלה יהיו כל כך מאסיביים, ולכן ידרשו כל כך הרבה אנרגיה כדי לייצר אותם, שהם לא יתגלו אפילו במאיץ החלקיקים הגדול בעולם, מאיץ ההדרונים הגדול ליד ז&#39;נבה. זה הופך מחקרים רגישים של העגלגלות של האלקטרון למבחן חשוב עבור פיזיקאים של חלקיקים. וניסויים כאלה צפויים להשתפר עוד יותר, בודקים חלקיקים בעלי מסה גדולה עוד יותר, אומר הפיזיקאי דיוויד דה-מיל מאוניברסיטת שיקגו, אחד המדענים מאחורי המדידה הטובה ביותר הקודמת של העגלגלות של האלקטרון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, התוצאה החדשה לא מראה שום זכר לחלקיקים נסתרים כלשהם, מה ומותיר את התעלומה לא פתורה כיצד החומר קיבל את העליונה. וזה, אומר דמיל, &quot;משאיר אותנו עם השאלה מה יש שם בחוץ&quot;. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="ניוטרינו ותעלומת החומר של היקום | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/8IbjOTsjgEc?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> העגלגלות של האלקטרון היא רק חלק אחד מהפאזל סביב שפע החומר של היקום. צפו בסרטון למעלה כדי לגלות כיצד נייטרינו משתלבים גם בתעלומה זו.</figcaption></figure> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_ev_electronround_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1885775" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_ev_electronround_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> האיסור ארוך השנים של קליפורניה על אפליה מתקנת מרמז על מה שעתיד לבוא</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/california-affirmative-action-ban-future<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Thu, 06 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Science & Society]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129433 </guid><description><![CDATA[Alternative race-neutral polices to affirmative action have fallen short in encouraging diversity in California schools, research shows.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בשבוע שעבר, בית המשפט העליון של ארה&quot;ב ביטל חצי מאה של תקדים והפך את זה לבלתי חוקי עבור אוניברסיטאות ומכללות ציבוריות ופרטיות לשקול גזע בקבלת סטודנטים. ההחלטה מגיעה בתקופה שבה האומה מתגוונת במהירות, כשפחות ממחצית מהילדים מתחת לגיל 15 מזדהים כלבנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> איש אינו יכול לדעת בוודאות כיצד סיום ההעדפה המתקנת תשנה בסופו של דבר את הרכב הגזע של בתי הספר הללו. אבל תובנות מקליפורניה, שאסרה קבלה על בסיס גזע באוניברסיטאות הציבוריות שלה בסוף שנות ה-90, מרמזות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מיד לאחר האיסור, אחוז הסטודנטים השחורים, היספנים והילידים הלומדים בקולג&#39;ים סלקטיביים במדינה צנח, כך עולה ממחקר. עם הנהגת מדיניות נייטרליות גזעית שמטרתה לתפוס אוכלוסייה דומה של סטודנטים מיוצגים לא מעט שנים לאחר מכן, המספרים הללו התאוששו במקצת, אך נותרו נמוכים בהרבה מהרמות הקודמות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Science News</em> שוחח עם כלכלן העבודה זכרי בלימר מאוניברסיטת פרינסטון, שבילה שנים במחקר מה קרה בקליפורניה. &quot;אני חושב שהאיסור על אפליה מתקנת של קליפורניה הוא הדבר הכי קרוב שיש לנו לסוג סביר של מיקרוקוסמוס למה שעומד לקרות במדינה&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>שיחה זו נערכה לצורך אורך ובהירות.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em></strong> <strong>: כיצד אפליה מתקנת השפיעה על תהליך הקבלה למכללה לאורך זמן?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>Bleemer</strong> : אפליה מתקנת עברה שתי איטרציות ראשוניות בארצות הברית. מאז שהיא התחילה בסוף שנות ה-60 ועד תחילת שנות ה-2000, אפליה מתקנת הייתה בדרך כלל מדיניות קבלה מבוססת נקודות אשר סיפקה יתרון קבלה מיידי ומכוון לסטודנטים שחורים, היספנים ואינדיאנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תארו לעצמכם שלאוניברסיטה יש מדיניות קבלה מבוססת נקודות מסוימת: קח ציוני SAT פלוס GPA כפול אלף, בתוספת 500 נקודות ללימודים חוץ, 300 נקודות לפעילויות מנהיגות ו-300 נקודות לסטודנטים שחורים, היספנים ואינדיאנים. זה היה רק ​​נקודות נוספות לסטודנטים מרקע מיעוטים. היא נטתה לכוון לסטודנטים שחורים, היספנים ואינדיאנים אם כי היא גם פנתה, בנקודות שונות, לסטודנטים פיליפינים וסטודנטים אחרים בדרום מזרח אסיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז מדיניות אפליה מתקנת מבוססת-נקודה הפכה לבלתי חוקתית ב-2003. מאז, גזע הוא משהו שקוראי הקבלה שמים לב אליו בזמן שהם עוברים בקשות לתואר ראשון, מה שמספק יתרונות קבלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ראוי להדגיש שבשתי התקופות, אפליה מתקנת [השפעות] יכולות להיות ממש גדולות. יכול להיות שהיו תלמידים עם יישום דומה מאוד. אם הם היו לבנים, כמעט ולא היה להם סיכוי להיכנס לאוניברסיטה, ואילו אם הם היו שחורים, בעצם היה מובטח להם קבלה. יש אנשים שחושבים על אפליה מתקנת כמדיניות קלה במגע, אבל זה לא. הוא מספק יתרונות קבלה משמעותיים ביותר במקרים רבים על בסיס גזע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em></strong> <strong>: אפליה מתקנת יצרה מחלוקת מזמן. למה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>בלימר</strong> : אני חושב שיש שתי ביקורות ציבוריות עיקריות על אפליה מתקנת. הראשונה היא שאלה של הגינות. אנשים חושבים שזה לא הוגן לספק יתרונות קבלה על סמך מאפיין נולד של צעירים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אני חושב שזה בעיקר מהסיבה הזאת שאפילו בקליפורניה, מדינה ליברלית, כשהעדפה מתקנת הייתה בקלפי ב-1996, היא הפסידה ב-10 נקודות. וכשהיא חזרה להצבעה ב-2020, היא הפסידה ב-14 נקודות. ונראה שהיא הפסידה בקרב מצביעים היספנים, קבוצה שמרוויחה מהעדפה מתקנת. אז זו מדיניות מאוד לא פופולרית בציבור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביקורת השנייה היא החשש שהאפליה מתקנת לא באמת תועיל לאנשים שהיא אמורה להועיל. &quot;השערת חוסר ההתאמה&quot; הזו היא הרעיון שגם אם תיתן לסטודנטים שחורים והיספנים גישה לאוניברסיטאות סלקטיביות יותר, הם הולכים להיאבק. הם לא יוכלו להתחרות עם בני גילם בקורסים מאתגרים. ייתכן שיהיה להם קשה להיכנס למגמות סלקטיביות במכללות. יש סיכוי גבוה יותר שהם ינשרו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככלכלן, התעניינתי מאוד לדעת אם זה נכון בממוצע, האם אפליה מתקנת אכן מועילה או אפילו מייצרת עלויות בממוצע עבור הסטודנטים השחורים וההיספנים שאליה היא מכוונת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המהירה והמלוכלכת היא שהשערת <a href="https://academic.oup.com/qje/article-abstract/137/1/115/6360982?redirectedFrom=fulltext" target="_blank" rel="noopener">חוסר ההתאמה אינה נכונה בממוצע</a> . סטודנטים שחורים והיספנים באמת מפיקים יתרונות משמעותיים מאוד מההרשמה סלקטיבית יותר לאוניברסיטאות. זה כולל עליות בהשגת תואר, [כולל] השגת תואר STEM ושכר גבוה יותר בשנות ה-20 וה-30 של אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em></strong> <strong>: מה קרה בקליפורניה לאחר שהאפליה מתקנת הסתיימה באוניברסיטאות הציבוריות שלה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>בלימר</strong> : קליפורניה הייתה הניסוי הטבעי המעניין הזה באמת. היו חבורה של ילדים שבדרך כלל לא היו מתקבלים לאוניברסיטאות סלקטיביות שהתקבלו בגלל אפליה מתקנת. ואז היו הילדים שאיבדו בפתאומיות את הגישה לאותן אוניברסיטאות כאשר מדינת קליפורניה אסרה על אפליה מתקנת ב-1998. מה קרה לילדים שמלאו לגיל 18 שנה מאוחר מדי כדי לנצל את המדיניות הקודמת של המדינה?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר שלי מצאתי שלושה דברים עיקריים. הראשון הוא שאיסורי אפליה מתקנת מובילים למפל הזה של סטודנטים שחורים והיספנים לאוניברסיטאות פחות סלקטיביות, עם ירידת ההרשמה הגדולה ביותר בבתי הספר הסלקטיביים ביותר. זה מוביל אז לתוצאות שליליות ארוכות טווח עבור סטודנטים שחורים והיספנים במונחים של שיעורי סיום נמוכים יותר והפסד שכר. הממצא השלישי הוא שהירידה הזו בתוצאות של סטודנטים שחורים והיספנים אינה ניתנת להישגים שווים לסטודנטים הלבנים והאסייתים שמחליפים אותם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בכל פעם שאוניברסיטה סלקטיבית יוצאת מגדרה כדי לקבל סטודנטים בעלי מבחנים נמוכים יותר אך מקופחים [באמצעות אפליה מתקנת], נראה שאותו תלמיד בעל מבחן נמוך מפיק רווחים גבוהים מהממוצע מהגישה לבית הספר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em></strong> <strong>: האם יש חלופות ניטרליות לגזע לגיוס סטודנטים מגוונים שעובדים?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>Bleemer</strong> : המדיניות הפופולרית ביותר מבין המדיניות הזו, המכונה פוליסות אחוזים עליונים, מבטיחה קבלה למספר מסוים של תלמידים המגיעים מהחלק העליון של כל תיכון במדינה מסוימת. מדיניות האחוז העליון יושמה בארבע מדינות: קליפורניה, טקסס, פלורידה וג&#39;ורג&#39;יה. המדיניות המקורית בקליפורניה הייתה 4 האחוזים העליונים של התלמידים. המדיניות הזו הכניסה את הסטודנטים האלה לכל הקמפוסים במערכת של אוניברסיטת קליפורניה מלבד UC ברקלי או UCLA.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בבתי ספר תיכוניים טובים באמת, 4 האחוזים המובילים של התלמידים כבר יכלו להיכנס, למשל, ל-UC Davis או UC Irvine. <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S004727272300021X?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">המדיניות לא עושה הרבה בבתי הספר האלה</a> . בבתי הספר התיכוניים עם ההכנה הנמוכה ביותר בקליפורניה - שבהם אפילו הוולדיקטור היה מתקשה להיכנס לאירווין [או במקום אחר] בהיעדר מדיניות זו - הם חשובים מאוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדיניות זו נטו להגדיל את ההרשמה של שחורים והיספנים ב-UC Irvine, UC Davis ו-UC Santa Barbara, בכ-7 או 8 אחוזים. אבל, להקשר, אפליה מתקנת הגדילה את ההרשמה של שחורים והיספנים ברחבי מערכת אוניברסיטת קליפורניה ב-20 אחוז. אפליה מתקנת מכוונת ישירות לתלמידים על בסיס גזע. עם מדיניות האחוזים העליונים, רבים מארבעת האחוזים העליונים התלמידים אינם שחורים או היספנים. אז הרבה מהילדים שנמשכים לאוניברסיטאות לא מגוונים בממוצע את הקמפוסים האלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>האם החלפת מדיניות אפליה מתקנת מבוססת גזע במדיניות מבוססת כיתה תעזור לשמור על גיוון התלמידים?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>Bleemer</strong> : למיקוד סטודנטים על בסיס הכנסה יש השפעה קטנה מאוד על ההרכב הגזעי של אוניברסיטאות. באותו אופן, אפליה מתקנת מבוססת גזע כמעט ולא מגדילה את ההרשמה להכנסה נמוכה יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חשבו מי הם הסטודנטים עם ההכנסה הנמוכה יותר בשולי הקבלה לאוניברסיטה סלקטיבית - הילדים שאם הייתם נותנים להם מכה, פשוט היו מנקים את הרף. הסטודנטים עם הכנסה נמוכה עם ציוני מבחנים גבוהים מספיק כדי להיכנס לאוניברסיטאות הסלקטיביות הללו הם לרוב לא שחורים או היספנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה מאוד תלוי מה המטרה שלך. אם המטרה שלך היא גיוון גזעי, אפליה מתקנת מבוססת מעמדות לא תיתן לך את זה. אבל אם המטרה שלך היא גיוון מעמדי, אפליה מתקנת מבוססת מעמד תספק זאת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em></strong> <strong>: אלטרנטיבה נוספת מבוססת גזע לאפליה מתקנת היא סקירה הוליסטית. מה זה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>בלימר</strong> : במקום לקיים תוכנית מבוססת נקודות שמקבלת את כל התלמידים עם הנקודה הגבוהה ביותר בסף כלשהו ודוחה את כל התלמידים עם הכי מעט נקודות, סקירה הוליסטית מאפשרת הרבה יותר שיקול דעת ליועצי הקבלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יועצים יכולים להקשר את המידע, כגון מתן עדיפות לתלמיד עם ציוני מבחנים נמוכים מרקע בעל הכנסה נמוכה. בסקירה הוליסטית, תלמידים עשויים להתקבל בגלל ההבטחה שלהם, לא בגלל רמת ההכנה הגבוהה המפורשת שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גיליתי שבקמפוסים [בקליפורניה] שיישמו סקירה הוליסטית נרשמה עלייה של 7 אחוזים בהרשמה לשחורים והיספנים. זכור, העדפה מתקנת הגדילה את ההרשמה ב-20 אחוז, כך שזה קטן יותר אך עדיין משמעותי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, אם המטרה היא להגדיל את ההרשמה של שחורים, אינדיאנים והיספנים, אפליה מתקנת מבוססת גזע משפיעה הרבה יותר מהחלופות הנייטרליות לגזע שהאוניברסיטאות יישמו כתחליפים. אם המטרה שלך היא גיוון גזעי, שום דבר לא עושה זאת כמו מיקוד מפורש מבוסס גזע.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070323_sg_affirmative-action_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="350690" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070323_sg_affirmative-action_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> קרח הים האנטארקטי הגיע לשפל שיא במשך רוב השנה הזו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/antarctic-sea-ice-record-low-2023<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Wed, 05 Jul 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129383 </guid><description><![CDATA[Since hitting a record low minimum back in February, the amount of Antarctic sea ice has stayed well below normal all year.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>משהו מוזר קורה לקרח הים של אנטארקטיקה. מרחב הקרח הצף השופע את היבשת אינו רק בשפל לתקופה זו של השנה - מעבר לשיא שנקבע רק בשנת 2022 - אלא שהיקף הקרח הגיע לשפל שיא לאורך כל השנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מה שקרה כאן אינו דומה למרחב הקרח של הים הארקטי&quot;, אומר מארק סרז, מדען אקלים ומנהל מרכז הנתונים הלאומי לשלג וקרח של ארה&quot;ב, או NSIDC, בבולדר, קולו. התחלנו לצפות <a href="https://www.sciencenews.org/article/ipcc-how-climate-change-already-altering-oceans-ice-future">לירידה דרמטית בקרח ים בקוטב השני של כדור הארץ</a> , הוא אומר ( <em>SN: 25/9/19</em> ). &quot;לא הרבה קרה לקרח הים של אנטארקטיקה עד לשנים האחרונות. אבל זה פשוט צנח&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> NSIDC משתמש בנתונים שנאספו מדי יום, כדי <a href="https://nsidc.org/data/seaice_index" target="_blank" rel="noopener">לפקוח עין על התפשטות קרח הים</a> בשני הקטבים. לאורך רוב שנת 2023, טבעת הקרח הימי סביב אנטארקטיקה קבעה שוב ושוב שיא שיא חדשים, ונשארה הרבה מתחת להיקף הממוצע מ-1981 עד 2010. ב-21 בפברואר - בשיא הקיץ של חצי הכדור הדרומי - מרחב הקרח הימי הגיע לרמה של כל- זמן שפל מאז החלה שמירה ברישומים ב-1978, של 1.79 מיליון קמ&quot;ר. זה 130,000 קמ&quot;ר - בערך בגודלה של מדינת ניו יורק - קטן מהמינימום שנרשם הקודם, שהגיע ב-25 בפברואר 2022.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קרח ים נמוך</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמות האוקיינוסים סביב אנטארקטיקה המכוסה בקרח ים בשנת 2023 (אדום) נשארה הרבה מתחת לממוצע מ-1981 עד 2010 (שחור). מרחב קרח הים הגיע לשפל בסוף פברואר - עבר שיא שנקבע רק בשנת 2022 (כחול). מרחב קרח הים עבור כל שנה מ-1981 עד 2021 מוצג באפור. </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-1"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/14305366/embed"
		width="100%"
		height="525"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו כאשר חצי הכדור הדרומי עבר לחורף, הקרח הים האנטארקטי נשאר ברמות שיא נמוכות. ב-27 ביוני, הקרח היה מנוקד על פני כ-11.7 מיליון קמ&quot;ר של אוקיינוס. זה כ-2.6 מיליון קמ&quot;ר מתחת לממוצע של 1981–2010, וכ-1.2 מיליון קמ&quot;ר מתחת להיקף הנמוך הקודם שנרשם ל-27 ביוני, שנקבע ב-2022.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניגוד לקרח הארקטי, שידוע כי הידלדלותו קשורה קשר הדוק להתחממות כדור הארץ, היה קשה יותר לנתח את הסיבות לשינויים בהיקף קרח הים האנטארקטי. הקושי הזה גרם לא ברור אם שינויים הם תוצאה של שונות טבעית או ש&quot;משהו גדול השתנה&quot;, אומר סרז. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="715" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_CG_antarctic-sea-ice_inline.jpg" alt="מפה של קרח ים המקיף את אנטארקטיקה" class="wp-image-3129384" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_CG_antarctic-sea-ice_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_CG_antarctic-sea-ice_inline-364x383.jpg 364w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_CG_antarctic-sea-ice_inline-428x450.jpg 428w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_CG_antarctic-sea-ice_inline-177x186.jpg 177w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_CG_antarctic-sea-ice_inline-552x580.jpg 552w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129384">נכון ל-28 ביוני, קרח הים המקיף את אנטארקטיקה, כפי שנמדד בלוויין, כיסה שטח קטן יותר של האוקיינוס ​​מההיקף הממוצע בין 1981 ל-2010 לתקופה זו של השנה. קווים צהובים ונקודות מייצגים נתוני לוויין חסרים.</span> <span class="credit wp-credit-3129384">מרכז הנתונים הלאומי לשלג וקרח בארה&quot;ב</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השנים האחרונות <a href="https://www.sciencenews.org/article/battering-storms-caused-antarctic-sea-ice-shrink-record-pace">העניקו למדענים הפסקה</a> ( <em>SN: 27/6/17</em> ). &quot;אנחנו קצת מורידים קצה&quot;, אומר סרז. עדיין לא ברור אם היקף השנה הוא חלק ממגמה גדולה יותר, הוא מציין. אבל &quot;ככל שזה נמשך זמן רב יותר, כך גדל הסיכוי שמשהו גדול קורה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האזור הארקטי והאנטארקטי הם הפכים קוטביים, כביכול, בסביבה הגיאוגרפית שלהם. הקרח באוקיינוס ​​הארקטי מוגבל לגוף מים קטן יחסית המוקף ביבשה. האנטארקטיקה, לעומת זאת, היא גוש יבשתי מוקף באוקיינוס, מה שאומר שהקרח הים סביב היבשת הוא הרבה יותר נייד מאשר בצפון, עם טווח עונתי גדול יותר ככל שהוא מתרחב בחורף של חצי הכדור הדרומי ומתכווץ בקיץ. סימולציות אקלים, בהתאם, חזו בעקביות שהארקטי יראה אבדות גדולות יותר של קרח ים ככל שכדור הארץ יתחמם, לפחות בהתחלה, בעוד שאנטארקטיקה תהיה איטית יותר להגיב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדוע הקרח האנטארקטי עקב כל כך נמוך השנה, ישנם כמה אשמים אפשריים. דפוסי אקלים אזוריים - במיוחד דפוס לחץ אוויר הידוע כמצב הטבעתי הדרומי שמשנה את כיוון הרוחות הנושבות סביב היבשת - יכול לארוז או לפזר את כיסוי קרח הים סביב אנטארקטיקה. ודפוסים אזוריים אחרים, כמו התנודה הדרומית של אל ניניו, יכולים להשפיע הן על זרימת האוקיינוס ​​והן על זרימת האוויר בקווי הרוחב הדרומיים הגבוהים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נכון לעכשיו, מדענים מודאגים ביותר ממה <a href="https://www.sciencenews.org/article/antarctica-thwaites-glacier-ice-shelf-collapse-climate-5-years">שנמצא מתחת לקרח</a> ( <em>SN: 12/13/21</em> ). &quot;ישנן עדויות הולכות וגדלות לכך שהיה איזשהו שינוי במחזור האוקיינוסים שמביא יותר חום&quot; לאזור, מה שמשפיע על כיסוי הקרח, אומר סרזה. &quot;יש חבורה של אנשים בוחנים את זה; אנחנו ממש מתלהבים להשיג את הנתונים. אנחנו צריכים להבין מה לעזאזל קורה בים&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_CG_antarctic-sea-ice_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="250089" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_CG_antarctic-sea-ice_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> חוקרים אלה מדמיינים מחדש התנהגות של בעלי חיים דרך עדשה פמיניסטית</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/reimagining-animal-behavior-feminist-lens-kamath-packer<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Wed, 05 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129184 </guid><description><![CDATA[Ambika Kamath and Melina Packer are working to overturn biased, outdated views in biology.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כשאמביקה קמאת&#39; הייתה סטודנטית לתואר שני בביולוגיה אבולוציונית באוניברסיטת הרווארד, היא ידעה דבר אחד בוודאות: היא לא הולכת לחקור אנולים, הלטאות שהיועץ שלה, ג&#39;ונתן לוסוס, התמחה בהן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;התחלתי בתור אחת מהעריקים המורדים האלה&quot;, אומרת קמאת&#39;, נחושה לעסוק בנושא המחקר שלה. אז היא נסעה להודו לכמה שנים כדי לחקור את לטאות המניפה שהובנה בצורה גרועה. אבל כשניסתה למפות את הטריטוריות שלהם, היא מצאה כאוס. &quot;כל הלטאות נעו לכל מקום&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לוסוס עודדה אותה בכל זאת לעבוד עם אנולים, כי זה היה ידוע היטב שזכרים מחזיקים בטריטוריות אינדיבידואליות שעליהן הם מגנים מפני זכרים אחרים, והנקבות מזדווגות רק עם הזכר שבטריטוריה שלו הם מתגוררים. זה יהפוך את זה לפשוט יותר עבור קמאת ללמוד כיצד הטריטוריאליות האנולית שונה בין סוגי בתי גידול, כמו יערות ופארקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז קמאת&#39; נסעה לפלורידה, שם היא זיהתה אנולים בודדים ועקבה אחר תנועותיהם יום אחר יום. קמאת חקר את האנולות &quot;באזור גדול יותר, בפרק זמן ארוך יותר ממה שמישהו אחר עשה אי פעם&quot;, אומר לוסוס, שנמצא כעת באוניברסיטת וושינגטון בסנט לואיס. אבל במקום לחשוף הבדלים טריטוריאליים, מערך הנתונים העצום הזה הראה שהאנולים לא היו טריטוריאליים מלכתחילה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קמאת בחן את התיעוד ההיסטורי כדי לראות מהיכן מקור הרעיון של טריטוריאליות אנולה. זה התחיל במאמר משנת 1933 שתיאר התנהגות מינית תכופה בין לטאות זכרים במעבדה. המחברים הגיעו למסקנה שהתנהגות מעבדה זו חייבת להיות &quot;למנוע על ידי משהו&quot; בטבע, אומר קמאת&#39;, שהם הסיקו שהזכרים מגינים על טריטוריות. &quot;המסקנה הראשונה&quot;, היא אומרת, &quot;התבססה על תגובה הומופובית להתבוננות בהזדווגות בין זכר לזכר.&quot; המסקנה המטלטלת הזו תפסה, <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s00265-017-2319-z" target="_blank" rel="noopener">וחוקרים מאוחרים יותר הניחו שהיא נכונה</a> .</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הצגת נקודת מבט פמיניסטית</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם העבודה הזו, קמאת&#39; נכנס לעולם המלגות שמטרתו לבחון ביקורתית את המדע, כולל חקירות של מי שעוסק במחקר ואילו הטיות ונקודות מבט הם מביאים לעבודתם. במיוחד, קמאת אימצה <a href="https://plato.stanford.edu/entries/feminist-science/" target="_blank" rel="noopener">גישה פמיניסטית למדע</a> , הבוחנת באופן ביקורתי לא רק כיצד נשים ומיעוטים מגדריים הודחו מהמדע, אלא גם כיצד רעיונות סקסיסטיים ומגדריים השפיעו על השאלות שמדענים שואלים וכיצד הם ממסגרים את תוצאות עבודתם. - בין אם הם יודעים זאת או לא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קמאת החל לחקור כיצד העובדה שרוב המדע נעשה על ידי גברים לבנים עיצבה את הבנתנו את העולם. זה משהו שהביולוגית זולימה טאנג-מרטינס, שהוכרה ברבים בשל מחקריה המאתגרים פרדיגמות מדעיות מקובלות, <a href="https://journals.sagepub.com/doi/epdf/10.1177/027046769201200402" target="_blank" rel="noopener">ציינה לפני שלושה עשורים</a> . ב-1992 היא כתבה ששילוב של נקודות מבט מגוונות ופירוק דרכי חשיבה ישנות יכולים &quot;להוליד מדע חדש שהוא אנושי יותר, שמכיר בנקודות המבט של נשים ואנשים צבעוניים כבעל ערך&quot;. ובכל זאת, היעדר נקודות מבט מגוונות במדע נותר בעיה כיום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר של קמאת&#39; הוביל לשיתוף פעולה עם ביולוג אבולוציוני אחר, מקס למברט. בשנת 2019 ב- <em>Nature Ecology &amp; Evolution</em> , קמאת, למברט ועמיתיו ביקרו את ההשקפה השלטת על <a href="https://www.nature.com/articles/s41559-019-1019-7" target="_blank" rel="noopener">האופן שבו התפתחה התנהגות מינית חד-מינית</a> . בהתחשב במידת השכיחה של התנהגות חד מינית בבעלי חיים, ההשערה הרווחת שהתנהגות הטרוסקסואלית בלעדית היא קו הבסיס שממנו התפתחה התנהגות חד מינית אינה הגיונית, הם הציעו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום זאת, סביר להניח שהתנהגות מינית התפתחה לראשונה ללא אבחנה לכל המינים. ההתמקדות בהסבר כיצד התפתחה התנהגות הומוסקסואלית, אומר קמאת, &quot;מונעת על ידי ההנחות ההטרונורמטיביות, אם לא ההומופוביות הללו, שנטמעות במדע.&quot; אם נסיר את ההנחות הללו, היא מוסיפה, &quot;אנחנו הולכים למעשה לחשוף הרבה יותר על ביולוגיה.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> המדע מעוצב על ידי הטיה אנושית</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קמאת&#39; ממשיכה לאתגר רעיונות ביולוגיים שמושרשים בהטיה אנושית, כעת במעבדה שלה באוניברסיטת קולורדו בולדר. הקבוצה שלה מתמקדת בהבנת האופן שבו בעלי חיים מקיימים אינטראקציה זה עם זה ובסביבתם ומה מניע את האינטראקציות הללו, ובמקביל בוחנת כיצד זהויות והטיות אנושיות מעצבות את התפיסות שלנו לגבי התנהגות בעלי חיים. תפיסה זו באה לידי ביטוי בשם המעבדה שלה: <a href="https://kamathlab.com/" target="_blank" rel="noopener">העדשות הפמיניסטיות למחקר אינטראקציה עם בעלי חיים</a> , או FLAIR, Lab.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ביקורות פמיניסטיות על המדע נמשכות כבר עשרות שנים&quot;, אומרת מדענית החברה מלינה פאקר, שעובדת במעבדת FLAIR. השאלה היא מדוע, בהתחשב בהיסטוריה, כל כך מעט מדענים נחשפים אי פעם למחקרים חברתיים שמסתכלים על המדע כעל מאמץ אנושי, שלם עם הטיות אנושיות. פאקר וקמאת&#39; פועלים לשנות את חוסר החשיפה הזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קמאת&#39; ופקר נפגשו לראשונה באוניברסיטת קליפורניה, ברקלי, שם קמאת היה פוסט דוקטורט ופקר היה סטודנט לתואר שני, בקבוצת עבודה שהתמקדה בחקר ביולוגיה באמצעות מסגרות קוויריות ופמיניסטיות. בזמן שהותו שם, פאקר חבר למברט, גם הוא חבר בקבוצת העבודה, כדי לבקר את המינוח המגדרי - <a href="https://www.journals.uchicago.edu/doi/abs/10.1086/720131" target="_blank" rel="noopener">ואת החשיבה</a> - ששלטה ברעילות הסביבתית, כמו המונחים &quot;נשיות&quot; ו&quot;דה-גבריות&quot; לתיאור החלפת מין בצפרדעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר מאז שנות ה-90 התמקד בכימיקלים שמדענים חששו שגורמים לצפרדעים להחליף מין באופן לא טבעי, אבל פאקר ולמברט גילו שהדאגה <a href="https://go.gale.com/ps/i.do?id=GALE%7CA588374803&amp;sid=googleScholar&amp;v=2.1&amp;it=r&amp;linkaccess=abs&amp;issn=01908286&amp;p=AONE&amp;sw=w&amp;userGroupName=anon%7E9a899775" target="_blank" rel="noopener">הזו מוגזמת</a> . למעשה, צפרדעים מחליפות מין כל הזמן, מכל מיני סיבות, ושינויים במין לא מביאים לירידה באוכלוסיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו עם הניסיון של קמאת&#39; עם שטחי האנול, אומר פאקר, &quot;אם אתה נכנס לניסוי בהנחה שכימיקלים גורמים לשינויים במין, אז אתה הולך למצוא את זה.&quot; מה שנראה לא טבעי לבני אדם הוא נורמלי לחלוטין בצפרדעים. והדגש על החלפת מין כתוצאה של חשיפה למזהמים מונע מחקר השפעות אחרות שעשויות להיות חשובות יותר, אומר למברט, כמו גידול של גידולי כבד. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="408" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_unsung_kamath_inline.jpg" alt="תמונה של לטאה חומה יושבת על ענף עץ." class="wp-image-3129187" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_unsung_kamath_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_unsung_kamath_inline-638x383.jpg 638w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_unsung_kamath_inline-310x186.jpg 310w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129187">לאחר מעקב אחר תנועותיהן של לטאות אנולה חומות ( <em>Anolis sagrei</em> ), גילתה אמביקה קמאת&#39; שמה שמדענים חשבו שהם יודעים על הטריטוריאליות של הלטאות מבוסס על הטיה ולא על ראיות.</span> <span class="credit wp-credit-3129187">Mary Keim/Flickr ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-NC-SA 2.0</a> )</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פיתוח תכנית לימודים חדשה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במעבדת FLAIR, קמאת&#39; ופקר פועלים לשכלל קורס חדש בהתנהגות בעלי חיים שהוא קריטי וחוצה תחומיים. הקורס מציג דרכים חדשות באופן קיצוני לחשיבה על התנהגות בעלי חיים, לפעמים על ידי לימוד תחילה - ולאחר מכן חוסר לימוד - פרדיגמות דומיננטיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, קמאת&#39; ילמד את התלמידים על העיקרון של בייטמן, שהוא הרעיון שהוצג לראשונה ב-1948 לפיו יש לצפות מחיות זכר לרדוף אחרי כמה שיותר בני זוג בעוד שחיות נקבות לא צריכות, מכיוון שזכרים מייצרים מיליוני זרע בעוד שהנקבות מייצרות מעט ביצים יחסית. . טאנג-מרטינס מכנה זאת <a href="https://theconversation.com/data-should-smash-the-biological-myth-of-promiscuous-males-and-sexually-coy-females-59665" target="_blank" rel="noopener">המיתוס הביולוגי של זכרים מופקרים ונקבות חוששות מינית</a> . לאחר מכן יציג קמאת&#39; ביקורות על הרעיון, כמו <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3406825/" target="_blank" rel="noopener">חוסר יכולתם של חוקרים מודרניים לשחזר את ממצאיו של בייטמן</a> , כמו גם <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/pdf/10.1111/j.1420-9101.2009.01921.x" target="_blank" rel="noopener">&quot;מוזרויות תיאורטיות&quot;</a> עם האופן שבו נעשה שימוש ברעיון בעשורים מאז הוצג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשקמאת מלמדת את הכיתה, חלק מהתלמידות &quot;מבולבלות&quot; מהביקורות הפמיניסטיות על המדע שהן נתקלות בתכנית הלימודים של הקורס, אומרת קמאת, אבל היא הבינה ש&quot;אם אנחנו רוצים שהשקפה הרחבה יותר של עיסוק בביולוגיה תשתרש, אנחנו אצטרך להתמודד עם החיכוך הזה.&quot; היא ופקר גם כותבות ספר שבונה מסגרות פמיניסטיות להבנת התנהגות בעלי חיים, המיועד לקהל הרחב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למברט, כיום ביולוג במחלקת דגים וחיות בר בוושינגטון, מזכה את פאקר וקמאת&#39; בכך שהראו לו כיצד לקיחת פרספקטיבה רחבה יותר על ביולוגיה, כולל חקירת השפעתם של כוחות כמו קפיטליזם וסקסיזם, יכולה להוביל לשאלות מחקר מעניינות יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לוסוס אומר שיש לו ולקמאת&#39; דעות שונות רבות, אבל זה מעולם לא הפריע לעבודתם. &quot;היא בהחלט פתחה את עיניי לדברים שבאמת אף פעם לא חשבתי עליהם&quot;, הוא אומר. קמאת יצרה מסגרת סטטיסטית חדשה לגמרי כדי לכמת עד כמה תנועותיה של לטאה חופפות בזמן ובמרחב עם לטאות אחרות, מה שבסופו של דבר עזר לחשוף שהאנולות שהיא חקרה אינן טריטוריאליות אחרי הכל. &quot;זה היה מבריק&quot;, אומר לוסוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קמאת&#39; ופקר שניהם מדענים בתחילת הקריירה; עיצוב מחדש של תוכנית לימודים וכתיבת ספרי מדע פופולרי אינם פעילויות טיפוסיות בקרב בני גילם. &quot;אני חושב שזה אמיץ במיוחד בשלב הקריירה הזה&quot;, אומר למברט, &quot;לנטוע את הדגל שלך על מה שהכי חשוב לך.&quot; וקמאת&#39; עדיין בוחנת כיצד למסגר את המחקר של המעבדה שלה על אקולוגיה והתנהגות של לטאות לפרספקטיבה ביקורתית ופמיניסטית. &quot;אני לא בטוחה שאנחנו כתחום עדיין שם&quot;, היא אומרת. &quot;התקווה הייתה שכתיבת הספר הזה תיווצר בהירות לגבי הצעדים האמפיריים הבאים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם קמאת וגם פאקר מזהים את האתגרים בעבודה שהם עושים, אבל הם גם מזהים את ההימור. בהתחשב בשטף האחרון של חקיקה הומופובית ואנטי-טרנס, אומר פאקר, &quot;לא עוזר אם מדענים מחזקים את אותם הנחות היסוד&quot;, אפילו שלא במתכוון. מאמרים המאתגרים שולטים בפרדיגמות מדעיות מתקשים לעתים קרובות להתפרסם, אומר קמאת. &quot;כמה גילוי ביולוגי אנחנו מפספסים?&quot; היא שואלת. &quot;אם יש לך את היכולת להתחיל לשנות את השיחה, אפילו בתוך קהילות מדעיות, זה חלק חשוב מהתהליך.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_unsung_kamath_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="430083" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_unsung_kamath_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> עלים של צמח בן 407 מיליון שנה דילגו על הספירלות הרגילות של פיבונאצ&#39;י</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/fossil-plant-leaves-fibonacci-spirals<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Tue, 04 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129222 </guid><description><![CDATA[Most land plants living today have spiral patterns involving the famous Fibonacci sequence of numbers. But an extinct, ancient plant did not.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>סידור יוצא דופן של עלים בצמח מאובן בן 407 מיליון שנה מסבך את הבנתם של המדענים לגבי התפתחות הצמח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לרוב צמחי האדמה החיים כיום יש דפוסים ספירליים הכוללים את רצף המספרים המפורסם של פיבונאצ&#39;י. מכיוון שהספירלות כל כך נפוצות, מדענים חשבו שהדפוסים כנראה התפתחו בכמה מצמחי האדמה המוקדמים ביותר. אבל העלים של הצמח העתיק, חבר באחת מקבוצות הצמחים הראשונות שידוע כי עלים פיתחו, <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adg4014" target="_blank" rel="noopener">היו מסודרים בספירלות שלא ניתן לתאר לפי מספרי פיבונאצ&#39;י</a> , מדווחים חוקרים ב-16 ביוני <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר &quot;עוזר לנו להבין כיצד נוצר מגוון הצמחים&quot;, אומרת הבוטנאית ברברה אמברוז, מנהלת מחקר המעבדה בגן הבוטני של ניו יורק בניו יורק, שלא הייתה מעורבת במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברצף פיבונאצ&#39;י, כל מספר הוא הסכום של שני הקודמים: 1, 1, 2, 3, 5, 8, 13 וכן הלאה. דוגמאות לספירלות בצמחים הכוללות מספרי פיבונאצ&#39;י ניתן לראות בסידור העלים של כמה סוקולנטים, עלי אצטרובלים וזרעים <a href="https://www.sciencenews.org/article/golden-blossoms-pi-flowers">של חמנייה,</a> בין צמחים רבים אחרים ( <em>SN: 27/8/02</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בצמחים עם דפוסי עלים מתפתלים, ניתן לתאר את כל העלים על ידי קבוצה של קווים מעוקלים המתפתלים עם כיוון השעון החוצה מהמרכז וכן על ידי קבוצה של קווים מעוקלים שמסתחררים נגד כיוון השעון. אם המספרים של עקומות עם כיוון השעון ונגד כיוון השעון הם שני המספרים שנמצאים ברצף פיבונאצ&#39;י, זה ידוע בתור ספירלה של פיבונאצ&#39;י.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים לא בטוחים מדוע רוב הצמחים המודרניים מאמצים את פיבונאצ&#39;י בספירלה, אבל זה עשוי לעזור <a href="https://www.sciencenews.org/article/mathematical-lives-plants-0">למקסם את כמות הרווח</a> בין העלים או חלקי צמחים אחרים ( <em>SN: 21/7/07</em> ). הדפוסים יכולים לנבוע גם מהתפלגות של אוקסינים, סוג של הורמון גדילה צמחי. </p><figure class="wp-block-image alignwide size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="233" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_SW_notFibonacciplants_inline.jpg" alt="שלוש תמונות זו לצד זו. התמונה משמאל מציגה מבט עילי של סוקולנט ירוק, באמצע מראה עילי של אצטרובל חום, והתמונה מימין היא של חיננית חוף סגולה בהירה." class="wp-image-3129224" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_SW_notFibonacciplants_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_SW_notFibonacciplants_inline-330x113.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129224">ספירלות פיבונאצ&#39;י מופיעות בסידור העלים של כמה סוקולנטים (אחד מוצג משמאל), עלי העטיף של אצטרובל (באמצע) ובחיננית על שפת הים (מימין).</span> <span class="credit wp-credit-3129224">ס התרינגטון</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, סנדי התרינגטון, פליאובוטנית מאוניברסיטת אדינבורו, ועמיתיה חקרו מאובנים של <em>אסטרוקסילון mackiei</em> שנכחד, חבר בקבוצת צמחים הנקראים ליקופודים הכוללים גם אזובי מועדונים מודרניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאובנים התקבלו מה-Rhynie chert, מרבץ בן כ-400 מיליון שנה של סלע משקע באברדינשייר, סקוטלנד, המכיל מאובנים שהשתמרו היטב של כמה מצמחי האדמה הראשונים. ב-1969 אספו החוקרים מאות תמונות חתך של מאובני <em>A. mackiei</em> והסלע שמסביב. הצוות של Hetherington שיחזר באופן דיגיטלי את החתכים לייצוגים תלת-ממדיים של הצמחים המקוריים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שניים מתוך ארבעת הצמחים המשוחזרים הציגו ספירלה שאינה פיבונאצי בסידורי העלים שלהם. לשני הצמחים היו שמונה ספירלות נגד כיוון השעון (מספר פיבונאצ&#39;י). אבל לאחד היו שבע ספירלות עם כיוון השעון ולשנייה היו תשע, שאף אחת מהן אינה מספר פיבונאצ&#39;י.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העלים בשני הצמחים האחרים כלל לא גדלו בספירלות - במקום זאת, הם גדלו בסדרה של טבעות שנערמו לאורך הגבעול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בהתחשב בשכיחותן של ספירלות פיבונאצ&#39;י כיום ובתיעוד המאובנים המאוחרים יותר של צמחים, בהחלט ציפינו לספירלות פיבונאצ&#39;י&quot;, אומרת מחברת המחקר הולי-אן טרנר, פליאונטולוגית כעת באוניברסיטת קולג&#39; קורק באירלנד. המאובנים <em>של A. mackiei</em> קודמים למאובני הליקופוד המוקדמים הבאים שמראים ספירלה שאינה פיבונאצי בכמעט 50 מיליון שנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עלי הליקופוד התפתחו בנפרד מעלים בסוגים אחרים של צמחים, אך חלק מהליקופודים המודרניים מציגים ספירלה של פיבונאצ&#39;י. זה מצביע על כך שהדפוסים הספירליים עשויים להתפתח בנפרד בשושלות שונות של צמחים, אומר פיטר קריין, בוטנאי ונשיא קרן Oak Spring Garden באפרוויל, וושינגטון, שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>A. Mackiei</em> הוא רק מין אחד, מציין אמברוז. למרות שתיעוד המאובנים הוא חלקי, שחזור צמחים מוקדמים אחרים יכול להציע עוד רמזים לאופן שבו הספירלות הללו מתפתחות בטבע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טכנולוגיית מחשוב חדשה פירושה גם שכדאי לבקר מחדש במאובנים שנותחו ביד לפני עשרות שנים, אומר טרנר. עם כמות המידע והפרטים שניתן לאסוף מהדמיות ממוחשבות, &quot;תוכל למצוא משהו ממש נהדר.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_SW_notFibonacciplants_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="150936" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_SW_notFibonacciplants_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> באוסטרליה, יתושים ופוסומים עלולים להפיץ מחלה אוכלת בשר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/australia-mosquito-possum-flesh-eating-disease<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Mon, 03 Jul 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129159 </guid><description><![CDATA[Field surveys show that genetically identical bacteria responsible for 
a skin disease called Buruli ulcer appear in mosquitos, possums and people.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>יוסטון</strong> - כמה יתושים שזמזמים באזורים מאוסטרליה עלולים להעביר מטען מסוכן מפוסומים לאנשים: חיידקים אוכלי בשר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Mycobacterium ulcerans</em> הוא החיידק מאחורי כיב Buruli, <a href="https://www.sciencenews.org/archive/africas-latest-scourge">מחלת עור מעוותת</a> המופיעה ברובה באזורים של אוסטרליה ואפריקה ( <em>SN: 17/7/99</em> ). אנטיביוטיקה יכולה לעזור לכיבים להחלים לחלוטין, אך מקרים לא מטופלים עלולים לגרום לצלקות, עיוות קבוע ונכות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בני אדם אינם היצורים היחידים שיכולים לחלות במחלה. באוסטרליה, גם הפוסומים המקומיים של המדינה - כולל זנב הטבעת המצוי ( <em>Pseudocheirus peregrinus</em> ) - מפתחים כיבים ומשירים את החיידקים בקקי. הפוסומים נחשבים כמעבירים את החיידקים לאנשים, וחוקרים חשדו שייתושים המתקשרים איכשהו עם פוסומים נגועים יכולים למלא תפקיד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להבין בדיוק אילו בעלי חיים עשויים להכיל את החיידקים וכיצד הם באים במגע עם אנשים יכולה לעזור במאמצים לשלוט במחלה. אבל לא נמצא קשר בין הפוסומים, היתושים והאנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, סקרים של יתושים בדרום מזרח אוסטרליה סיפקו את הקישור הזה. ניתוחים של יתושים שנלכדו מראים שמספר קטן מהחרקים <a href="https://www.abstractsonline.com/pp8/#!/10789/presentation/3516" target="_blank" rel="noopener">ניזון לאחרונה מפוסומים ומאנשים</a> , דיווח המיקרוביולוג המולקולרי טימותי סטיניאר ב-18 ביוני בפגישת ASM Microbe 2023.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתוחים גנטיים חשפו גם <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.05.07.539718v1" target="_blank" rel="noopener">שחיידקי <em>M. ulcerans</em> מיתושים, פוסומים ואנשים זהים</a> , דיווחו סטינאר ועמיתיו ב-7 במאי ב-bioRxiv.org במחקר ראשוני שטרם נבדק על ידי מדענים אחרים. הממצא שלחיידקים יש DNA בלתי מובחן בכל השלושה &quot;באמת [קושר] את שרשרת ההעברה בין כל המינים הללו&quot;, אמר סטיניאר, מאוניברסיטת מלבורן באוסטרליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מספק ראיות &quot;די משכנעות&quot; לכך שייתושים יכולים להעביר את המחלה באוסטרליה, אומרת ג&#39;ניפר גאת&#39;רי, מיקרוביולוגית ואפידמיולוגית מאוניברסיטת ווסטרן בלונדון, קנדה, שלא הייתה מעורבת בעבודה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>M. ulcerans</em> הוא חיידק שגדל לאט. זה יכול לקחת בין חודשיים לתשעה חודשים עד שאנשים מפתחים תסמינים של מחלת אכילת הבשר. &quot;להצביע במדויק על שידור של משהו שקרה לפני חודשים וחודשים זה באמת מאתגר&quot;, אומר גאת&#39;רי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר שלהם, סטיניאר ועמיתיו לכדו יותר מ-72,000 יתושים מחצי האי מורנינגטון, חלק מדרום מזרח מלבורן שבו נמצאת המחלה. כאשר הצוות בדק כ-18,000 פרטים עבור <em>M. ulcerans</em> , כמעט כל מה שנבדק חיובי היה שייך למין אחד של יתוש עוקץ יום: <em>Aedes notoscriptus</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתוך 13 יתושים ממין זה שניזונו לאחרונה מחיה, שניים שאבו דם הן מפוסום זנב טבעת והן מאדם. זה מספר קטן, אבל יתושים כאלה הם כנראה נדירים, בהתחשב בכך שרק 200 עד 300 מקרים של כיב בורולי מדווחים באוסטרליה מדי שנה, אם כי המקרים נמצאים במגמת עלייה. בשנת 2022 דווחו לארגון הבריאות העולמי כ-2,100 מקרים של כיב בורולי מ-11 מדינות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות גם מצא חפיפה בין האזורים שבהם מסתובבים יתושים נגועים, שבהם חוקרים מוצאים קקי מזוהם בחיידקים ושם מאובחנים מקרים של כיב בורולי באנשים. אבל עדיין לא ברור איך בדיוק היתושים עלולים לשאת <em>את M. ulcerans</em> מחיה לאדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן ש- <em>A. notoscriptus</em> הניזון מכיב פוסום יכול להביא חיידקים פיזית לנסיעה לקורבן הבא שלהם. אבל מיני יתושים אחרים שניתחו על ידי החוקרים ניזונים גם הם מפוסומים, אך לא נראה שהם קולטים את החיידקים. רעיון נוסף הוא שהקקי של הפוסומים מגיע לפעמים למכלים המלאכותיים הקטנים שבהם <em>A. notoscriptus</em> אוהב להטיל את הביצים, לזהם את המים ולהדביק את החרקים הגדלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה שהעברת המחלה באוסטרליה שונה ממה שמתרחש באפריקה. במערב אפריקה, עקיצות <a href="https://www.sciencenews.org/article/still-waters-skin-disease-microbe-tracked-ponds-swamps">פשפש מים</a> יכולות <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2212553114000089" target="_blank" rel="noopener">להחדיר את החיידקים לעור</a> ( <em>SN: 26/3/08</em> ). לא ידוע אם החרקים מעבירים את החיידקים לאנשים מחיה אחרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>M. ulcerans</em> מכל יבשת כל כך דומות מבחינה גנטית שזה יהיה מפתיע אם מחזור ההעברה היה שונה להפליא, אמר סטיניר. אבל, עד כה, סקרים במערב אפריקה של בעלי חיים אחרים, כולל יתושים ויונקים קטנים, עדיין לא הראו סימנים של <em>M. ulcerans</em> . ייתכן, אמר, &quot;חסר לנו משהו בלימודים באפריקה&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_eg_flesh-eating-bacteria_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="226737" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_eg_flesh-eating-bacteria_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> אבק מאגם המלח הגדול המתכווץ עשוי להאיץ את הפשרת השלגים של יוטה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/dust-snow-melt-great-salt-lake-utah-shrinking<dc:creator><![CDATA[Brianna Randall]]></dc:creator><pubDate> Mon, 03 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Environment]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129198 </guid><description><![CDATA[About a quarter of the record-breaking, snow-melting dust on the Wasatch Mountains in 2022 may have come from exposed lakebed at Great Salt Lake. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>&quot;השלג הגדול ביותר על פני כדור הארץ&quot; בסימן המסחרי של יוטה עשוי להיות מלוכלך יותר - ונמס מהר יותר - בין השאר בגלל אבק שנושב מקרקעית האגם שנחשפו לאחרונה מאגם המלח הגדול המתכווץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלג בהרי הוואסטץ&#39; שמעל סולט לייק סיטי <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.1088/1748-9326/acd409" target="_blank" rel="noopener">הופקד עליו יותר אבק ב-2022</a> מאשר בכל שנה מאז החלו התצפיות ב-2009, כך מדווחים חוקרים במכתבי יוני <em>Environmental Research Letters</em> . הצטברות האבק גרמה שלג להיעלם 17 ימים מוקדם יותר מאשר אילו השלג היה נקי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפשרת שלגים מוקדמת ומהירה יותר עשויה לשנות את אספקת המים עבור 1.2 מיליון האנשים שחיים באזור, כמו גם את המערכות האקולוגיות במורד הזרם, אומר מקנזי סקילס, הידרולוגית שלג באוניברסיטת יוטה בסולט לייק סיטי. זה משפיע גם על אזורי הסקי של האזור, שתורמים יותר מ-1.5 מיליארד דולר בשנה לכלכלה המקומית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחלקים צחיחים של מערב ארצות הברית, השלג משמש כמאגר טבעי. יותר ממחצית המים העירוניים בסולט לייק סיטי מגיעים מארבעה נחלים המנקזים שלג מהרי הוואסטץ&#39;. אבל כלי החיזוי הנוכחיים לא לוקחים בחשבון את ההשפעה של אבק, אומר סקילס, הסופג את אור השמש, ומאיץ את הפשרת השלגים. זה אומר שאנשים לא יכולים לחזות במדויק מתי תתרחש נגר שלג כדי שיוכלו להשתמש במים ביעילות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כגולשת סקי נלהבת, סקילס הבחינה שהמדרונות ליד סולט לייק סיטי נראו מלוכלכים במיוחד בשנת 2022. אז היא ועמיתיה חקרו אם העלייה באבק קשורה <a href="https://www.sciencenews.org/article/great-salt-lake-shrinking-utah-drought">לשנים רצופות של מים נמוכים בשיא באגם המלח הגדול</a> ( <em>SN: 4/17 /23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות אסף דגימות שלג מחלקה סמוכה לאתר הסקי אלטה ומצא שסופות הפקידו כמויות נכבדות של אבק 16 פעמים במהלך עונת הפשרת השלגים של 2022. לאחר חישוב מאיפה הגיע האבק במהלך כל סערה בהתבסס על כיוון הרוח ותנאי האטמוספירה, הצוות מצא שאגם המלח הגדול תרם כמעט רבע מסך האבק לאתר המחקר. הוא גם שיחרר הכי הרבה אבק ביחס לשטח הפנים החשוף של האגם. זה היה מפתיע, אומר סקילס, מכיוון שקרקעית האגם היבשה של אגם המלח הגדול היא זעירה בהשוואה למשטחים החשופים של מקורות אבק שכנים, כמו המדבר המערבי הגדול בהרבה, נוף יבש ממערב לאגם המלח הגדול. המדבר המערבי תרם כמחצית מהאבק, בעוד ערוצי אגמים ומדבריות מיובשים אחרים, חלקם רחוקים עד איידהו ונבאדה, סיפקו את השאר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="510" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_inline.jpg" alt="תמונה של מדרון מושלג מכוסה באבק ליד אלטה, יוטה" class="wp-image-3129202" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_inline-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_inline-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_inline-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_inline-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_inline-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129202">כמות שיא של שלג מצופה אבק בחלקת המחקר Atwater ליד אלטה, יוטה, באביב 2022. האבק האיץ את הפשרת השלגים ב-17 ימים.</span> <span class="credit wp-credit-3129202">אוטו לאנג</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;העתיד של יוטה הולך להיות יבש יותר&quot;, אומר פטריק בלמונט, הידרולוג באוניברסיטת יוטה סטייט בלוגאן, שלא היה חלק מהמחקר. הפשרת שלגים מוקדמת יותר גורמת לנוף להתייבש מהר יותר, ויוצרת &quot;לולאת משוב שקשה לצאת ממנה&quot;, הוא מסביר. כאשר אגם המלח הגדול מתכווץ ומציב יותר אבק על ההרים, יש פחות מים זמינים למילוי האגם במהלך הקיץ, מה שבתורו חושף מקור אבק גדול יותר כאשר קו החוף נסוג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אגם קטן יותר פירושו גם פחות שלג חורפי, אומר בלמונט, שכן אידוי מאגם המלח הגדול תורם עד 10 אחוזים מאריזת השלג בטווח Wasatch. &quot;אלא אם כן נבצע שינויים גדולים במדיניות, עלינו לצפות לראות אגם מלח נמוך בהרבה, וייתכן מאוד שנאבד את האגם לגמרי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סקילס ועמיתיה מתכננים להמשיך לעקוב אחר ערימת השלג ולהשתמש בחישה מרחוק כדי לראות אם אבק פוגע בשלג על פני כל ההרים המתנקזים לאגם המלח הגדול. &quot;אנחנו צריכים עוד שנים של נתונים כדי להבין אם זה הנורמה החדשה&quot;, היא אומרת.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1621610" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> כיצד אימפריה הנוודים הראשונה של אסיה שברה את כללי ההתפשטות האימפריאלית</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/asia-xiongnu-nomadic-empire-expansion<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Sun, 02 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129080 </guid><description><![CDATA[New studies reveal clues to how mobile rulers assembled a multiethnic empire of herders known as the Xiongnu more than 2,000 years ago. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בעידן שהוליד את האימפריות הרומיות והמצריות הקדומות, אימפריית השיונגנו של מונגוליה שברה את כללי ההתפשטות האימפריאלית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרבה לפני שהאימפריה המונגולית קמה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/skeleton-western-man-found-ancient-mongolian-tomb">האימפריה הנוודים הראשונה של אסיה, אנשי שיונגנו רוכבים על סוסים</a> , כבשה קבוצות אתניות ברחבי המרחבים הצפון-מזרחיים והמרכזיים של היבשת ( <em>SN: 1/29/10</em> ). מערכת פוליטית משותפת בראשות שליטים אימפריאליים שיונגנו נוצרה בערך בשנת 209 לפני הספירה ונמשכה כ-300 שנה. שלא כמו ברומא או במצרים, קבוצות ניידות של רועי בעלי חיים שיונגנו השיגו את ההישג הזה מבלי לבנות ערים, ליצור בירוקרטיות מרכזיות, להמציא מערכת כתיבה או לגייס המוני חקלאים לייצר מזון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, שרידי תרבות שיונגנו מורכבים ברובם מיותר מ-7,000 קברים, חלקם נבזזו בכבדות ורבים שטרם נחפרו, במונגוליה ובחלקים סמוכים של סין ורוסיה. בעשור האחרון, גנטיקאים וארכיאולוגים הגבירו את המאמצים לחקור אתרים אלה ורישומים עתיקים כדי לפענח את הארגון הפוליטי וההישגים הטכנולוגיים של אימפריית שיונגנו. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="391" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline3.jpg" alt="מפה של אסיה עם כתם אדום גדול המייצג את אימפריית שיונגנו המשתרעת על פני מרכז מונגוליה, חלקים מדרום רוסיה ועד למערב אסיה." class="wp-image-3129092" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline3.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline3-666x383.jpg 666w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline3-323x186.jpg 323w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129092">אימפריית שיונגנו (החומה) החלה מאזור לב מה שנמצא כיום במרכז מונגוליה, התפשטה על פני חלק גדול מצפון אסיה, והשתלטה לפני כ-2,200 שנה.</span> <span class="credit wp-credit-3129092">naturalearthdata.com/Wikimedia ( <a href="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC0 1.0</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה כרוניקות סיניות עתיקות כוללות תיאורים של המערכת הפוליטית שיונגנו. דיווחים אלה מציגים את ה-Xiongnu כפושטים טורפים שהשתייכו לקונפדרציה &quot;פשוטה&quot; של קבוצות רועים המנוהלות על ידי כמה זכרי אלפא נודדים. למרות זאת, לוחמה עם לוחמי שיונגנו רכובים מצוידים בקשתות, חיצים וכלי נשק ממתכת נתנה השראה למנהיגים סיניים אימפריאליים לבנות את החומה הגדולה שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה חוקרים טענו שאנשי שיונגנו יצרו &quot;אימפריית צללים&quot; פחותה לצד סין האימפריאלית. אבל השקפה זו מפנה מקום לתמונה של אימפריית שיונגנו כסוג שונה, לא פחות, של מדינה עתיקה, אומר הארכיאולוג מאוניברסיטת ייל וויליאם הוניצ&#39;רץ&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהשקפה זו, אליטות שיונגנו הנוודות פיתחו מערכת גמישה של כוח פוליטי שחיברה בין קבוצות ניידות עם מוצא גנטי ותרבותי שונים הפרוסים על פני שטחי עשב ויערות נרחבים. &quot;שושלות עילית היו לא רק חלק חשוב ממדינת שיונגנו רב-אתנית, אלא שחברי השושלות הללו נשלחו לאזורי פריפריה כחלק מהשילוב של המדינה&quot;, אומר Honeychurch. מחקר חדש אחד, למשל, מצביע על כך שנשות שיונגנו משושלות עילית במרכז מונגוליה שימשו כשליחות &quot;נסיכות&quot; לגבול האימפריה, כשהן קיבלו כוח פוליטי בשטחים מרוחקים המאוכלסים בקבוצות אתניות שונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו בטח הייתה אימפריה שאורגנה סביב הזזת אוכלוסיות&quot;, אומר הארכיאולוג בריאן מילר מאוניברסיטת מישיגן באן ארבור. &quot;אליטות שיונגנו היו פוליטיקאים נבונים שהאצילו כוח כדי לשמור על האימפריה ביחד&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בפיתוח אחר אחרון, חפירות במרכז מונגוליה מצביעות על אנשי שיונגנו כחדשנים מוקדמים של עיבוד ברזל שההתקדמות שלהם התפשטה לשכניהם האזוריים. תגליות אלו ואחרות מדגישות את המורכבות הלא מוערכת ואת המסתורין המתמשך של איך החברה שיונגנו עבדה, אומרים חוקרים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> השיונגנו שלחו &#39;נסיכות&#39; בגבול</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תובנות ראשוניות לגבי <a href="https://doi.org/10.1016/j.cell.2020.10.015" target="_blank" rel="noopener">המקורות הגנטיים המגוונים של בני שיונגנו</a> פורסמו לראשונה בשנת 2020. DNA שהופק משאריות של 60 פרטים שנחפרו ב-27 אתרי שיונגנו הצביעו על כך ששתי אוכלוסיות שונות מבחינה גנטית של רועים מונגולים התאחדו והפכו לאנשי שיונגנו לפני כ-2,200 שנה. אוכלוסייה אחת צאצאית מכמה תרבויות מונגוליות מערביות והשנייה מכמה תרבויות מזרח מונגוליות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תרומות גנטיות נוספות לתערובת שיונגנו הגיעו אז מרחוק יותר, ככל הנראה תרבות ליד אוקראינה של ימינו כמו גם סין האימפריאלית, דיווחו הארכיאוגנטיקאי צ&#39;ונגוון ג&#39;ונג מהאוניברסיטה הלאומית של סיאול בדרום קוריאה ועמיתיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתבסס על הממצאים הללו, הצוות של ג&#39;ונג בחן אז DNA של 17 פרטים מקברי עילית ומעמד נמוך בשני בתי קברות מונגוליים בגבול המערבי של אימפריית שיונגנו. ליבת שיונגנו של מרכז מונגוליה שוכנת כ-1,200 קילומטרים מזרחה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ששת הקברים הגדולים והעשירים ביותר הכילו <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adf3904" target="_blank" rel="noopener">נשים שמוצאן הגנטי נקשר למרכז מונגוליה</a> , כך דיווחו המדענים באפריל ב- <em>Science Advances</em> . נשים אלו נחו בארונות עץ שהוצבו בקברים מרובעים. פריטים שנמצאו בקברים אלה כללו סמלי שמש וירח מזהב של כוח קיסרי שיונגנו, חרוזי זכוכית, בגדי משי ומראות סיניות. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="370" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-1-370x450.jpg" alt="תמונה של עיגול מתכת זהב וסהר מתכת זהב על רקע שחור. שניהם נמצאו בקבר שיונגנו." class="wp-image-3129087" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-1-370x450.jpg 370w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-1-315x383.jpg 315w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-1-153x186.jpg 153w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-1-476x580.jpg 476w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-1-637x776.jpg 637w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-1.jpg 680w" sizes="(max-width: 370px) 100vw, 370px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129087">סמלי שמש וירח זהב של כוח שיונגנו הקיסרי נמצאו בין פריטי עילית אחרים בקבר אישה בקצה המערבי של האימפריה הנוודים העתיקה. עדויות DNA מצביעות על כך שהאישה הייתה קשורה למשפחות שלטות בלב המונגולי של האימפריה.</span> <span class="credit wp-credit-3129087">© J. Bayarsaikhan</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אישה אחת נקברה עם ציוד רכיבה על סוסים, סוגר חגורת ברזל מוזהב וכוס לכה סינית. חפצים אלו נמצאו בעבר בקברים של לוחמים רכובים על סוסים. אבל פריטים כאלה מסמנים שאדם שנפטר היה חזק, לאו דווקא לוחם, אומר מילר, מחבר מחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מילר ועמיתיו מציעים שהנשים נשלחו לגבול כדי לשמור על מסורות שיונגנו ולטפח <a href="https://www.sciencenews.org/article/ancient-nomadic-herders-beat-path-silk-road">קשרים עם רשתות הסחר של דרך המשי</a> ( <em>SN: 3/8/17</em> ). סימנים ראשוניים לקשר גנטי בקרב פרטים שנקברו באחד מבתי הקברות מצביעים על כך שכמה &quot;נסיכות&quot; שיונגנו מובחרות גם ביצעו את הכוח על ידי נישואים למשפחות מקומיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קברי הנשים המובחרים היו מוקפים בקברים פשוטים של גברים בוגרים, ושל נערות ונערים החל מתינוקות ועד מתבגרים. לפשוטי העם הללו היה מגוון גנטי גדול יותר מהנקבות הגדולות. אם הגברים היו שומרים או משרתים של אליטות נשיות, הם הגיעו מחלקים מרוחקים של אימפריית שיונגנו או אולי מעבר לכך, אומרים החוקרים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> שליטים גברים היו &#39;נסיכים&#39; של גוף בית</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו האליטות הנשיות הללו, <a href="https://doi.org/10.1016/j.ara.2023.100446" target="_blank" rel="noopener">לשליטים ראשוניים שיונגנו היו שורשים משותפים במרכז מונגוליה בעוד שלעוקביהן היו מקורות גיאוגרפיים מגוונים</a> , כך מדווח צוות אחר <em>במחקר הארכיאולוגי של יוני באסיה</em> . אבל במקום להישלח למקומות הרחוקים של האימפריה, השליטים האלה נשארו קרובים לבית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלושה גברים אצילים נקברו בקברים תת-קרקעיים גדולים באחד מבתי הקברות הגדולים ביותר של שיונגנו, גול מוד 2, בילו רוב חייהם או אולי כל חייהם בעמק חאנוי, שם נקברו, אומר הארכיאולוג ליגאנג ג&#39;ואו מהמכון המחוזי של הנאן למורשת תרבותית וארכיאולוגיה ב- Zhengzhou, סין ועמיתיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים, לפחות ארבעה מתוך שמונה פרטים שנקברו בחלק מקברי הלוויין הקטנים הרבים הממוקמים ליד קברי האצילים בילו רוב חייהם במקומות מרוחקים לפני שהתיישבו בעמק חאנוי או בקרבתו, מדידות של צורות שונות של היסוד סטרונציום ב. השיניים והעצמות של אנשים מצביעות על כך. חתימות סטרונציום הקשורות לתזונה, המשתנות מאזור אחד למשנהו, מסמנות היכן אדם בילה בחלקים מוקדמים ומאוחרים יותר של חייו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זהותם של אלו בקברי לוויין, שנרצחו ככל הנראה כדי ליצור פמליות של חסידים שליוו אצילים שנפטרו, אינה ברורה. הם כוללים ילדים ומבוגרים, אומר ג&#39;ואו. חלקם נקברו עם כלי נשק ממתכת או חפצי יוקרה כמו תכשיטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ממצאים גנטיים וסטרונציום מצביעים על כך ש&quot;הארגון הפוליטי של שיונגנו במרכז ובמערב מונגוליה היה דומה מאוד&quot;, אומר ג&#39;ואו. לאחר מכן, כשהאימפריה התרחבה, השליטים בלב שיונגנו שלחו חברים נבחרים ממשפחותיהם המורחבות, כמו נשים בעלות דרג גבוה, לטריטוריות חדשות על מנת לשחזר את מבנה הכוח האימפריאלי. </p><figure class="wp-block-image alignwide"><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_desktop-531x450.jpg 531w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_desktop-452x383.jpg 452w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_desktop-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_desktop.jpg 680w" width="531" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, (max-width: 1439px) 60vw, 894px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile.jpg 680w" width="532" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-532x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="במבט מלמעלה, קברו של אצילי שיונגנו, משמאל, שוכן ליד קבוצה של קברים קטנים, מימין." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, (max-width: 1439px) 60vw, 894px" data-attachment-id="3129089" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061623_bb_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile.jpg" data-orig-size="680,575" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Seen from above, a Xiongnu noble’s tomb, left, lies near a set of small tombs that contained his followers to the afterlife.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-453x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-532x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3129089">במבט מלמעלה, קברו של אציל שיונגנו, משמאל, שוכן ליד מערכת קברים קטנים שהכילו את חסידיו לעולם הבא.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3129089">שיאו רן, המכון המחוזי של הנאן למורשת תרבות וארכיאולוגיה</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3129088">במבט מלמעלה, קברו של אצילי שיונגנו, משמאל, שוכן ליד קבוצה של קברים קטנים שהכילו את חסידיו לעולם הבא.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3129088">שיאו רן, המכון המחוזי של הנאן למורשת תרבות וארכיאולוגיה</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חידושי ברזל חיזקו את אימפריית שיונגנו</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מלכתחילה, הכוח האימפריאלי של שיונגנו היה תלוי באספקה ​​מוכנה של כלי נשק מברזל וציוד אחר שאפשרו לוחמה על סוסים. חוקרים הרואים באימפריית שיונגנו גרסה קלושה של סין הקיסרית טוענים שכוחם של הנוודים היה תלוי ביבוא יבולים ובהשאלת טכניקות לייצור ברזל, או פשוט במסחר במוצרי ברזל, מהסינים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ממצאים חדשים מצביעים על כך שמטלורגים מונגוליים מרכזיים פתחו בתנופה אזורית בייצור ברזל בערך בתקופה שבה נוצרה אימפריית שיונגנו, אומרת הארכיאולוג אורסולה ברוסדר מאוניברסיטת בון בגרמניה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באתר גדת נהר חפרו ברוסדר ועמיתיו חמישה מתקנים להתכת ברזל המכילים תוצרי לוואי של ייצור ברזל ועץ שרוף. תאריכי פחמן רדיו של החומר הזה נמשכים כבר לפני כ-2,200 שנה, כאשר קמה אימפריית השיונגנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה הופך את הממצאים האלה, שכל אחד מהם מורכב משני בורות המחוברים במנהרה, <a href="https://doi.org/10.1007/s41826-023-00066-4" target="_blank" rel="noopener">לכבשני ההתכה של ברזל Xiongnu העתיקים ביותר</a> ב-100 שנים לפחות, דיווחו החוקרים במרץ ב- <em>Asian Archaeology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר מוקדם יותר קבע שאנשים שחיים ממש צפונית לטריטוריית שיונגנו בדרום סיביר החלו לייצר ברזל כבר לפני כ-2,800 שנה. בהתבסס על השוואות של ממצאים בשני האזורים, מתכות שיונגנו לא רק למדו על ייצור ברזל משכניהם, אלא גם המציאו תנורי מנהרות, אומרים החוקרים. קבוצות מזרח אסיה מחוץ לתחום שיונגנו החלו לייצר ולהשתמש בתנורי מנהרות במהלך המאות הבאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תגליות של קבוצתו של ברוסדר &quot;מראים שמטלורגיה הגיעה לשיונגנו במונגוליה מדרום סיביר, לא מסין&quot;, אומר הארכיאולוג ניקולאי קרדין, מנהל המכון להיסטוריה, ארכיאולוגיה ואתנולוגיה בסניף המזרח הרחוק של האקדמיה הרוסית למדעים בוולדיווסטוק . בעלי מלאכה במספר מרכזי ייצור ברזל, חלקם צעירים מעט מתגליותיו של ברוסדר ואחרים שטרם נמצאו, ודאי הצליחו במעבר הטכנולוגי הזה, משער קרדין, שלא השתתף במחקר החדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברוסדר חושדת שהאתר המונגולי שהיא חקרה אירח מבצע גדול לייצור ברזל. ארבעה תנורים לייצור ברזל שנחפרו ליד חמשת האחרים טרם תוארכו. וציוד חישה מרחוק מבוסס קרקע חשף סימנים של לפחות 15, ואולי 26, עוד כבשני התכת ברזל שעדיין מכוסים במשקעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנו יכולים לצפות לממצאים נוספים של מרכזי התכת ברזל של שיונגנו בהתחשב בביקוש לציוד סוס ברזל, ראשי חץ, עגלות וחומרים אחרים על ידי הצבא הגדול של האימפריה&quot;, אומר ברוסדר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא קיימות הערכות אמינות לגודל הצבא הזה, או למספר הכולל של אנשי שיונגנו, אומר מילר ממישיגן. רועי שיונגנו, שגם <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-020-60194-0" target="_blank" rel="noopener">טיפחו מדי פעם דגן שנקרא דוחן</a> , נעו על פני הנוף בקבוצות קטנות יחסית, שכנראה היו גדולות ממספרם של <a href="http://afe.easia.columbia.edu/special/china_1950_population.htm" target="_blank" rel="noopener">60 מיליון אזרחיה של סין הקיסרית</a> .</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הבירה הייתה מושב כוח עונתי</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באותו עמק שבו גילתה הקבוצה של ברוסדר את כבשני ההתכה של ברזל שיונגנו העתיקים ביותר, חוקרים מונגוליים חשפו שרידים של מה שהיה כנראה <a href="http://www.xinhuanet.com/english/2020-07/18/c_139222374.htm" target="_blank" rel="noopener">מרכז פוליטי של שיונגנו, או אולי אפילו בירתו, שנקרא Longcheng</a> בשנת 2020. בהתאם לכל דבר אחר על אימפריית שיונגנו, &quot;זו הייתה בירה מסוג אחר&quot;, אומר מילר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חפירות לונגצ&#39;נג עד כה התמקדו בבניין גדול שאולי אירח התכנסויות חשובות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Roof tiles on that structure bear an inscription in ancient Chinese characters that reads “Son of Heaven Chanyu.” Chinese records refer to the supreme Xiongnu ruler as “chanyu.” That royal inscription, the only one found within the Xiongnu realm, identifies Longcheng as a seat of power, Miller says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Rather than a permanent site, Longcheng, like several <a href="https://www.sciencenews.org/article/how-asian-nomadic-herders-built-new-bronze-age-cultures">excavated Xiongnu villages and walled compounds</a> in central Mongolia, served as a seasonal stopover or temporary meeting place, Miller suspects ( <em>SN: 11/15/17</em> ). “We don&#39;t know if those other sites were separate political capitals for the Xiongnu,” he says. Top Xiongnu honchos gathered for part of the year at Longcheng before packing up and moving elsewhere, he speculates. Xiongnu herders, regardless of political status, navigated animals to seasonal grazing spots. Staying in one place throughout the year was not an option.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Having a flexible, mobile system of rule appears to have kept the nomadic realm rolling for a few hundred years before the Xiongnu Empire rapidly disintegrated about 1,900 years ago. Why it did so is an enduring mystery. Perhaps the empire succumbed to combined attacks by Imperial China and other groups or, in true nomadic fashion, Xiongnu people reorganized on a smaller scale and moved to safer areas.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Still, “the Xiongnu had created a massive imperial network in Asia,” Miller says. “Their ways of life didn&#39;t go away overnight.” For instance, Xiongnu-mediated trading by groups situated along Central Asia&#39;s Silk Road routes continued despite military defeats in the empire&#39;s central Mongolian heartland. Only further archaeological and genetic discoveries can clarify how Xiongnu people in the imperial core responded to those setbacks.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Whatever happened, Asia&#39;s first nomadic empire can likely be counted on for a few more surprises.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="197046" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Four things to know about malaria cases in the United States</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/malaria-mosquito-united-states<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Fri, 30 Jun 2023 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129369 </guid><description><![CDATA[Five people have picked up malaria in the United States without traveling abroad. The risk of contracting the disease remains extremely low.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>For the first time in 20 years, five people have picked up malaria on US soil.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> On June 26, the US Centers for Disease Control and Prevention issued a health advisory, announcing that over the last two months <a href="https://emergency.cdc.gov/han/2023/han00494.asp" target="_blank" rel="noopener">four people in Sarasota County, Fla, and one person in Cameron County, Texas</a> , had developed the mosquito-borne illness. The new cases mark the first time since 2003 that US residents have contracted malaria after being bitten by a mosquito close to home. All five people received treatment and are improving.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Malaria, which is caused by <em>Plasmodium</em> parasites and spread to humans by <em>Anopheles</em> mosquitoes, is not unheard of in the United States. The disease was once prevalent before widespread spraying of the insecticide DDT helped to purge the country of any parasite-infected mosquitoes. By 1951, malaria had been eliminated within US borders.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But the disease still circulates in many countries around the world. Globally, there are more than 200 million cases of malaria each year and hundreds of thousands of deaths, most of which happen in Africa, according to the World Health Organization. In October 2021, the agency approved <a href="https://www.sciencenews.org/article/2021-science-stories-updates-mosquitoes-malaria-tulsa-wildfires">a malaria vaccine for children living in sub-Saharan Africa</a> ( <em>SN: 12/22/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Before the COVID-19 pandemic stifled travel, about 2,000 cases were diagnosed across the United States each year. Such cases were exclusively in people who traveled abroad to parts of the world where the disease is common and returned home with parasites in tow. But none of the five people in Texas and Florida had traveled, meaning they&#39;d contracted the disease from local mosquitoes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The risk of local transmission in the United States “remains extremely low,” the CDC noted in the health advisory. But the <em>Anopheles</em> mosquitoes, vectors capable of spreading the parasite from person to person, are found around the country, a grim reminder that malaria can still pose a threat.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> People tend to think of malaria as a tropical disease, says Christopher Vitek, a medical entomologist at the University of Texas Rio Grande Valley in Edinburg. “But the fact of the matter is, historically we&#39;ve had a fair amount of malaria transmission here in the US” And the risk of transmission now is not zero. Officials in Texas and Florida are keeping an eye out for more cases.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Here are four things to know about malaria and the latest cases.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Local transmission in the United States is rare, but not worrisome</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> At the moment, experts aren&#39;t highly concerned about the five new cases. “We&#39;ve gotten really good at understanding transmission,” says Johanna Daily, a parasitologist and infectious diseases physician at Albert Einstein College of Medicine in New York City. “And we&#39;re very good at vector control, which is really going to be the win here.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Spraying insecticide around homes and areas where mosquitoes breed can help bring the insects&#39; numbers down. Window screens keep the insects out of homes, and mosquito repellents or clothing treated with the insecticide permethrin can prevent bites. Getting rid of standing water can stop mosquitoes from multiplying. These tactics helped end a 2003 outbreak — when <a href="https://www.cdc.gov/mmwr/preview/mmwrhtml/mm5319a2.htm" target="_blank" rel="noopener">eight people in Palm Beach County, Fla.,</a> were infected by local mosquitoes — as well as 62 other outbreaks since 1957.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Because malaria is still a huge problem in many places, outbreaks in the United States, while rare, also aren&#39;t unexpected. For this latest one, “it would be more surprising to me if it was far more cases or spread out across a lot of counties,” says Sadie Ryan, a medical geographer at the University of Florida in Gainesville.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One small plus is that the parasite behind the current outbreak is <em>Plasmodium vivax</em> , which is not the cause of the worst type of malaria. That title belongs to <em>P. falciparum</em> , the most common and deadliest of five species known to infect people. While some <em>P. vivax</em> infections are still fatal, it&#39;s far less deadly, Daily says. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="449" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-1.jpg" alt="An image of red blood cells with dark spots in the middle on a white background." class="wp-image-3129375" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-1-580x383.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-1-282x186.jpg 282w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129375"><em>Plasmodium vivax</em> , seen as dark spots inside red blood cells, is one of five parasite species that can cause malaria in people. While less severe than the most common type of parasite, <em>P. vivax</em> infections can still be deadly.</span> <span class="credit wp-credit-3129375">Ed Reschke/stone/Getty Images</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The new cases will likely make health care workers hypervigilant, Daily says. But <em>P. vivax</em> can lie dormant inside the liver for weeks, months or years after the infection. “I do worry that as months go by and we forget about locally acquired malaria” that some people might go undiagnosed and spark new outbreaks.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It may seem odd that cases appeared in two separate states around the same time, but there&#39;s no evidence to suggest that the cases are related, according to the CDC.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Certain events in other parts of the world — such as a spike in cases in a spot with lots of travel — can make it more likely that malaria might pop up in the United States, Vitek says. Increased travel to places where there are ongoing outbreaks can raise the chances a person or mosquito with malaria will arrive on US soil.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Malaria can be hard to identify by its early symptoms</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> People with malaria typically develop fever and flulike symptoms including chills, body aches, headache and tiredness. These symptoms are also typical of other diseases like mosquito-borne dengue fever, Daily says, which can make malaria hard to pick up if health care workers aren&#39;t already considering it among the list of possibilities.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “You cannot clinically distinguish dengue from malaria from the flu from other things,” she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Treatments are available, but if left untreated, malaria infections can become severe and cause seizures, coma and death.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> There are some hallmarks, such as anemia, jaundice and fevers that come and go. <em>Plasmodium</em> parasites infect and reproduce inside red blood cells and liver cells, which burst and release offspring into the blood stream. Some people develop anemia or jaundice as infected cells die. And when the body detects these foreign invaders, it can spark a fever. As young parasites hide inside new cells, the alarm bells quiet and the fever fades. With <em>P. vivax</em> , such cyclic fevers might appear every 48 hours or so.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But sometimes a fever&#39;s timing isn&#39;t textbook, which can throw off health care workers, Daily says. So, it&#39;s important for people involved in patient care to keep malaria in mind when considering the possibilities. “We never think about malaria unless it&#39;s a traveler who comes, has a fever, has nonspecific symptoms and says &#39;Well, I just got off a plane.&#39;”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Now, health care workers working in and nearby the affected Florida and Texas counties need to consider malaria as a cause of illness.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Infected travelers and mosquitoes can transport malaria across borders</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It remains unclear why the five people got infected without traveling. But there are two ways for malaria to return to places where it has been eliminated, Vitek says. Either infected travelers transport the parasite across borders, or infected mosquitoes do.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the first scenario, a traveler might return home with malaria and just so happen to get bitten by an <em>Anopheles</em> mosquito. Around nine to 18 days later, after any parasites have multiplied inside the mosquito, the insect can transmit malaria to the next person it bites.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> There are many <em>Anopheles</em> species capable of transmitting malaria, such as <em>Anopheles freeborni</em> , the western malaria mosquito, across the United States. Florida, for instance, hosts 14 different species. Two of those, <em>A. quadrimaculatus</em> and <em>A. crucians</em> , are responsible for most past cases. These insects are twilight biters that love to hang out in vegetation around swamps, Ryan says. Fortunately, not many people tend to go to these spots during Florida summers when mosquitoes are rampant.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But if a traveler with malaria happens to venture out and get bitten by <em>A. crucians</em> , that insect could become an unwitting vector of disease.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Infected mosquitoes can also travel by land, air or sea — often by hitching a ride alongside people — and transport <em>Plasmodium</em> from place to place. “Airport malaria,” for example, can happen when the insects travel by plane and infect people who live nearby, Daily says. But <em>Anopheles</em> mosquitoes don&#39;t travel very far, so such cases would typically pop up a mile or so away from airports.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Mapping malaria</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> While many countries around the world, including the United States, have eliminated malaria and have no known transmission, the disease is still a major problem. Most cases and deaths happen in Africa, where the deadliest and most common malaria parasite, <em>Plasmodium falciparum,</em> is common. Other regions have transmission in only some places.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Malaria transmission around the world </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_desktop.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_desktop-613x383.png 613w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_desktop-298x186.png 298w" width="680" height="425" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-632x450.png 632w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-538x383.png 538w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-261x186.png 261w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile.png 680w" width="632" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-632x450.png" class="attachment-large size-large" alt="A map of the world shows the countries with no known malaria transmission in blue, malaria transmission in some places in yellow and malaria transmission throughout in orange." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-632x450.png 632w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-538x383.png 538w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-261x186.png 261w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile.png 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3129377" data-permalink="https://www.sciencenews.org/063023_eg_malaria_inline-2_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile.png" data-orig-size="680,484" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="063023_EG_malaria_inline-2_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-538x383.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-632x450.png" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3129377">CDC</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3129376">CDC</span></figcaption></figure></div><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Warming temperatures and travel can help mosquito ranges spread</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Climate change is expected to expand the range of many insect-borne diseases, <a href="https://www.sciencenews.org/article/nepal-reeling-from-unprecedented-dengue-virus-outbreak">including dengue</a> and <a href="https://malariajournal.biomedcentral.com/articles/10.1186/s12936-023-04531-4" target="_blank" rel="noopener">malaria</a> ( <em>SN: 10/7/19</em> ). But whether it&#39;s the reason malaria is circulating in the United States for the first time in decades is unclear.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Independent of warming temperatures, Texas and Florida already “are in a very suitable part of the world for malaria,” Ryan says. While mosquito control pushed the disease out, such places aren&#39;t going to stop being fitting spots for malaria transmission. “The possibility of introduction is always here.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As the climate warms, however, the mosquitoes&#39; livable range could extend farther north, both Ryan and Vitek say.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> What&#39;s more, an invasive, malaria-spreading mosquito that has an affinity for biting people is also on the move.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Anopheles stephensi</em> thrives not in swamps or rural areas far from people, but in artificial containers in urban areas across India and the Middle East, Ryan says. Now, “it has left its original range, and it&#39;s setting up shop across different countries in Africa.” If the species were to also spread to the United States, its tendency to bite people and live in urban areas could make it a riskier vector than current species to spread malaria among people.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Experts have the tools to deal with these urban mosquitoes because <em>Aedes aegypti</em> , the species that spreads dengue and Zika, also thrives close to people, Ryan says. Still, “it just definitely makes me nervous that we need to be anticipating that and be ready for surveillance.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For now, it&#39;s unlikely malaria is going to spread all over the United States, Daily says. Even if more than five people develop malaria, she expects the current outbreak will end. “I hate for people to feel anxious going outside or getting mosquito bites. So, we can reassure the public: There&#39;s ways to prevent [malaria], ways to treat it. It&#39;s curable.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="165796" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>