<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום שלישי, 27 בפברואר 2024 17:53:55 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> קרפדת הפשפשים הברזילאית עשויה להיות בעל החוליות הקטן ביותר בעולם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/brazilian-flea-toad-smallest-vertebrate-amphibian<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Tue, 27 Feb 2024 15:45:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137147 </guid><description><![CDATA[Brazilian flea toads are neither a flea nor a toad, but they are almost flea-sized. The frogs are small enough to fit on a pinkie fingernail.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ראשו של קרפדת פרעושים ברזילאית זעיר מכדי לשאת את עטרותיו הרבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים העניקו לצפרדע - שמקורה בברזיל אבל היא לא פרעוש ולא קרפדה - עם שני תארים:<a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/epdf/10.1111/zsc.12654" target="_blank" rel="noopener">הדו-חיים הידועים הקטן ביותר בעולם וחוליית החוליות הקטן ביותר הידוע</a> . מהחוטם לגבשושית, אחד <em>של Brachycephalus pulex</em> נמדד קצת פחות מ-6.5 מילימטרים, ההרפטולוג מירקו סולה ועמיתיו מדווחים על 7 בפברואר ב- <em>Zoologica Scripta</em> . זה קצר בערך בחצי מילימטר ממחזיק השיא הקודם וקטן מספיק כדי לשבת בנוחות על ציפורן זרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סולה, מאוניברסידה אסטדואל דה סנטה קרוז באיליאוס, ברזיל, ועמיתיו גילו את הדו-חיים הזכרים הזעירים בקרב 46 קרפדות פשפשים ברזילאיות בוגרות - 24 זכרים ו-22 נקבות. בממוצע, אורכם של הזכרים הוא כ-7 מילימטר והנקבות כ-8 מילימטרים, כך מדווח הצוות. קודמו, זכר צפרדעי <em>Paedophryne amauensis</em> מפפואה גינאה החדשה, אורכו בממוצע כ-8 מילימטרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לצפרדעים הזעיר הזה יש שינויים גדולים בגופן בהשוואה לעמיתיהם הגדולים יותר. לדוגמה, לרגלי קרפדת פרעושים ברזילאית יש רק שתי אצבעות במקום חמש הטיפוסיות, אומר סולה. לכמה צפרדעים קטנות אחרות <em>של Brachycephalus</em> יש <a href="https://www.sciencenews.org/article/pumpkin-toadlets-jump-brachycephalus">צינורות אוזניים פנימיים בעלי צורה מוזרה</a> , מה שהופך אותם לקושרים מגושמים ( <em>SN: 6/15/22</em> ). אוזני קרפדת פרעושים ברזילאית לא נבדקו, אומר סולה, אבל נראה שהחיות הן הופרות הגונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם הרבה פינות כדור הארץ שעדיין לא נחקרו, סביר להניח שיש חולייתנים זעירים יותר שמחכים להתגלות, אומר סולה. כל דבר קטן יותר משישה מילימטרים באורך &quot;באמת יאתגר את המורפולוגיה והפיזיקה&quot;, הוא אומר. &quot;אבל מי יודע.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022624_eg_smallest-vertebrate_feat.jpeg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1331270" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022624_eg_smallest-vertebrate_feat.jpeg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> ניתן לנטרל רעלני ארס נחשים על ידי נוגדן סינתטי חדש</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/snake-venom-toxins-antivenom-synthetic-antibody<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Tue, 27 Feb 2024 13:15:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137128 </guid><description><![CDATA[A lab-made protein protected mice from lethal doses of paralyzing toxins found in a variety of snakes, a new study reports. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>האנטי ארס לנשיכת ממבה שחורה יכול יום אחד לעבוד עבור שלל נחשים אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים פיתחו נוגדן שמכבה רעלים משתקים בארס של ממבות שחורות, קוברות מלך ועוד עשרות נחשים חדים. הנוגדן - חלבון יחיד המיוצר במעבדה - <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/scitranslmed.adk1867" target="_blank" rel="noopener">הגן על עכברים מפני מינונים קטלניים של ארס</a> , כך מדווחים מהנדס החלבון ג&#39;וזף ג&#39;רדין ועמיתיו ב-21 בפברואר <em>Science Translational Medicine</em> . הנוגדן הזה &quot;יהווה מרכיב קריטי של נוגד ארס בסופו של דבר&quot;, אומר ג&#39;ארדין, ממכון המחקר Scripps בלה ג&#39;ולה, קליפורניה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נחשים ארסיים מסתמכים בדרך כלל רק על קומץ משפחות רעלנים. אם מדענים היו יכולים לערבב יחד נוגדנים המכוונים לכל אחד מהסוגים האלה, אומר ג&#39;ארדין, הם יכולים ליצור &quot;בקבוקון אחד של אנטי ארס שפועל נגד כל נחש בעולם&quot;. אנטי ארס אוניברסלי כזה עשוי להיות עוד שנים רבות, הוא אומר. אבל &quot;תיאורטית, זה אפשרי&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים רשמו מאות מיני נחשים ארסיים ברחבי העולם. בצפון אמריקה, אדם עלול להיתקל בגב יהלום מערבי; באפריקה, פחזנית; בדרום אסיה, צפע בקנה מידה מסור. הכשה מכל אחד מהנחשים הללו יכולה להרוג או להרוג. הכשות נחש ארסי <a href="https://www.who.int/news-room/fact-sheets/detail/snakebite-envenoming#:~:text=Key%20facts,2.7%20million%20cases%20of%20envenomings." target="_blank" rel="noopener">הורגות עד כ-140,000 אנשים מדי שנה,</a> על פי ארגון הבריאות העולמי. קיימים נוגדי ארס מצילי חיים, אומר ג&#39;ארדין, אבל הם &quot;בנויים בטכנולוגיה בת 100 שנה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טכנולוגיה זו כוללת הזרקת ארס נחשים לבעלי חיים כמו סוסים או כבשים וקצירת הנוגדנים המכוונים לארס שמערכת החיסון שלהם מוציאה. חולה הכשת נחש יקבל אז עירוי של נוגדנים לסוס או כבש - אם לרופאים יש אותם במלאי. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" width="600" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022324_mr_antivenom_inline.jpeg?resize=600%2C450&#038;ssl=1" alt="אדם אוחז בנחש בידיים חשופות, חולב את הארס לתוך כוס קטנה שקופה." class="wp-image-3137137" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022324_mr_antivenom_inline.jpeg?resize=600%2C450&amp;ssl=1 600w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022324_mr_antivenom_inline.jpeg?resize=511%2C383&amp;ssl=1 511w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022324_mr_antivenom_inline.jpeg?resize=248%2C186&amp;ssl=1 248w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022324_mr_antivenom_inline.jpeg?resize=263%2C197&amp;ssl=1 263w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022324_mr_antivenom_inline.jpeg?resize=560%2C420&amp;ssl=1 560w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022324_mr_antivenom_inline.jpeg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3137137">חוקר במזרח הודו &quot;חולב&quot; קוברה יורקת הודית בגלל הארס שלה. בניסויים בעכברים, טיפול בנוגדן סינטטי מוגן מפני הארס.</span> <span class="credit wp-credit-3137137">קרטיק סונגר</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לתהליך יש חסרונות גדולים, אומר ג&#39;ארדין. כל חיה מייצרת נוגדנים עבור סוג אחד בלבד של ארס. נכון לעכשיו, הכשות מנחש ים צהוב-בטן, כותנה או טאיפן הפנימית ידרשו טיפולים שונים. נושא נוסף הוא ההשפעות הבריאותיות של האנטי ארס עצמו. &quot;אתה מכניס לאדם חבורה שלמה של נוגדנים לסוסים&quot;, אומר ג&#39;ארדין. אנשים יכולים לחלות או אפילו להיכנס להלם אנפילקטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגישה של הצוות שלו יכולה לגלוש מעבר לבעיות האלה. באוסף של יותר מ-60 מיליארד נוגדנים שיוצרו במעבדה, הצוות חיפש נוגדנים המכוונים לרכיב ארס אכזרי במיוחד המשמש נחשים מסוימים: אלפא-נוירוטוקסינים בעלי שלוש אצבעות ארוכות שרשרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מולקולות אלה נראות כמו יד קטנה עם שלוש אצבעות, אומר הביוטכנולוגי אנדראס ה. לאוסטסן-קיאל מהאוניברסיטה הטכנית של דנמרק בקונגנס לינגבי. כאשר נמסרת לזרם הדם של אדם באמצעות הכשת נחש, היד ממש נותנת לקורבנות את האצבע. האצבע האמצעית של הרעלן חודרת לתוך חלבון הדרוש לתנועה, כיבוי שרירים ומשתק את הגוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נוגדנים שתופסים את האצבע יכולים לחסום את המגע הרעיל שלה, אומרת לאוסטסן-קיאל. בשנה שעברה דיווחה הקבוצה שלו על מספר נוגדנים חדשים, כולל <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-36393-4#citeas" target="_blank" rel="noopener">נוגדן אנושי המנטרל רעלנים משלוש אצבעות</a> כמו זה במחקר של ג&#39;ארדין. אבל הנוגדן החדש &quot;נראה כאילו הוא אפילו טוב יותר משלנו&quot;, אומרת לאוסטסן-קיאל. נראה שהוא תופס מגוון רחב יותר של רעלים ועם אחיזה הדוקה יותר, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעכברים שניתנו ארס מממבה שחורה ומקוברה יורקת אינדיאנית, הזרקת הנוגדן הצילה את חיי המכרסמים, כך מדווח הצוות של ג&#39;ארדין. החוקרים עובדים כעת על פיתוח נוגדנים המכוונים לרעלי ארס אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, ייתכן שהרעיון ליצור אנטי ארס אוניברסלי יחיד אינו מציאותי לחלוטין, אומר לאוסטסן-קיאל. &quot;זה פשוט לא הגיוני מנקודת מבט של המוצר&quot;, הוא אומר. במקום זאת, Laustsen-Kiel רואה בעיני רוחה נוגדי ארס המותאמים לשימוש באזורים ספציפיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא משנה מה הניסוח של אנטי ארס עתידיים אלה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/snake-bite-venom-cheap-innovative-treatments-save-thousands-victims">מחקר על הכשות נחש</a> - הנחשב למחלה טרופית מוזנחת - אינו ממומן בחסר, אומר ג&#39;ארדין ( <em>SN: 19/9/20</em> ). למרות שמיליוני מקרים מתרחשים בכפר הודו ובאפריקה, יש מעט כסף זמין לשיפור הטיפולים, הוא אומר. (לג&#39;רדין יש מימון מארגון הצדקה העולמי לבריאות, Wellcome Trust.) הכשות נחש פשוט לא נחשבות בעדיפות רפואית, אומר ג&#39;ארדין. אבל עבור אנשים שמשפחותיהם ופרנסתם תלויים ביכולתם לעסוק בחווה, הוא אומר, אובדן חיים או איבר עקב הכשת נחש הוא הרסני.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022324_mr_antivenom_feat.jpeg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="922248" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022324_mr_antivenom_feat.jpeg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> בימי הקיץ החמים, הגדילן הזה קריר איכשהו למגע</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/summer-thistle-cool-thermoregulation<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Mon, 26 Feb 2024 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137112 </guid><description><![CDATA[In hot Spanish summers, the thistle <i>קרלינה קורימבוסה מסוגלת איכשהו לקרר את עצמה מתחת לטמפרטורת האוויר.]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>בהרי דרום ספרד, נראה כי סוג אחד של צמח גדילן מצוי במיזוג אוויר מובנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפרחים של הגדילן <em>Carlina corymbos</em> a <a href="https://esajournals.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/ecy.4268" target="_blank" rel="noopener">קרירים בממוצע בכ-3 מעלות צלזיוס מהאוויר שמסביב</a> , כך מדווח האקולוג קרלוס הררה ב-13 בפברואר ב- <em>Ecology</em> . הקירור הקיצוני ביותר - לפעמים עד 10 מעלות צלזיוס - מתרחש בחלק החם ביותר של היום. פירוש הדבר שכאשר טמפרטורת האוויר מגיעה ל-45 מעלות צלזיוס לוהטת, פרחי הצמח יכולים להישאר קרובים ל-35 מעלות צלזיוס קרירות יחסית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אלה התקררות משמעותית ביחס לאוויר שלידו&quot;, אומר כריסטופר סטיל, אקולוג מאוניברסיטת אורגון סטייט בקורוואליס, שלא היה מעורב בעבודה. &quot;זה מחקר נחמד וזהיר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברכס הרי סיירה דה קאזורלה בספרד, הקיץ הלוהט מותיר צמחים רבים מתים, מיובשים או רדומים. הים החום הזה נשבר לסירוגין על ידי פרצי צהוב, כאשר <em>C. corymbosa</em> מציץ באופן בלתי סביר בפרחיו מעל הצמחייה. כשהררה, ממועצת המחקר הלאומית הספרדית בסביליה, נגע באחד מראשי הפרחים בשיא החום של היום בטרק האחרון, הוא מצא שזה קריר נעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הררה היה שם כדי לחקור את הקשר בין צמחי האזור למאביקים שלהם. הוא התכופף לגעת בגדילן בגלל שהוא &quot;בדק את נוכחותו של צוף בראש הפרח&quot;, הוא אומר, ואז הסתקרן מדוע הפרח הרגיש צונן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות מדחום חשמלי, הוא מדד את הטמפרטורות של שבעה גדילנים שונים בשני אתרים ומספר ימים לכל פרח. הוא מצא שהפרחים מתקררים בעקביות ככל שהיום התחמם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צמחים רבים מתקררים בכך שהם מאפשרים באופן פסיבי למים להתאדות דרך הנקבוביות, <a href="https://www.sciencenews.org/article/closed-pores-mean-more-fresh-water">תהליך הנקרא טרנספירציה</a> המקביל לבני אדם המכים את החום על ידי הזעה ( <em>SN: 27/2/06</em> ). רוב המחקרים התמקדו כיצד עלים שומרים על קור רוח, אך במקרים רבים, עלים אינם מתקררים יותר מהאוויר שמסביב. כשהם עושים זאת, מדווח הררה, ההבדל בטמפרטורה הוא פחות קיצוני ממה שנראה בפרחי הגדילן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש כנראה אמת ברעיון שהגדילן מקרר את עצמו יותר מעלים, אבל מכיוון שפרחים ועלים נמדדים אחרת, קשה לומר בוודאות, אומר סטיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שהגדילים התחילו להתקרר בחלק החם ביותר של היום, ייתכן שהצמחים מפעילים ומכבים באופן פעיל מנגנון קירור עצמי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון שצמחים עשויים לשלוט בטמפרטורות הפנימיות שלהם <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/0098847288900597" target="_blank" rel="noopener">המריא בסוף שנות ה-80</a> , והוא מכונה &quot;הומיאותרמיה מוגבלת&quot;. עם זאת, זוהי מיומנות נדירה בקרב צמחים, אומר סטיל. מחקר שהוביל משנת 2022 <a href="https://www.pnas.org/doi/abs/10.1073/pnas.2205682119" target="_blank" rel="noopener">לא מצא עדות</a> לכך שעלים בחופות יער ברחבי צפון ומרכז אמריקה היו קרירים יותר מהאוויר שסביבם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם הררה וגם סטיל חושבים שמשהו בצורתו ובמבנהו של פרח הגדילן מאפשר לו להתקרר בצורה כה יעילה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הררה חושד שכשהמים בתוך הגדילן מתאדים, הם לוקחים איתו חום, ובגלל הצורה הפיזית של הפרח, החום הזה לא מוחלף בחום השמש. זה עשוי לאפשר לצמח להתקרר מתחת לטמפרטורת האוויר. הררה מכנה זאת &quot;אפקט הבוטיג&#39;ו&quot;, כי &quot;זה אותו עיקרון שבאמצעותו קנקני הזעה נקבוביים&quot; - המכונים בוטיג&#39;וס בספרדית - &quot;מצננים את עצמם באוויר יבש וחם&quot;. עם זאת, הרעיון הזה צריך להיבדק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הררה וסטייל שניהם סקרנים לדעת אם קריר יותר מהאוויר שמסביב מספק תועלת כלשהי לגדילן, כגון משיכת מאביקים המנסים להימלט מחום הקיץ המעיק. הררה מתכננת לראות אם גדילי גדילן אחרים בדרום ספרד מראים את אותה השפעת קירור, וכן מיפה ניסוי כדי לבדוק כיצד הגבלת הגישה של הצמח למים עשויה להשפיע על יכולת הקירור שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש הרבה ערך בנטורליזם מיושן&quot;, אומר סטיל. &quot;מחקר אחד זה יכול להוביל להרבה עבודות המשך מגניבות.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_di_cooling_thistle_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="334193" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_di_cooling_thistle_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> איך שני אאוטסיידרים התמודדו עם תעלומת ההתקדמות האריתמטית</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/arithmetic-progressions-math-order-combinatorics<dc:creator><![CDATA[Evelyn Lamb]]></dc:creator><pubDate> Mon, 26 Feb 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Math]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136634 </guid><description><![CDATA[Computer scientists made progress on a decades-old puzzle in a subfield of mathematics known as combinatorics.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">שקול את רצף המספרים הזה: 5, 7, 9. האם אתה יכול לזהות את התבנית? הנה עוד אחד עם אותו דפוס: 15, 19, 23. עוד אחד: 232, 235, 238.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;שלושה דברים מרווחים באותה מידה&quot;, אומר Raghu Meka, מדען מחשבים ב-UCLA. &quot;זה כנראה הדפוס הפשוט ביותר שאתה יכול לדמיין.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, במשך כמעט מאה שנה, מתמטיקאים בתחום הקומבינטוריקה מתלבטים כיצד לדעת האם רשימה אינסופית של מספרים מכילה רצף כזה, הנקרא התקדמות אריתמטית. במילים אחרות, האם יש דרך להיות בטוחה מבחינה מתמטית שקבוצה מכילה רצף של שלושה מספרים ברווח שווה או יותר, גם אם אינך יודע הרבה על איך המספרים בקבוצה נבחרו או מה ההתקדמות?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההתקדמות בשאלה הייתה איטית, אפילו עצובה. אבל בשנה שעברה, מקה וזנדר קלי, Ph.D. סטודנט למדעי המחשב באוניברסיטת אילינוי אורבנה-שמפיין, הפתיע את המתמטיקאים <a href="https://arxiv.org/abs/2302.05537" data-type="URL" data-id="https://arxiv.org/abs/2302.05537" target="_blank" rel="noopener">בכך שעשה קפיצה אקספוננציאלית</a> . החוקרים הם אאוטסיידרים בקומבינטוריקה, העוסקת בספירת תצורות של מספרים, נקודות או עצמים מתמטיים אחרים. והצמד לא יצא להתמודד עם תעלומת ההתקדמות האריתמטית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קלי ומקה חקרו במקום משחקים מופשטים במדעי המחשב. הזוג חיפש כלי מתמטי שעשוי לעזור להם להבין את הדרך הטובה ביותר לנצח סוג מסוים של משחק שוב ושוב. &quot;אני מאוד מתעניין באוסף של טכניקות שנכללות תחת המטריה הזו שנקראת מבנה מול אקראיות&quot;, אומרת קלי. חלק מההתקדמות המוקדמת ביותר בהתקדמות אריתמטית הסתמכה על טכניקות כאלה, וזה מה שהוביל את קלי ומקה לצלול לנושא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התעלומה האם יופיעו התקדמות אריתמטית היא רק שאלה אחת מתוך הרבה שאלות מתמטיות הקשורות לסדר מול אי-סדר בקבוצות של עצמים. הבנת סדר - ומתי ואיפה דפוסים צריכים להופיע - היא נושא שחוזר על עצמו בענפים רבים של מתמטיקה ומדעי המחשב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דוגמה נוספת לסדר בחפצים אומרת <a href="https://www.sciencenews.org/archive/party-numbers" data-type="URL" data-id="https://www.sciencenews.org/archive/party-numbers">שכל קבוצה של שישה אנשים</a> חייבת להכיל או קבוצה של לפחות שלושה מכרים משותפים (כל השלושה מכירים זה את זה) או קבוצה של לפחות שלושה זרים גמורים (אף אחד לא מכיר אחר). מחקרים הראו שזה לא משנה מי הם, מאיפה הם או איך הם נבחרו. יש משהו חזק, אולי כמעט מפחיד, בעובדה שאנחנו יכולים להגיד את זה - ולהעלות טענות דומות אחרות לגבי מבנה בקבוצות - <a href="https://www.youtube.com/watch?v=xdiL-ADRTxQ" data-type="URL" data-id="https://www.youtube.com/watch?v=xdiL-ADRTxQ" target="_blank" rel="noopener">בוודאות מתמטית</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פתרון תעלומת ההתקדמות האריתמטית עשוי לפתוח דלתות לחקר קשרים מורכבים יותר בין מספרים בקבוצה - פערים המשתנים בדרכים מורכבות יותר, למשל. &quot;אלה גרסאות מתוחכמות יותר של אותם משפטים&quot;, אומרת בריינה קרא, מתמטיקאית באוניברסיטת נורת&#39;ווסטרן באוונסטון, אילינוי. &quot;בדרך כלל, ברגע שאתה רואה התקדמות אריתמטית... אתה רואה דפוסים אחרים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שפרסמו את עבודתם על התקדמות אריתמטית, קלי ומקה, עם שחר לאבט מאוניברסיטת קליפורניה, סן דייגו, ייבאו טכניקות מחקירתם של התקדמות אריתמטית להקשר אחר. החוקרים <a href="https://arxiv.org/abs/2308.12451" data-type="URL" data-id="https://arxiv.org/abs/2308.12451" target="_blank" rel="noopener">פתרו שאלה בנושא מורכבות תקשורת</a> , תת-תחום של מדעי המחשב התיאורטיים העוסקים בהעברת נתונים ביעילות בין גורמים שיש להם מידע חלקי בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, הידיעה שמבנים מתמטיים מסוימים צריכים להופיע במצבים מסוימים יכולה להיות שימושית ברשתות תקשורת בעולם האמיתי ועבור דחיסת תמונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מלבד יישומים פוטנציאליים, חוקרים שחוקרים התקדמות אריתמטית - או היבטים אחרים של מתמטיקה תיאורטית גרידא - מונעים לעתים קרובות יותר על ידי סקרנות צרופה מאשר כל תמורה מעשית. העובדה ששאלות לגבי דפוסים פשוטים כאלה ומתי הם מופיעים נותרות ללא מענה ברובן, היא, עבור רבים, סיבה מספקת לעסוק בהן.</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מהן התקדמות אריתמטית?</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בואו ניקח רגע לשים את ידינו על כמה קבוצות של מספרים ועל ההתקדמות החשבונית שקבוצות אלה מכילות, החל <a href="https://www.sciencenews.org/article/why-we-care-riemann-hypothesis-math-prime-numbers" data-type="URL" data-id="https://www.sciencenews.org/article/why-we-care-riemann-hypothesis-math-prime-numbers">במספרים הראשוניים, המועדפים הרב-שנתיים של חובבי מתמטיקה</a> . מספר ראשוני הוא כל מספר שלם המתחלק רק בעצמו וב-1; 10 הראשוניים הראשונים הם 2, 3, 5, 7, 11, 13, 17, 19, 23 ו-29. בתוך המספרים הללו, אנו יכולים למצוא כמה התקדמות אריתמטית. המספרים 3, 5 ו-7 יוצרים התקדמות אריתמטית תלת טווח עם פער של שניים. אבל המספרים בהתקדמות לא חייבים ללכת זה אחר זה מיד בתוך הסט הגדול יותר: המספרים 5, 11, 17, 23 ו-29 יוצרים התקדמות אריתמטית של חמישה טווחים עם פער של שש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתוך קבוצה סופית של מספרים, זה פשוט לקבוע אם יש התקדמות אריתמטית. זה עשוי להיות מייגע בהתאם לסט, אבל זה לא מסתורי. עם זאת, לגבי קבוצות אינסופיות של מספרים, השאלה נעשית מעניינת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ראשוני נמשכים לנצח, ומתמטיקאים שאלו הרבה - וענו על כמה - שאלות על התקדמות אריתמטית בתוכם. האם יש התקדמות אריתמטית הארוכה ביותר האפשרית, מגבלה על מספר האיברים, בראשיונים? או, האם אתה יכול למצוא התקדמות בכל אורך סופי אם אתה מסתכל מספיק זמן? בשנת 2004, <a href="https://www.sciencenews.org/article/primal-progress-pattern-hunters-spy-order-among-prime-numbers" data-type="URL" data-id="https://www.sciencenews.org/article/primal-progress-pattern-hunters-spy-order-among-prime-numbers">מתמטיקאים הוכיחו שהדבר האחרון הוא נכון</a> . אבל שאלות כוללות כמה רחוק לאורך קו המספרים אתה צריך לחפש כדי למצוא התקדמות אריתמטית עם מספר נתון של איברים או גודל פער נתון נשארות תחומי מחקר פעילים, עבור ראשוניים ועבור קבוצות אחרות.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> התקדמות אריתמטית פשוטה </h3><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="125" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline1.jpg?resize=1030%2C125&#038;ssl=1" alt="גרפיקה המציגה את התקדמות המספרים הראשוניים: 1 (+2) 3 (+2) 5 (+2) 7 (+2) 9" class="wp-image-3136639" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline1.jpg?w=1030&amp;ssl=1 1030w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline1.jpg?resize=680%2C83&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline1.jpg?resize=800%2C97&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline1.jpg?resize=330%2C40&amp;ssl=1 330w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline1.jpg?resize=768%2C93&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136639">קל ליצור התקדמות אריתמטית, רצף של מספרים המרווחים באופן שווה. פשוט התחל עם כל מספר והוסף את אותו מספר שוב ושוב (המספר 2, בדוגמה זו). יצירת קבוצה של מספרים שנמנעת מהתקדמות אריתמטית יכולה להיות קשה יותר.</span> <span class="credit wp-credit-3136639">ג צ&#39;אנג</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ראשוניים מכילים אינסוף התקדמות אריתמטיות, אבל כמה קבוצות אינסופיות לא מכילות אף אחת מהן. שקול את החזקות של 10: 1, 10, 100, 1,000... הפערים בין קדנציות עוקבות גדלים מהר - 9, 90, 900... ואף אחד מהם אינו זהה. כשאתה משחק קצת עם המספרים, אתה יכול לשכנע את עצמך שאף שתי חזקות של 10, בין אם עוקבות או לא, אינן בעלות אותו פער כמו כל זוג אחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהקשר זה, אנו ניגשים כעת לשאלה שבלב מחקר זה: מדוע לקבוצות מסוימות יש התקדמות אריתמטית בעוד שלאחרות אין? הבדל אחד גדול בין ראשוני וחזקות של 10 הוא שיש הרבה יותר ראשוניים מחזקות של 10. בערך. שתי הקבוצות הן אינסופיות, אבל אם תבחר מספר שרירותי כלשהו כחתך ותראה כמה ראשוניים או חזקות של 10 יש מתחת למספר הזה, הראשוניים מנצחים בכל פעם. יש ארבעה ראשוניים מ-1 עד 10, לעומת רק שתי חזקות של 10. יש 25 ראשוניים מ-1 עד 100 ורק שלוש חזקות של 10. הראשוניים לא סתם מנצחים בכל פעם, הם מנצחים בהרבה, והכמות הם מנצחים בכך שהם ממשיכים לגדול. בדרך זו, הראשוניים &quot;צפופים&quot; יותר - במובן אינטואיטיבי וטכני - מהעצמות של 10.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לקבוצה דלילה מספיק של מספרים יכולים להיות פערים מסודרים בדרכים שמצליחות להימנע מהתקדמות אריתמטית. עם זאת, צפוף מדי, והסט לא יכול להימנע מפערים שתואמים. במאה ה-20, מתמטיקאים התיישבו על דרך למדוד את הצפיפות הזו. כעת הם מחפשים את הצפיפות שמעליה חייבות להופיע התקדמות אריתמטית.</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> צפיפות בסטים אינסופיים</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר של התקדמות אריתמטית בקבוצות של מספרים שלמים החל ברצינות בשנת 1936, כאשר המתמטיקאים ההונגרים פול ארדוס ופאל טוראן טענו שכל קבוצה של מספרים שלמים צפופה מספיק חייבת להכיל התקדמות אריתמטית בכל אורך רצוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור קבוצות סופיות, קל להבין מהי צפיפות. בקבוצת המספרים השלמים בין 1 ל-10, לצפיפות הראשוניות של 4/10, או 0.4. אבל אם אנחנו רוצים להבין את הצפיפות של כל האוסף הבלתי נגמר של המספרים הראשוניים בתוך כל האוסף הבלתי נגמר של המספרים השלמים, אנחנו צריכים למצוא דרך להבין את האינסוף חלקי האינסוף, או ∞/∞. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="398" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline2.jpg?resize=680%2C398&#038;ssl=1" alt="שני תצלומים זה לצד זה עם המתמטיקאים ההונגרים פול ארדס בתמונה השמאלית ופאל טוראן בתמונה הימנית" class="wp-image-3136640" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline2.jpg?resize=654%2C383&amp;ssl=1 654w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline2.jpg?resize=318%2C186&amp;ssl=1 318w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136640">בשנות השלושים, המתמטיקאים ההונגרים פול ארדס (משמאל) ופאל טוראן (מימין) הציעו שכל קבוצת מספרים צפופה מספיק חייבת להכיל התקדמות אריתמטית.</span> <span class="credit wp-credit-3136640">משמאל: KMHKMH/WIKIMEDIA COMMONS ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC BY 3.0</a> ); BUNDESARCHIV, BILD 183-33149-0001/WIKIMEDIA COMMONS ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתמטיקאים משתמשים במושג שנקרא צפיפות אסימפטוטית כדי להסתכסך עם הצפיפות של קבוצה אינסופית של מספרים שלמים. הרעיון הבסיסי הוא לבחור מספר כלשהו כנקודת חיתוך, N, ולראות מה קורה כאשר N עולה. אם הצפיפות נוטה למספר קבוע כלשהו, ​​זו הצפיפות האסימפטוטית של הסט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נחזור לחזקות 10, שצפיפותן יורדת על פני קו המספרים. ככל שאתה יוצא רחוק יותר ויותר, היחס של המספרים השלמים שהם בחזקות של 10 מתקרב לאפס - אז לקבוצה יש צפיפות אסימפטוטית של אפס. לקבוצות אחרות יש צפיפות אסימפטוטית חיובית, וחלקן אף פעם לא מתיישבות לצפיפות אסימפטוטית בכלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שהציעו ארדס וטוראן הוא שכל קבוצה של מספרים עם צפיפות אסימפטוטית חיובית ולא אפס חייבת להכיל לפחות התקדמות אריתמטית אחת. עבור קבוצות מסוימות, זה ברור (למספרים הזוגיים יש צפיפות אסימפטוטית של 0.5 ובהחלט מכילים התקדמות אריתמטית). אבל להוכיח זאת עבור כל קבוצה שרירותית של מספרים התברר כאתגר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רק ב-1953 המתמטיקאי הגרמני-בריטי קלאוס רוט הוכיח את ההשערה, ופתח את הדלת להבנה מגוונת יותר של התפקיד שממלאת הצפיפות בהתקדמות אריתמטית. הוא הראה שכל קבוצה עם צפיפות אסימפטוטית חיובית <a href="https://londmathsoc.onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1112/jlms/s1-28.1.104" data-type="URL" data-id="https://londmathsoc.onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1112/jlms/s1-28.1.104" target="_blank" rel="noopener">חייבת להכיל לפחות התקדמות אריתמטית אחת של שלושה טווחים</a> , או 3-AP. הטיעון שלו הסתמך על הוכחה שקבוצות פסאודו אקראיות צפופות מספיק - אלה שאולי לא באמת נבחרות באופן אקראי אבל יש להן תכונות כלליות של קבוצות אקראיות - חייבות להכיל התקדמות אריתמטית. לאחר מכן הוא פיתח דרך להגדיל חלקים של קבוצות לא פסאודורנדומליות ולהראות שאם הסט הראשוני צפוף מספיק, יש לבנות את האזורים המוגדלים הללו בדרכים המבטיחות את נוכחות התקדמות אריתמטית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתחילת 2021, קלי ומקה חקרו בעיה בתורת המורכבות שנקראת חזרה מקבילה של משחקים. אל תחשוב מונופול או שחמט; ה&quot;משחקים&quot; עליהם חשבו החוקרים לא ירוויחו כסף מהאסברו בזמן הקרוב. &quot;יש לנו נטייה לקרוא לכל דבר משחק אם יש לו תורות&quot;, אומר קלי. במשחקים האופייניים שקלי ומקה הסתכלו עליהם, לשחקנים יש גישה למידע שונה והם צריכים לעבוד יחד כדי למצוא תשובה לשאלה. אבל הם לא יכולים לתקשר במהלך המשחק, אז עליהם להחליט על אסטרטגיה מראש. קלי ומקה ביקשו לקבוע כיצד למקסם את הסיכוי שהשחקנים ינצחו משחקים רבים ברציפות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא ממש קפיצה, דילוג וקפיצה מחזרה מקבילה של משחקים להתקדמות אריתמטית, אבל קלי ומקה הגיעו לשם די מהר. &quot;אולי בעוד חודש היינו בבעיית 3-AP&quot;, אומר מקה. מחקר קודם על חזרה מקבילה על משחקים השתמש בטיעוני מבנה לעומת אקראיות. מכיוון שעבודתו של רוט על התקדמות אריתמטית הייתה הראשונה שהשתמשה בטכניקה כזו, קלי ומקה התעניינו בעבודה זו בבית הגידול המקורי שלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;במדעי המחשב התיאורטיים, אנשים מסתכלים כלפי חוץ למתמטיקה עבור כמה כלים שהם יכולים להשתמש בהם, אלא אם כן אתה מוכן להכניס את עצמך לצרות רציניות, בדרך כלל אתה רואה אם ​​אתה יכול להשתמש בכלים, ואז אם אתה יכול&quot; לא, תמשיך הלאה,&quot; אומרת קלי. &quot;אתה לא מנסה ללכת לפתוח אותם ולראות איך הם.&quot; אבל הוא ומקה עשו בדיוק את זה, בידיעה שהם עלולים לרדת לבור ארנב עמוק ולסיים בלי שום דבר להראות על הזמן והמאמץ שלהם. הם חפרו בטיעונים של רוט - כמו גם במחקרים עדכניים יותר באותו נושא - כדי לראות אם הם יכולים לדחוף את העבודה הלאה. וכך הם מצאו את עצמם בוהים בהתקדמות אריתמטית. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="משפט חברים וזרים - Numberphile" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/xdiL-ADRTxQ?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> למידע נוסף על סדר בין שישה אנשים, וחפצים באופן כללי יותר, בדוק את הסרטון הזה של Numberphile על חברים וזרים.</figcaption></figure><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> להגיע לגבולות חדשים</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תרומתו של רוט הייתה חזקה יותר מאשר רק להראות שכל קבוצה עם צפיפות אסימפטוטית חיובית חייבת להכיל 3-AP. הוא גם הוכיח שקבוצות מסוימות עם צפיפות אסימפטוטית של אפס, אם הצפיפות נוטה לאפס לאט מספיק כשאתה יוצא לאורך קו המספרים, חייבות להכיל לפחות 3-AP אחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חשבו על הצפיפות כעל צורך לעבור מתחת לבר לימבו. אם קבוצה נהיית דלילה לאט מדי, היא לא יכולה להגיע מתחת והיא חייבת להכיל התקדמות אריתמטית. אבל קבוצה שמתקרבת לצפיפות של אפס מספיק מהר מתחמקת מתחת. עבור הסט הזה, הכל הולך: אולי יש לו התקדמות כזו או לא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההוכחה הראשונית של רוט מצאה גבול עליון למקום שבו סרגל הלימבו חייב להיות. הוא הראה שכל קבוצה שצפיפותה מתקרבת לאפס בקצב דומה או איטי מהביטוי 1/log(log(N)) חייבת להכיל לפחות התקדמות אריתמטית אחת. יומן פירושו לקחת את הלוגריתם, ולזכור ש-N הוא המספר שנבחר כחתך השרירותי בקבוצה אינסופית. אנו שוקלים מה קורה כאשר N גדל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לוגריתמים גדלים לאט, בערך בדומה למספר הספרות שיש למספר. הלוגריתם של 1 הוא אפס, של 10 הוא 1, של 100 הוא 2, של 1,000 הוא 3, וכן הלאה. אבל לקיחת הלוגריתמים של הלוגריתמים האלה נותנת צמיחה הרבה יותר איטית. כדי להזיז את log(log(N)) מאפס ל-1, עלינו להעביר את N מ-10 ל-10 מיליארד. מחלקים 1 ביומן הכפול הזה, כפי שמופיע בעבודתו של רוט, נקבל צפיפות שפשוט צועדת לעבר אפס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מספר שנים קודם לכן, ב-1946, חקר המתמטיקאי פליקס ברנד את הגבול התחתון של סרגל הלימבו. הוא פיתח מתכון לבישול סטים ללא 3-APs, המראה שכל סט כזה חייב להיות דליל ביותר. הגבול שלו היה צפיפות שעוברת לאפס בערך באותו קצב כמו 1/e <sup>(log(N))^½</sup> . הביטוי הזה אולי לא נראה מוכר, אבל יש פונקציה אקספוננציאלית במכנה. היומן והעוצמה ½ מאטים קצת את העניינים, אבל הביטוי כולו הולך לאפס הרבה יותר מהר מהלוג הכפול שרוט נמצא מאוחר יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעשורים האחרונים, חוקרים ניסו לסגור את הפער בין הערכות בסגנון רוט של הקבוצות הדלילות ביותר שחייבות להכיל 3-AP לבין הערכות בסגנון Behrend של הקבוצות הצפופות ביותר שאינן מכילות אחת כזו. בשנת 2020, המתמטיקאים תומס בלום מאוניברסיטת אוקספורד ואולוף סיססק מאוניברסיטת שטוקהולם <a href="https://arxiv.org/abs/2007.03528" data-type="URL" data-id="https://arxiv.org/abs/2007.03528" target="_blank" rel="noopener">שברו את מה שנודע כמחסום הלוגריתמי</a> של הגבול העליון בסגנון רוט של סרגל הלימבו, והראו שכל קבוצה עם צפיפות שמגיעה ל אפס לאט יותר מ-1/log(N) חייב להכיל לפחות 3-AP אחד. העבודה נתפסה כפריצת דרך בתחום, אם כי הגבול העליון עדיין היה קרוב יותר לגבול העליון המוכר ביותר הקודם מאשר לגבול התחתון של בהרנד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קלי ומקה הורידו את הגבול העליון בצורה דרמטית. התוצאה שלהם הייתה קצב שהולך לאפס בערך באותו קצב כמו 1/e <sup>(log(N))^1/11</sup> . הנוסחה הזו נראית דומה להחריד לגבול התחתון של בהרנד. בפעם הראשונה אי פעם, הגבול העליון והתחתון נמצאים במרחק ירי זה מזה. סגירת הפער הזה תחשוף את המיקום הספציפי של סרגל הלימבו ובכך תיתן תשובה ברורה לאילו סטים חייבים להכיל לפחות 3-AP אחד.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פנו לאפס</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה מהר צפיפות קבוצה מתקרבת לאפס כאשר אתה מתרחק לאורך קו המספרים (תוספות) יכולה לגלות אם קבוצה זו חייבת להכיל התקדמות אריתמטית. בשנת 2023, מדעני המחשב זנדר קלי ורגו מקה הראו שאם הצפיפות מתקרבת לאפס בקצב דומה או איטי יותר מהקו השחור שלמעלה, הסט חייב להכיל התקדמות. הגבול העליון הזה נמוך באופן דרמטי מ&quot;המחסום הלוגריתמי&quot; (נשבר ב-2020 ומוצג באדום), אבל הוא עדיין רחוק מהגבול התחתון (זוהה על ידי פליקס ברנד לפני עשרות שנים).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> גבול עליון ותחתון עבור קבוצות המכילות התקדמות אריתמטית </h5><div class="wp-block-image" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter"><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_desktop_1030.jpg?w=1030&amp;ssl=1 1030w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_desktop_1030.jpg?resize=680%2C219&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_desktop_1030.jpg?resize=800%2C257&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_desktop_1030.jpg?resize=330%2C106&amp;ssl=1 330w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_desktop_1030.jpg?resize=768%2C247&amp;ssl=1 768w" width="800" height="257" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_mobile.jpg?resize=469%2C383&amp;ssl=1 469w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_mobile.jpg?resize=551%2C450&amp;ssl=1 551w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_mobile.jpg?resize=228%2C186&amp;ssl=1 228w" width="551" height="450"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_mobile.jpg?fit=551%2C450&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="גרף המציין גבולות עליונים ותחתונים עבור קבוצות המכילות התקדמות אריתמטית." decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_mobile.jpg?resize=469%2C383&amp;ssl=1 469w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_mobile.jpg?resize=551%2C450&amp;ssl=1 551w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_mobile.jpg?resize=228%2C186&amp;ssl=1 228w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3136642" data-permalink="https://www.sciencenews.org/022424_arithmetic-progression_inline3_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_mobile.jpg?fit=680%2C555&amp;ssl=1" data-orig-size="680,555" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="022424_arithmetic-progression_inline3_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_mobile.jpg?fit=469%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_mobile.jpg?fit=551%2C450&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3136642">E. LAMB, C. CHANG</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3136641">E. LAMB, C. CHANG</span></figcaption></figure></div></div><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מה הלאה?</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשקלי ומקה התחילו בבעיית 3-AP, הם חשבו שהם כנראה פשוט יסתובבו כדי לזהות את המחסומים להזזת הגבול העליון למטה. שנה לאחר מכן, השניים כתבו מאמר על פריצת הדרך שלהם. &quot;אני חושב שדבר אחד שהחזיק אותנו זה שמעולם לא הרגשנו כאילו אנחנו פוגעים לגמרי בקיר&quot;, אומר מקה. &quot;זה תמיד הרגיש כאילו אנחנו לומדים משהו מועיל, או שאנחנו ממש מתקדמים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Meka מתאר את הגישה הכוללת שלהם, המבוססת על הטכניקות המוקדמות של רוט, כניצול &quot;דיכוטומיה של משאלת לב&quot; בין אקראיות למבנה. הם פיתחו הגדרה של פסאודורנדומליות עבור עבודתם והראו שלצורך הגדרה זו, כל קבוצה פסאודורנדומלית צפופה מספיק חייבת להכיל לפחות התקדמות אריתמטית אחת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שטיפל במקרה הפסאודורנדומלי, הצוות שקל סטים מובנים יותר של מספרים והראה שגם אותם סטים היו צריכים להציג את הדפוסים הרצויים. לבסוף, קלי ומקה התרחבו מסוגים אלה של קבוצות לכל קבוצות המספרים הגדולות מספיק, והוכיחו כי קבוצות אלו חייבות להיות בעלות תכונות של קבוצות פסאודורנדומיות או של קבוצות מובנות. </p><figure class="wp-block-pullquote alignleft" style="border-style:none;border-width:0px;border-radius:0px"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;שלושה דברים מרווחים באותה מידה. זה כנראה הדפוס הפשוט ביותר שאתה יכול לדמיין.&quot;</p> <cite>ראגו מקה</cite></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדבר המדהים ביותר בעבודתם של קלי ומקה הוא שהם הצליחו להתקדם כל כך דרמטית מבלי לפתח גישה חדשה להתקדמות אריתמטית. למרות שהם הביאו תובנות חדשות ויצרו קשרים חדשים לעבודות קודמות, הם לא יצרו מכונות חדשות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה פשוט נראה בלתי נסבל לחלוטין לדחוף את הטכניקות האלה&quot;, אומר סיססק, &quot;עד שהמאמר הזה של קלי ומקה נחת בתיבת הדואר הנכנס שלי.&quot; הוא ובלום, ששברו בעבר את המחסום הלוגריתמי, &quot;העבירו זמן מה לעכל את הנייר ולדבר עליו עד שהבנו אותו בשפה שלנו&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתמטיקאים ומדעני מחשב נוטים להשתמש בתווים ובטרמינולוגיה שונים, אבל סיססק, בלום ומומחים אחרים בתחום זיהו במהירות את העבודה כמוצקה. לאחר שעיכלו את הטיעונים, סיססק ובלום כתבו הסבר על העבודה, עם כמה שיפורים טכניים עדינים, המיועד לחוקרים אחרים בקומבינטוריקה. מספר חודשים לאחר מכן, הצוות הוריד <a href="https://arxiv.org/abs/2302.07211" data-type="URL" data-id="https://arxiv.org/abs/2302.07211" target="_blank" rel="noopener">את הגבול העליון עוד קצת</a> , וקיבל גבול חדש של 1/e <sup>(log(N))^1/9</sup> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרי קומבינטוריקה עדיין מנסים להבין כמה נמוך הם יכולים לרדת. האם הם יצליחו לדחוף את הגבול העליון עד לגבול התחתון הידוע ביותר, או שתמיד יהיה פער קטן שבו הידע שלנו אינו שלם? קלי ומקה משתמשות בכלים שהם חידדו בהתקדמות אריתמטית כדי להמשיך לעבוד על בעיות בתורת המורכבות ובתחומים אחרים של מדעי המחשב התיאורטיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כששאלתי את מקה איך שני מדעני מחשב התקדמו כל כך בבעיה מתמטית שהכשילה מומחי קומבינטוריקה במשך שנים, הוא אמר שהוא לא בטוח. הוא חושב שאולי היתרון שלהם הגיע מהיותם טריים לאתגר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הבעיה קיימת כבר הרבה זמן וההתקדמות נראתה די תקועה&quot;, הוא אומר. למעשה, לאחר שהוא וקלי היו בדרכם לפרסום, קלי אומר שנתקל <a href="https://gowers.wordpress.com/2011/01/18/more-on-the-cap-set-problem/" data-type="URL" data-id="https://gowers.wordpress.com/2011/01/18/more-on-the-cap-set-problem/" target="_blank" rel="noopener">בפוסט בבלוג מ-2011</a> שהתאר בדיוק מדוע מתמטיקאים היו פסימיים לגבי עצם הגישה שבה השתמשו השניים בסופו של דבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנשים חשבו שהטכניקות האלה לא יכולות לדחוף מעבר למחסומים הקיימים&quot;, אומר מקה, &quot;אבל אולי לא ידענו שהמחסומים קיימים&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="281560" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הצורות המסוקסות והמפותלות של עצים עתיקים מספקות בתי גידול שאין להם תחליף</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ancient-trees-irreplaceable-habitats-mountain-pines<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Fri, 23 Feb 2024 15:30:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136997 </guid><description><![CDATA[Traits that help trees live for hundreds of years also foster forest life, one reason why old growth forest conservation is crucial. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עצי האורן העתיקים, המסוקסים והמצולקים בכדור הארץ הם ברכה לחיי היער.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אורני ההרים הישנים האלה ( <em>Pinus uncinata</em> ) מציעים מזון ומחסה לחזזיות וחרקים לא רק בגלל שהם זקנים, אלא גם <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.2317866121" target="_blank" rel="noopener">בגלל מה שאפשר להם להזדקן כל כך מלכתחילה</a> , מדווחים חוקרים ב-5 בפברואר ב- <em>Proceedings of the National. האקדמיה למדעים</em> . הממצאים מדגישים את החשיבות הרחבה יותר של עצים גדולים וישנים, ומצביעים על איומים על הישרדותם מפיתוח, שריפה או שינויי אקלים עלולים לגרום נזק בלתי הפיך במערכות אקולוגיות מסוימות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עצי צמיחה ישנים <a href="https://www.sciencenews.org/article/most-ancient-african-baobabs-are-dying-and-no-one-knows-why">ממשיכים לרדת</a> ברחבי העולם ( <em>SN</em> : 18/6/18). באירופה, שאר חלקי היער עם עצים ישנים בשפע מהווים רק 0.7 אחוז (או קצת פחות מ-3.5 מיליון דונם) מהשטח המיוער של היבשת. המאמר הזה ואחרים דומים לו &quot;ממש טובים, כי הם מראים כמה חשובה גידול ישן&quot;, אומר ג&#39;וזף ברץ&#39;, אקולוג מאוניברסיטת מישיגן סטייט באיסט לנסינג, שלא היה מעורב במחקר. קו עבודה זה משמש תזכורת לכך שאנו צריכים לקבל נקודת מבט ארוכת טווח על עצי צמיחה ישנים. &quot;אנחנו צריכים לנהל ולשמר את היערות שיש לנו עכשיו, גם אם הם צעירים יותר, כדי שצאצאינו בעוד כמה מאות או אפילו אלפי שנים יוכלו לקבל יותר גידול ישן על הנוף&quot;, אומר ברץ&#39;. </p><div class="wp-block-image  has-alignright" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignright size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="337" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline1.jpg?resize=337%2C450&#038;ssl=1" alt="אורן הרים עתיק ומחוספס" class="wp-image-3137000" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline1.jpg?resize=337%2C450&amp;ssl=1 337w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline1.jpg?resize=287%2C383&amp;ssl=1 287w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline1.jpg?resize=139%2C186&amp;ssl=1 139w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline1.jpg?resize=435%2C580&amp;ssl=1 435w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline1.jpg?resize=582%2C776&amp;ssl=1 582w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 337px) 100vw, 337px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3137000">אורני הרים עתיקים גדלים מעוותים ועקוםים במשך מאות שנות גידולם. חלקים מתים ומתכלים של הצמח, כפי שמוצג בעץ זה בפארק הלאומי Aigüestortes i Estany de Sant Maurici בקטלוניה, יכולים לשמש בתי גידול למיני יער מרובים.</span> <span class="credit wp-credit-3137000">Ot Pasques</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שזקנתם של האורנים, פוטנציאלית בת מאות שנים, סקרנה את הפיזיולוגית של הצמחים סרג&#39;י מוני-בוש ואת האקו-פיזיולוגית Ot Pasques, שניהם באוניברסיטת ברצלונה, הם גם היו סקרנים כיצד ההזדקנות והריקבון העצים משפיעים על המערכת האקולוגית הרחבה יותר של היער. עם שלבי חיים ושלבי ריקבון שונים המספקים צרכים שונים של בית גידול לצמחים, בעלי חיים וחזזיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים קודמים נטו לבחון כיצד מזדקנים עצים בודדים. אז Munné-Bosch ו-Paques החליטו להגביר את ההקדמה. הם חקרו אורנים הרים צעירים, בוגרים וזקנים במיוחד בחמישה אזורים שונים של הרי הפירנאים הספרדיים. הצמד חישב את גילאי העצים על סמך היקף גזע העצים. (שתי התכונות מתואמות, מה שמבטל את הצורך לנשא דגימה מהגזע כדי לספור טבעות עצים). הצוות גם שקל ומדד מחטים, ניצנים וזרעים, ניתח את רקמות העצים עבור ביוכימיקלים הקשורים ללחץ, ריקבון וצמיחה וציין תכונות פיזיות הקשורות לגיל בעצים - כגון שורשים חשופים, קליפה סדוקה וצלקות ברק. כמו כן נרשמו נתונים על מינים אחרים החיים בעצים או עליהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאות מראות שהעצים העתיקים ביותר כבר לא מבזבזים אנרגיה רבה על רבייה, מגבירים את ייצור החרוטים והניצנים, מאטים את צמיחתם במידה ניכרת ומתעדפים סובלנות למתח ועמידות לטווח ארוך. עצים עתיקים מאפשרים גם לחלקים מגופם למות ולהתפרק לצד חלקים חיים. אלו הן התאמות להישארות בחיים מאות שנים, והן הופכות את העצים העתיקים ביותר למסוקסים, מצולקים ומלאים בקטעים גדולים ומתים, שמנוצלים על ידי חיי יער אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מושבות נמלים וצמחים כמו כרישה הרים ( <em>Sempervivum montanum</em> ) חיים בקטעים מתים ומתכלים אלה. עצים עם שינויים ביוכימיים הקשורים לדעיכה וריקבון נטו לארח יותר חזזיות, ולעצים הגדולים והמבוגרים יותר היה מגוון גבוה יותר של חזזיות שחיו עליהם. &quot;חזזיות מחפשות בתי גידול ספציפיים מאוד להישרדות בהרים גבוהים&quot;, אומר Munné-Bosch. חזזית זאב ( <em>Letharia vulpina</em> ), למשל, נדירה בחלק זה של אירופה, וכשהצוות נתקל בה, היא גדלה בעיקר על אורנים עתיקים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="395" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline2.jpg?resize=680%2C395&#038;ssl=1" alt="חזזית על אורן הרים ישן" class="wp-image-3137002" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline2.jpg?resize=659%2C383&amp;ssl=1 659w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline2.jpg?resize=320%2C186&amp;ssl=1 320w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3137002">חזזיות גדלות על הענפים המסוקסים של אורן הרים עתיק בפארק הטבע Alt Pirineu, הממוקם גבוה בפירנאים הספרדיים.</span> <span class="credit wp-credit-3137002">Ot Pasques</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אורנים צעירים יותר, שאין להם את המאפיינים הפיזיים והפיזיולוגיים הייחודיים של עצים עתיקים, אינם יכולים לתמוך בחיי יער כמו שעצים עתיקים. זה הופך את התפקיד האקולוגי של עצים עתיקים ל&quot;בלתי ניתן להחלפה&quot;, אומר Munné-Bosch.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עבור הרבה אנשים שעובדים עם עצים ישנים, זה משהו שידענו אינטואיטיבית. אבל זה לא בהכרח הוצג בצורה כזו ועם גוף כל כך משכנע של ראיות לתמוך בזה&quot;, אומר ברץ&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוצאות אלה מיועדות רק למין עץ בודד, הוא מציין. בסקויות ענקיות, שחיות אלפי שנים, ההזדקנות אינה גורמת לעץ להתעוות בצורה דרמטית כמו אורני ההרים הנגועים שגדלים בגובה רב, כך שהשפעתם של סקוויאות עתיקות על המגוון הביולוגי עשויה להיראות אחרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסתעפות לחקר מיני עצים אחרים היא הצעד הבא של הצוות, אומר Munné-Bosch.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="636077" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה, מחשבים עזרו להאיץ את גילוי התרופות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/computers-drug-discovery-ai-50-years-ago<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Fri, 23 Feb 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135948 </guid><description><![CDATA[In 1974, a computer program helped researchers search for promising cancer drugs. Today, AI is helping speed up drug discovery. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-thumbnail"><a href="https://www.sciencenews.org/archive/searching-cancer-drugs-computer"><img decoding="async" loading="lazy" width="144" height="186" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_50ya.jpg?resize=144%2C186&#038;ssl=1" alt="שער גיליון 23 בפברואר 1974 של חדשות המדע" class="wp-image-3136367" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_50ya.jpg?resize=144%2C186&amp;ssl=1 144w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_50ya.jpg?resize=296%2C383&amp;ssl=1 296w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_50ya.jpg?resize=348%2C450&amp;ssl=1 348w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_50ya.jpg?resize=449%2C580&amp;ssl=1 449w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_50ya.jpg?resize=600%2C776&amp;ssl=1 600w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_50ya.jpg?resize=445%2C575&amp;ssl=1 445w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_50ya.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 144px) 100vw, 144px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>תרופות לסרטן באמצעות מחשב</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/searching-cancer-drugs-computer"><em>חדשות המדע</em></a> , 23 בפברואר, 1974</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כימאים צריכים לעתים קרובות למיין מספר רב של תרכובות לפי האם יש להם תכונה מסוימת או לא... [חוקרים] עבדו על טכניקה של לגרום למחשבים ללמד את עצמם כיצד לפתור בעיות כאלה. הניסויים האחרונים מצביעים על כך שהטכניקה [המבוססת על זיהוי דפוסים] עשויה להיות שימושית במציאת תרופות לסרטן.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחשבים מודרניים יכולים לעשות יותר מאשר לנפות תרכובות ידועות. בעזרת בינה מלאכותית מתקדמת, <a href="https://www.sciencenews.org/article/artificial-intelligence-crowdsources-data-speed-drug-discovery">מחשבים מסייעים למדענים</a> לעצב מולקולות חדשות ולחזות כיצד תרכובות אלו יגיבו עם חלבונים בגוף, ואולי יובילו לטיפולים חדשים בסרטן ( <em>SN: 10/18/18</em> ). הטכנולוגיה מבטיחה אך <a href="https://www.nature.com/articles/d41586-023-03172-6" target="_blank" rel="noopener">עדיין בימיה הראשונים</a> . בסופו של דבר, רוב המועמדים לתרופות עדיין ידשדשו באנשים, כמה מדענים מזהירים. בשנת 2021, חברת הביוטק הבינלאומית Exscientia השיקה את <a href="https://www.clinicaltrialsarena.com/news/exscientia-to-start-world-first-clinical-trials-of-ai-designed-immuno-oncology-drug/?cf-view" target="_blank" rel="noopener">הניסוי הראשון של תרופה לסרטן שפותחה בינה מלאכותית</a> . אבל החברה <a href="https://endpts.com/exscientia-ends-cancer-study-as-it-focuses-on-other-trials-of-ai-driven-drug-candidates/" target="_blank" rel="noopener">גנזה את התרופה</a> ב-2023 לאחר שהתבררה כלא יעילה. תרופות אחרות לסרטן AI נמצאות בשלבי בדיקה שונים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020824_eg_50YA-AIdrugs_feat.jpeg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="950509" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020824_eg_50YA-AIdrugs_feat.jpeg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> JWST מרגל רמזים לכוכב נויטרונים שהותירה אחריה סופרנובה 1987A</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/jwst-neutron-star-supernova-1987a-nasa<dc:creator><![CDATA[Adam Mann]]></dc:creator><pubDate> Thu, 22 Feb 2024 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136977 </guid><description><![CDATA[Signs of highly ionized atoms in dusty clouds at SN 1987A’s explosion site suggest a powerful source of X-rays — likely a neutron star — lurks within.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בתוך הענן המאובק שהותירה אחריה סופרנובה 1987A, פיצוץ הכוכבים המפורסם ביותר בהיסטוריה המודרנית, אסטרונומים מצאו עדויות משכנעות לכוכב נויטרונים שחיפש זמן רב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב של נאס&quot;א ריגל <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adj5796" target="_blank" rel="noopener">רמזים עקיפים למקור רב עוצמה של קרני רנטגן</a> - כנראה סוג של כוכב נויטרונים - המגיע מליבת שארית הסופרנובה, כך מדווחים חוקרים ב-22 בפברואר ב- <em>Science</em> . הממצאים הם חלק ממסע בן 37 ​​שנים כדי לקבוע מה קרה בעקבות הסופרנובה הקרובה ביותר מזה כמעט 400 שנה ויכולים לספק תובנות כיצד כוכב נויטרונים מתנהג עשרות שנים בלבד לאחר לידתו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;סופרנובה 1987A היא באמת מעבדה ייחודית לחקר סופרנובות&quot;, אמר האסטרונום פטריק קוואנה ב-17 בפברואר במסיבת עיתונאים בפגישה של האגודה האמריקאית לקידום המדע בדנוור. זו &quot;המתנה שממשיכה לתת, עם תצפיות חדשות שמניבות ללא הרף תגליות חדשות&quot;, אמר קאוואנה, מאוניברסיטת Maynooth באירלנד. </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="544" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_am_supernova-radiation_inline1-rev.jpg?resize=680%2C544&#038;ssl=1" alt="שתי תמונות זו לצד זו של אותו אזור שמים. לזה שמשמאל יש חץ שמצביע על כוכב לפני שהוא הפך לסופרנובה. בתמונה מימין, אותו כוכב עכשיו הוא הרבה יותר גדול ובהיר, וחושף את הפיצוץ." class="wp-image-3136979" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_am_supernova-radiation_inline1-rev.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_am_supernova-radiation_inline1-rev.jpg?resize=479%2C383&amp;ssl=1 479w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_am_supernova-radiation_inline1-rev.jpg?resize=563%2C450&amp;ssl=1 563w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_am_supernova-radiation_inline1-rev.jpg?resize=233%2C186&amp;ssl=1 233w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136979">זה נדיר שלמדענים יש תצפיות על כוכב ענק לפני שהוא מתפוצץ בסופרנובה - אבל התמזל מזלם עם סופרנובה 1987A. בצד שמאל נמצא הענק הכחול לפני הפיצוץ. מימין הפיצוץ עצמו.</span> <span class="credit wp-credit-3136979">דוד מלין, AAT</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-23 בפברואר 1987, טלסקופים ברחבי העולם <a href="https://www.sciencenews.org/article/30-year-anniversary-supernova-1987a">קיבלו מושב בשורה הראשונה</a> לסופרנובה מרהיבה בענן המגלן הגדול, גלקסיה נלווית לשביל החלב ( <em>SN: 2/8/17</em> ). פיצוצים כאלה מתרחשים כאשר כוכב לפחות פי שמונה ממסת השמש מת. ממוקם במרחק אסטרונומי קרוב של 160,000 שנות אור, הסופרנובה 1987A, כפי שנודעה, נראתה בעין בלתי מזוינת בשמי הלילה במשך חודשים לאחר מכן. הפיצוץ האנרגטי יצר כמויות אדירות של ניטרינו, שקומץ מהם הגיע לגלאים על פני כדור הארץ. זו הייתה הפעם הראשונה שחלקיקים רפאים כאלה נראו מגיעים מעבר למערכת השמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז, מדענים תהו האם ליבת הברזל של כוכב הענק הכחול שהוביל לשנת 1987A קרסה לכוכב נויטרונים צפוף במיוחד או התכווצה כל הדרך עד לחור שחור. העובדה שניטרינו ברחו מהאירוע מצדדת באפשרות של כוכב נויטרונים, אך מה שנותר מאחור טרם זוהה. זה בין השאר בגלל שהשכבות החיצוניות של הכוכב המקורי, שמתרחקות כעת מהפיצוץ במהירות של 10,000 קילומטרים לשנייה, יוצרות אובך עבה של אבק שמסתיר את האזור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אור אינפרא אדום עובר דרך אבק בקלות רבה יותר מאשר אורכי גל אחרים. אז עיני האינפרה האדומות של טלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב, או JWST, מתאימות היטב להצצה לתוך הענן שמסביב לשנת 1987A. עם JWST, Kavanagh ועמיתיו לכדו אור המכיל חתימות המצביעות על נוכחות של ארגון וגופרית באזור המרכזי המאובק. באופן מובהק, היסודות הללו היו מיוננים, כלומר חלק מהאלקטרונים שלהם הופשטו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;צריך מקור של אנרגיה גבוהה [קרני רנטגן] כדי ליצור את היונים האלה&quot;, אומר מחבר שותף קלאס פרנסון, אסטרונום מאוניברסיטת שטוקהולם. &quot;השאלה היא: &#39;מה מוליד את היינון הזה?&#39;&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות מאמין שיש שתי אפשרויות. סופרנובה 1987A הייתה יכולה להשאיר מאחוריה פולסר, כוכב נויטרונים ממוגנט מאוד שיוצר קרני קרינה חזקות, בדומה <a href="https://www.sciencenews.org/article/pulsars-cosmic-rays-high-energy-universe-particles-light">לזה שנמצא בערפילית הסרטנים הקרובה הרבה יותר</a> , שריד של סופרנובה בת כמעט 1,000 שנה ( <em>SN: 5/23 /22</em> ). לחלופין, ייתכן שקרני הרנטגן מגיעות מכוכב נויטרונים רגיל, שמשטח התינוק שלו יתלקח במיליון מעלות צלזיוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זוהי חלק מהראיות העקיפות החזקות ביותר המצביעות על נוכחות של כוכב נויטרונים&quot;, אומר ארווינד פז&#39;איאת&#39; ראווי, אסטרופיזיקאי מאוניברסיטת קליפורניה, דייויס, שלא היה מעורב בעבודה. למרות שזה עדיין לא זיהוי ישיר, הוא <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/1538-4357/ab4b46" target="_blank" rel="noopener">משלים נתונים קודמים</a> שנאספו על ידי מכשירים כמו Atacama Large Millimeter/submillimeter Array, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם חוקרים יצליחו ללכוד ישירות אור מכוכב הנייטרונים, הם יוכלו להשוות כוכבי נויטרונים מבוגרים במקומות אחרים בקוסמוס לכוכבי ניוטרונים מבוגרים שנראו זמן קצר לאחר לידתו, וכך לתת לאסטרונומים תובנה לגבי המבנה הפנימי של עצמים אקזוטיים כאלה. לשם כך, העננים המקיפים את שארית 1987A כנראה יצטרכו להידלדל קצת יותר, אירוע שצפוי בערך בעשר השנים הקרובות לערך, אומר רבי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בסופו של דבר יקרה לנו את התצלום של כוכב הנייטרונים הצעיר ביותר שנצפה אי פעם&quot;, הוא אומר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_am_supernova-radiation_featA.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="90372" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_am_supernova-radiation_featA.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> נחתת הירח האמריקאית הראשונה מאז 1972 נוגעת בירח</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nasa-odysseus-moon-landing<dc:creator><![CDATA[Christopher Crockett]]></dc:creator><pubDate> Thu, 22 Feb 2024 18:41:09 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136988 </guid><description><![CDATA[Odysseus, the first spacecraft to land on the moon since NASA’s Apollo 17, ended up tipped on its side but it appears to be operating OK.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לאחר ירידה כוססת ציפורניים, ארצות הברית לקחה צעד אחד קטן אחורה אל פני הירח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נחתת רובוטית עזה בשם אודיסאוס - שתוכננה ונבנתה על ידי חברה אמריקאית פרטית - נגעה ליד הקוטב הדרומי של הירח בערך בשעה 18:23 שעון מזרח. הגשושית, שנושאת שישה מטענים של נאס&quot;א ועוד כמה סיכויים ומסירות, היא הרכב האמריקאי הראשון שמבצע ירידה מבוקרת לאדמת הירח מאז נחיתת <a href="https://www.sciencenews.org/collections/moonstruck">אפולו 17</a> ב-1972.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני יודע שזה היה כוסס ציפורניים אבל אנחנו על פני השטח ואנחנו משדרים וברוכים הבאים לירח&quot;, אמר מנכ&quot;ל Intuitive Machines, סטיב אלטמוס, במהלך שידור חי של נאס&quot;א של הטאצ&#39;דאון. &quot;יוסטון, אודיסאוס מצא את ביתו החדש.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נתונים שנאספו לאחר הטאצ&#39;דאון מצביעים על כך שהנחתת התהפכה על צידה כשהיא ישבה על פני הירח כשהמערכים הסולאריים שלה פרוסים והסוללה שלה טעונה ל-100 אחוז, אמר אלטמוס במהלך מסיבת עיתונאים של נאס&quot;א ב-23 בפברואר. הצוות מאמין שהחללית עשויה תפסו חלק מציוד הנחיתה שלו על הקרקע או אולי בנקיק, כשהם מטים את הנחתת בעדינות, שם היא עמדה על סלע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החברה הפרטית Intuitive Machines מיוסטון מפקחת על המשימה, ששוגרה ממרכז החלל קנדי ​​בפלורידה ב-15 בפברואר. יעדו של אודיסאוס היה אזור שטוח ליד מכתש מלאפרט A, כ-300 קילומטרים מהקוטב הדרומי של הירח. המקום נמצא ליד אחד מכמה אתרי נחיתה פוטנציאליים עבור אסטרונאוטים עתידיים של נאס&quot;א.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מהנדסים נאלצו להתמודד עם כמה בעיות בלתי צפויות במהלך ניסיון הנחיתה, ובעיקר העובדה שמד טווח הלייזר של החללית, חלק ממערכת הנחיתה האוטונומית שלה, הפסיק לתפקד. מתכנני המשימה החליטו להישאר במסלול למשך שעתיים נוספות ואז יכלו להשתמש בשני לייזרים לגיבוי שהיו חלק ממטען נאס&quot;א כדי להשלים את הירידה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מה שאנחנו יכולים לאשר ללא ספק הוא שהציוד שלנו נמצא על הירח ואנחנו משדרים&quot;, אמר מנהל המשימה טים קריין, קצין טכנולוגיה ראשי של מכונות אינטואיטיביות זמן קצר לאחר הנגיעה. התקשורת עם החללית הייתה חלקה, ולא היה ברור מיד באיזו צורה היא נמצאת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אודיסאוס, המתנשא לגובה של כ-4 מטרים ורוחבו 1.5 מטרים, גורר חצי תריסר מכשירים של נאס&quot;א שנועדו להדגים ציוד לנחיתה עתידית ולהבין טוב יותר את הסביבה ליד הקוטב הדרומי בשירות משימות אסטרונאוטים מתוכננות. המטענים יבחנו טכנולוגיות נחיתה מדויקות, ינסו דרך חדשה לדעת כמה דלק לנחתות נותר, יחקרו את סביבת הרדיו ליד פני הירח, ויעיפו סט של רפלקטורים על הקרקע שישמשו כסמן מיקום קבוע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שנאס&quot;א היא הלקוח העיקרי של החברה, המכשירים של סוכנות החלל אינם הנוסעים היחידים. גם מטענים מכמה חברות וקבוצות פרטיות מגיעים לנסיעה. הם כוללים מצלמה שתוכננה על ידי סטודנטים וסגל מאוניברסיטת אמברי-רידל אווירונאוטיקה בדייטונה ביץ&#39;, פלורידה. המצלמה הייתה אמורה להיות מופצת מהנחתת כ-30 מטרים מעל פני השטח כדי ללכוד את התמונות הראשונות של נגיעה בירח מחוץ לחללית הנכנסת. . ואודיסאוס מעביר את המיצב האמנותי הראשון על הירח: קובייה של 125 פסלים מיניאטוריים המנציחים את הסקרנות האנושית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לא יכולנו להיות נרגשים יותר&quot;, אומר סטיב דרסט, מנהל מצפה הכוכבים הבינלאומי הירחי, חברה פרטית שבסיסה בקמואלה, הוואי, ששלחה טלסקופ קטן כאחד המטענים על אודיסאוס. הטלסקופ, ששמו ILO-X, מצפה לצלם תמונות מדעיות של שביל החלב משטח הירח שישמשו את החוקרים לחקר הגלקסיה שלנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מיצב האמנות הפיסול היה על לוח על הנחתת הפונה לקרקע. אבל רוב המטענים נמצאים בצדי הנחתת הפונות כלפי מעלה, אמר הצוות, ונראה שהמכשירים מבצעיים ומסוגלים לשלוח מידע חזרה לכדור הארץ. עם זאת, בגלל הקשיים בנחיתה, המצלמה הבנויה Embry-Riddle לא נפרסה במהלך הירידה כמתוכנן. המהנדסים עדיין מקווים שהם יוכלו לירות אותו מהחללית ולצלם תמונות במועד מאוחר יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מיזם המכונות האינטואיטיביות הוא חלק מהתוכנית המסחרית ל-Lunar Payload Services של נאס&quot;א, שבה הסוכנות שוכרת חברות כדי לחפש את הירח לתמיכה <a href="https://www.sciencenews.org/article/moon-artemis-launch-human-spaceflight-apollo-nasa-china">בתוכנית הירח ארטמיס</a> ( <em>SN: 11/16/22</em> ). תחת ארטמיס, נאס&quot;א שואפת להקים מחדש נוכחות אנושית על הירח, כאשר הצוות הראשון נוחת לא לפני סוף 2026.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עברו יותר מ-50 שנה מאז שהאסטרונאוט יוג&#39;ין סרנן הותיר את עקבות ארה&quot;ב האחרונות על הירח. בשנים האחרונות, <a href="https://www.sciencenews.org/article/india-chandrayaan-moon-landing">שורה של ניסיונות נחיתה רובוטיים נעשו</a> על ידי חברות פרטיות ומדינות כאחד, אם כי רובם נכשלו ( <em>SN: 23/8/23</em> ). הנחיתה של אודיסאוס היום קירבה את ארצות הברית לזינוק הענק הבא שלה בחקר החלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;היום, בפעם הראשונה מזה יותר מחצי מאה, ארה&quot;ב חזרה לירח&quot;, אמר מנהל נאס&quot;א ביל נלסון במהלך השידור של נאס&quot;א. &quot;היום הוא יום שמראה את העוצמה וההבטחה של השותפויות המסחריות של נאס&quot;א. כל הכבוד לכל המעורבים במסע הגדול והנועז הזה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Intuitive Machines צופה שהנחתת תישאר פעילה עוד תשעה עד 10 ימים לפני שהאזור שבו היא נמצאת יעבור לליל הירח הקר, שנמשך שבועיים. אודיסאוס מופעל באמצעות אנרגיה סולארית ולא יוכל לטעון את הסוללות שלו מספיק כדי לשמור על חום החללית למשך זמן רב כל כך. רוב האלקטרוניקה של הרכב תתקשה עם הטמפרטורות הצניחות ולא צפויה לשרוד, אם כי המהנדסים יבדקו ברגע שאודיסאוס יחזור לאור היום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אתה תעלה לי דמעה בעין,&quot; אמר קריין כשנשאל על הסיכוי למותו של אודיסאוס במהלך התדרוך של נאס&quot;א ב-23 בפברואר. אבל הוא גם היה צוהל כשחשב על הישגי הצוות שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;להסתכל על הירח כל לילה עכשיו ולדעת שיש לנו שם חומרה חדשה שהייתה לנו יד בבנייה, זה באמת היה יום קסום וקסום&quot;, אמר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_cc_moonlander_odysseus_featafterlandJIC-rev.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="320712" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_cc_moonlander_odysseus_featafterlandJIC-rev.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure><dc:creator><![CDATA[Adam Mann]]></dc:creator></item><item><title> ארצות הברית הייתה בדרך לחסל עגבת. עכשיו זה גואה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/syphilis-surging-united-states<dc:creator><![CDATA[Aimee Cunningham]]></dc:creator><pubDate> Thu, 22 Feb 2024 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136759 </guid><description><![CDATA[Science News spoke with expert Allison Agwu about what’s driving the surge and how we can better prevent the disease. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כשהייתה על הדרך לחיסול עגבת, ארצות הברית הפכה את המסלול, כאשר מקרים של מחלה זיהומית גואה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.cdc.gov/std/stats/archive/2004SurveillanceAll.pdf" target="_blank" rel="noopener">משפל של פחות מ-32,000 מקרים בשנת 2000</a> , מספר האנשים עם עגבת זינק <a href="https://www.cdc.gov/std/statistics/infographic-html.htm" target="_blank" rel="noopener">ליותר מ-207,000 בשנת 2022</a> , כך דיווח המרכז האמריקאי לבקרת מחלות ומניעתן בינואר. זה <a href="https://www.cdc.gov/std/statistics/2022/tables/20.htm" target="_blank" rel="noopener">62 מקרים לכל 100,000 איש</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המשבר פוגע במיוחד באנשים בהריון ובתינוקות. שיעור האימהות של עגבת במהלך ההריון עלה מ-87 לכל 100,000 לידות בשנת 2016 ל <a href="https://www.cdc.gov/nchs/products/databriefs/db496.htm" target="_blank" rel="noopener">-280 לכל 100,000 לידות בשנת 2022</a> , דיווח ה-CDC ב-13 בפברואר. ללא טיפול, אנשים בהריון יכולים להעביר זיהום עגבת לעובר. זה יכול לגרום לעגבת מולדת ולהוביל להפלה, לידה מת, לידה מוקדמת, בעיות בריאות קשות לאחר הלידה או מות התינוק. יותר מ <a href="https://www.cdc.gov/mmwr/volumes/72/wr/mm7246e1.htm?s_cid=mm7246e1_w" target="_blank" rel="noopener">-3,700 תינוקות נולדו עם עגבת</a> בשנת 2022, בערך פי עשרה מהמספר בשנת 2012.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="#syphilis_info" data-type="internal" data-id="#syphilis_info">מידע נוסף: השלבים, בדיקות וטיפול בעגבת</a></h5></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדיקה היא שלב מכריע במציאת מקרים. עגבת היא &quot;המתיימרת הגדולה&quot;, אומרת אליסון אגו, קלינאית למחלות זיהומיות בילדים ובמבוגרים וחוקרת בבית הספר לרפואה של ג&#39;ונס הופקינס. &quot;זה יכול להיראות כמו הרבה דברים אחרים.&quot; המחלה עוברת דרך מספר שלבים, לעיתים מציגה תסמינים משותפים למצבים אחרים ולעיתים ללא תסמינים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים יכולים להיבדק - בדרך כלל עם בדיקת דם - על ידי הרופא הראשי שלהם או במרפאה לבריאות ציבורית או במתקן טיפול דחוף, למשל. עם שיעורי העגבת כל כך גבוהים, Agwu רוצה לראות את הבדיקה לאיתור עגבת מנותקת והופכת קלה יותר לדיון במסגרת בדיקה רפואית רגילה. &quot;אם היית פעיל מינית אי פעם, אתה צריך לעבור בדיקת עגבת&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Science News</em> שוחח עם Agwu על העלייה במקרים ומה צריך לעשות טוב יותר כדי למנוע עגבת. הראיון נערך לצורך אורך ובהירות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : מהם כמה מהגורמים מאחורי העלייה במקרי עגבת בארצות הברית?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>Agwu</strong> : זה רב גורמים. עגבת היא לעתים קרובות אסימפטומטית, כך שאנשים יכולים לסבול ממנה במשך שנים ולא יודעים שיש להם אותה - הם החמיצו את הסימנים כשהיא הייתה סימפטומטית. יש לנו <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9890672/" target="_blank" rel="noopener">תשתית בריאות ציבורית שלמה שמתפוצצת</a> עם ירידה בגישה ובמימון. ההשפעה מוגברת בקהילות שיש להן הכי פחות גישה מלכתחילה ושמסתמכות על אותן מרפאות או מקומות שהמימון נלקח מהם. יש סטיגמה. היה מחסור בתרופות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התשתית [שנבנתה] לשליטה בעגבת - כמעט חיסלה את המחלה לפני כמה עשורים - באמת קרסה. אנחנו בסערה המושלמת הזו לעלייה בעגבת וכתוצאה מכך גם עגבת מולדת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : איפה יש הזדמנויות שהוחמצו בבדיקת עגבת?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>Agwu</strong> : אני בתחום של מחלות זיהומיות כבר הרבה זמן. הייתה לנו אישה בת 80 שנכנסה והיא מבולבלת או מבולבלת. זה נוירוסיפיליס [סיבוך של עגבת שמשפיע על המוח ומערכת העצבים], מכיוון שמעולם לא טופלה בזיהום עגבת. כולנו צריכים לחשוב על עגבת, במיוחד עם השיעורים שאנו רואים. ספקי שירותי בריאות צריכים פשוט לבדוק אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש <a href="https://www.cdc.gov/std/syphilis/stdfact-congenital-syphilis.htm" target="_blank" rel="noopener">בדיקות בתחילת הריון</a> . אם מישהו מאובחן כחולה עגבת, יש לטפל בו בהריון. זו אחת הפעמים שבהן אתה בהחלט צריך לטפל בהן כדי למנוע העברה לתינוק. אני חושב שחלק מהאתגר עם עגבת בהריון - למעשה, כל הזיהומים המועברים במגע מיני בהריון - הוא שלעתים קרובות יש אנשים שהחברה חושבת עליהם כעל יצורים מיניים וכאלה שאנחנו לא. דיברתי עם נשים בהריון שאומרות, טוב עשיתי את הבדיקה שלי, אבל לא הייתה שיחה על איך אני יכול להישאר שלילי. אז הייעוץ סביב להישאר שלילי, אני חושב שאנחנו עלולים להחמיץ את זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהחלט היו לנו תרחישים שבהם התינוק מגיע, ולאמא או להורה היוולד לא היה טיפול טרום לידתי. [במקרה כזה] אנחנו בודקים במשלוח.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עלייה בשיעורי העגבת האימהית</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שיעור העגבת האימהית, מספר לידות החי לנשים עם עגבת לכל 100,000 לידות חי, עלה עבור כל הקבוצות מ-2016 עד 2022. הזינוק הגדול ביותר - 783 אחוז - התרחש בקרב נשים ילידות אמריקאיות ואלסקה. </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-1"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/16867420/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : מה צריך לקרות כדי להוריד את מקרי העגבת בחזרה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>Agwu</strong> : זה חינוך, ולא בדרך להפחיד אנשים, אלא פשוט: זה מה שאתה יכול לקבל והדרכים השונות שאתה יכול להשיג את זה, וכאן אתה יכול לבדוק את זה, כאן אתה יכול לבדוק את זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנחנו צריכים לנרמל את המיניות והחקירה המינית ולא להשמיץ אותה. אנחנו צריכים לבטל את הסטיגמטציה של האבחנה כך שאנשים נוטים יותר לספר לבני הזוג שלהם, כך שגם בני הזוג שלהם יוכלו להיבדק ולטפל. במקום שמישהו יוכיח שהוא צריך לעבור בדיקות נוספות, מה דעתך שנבדוק אנשים - במקום ליצור סטיגמה מסביב, ובכן, האם אתה צריך להיבדק שוב. הכרה בכך שאנשים הם יצורים מיניים, גם כשהם בהריון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> COVID-19 באמת הדגיש את הבעיות שיש לנו עם תשתית הבריאות הציבורית שלנו. אנחנו צריכים לחשוב איך אנחנו יכולים לספק טיפול בריאותי מיני ביעילות ולתת בדיקות, מניעה, טיפול והכל בצורה ארוזת באור חיובי. תוציא את זה מהחושך. </p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" id="syphilis_info" style=";text-align:right;direction:rtl"> השלבים, הבדיקה והטיפול בעגבת</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עגבת - הנגרמת על ידי החיידק <em>Treponema pallidum</em> - מתוארת במונחים של שלבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשלב הראשון, הסימן היחיד הוא פצע אחד או מספר פצעים במקום בו נדבק אדם, כגון על הפין, סביב הנרתיק, בפי הטבעת או בפה. הפצעים בדרך כלל אינם כואבים ונשארים למשך שלושה עד שישה שבועות. במהלך השלב השני, אנשים יכולים לקבל פריחה, כאבי ראש, חום, כאבי שרירים או עייפות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברגע שהתסמינים חולפים, אדם יכול להיות א-סימפטומטי במשך שנים. אבל יש אנשים שמתקדמים לשלב רביעי, שעלול להיות קטלני, הפוגע באיברים רבים, כולל המוח, העצבים והלב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההנחיה למתבגרים <a href="https://www.uspreventiveservicestaskforce.org/uspstf/recommendation/syphilis-infection-nonpregnant-adults-adolescents-screening" target="_blank" rel="noopener">ומבוגרים א-סימפטומטיים</a> היא לבדוק את אלה שהיו פעילים מינית ונמצאים בסיכון מוגבר, הכולל אנשים שיש להם זיהום HIV או זיהומים אחרים המועברים במגע מיני וגברים שמקיימים יחסי מין עם גברים. ההמלצה <a href="https://www.uspreventiveservicestaskforce.org/uspstf/recommendation/syphilis-infection-in-pregnancy-screening" target="_blank" rel="noopener">לאנשים בהריון היא לבדוק עגבת מוקדם ככל</a> האפשר, באופן אידיאלי במהלך הביקור הראשון שלהם לפני הלידה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עגבת מטופלת עם זריקה של ניסוח מיוחד של פניצילין. היה מחסור בתרופה, שהיא הטיפול היעיל היחיד במהלך ההריון. אנשים שאינם בהריון יכולים גם לקחת את האנטיביוטיקה דרך הפה דוקסיציקלין לטיפול.</p></div> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_ac_syphilis_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="190430" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_ac_syphilis_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הפיזיקאי סקאזי מטינגווה מחשיב את עצמו שליח מדע</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/sekazi-mtingwa-physics-accelerator-service<dc:creator><![CDATA[Elise Cutts]]></dc:creator><pubDate> Wed, 21 Feb 2024 17:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136444 </guid><description><![CDATA[After big contributions in accelerator physics, Sekazi Mtingwa has been focused on opening science for everyone.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>שאל את הפיזיקאי סקאזי מטינגווה איך הוא הגיע למקום שבו הוא נמצא היום, והוא יתחיל בבית הדתי העמוק של סבתו. כשגדל שם באטלנטה, Mtingwa הצעיר איכשהו קיבל את הרעיון שהוא בא השני של ישו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;האמנתי לזה במשך שנים&quot;, משחזר Mtingwa בצחוק. זה השתנה רק לאחר שיעור בבית ספר יום ראשון כתלמיד בית ספר. זה היה על ישוע שהקריב את עצמו למען רוצחים וגנבים. &quot;הסתכלתי סביב החדר, וכל הבנים הרעים האלה בכיתה שלי, לא יכולתי לתת את חיי עבור אף אחד מהם - שלא לדבר על רוצחים&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה היה זה עבור תוכנית ישו, אומר Mtingwa. אבל רצונו לשרת את האנושות מעולם לא דעך. כיום, אומר מטינגווה, שנשאר דתי, &quot;אני אוהב לחשוב על עצמי כשליח מדע&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שליח המדע מתקרב למהות הקריירה של Mtingwa. במהלך עשרות השנים, היו לו תארים מקצועיים רבים. כמאיץ ופיזיקאי חלקיקים, Mtingwa זוכה להכרה ארצית על עבודתו בבניית מאיצים ועל פיתוח התיאוריה של האופן שבו חלקיקים מתפזרים כשהם נדחסים אל קרני אנרגיה גבוהה. אבל הוא גם מומחה למדיניות גרעינית, מנטור, מנהל, פעיל ומייסד של עשרות ארגונים בארצות הברית ומחוצה לה המוקדש ליצירת הזדמנויות חדשות במדע עבור אנשים שנשמרו היסטורית בשוליו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;חיי היומיום של אנשים מושפעים ומשתפרים מהמאמצים שלו&quot;, אומר רובין צ&#39;פמן, אחד מהחניכים של Mtingwa שכיום הוא דיקן שותף לגיוון, הכלה ושייכות בבית הספר של הרווארד קנדי. ההשפעה הזו רחבה, אומר צ&#39;פמן, &quot;בין אם זה המחקר בפועל, בין אם זה ההוראה ובין אם זה הרשתות שהוא מפגיש בין מדינות ויבשות&quot;.</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> תיאוריה חדשה ושם חדש</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יליד 1949, מטינגווה למד בבתי ספר מופרדים בג&#39;ורג&#39;יה. אז, היה לו שם אחר - מייקל פון סוייר. ילדים אחרים הקניטו אותו בגלל השם, הוא אומר, וכינה אותו &quot;מדען גרמני מטורף&quot;. לאחר שוויתר על היותו ישו, Mtingwa אומר, &quot;הייתי צריך לחפש קריירה אחרת.&quot; כל הלעג הזה גרם לו לחשוב שאולי זה מדע. </p><figure class="wp-block-image alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="907" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline1.jpg?resize=680%2C907&#038;ssl=1" alt="תמונה בשחור-לבן של Sekazi Mtingwa בשמלת הסיום והכובע שלו" class="wp-image-3136449" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline1.jpg?resize=287%2C383&amp;ssl=1 287w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline1.jpg?resize=337%2C450&amp;ssl=1 337w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline1.jpg?resize=139%2C186&amp;ssl=1 139w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline1.jpg?resize=435%2C580&amp;ssl=1 435w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline1.jpg?resize=582%2C776&amp;ssl=1 582w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136449">Sekazi Mtingwa גדל באטלנטה, סיים את בית הספר התיכון בשנת 1967.</span> <span class="credit wp-credit-3136449">באדיבות S. Mtingwa</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מטינגווה זלל ספרים על מדע בספרייה המקומית ורקח פרויקט שזיכה אותו במקום הראשון בבוטניקה ביריד המדע של מדינת ג&#39;ורג&#39;יה. זו הייתה השנה הראשונה שבה התחרות שולבה מבחינה גזעית. פרס יריד המדע שלו כלל קופסה של ספרי מדע. כמה מהם היו על תורת היחסות הכללית. ועם זה, העניין שלו בפיזיקה התלקח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כבוגר תואר ראשון ב-MIT, Mtingwa למד פיזיקה ומתמטיקה ולמד לתעל את שאיפתו לשרת אחרים לאקטיביזם. אלו היו &quot;שנות ה-60 הסוערות&quot;, אומר מטינגווה, ורוח הזמן בקמפוס פצחה באנרגיה של תנועת זכויות האזרח והמחאות במלחמת וייטנאם. הוא השתלב בקבוצות סטודנטים שדוגלו בשוויון גזעי, היה חבר מייסד באיגוד הסטודנטים השחורים של MIT, ויחד עם סטודנטים אחרים, הוא השתתף <a href="https://medium.com/bamit-review/reflections-of-an-mit-student-activist-a52c72406f36" target="_blank" rel="noopener">בהשתלטות על טרקלין הפקולטה</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה באמת דחף בי את הצורך לשרת&quot;, הוא אומר. &quot;אבל תמיד הייתה לי הפילוסופיה הזו שאתה לא יכול לשרת עד שאתה תטפל בעצמך לראשונה - שפר את עצמך, השכל את עצמך, תבסס את הקריירה שלך.&quot; לאחר מכן, הוא מאמין, אפשר להתחיל להושיט יד לעזור לאנשים בודדים, ובסופו של דבר לבנות מערכות החורגות מיחידים לעולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר MIT, Mtingwa קיבל את הדוקטורט שלו. באוניברסיטת פרינסטון עובד על פיזיקת חלקיקים באנרגיה גבוהה. באותה תקופה בחר מטינגווה, פאן-אפריקניסט, את שמו בעזרת סטודנט לתואר שני מטנזניה. זמן קצר לאחר שסיים את לימודיו, הוא הצטרף לפיסיקאים שחורים אחרים כדי לייסד את <a href="https://nsbp.org/" target="_blank" rel="noopener">האגודה הלאומית של פיזיקאים שחורים</a> ב-1977. הוא פגש כמה ממייסדיו ב-MIT, שאותה הוא מתאר כמעין מרכז לפיסיקאים שחורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל Mtingwa אומר שהקריירה האקדמית שלו כמעט הסתיימה רק כמה שנים מאוחר יותר. לאחר שני פוסט-דוקטורנטים, הוא נאבק למצוא עבודה גם כשנדמה היה כי עמיתיו הלבנים צפו במעלה הסולם האקדמי. מלגת פורד שקיבל ב-1980 הצילה אותו, הוא אומר, ושלחה אותו ל- <a href="https://www.fnal.gov/" target="_blank" rel="noopener">Fermilab</a> , מעבדה מובילה לפיזיקת חלקיקים בבטאוויה, אילינוי, למשך שנה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="441" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline2.jpg?resize=680%2C441&#038;ssl=1" alt="ליאון לדרמן מדבר עם סקאזי מטינגווה מול לוח גיר" class="wp-image-3136450" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline2.jpg?resize=591%2C383&amp;ssl=1 591w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline2.jpg?resize=287%2C186&amp;ssl=1 287w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136450">Sekazi Mtingwa מוצג כאן בשנות ה-80 עם הפיזיקאי זוכה פרס נובל ליאון לדרמן, אז מנהל פרמילב.</span> <span class="credit wp-credit-3136450">מעבדת האצה הלאומית של פרמי</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השנה ההיא הפכה לכדור שלג לשבע, במהלכה הוא והפיזיקאי התיאורטי ג&#39;יימס ביורקן <a href="https://cds.cern.ch/record/140304/files/p115.pdf" target="_blank" rel="noopener">פיתחו את התיאוריה של פיזור תוך קרן</a> - המתארת ​​כיצד חלקיקים טעונים מתפשטים כשהם ארוזים יחד לאלומות בעלות אנרגיה גבוהה. במאיצי חלקיקים, היוצרים קרני אנרגיה גבוהות ולעיתים קרובות משתמשים בהן כדי לרסק חלקיקים יחד או לתוך מטרות אחרות, התפשטות זו עלולה לפגוע בביצועים אם לא מתייחסים אליה כראוי. התיאוריה שמטינגווה עזר לפתח הופעלה בתכנון מאיצי חלקיקים ברחבי העולם, מסינכרוטרונים קטנים המשמשים לייצור אור עז לניסויים בכימיה ובביולוגיה ועד <a href="https://home.cern/science/accelerators/large-hadron-collider" target="_blank" rel="noopener">למאיץ ההדרונים הגדול</a> ב-CERN, ליד ז&#39;נבה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כל פיזיקאי מאיצים מכיר את תיאוריית Bjorken-Mtingwa&quot;, אומר פיזיקאי המאיץ מארק פאלמר מהמעבדה הלאומית ברוקהייבן באפטון, ניו יורק. -קרני אנרגיה גבוהה.&quot;</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פתיחת המדע לאחרים</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Mtingwa המשיך בעבודתו על הפיזיקה התיאורטית של מאיצי חלקיקים. אבל הוא גם התחיל לבנות אותם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-Fermilab הוא עזר לתכנן מערכות לייצור ואיסוף אנטי-פרוטונים - המקביל האנטי-חומר לפרוטונים - כך שניתן יהיה להאיץ אותם לקורות. זרמים מתנגשים של פרוטונים ואנטי פרוטונים במאיץ Tevatron של פרמילב חשפו בסופו של דבר <a href="https://www.sciencenews.org/archive/last-evidence-top-quark">את קיומו של הקווארק העליון</a> , חלקיק בסיסי. לא רק שהקווארק העליון הוא חלק חיוני במודל הסטנדרטי של פיזיקת החלקיקים, אלא המסה הגדולה שלו גם שימושית לבדיקת המודל. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline3.jpg?resize=680%2C453&#038;ssl=1" alt="צילום אווירי של מתנגש החלקיקים Tevatron של Fermilab" class="wp-image-3136451" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline3.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline3.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline3.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline3.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136451">עבודתו של Sekazi Mtingwa על פיזור תוך קרן הייתה המפתח לפעולה של מתנגש החלקיקים Tevatron של Fermilab (מוצג כאן) ורבים אחרים.</span> <span class="credit wp-credit-3136451">מעבדת האצה הלאומית של פרמי</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובמעבדה <a href="https://www.anl.gov/" target="_blank" rel="noopener">הלאומית של Argonne</a> באילינוי, Mtingwa פיתחה את <a href="https://pubs.aip.org/aip/pfb/article-abstract/2/6/1376/941835/Demonstration-of-electron-beam-self-focusing-in?redirectedFrom=fulltext" target="_blank" rel="noopener">היסודות התיאורטיים של מאיצי ויקפילד פלזמה</a> - סוג של מאיץ חלקיקים שמאיץ חלקיקים באמצעות גלים פועמים של פלזמה, שמדענים של Argonne הדגימו בפעם הראשונה ב-1988.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 1991, לאחר שנים של עבודה בכמה מהמעבדות הלאומיות המובילות, Mtingwa קיבל החלטה שלדבריו הבלימה את עמיתיו: הוא הפך לפרופסור באוניברסיטת צפון קרוליינה החקלאית והטכנית בגרינסבורו, אוניברסיטה שחורה היסטורית, שאז, עשתה זאת. אין לי תוכנית לתואר שני בפיזיקה בכלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עבדתי בפרמילב ובארגון עם תלמידים - תיכון ומכללה - בקיץ. והתעניינתי להקיף את עצמי עם הסטודנטים הצעירים האפרו-אמריקאים כדי לנסות להיות מסוגלים לחולל שינוי&quot;, אומר Mtingwa.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מטינגווה דאג לעצמו. כעת, הוא רצה להתחיל לדאוג לאחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-North Carolina A&amp;T, Mtingwa הקימה תוכנית לתואר שני בפיזיקה והניחה את הבסיס לדוקטורט חדש. תוכניות. במשך השנים הרבות שלו בהוראה בצפון קרוליינה A&amp;T, אוניברסיטת מורגן סטייט, הרווארד והעלמה שלו ב-MIT, הוא הדריך אינספור אנשים, כולל צ&#39;פמן - שכיום מדריכה סטודנטים בעצמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הוא באמת תפס את מה שהבנתי שהוא המהות של תמיכה בכל אחד, אבל במיוחד בחוקרי צבע בזמן שהם עוברים בקריירה האקדמית שלהם&quot;, היא אומרת. במקום לראות את החיים והעבודה כדברים נפרדים, Mtingwa לימד את צ&#39;פמן לראות אותם כחלק ממערכת אקולוגית אחת של מצוינות. &quot;הוא חושב מערכות&quot;, היא אומרת, עם עין חדה כיצד אנשים משתלבים בהקשר המלא שלהם ומה זה אומר על אופן העבודה שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, Mtingwa נמצא במה שהוא מתאר כ&quot;השלב השלישי&quot; של שירות העולם: בניית מוסדות. כשהוא מדבר על השלב הזה, הסיפורים שלו מתמקדים ב&quot;אנחנו&quot; יותר מאשר ב&quot;אני&quot;, עד כדי כך שקשה לעקוב אחר איזה &quot;אנחנו&quot; הוא מדבר. במהלך הקריירה הארוכה שלו, הוא בנה, טיפח ולאחר מכן הפקיד בזהירות לאחרים תריסר תוכניות, מוסדות ועמותות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="473" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline5.jpg?resize=680%2C473&#038;ssl=1" alt="Sekazi Mtingwa מחזיק שלט מול מסך שעליו כתוב &quot;פרסי AAAS 2023 ופרסים המכבדים מצוינות במדע&quot;" class="wp-image-3136453" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline5.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline5.jpg?resize=551%2C383&amp;ssl=1 551w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline5.jpg?resize=647%2C450&amp;ssl=1 647w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline5.jpg?resize=267%2C186&amp;ssl=1 267w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136453">בשנת 2023 קיבל סקזי מטינגווה את פרס פיליפ האוג אבלסון על &quot;תרומה משמעותית לקהילה המדעית&quot;.</span> <span class="credit wp-credit-3136453">רוב כהן צילום ווידאו</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Mtingwa עזר לייסד לא רק את האגודה הלאומית של פיזיקאים שחורים, אלא גם את <a href="https://hispanicphysicists.org/" target="_blank" rel="noopener">האגודה הלאומית לפיזיקאים היספנים</a> ואת <a href="https://www.africanphysicalsociety.org/" target="_blank" rel="noopener">האגודה האפריקאית לפיזיקה</a> , בין כמה ארגונים מקצועיים אחרים בארצות הברית ומחוצה לה, עם התמקדות במקומות שבהם התשתית וההזדמנויות המדעיות הן יותר מוגבל. הוא מוביל באופן פעיל מאמצים באפריקה, הקאריביים, המזרח התיכון ואסיה להכשיר מדענים להשתמש במקורות אור סינכרוטרוניים - מאיצי חלקיקים קטנים המייצרים אור עז החיוני לסוגים רבים של מחקר בכימיה וביולוגיה - ולבניית מקור אור סינכרוטרון מתקנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנקודה, אומר Mtingwa, היא ליצור יותר הזדמנויות ליותר אנשים במדע. הוא היה רוצה לראות יום ללא אפליה, שבו הקריירה המדעית של כל אחד יכולה לפרוח - לא משנה מי או היכן הם נמצאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הבנתי שאני לא ישוע המשיח&quot;, אומר Mtingwa. &quot;אבל הוצבתי על כדור הארץ כדי לשרת את האנושות, אז זה מה שאני מנסה לעשות עכשיו - להיות לשירות.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="306" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline4.jpg?resize=680%2C306&#038;ssl=1" alt="Sekazi Mtingwa וחוקרים אחרים עומדים מחוץ לבניין בדרום אפריקה" class="wp-image-3136452" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline4.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline4.jpg?resize=330%2C149&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136452">פגישה שהתקיימה בדרום אפריקה ב-2007 סייעה להשיק את האגודה הפיזיקלית האפריקאית, שנוסדה על ידי סקזי מטינגווה (קיצוני מימין).</span> <span class="credit wp-credit-3136452">באדיבות S. Mtingwa</span></figcaption></figure> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="627831" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> חילוף חומרים מבולגן במהלך הפיתוח עלול להוביל את המעיים להתפתל בדרך הלא נכונה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/metabolism-disruption-intestinal-malrotation-frogs<dc:creator><![CDATA[Helen Bradshaw]]></dc:creator><pubDate> Wed, 21 Feb 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136653 </guid><description><![CDATA[Tadpoles exposed to a metabolism-disrupting herbicide had malformed intestines, providing clues to a human condition called intestinal malrotation. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בתוך הצפרדע האפריקאית עם הטפרים, המעיים צומחים בדיוק כמו של בני האדם: מפותלים בצורה מסודרת נגד כיוון השעון. ניסויים מראים כעת כיצד התהליך הזה יכול להשתבש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפרעה לחילוף החומרים של ראשנים מובילה לשרשרת של שיבושים בתאים <a href="https://doi.org/10.1242/dev.202020" target="_blank" rel="noopener">שגורמת למעיים שלהם לגדול בכיוון הלא נכון</a> , כך מדווחים חוקרים מאוניברסיטת צפון קרוליינה סטייט בראלי ב-19 בפברואר ב- <em>Development</em> . הממצאים שלהם מציעים תובנה חדשה כיצד עשויה להתרחש חריגת לידה דומה בבני אדם, המכונה תנודתיות מעיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כל דבר שמאיר כיצד נוכל להגן על העובר והעובר בשלב מוקדם בהתפתחות ולמנוע כל סוג של הפרעות מולדות הוא מרתק בעיניי, וזה מרגש&quot;, אומר מהול רוואל, מנתח ילדים בבית החולים לילדים של אן ורוברט ה. שיקגו שלא הייתה קשורה למחקר זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תנועות מעיים מתרחשות אצל 1 מתוך 500 תינוקות אנושיים, אומרים מחברי המחקר. אבל מכיוון שסביבון לא מזוהה במשך זמן רב, יתכן שיש אפילו יותר מקרים, אומר רבל. זה מתגלה לרוב כאשר המעי מתעוות עד כדי כך שהוא מוביל לחסימות או חוסם את זרימת הדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;תחשוב על המעי כעל צינור גינה&quot;, אומרת נאנט נסקונה-יודר, ביולוגית התפתחותית ב-NC State. &quot;עליך לשים לב בזהירות כשאתה מתפתל כדי למנוע קיפולים וקשרים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוטציה לא נכונה יכולה לקרות יחד עם חריגות אחרות, אבל אין סיבה ידועה, אומרת ג&#39;ניס טיילור, מנתחת ילדים באוניברסיטת פלורידה בגיינסוויל שלא הייתה מעורבת במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נסקון-יודר ועמיתיו פנו לעוברי צפרדעים מכיוון שהמעיים של החיות ארוכים ומתגלגלים, כמו אלה שבבני אדם. בנוסף, העוברים מתפתחים מחוץ לגוף אמם והם שקופים, כך שקל לעקוב אחר הגדילה שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בצפרדעים - ואצל אנשים - המעי בדרך כלל מתפתל נגד כיוון השעון עם התפתחותו. זה קורה בשלב מוקדם של התפתחות ראשן, בערך בין היום השלישי לרביעי. החוקרים חשפו את עוברי <em>Xenopus laevis</em> לאטרזין, קוטל עשבים נפוץ ומשבש <a href="https://www.sciencenews.org/article/atrazines-path-cancer-possibly-clarified">הורמונים ידוע בבני אדם</a> , לפני ובמהלך שלב זה של התפתחות ( <em>SN: 21/1/15</em> ). הם גילו שרבים מהמעיים של הצפרדעים התפתלו בכיוון השעון - בכיוון הלא נכון. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="680" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_hb_frog-guts_inline.jpg?resize=680%2C680&#038;ssl=1" alt="צורות אליפסות ירוקות עם כתמים כחולים נראות על רקע שחור בחתך מיקרוסקופי זה של מעי ראשן." class="wp-image-3136654" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_hb_frog-guts_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_hb_frog-guts_inline.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_hb_frog-guts_inline.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_hb_frog-guts_inline.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_hb_frog-guts_inline.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_hb_frog-guts_inline.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136654">על ידי מחקר של מעיים ראשנים, כמו אלה שנראו בחתך רוחב זה, חוקרים גילו ששינויים בחילוף החומרים יכולים לגרום לאנומליות בהתפתחות המעיים, מה שנותן רמזים למקורו של מצב דומה אצל אנשים.</span> <span class="credit wp-credit-3136654">יוליה גרז&#39;ימקובסקי</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בבדיקות נוספות גילו החוקרים כי אטרזין שיבש את חילוף החומרים של הראשנים, ויצר אפקט דומינו שמנע את ההמרה המלאה של גלוקוז לאנרגיה. &quot;אנו יכולים להסיק ש[תגובה זו] מעכבת את היכולת של תאים להתארגן במעי הגדל&quot;, אומר נסקון-יודר. במקרה של הצפרדעים, המעיים שלהן לא רק התפתלו עם כיוון השעון, אלא גם היו עכורים מכדי למלא את החלל שהם רגילים לעשות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא אומר שאטרזין גורם לחוסר תנועה במעיים בבני אדם. למעשה, החוקרים השתמשו ברמות של אטרזין שהיו גבוהות פי 1,000 ממה שנמצא בדרך כלל בסביבה. אבל זה כן אומר שהפרעה מטבולית עשויה לשחק תפקיד. &quot;ייתכן ש[אפקט] סביבתי או פגם גנטי כלשהו, ​​כמו שגיאה מולדת של חילוף החומרים, למשל, יכולים להשפיע בעדינות על התארכות מערכת העיכול גם בבני אדם&quot;, אומר נסקונה-יודר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים מצאו גם רמות מוגברות של מולקולות מזיקות הנקראות רדיקלים חופשיים בראשנים שנחשפו לקוטל העשבים. בעודף, רדיקלים חופשיים אלו עלולים לפגוע בתהליכים המסייעים בגידול המעיים. אבל ניתן להילחם בהם עם נוגדי חמצון, ולכן כאשר הראשנים טופלו בנוגדי חמצון לפני שנחשפו לקוטל העשבים, למעלה ממחצית מהראשנים צמחו מעיים תקינים ובריאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שמחקר זה אינו מספק תשובה לגבי מה גורם לחוסר תנועה של המעיים בעוברים אנושיים, או אם נוגדי חמצון יכולים למנוע זאת, זה צעד קרוב יותר. &quot;הנקודה היא שהמחקר שלנו פותח אפיקים חדשים להסתכל עליהם, כי לפני כן, באמת [לא היה] הרבה הסבר לחוסר תנועה במעיים&quot;, אומר נסקונה-יודר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_hb_frog-guts_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="165669" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_hb_frog-guts_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item></channel></rss>