<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום ה&#39;, 26 באוקטובר 2023 19:40:39 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> ראה את נפלאותיהן של שתי שוניות אלמוגים בים עמוקים שנמצאו לאחרונה ליד הגלאפגוס</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/two-new-deep-sea-coral-reefs-galapagos<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Thu, 26 Oct 2023 20:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132653 </guid><description><![CDATA[Coral reefs around the world are in trouble. But these reefs in the Galápagos Island Marine Reserve have yet to be damaged by humans. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לפני ארבעה עשורים, מים חמים מאירוע אל ניניו הרגו כמעט את כל האלמוגים המקיפים את הגלאפגוס. רוב שוניות האלמוגים <a href="https://www.sciencenews.org/article/gal%C3%A1pagos-waters-preview-future-corals">מעולם לא התאוששו</a> ( <em>SN: 1/9/15</em> ). אבל בחודשים האחרונים, חוקרים גילו נופים עצומים של אלמוגים משגשגים במים עמוקים יותר המקיפים את האיים המשווניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באפריל תיעדו מדענים את <a href="https://www.darwinfoundation.org/en/blog-articles/887-scientists-discover-pristine-deep-sea-coral-reefs-in-the-galapagos-marine-reserve" target="_blank" rel="noopener">שונית האלמוגים העמוקה והטהורה הראשונה</a> שנמצאה באזור, המכונה Cacho De Coral, היושבת על רכס הר געש תת-מימי ומשתרעת על פני כ-250 מטרים. ב-26 באוקטובר, צוות שני הודיע ​​על גילוי של שונית גדולה עוד יותר, זו באורך של יותר מ-800 מטרים, המשתרעת על פני שמונה מגרשי כדורגל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם שוניות אלמוגים <a href="https://www.sciencenews.org/article/extreme-ocean-heat-florida-climate-change">ברחבי העולם בסכנה</a> עקב שינויי אקלים, הממצאים הם ידיעה קטנה של חדשות טובות ( <em>SN: 8/9/23</em> ). השוניות החדשות הללו בתוך השמורה הימית של איי גלפגוס היו מוגנות עד כה מהשפעה אנושית ומההשפעות הישירות של התחממות המים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_eg_Galapagos-coral-reefs_shrimp_inline.jpg" alt="צילום מקרוב של כוכבים שבירים ושרימפס באחת משוניות האלמוגים שהתגלו לאחרונה ממערב לאי פרננדינה שבגלפגוס." class="wp-image-3132656" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_eg_Galapagos-coral-reefs_shrimp_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_eg_Galapagos-coral-reefs_shrimp_inline-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132656">כוכבים פריכים ושרימפס הם בין היצורים החיים בשונית שהתגלתה לאחרונה וממערב לאי פרננדינה שבגלפגוס.</span> <span class="credit wp-credit-3132656">מכון שמידט אושן</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השונית החדשה ביותר התגלתה כאשר האוקיינוגרף סטיוארט בנקס ועמיתיו יצאו למסע של 30 יום כדי לחקור חלקים מהאוקיינוס ​​באמצעות רובוט המופעל מרחוק בשם סובסטיאן. כשהיה בשמורה הימית של איי גלפגוס, שכללה ביקור בקאצ&#39;ו דה קורל, הצוות זיהה שונית שנייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה כמו להיכנס לבית שלך ולהבין שיש לך מרתף שלא ידעת שהוא שם&quot;, אומר בנקס, מתחנת המחקר צ&#39;ארלס דרווין באי סנטה קרוז שבגלפגוס. &quot;והוא מלא בדברים ממש מגניבים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השוניות החדשות שזוהו נמצאות במים קרים עד 420 מטרים מתחת לפני השטח, כך הודיע ​​בהודעה לעיתונות מכון שמידט אוקיינוס, ארגון ללא מטרות רווח שבסיסו בפאלו אלטו, קליפורניה, המפעילה ספינות מחקר באוקיינוס. מיקום כזה כנראה עזר לאלמוגים החיים שם להישאר בתוליים. בניגוד לאלמוגים שפורחים במים חמים ורדודים עם הרבה אור שמש כדי לתדלק אצות סימביוטיות, <a href="https://www.sciencenews.org/article/nearly-200-great-barrier-reef-coral-species-also-live-deep-sea">אלמוגים בים עמוקים שורדים בחלקים אפלים יותר של האוקיינוס</a> ​​שאינם מתחממים כל כך מהר תחת שינויי אקלים ( <em>SN: 12/11/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נדיר למצוא כל כך הרבה אלמוגים חיים במקום אחד, ולעתים קרובות מדענים צריכים להתקרב כדי להציץ בכל מה שמסתתר בתוך שוניות סלעיות, אומר בנקס. &quot;לראות את הדברים האלה בפעם הראשונה זה תמיד &#39;וואו&#39; גדול.&quot; </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="לצלול לתוך שוניות האלמוגים החדשות שהתגלו בעומק הים של גלפגוס | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/YH34umK4Tck?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> באמצעות כלי רכב המופעל מרחוק, לכדו החוקרים את נפלאות שוניות האלמוגים הבתוליות שנמצאו מאות מטרים מתחת לפני השטח של האוקיינוס. מוצגים יצורים שונים שהצוות צפה בשוניות במעמקי הים בשמורה הימית של איי גלפגוס, כולל אחד שזכה לכינוי קאצ&#39;ו דה קורל.</figcaption></figure> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_eg_Galapagos-coral-reefs_coral_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="465589" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_eg_Galapagos-coral-reefs_coral_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> תאים סרטניים אנושיים עלולים לחלץ וירוסים הורטלי חיידקים לצורך אנרגיה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/human-cancer-cells-bacteria-viruses-energy<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Thu, 26 Oct 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132648 </guid><description><![CDATA[In the lab, human cancer cells show signs of cell growth after ingesting bacteria-killing viruses, a hint our cells might use bacteriophages as fuel.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מהאף שלנו לריאות ועד למעיים שלנו, גוף האדם הוא בית למגוון מגוון של מיקרואורגניזמים. מערכות אקולוגיות עשירות כאלה הן שטחי ציד עיקריים של וירוסים שמדביקים והורגים חיידקים. אבל האופן שבו וירוסים הורטלי חיידקים אלה מתקשרים עם תאים אנושיים נשאר מסתורי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים קודמים הראו כי תאים אנושיים יכולים לספוג וירוסים הורטלי חיידקים כאשר תא בולע כמות גדולה מהנוזל המקיף אותו. המיקרוביולוג ג&#39;רמי בר רצה לדעת האם לנגיפים שנבלעו יש השפעה כלשהי על התגובה החיסונית של התא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להפתעתו, בר מצא במקום זאת שתאי <a href="http://journals.plos.org/plosbiology/article?id=10.1371/journal.pbio.3002341" target="_blank" rel="noopener">סרטן יונקים שגדלו במעבדה משתמשים בנגיפים כמקור מזון</a> . התוצאות, שפורסמו ב-26 באוקטובר <em>, PLOS Biology</em> , מראות שאפשר לתאי יונקים להשתמש בווירוסים הורטלי חיידקים כדלק - כלומר גם תאים נורמליים ולא סרטניים יכולים לעשות זאת, אם כי זה נותר לראות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קו העבודה המתהווה הזה מעלה את הדוגמה הביולוגית המסורתית, אומר בר מאוניברסיטת מונאש במלבורן, אוסטרליה. &quot;אומרים לך ש[פאגים] פשוט לא מקיימים אינטראקציה עם תאי יונקים&quot;, הוא אומר. &quot;וזה שקרי לחלוטין. הם כן.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וירוסים קוטלי חיידקים, הנקראים בקטריופאג&#39;ים, נמצאים בכל מקום בגוף האדם. <a href="https://www.annualreviews.org/doi/full/10.1146/annurev-virology-111821-111322" target="_blank" rel="noopener">תאים בגופנו בולעים עד 30 מיליארד פאגים בכל יום</a> , מעריך בר. כדי לבדוק כיצד הפאג&#39;ים מתקשרים עם תאי יונקים, החוקרים ערכו ניסויים בתאי סרטן של בני אדם וכלבים, בעיקר משום שקל לטפח אותם במעבדה. הצוות גידל את התאים הסרטניים בסביבה שטופת בקטריופאג&#39; T4, וירוס נפוץ שטורף <em>E. coli</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של בר השתמש אז בסוללה של נוגדנים, שכל אחד מהם נקשר לסוג מסוים של חלבון, כדי לקבוע את החלבונים שהתאים יצרו בתגובה לפאג&#39;. למרות שהחוקרים ציפו לראות יותר חלבונים המעורבים בדלקת, חלק מהתגובה החיסונית של התא, הם ראו במקום זאת שינויים בכמויות החלבונים המעורבות בצמיחת התא ובחלוקה. &quot;תאים שקיבלו פאג&#39; גדלו למעשה בקצב מהיר יותר&quot;, אומר בר. זה מצביע על כך ש&quot;הם משתמשים בפאג&#39;ים כמקור מזון.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שהתאים המשמשים במחקר זה גודלו במעבדה ומגיעים משורות מבוססות של תאים המשמשים למחקר, אנחנו עדיין לא יכולים להיות בטוחים שתאים בגופם של בני אדם ויונקים אחרים מתנהגים באותו אופן, אומר פול בוליקי, אימונולוג מאוניברסיטת סטנפורד. &quot;קווי תאים הם יצורים מצחיקים&quot;, הוא אומר. &quot;הם עושים דברים בצורה אנרגטית שכנראה קרובים יותר לביולוגיה של הגידול מאשר לביולוגיה של תאים רגילה, אז זה יכול להיות קשה להרחיב.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, &quot;זהו מחקר מרגש ופורץ דרך מקבוצה שעושה עבודה מצוינת&quot;, אומר בוליקי. &quot;כמו הרבה מדע טוב, המחקר הזה באמת מעלה שאלות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בר אומר שבהמשך הוא רוצה לחקור אם תאים לא סרטניים שמקורם בחיה חיה גם מנשנשים פאג&#39;ים. הוא גם מתכנן לבחון פאג&#39;ים נוספים, במיוחד וירוסים שחיים במעיים שלנו, כמו T4, ואחרים שנמצאים בשימוש בטיפול בפאג&#39;ים, שבו משתמשים בווירוסים במקום אנטיביוטיקה <a href="https://www.sciencenews.org/article/bacteria-virus-phage-shigellosis-arms-race">כדי להרוג חיידקים מדבקים</a> ( <em>SN: 14/12/21</em> ) . &quot;אנחנו יודעים שהם הורגים את המארחים החיידקיים, אבל מה הם עושים למארח האנושי?&quot; שואל בר. &quot;איך הם מקיימים אינטראקציה?&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_di_phage-gobbling-cells_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="195535" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_di_phage-gobbling-cells_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> באופן מפתיע נקבות שימפנזות פרא ארוכות חיים עוברות את גיל המעבר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/wild-female-chimps-menopause<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Thu, 26 Oct 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Anthropology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132633 </guid><description><![CDATA[Chimpanzees in Uganda are the first known example of wild, nonhuman primates experiencing the hormonal changes, raising questions about how menopause evolved. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>נקבות שימפנזות שחיות ביער במזרח אפריקה חוות גיל המעבר ולאחר מכן שורדות שנים, אפילו עשרות שנים, לאחר שלא היו מסוגלות ביולוגית להתרבות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקופים הם הדוגמאות הידועות הראשונות לפרימטים פראיים שאינם אנושיים, שעוברים את השינויים ההורמונאליים מלחכי הפוריות וחיים הרבה מעבר לשנות הרבייה שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.add5473" target="_blank" rel="noopener">מעלה שאלות חדשות לגבי האופן שבו גיל המעבר התפתח</a> , כך מסכמים האנתרופולוג האבולוציוני של UCLA בריאן ווד ועמיתיו ב-27 <em>באוקטובר</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, נקבות שחוות גיל המעבר וממשיכות לחיות במשך שנים תועדו רק בבני אדם ובחמישה מיני לוויתנים. לא ברור איזו תועלת אבולוציונית קיימת כדי להסביר אורך חיים כזה מעבר לנקודה של היכולת ללדת ולהעביר את הגנים של האדם הלאה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שההסברים האבולוציוניים לגיל המעבר נותרו במחלוקת, הממצא החדש משקף קשר גנטי הדוק במיוחד בין בני אדם ושימפנזים, אומר ווד. &quot;שני המינים נוטים יותר להישרדות לאחר רבייה מקופים גדולים אחרים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה עדויות מצביעות על כך שפוריות האישה מסתיימת בגילאים דומים בבני אדם ובשימפנזים ( <em>Pan troglodytes</em> ) אם קרובי משפחתנו של הקופים חיים מספיק זמן, אומרת האנתרופולוגית קריסטן הוקס מאוניברסיטת יוטה בסולט לייק סיטי. אבל במחקרים אחרים, שימפנזות נקבות, כמו אלו שנחקרו על ידי ג&#39;יין גודול בפארק הלאומי גומבה בטנזניה החל משנת 1960, הזדקנו במהירות ולעיתים קרובות מתו בתחילת שנות ה-30 לחייהן, בדרך כלל בעודן עדיין עם מחזורי מחזור, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מה שמפתיע [במחקר של ווד] הוא שכל כך הרבה נקבות חיות כל כך הרבה זמן אחרי גיל המעבר&quot;, אומר הוקס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של ווד בדק את שיעורי התמותה והפוריות של 185 נקבות בקהילת השימפנזים פרא Ngogo בפארק הלאומי קיבאלה באוגנדה במהלך עונות שדה שנמשכו מ-1995 עד 2016. על ידי הערכת שימפנזים לראשונה כשהיו צעירים או בגיל העמידה, החוקרים הצליחו כדי לקבל קריאה מדויקת על גילאי החיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדדי הפוריות ההורמונליים ירדו לאחר גיל 30, והחוקרים לא צפו לידות בשמפנזים מעל גיל 50. בסך הכל 16 נקבות Ngogo חיו אחרי גיל 50, חלקן בשנות ה-60 לחייהן. דגימות שתן שנלקחו מ-66 נקבות Ngogo, בגילאי 14 עד 67, גילו ירידה בפוריות החל מגיל 30 שהפסיקה את הרבייה בסביבות גיל 50. גיל המעבר מביא גם להפסקת רבייה של נשים בערך בגיל 50, אומר ווד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בקהילת נגוגו, נקבות חיות בממוצע 20% משנותיהן הבוגרות - המוגדרות החל מגיל 14 - לאחר שאיבדו את יכולת ההתרבות, מעריכים המדענים. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="1020" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102523_bb_chimp_menopause_inline.jpg" alt="תמונה של שימפנזה נגוגו מביטה מעלה ומוקפת בירק." class="wp-image-3132635" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102523_bb_chimp_menopause_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102523_bb_chimp_menopause_inline-255x383.jpg 255w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102523_bb_chimp_menopause_inline-300x450.jpg 300w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102523_bb_chimp_menopause_inline-124x186.jpg 124w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102523_bb_chimp_menopause_inline-387x580.jpg 387w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102523_bb_chimp_menopause_inline-517x776.jpg 517w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132635">נקבות בקהילת השימפנזה Ngogo באוגנדה, כולל ליאונורה (בתצוגה), חיות זמן רב באופן מפתיע לאחר שעברו את גיל המעבר, כך מגלה מחקר חדש.</span> <span class="credit wp-credit-3132635">קווין לנגרגרבר/אוניברסיטת אריזונה</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חייהם החברתיים של שימפנזים פראיים אינם מתאימים לתרחיש, שהוצע בעבר על ידי הוקס ואחרים, לאבולוציה של גיל המעבר האנושי. נשים, אומר הרעיון, עשויות לחיות זמן רב כל כך אחרי שנות הרבייה שלהן, כי <a href="https://www.sciencenews.org/article/grandmothers-survival-evolution">סבתות מספקות טיפול חיוני לנכדיהן</a> ( <em>SN: 2/7/19</em> ). אבל שימפנזות נקבות עוברות לקהילות חדשות מהילידים שלהן במהלך גיל ההתבגרות. לסבתות אין בדרך כלל בנות רבייה בקרבת מקום שהן יכולות לסייע להן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפשרות נוספת היא ששימפנזות נקבות מבוגרות עשויות להחזיק בניסיון וידע הנחוצים להישרדות הקבוצה. עדויות קשורות מצביעות על כך <a href="https://www.sciencenews.org/article/killer-whales-follow-postmenopausal-leaders">שנקבות קטלניות מבוגרות מובילות לעתים קרובות ציד סלמון</a> ( <em>SN: 3/5/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> או, טוענים החוקרים, היעדר טריפה על ידי נמרים עקב ציד אנושי בשנות ה-60, מקורות מזון בשפע ותחרות מוצלחת עם קבוצות שימפנזה סמוכות עשויות לתמוך בהופעה זמנית של תוחלת חיים ארוכה בקרב נקבות Ngogo. באופן דומה, הישרדות נקבה הרבה מעבר לשנות הרבייה מתרחשת גם אצל שימפנזים, וכמה יונקים אחרים, הניזונים ומוגנים מפני טורפים בגני חיות ובמקומות שבי אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל תגובות של חיות בשבי מספקות מעט תובנות לגבי האופן שבו גיל המעבר התפתח בטבע, אומר ווד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שימפנסי Ngogo מתגוררים ביער שהוגן מפני כריתת עצים וחשיפה לזיהומים קטלניים בדרכי הנשימה הנישאים על ידי בני אדם, אולי מסייעים לאריכות חיים של זכר ונקבה, אומרים החוקרים. שימפנזים זכרים בקבוצה חיים בערך כמו הנקבות. גיל המעבר עשוי להתפתח אצל שימפנזים שחיים במסגרות לא מופרעות יחסית, כמו קיבאלה, עקב נדידה של נקבות צעירות לקבוצות חדשות, אומר ווד.<a></a></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר המהלכים הללו, נקבות מזדקנות מביאות ילדים לעולם הופכות יותר ויותר קשורות למגדלים אחרים משני המינים ולצאצאיהם. בגילאים מתקדמים, נקבות עם קרובי משפחה מקומיים - אולי בקבוצות אנושיות קדומות כמו גם בקהילות שימפנזים - התפתחו להפסיק להתרבות כך שנקבות צעירות שמביאות גנים טריים לקהילה יוכלו להרות דורות חדשים, מציע הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הביולוגית האבולוציונית של אוניברסיטת דיוק, סוזן אלברטס, מפקפקת בכך שנקבות במין מתרבה איטי כמו שימפנזים הופכות לקשורות גנטית למספיק פרטים בקבוצה חדשה כדי שתרחיש אבולוציוני זה יתממש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום זאת, התנאים לשיפור אריכות החיים הבלתי רגילים של שימפנזות Ngogo עשויים לאפשר לנקבות להציג יכולת הישרדות מפותחת הרבה מעבר לשנות הרבייה, אומר אלברטס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אלברטס ועמיתיו ניתחו בעבר נתוני רבייה ארוכי טווח עבור שבעה מיני פרימטים לא אנושיים - כולל שימפנזים - ואוכלוסייה של ציידים-לקטים אפריקאים. נקבות ממין הפרימטים הלא אנושיים יכלו לשרוד ירידות ברבייה במשך שנה או שנתיים, אבל שיעורי תמותה נמוכים יותר אצל ציידים-לקטים <a href="https://doi.org/10.1073/pnas.1311857110" target="_blank" rel="noopener">הביאו להארכת חיים לאחר גיל המעבר</a> , אומר אלברטס. &quot;גיל המעבר עשוי להיות תכונה סמויה בפרימטים שמתגלה כששיעורי התמותה יורדים&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעט קהילות שימפנזה בר נחקרו בצורה יסודית וארוכה כמו קהל ה-Ngogo. זה הופך את ממצאי גיל המעבר החדשים לקשים להכללה על שימפנזים פרא החיים במקומות אחרים. &quot;אנחנו עדיין לא יודעים הרבה על חייהם של רוב השימפנזים&quot;, אומר אלברטס.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102523_bb_chimp_menopause_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1091109" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102523_bb_chimp_menopause_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> כיצד &#39;סחיטה&#39; קוונטית תעזור ל-LIGO לזהות יותר גלי כבידה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/quantum-squeezing-ligo-gravitational-waves<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Thu, 26 Oct 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132603 </guid><description><![CDATA[An upgrade to LIGO that comes from exploiting a quantum rule known as the Heisenberg uncertainty principle makes it easier to detect spacetime ripples. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הפעלת הלחיצה על האור משפרת את מצפי גלי הכבידה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שדרוג למצפה כוכבים אחד כזה, LIGO, שנובע מניצול כלל קוונטי המכונה עקרון אי הוודאות של הייזנברג מקל לזהות אדוות חלל-זמן הנובעות מכמה מהאירועים האלימים ביותר של היקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כתוצאה מכך, LIGO אמור לזהות עד 65 אחוז <a href="https://journals.aps.org/prx/accepted/2507bK60Qb81c00f36d98e151e24c0cc4de92490e" target="_blank" rel="noopener">יותר התנגשויות בין עצמים מסיביים כמו חורים שחורים וכוכבי נויטרונים</a> מאשר ללא השדרוג, כך מדווחים חוקרים בגיליון הקרוב של <em>Physical Review X.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לחפש גלי כבידה, חוקרי LIGO מסתמכים על אור לייזר שנע בגלאי בין מראות הממוקמות במרחק של ארבעה קילומטרים זה מזה. אבל האור כפוף לגרסה של עקרון אי הוודאות של הייזנברג שמבטיח שככל שאתה יודע יותר על עוצמת אות האור, כך אתה יודע פחות על התדר שלו. זה מגביל עד כמה חוקרים יכולים לזהות גלי כבידה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2019, מדעני LIGO פנו <a href="https://www.sciencenews.org/article/ligo-gravitational-wave-detector-quantum-upgrade">ל&quot;סחיטה&quot; קוונטית,</a> אשר, למעשה, הפחיתה את אי הוודאות בתדר הלייזר והגבירה את אי הוודאות בעוצמתו ( <em>SN: 2/15/19</em> ). זה אפשר לחוקרים להגביר את עוצמת הלייזר ולשפר את היכולת של LIGO לזהות גלים בתדרים גבוהים יותר. אבל הגדלת הכוח עוד יותר הייתה מקשה על מדידת גלים בתדר נמוך יותר על ידי הוספת רעם בתדר נמוך לאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפתרון, שתואר במחקר החדש, היה שימוש בסחיטה קוונטית כדי להפחית את אי הוודאות בעוצמת הלייזר בתדרים נמוכים, תוך הפחתת אי הוודאות בתדרים במדידות בתדרים גבוהים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו מצפה כוכבים של גלי כבידה מהדור הבא ייהנו מהתוצאה החדשה, אומרת הפיזיקאית ליסה ברסוטי מ-MIT. &quot;היופי הוא שאתה יכול לעשות את שניהם. אתה יכול לדחוף את הגבול של מה שאפשר מהטכנולוגיה של כוח לייזר ומראה [עיצוב], ואז לעשות סחיטה על זה&quot;. <a href="https://sites.google.com/site/snstaffresources/resources/citation-styles" target="_blank" rel="noopener"></a></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_jr_quantum_LIGO_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1436524" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_jr_quantum_LIGO_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> שאיבת מים קרים לנהרות יכולה לשמש כ&quot;מיזוג אוויר&quot; לדגים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/cold-water-river-salmon-fish-climate<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Wed, 25 Oct 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132578 </guid><description><![CDATA[Hundreds of salmon, trout and other fish sought shelter from summer heat in human-made shelters, suggesting a way to help fish adapt to river warming.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>פיטסבורג</strong> - לסלמון אולי יש כעת גרסה משלהם למיזוג אוויר אנושי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בקיץ האחרון, מאות דגים בנהר רייטס בנובה סקוטיה, קנדה, מצאו הפוגה מהחום <a href="https://gsa.confex.com/gsa/2023AM/meetingapp.cgi/Paper/392393" target="_blank" rel="noopener">בנומרות של מים קרים שנוצרו על ידי אדם</a> , כך דיווחה המהנדסת האזרחית קתרין סמית&#39; ב-17 באוקטובר בפגישת האגודה הגיאולוגית של אמריקה. העבודה, אם כי רק הוכחה לקונספט, יכולה לסייע למאמצים לשימור מיני מים קרים בתוך <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-waves-rivers-united-states-fish-plants-water-quality">ההתחממות הנרחבת של נהרות</a> עקב שינויי אקלים ( <em>SN: 20/10/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר טמפרטורות המים מתחממות מדי, דגים עלולים להילחץ או אפילו למות. בנהרות, סלמון אטלנטי ומינים אחרים של מים קרים בורחים לפעמים מהחום על ידי נהירה לאזורים קרירים יותר, שצצים לעתים קרובות ליד מעיינות מי תהום או יובלים קרירים יחסית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרבה עבודה נעשתה כדי לשמר ולהגדיל את המקלטים המתרחשים באופן טבעי, אמר סמית&#39;, מאוניברסיטת דלהאוזי בהליפקס, קנדה, &quot;אבל לא באמת הושם דגש או התמקדות אם נוכל ליצור בית גידול של מים קרים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז היא ועמיתיה שאבו מי תהום שהיו בערך 9 מעלות צלזיוס (או בערך 48 מעלות צלזיוס) מבאר סמוכה אל הנהר, והפגינו פלומת מים מלאכותית שיכולה להיות קרירה עד 20 מעלות צלזיוס מהמים שמסביב. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="266" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_N_fish-cooling-stations_thermal_inline.jpg" alt="שתי תמונות זו לצד זו. בתמונה משמאל נראים חוקרים השואבים מים קרים בנהר רייטס לדגים. התמונה התרמית מימין מציגה מים קרים יותר נראים סגולים כהים יותר בעוד מים חמים יותר וסלעים אפויים בשמש הם כתומים וצהובים." class="wp-image-3132582" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_N_fish-cooling-stations_thermal_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_N_fish-cooling-stations_thermal_inline-330x129.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132582">חוקרים שאבו מי תהום לנהר רייטס במהלך הקיץ כדי ליצור פלומה של מים קרירים יותר שדגים יוכלו להסתתר בהם (תמונה משמאל). תמונה תרמית (מימין) מציגה את האפקט: מים קרים יותר נראים סגולים כהים יותר בעוד מים חמים יותר וסלעים אפויים בשמש הם כתומים וצהובים.</span> <span class="credit wp-credit-3132582">קתרין סמית&#39;</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפלומה משכה כמה מאות דגים משלבי חיים ומינים שונים, כולל סלמון אטלנטי ופורל חום. רובם היו עלונים - דגים צעירים שעדיין מחוברים לשקי חלמון - שכבשו את הפלומה לאורך כל הבדיקות. אבל כאשר גל חום הביא לטמפרטורות מים מקסימליות של כ-30 מעלות צלזיוס, גם דגים בוגרים יותר תפסו מחסה בנוצה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לגישה נטולת משאבות, הצוות גם העביר מעט מים מהנהר לתוך תעלה תת-קרקעית, שם הם התקררו לפני שנכנסו חזרה לנהר. למרות ששיטה זו הורידה את טמפרטורת המים בכמה מעלות צלזיוס בלבד, נצפו דגים פוקדים את הזרימה המצוננים באופן פסיבי לאורך כל הקיץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עוד עבודה לפנינו כדי לקבוע כמה מהאתרים הללו יצטרכו להיבנות ולתחזק כדי להועיל באופן משמעותי לאוכלוסיות הדגים, וכיצד לעשות זאת תוך שמירה על עלויות אנרגיה נמוכות, אומר ג&#39;ון אקרמן, מהנדס יועץ שבסיסו בהאזלטון, פנסילבניה. לא היה מעורב במחקר. אבל החוקרים מוכיחים שהפתרונות האלה יכולים לעבוד, הוא אומר. &quot;הקונספט מוצק.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_N_fish-cooling-stations_feature-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="355750" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_N_fish-cooling-stations_feature-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> נוצות דינוזאורים אולי היו יותר דומות לציפורים ממה שחשבו בעבר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/dinosaur-feathers-bird-fossils<dc:creator><![CDATA[Saima S. Iqbal]]></dc:creator><pubDate> Wed, 25 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132556 </guid><description><![CDATA[Feather proteins can change during fossilization, raising questions about what dinosaur feathers really can tell us about feather evolution.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>דינוזאורים בעלי נוצות רבים לא יכלו לעוף - לפחות, לא כמו עופות עופות היום. אבל אולי נוצות הזוחלים היו יותר ציפורים ממה שחשבו המדענים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2019, ניתוח מאובנים מצא כי <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.1815703116" target="_blank" rel="noopener">נוצות מדינוזאור חסר מעוף</a> הכילו בעיקר צורה אחרת וגמישה יותר של חלבון הקרטין המרכיב את מקורי הציפורים, הקשקשים והנוצות המודרניים. חוקרים הציעו אז כי נוצות התפתחו באופן מולקולרי עם הזמן והפכו נוקשות יותר כאשר ציפורים - <a href="https://www.sciencenews.org/article/dinosaurs-shrank-continually-birds">הדינוזאורים החיים האחרונים</a> - עלו לשמיים ( <em>SN: 31/7/14</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, <a href="https://www.nature.com/articles/s41559-023-02177-8" target="_blank" rel="noopener">התאבנות יכולה לשנות את חלבוני הנוצות</a> , ולגרום לחלבון קרטין אחד להידמות למשנהו, מדווחים חוקרים ב- October <em>Nature Ecology &amp; Evolution</em> . הצוות גם הציג את ממצאיו ב-19 באוקטובר במפגש השנתי של החברה לפליאונטולוגיה של בעלי חוליות בסינסינטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מעלה את האפשרות שייתכן ונוצות הדינוזאורים הכילו בעיקר את חלבוני הבטא-קרטין המצויים בנוצות של ציפורים. אמנם ממצא כזה לא מרמז שכל הדינוזאורים עם הנוצות עפו, אבל הוא מעלה שאלות חדשות לגבי התפתחות הנוצות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העבודה גם מעניקה למדענים תובנה חשובה לגבי דרך אחת שבה תיעוד המאובנים עשוי להשתנות לאורך זמן, אומרת ג&#39;וליה קלארק, פליאונטולוג של בעלי חוליות מאוניברסיטת טקסס באוסטין שלא הייתה מעורבת במחקר החדש. &quot;יש עוד הרבה מה לגלות על תהליך השינוי הכימי שעובר כל המבנים במהלך תהליך היווצרות הסלע, ההנזלה והקבורה&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לצורך המחקר החדש, הפליאונטולוגית טיפאני סלייטר מאוניברסיטת קולג&#39; קורק באירלנד ועמיתיה הציבו נוצות ציפורים מודרניות בתנאי חום המדמים את מה שסבלו אולי נוצות דינוזאורים קבורות עמוק במהלך ההתאבנות. בטא-קרטינים בנוצות נפרשו והתחדשו בצורת אלפא-קרטינים, הצורה הגמישה יותר שנמצאה בעבר כשולטת בנוצות הדינוזאורים, מה שמרמז על כך שתהליך דומה התרחש באותן נוצות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן בחנו החוקרים נוצת ציפורים בת כ-50 מיליון שנה ונוצה בת 125 מיליון שנה מהדינוזאור הנונאבי <em>סינורניתוזאורוס</em> . להפתעתם, נראה היה שנוצת הציפור מורכבת בעיקר מאלפא-קרטינים. מכיוון שהוא היה צריך להיות עשיר בזן בטא, הצוות חושד שהחלבונים השתנו במהלך ההתאבנות. נוצת הדינוזאור, לעומת זאת, הכילה בעיקר בטא-קרטינים, מה שמרמז שהיא לא נחשפה לחום מספיק כדי לשנות את החלבונים שלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפרשנות הפשוטה ביותר היא שההשפעות המעוותות של ההתאבנות הובילו את החוקרים הקודמים שולל לחשוב שנוצות הדינוזאורים והציפורים שונות כל כך מבחינה מולקולרית, אומר סלייטר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל התנאים שבדק הצוות במחקר החדש עשויים שלא לשחזר במדויק את מה שהתרחש במהלך מאות שנים של קבורה, אומרת הפליאונטולוגית המולקולרית מרי שווייצר מאוניברסיטת צפון קרוליינה סטייט בראלי, שהייתה מעורבת במחקר של 2019.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעבודתה שלה, נוצות שנחשפו לטמפרטורות גבוהות עוד יותר שמרו היטב על החלבונים שלהן כשהן נשמרו במשקעים, במקום שהוסרו מהם כמו במחקר הנוכחי. ההשפעה שיש להתאבן על חלבוני נוצות עשויה להיות מורכבת יותר ועדיין לא מובנת, היא מאמינה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים חושבים יותר ויותר שנוצות לא התפתחו לטיסה. במקום זאת, הם כנראה שמרו על חום הדינוזאורים ועזרו <a href="https://www.sciencenews.org/article/oldest-feathered-dino-shows-its-colors">להם למשוך בני זוג</a> ( <em>SN: 2/4/10</em> ). אבל כמה דינוזאורים נונאביים אכן <a href="https://www.sciencenews.org/article/early-birds-could-achieve-liftoff">שיגרו את עצמם לאוויר</a> וגלשו ממקום למקום ( <em>SN: 28/10/16</em> ). וכמה שלא יכלו לעוף עדיין <a href="https://www.sciencenews.org/article/dinosaur-running-gait-reveals-insights-history-bird-flight">נפנפו בכנפיים בזמן שהם רצו</a> ( <em>SN: 5/2/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם נוצות הן רק חלק אחד מהפאזל של האופן שבו טיסה התפתחה, הרכב הקרטין עשוי להיות רסיס קטן עוד יותר, אומר מתיו שווקי, ביולוג מאוניברסיטת גנט בבלגיה, שלא היה מעורב במחקר החדש. &quot;האם נוצה עשויה מאלפא-קרטין באמת תהיה כל כך דקיקה?&quot; הוא שואל. &quot;אני פשוט לא יודע.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חשוב יותר לאבולוציה של מעוף, הוא חושב, עשויה להיות צורת הנוצות, האם יש להן ורידים, וכיצד הן מסודרות זו ביחס לזו.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102323_si_dinosaur-feathers_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="134708" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102323_si_dinosaur-feathers_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ברקלי ווקר רוצה לחדש את הפוטוסינתזה לאקלים משתנה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/berkley-walker-photosynthesis-photorespiration-climate<dc:creator><![CDATA[Aaron Brooks]]></dc:creator><pubDate> Tue, 24 Oct 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132315 </guid><description><![CDATA[Finding ways to make plants work better could help feed a growing population, especially as the planet warms.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ברקלי ווקר לא תכנן להיות מדען; הוא רצה להיות יזם. והוא התחיל מוקדם במטרה הזו: בתיכון בפורטלנד, אורג&#39;, הוא הקים חברת חטיפי גרנולה, שעזרה לשלם עבור התואר הראשון שלו במיקרוביולוגיה.</p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-thumbnail"> <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch"><img decoding="async" loading="lazy" width="186" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3124149" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV.jpg 300w" sizes="(max-width: 186px) 100vw, 186px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר הקולג&#39;, ווקר הלך לעבוד כמנהל מוצר בחברת מכשור במדינת וושינגטון, ותכנן ללכת לבית ספר לעסקים ולאחר מכן לביוטכנולוגיה. אבל שיעור בביופיזיקה סביבתית באוניברסיטת וושינגטון סטייט הסמוכה בשנת 2009 שינה את מסלולו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקורס עסק בשימוש במתמטיקה למודל של מערכות פיזיקליות בטבע. &quot;לעבוד את המתמטיקה הזו כדי להבין כיצד אנרגיה וחומר מתחלפים בתוך הסביבה&quot;, אומר ווקר - זה היה כל מה שנדרש. הוא החליט להמשיך בקריירה של מדען צמחים. &quot;רציתי שתהיה לי איזושהי תועלת לעולם&quot;, אומר ווקר. &quot;להאכיל אנשים זה המקום שבו התמקמתי.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> צמחים מדהימים אך לא יעילים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, באוניברסיטת מישיגן סטייט, ווקר רוצה להבין את הפרטים המורכבים של אופן פעולת הפוטוסינתזה, במטרה סופית לשפר אותה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא נשאר מוקסם מאוד מצמחים: &quot;אתה פשוט לוקח את הזרע הקטן הזה, אתה שם אותו בעפר ואז אתה מקבל את הצמח הזה&quot;, הוא אומר. &quot;וזה מפזר את העלים האלה החוצה. והעלים האלה פשוט לוקחים את השמש, והם מקרצפים פחמן דו חמצני מהאטמוספירה, והם משתמשים בזה כדי להכין את האוכל שאנחנו אוכלים, את הבגדים שאנחנו לובשים, את האוויר שאנחנו נושמים, את האנרגיה שאנחנו צורכים. וזה פשוט פלא&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל עד כמה שהפוטוסינתזה מרשימה, היא לא יעילה באופן מפתיע. עלה הופך רק כ-1 אחוז מאור השמש לאנרגיה שמיש, אומר ווקר. בחלקו זה בגלל טעויות בשלב הראשון של הפוטוסינתזה. האנזים שלוכד מולקולות CO <sub>2</sub> ומדביק אותן לסוכר עושה הרבה טעויות, ולעתים קרובות תופס חמצן במקום. הטעויות הללו מביאות לתרכובת שלמעשה מעכבת פוטוסינתזה. Photorespiration, סוג של תהליך מיחזור, מסלק את התרכובת הזו - אבל photorespiration דורשת הרבה אנרגיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפסדים עקב מיחזור זה במערב התיכון האמריקאי במהלך עונת גידול חיטה ופולי סויה ממוצעת <a href="https://www.annualreviews.org/doi/full/10.1146/annurev-arplant-043015-111709" target="_blank" rel="noopener">מסתכמים בכ-148 טריליון קלוריות תזונתיות</a> , אומר ווקר. &quot;אם היית ממיר את הקלוריות האלה לסופגניות שוות ערך&quot;, הוא אומר, &quot;תהיה לך ערימה של סופגניות שתלך לירח וחוזר בערך 11 פעמים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל רווח יעילות יכול לעשות הבדל עצום בפריון החקלאי. אבל תחילה על המדענים להבין טוב יותר כיצד פועלת צילום נשימה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לשם כך, ווקר המציא טכניקה חדשנית להתחקות אחר מולקולות פחמן בעלים, כך דווח במחקר ב-2022 ב- <em>Nature Plants</em> . החוקרים השתמשו בניתוח שטף, החושף את תנועות המולקולות דרך הרשת המטבולית של הצמחים. אבל הם היו צריכים דרך טובה יותר להקפיא את חילוף החומרים של צמח. הבעיה הייתה שלא הייתה דרך לרסס חנקן נוזלי לתוך תא המכשיר שהחזיק את העלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שדיבר עם מהנדסים בחברה המייצרת את המכשיר, ווקר החליט לקדוח חור בתא כדי שהצוות שלו יוכל להכניס זרבובית לריסוס חנקן נוזלי ולפגוע במשטח העלה באופן מיידי. &quot;זה צעד ממש קריטי&quot;, אומר Xinyu Fu, שהיה פוסט דוקטורט במעבדה של ווקר בארבע השנים האחרונות. הרבה יכול להשתנות ב-10 השניות שייקח לפתיחת החדר ולהוציא את העלה. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="675" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/Berkley_Walker_inline-675x450.jpg" alt="תקריב של ידו של Xinyu Fu, פוסט דוקטורט במעבדה של ברקלי ווקר, כשהוא מתכונן להקפיא במהירות עלה לניתוח מטבולי." class="wp-image-3132319" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/Berkley_Walker_inline-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/Berkley_Walker_inline-575x383.jpg 575w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/Berkley_Walker_inline-279x186.jpg 279w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/Berkley_Walker_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132319">Xinyu Fu, פוסט דוקטורט במעבדה של ברקלי ווקר, מתכונן להקפיא במהירות עלה לניתוח מטבולי.</span> <span class="credit wp-credit-3132319">צ&#39;לסי מאמוט/מכון האנרגיה של ויסקונסין</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העבודה גילתה שעד כ <a href="https://www.nature.com/articles/s41477-022-01294-9" target="_blank" rel="noopener">-40 אחוז מחומצת האמינו סרין הנושאת פחמן, שנוצרת במהלך הנשימה הפוטו-ספירטיבית,</a> מופנה על ידי הצמח כדי לשמש למשהו - אולי סינתזת חלבון - במקום לעבור את כל הדרך בתהליך המיחזור. זה מצביע על כך שאופטימיזציה של נשימה פוטו בהקשר של שינויי אקלים עשויה לגרום ליבולים מזינים יותר, עשירים בחלבון. אבל, &quot;כשאנחנו מנסים לשנות את זה&quot;, אומר ווקר, &quot;אנחנו צריכים להבין אילו פשרות עלולות להיות&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> נדיבות רוח</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עמיתים שמכירים את ווקר בצורה הטובה ביותר מציינים את הלהיטות שלו לשתף פעולה כאחת מנקודות החוזק שלו, יחד עם נדיבות הרוח שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דון אורט, מדען צמחי מאוניברסיטת אילינוי אורבנה-שמפיין ויועץ הפוסט-דוקטורט של ווקר במשך כמעט שלוש שנים, אומר שוולקר הוא מורה ועמית מחויב. &quot;להיות מעורב בחינוך של סטודנטים לתארים מתקדמים ופוסט דוקטורט זו תשוקה עבורו&quot;, אומר אורט. &quot;הוא מאוד נלהב ממה שהוא עושה. הוא עושה את זה ברמת התלהבות מאוד גבוהה וברמה גבוהה מאוד של אופטימיות. וזה מדבק לאנשים סביבו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ווקר רואה במדע הצמחים קהילה אחת גדולה שמנסה לפתור שתי בעיות גדולות: כיצד להפוך את היבולים ליותר פרודוקטיביים כדי להאכיל אוכלוסייה גדלה, וכיצד לעשות זאת באקלים משתנה, שעלול להציב מספר אתגרים לחקלאות. והוא מאמין שנתחיל לראות פתרונות בעשורים הקרובים, בין אם הם יוצאים מהמעבדה שלו או של מישהו אחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מי שמגיע עם אלה, ואם יראו שהם עובדים ועובדים שוב ושוב בהרבה יבולים, אז זה באמת עניין גדול&quot;, הוא אומר. &quot;זה סוג הרעיונות שאנחנו רודפים אחריו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/Berkley_Walker_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="504400" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/Berkley_Walker_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה, מדענים הזהירו מפני &#39;הסכנות המוזנחות&#39; של איי חום</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-heat-island-danger<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Tue, 24 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132342 </guid><description><![CDATA[In 1973, scientists knew temperatures in cities were higher than in rural areas. Now, some cities are attempting to cool down with engineering.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/october-20-1973"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_50ya-289x383.jpg" alt="" class="wp-image-3132345" width="145" height="192" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_50ya-289x383.jpg 289w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_50ya-340x450.jpg 340w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_50ya-141x186.jpg 141w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_50ya-438x580.jpg 438w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_50ya-586x776.jpg 586w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_50ya.jpg 680w" sizes="(max-width: 145px) 100vw, 145px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>סכנות מוזנחות של זיהום תרמי</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/environmental-sciences-20"><em>חדשות המדע</em></a> , 20 באוקטובר 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוב התושבים העירוניים חוו את החום של ליל קיץ בעיר, אבל לטמפרטורות גבוהות יותר באטמוספירה מעל &quot;איי חום&quot; כאלה עשויות להיות השפעות ערמומיות יותר, שמתכנני ערים לוקחים בחשבון רק לעתים רחוקות... הבדלי טמפרטורה עירוניים-כפריים יכולים להיות גבוהים כמו 18 מעלות [פרנהייט].</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, עודף חום ממדרכות ומבניינים גורם לערים בארה&quot;ב לפעול <a href="https://www.snexplores.org/article/explainer-urban-heat-islands-and-how-to-cool-them" target="_blank" rel="noopener">בחצי מעלה עד 4 מעלות צלזיוס</a> (1 עד 7 מעלות פרנהייט) גבוה יותר בממוצע מאשר באזורים מרוחקים. אפקט אי החום הזה צפוי להחמיר כתופעת לוואי של <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-heat-wave-summer">שינויי אקלים</a> . מכיוון שהאזורים העירוניים מתרחבים, זה אומר שהאוכלוסיות הגדלות שלהם נמצאות <a href="https://www.sciencenews.org/article/extreme-heat-human-body-climate">בסיכון למחלות הקשורות בחום או למוות</a> , דיווחו מדענים בשנת 2019 ב- <em>Environmental Research Letters</em> . כדי להישאר קריר, חלק מהערים עוברות לגגות ומשטחים <a href="https://www.sciencenews.org/article/reflective-paint-could-keep-sunbaked-buildings-cool">המשקפים הרבה אור שמש וחום</a> . הוספת עצים עוזרת גם היא: עצים מספקים צל <a href="https://www.sciencenews.org/article/are-we-ready-deadly-heat-waves-future">ופולטים אדי מים</a> המורידים את טמפרטורת האוויר, כמעט כאילו עיר הייתה יכולה להזיע ( <em>SN: 14/4/18, עמ&#39; 18</em> ).</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/092923_eg_50YA-heat-islands_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1362580" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/092923_eg_50YA-heat-islands_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> 8 ה-GMO הללו מספרים היסטוריה קצרה של שינוי גנטי</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/8-gmo-history-genetic-modification<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Mon, 23 Oct 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Genetics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132371 </guid><description><![CDATA[Since the first genetically modified organism 50 years ago, GMOs have brought us disease-resistant crops, new drugs and more.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לפני חצי מאה, האורגניזם המהונדס הראשון הוביל עידן חדש של חדשנות ביולוגית. לציון יום השנה הזה, הנה שמונה אבני דרך GMOs. לרבים הייתה, או צפויה להיות, השפעה דרמטית על חיינו.</p><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 1. <em>Escherichia coli</em> </h3><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline1.jpg" alt="תמונה של E. coli אדום, ורוד וכתום על רקע שחור שהונדסו לייצור אינסולין אנושי." class="wp-image-3132376" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline1-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline1-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132376"><em>E. coli</em> אלה מתוכננים לייצור אינסולין אנושי.</span> <span class="credit wp-credit-3132376">וולקר שטגר/מקור מדעי</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנובמבר 1973, הגנטיקאי סטנלי כהן ועמיתיו <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.70.11.3240?url_ver=Z39.88-2003&amp;rfr_id=ori%3Arid%3Acrossref.org&amp;rfr_dat=cr_pub++0pubmed" target="_blank" rel="noopener">דיווחו</a> שהם בנו פלסמיד, טבעת של DNA, שנשאה <a href="https://www.sciencenews.org/archive/animal-genes-transplanted-bacteria">גן מאורגניזם אחר לתוך תא <em>E. coli</em></a> - לידתה של הנדסה גנטית ( <em>SN: 6/1/74</em> ) . הצוות הראה מאוחר יותר שתאים שעברו שינויים כאלה יכולים לייצר את החלבון הקשור לגן זר. <em>E. coli</em> עבר מאז שינוי <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3179032/" target="_blank" rel="noopener">לייצור המוני של תרופות טיפוליות</a> , <a href="https://seas.harvard.edu/news/2016/11/harnessing-bacteria-fight-ocean-pollution" target="_blank" rel="noopener">פירוק פלסטיק</a> ועוד. &quot;ה-GMO החשוב ביותר הוא <a href="https://www.pnas.org/doi/abs/10.1073/pnas.76.1.106" target="_blank" rel="noopener">החיידקים המשמשים לייצור אינסולין</a> &quot;, אומר הגנטיקאי מתיו קוב מאוניברסיטת מנצ&#39;סטר באנגליה. בשנת 1978, בהתמודדות עם בעיות עם אינסולין שמקורו בחזירים ובפרות, מדענים <a href="https://www.sciencenews.org/archive/human-insulin-seizing-golden-plasmid">הנדסו את <em>E. coli</em> לייצור אינסולין אנושי</a> לטיפול בסוכרת ( <em>SN: 9/16/78</em> ). הסם מציל חיים <a href="https://www.sciencenews.org/archive/human-insulin-sale">יצא לשוק</a> בשנת 1982 ( <em>SN: 10/9/82</em> ).</p><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 2. עכברים מהונדסים </h3><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline2.jpg" alt="תמונה של שני עכברים חומים יושבים בידו של אדם שלובש כפפת לטקס סגולה." class="wp-image-3132377" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline2-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline2-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132377">לעכבר המהונדס גנטית בצד שמאל חסר גן המשפיע על צמיחת השיער. העכבר מימין שומר על הגן.</span> <span class="credit wp-credit-3132377">מגי ברטלט, NHGRI</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מודלים של עכברים הם נקודת מוצא עבור מדענים שרוצים לחקור מחלות אנושיות בצורה מבוקרת במעבדה. בשנת 1974, הביולוגים רודולף יאניש וביאטריס מינץ הניחו את היסודות למודלים אלה על ידי <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC388203/" target="_blank" rel="noopener">הזרקת DNA מנגיף סימיאן לעוברי עכברים</a> , שנולדו מאוחר יותר עם DNA ויראלי בגנום שלהם. במאמרים שפורסמו ב-1980 וב-1981, צוות בראשות הביולוגים ג&#39;ון גורדון ופרנק ראדל שילב <a href="https://www.sciencenews.org/archive/transplanted-gene-egg-mouse">DNA ויראלי בגנום של עכברים</a> כך שהוא הועבר לדורות הבאים ( <em>SN: 9/13/80</em> ). המכרסמים הכוכבים נקראו עכברים &quot;טרנסגניים&quot;. מאז פותחו עכברים מהונדסים ונוקאאוט, שבהם גן בודד נשבר או מוסר, כדי לחקות ולחקור מחלות אנושיות <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1002/msj.20159" target="_blank" rel="noopener">מאלצהיימר</a> דרך <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6709737/" target="_blank" rel="noopener">אלכוהוליזם</a> ועד <a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/abs/10.1098/rstb.2012.0212" target="_blank" rel="noopener">דיכאון</a> וסרטן.</p><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 3. Bt טבק ועוד </h3><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline3.jpg" alt="תמונה של כותנה Bt משמאל וכותנה שאינה Bt מימין." class="wp-image-3132378" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline3.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline3-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline3-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132378">כותנה Bt (משמאל) עמידה יותר להתקפות תולעי בול מאשר כותנה שאינה Bt (מימין).</span> <span class="credit wp-credit-3132378">דומיניק רייסיג, Ph.D.</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 1987, הגנטיקאי מארק ואק ועמיתיו דיווחו שהם <a href="https://www.nature.com/articles/328033a0" target="_blank" rel="noopener">הנדסו גנטית טבק</a> כדי לייצר רעלני Bt. רעלנים אלה, המיוצרים על ידי החיידק <em>Bacillus thuringiensis</em> , משפיעים רק על חרקים מסוימים, כולל מספר מזיקים חקלאיים נפוצים. חומרי הדברה שמקורם מהרעלים לוקחים זמן וכסף לרסס, אבל למפעל הטבק החדש הייתה הגנה מובנית. ההערכות מצביעות על כך שיותר ממיליארד דונם של גידולי Bt - תירס, כותנה, פולי סויה ועוד - גודלו מאז, ללא בעיות בטיחות ידועות לצרכנים. גידולים אלו שיפרו יבול תוך הפחתת הצורך בחומרי הדברה. הם &quot;גדלים בהיקפים עצומים, במדינות רבות ברחבי העולם&quot;, אומרת אמה קובאק, אנליסטית מזון וחקלאות במכון פריצת דרך, צוות חשיבה סביבתי בברקלי, קליפורניה. &quot;היתה להם השפעה עצומה&quot;.</p><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 4. עגבנייה Flavr Savr </h3><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline4.jpg" alt="תמונה של שש עגבניות על רקע לבן. השלושה משמאל אינם GMO ונראה שהם מתקלקלים בעוד השלושה מימין נראים טריים." class="wp-image-3132379" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline4.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline4-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline4-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132379">עגבניות Flavr Savr (מימין) נשארות מוצקות זמן רב יותר מעמיתיהן הרגילות (משמאל).</span> <span class="credit wp-credit-3132379">MARTYN F. CHILLMAID/מקור מדעי</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההשפעה של עגבנייה Flavr Savr, <a href="https://www.sciencenews.org/archive/tomato-biotechnology-heads-market">שהוצגה ב-1994</a> , היא בעיקרה סמלית ( <em>SN: 5/28/94</em> ). הגנום שלו שונה כדי לחסום את הייצור של אנזים האחראי לריכוך הפרי, ובכך <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/bf00022530" target="_blank" rel="noopener">לשמור על הפרי מוצק זמן רב יותר</a> . עלויות ייצור והפצה גבוהות גזרו בסופו של דבר את גורל ה-Flavr Savr, אבל זה היה היבול המהנדס גנטית הראשון שאושר על ידי מנהל המזון והתרופות האמריקאי ונמכר מסחרית. גידולי GM צמחו מאז שה-Flavr Savr נפל. בשנת 2019, יותר מ-190 מיליון הקטרים ​​ניטעו עם גידולי GM. גידולים כאלה כוללים תפוחי אדמה, דלעת, סלק סוכר, פפאיה ותירס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש אנשים שגם עקבו אחר עלייה בהתנגדות ל-GMO חזרה לעגבניות Flavr Savr, אומר Kovak. העגבנייה עברה בדיקות בטיחות אינטנסיביות, אבל אנשים שהתנגדו למזון GMO באופן כללי יותר, אז ועכשיו, מצביעים על סיכונים בריאותיים וסביבתיים פוטנציאליים.</p><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 5. אורז ביולוגי </h3><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline5.jpg" alt="תמונה של אדם מחזיק אורז זהוב ביד שמאל ואורז לבן ביד ימין." class="wp-image-3132380" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline5.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline5-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline5-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132380">אורז מוזהב (מימין) עבר שינוי גנטי כדי לייצר מבשר לוויטמין A. הוא צהוב בולט בהשוואה לאורז לבן רגיל (משמאל).</span> <span class="credit wp-credit-3132380">המכון הבינלאומי לחקר האורז (IRRI)/Wikimedia Commons ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.0</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יותר מ-2 מיליארד אנשים ברחבי העולם מתמודדים עם מחסור במיקרו-נוטריינטים. גידול מסורתי והנדסה גנטית יכולים להגביר את החומרים המזינים הללו, <a href="https://www.intechopen.com/online-first/86511" target="_blank" rel="noopener">ואורז היה יעד ברור</a> . &quot;יותר ממחצית מאוכלוסיית העולם, כולל רבים מאלה החיים בעוני, מסתמכים על אורז עבור רוב הקלוריות היומיות שלהם&quot;, אומר BP Mallikarjuna Swamy, חוקר בייצור אורז במכון הבינלאומי לחקר האורז בלוס באנוס, הפיליפינים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><a href="https://academic.oup.com/plphys/article/125/3/1157/6109908" target="_blank" rel="noopener">אורז מוזהב</a> , שפותח בסוף שנות ה-90 על ידי צוות בראשות הביולוגים אינגו פוטריקוס ופיטר בייר, מכיל גנים מנרקיס וחיידק אדמה המאפשרים לו לייצר מבשר <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2682994/" target="_blank" rel="noopener">לוויטמין A.</a> הרגולטורים של בטיחות המזון אישרו אותו בארצות הברית, אוסטרליה, קנדה וניו זילנד, ולאחרונה <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2211912421001048" target="_blank" rel="noopener">אושרה לשימוש מסחרי</a> בפיליפינים. למרות הבטחתו, אורז הזהב עדיין לא זכה לאימוץ נרחב בשל מכשולים רגולטוריים והתנגדות ל-GMO.</p><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 6. סלמון AquaAdvantage </h3><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline6.jpg" alt="תמונה של שני דגים על רקע כחול. הדג מלמעלה גדול משמעותית מהדג בתחתית." class="wp-image-3132381" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline6.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline6-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline6-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132381">סלמון מהונדס גנטית (משמאל) גדול יותר מסלמון לא GM באותו גיל.</span> <span class="credit wp-credit-3132381">Aquabounty</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה-FDA אישר את AquAdvantage סלמון למאכל אדם <a href="https://www.fda.gov/animal-veterinary/intentional-genomic-alterations-igas-animals/aquadvantage-salmon" target="_blank" rel="noopener">בשנת 2015</a> - מה שהופך את הסלמון לבעל החיים ה-GMO הראשון שאושר כמזון אנושי בארצות הברית. קנדה הגיעה אחריה בשנת 2016. עם גן הורמון גדילה מסלמון צ&#39;ינוק, סלמון AquAdvantage מגיע לגודל מלא במחצית מהזמן של סלמון אטלנטי מסורתי שגדל בחוות. לסלמון גידול מהיר יכול להיות משיכה רחבה, אבל יש חששות שאם הסלמון המהונדס יברח, הם עלולים לדחוק החוצה סלמון בר. לעת עתה, סלמון AquAdvantage רק זולג לשרשרת האספקה ​​בארה&quot;ב.</p><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 7. ערמון אמריקאי </h3><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline7.jpg" alt="תצלום של עץ שסובל ממחלת ערמונים." class="wp-image-3132382" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline7.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline7-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline7-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132382">עד אמצע שנות ה-1900, מחלת הערמונים (המוצגת כאן) חיסלה הרבה מהערמונים האמריקאים שפעם שלטו בחוף המזרחי.</span> <span class="credit wp-credit-3132382">ריצ&#39;רד גרדנר, Bugwood.org ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/us/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC BY-NC 3.0 US</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה חוקרים פונים ל-GMO לשימור. הערמון האמריקאי, שפעם שלט בחוף המזרחי, מציע דוגמה מוקדמת לאיך עשויים להיראות מאמצים כאלה. &quot;עצי הסקויה של המזרח&quot; הצטמצמו מאוד באמצע שנות ה-1900 על ידי פטרייה טפילית שהוכנסה מעצים מיובאים. המאמצים ההיסטוריים לפתח ערמון עמיד בפני גידולים באמצעות רבייה מסורתית לא הצליחו, אבל הערמון של דרלינג עשוי להיות התשובה. <a href="https://bsppjournals.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/mpp.13165" target="_blank" rel="noopener">עץ מהונדס גנטית</a> זה עמיד יותר למחלת הפטרייה הפטרייתית הודות לגן חיטה שמפרק את הכימיקל המזיק שהפתוגן מייצר. העץ נמצא בבדיקה של סוכנויות רגולטוריות מאז ינואר 2020. לאחר אישור, <a href="https://www.esf.edu/chestnut/" data-type="URL" data-id="https://www.esf.edu/chestnut/" target="_blank" rel="noopener">פרויקט המחקר והשיקום של ערמונים</a> באוניברסיטת המדינה של ניו יורק המכללה למדעי הסביבה והיער בסירקיוז מתכנן להתחיל להפיץ אותו לתוכניות שיקום ולציבור.</p><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 8. יתושים </h3><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline8.jpg" alt="תמונה של יתוש GMO יושב על רקע לבן עם כתמים שחורים." class="wp-image-3132383" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline8.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline8-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline8-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132383">יתוש <em>Aedes aegypti</em> הטרנסגני הזה נוצר על ידי חברת Oxitec. חוקרים מקווים ששחרור חרקים מהונדסים גנטית כאלה יכול לעזור להילחם בהתפשטות מחלות הנישאות יתושים.</span> <span class="credit wp-credit-3132383">MIGUEL SCHINCARIOL/AFP דרך Getty Images</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שינוי גנטי של בעלי חיים שמפיצים מחלות, כולל יתושים, עלול להציל חיים רבים; מלריה לבדה הורגת מאות אלפי אנשים מדי שנה. &quot;אנחנו כבר משתמשים ביתושים מהונדסים גנטית לבקרת מחלות&quot;, אומרת הביולוגית ונסה מסיאס מאוניברסיטת צפון טקסס בדנטון. בדיקות בשנת 2021 בפלורידה, למשל, שחררו יתושים <em>Aedes aegypti</em> ממין זכר שהונדסו גנטית כך <a href="https://www.sciencenews.org/article/mosquito-genetically-modified-us-florida-keys-pest-control-zika-dengue">שצאצאים נשיים מתים לפני הבגרות</a> ( <em>SN: 5/14/21</em> ). המטרה? צמצם את אוכלוסיית החרקים המפיצים את נגיפי הזיקה והדנגי. יתושים מתוקנים שוחררו גם בברזיל, איי קיימן, פנמה והודו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צוותי מחקר אחרים מוסיפים גנים שהופכים את היתושים לעמידים בפני פתוגן, אומר מסיאס, ובכך מונעים את התפשטות המחלות. וההתקדמות בעריכת גנים פירושה שכעת ניתן להשתמש <a href="https://www.sciencenews.org/article/gene-drives-spread-their-wings">במה שמכונה כונני גנים</a> כדי להפיץ שינויים גנטיים באוכלוסיות שלמות ( <em>SN: 12/2/15</em> ). עם זאת <a href="https://www.sciencenews.org/article/gene-drives-mosquito-malaria-crispr-africa-public-outreach">נותרו שאלות פתוחות</a> , כולל האם זה אתי או נבון לשנות אוכלוסיות שלמות של בעלי חיים ( <em>SN: 6/3/22</em> ). “We&#39;re talking about unknown unknowns,” Macias says.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="145944" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> A rare glimpse at a relatively nearby supernova offers clues to how stars die</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/rare-supernova-stars-die-hubble<dc:creator><![CDATA[Elise Cutts]]></dc:creator><pubDate> Mon, 23 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132481 </guid><description><![CDATA[Thanks to its home in the Pinwheel galaxy, a favorite of amateur astronomers, researchers have monitored SN 2023ixf since shortly after it exploded. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>In May, a star in the Pinwheel galaxy exploded in just the right place at nearly the right time for astronomers to unravel details of its death. It was the closest supernova to go off in the last five years.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Astronomers have long been fascinated with these stellar explosions, which signal the end of life for the universe&#39;s biggest stars. Not only are they dramatic — a supernova can shine 5 billion times as bright as our sun — but the explosions seed the universe with gold, silver, zinc and other elements forged only in a dying star&#39;s last moments.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> And this supernova — designated SN 2023ixf — was perfectly placed for astronomers to capture it relatively soon after it went off.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Because researchers can&#39;t predict when a star will die, they typically wouldn&#39;t have lots of images of a supernova from shortly after it happened, says Edo Berger, an astronomer at Harvard University. But thanks to the supernova&#39;s position in a nearby galaxy that&#39;s popular with stargazers, scientists were able to use images from amateur astronomers to pin down when the star exploded to within just a few hours, says astronomer Daichi Hiramatsu, also at Harvard.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Having data on the explosion not long after it happened is crucial to answering many open questions about how stars&#39; dying moments play out. Here are three things to know about this stunning supernova.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> SN 2023ixf used to be a dust-shrouded red supergiant</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> SN 2023ixf was first discovered by Japanese amateur astronomer Koichi Itagaki a few days after the star exploded. Almost immediately after learning about the supernova, researchers started scouring archival data for the star it used to be, says astronomer Charlie Kilpatrick of Northwestern University in Evanston, Ill. “We looked at the imaging within hours of the report,” he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Right away, he and his colleagues found something in Hubble Space Telescope images of the Pinwheel galaxy taken between 5 and 24 years earlier that <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/2041-8213/ace4ca" target="_blank" rel="noopener">looked like it could be the star</a> , the supernova progenitor, that exploded as SN 2023ixf. It was a lucky find, as astronomers had no idea that the star would explode when the Hubble images were taken. Since then, other research teams have used other telescope images to independently confirm the identity of SN 2023ixf&#39;s progenitor — a red supergiant cloaked in a dusty veil.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Stars like this one are the most common progenitors for explosions like SN 2023ixf, Kilpatrick says. And “in a lot of ways,” he notes, SN 2023ixf “is kind of a normal supernova.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That&#39;s a good thing, Berger says. It&#39;s easy to get excited about supernovas that are particularly unusual. “But here we have a supernova that&#39;s actually representative of the way that most stars die,” he says, which helps with astronomers&#39; overall understanding of stellar evolution. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="409" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_ec_new-supernova_original_inline.jpeg" alt="An image of supernova SN2023ixxf" class="wp-image-3132485" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_ec_new-supernova_original_inline.jpeg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_ec_new-supernova_original_inline-637x383.jpeg 637w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_ec_new-supernova_original_inline-309x186.jpeg 309w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132485">Japanese citizen scientist Koichi Itagaki was the first to spot SN 2023ixf, a supernova shown here (adjacent to the two lines at lower left) in one of Itagaki&#39;s telescope images.</span> <span class="credit wp-credit-3132485">Koichi Itagaki</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> SN 2023ixf&#39;s final years involved extreme weight loss</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Studying stellar deaths requires a bit of forensic analysis, Berger says. The star dies, but you don&#39;t see it happen. “Then you kind of have to backtrack what the star was doing all the way up to that point,” he says. “And tracking how the star was losing mass is a critical part of that.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Berger and Hiramatsu recently published results suggesting that the star that exploded as SN 2023ixf <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/2041-8213/acf299" target="_blank" rel="noopener">lost an incredible amount</a> of <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/2041-8213/ace0c4" target="_blank" rel="noopener">mass in its final years</a> — an entire sun&#39;s worth, which was far more than expected.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To reconstruct these dramatic stellar death throes, the researchers scrutinized the light cast as SN 2023ixf exploded. As the star collapsed, it emitted a shock wave that set off a bright flash of light as the wave collided with material surrounding the star — including mass lost before the explosion. Using the explosion&#39;s light to map out this material allowed the team to reconstruct SN 2023ixf&#39;s mass loss rates leading up to the explosion.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Red supergiants are known to lose mass leading up to a supernova, but far less than in the final years before this latest explosion, Hiramatsu says. Something changed for SN 2023ixf&#39;s progenitor star — something that might happen to other stars, too, and that researchers still don&#39;t understand.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Stellar evolution theory is just not up to the task” to tell us, Berger says. To figure out what happens in the last moments of a star&#39;s long life, “we have to do it from data.” And this supernova is a rare chance to gather some of that data.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s an incredible opportunity,” Kilpatrick says.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> SN 2023ixf is the nearest supernova of the multi-messenger era</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Historically, light cast by a supernova would be the only cosmic “messenger” astronomers could use to learn about the event. But “one type of messenger is not enough for us to recover all the mysterious things about this kind of collapsing star,” says astrophysicist Zidu Lin of the University of Tennessee, Knoxville, who studies ghostly subatomic particles called neutrinos, which interact only very weakly with matter.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Fortunately, it&#39;s now possible to detect neutrinos or gravitational waves streaming away from certain celestial objects — possibly including stellar explosions like SN 2023ixf. At just more than 21 million light-years away, the supernova is the closest of its kind to light up the sky within the era of modern “multi-messenger” astronomy. Today&#39;s technology isn&#39;t quite sensitive enough to catch gravitational waves or low energy neutrinos from supernovas outside the Milky Way, including SN 2023ixf, Lin says. However, it is possible to detect a few high energy neutrinos from supernovas in nearby galaxies, like the Pinwheel.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It was a bit surprising, then, <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/2041-8213/acf573" target="_blank" rel="noopener">none were detected from SN 2023ixf</a> , researchers reported in September. “The nondetection of the high energy neutrinos, combined with some optical signals, might be able to form a multi-messenger analysis,” Lin says. In particular, it could help astronomers constrain ideas about exactly how high energy neutrinos are generated within dying stars.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_ec_new-supernova_bright-spot_feat-800x450.jpeg"></media:thumbnail><enclosure length="272420" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_ec_new-supernova_bright-spot_feat-800x450.jpeg"></enclosure></item><item><title> How sea anemones living on deep-sea hydrothermal vents avoid metal poisoning</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/sea-anemones-vents-metal-poisoning<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Fri, 20 Oct 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132538 </guid><description><![CDATA[The anemone <em>Alvinactis idsseensis dominates its toxic environment thanks to an unusual number of genes geared toward protecting cells from heavy metals. ]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>Life near deep-sea hydrothermal vents can be pretty metal — literally.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In addition to crushing pressures, total darkness and scorching temperatures, poisonous plumes belch from beneath the Earth&#39;s surface. Exhaust from these underwater chimneys contains particles of heavy metals like iron and manganese, which become toxic at high concentrations. But many animals cozy up next to these vents and form thriving communities, seemingly able to withstand the dangerous metals around them.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Now, researchers have a hint of how one creature survives this hard-core environment. The sea anemone <em>Alvinactis idsseensis</em> has a surprising abundance of genes geared toward producing proteins that move metals into a cellular area where they can&#39;t cause harm, researchers report October 20 in <em>Science Advances</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Many organisms have a few of these <em>MTP</em> genes for normal metal metabolism. For instance, a related sea anemone that lives in shallow waters has one <em>MTP</em> gene. In comparison, <em>A. idsseensis</em> has 13 <em>MTP</em> genes, marine biologist Haibin Zhang and colleagues found.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The Edmond and Kairei vent fields in the southwest Indian Ocean are home to this abundant, unassuming sea anemone. <em>A. idsseensis “</em> is the dominant species living in these vent fields, and preys on blind shrimps as food,” says Zhang, of the Chinese Academy of Sciences&#39; Institute of Deep-Sea Science and Engineering in Sanya. “But how these anemones adapt to the vent&#39;s extreme conditions is not well understood.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The researchers discovered the anemone&#39;s secrets when they <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adh0474" target="_blank" rel="noopener">analyzed the genome of one of the tentacled invertebrates</a> , collected from the Edmond vent field by the human-occupied vehicle <em>Shenhaiyongshi</em> in 2019. Genetically engineering two of the sea anemone&#39;s most active <em>MTP</em> genes into yeast protected the yeast from toxic levels of iron and manganese, the most common metals in the vent environment.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The proliferation of <em>MTP</em> genes is a metal detoxification strategy also found in plants. The mustard plant <em>Arabidopsis halleri</em> , for example, thrives in soils rich with zinc and <a href="https://journals.plos.org/plosgenetics/article?id=10.1371/journal.pgen.1000911" target="_blank" rel="noopener">has more <em>MTP</em> genes than its relatives</a> , which can&#39;t withstand too much metal.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Zhang thinks the new finding is evidence of “convergent evolution” between anemones and plants, where similar environmental pressures lead to the development of the same solution in distantly related organisms.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I do believe that they actually found a good convergence, or at least a similar strategy to detoxify metals,” says Felipe Klein Ricachenevsky, a plant physiologist at the Federal University of Rio Grande do Sul in Porto Alegre, Brazil, who was not involved with the study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> How exactly the anemone <em>MTP</em> genes work to prevent metal poisoning remains to be seen. In plants, MTPs <a href="https://www.sciencenews.org/article/chinese-brake-fern-arsenic-fronds">sequester metals into large cellular compartments, or organelles, called vacuoles</a> ( <em>SN: 6/4/19</em> ). But animal cells don&#39;t have those kinds of vacuoles. “Which organelle is doing that in those animals?” Ricachenevsky asks. “I think that will be very interesting to address in the future.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102023_di_sea-anemones_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="368546" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102023_di_sea-anemones_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>