<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום ה&#39;, 24 באוגוסט 2023 18:28:09 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> כיצד בינה מלאכותית מחדדת תמונות ראייה תרמית מטושטשות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ai-thermal-night-vision<dc:creator><![CDATA[Luis Melecio-Zambrano]]></dc:creator><pubDate> Thu, 24 Aug 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Artificial Intelligence]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130641 </guid><description><![CDATA[A thermal imaging technique uses a special camera and AI to create clear images and accurately gauge distances of objects, even in pitch-blackness]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הדמויות המטושטשות והרפאים הנראות בדרך כלל בתמונות תרמיות עשויות להפוך לנחלת העבר. על ידי שילוב של בינה מלאכותית וראייה תרמית, מדענים יכולים ליצור תמונות חדות ומפורטות - אפילו בחושך. הטכניקה יכולה יום אחד לעזור לשפר את יכולתם של כלי רכב בנהיגה עצמית לנווט בלילה.<br><br> הדמיה תרמית, המשמשת לעתים קרובות במערכות ראיית לילה, פועלת על ידי זיהוי מקורות חום. תמונות האינפרא אדום מטושטשות בגלל תופעה שנקראת רוחות רפאים. חום מחפץ מציף את כל הפרטים על מרקם החפץ, בדומה להדלקת אור מקשה על פענוח כל תחריט על נורה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפיזיקאי התיאורטי Fanglin Bao מאוניברסיטת פרדו במערב לאפייט, הודו, ועמיתיו השתמשו במצלמה תרמית שיכולה להבחין בין אורכי גל שונים של אור אינפרא אדום. החוקרים זיווגו את המצלמה הזו לתוכנת מחשב המשתמשת בבינה מלאכותית כדי להתיר מידע מהמכשיר כדי לחשוף את הטמפרטורה, המרקם וסוג החומר של עצמים בתמונה. טכניקה זו <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06174-6" target="_blank" rel="noopener">ציירה תמונות בהירות ומפורטות מתוך סצנות לילה חשוכות</a> , כך מדווח הצוות ב-26 ביולי ב- <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אין הגבלה של תנאי מזג אוויר קשים או תרחישי לילה&quot;, אומר מהנדס החשמל מוחמד עלי פארוק מאוניברסיטת גאלווי באירלנד, שלא היה מעורב במחקר. &quot;אתה יכול לקבל נתונים טובים מאוד וחדים מאוד גם בתנאי תאורה חלשים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטכניקה יכולה גם למדוד מרחק בערך באותו דיוק כמו השיטות הנוכחיות המבוססות על מצלמה. המשמעות היא שניתן להשתמש בו בכלי <a href="https://www.sciencenews.org/article/self-driving-cars-see-better-cameras-mimic-mantis-shrimp-vision">רכב בנהיגה עצמית</a> , שצריכים לדעת מתי לבלום כדי להימנע מגרימת תאונה ( <em>SN: 10/12/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כלי רכב נוכחיים בנהיגה עצמית מודדים לעתים קרובות מרחק על ידי הקפצת אותות מאובייקטים, בדומה לאופן שבו עובד הסונאר. מכוניות אוטונומיות רבות ששולחות אותות עלולות לבלבל אחת את השנייה. מכיוון שהטכניקה החדשה לא צריכה לשלוח אות, זה יכול להיות בטוח יותר להתקדם בעולם עם יותר מכוניות בנהיגה עצמית, אומרים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות זאת, הטכנולוגיה לא תעבור ברחובות סואנים בזמן הקרוב. המצלמה כבדה, כחצי מטר מכל צד ויקרה - היא עולה למעלה ממיליון דולר, אומר באו. ולכידת כל תמונה נמשכת בערך שנייה, וזה איטי מדי עבור רכב בנהיגה עצמית שצריך להגיב למצבים בזמן אמת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, באו מצפה לראות גרסאות של טכנולוגיה זו עשויות להשפיע על כלי רכב או רובוטים בנהיגה עצמית בעתיד. &quot;לנו בני האדם יש הטיה אבולוציונית כלפי האור&quot;, הוא אומר. &quot;אבל מסתבר שבינה מלאכותית יכולה להתגבר על הדיכוטומיה ארוכת השנים הזו בין יום ללילה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_lmz_hadar_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="298192" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_lmz_hadar_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> פינגווינים קיסריים איבדו בשנה שעברה אלפי אפרוחים כתוצאה מהמסת קרח</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/antarctica-emperor-penguins-endangered-climate<dc:creator><![CDATA[Luis Melecio-Zambrano]]></dc:creator><pubDate> Thu, 24 Aug 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130622 </guid><description><![CDATA[In 2022, groups of emperor penguins in western Antarctica lost almost all their chicks to receding sea ice, signaling the threat of climate change. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אלפי פינגווינים קיסריים במערב אנטארקטיקה איבדו את גוזליהם בשנה שעברה, בעיקר בגלל נסיגת קרח הים, כך עולה מנתוני לוויין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך השנתיים האחרונות, קרח הים <a href="https://www.sciencenews.org/article/antarctic-sea-ice-record-low-2023">הגיע לשפל שיא</a> ברחבי אנטארקטיקה ( <em>SN: 7/5/23</em> ). אבל בזמן שהסתכל על תמונות לוויין בשנת 2022, הבחין הגיאוגרף פיטר פרטוול שהקרח באזור אחד נמס במיוחד בתחילת השנה. הוא ועמיתיו רצו למדוד את ההשפעה של אובדן הקרח הזה - בים בלינגסהאוזן מול מערב אנטארקטיקה - על פינגווינים קיסריים ( <em>Aptenodytes forsteri</em> ) באזור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז החוקרים בחנו <a href="https://www.sciencenews.org/article/emperor-penguin-poop-satellite-images-space-new-colonies">תמונות לוויין</a> של מושבות כדי לקבוע את גורל עונת הרבייה ( <em>SN: 8/4/20</em> ). מתוך חמש המושבות שנצפו, <a href="https://www.nature.com/articles/s43247-023-00927-x" target="_blank" rel="noopener">ארבע כנראה איבדו את כל הגוזלים שלהם</a> , כך מדווח הצוות ב-23 באוגוסט ב- <em>Communications Earth &amp; Environment</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפינגווינים הקיסריים מסתמכים על קרח ים יציב לאורך עונת הרבייה שלהם, שנמשכת מאפריל עד ינואר. כאשר ביצה בוקעת, הגוזל שזה עתה נולד חייב לברוח, מאבד את נוצותיו הפלומות כדי לקבל את פרווה עמיד למים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2022, קרח ים התפרק לפני שכמה מושבות סיימו לברוח. ללא נוצות עמידות למים, ציפורים עופות לא היו מסוגלות לשרוד, אומר פרטוול. מבין הצעירים מכ-10,000 זוגות המתרבים באזור, &quot;אנחנו חושבים שכ-850 מהאפרוחים שרדו&quot;, אומר Fretwell, מהסקר האנטארקטי הבריטי בקיימברידג&#39;, אנגליה. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" width="677" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_lmz_emperor_penguin_fail_inline-677x450.jpg" alt="פינגווינים קיסרים בוגרים מתאספים עם צעירים - הניתנים להבחנה בנוצותיהם האפורות והפלומות - על מדף הקרח הברוט של אנטארקטיקה." class="wp-image-3130624" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_lmz_emperor_penguin_fail_inline-677x450.jpg 677w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_lmz_emperor_penguin_fail_inline-576x383.jpg 576w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_lmz_emperor_penguin_fail_inline-280x186.jpg 280w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_lmz_emperor_penguin_fail_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 677px) 100vw, 677px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130624">פינגווינים קיסריים בוגרים מתאספים עם צעירים - הניתנים להבחנה בנוצותיהם האפורות והפלומות - על מדף הקרח החום של אנטארקטיקה. המושבה שם סבלה שלוש שנים של כישלון רבייה מ-2016 עד 2018.</span> <span class="credit wp-credit-3130624">כריסטופר וולטון</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מושבות פינגווינים יכולות להתאושש מעונת רבייה אחת כושלת, אומרת אנני שמידט, אקולוגית של עופות ים ב-Blue Point Conservation Science בפטלומה, קליפורניה, שלא הייתה מעורבת במחקר החדש. והחוקרים בחנו רק כמה מושבות פינגווינים קיסריות של ה-62 ברחבי אנטארקטיקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה מאותן מושבות אחרות חוו גם עונות רבייה גרועות לאחרונה. על מדף הקרח ברונט של אנטארקטיקה, מושבת הפינגווינים הקיסריים השנייה בגודלה בעולם באותה תקופה סבלה <a href="https://www.cambridge.org/core/journals/antarctic-science/article/emperors-on-thin-ice-three-years-of-breeding-failure-at-halley-bay/4CA1A77971A4CD5D5CB823EBF338FAA9" target="_blank" rel="noopener">שלוש שנים של כישלון רבייה</a> מ-2016 עד 2018 לאחר שסערות שברו שם את הקרח הימי, דיווחו פרטוול ועמית בעבר. בין כשל רבייה להגירה המונית לאתר אחר, המושבה כמעט נעלמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כישלון חוזר, או נפוץ יותר, עלול לאיים על מושבות ובסופו של דבר, על פינגווינים קיסריים בכללותם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר החדש, המתעד כישלון רבייה על פני מספר מושבות בו זמנית, &quot;הוא התצפית הראשונה שעולה בקנה אחד עם הציפיות הגרועות ביותר של מה שיכול לקרות&quot; כאשר כדור הארץ ממשיך להתחמם, אומר שמידט. &quot;אני מודאג - זה לא סימן טוב.&quot; ההערכות האחרונות צופים כי האקלים המשתנה והמסת קרח הים <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0006320719309899" target="_blank" rel="noopener">עלולים לחתוך את אוכלוסיית הפינגווינים הקיסריים ביותר ממחצית</a> עד שנת 2100.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות התחזית העגומה הזו לגבי פינגווינים קיסרים, לפרטוול עדיין יש תקווה. &quot;אם נוכל להאט את ההתחממות הגלובלית... נוכל לשנות את גורלו של הפינגווין הקיסר&quot;, הוא אומר. &quot;אבל חלון ההזדמנויות הזה הולך וקטן, אז אנחנו באמת צריכים לפעול עכשיו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_lmz_emperor_penguin_fail_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1240882" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_lmz_emperor_penguin_fail_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> איך מכשיר אחד יכול לעזור לשנות את רשת החשמל שלנו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/one-device-transform-power-electical-grid-inverter<dc:creator><![CDATA[Alexandra Witze]]></dc:creator><pubDate> Thu, 24 Aug 2023 13:11:11 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130504 </guid><description><![CDATA[As coal-fired power plants are retired, grid-forming inverters may be key to a future that relies on solar and wind power.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">מקולורדו לוושינגטון, מאוהיו ועד פנסילבניה, תחנות כוח פחמיות מושבתות. ארצות הברית בדרך לפרוש מחצית מהיכולת שלה לייצר חשמל מפחם עד 2026. זוהי ירידה מהירה להפליא משיא הפחם ב-2011 - ומהווה צעד מרכזי במעבר לאנרגיה נקייה <a href="https://www.sciencenews.org/article/net-zero-carbon-emissions-climate">ולמאבק בשינויי האקלים</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל יש חסרון מפתיע לפרוש תחנות כוח גדולות וישנות. מפעלים אלו עוזרים לשמור על יציבות רשת החשמל. ככל שיותר מהם עוברים לא מקוון, משהו אחר חייב להתקדם כדי לעשות את העבודה הזו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רשת חשמל היא רשת מורכבת הכוללת מערכות המייצרות חשמל, כמו תחנת כוח גרעינית או טורבינת רוח, ומערכות האוגרות ומעבירות כוח, כמו סוללות וקווי הולכה. רשת יכולה להפסיק לתפקד מכל מספר סיבות, כגון עץ נופל על קו חשמל או גל חום שמכריע את קיבולת המערכת. בארצות הברית, חשמל פועם דרך הרשת כמו פעימות לב בתדר סטנדרטי של 60 הרץ. התדירות הזו יכולה להשתנות אם הביקוש גדל מעבר להיצע או אם משהו במערכת כמו גנרטור גדול הולך לא מקוון. אפילו הפרעה קטנה בפעימות הלב של 60 הרץ יכולה לגרום לאפקטים של גלים שהרשת מתקשה להתאושש מהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תחנות כוח גדולות נועדו לעזור לרשת להיות עמידה בפני השפעות האדווה הללו. האינרציה של הגנרטורים המסתובבים שלהם קונה זמן במקרה של הפסקת חשמל בלתי צפויה, והם מכוונים ללא הרף את תפוקת הכוח שלהם על סמך התדר ברשת, ומשמרים הכל יציב. אבל רשת חשמל שמשלבת כמויות גדולות של אנרגיה מתחדשת, כמו טורבינות רוח ופאנלים סולאריים, עובדת אחרת לגמרי. היא מסתמכת על מכשירים הידועים כממירים כדי להמיר את זרם ישר, או DC, חשמל המיוצר על ידי מתקני רוח ושמש לזרם חילופין, או AC, חשמל עבור הרשת. ומערכות אנרגיה מתחדשת המערבות ממירים אינן מתנהגות כמו תחנות כוח מסורתיות. &quot;אנחנו מתמודדים עם מערכת פיזית אחרת לגמרי&quot;, אומרת פטרישיה הידלגו-גונסלס, מהנדסת חשמל באוניברסיטת קליפורניה, סן דייגו.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עליית האנרגיה המתחדשת</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יותר חשמל בארה&quot;ב מגיע כעת ממקורות מתחדשים. סביר להניח שממירים יוצרי רשת ישחקו תפקיד גדול בהכנסת האנרגיה בבטחה לרשת החשמל. </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-1"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/14725245/embed"
		width="100%"
		height="600"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז חוקרים חיפשו דרכים לשמור על יציבות הרשת מכיוון שתחנות כוח גדולות יוצאות לפנסיה ואנרגיה מתחדשת מהווה אחוז גדול יותר מייצור החשמל בארה&quot;ב. ייתכן שהתשובה טמונה בסוג מיוחד של מהפך, הידוע כממירי רשת. חלקי הציוד החשמלי הללו, שגודלם נע בין קטן ממיקרוגל לגדול כמו מיכל משלוח, מתוכנתים במיוחד לעבוד בממשק בין משהו שמייצר או אוגר חשמל - כמו טורבינות רוח, פאנלים סולאריים וסוללות - לבין רֶשֶׁת. באופן מכריע, הם מסוגלים לשלוט בזרימת האנרגיה המתחדשת לרשת במהירות ובתגובה, בדרכים המחקות את השליטה מתחנות כוח גדולות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על ידי הוספת כמה מהפכים היוצרים רשת לתוך רשת חשמל קיימת, מהנדסים יכולים לעזור להחליף את הפונקציות שאבדו כאשר המפעלים הגדולים יוצאים לפנסיה. לממירים ליצירת רשת יש גם יתרונות נוספים, כגון הפעלה מחדש אוטומטית של רשת שיצאה במצב לא מקוון. זה יכול להפוך את החברה לעמידה יותר להפסקות החשמל שמגיעות <a href="https://www.sciencenews.org/article/summer-extreme-heat-waves-jet-stream">עם מזג אוויר קיצוני</a> הניזון משינויי אקלים, כגון גלי חום והוריקנים ( <em>SN: 2/15/20, עמ&#39; 22</em> ).</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> שמש ורוח רואים בום</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמות החשמל בארה&quot;ב המופקת מאנרגיה סולארית ורוח גדלה באופן דרמטי במהלך העשור האחרון. </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-2"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/14725201/embed"
		width="100%"
		height="600"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מהו מהפך ליצירת רשת?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תחשוב על מהפך היוצר רשת כעל אמא ברווז עם חבורה של ברווזונים תינוקות משתרכים אחריו, אומר דומיניק גרוס, מהנדס חשמל באוניברסיטת ויסקונסין-מדיסון. מהפך יוצר רשת יכול להזרים מתח לרשת ולאחר מכן להתאים את התדר שלו בהתאם לכמות הכוח הזורם במערכת. מקורות חשמל אחרים הזורמים לרשת, הברווזונים התינוקות, יכולים אז להסתנכרן עם אותו מהפך יוצר רשת, בדיוק כפי שעשו עם זרימת החשמל שפועמה מתחנות כוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה נותן לממירים היוצרים רשת תפקיד מפתח בהכנסת יותר אנרגיה מתחדשת לרשת החשמל. יצרנים כולל ג&#39;נרל אלקטריק, סימנס, טסלה והיטאצ&#39;י כבר מייצרים את המכשירים הללו, והם היו בשימוש במשך עשרות שנים ברשתות חשמל מבודדות, כמו באיים קטנים. כיום, השימוש בהם מתרחב במהירות ברחבי העולם כאשר חברות חשמל גדולות פונות למכשירים כדי להתמודד עם הפריחה באנרגיה מתחדשת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוספת יכולות של יצירת רשת למערכות חשמל מתחדשות היא צעד ראשון קל שיכול לעשות הבדל דרמטי בבניית רשת איתנה לעתיד, אומרת ג&#39;וליה מטבוסיאן, המהנדסת הראשית ב-Energy Systems Integration Group באוסטין, טקסס. &quot;יש לנו באמת את חלון ההזדמנויות הזה עכשיו&quot;, היא אומרת.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> רשת החשמל העתידית</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תחנות כוח פחמיות וגז טבעי הן עמוד השדרה של רשת החשמל האמריקאית של ימינו. חוות רוח וסולריות ממלאות תפקיד קטן יותר ומשתמשות בממירים העוקבים אחר רשת (כתומים) כדי להכניס יותר חשמל לסירוגין למערכת. אבל ממירי רשת (כחול) יכולים לעזור לפנות מקום לרשת עתידית הנשענת בעיקר על אנרגיה מתחדשת. ברשת העתידית, בכל בית יכולים להיות פאנלים סולאריים, ולרכבים חשמליים תהיה טעינה דו-כיוונית, שתאפשר להם להחזיר אנרגיה לרשת. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_electical-grid_inline1_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_electical-grid_inline1_desktop-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_electical-grid_inline1_desktop-281x186.jpg 281w" width="680" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_electical-grid_inline1_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_electical-grid_inline1_mobile-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_electical-grid_inline1_mobile-281x186.jpg 281w" width="680" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_electical-grid_inline1_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_electical-grid_inline1_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_electical-grid_inline1_mobile-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_electical-grid_inline1_mobile-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130507" data-permalink="https://www.sciencenews.org/082623_electical-grid_inline1_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_electical-grid_inline1_mobile.jpg" data-orig-size="680,450" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="082623_electical-grid_inline1_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_electical-grid_inline1_mobile-579x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_electical-grid_inline1_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130507">סי צ&#39;אנג</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130506">סי צ&#39;אנג</span> </figcaption></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> מקור: NREL; ב&#39; קרופוסקי</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם יש לך פאנלים סולאריים בבית, כנראה שיש לך מהפך במוסך שלך. חברות אנרגיה משתמשות בממירים דומים בחוות רוח ואנרגיה סולארית כדי להמיר כמויות גדולות של חשמל DC לחשמל AC כדי להזין את הרשת. אבל רובם הם מה שמכונה <em>ממירי</em> רשת. הם כמו הברווזונים התינוקיים שנגררים אחרי אמם - הם יכולים לעשות כמה דברים בעצמם אבל הם לא מסוגלים להפעיל את המערכת כמו ברווז מבוגר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, מהפך יוצר רשת יכול לחוש את השינויים ברשת ולהגיב בזמן אמת כדי להתאים את התדר שלו, מה שמזרים כוח פחות או יותר לפי הצורך כדי לייצב את הרשת. פלוריאן דורפלר, מהנדס חשמל ב-ETH ציריך, משווה קבוצה של ממירים יוצרים רשת ברשת חשמל לחבורה של גלגלי אופניים מסתובבים המחוברים ברצועה אלסטית. אם אחד הגלגלים מתחיל להאט מעט מסיבה כלשהי, הרצועה האלסטית תעביר מומנטום מהאחרים ותחזיר אותו לסנכרון עם הקבוצה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מי משתמש בממירי רשת?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ממירי רשת אינם חדשים לגמרי; הם שימשו ברחבי העולם במשך עשרות שנים למטרות מסוימות. בארצות הברית, הם נמצאים בעיקר במיקרו-רשתות, מערכות חשמל קטנות המספקות אזורים מבודדים כמו איים או מתקנים קטנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנות ה-2010, למשל, קבוצה של חוקרים ואנשי מקצוע בתעשייה בנתה מיקרו-רשת ששילבה ממירי רשת בכלא סנטה ריטה בדבלין, קליפורניה. המיקרו-גרייד השתמשה בפאנלים סולאריים על הגג, חמש טורבינות רוח, תא דלק ואחסון סוללות ליצור מערכת חשמל עצמאית שפעלה לשימוש יומיומי אך תוכל גם להמשיך לפעול באופן עצמאי מרשת החשמל הראשית במקרה של הפסקה - חיונית לשמירה על האבטחה. רשתות מיקרו אחרות המשתמשות בממירים יוצרי רשת כוללות בסיס צבאי באי קוואי בהוואי ובאי הקריבי סנט יוסטטיוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האתגר כעת הוא להתרחב מאותן מערכות קטנות ומתקיימות בעצמן לרשתות חשמל גדולות יותר המשלבות הרבה אנרגיה מתחדשת. כמה מדינות החלו במאמץ זה, והוסיפו מהפכים יוצרי רשת למערכות שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אוסטרליה היא אולי המובילה בעולם, עם שלושה מתקני אנרגיה מתחדשת גדולים הכוללים מהפכים יוצרי רשת שנכנסו לאחרונה לפעילות ועוד שלושה מתקנים כאלה בעבודות, בהיקף כולל של 480 מגה וואט של הספק. כמה מהם נמצאים בדרום אוסטרליה, שם כוח הרוח פרח בשנים האחרונות. בדצמבר הודיעה הסוכנות האוסטרלית לאנרגיה מתחדשת שהיא משקיעה <a href="https://www.energy.gov.au/news-media/news/arena-backs-8-grid-scale-batteries-worth-27-billion#:~:text=The%20Australian%20Renewable%20Energy%20Agency,with%20grid%2Dforming%20inverter%20technology." target="_blank" rel="noopener">176 מיליון דולר אוסטרלי</a> (כ-118 מיליון דולר) בשמונה פרויקטים נוספים להפקת אנרגיה מתחדשת באמצעות טכנולוגיות ליצירת רשתות. בסך הכל שמונה הפרויקטים הללו נועדו להפיק 2 ג&#39;יגה וואט של חשמל - פי 10 מהיכולת ליצירת רשת של המדינה עד כה וצעד &quot;פורץ דרך&quot; בכיוון הנכון, אומר מטבוסיאן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בריטניה גם משקיעה בחמישה פרויקטים חדשים, כולל מתקן של 300 מגה-וואט בסקוטלנד שאמור להסתיים ב-2024. לעומת זאת, ארצות הברית עשתה מעט ברמה הלאומית כדי לעודד אימוץ של ממירים יוצרי רשת, אפילו שכן ייצור אנרגיה מתחדשת הוכפל בערך בעשור האחרון וכיום מהווה יותר מ-20 אחוז מייצור החשמל במדינה. &quot;ארה&quot;ב כנראה נמצאת 10 שנים מאחורי העקומה&quot;, אומר דורפלר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יכול להיות שזה משתנה. משרד האנרגיה של ארה&quot;ב מממן מאמץ של 25 מיליון דולר כדי לעבוד על איך להכניס יותר ממירים יוצרי רשת למערכת החשמל בארה&quot;ב. הקונסורציום, המכונה UNIFI, ל&quot;יכולת הדדית אוניברסלית לממירי רשת&quot;, נמצא במחקר השני מתוך חמש שנות מחקר. היא <a href="https://www.nrel.gov/docs/fy21osti/73476.pdf" target="_blank" rel="noopener">מובלת על ידי המעבדה הלאומית לאנרגיה מתחדשת</a> y בגולדן, קולו, יחד עם אוניברסיטת טקסס באוסטין והמכון לחקר החשמל החשמלי בפאלו אלטו, קליפורניה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> רשתות על הקצה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רשתות החשמל מציגות את גילן - והן פגיעות במיוחד להשפעות המדורגות שעלולות לבוא עם מזג אוויר קיצוני. הנה הצצה לכמה אירועים אחרונים שדחקו את הרשתות לקצה. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="675" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_electical-grid_sidebar-675x450.jpg" alt="תמונה של כביש מהיר בטקסס מכוסה בשלג מפברואר 2021 כאשר הקפאה עמוקה שיתקה את רשת החשמל של המדינה." class="wp-image-3130509" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_electical-grid_sidebar-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_electical-grid_sidebar-575x383.jpg 575w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_electical-grid_sidebar-279x186.jpg 279w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_electical-grid_sidebar.jpg 680w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3130509">BRETT COOMER/ <em>HOUSTON CHRONICLE</em> VIA AP</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>פברואר 2021</strong><br> הקפאה עמוקה ברובה של טקסס (המוצגת למעלה) שיתקה את הציוד החשמלי והוציאה חלק גדול מהרשת של המדינה במצב לא מקוון, והובילה למאות מקרי מוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>ספטמבר 2021</strong><br> הוריקן אידה הוציא את החשמל ליותר ממיליון אנשים בלואיזיאנה, בין השאר בגלל קווי תמסורת שלא יכלו לעמוד במהירויות הרוח של ההוריקן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>מאי 2022</strong><br> סופת רוח עזה ברחבי אונטריו וקוויבק, קנדה, הפילה את קווי החשמל ובסופו של דבר הותירה כמעט מיליון בני אדם ללא חשמל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>יוני 2022</strong><br> תקלה בתחנת כוח במערב טקסס גרמה לכשלים נוספים ברחבי הרשת של טקסס, כולל דפיקה של 1.7 ג&#39;יגה וואט של ייצור חשמל סולארי במצב לא מקוון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>ינואר 202</strong> 3<br> עלייה במתח השביתה את הרשת הלאומית של פקיסטן, והותירה יותר מ-200 מיליון איש ללא חשמל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>יוני 2023</strong><br> כיפת חום מעל צפון מקסיקו וטקסס כמעט דחפה את דרישת החשמל של מקסיקו לחרוג מההיצע שלה.</p></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, UNIFI התמקדה בנושאים בסיסיים כמו יצירת הנחיות מוצעות לאופן שבו חברות צריכות לבנות ממירי רשת. עד כה, יצרנים ברחבי העולם ייצרו סוגים משלהם של ממירים ליצירת רשת עם מעט תיאום ביניהם. בדצמבר, UNIFI פרסמה טיוטת תקנים שנועדו לשמש צעד ראשון לקראת קוד רשת לאומי הכולל מפרטים טכניים לציוד; גרסה שנייה ומעודכנת צפויה עד סוף השנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> UNIFI הביאה לאחרונה קומץ ממירים ליצירת רשת, שנרכשו מיצרנים שונים, למעבדת קולורדו של NREL. שם חוקרים בודקים אותם במערכת חשמל של 1 מגה וואט כדי לראות איך הם מסתדרים בעבודה באותה רשת. מאמץ דומה של UNIFI בודק את הביצועים של מספר גדול יותר של מהפכים ליצירת רשת מתוצרת שני יצרנים שונים במערכת של 20 מגה וואט בקוואי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המטרה היא לראות האם ממירים מיצרנים שונים יכולים להשתלב בצורה חלקה ברשת חשמל גדולה, וכמה עבודת תכנות תידרש כדי לגרום להם לשחק יפה אחד עם השני. &quot;איך גורמים למיליוני מהדברים האלה לעבוד ביחד, בשיתוף פעולה, בהקשר של מערכות רשת בקנה מידה גדול?&quot; שואל גרוס, שעובד עם UNIFI. בדיקות כאלה הן רק צעדים מוקדמים להדביק את ארצות הברית עם מדינות אחרות שכבר יש להן ממירים יוצרי רשת הפועלים ברשתות החשמל הגדולות שלהן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> UNIFI מקווה להעלות את הפרופיל של ממירים יוצרי רשת ולספק הדרכה למה שהוא כיום נוף של המערב הפרוע של חברות שונות המייצרות אותם. אבל זה יצטרך לנוע מהר כדי לעשות את ההבדל. &quot;אנחנו ממש מדברים על שינוי של כל משק החשמל תוך 15 שנה&quot;, אומר בן קרופוסקי, מנהל המרכז להנדסת מערכות חשמל ב-NREL והמנהל הארגוני של UNIFI. &quot;לקח 140, 150 שנה לבנות את מה שיש לנו היום. אז זה רק שינוי מונומנטלי בגזרת החשמל&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ממירים במערכת פאנל סולארי ביתית טיפוסית יכולים לעלות כמה אלפי דולרים, כאשר העלות גבוהה יותר עבור מערכות בקנה מידה תעשייתי. אבל ציוד ליצירת רשת אינו בהכרח יקר יותר לייצור מאשר ציוד העוקב לרשת. היצרנים גובים קצת יותר כדי לכסות את עלויות המחקר והפיתוח שלהם, אבל ההבדל הוא מינימלי עבור התועלת שהושגה, אומר Matevosyan. אפילו כשמדינות מסוימות מעודדות חברות אנרגיה להכניס טכנולוגיות ליצירת רשתות, היא אומרת שכל מי שבונה כיום רכיבי רשת צריך לשלב אותם כדבר מובן מאליו. &quot;זה פשוט הגיוני שיצרו רשת&quot;, היא אומרת. &quot;אתה יכול להוכיח את זה לעתיד.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מהן השאלות הפתוחות?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם כאשר מאמצים ממירים יוצרי רשת, ישנן שאלות מחקר שעדיין לא קיבלו תשובה. אתגר אחד הוא שעדיין לא ברור כמה ממירים ברשתות העתיד יצטרכו ליצור רשת. חישובים תיאורטיים מצביעים על כך שרשתות מסוימות יפעלו בסדר גמור בהשגת 60 עד 70 אחוז מהכוח שלהן ממקורות מתחדשים באמצעות ממירים העוקבים אחר רשת. אבל אחרים עלולים לקרוס ב-20 אחוז בלבד ויצטרכו להיות יותר ממירים יוצרי רשת בתערובת, אומר גרוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המספר עבור כל רשת יהיה תלוי בגורמים כגון גיל הרשת, יציבות וגיאומטריה. רשת מחוברת בצפיפות של מתקני ייצור חשמל כמו באירופה עשויה להזדקק לאחוז קטן בהרבה של ממירים יוצרי רשת מאשר רשת ארוכה ומתוחה כמו זו שלאורך החוף האוסטרלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רשת החשמל בארה&quot;ב היא למעשה שלוש רשתות נפרדות, בחלקים המזרחיים והמערביים של המדינה ובטקסס, כולן עם צרכי אינוורטר משתנים. וחלק ממפעילי החשמל עשויים לבחור לנתק את מפעלי הפחם או הגז שלהם, אך לשמור על כמה מתקנים גרעיניים או הידרואלקטרים ​​גדולים, שימשיכו לתמוך בסינכרון של הרשת וידרשו פחות ממירים יוצרי רשת. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="510" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_electical-grid_inline3.jpg" alt="תמונה של חווה סולארית המספקת חשמל לאי הקריבי סנט יוסטטיוס." class="wp-image-3130508" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_electical-grid_inline3.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_electical-grid_inline3-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_electical-grid_inline3-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_electical-grid_inline3-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_electical-grid_inline3-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_electical-grid_inline3-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130508">האי הקריבי סנט אוסטטיוס (מוצגת חווה סולארית) תלוי במיקרו-רשת המשתמשת בממירים יוצרי רשת.</span> <span class="credit wp-credit-3130508">ROBERTKENNESY/WIKIMEDIA COMMONS ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 4.0</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גבולות מחקר אחרים כוללים גילוי דרכים חדשות לאבחון ולתקן בעיות ברשת. קצר חשמלי ברכיב רשת, למשל, יכול להזרים לפתע כמויות גדולות של זרם, נחשול שתחנות כוח מסורתיות יכולות להתמודד איתו באופן אוטומטי על ידי ניתוק החלק התקול. ממירי רשת אינם יכולים לסבול קוצים גדולים בזרם, מה שמקשה על פתרון הבעיות הללו בזמן אמת. &quot;איך לעשות זאת בצורה יעילה ובטוחה היא עדיין שאלת מחקר גדולה&quot;, אומר רודריגו הנריקז-אובה, מהנדס חשמל במאונטיין וויו, קליפורניה, שעובד עם UNIFI.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה מדענים, כולל דורפלר, חוקרים כיצד רשת חשמל עם הרבה מהפכים היוצרים רשת יכולה לספק חשמל בדרכים חדשות. על ידי נקיטת צעדים נוספים כדי לייעל את האופן שבו הממירים פועלים יחד, החוקרים יכולים לקרב את המערכת למה שיש המתארים כתחנת כוח וירטואלית - שבה הרבה התקני אנרגיה מתחדשת בקנה מידה קטן מתפקדים ביעילות כתחנת כוח מסורתית אחת. המשמעות עשויה להיות תכנות ממירים כך שיוציאו במהירות מתח מהסוללה ויזרקו אותו כדי להפוך את הרשת לחזקה יותר בפני תנודות בלתי צפויות. טכניקות למידת מכונה עשויות לעזור, על ידי הכשרת ממירים על נתונים מהעולם האמיתי כדי לכוונן פעולות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמובן, ישנם אתגרים רבים אחרים לבניית הרשת של העתיד, כמו למצוא דרכים טובות יותר לאחסן חשמל מחוות שמש וחוות רוח, כיצד לבנות את קווי ההולכה הדרושים וכיצד להאיץ את החיבור של מתקני חשמל מתחדשים. הרשת, פגומה כעת עקב בעיות רגולטוריות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Hidalgo-Gonzalez אומר שרשת החשמל של העתיד צריכה להיות חזקה יותר ועמידה יותר עבור כולם. רשת החשמל של ארה&quot;ב של היום מטפחת הרבה אי שוויון חברתי. הוא נוטה להיות חלש ופחות אמין, למשל, בקהילות בעלות הכנסה נמוכה יותר הפגיעות למזג אוויר קיצוני מאשר בקהילות עשירות יותר. בשנת 2021, למשל, הוריקן אידה הפיל את הכוח ליותר ממיליון אנשים בלואיזיאנה, כשכמה קהילות בעלות הכנסה נמוכה לא קיבלו אותו בחזרה במשך שבועות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנרגיה מתחדשת, מחוזקת על ידי ממירים יוצרי רשת, יכולה למלא תפקיד גדול בהפיכת הרשת לגמישה ושוויונית יותר, אומר הידלגו-גונסלס. &quot;אנחנו צריכים ללכת ממש מהר&quot;, היא אומרת, &quot;אם אנחנו רוצים להתייחס ברצינות לשינויי האקלים&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_electical-grid_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="124079" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_electical-grid_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> נחיתת הירח המוצלחת של הודו באה בעקבות כישלונות אחרונים של מדינות אחרות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/india-chandrayaan-moon-landing<dc:creator><![CDATA[Katherine Kornei]]></dc:creator><pubDate> Wed, 23 Aug 2023 16:29:42 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130597 </guid><description><![CDATA[The Chandrayaan-3 mission delivered a lander and rover to the moon. Attempts by other countries this year show that getting there is still a challenge.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>החלל קשה, כמו שנאמר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בזמן שבני האדם התאמצו לשגר את עצמם ואת המכונות שלהם אל מעבר לכדור הארץ, העיקרון הזה הוכח שוב ושוב. ניסיונות אחרונים לגעת בירח - הישג שהושג לראשונה לפני כמעט 60 שנה על ידי הגשושית הרובוטית לונה-9 של ברית המועצות לשעבר - היו רצופים במיוחד בכישלון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ב-23 באוגוסט, חללית הודית, לראשונה, נחתה בהצלחה על פני הירח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משימת צ&#39;אנדרייאן-3, שהושקה ב-14 ביולי, העבירה את הנחתת ויקראם ואת הרובר הפראגיאן לקוטב הדרומי של הירח, אזור <a href="https://www.sciencenews.org/article/ice-moon-poles-ancient-volcano-eruption-water">שנחשב כמכיל קרח מים</a> ( <em>SN: 24/5/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאגרים כאלה של קרח מים יספקו מקור מכריע של מי שתייה לא רק עבור כל תושבי הירח העתידיים, אלא גם מימן לדלק. זה היה הניסיון השני של המדינה לנחיתה על הירח, לאחר <a href="https://www.sciencenews.org/article/india-moon-lander-vikram-isro">התרסקות הנחתת של Chandrayaan-2 בשנת 2019</a> ( <em>SN: 20/9/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנחיתה של ויקראם מעבירה את הודו לקבוצה נדירה של אומות שביצעו בהצלחה &quot;נחיתה רכה&quot; - בניגוד ל&quot;נחיתה קשה&quot; בלתי מבוקרת - על הירח: ארצות הברית, ברית המועצות לשעבר <a href="https://www.sciencenews.org/article/china-landed-moon-missions-apollo-top-science-stories-2019-yir">וסין</a> ( <em>SN: 12/16 /19</em> ). הצלחת המשימה, לעומת זאת, באה בעקבות הכישלונות האחרונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-19 באוגוסט התרסקה הגשושית הרוסית לונה-25 אל הירח. החללית בגודל מכונית סובבה את הירח במשך מספר ימים, כאשר לפי סוכנות החלל הרוסית, התקשורת אבדה לאחר שהכלי ירה במנועיה במהלך תמרוני נחיתה מוקדמים. לונה-25 נועד לקרבת מכתש בוגוסלבסקי ליד הקוטב הדרומי של הירח, שם הוא היה בוחן את פני הירח ואת האטמוספירה הקלושה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוקדם יותר השנה, ב-25 באפריל, התרסקה גם מטוס הנחתת Hakuto-R Mission 1 של יפן על פני הירח. לפי ispace, החברה הפרטית שפיתחה את המשימה, ההתרסקות אירעה בגלל שהתוכנה המשולבת חישבת לא נכון את גובה הנחתת מעל פני הירח. הנחתת הייתה אמורה לגעת במכתש אטלס בצידו הקרוב של הירח ולחקור את אבק הירח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות קרבתו היחסית של קצת פחות מ-400,000 קילומטרים, הירח הוא <a href="https://www.sciencenews.org/article/israel-moon-mission-spacecraft-crash">יעד מאתגר עבור חלליות המבקשות לנחות</a> ( <em>SN: 4/11/19</em> ). זה בעיקר בגלל שלשכן השמימי הקרוב שלנו אין אווירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מנגנון המעבר להאטת עצם יורד על פני כדור הארץ - מצנח - הוא אפוא חסר תועלת, אומר דייב וויליאמס, מדען ירח וכוכבי הלכת במרכז טיסות החלל גודארד של נאס&quot;א בגרינבלט, מד. &quot;הדרך היחידה להאט את עצמך היא עם רקטות&quot;. זה המקום שבו הדברים מסתבכים, הוא אומר, שכן ירי רקטה פירושו שליטה על הכיוון והדחף שלה, בין היתר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כוח המשיכה של הירח, אמנם רק כשישית מזה של כדור הארץ, הוא חזק מספיק כדי להשפיע לרעה על חללית נכה בנפילה חופשית, אומר וויליאמס. (לחללית שנוחתת על כוכב שביט או אסטרואיד קל יותר כי שדות הכבידה של הגופים האלה הם בדרך כלל כל כך חלשים שיש סכנה קטנה להתרסקות.)</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש גם את האתגר של קביעת אתר נחיתה בטוח. אזור שנראה חלק כשהוא נראה ממסלול עשוי למעשה להיות זרוע בולדרים או מכשולים אחרים, אומר וויליאמס. תוכנה של חללית חייבת להיות מסוגלת להעריך את השטח בעצמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההסתמכות על מפעילים אנושיים על פני כדור הארץ אינה ריאלית, אומר וויליאמס, מכיוון שיש פיגור ארוך מדי בתקשורת בגלל מהירות האור הסופית. &quot;אתה תמיד בפיגור של 2.5 שניות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות זאת, הירח נותר יעד מושך, וב-26 באוגוסט, יפן תנסה שוב. סוכנות החלל של המדינה אמורה לשגר את משימת הנחתת החכמה שלה לחקירת ירח, או SLIM, ממרכז החלל טנגשימה. לא הוכרז תאריך נחיתה, אבל אם הכל ילך כשורה, הגשושית - שתוכננה כהדגמה טכנולוגית - תגיע בסופו של דבר ליד מכתש שיולי בצידו הקרוב של הירח.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_kk_moon-landing_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="185749" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_kk_moon-landing_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הפאזל הגנטי של כרומוזום Y הושלם סוף סוף</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-dna-telomere-chromosomes-pangenome<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Wed, 23 Aug 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Genetics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130586 </guid><description><![CDATA[New analyses of the human Y chromosome reveal millions of new bases and different locations for the same gene in different people.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כרומוזום ה-Y האנושי, האחראי על קביעת המין הגברי, עבר סוף סוף בדיקה מקצה לקצה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים רצפו את הכרומוזום, המכיל גנים רבים המעורבים בייצור זרע ובפוריות, מזכר ממוצא אירופאי. הבנייה החדשה של טלומר לטלומר, או קצה לקצה, <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06457-y" target="_blank" rel="noopener">מוסיפה יותר מ-30 מיליון בסיסי DNA</a> לכרומוזום Y שהורכב בעבר, כך מדווח הצוות באינטרנט ב-23 באוגוסט ב- <em>Nature</em> . זהו החלק האחרון של <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-human-pangenome-biology-dna-diversity">הפנגנום האנושי</a> , מאמץ לקטלג את כל ה-DNA האנושי ( <em>SN: 5/10/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כרומוזום Y הוא הקטן ביותר מבין הכרומוזומים האנושיים. &quot;בעבר, אנשים חשבו שזו רק מגרש גרוטאות לחומר גנומי אנושי, וזה משרת רק מטרה אחת... לקבוע מין זכר&quot;, אומר יון-פאי כריס לאו, גנטיקאי אנושי מאוניברסיטת קליפורניה, סן פרנסיסקו, שלא היה מעורב בעבודה. כמו הקומיקאי רודני דינגרפילד, כרומוזום Y לא זוכה לכבוד, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ברור שה-Y עושה יותר מאשר קביעת מין זכר, אומר לאו. חלק מהזכרים מאבדים את כרומוזום Y מחלק מהתאים שלהם. האובדן מעמיד אותם <a href="https://www.sciencenews.org/article/men-who-lose-y-chromosome-have-high-risk-cancer">בסיכון לסרטן</a> , מחלת אלצהיימר ומחלות אחרות ( <em>SN: 26/10/14</em> ). כרומוזום Y ייחוס מלא באמת יאפשר לחוקרים להבין טוב יותר את התפקיד שהכרומוזום ממלא בגוף, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שהוא קטן, כרומוזום Y הפחיד חוקרים רבים מכיוון שיש לו כל כך הרבה פיסות DNA שחוזרות על עצמן, אומר אדם פיליפי, חוקר ביואינפורמטיקה במכון הלאומי לחקר הגנום האנושי של ארה&quot;ב בבת&#39;סדה, מד., שהוביל את הפרויקט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ישנם רצפים חוזרים ונשנים של אותיות DNA, או בסיסים - אבני הבניין נושאות המידע של ה-DNA - מונחים מקצה לקצה ונמתחים למיליוני בסיסים כמו שורות אינסופיות לכאורה של חלקי פאזל זהים. בחלקים מסוימים של הכרומוזום יש את חלקי הפאזל הפוכים. וכמה קטעי DNA מכילים פלינדרומים; אותיות ה-DNA נקראות אותו דבר בשני הכיוונים. אז יש עותקים מרובים של גנים בודדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל החזרה הזו מקשה לדעת לאן בדיוק בפאזל הולך חלק מסוים, אז מדענים שמרו את החלקים החוזרים האלה לסוף, אומר פיליפי. &quot;כשאתה מרכיב שוב את הפאזל שלך אתה תמיד שומר את החלקים החוזרים על עצמם, כמו הדשא או העצים או השמים, לסוף.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר נפרד, שפורסם גם הוא באינטרנט ב-23 באוגוסט ב- <em>Nature</em> , רשם את כל כרומוזום ה-Y מ-43 אנשים, כולל 21 ממוצא אפריקאי. מחקר זה מצא שאורכו של כרומוזום המין הגברי יכול <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06425-6" target="_blank" rel="noopener">להשתנות</a> מאדם לאדם במיליוני בסיסי DNA, כלומר אצל אנשים מסוימים, לכרומוזום יש עותקים נוספים של גנים מסוימים או פיסות DNA אחרות. לדוגמה, לזכרים עשויים להיות בין 23 ל-39 עותקים של גנים TSPY, המעורבים בייצור זרע, מצאו החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כרומוזומי Y מלאים ממספר אנשים עזר לפילפי ועמיתיו להבהיר תעלומה. לכרומוזום הייחוס הישן היה הגן TSPY2 ממוקם ליד קצה אחד של הכרומוזום. אבל גרסת הטלומרים לטלומרים הראתה אותו קרוב לצנטרומר - החלק הצבוט של הכרומוזום - ולאחור בהשוואה להתייחסות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אישרנו שזה נכון בהרכבה שלנו, אז רק הנחנו שזו שגיאה בהרכבה הישנה&quot;, אומר פיליפי. אבל המחקר השני הראה ששתי הגרסאות נכונות. TSPY2 קפץ על הכרומוזום. לחלק מהאנשים יש את זה במקום אחד, בעוד שלאחרים יש את זה במקום השני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קיום עותקים מרובים של גנים TSPY, והמיקום המשתנה של TSPY2, עשויים להשפיע על פעילות הגנים והשפעתם על ייצור הזרע, אומר לאו. כמה מחקרים קודמים רמזו שמספרים משתנה של עותקים עשויים להשפיע על הפוריות, בעוד שמחקרים אחרים לא מצאו קשר. המידע המדויק יותר מהמחקרים החדשים עשוי לעזור ליישב את הוויכוח, או לפחות לתת לחוקרים רמזים נוספים לגבי האופן שבו הגנים משפיעים על ייצור הזרע, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר החדש עשוי לעזור למדענים ללמוד יותר על האבולוציה של כרומוזום Y, אומר פיליפי. ובסופו של דבר, חקר הגנים שלו והגרסאות שלהם עשוי להוביל להבנה טובה יותר של פוריות וטיפולים בפוריות, הוא אומר, אבל יישומים רפואיים כאלה כנראה נמצאים במרחק של שנים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082223_ti_y_chromosome_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="100853" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082223_ti_y_chromosome_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> חלק מהעלים ביערות טרופיים עשויים להתחמם מדי לפוטוסינתזה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/leaves-tropical-forests-photosynthesis-heat-limit<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Wed, 23 Aug 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130583 </guid><description><![CDATA[Climate change may be forcing some tropical leaves to stop photosynthesis and die. It’s still unclear what effect this will have on entire forests.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כמו לאנשים, לעלים יש גבולות כשזה מגיע לחום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים דיווחו לראשונה בשנת 1864 שעלים של כמה צמחים יכולים לשרוד עד 50 מעלות צלזיוס, רק כדי לגווע מעבר לסף זה. יותר מ-150 שנה מאוחר יותר, חוקרים מוצאים ממצאים דומים. בשנת 2021, מחקר של 147 מיני עצים טרופיים דיווח כי הטמפרטורה הממוצעת שמעבר לה נכשלה הפוטוסינתזה הייתה <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1111/pce.14060" target="_blank" rel="noopener">46.7 מעלות צלזיוס</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, בחופות העליונות של היערות הטרופיים של כדור הארץ, בערך <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06391-z" target="_blank" rel="noopener">1 מכל 10,000 עלים</a> חווה טמפרטורות לפחות פעם בשנה שעשויות להיות גבוהות מדי לפוטוסינתזה, מדווחים חוקרים על 23 באוגוסט ב- <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה אולי נראה סכום זעום, אבל התמוטטות פוטוסינתזה עלולה לפגוע ביערות שלמים אם שינויי האקלים לא ייעצרו, מזהירים המדענים. עלייה של כ-4 מעלות צלזיוס מעל הטמפרטורות הנוכחיות ביערות טרופיים עלולה לגרום לרצועות רחבות של עלים למות בהמוניהם, כך עולה מהסימולציות. ובכל זאת, החוקרים מכירים בכך שהתחזית באה עם אי ודאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אפשרות קטנה אחת שאנו מציעים... היא נקודת מפנה איומה להפליא&quot; שמעבר לה יערות טרופיים מתאבדים, אמר כריסטופר דוטי, אקולוג מאוניברסיטת צפון אריזונה בפלגסטף, בתדרוך חדשות ב-21 באוגוסט. אבל &quot;יש הרבה שאנחנו לא יודעים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר העלים מתחממים מדי, מנגנון הפוטוסינתזה שלהם - חלבונים הממירים אנרגיית אור לסוכרים - מתפרק. מתוך רצון להבין אם יערות טרופיים מתקרבים לסף כזה, דאוטי ועמיתיו השיגו נתונים שנאספו על ידי <a href="https://www.jpl.nasa.gov/missions/ecosystem-spaceborne-thermal-radiometer-experiment-on-space-station-ecostress" target="_blank" rel="noopener">ECOSTRESS</a> , חיישן תרמי על סיפון תחנת החלל הבינלאומית, הלוכדת טמפרטורות צמחייה על פני כדור הארץ בפיקסלים של 70 מטר <strong>.</strong> זה בערך השטח ששני עצים טרופיים גדולים יכולים למלא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות השווה את הנתונים עם מדידות ממכשירים על פני כדור הארץ. אלה כללו מכשיר באמזונס, המותקן בגובה 64 מטרים על מגדל, וכן נחילי חיישנים שהודבקו לתחתית העלים בברזיל, פורטו ריקו, פנמה ואוסטרליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניתוח חשף פסיפס של טמפרטורות בחופות היער. בתקופות שבהן היערות היו חמים ואדמתם יבשה, הטמפרטורות על פני החופה יכלו להגיע לשיא ממוצע של 34 מעלות צלזיוס. אבל הייתה שונות; חלק מהחלקים עלו על 40 מעלות צלזיוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההשוואה חשפה גם פרט שלא נראה על ידי ECOSTRESS - פיזור בתוך הפסיפס. טמפרטורות עלים בודדים השתנו באזורי יער בודדים, כאשר חלק מהעלים הגיעו לטמפרטורות שעלו בהרבה על הממוצע באזור. בערך 0.01 אחוז מהמקרים, עלי החופה העליונים התנפחו בטמפרטורות מעל סף 46.7 מעלות צלזיוס, מצא הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים ניתחו גם נתונים מניסויי התחממות עלים בברזיל, פורטו ריקו ואוסטרליה. ניסויים אלו הראו שלכל דרגת התחממות הסביבה הייתה השפעה לא פרופורציונלית על טמפרטורות העלים. לדוגמה, כאשר עלי האמזונס היו נתונים ל-2 מעלות צלזיוס נוספות של התחממות הסביבה, טמפרטורות העלים המקסימליות עלו מ-42.8 מעלות ל-50.9 מעלות צלזיוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות השתמש בנתוני הניסוי, יחד עם הלוויין והנתונים הקרקעיים, כדי לדמות את העתיד של יערות טרופיים תחת שינויי אקלים. רוב היערות יכולים לסבול כ-4 מעלות צלזיוס של התחממות מעל לרמות הנוכחיות לפני שעצים יאבדו את כל העלים שלהם, ועלולים למות, כך עולה מההדמיות. כמות התחממות זו עשויה להיות אפשרית עד שנת 2100 בתרחיש הגרוע ביותר שבו פליטת גזי חממה ממשיכה לעלות לאורך המאה, אומרים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, יש הרבה אי ודאות. זה בין השאר בגלל שיכולות ההסתגלות של מיני עצים שונים וכיצד מוות של עלים בודדים משפיעים על התמותה של עץ אינם מובנים היטב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר עשוי אפילו להעריך יתר על המידה את הפגיעות על ידי &quot;הנחה שכאשר עלים פוגעים בטמפרטורה קריטית זו, הם מתים&quot;, אומר האקולוג כריסטופר סטיל מאוניברסיטת אורגון סטייט בקורוואליס. זה אפשרי, הוא אומר, אבל אנחנו לא לגמרי מבינים כמה זמן לוקח טמפרטורות שונות להרוג את העלים של מינים שונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיזוי העתיד של היערות הללו ידרוש גם תובנות נוספות לגבי מה שמתגלה מתחת לחופה, אומרת האקולוגית מריאל סמית&#39; מאוניברסיטת בנגור בוויילס. &quot;עדיין יש סימן שאלה לגבי תפקידם של עצים קטנים ועלים תחתונים, שלא יהיו לוהטים כל כך.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בין היערות הטרופיים, האמזונס עשוי להיות פגיע ביותר לסוג ההתחשבנות שחזו החוקרים. &quot;יש יותר עצים שמתים [שם] עכשיו מאשר לפני 10 שנים או לפני 20 שנה. אנחנו לא רואים את זה באפריקה&quot;, אמר דוטי. זה יכול להיות בגלל ש&quot;הטמפרטורות קצת יותר חמות... באמזונס מאשר באפריקה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה חוקרים מזהירים במשך שנים ששינויי אקלים וכריתת יערות עלולים לגרום <a href="https://www.sciencenews.org/article/amazon-tipping-trouble-climate-cerrado">לחלקים גדולים מהאמזונס</a> להפוך לסוואנה ושיחים ( <em>SN: 6/16/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זוהי הצצה לנקודת מפנה פוטנציאלית. זה לא אומר שהיערות הטרופיים עתידים להיות סוואנות מחר&quot;, אמר בתדריך שותף המחקר והאקולוג ג&#39;ושוע פישר מאוניברסיטת צ&#39;פמן באורנג&#39;, קליפורניה. &quot;עכשיו אנחנו יכולים לראות את התובנה הזו... ומכיוון שאנחנו יכולים לראות את זה, זה אומר שאנחנו יכולים לפעול.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082223_no_tropical_photosynthesis_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1753833" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082223_no_tropical_photosynthesis_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> אנשי פרה-אינקה רקעו הצדעות לאל הרעם שלהם על רחבת ריקודים מיוחדת</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/inca-stomped-salutes-thunder-god-dance-floor<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Tue, 22 Aug 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130496 </guid><description><![CDATA[Excavation of a drumlike platform in the Andes turned up a structure seemingly designed to absorb shocks and emit resonant sounds when stomped upon.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בערך מאה שנה לפני עלייתה של אימפריית האינקה לשלטון בשנת 1400 לספירה, ייתכן שהתקיעות של רעם שנוצרו על ידי אדם עלו על רכס גבוה בהרי האנדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדויות חדשות מצביעות על כך שאנשים שחיו שם לפני כ-700 שנה רקעו בקצב קצבי על רחבת ריקודים מיוחדת שהעצימה את החבטות שלהם לבום רועם כשהם סוגדים לאל רעם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חפירות באתר בגובה רב בפרו בשם Viejo Sangayaico גילו כיצד חברי קבוצת חקלאות ורועים אזורית, Chocorvos, בנו את הפלטפורמה המהדהדת הזו, אומר הארכיאולוג קווין ליין מאוניברסיטת בואנוס איירס. שכבות שונות של אדמה, אפר וגואנו יצרו רצפה שספגה זעזועים תוך כדי פליטת קולות תהודה כאשר אנשים רקעו עליה. משטח טקסי זה <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0278416523000314" target="_blank" rel="noopener">עבד כמו תוף גדול</a> שקבוצות של 20 עד 25 אנשים יכלו לנגן ברגליהם, מדווח ליין ב- September <em>Journal of Anthropological Archaeology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ממצאים אלו, מאזור פולחני של ראש רכס הפונה לפסגת הר סמוכה, מספקים הצצה נדירה <a href="https://www.sciencenews.org/article/ancient-trumpets-played-eerie-notes">לתפקיד שמילאו קול וריקוד בחברות עתיקות</a> ( <em>SN: 18/11/10</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך עבודתו ב-Viejo Sangayaico ב-2014, הצוות של ליין הבחין לראשונה שאחת משתי פלטפורמות באוויר הפתוח הממוקמות באזור פולחני נשמעה חלולה כשאנשים הלכו עליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחפירה מאוחרת יותר של חלק מהרציף נחשפו שישה מרבצי משקעים המורכבים מתערובות שונות של חימר סוחף, חול, אפר וחומרים נוספים. שכבות אפרפרות בתוך קטע של גואנו מבעלי חיים כמו לאמות ואלפקות כללו חללים קטנים שעזרו להפיק צלילים דמויי תוף מפני השטח של הפלטפורמה, אומר ליין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות שלו בדק את הפלטפורמה בצורה אקוסטית על ידי דריכה עליה אחת בכל פעם ובקבוצות של שניים עד ארבעה תוך מדידת הרעש שהופק. אותו הדבר נעשה בזמן שמעגל של ארבעה אנשים רקדו רקדו על הרציף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצלילים שהתקבלו נעו בעוצמתם בין 60 ל-80 דציבלים, בערך שווה ערך בין שיחה רועשת למסעדה רועשת, אומר ליין. קבוצות גדולות יותר של רקדני Chocorvos, אולי בליווי שירה וכלי נגינה, היו מעלים מחבט הרבה יותר גדול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מסמכים היסטוריים ספרדיים מתארים את אמונות צ&#39;וקורבוס ברעם, ברקים, רעידות אדמה ואלוהויות מים. הרשעות על טבעיות עשויות להיות השראה לטקסים עתיקים ב-Viejo Sangayaico שכללו ריקודי רקיעה שמטרתם לחקות את התקיעות החתימה של אל הרעם, מציע ליין. בהתאם להצעה זו, שרידי מקדש אפשרי ליד במת ההקשה כללו חלקי חרס המציגים תמונות נחש שבשפה המקומית הקצ&#39;ואה מתייחסים למים או נהרות, ובמקרים מסוימים גם לברק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שגם ריקוד הרקע של פרה-אינקה השפיע על ריקוד שתורגל על ​​ידי משפחת צ&#39;ורקובוס וקבוצות אנדיות אחרות באמצע שנות ה-1500, לאחר הכיבוש הספרדי של האינקה ב-1532, ליין חושד. בני הזוג צ&#39;ורקובוס היו נתינים של אימפריית האינקה במשך רוב תקופת הריצה שלה. כחלק מתנועת התנגדות נגד התרבות הספרדית בשם <em>טאקי אונקוי</em> , האנדים רקדו ורעדו באקסטזה במעגלים, אולי כדי לעורר רוחות של האלוהויות המסורתיות שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מציאת פלטפורמת הקשה נוספת יחד עם חפצים הקשורים לטקסי מים וברקים באתרים עתיקים אחרים באנדים יתמוך טוב יותר בטיעון של ליין שפלטפורמות מגבירות קול מספקות דרך לכבד אל רעם כחלק מאירועים טקסיים רחבים יותר, אומרת הארכיאולוגית האנתרופולוגית קיילי קויב. לשם כך, חוקרים יכולים כעת לחפור פלטפורמות באתרים אחרים כדי לבדוק אם יש שכבות גואנו ואלמנטים אחרים של רחבות ריקוד דמוי תופים, אומר קויב, מאוניברסיטת ג&#39;ורג&#39; וושינגטון בוושינגטון הבירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בין אם יצרני פלטפורמת Viejo Sangayaico תכננו אותה כדי להגביר צלילים, אנשי Chocorvos יכלו לגלות את תכונות התוף של פני השטח ואז להשתמש בו לריקודים טקסיים, אומרת מרים קולאר, חוקרת ארכיאואקוסטיקה מאוניברסיטת סטנפורד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדויות למבנים אחרים שמשנים קול נמצאו גם באתרי האנדים הישנים יותר מ-Viejo Sangayaico, אומר קולאר. קרני קונכייה שנמצאו במרכז טקסים <a href="https://culturalacoustics.org/#about" target="_blank" rel="noopener">באתר בן כ-3,000 שנה בשם Chavin de Huántar</a> יכלו להפיק מגוון של צלילים, החל מצלילים כמעט טהורים ועד שאגות רמות, שהודגשו במעברים חשובים לטקסי ובפירי אוורור, Kolar ועמיתים מצאו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים שגרים היום ליד Viejo Sangayaico אומרים שאתר עתיק אחר באזור מכיל פלטפורמה דומה שמהדהדת מתחת לרגליים. ליין ועמיתיו טרם ביקרו באתר זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מציאת פלטפורמות נוספות להגברת סאונד תהיה תלויה ב&quot;התכווננות של האוזן לאופן שבו חלקים שונים באתר נשמעים&quot;, אומר ליין, &quot;וזה משהו שארכיאולוגים עושים לעתים רחוקות&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081823_bb_stomp_feat.jpg-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1600410" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081823_bb_stomp_feat.jpg-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> סיכונים בריאותיים יכולים להימשך לפחות שנתיים לאחר COVID-19, כך עולה מנתונים חדשים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/health-risks-persist-2-years-covid-19<dc:creator><![CDATA[Betsy Ladyzhets]]></dc:creator><pubDate> Mon, 21 Aug 2023 16:02:03 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130511 </guid><description><![CDATA[U.S. veterans who tested positive for COVID-19 in 2020 remain at higher risk for many long COVID conditions, from heart disease to gastrointestinal issues. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הסיכון לחוות בעיות בריאותיות כמו סוכרת, עייפות או קרישי דם יכול להימשך לפחות שנתיים לאחר זיהום בקורונה, כך עולה ממחקר חדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ממצא זה מבוסס על רישומי הבריאות של כ-140,000 יוצאי ארה&quot;ב שנדבקו ב-SARS-CoV-2 בתחילת המגיפה, בהשוואה לכמעט 6 מיליון נוספים שלא נבדקו חיוביים לנגיף הגורם ל-COVID-19. חוקרים השתמשו באבחנות החדשות של ותיקים לגבי בעיות בריאות, תוצאות מעבדה ורישומי מרשמים כדי לזהות בעיות בריאותיות שהופיעו החל מחודש לאחר קבלת COVID-19.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו שנתיים לאחר הזיהומים שלהם, אנשים שלקו ב-COVID-19 היו <a href="https://www.nature.com/articles/s41591-023-02521-2" target="_blank" rel="noopener">בסיכון גבוה יותר לבעיות בריאותיות רבות</a> - החל ממחלות לב ועד בעיות במערכת העיכול, כך מדווח הצוות ב-21 באוגוסט ב- <em>Nature Medicine.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מטופלים שאושפזו במהלך מקרי ה-COVID-19 הראשוניים היו בעלי סיכוי גבוה יותר לחוות את הבעיות הבריאותיות הללו, כך מצא הצוות. אבל אלה עם זיהומים ראשוניים קלים יותר היו עדיין בסיכון גבוה יותר עבור כשליש מהבעיות הרפואיות שהמדענים ניתחו, בהשוואה לאנשים שלא נבדקו חיוביים. מכיוון שרוב מקרי ה-COVID-19 קלים יותר, קבוצה זו מהווה נטל גדול יותר על מערכת הבריאות, אומר זיאד אל-עלי, אפידמיולוג קליני במערכת הבריאות הוותיקים בענייני סנט לואיס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבעיות הנפוצות ביותר עולות בקנה אחד עם תסמיני COVID ארוכים נפוצים שזוהו במחקרים אחרים, כגון עייפות, בעיות זיכרון, אובדן ריח, קרישי דם, בעיות מטבוליות ובעיות במערכת העיכול. לדוגמה, מטופלים המאושפזים בתחילה היו בסבירות גבוהה פי 1.88 לחוות דלקת קיבה חריפה, או דלקת קיבה, מאלה ללא תיעוד של COVID-19 שנתיים לאחר ההדבקה; לחולים שאינם מאושפזים היה גורם סיכון של פי 1.44.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;COVID ארוך מייצג נטל משמעותי של מחלות ונכות&quot;, אומר אל-עלי, המזוהה גם עם אוניברסיטת וושינגטון בסנט לואיס. זיהום בקורונה יכול &quot;להביא למחלות לב, לגרום לבעיות מוחיות&quot;, ולסיכונים רבים אחרים ארוכי טווח שמדענים רק התחילו להבין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהמטופלים במחקר היו בעיקר גברים ומעלה, הממצאים עולים בקנה אחד עם הניסיון של Upinder Singh לראות מטופלים במרפאת COVID הארוכה של אוניברסיטת סטנפורד. &quot;זהו סט חשוב של נתונים&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים תואמים גם את החוויות של המטופלים עם תסמינים מתמשכים, אומרת ליסה מק&#39;קורקל, מטופלת ארוכת שנים ב-COVID וחוקרת ב-Patient-Led Research Collaborative. בפרט, היא ציינה שבעיות במערכת העצבים האוטונומית, שיכולות להוביל לתסמינים כמו כאב ועייפות, נמשכו עבור שתי קבוצות המטופלים במחקר ואף עלו עם הזמן עבור הקבוצה הלא מאושפזת. אנשים רבים עם COVID ארוך אובחנו גם עם מצב זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אל-עלי ועמיתיו בחנו 77 בעיות רפואיות שעלולות להתעורר לאחר מקרה חריף של COVID-19. שנתיים לאחר ההדבקה, חולי COVID-19 שלא אושפזו בשל תסמינים חמורים בשלב מוקדם - כ-120,000 מאלה במחקר - נותרו בסיכון גבוה יותר ל-24 מתוך 77 הבעיות, בהשוואה לאנשים שלא נבדקו חיוביים. אלו שאושפזו בבית החולים היו בסיכון גבוה יותר ל-50 מתוך 77 הבעיות, מה שמצביע על כך שתסמינים גרועים יותר בשלב החריף יכולים לתרום לסיכוי גדול יותר ל-COVID ארוך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לחולים שאושפזו בתחילה היו גם סיכון גבוה יותר ללכת לבית החולים שוב או למות בשנתיים שלאחר זיהומי ה-COVID-19 שלהם, מצאו החוקרים. סיכונים אלו פחתו עבור אנשים שהיו להם מקרים קלים יותר בשלב מוקדם, וכך גם כמה סיכונים בריאותיים ספציפיים, כולל רמות נמוכות של חמצן בדם ובעיות זיכרון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסך הכל, אל-עלי ועמיתיו מצאו כי על כל 1,000 אנשים שנדבקו בנגיף הקורונה, 150 שנים מצטברות של חיים בריאים אובדים עקב התמודדויות של חולים אלה עם תסמינים מתמשכים. ממצא זה מדגים &quot;כמה זמן הרסני COVID יכול להיות&quot;, אומר מקורקל. מחקרים אחרים, כמו <a href="https://www.cdc.gov/nchs/covid19/pulse/long-covid.htm" target="_blank" rel="noopener">סקר הדופק הביתי של מפקד האוכלוסין של ארה&quot;ב</a> , מצאו באופן דומה ש-COVID ארוך יכול להגביל מאוד את חיי היום-יום של חולים רבים.<s></s></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למחקר יש מגבלות. מכיוון שהוא השתמש <a href="https://www.sciencenews.org/article/researchers-fill-the-gaps-long-covid-data">ברשומות בריאות אלקטרוניות</a> , ניתן לנתח רק מידע זמין למערכת הרפואית ( <em>SN: 28/11/22</em> ). החוקרים לא יכלו להעריך כמה תסמיני COVID ארוכים נפוצים שאינם נתפסים בדרך כלל בביקורי רופא, כגון חולשה לאחר מאמץ (PEM). &quot;כשמדובר בסימפטום שרופאים מעולם לא שמעו עליו בעבר, כמו PEM, [רישומי בריאות אינם תופסים] את התמונה המלאה&quot;, אומר ג&#39;יימה סלצר, מומחה לתסמונת אנצפלומיאליטיס מיאלגית/תסמונת עייפות כרונית, העומד בראש הפנייה המדעית והרפואית עם קבוצת ההסברה #MEAction. מצב כרוני זה חולק תסמינים רבים עם COVID ארוך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סלצר גם מציין כי המחקר עשוי להיות מוטה על ידי האוכלוסייה הוותיקה שלו. כ-90 אחוז מהרישומים הוותיקים שנכללו היו מגברים, בעוד ש-COVID ארוך ומצבים כרוניים דומים אחרים שכיחים יותר בקרב נשים. כמה בעיות בריאותיות שכיחות יותר לנשים עם נגיף קורונה ארוך, כמו תסמינים נוירולוגיים ואנדוקריניים ארוכי טווח, עשויות להיות מיוצגות פחות, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר גם לא כלל אנשים שאולי נדבקו ב-SARS-CoV-2 אך לא הצליחו לקבל תוצאת בדיקה חיובית בתחילת 2020, כאשר הבדיקות לא היו זמינות באופן נרחב. למעשה, רבים מהאנשים שנכללו כבקרות יכלו &quot;למעשה סובלים מ-COVID-19&quot;, אומר סינג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות האזהרות, <a>כאשר</a> <a href="https://www.sciencenews.org/article/expect-coronavirus-fall-endemic-variants">העברת COVID-19 עולה שוב</a> בשבועות האחרונים, המחקר מציע תזכורת ש&quot;עדיין כדאי להגן על עצמך&quot;, אומר אל-אלי ( <em>SN: 21/8/23</em> ). אפילו זיהום קל עלול להוביל לבעיות בריאות בחודשים או בשנים שלאחר מכן.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082123_bl_long-covid_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="241074" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082123_bl_long-covid_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לכוכב הקיצוני הזה עשויים להיות גלי גאות ענקיים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/extreme-star-tidal-waves-astronomy<dc:creator><![CDATA[Liz Kruesi]]></dc:creator><pubDate> Mon, 21 Aug 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130471 </guid><description><![CDATA[Gravitational forces between two orbiting stars might be creating huge waves of plasma on one of the stars that break and crash to the surface.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כמו גלישה באוקיינוס ​​המתנפצים על חוף חולי, גלי פלזמה עצומים עשויים להתרסק על פני השטח של כוכב עצום אחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכוכב הוא חלק מזוג, נמתח ונמשך על ידי כוח המשיכה של בן לוויה. אותה משיכת משיכה כבידתית גורמת לשינוי בהירות הכוכב באופן דרסטי וקצבי. כעת, הדמיית מחשב מציעה כי פעימת הלב היציבה הזו של אור הכוכבים <a href="https://www.nature.com/articles/s41550-023-02036-3" target="_blank" rel="noopener">נגרמת על ידי גלי גאות ענקיים המתפתלים ונשברים על פני הכוכב</a> , כך מדווחים חוקרים ב-10 באוגוסט ב- <em>Nature Astronomy</em> . גובה הגלים יכול להיות עד פי שלושה מקוטר השמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה די נדיר לראות את הרגעים הדרמטיים האלה אבל משנים בפעולה&quot;, אומר האסטרופיזיקאי מורגן מקלאוד מהמרכז לאסטרופיזיקה של הרווארד-סמית&#39;סוניאן בקיימברידג&#39;, מסה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מערכת הכוכבים, המכונה MACHO 80.7443.1718, יושבת במרחק של כ-160,000 שנות אור מכדור הארץ בענן המגלן הגדול. הוא מארח כוכב גלוי אחד שגודלו פי 35 ממסת השמש וכוכב אחר בלתי נראה של לפחות 10 מסות שמש. בערך פעם בחודש, כשהם מקיפים זה את זה, הם חולפים קרוב מספיק כדי שכוחות הכבידה מעלים גאות ושפל על משטחי שני הכוכבים, חושדים מדענים, בדומה לדרך שבה <a href="https://www.sciencenews.org/article/matter-gravity-0">הירח מושך באוקיינוסים של כדור הארץ</a> ( <em>SN: 4/5/11</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, בכוכבים, המשיכה הזו תהיה קיצונית משמעותית. &quot;במקום להיות בגובה של כמה מטרים, [הגאות] יכולה להיות 10 אחוז מקוטר הכוכב&quot;, אומר האסטרופיזיקאי ג&#39;ים פולר מ-Caltech, שלא היה חלק מהמחקר. על כוכב גדול כמו הכוכב הנראה לעין - רוחבו בערך פי 24 מהשמש - זה מתאים לגל גאות בגובה של כ-3.3 מיליון קילומטרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר החדש, אומר פולר, &quot;מראה עד כמה הדינמיקה מסובכת ומעניינת כשיש לך מערכת קיצונית כמו זו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אסטרונומים לא יכולים לראות את צורות הכוכבים האלה דרך טלסקופ, אבל הם יכולים לעקוב אחר האופן שבו האור של הכוכב הבהיר יותר משתנה לאורך זמן. בעוד שהבהירות של רוב &quot;כוכבי פעימות הלב&quot; הידועים משתנה בכעשירית האחוז, הבהירות של מערכת זו משתנה ב-20 אחוז.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ריקוד כוכבים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בערך פעם בחודש, שני כוכבים במרחק של כ-160,000 שנות אור מכדור הארץ חולפים קרוב מספיק זה לזה כדי שכוחות הכבידה צריכים להעלות גאות ושפל בפלזמה על פני שני הכוכבים. הדמיית מחשב (מוצגת) מציעה שהמשיכה הגרביטציונית מעלה גאות ושפל עצומים בפלזמה על פני הכוכב הגדול יותר. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_desktop-648x450.jpg 648w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_desktop-552x383.jpg 552w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_desktop-268x186.jpg 268w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_desktop.jpg 680w" width="648" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile-648x450.jpg 648w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile-552x383.jpg 552w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile-268x186.jpg 268w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile.jpg 680w" width="648" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile-648x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="תמונה של 4 איורים ביחד. הראשון מציג את שני הכוכבים מקיפים זה את זה באפס ימים, הבא ב-15.1 ימים, השלישי ב-17.4 ימים והאחרון ב-22 ימים." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile-648x450.jpg 648w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile-552x383.jpg 552w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile-268x186.jpg 268w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130475" data-permalink="https://www.sciencenews.org/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,472" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile-552x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile-648x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130475">M. MacLeod and A. Loeb/ <em>Nature Astronomy</em> 2023</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130476">M. MacLeod and A. Loeb/ <em>Nature Astronomy</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מקלאוד רצה לדעת כיצד הדינמיקה של מערכת הכוכבים הזו מובילה לאותם שינויים גלויים. אז הוא והאסטרונום של הרווארד אבי לואב דימו כיצד הפלזמה נעה הלאה ובין הכוכבים הללו כשהם מקיפים זה את זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגלים יכולים להיות גדולים מספיק כדי שהם באמת נשברים ומתרסקים על פני השטח של הכוכב הבהיר יותר, כך עולה מהמחקר. כשגל אוקיינוס ​​רחוק מהחוף, זה גל מתגלגל ומתגלגל. אבל ככל שהוא מתקרב לחוף, הוא עולה ומתמוטט על עצמו. &quot;משהו מקביל קורה כאן&quot;, אומר מקלאוד. החלק העליון של הגל מתלול, &quot;יוצא מהפאזה עם התחתית, והוא מתקפל על עצמו, והוא מתרסק&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שהוא מתרסק על פני הכוכבים, הוא אומר, &quot;פסולת שנזרקת מוזנת לאטמוספירה הזו סביב הכוכב&quot;, כמו הגלישה הקצפית שנותרה מאחור על חוף הים. כשהגלים מתרסקים, האנרגיה אובדת. ההתרסקות הזו, כך עולה מהמחקר, גורמת להתכווצות מסלולי הכוכבים, כלומר בסופו של דבר הכוכבים הללו עלולים להתנגש ואולי להתמזג.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="151204" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> למה עלינו לצפות מנגיף הקורונה בסתיו הקרוב?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/expect-coronavirus-fall-endemic-variants<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Mon, 21 Aug 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130457 </guid><description><![CDATA[The virus may be reaching a phase of baseline circulation, says epidemiologist Aubree Gordon. But it’s unclear what will happen in the next few months.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ברחבי ארצות הברית, אלפי אנשים עם COVID-19 מאושפזים מדי שבוע והמספר עולה בהתמדה - סימן בטוח לכך שגם המקרים הכוללים נמצאים בעלייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רמות הקורונה הניתן לזיהוי בדגימות שפכים ושיעור הבדיקות שחוזרות חיוביות בהחלט תקפו מאז יוני, כך עולה מנתונים של המרכז האמריקאי לבקרת מחלות ומניעתן. שני המדדים מצביעים על עלייה במקרים ברמה הלאומית, אם כי בעקיפין. קשה להבין היטב את תחילתם של עליות חדשות או לדעת מה קורה בתוך קהילות, בין השאר משום שמדינות אינן חייבות עוד לדווח על מקרים חדשים, תוצאה של <a href="https://www.sciencenews.org/article/covid-public-health-emergency-ending-tests-vaccines-drugs-research">מצב החירום בבריאות הציבור בארה&quot;ב שהסתיים במאי</a> ( <em>SN: 5/4 /23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנחנו כן יודעים שהגרוע ביותר של המגיפה מאחורינו. בעוד שהנגיף יכול, ועושה, עדיין להתפשט למרחקים, העברתו אינה הריסוק המוחץ שאפיין את השנים הראשונות של המגיפה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על רקע גרסאות המתפתחות ללא הרף - כולל גרסה חדשה של omicron המיועד BA.2.86 שנמצאת <a href="https://www.reuters.com/world/us/us-cdc-tracks-new-lineage-virus-that-causes-covid-2023-08-18/" target="_blank" rel="noopener">במעקב צמוד</a> של סוכנויות בריאות עולמיות וארה&quot;ב - רוב הזיהומים הם כעת פחות קטלניים מימיה הראשונים של המגיפה. נתונים מבנקי דם מראים כי נכון לספטמבר 2022, <a href="https://www.cdc.gov/mmwr/volumes/72/wr/mm7222a3.htm" target="_blank" rel="noopener">כ-96% מהאנשים בארצות הברית חוסנו</a> , נדבקו בנגיף או בשניהם, מה שיכול לעזור להפחית את חומרת הזיהומים העתידיים. כמו כן, זריקת דחף חדשה - שנועדה לכוון לקרובי משפחה של <a href="https://www.sciencenews.org/article/covid-xbb15-kraken-omicron-variant-virus">שושלת ויראלית המכונה XBB</a> - אמורה להיות זמינה בסוף ספטמבר ( <em>SN: 1/13/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו עם קרני התקווה הללו, העתיד שלנו עם SARS-CoV-2, הנגיף שגורם ל-COVID, אינו ברור. הנגיף לא הולך לשום מקום; גרסאות חדשות ימשיכו להופיע בדרגות שונות של זיהומיות וחומרה. כמה אנשים עלולים לחלות או למות בממוצע מדי שנה? אנחנו לא יודעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תשובה לשאלה זו מחייבת את הנגיף להיכנס לשלב האנדמי שלו - כאשר הוא מסתובב באופן קבוע בכמות בסיסית כלשהי. גם אז, אנדמי לא אומר שפיר. בשלב זה, אנשים עדיין יחלו ב-COVID, חלקם באופן חמור. אבל הרבה פחות ינחתו בבית החולים או ימותו בשנה &quot;רגילה&quot; מאשר במהלך שנות המגיפה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לראות אם הסתיו הזה - הרביעי שלנו עם נגיף הקורונה והראשון ללא מצב חירום בבריאות הציבור - עשוי להיות ההתחלה של השלב האנדמי של נגיף הקורונה, <em>Science News</em> שוחח עם האפידמיולוגית אוברי גורדון מאוניברסיטת מישיגן באן ארבור. שיחה זו נערכה לצורך אורך ובהירות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>במה דברים שונים בסתיו הזה מאשר בשנים קודמות?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גורדון:</strong> אחד ההבדלים הגדולים... הוא שבשלב זה, כמעט לכולם... יש איזושהי חסינות נגד SARS-CoV-2.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לרוב האנשים יש חסינות היברידית, כלומר רוב האנשים בארצות הברית, או חלק ניכר מהם, לא רק חוסנו אלא גם עברו זיהום. עבור רוב האנשים שלא בחרו להתחסן, רוב האנשים הללו נדבקו כמה פעמים. וחלק מהאנשים שחוסנו נדבקו כמה פעמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המשמעות היא שיש לנו רמה גבוהה יותר של חסינות נגד הנגיף. ברור שזה לא מונע מאנשים להידבק או להידבק מחדש. אבל זה בהחלט עוזר להפחית את חומרת הזיהומים האלה כשהם קורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>מה למדנו על איך דלקות חוזרות נוטות להיראות?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גורדון:</strong> הם נוטים להיות הרבה יותר מתונים מזיהום ראשון. אבל עדיין מתרחשות דלקות חוזרות חמורות. וכשמדברים על קשים, לא חושבים רק על זיהומים קטלניים, שהם כמובן החמורים ביותר, אלא גם על זיהומים שגורמים לאשפוז או עלולים לגרום לתסמינים ארוכי טווח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>בוסטר חדש בסתיו הקרוב יחליף את גרסת האומיקרון בגרסה חדשה. האם חשוב להשיג את הבוסטר הזה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גורדון:</strong> אני חושב שזריקות דחף בהחלט מומלצות, במיוחד לאנשים שיש להם סיכוי גבוה יותר לסבול ממחלה קשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קיוויתי באמת שהיינו מגיעים לנקודה שבה SARS-CoV-2 נראה כמו נגיף קורונה עונתי, כזה שגורם לתסמינים של הצטננות, ולכן היה פחות חמור משפעת. מה שאנחנו עדיין רואים עבור SARS-CoV-2 הוא שזה חמור יותר משפעת. זה עדיין גורם להרבה יותר מקרי מוות על בסיס שנתי מאשר שפעת גורמת. הייתי אומר שלא ברור אם הגענו עדיין לרמה האנדמית המלאה [כאשר השידור נופל לטווח ממוצע משנה לשנה].</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>איפה אתה חושב שאנחנו נמצאים על הספקטרום שבין מגיפה לאנדמית?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גורדון:</strong> אני חושב שאנחנו די מתקרבים לאיך האנדמי ייראה. אני לא יודע אם נהיה ברמה הזו במלואה בעונה הבאה, או שאולי ייקח עוד עונה או שתיים עד שנגיע לשם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אני אגיד שאני קצת מקווה שאנחנו עדיין לא ברמה האנדמית. לפחות בהתבסס על השנה שעברה, מכיוון שהיה מספר ניכר של מקרי מוות בארצות הברית - 244,000 היו הערכת ה-CDC. זה גבוה פי ארבעה או חמישה מעונת שפעת עונתית קשה בארצות הברית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל [חומרת מחלת ה-COVID] מגמת ירידה במהלך החודשים האחרונים. התקווה תהיה שנמשיך לראות את מגמת הירידה במספר המקרים החמורים והקטלניים. אם [COVID] היה מגיע לרמה האנדמית שלו, היינו מצפים לכמה תנודות מעונה לעונה, אבל זה היה משתנה סביב המספר הזה במקום להמשיך במגמת ירידה של פחות ופחות חמורה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>האם חוקרים למדו משהו במהלך השנה האחרונה על איך עשוי להיראות אנדמי?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גורדון:</strong> אני חושב שאנחנו מתעמקים באיך ייראה אנדמי. זה, אני חושב, די ברור שזה הולך להיות זיהום רגיל שאנשים עלולים לחטוף בתדירות גבוהה יותר משפעת. אולי הנגיף יתחיל להשתנות פחות. עבור מבוגרים [שנוטים יותר מילדים לחלות במחלה קשה], זה כנראה נראה כאילו זה הולך להיות [מסוכנת כמו] שפעת אם לא [מסוכנת יותר]. נראה בוודאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חשבתי שכולם יצטרכו אולי חיסון ואז זיהום אחד או שניים כדי להגיע לאיזו רמה אנדמית תהיה. יתכן שאתה זקוק לחסינות קצת יותר רחבה [כדי להגן מפני יותר גרסאות של הנגיף] ועוד חשיפות כדי להגיע לרמה האנדמית הזו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>מה לדעתך מומחים עשויים ללמוד בסתיו הקרוב?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גורדון:</strong> דבר אחד שנבחן בסתיו הזה הוא עד כמה הוא שונה מהסתיו שעבר. כי אם אנחנו עדיין רואים מסלול מטה, אז אולי עדיין לא הגענו לרמה האנדמית. או אולי נראה משהו שנראה די דומה לסתיו שעבר, מה שיגיד לנו שאולי הגענו לרמה האנדמית הזו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש שונות מעונה לעונה, יש הבדלים בגרסאות, ויש לנו גרסאות חדשות שצצות, שכולן יתרמו על בסיס שנתי למידת החמורה של עונת SARS-CoV-2. יש לנו את זה לשפעת. הערכות ה-CDC לעונות השפעת האחרונות, למעט אלו של המגיפה, היו בין 12,000 ל-52,000 מקרי מוות בשנה. זו לא מעט שונות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_eg_covid-fall_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="189049" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_eg_covid-fall_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> המצוד של JWST אחר גלקסיות רחוקות ממשיך להעלות הפתעות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/jwst-distant-galaxies-surprises-space<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Sun, 20 Aug 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130017 </guid><description><![CDATA[In its first year, the James Webb Space Telescope has found many galaxies from the early universe that are bigger, brighter and more mature than expected. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">כשברנט רוברטסון ראה מדידה חדשה של המרחק לגלקסיה מוכרת, הוא צחק בקול רם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך יותר מעשור, הגלקסיה הייתה מתמודדת על הרחוקה ביותר שנצפה אי פעם. בשנת 2012, רוברטסון ועמיתיו השתמשו בנתונים מטלסקופ החלל האבל כדי להראות שאור הגלקסיה זרח על פני היקום מלפני כ-13.3 מיליארד שנים - פחות מ-400 מיליון שנים לקיום היקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא כולם האמינו. &quot;יש לנו הרבה פקק&quot;, נזכר רוברטסון, אסטרופיזיקאי מאוניברסיטת קליפורניה, סנטה קרוז. &quot;זה נראה בלתי סביר מדי שזה נמצא במרחק כה גדול&quot;. זה הרגיש כאילו הוא מסתובב בטענה שראה את המפלצת של לוך נס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל בספטמבר, טלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב, בקיצור JWST, כיוון את המראה המסיבית והספקטרוגרף הרגיש שלו לאותה גלקסיה והראה שרוברטסון ועמיתיו צדקו. האור של הגלקסיה אכן ישן להפליא, ומתוארך ל-390 מיליון שנה בלבד לאחר המפץ הגדול. זה היה כאילו מישהו ניקז את האגם, והמפלצת ישבה שם בתחתית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ונסי הגלקטית הזו לא לבד. עד כה, בשנה הראשונה לתצפיות, JWST מצאה אלפי גלקסיות רחוקות המתוארכות ליקום המוקדם, הרבה יותר ממה שאסטרונומים ציפו. חלק מהגלקסיות האלה בהירות יותר, מסיביות יותר או בוגרות יותר ממה שאסטרונומים חשבו. כעת הם מגרדים בראשם בניסיון להסביר כיצד הגלקסיות יכלו לגדול כל כך מהר. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline1-450x450.jpg" alt="תמונת טלסקופ החלל של ג&#39;יימס ווב של הגלקסיה של מייזי, המופיעה כסדרה של פיקסלים אדומים המוקפים בגושים של פיקסלים כחולים, ירוקים וחומים." class="wp-image-3130154" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline1-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline1-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline1-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline1-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline1-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline1.jpg 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130154">חקר הגלקסיה של מייזי, שמתוארכת לכ-400 מיליון שנה לאחר המפץ הגדול, סייע לאסטרונומים לקבל אמון בהערכות מרחק שנגזרו מנתוני JWST ראשוניים.</span> <span class="credit wp-credit-3130154">S. FINKELSTEIN <em>et al</em> /arXiv.org 2022 ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0</a> )</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרבה מהמרחקים הקיצוניים עדיין צריכים להיות מאושרים, אבל עדויות ראשוניות מראות שיש סיבה להאמין שרבות, אם לא רובן, מהגלקסיות באמת כל כך רחוקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ציפיתי למצוא כמה גלקסיות ב[מרחק] הזה. חלק מהאנשים היו פסימיים; לא הייתי&quot;, אומר סטיבן פינקלשטיין, אסטרופיזיקאי מאוניברסיטת טקסס באוסטין. &quot;אבל לא הייתי כל כך אופטימי. חשבתי, &#39;כן, כן, אנחנו יודעים מה אנחנו הולכים לראות&#39;. ואני טעיתי.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הגלקסיות הרחוקות של טלסקופ החלל האבל</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור ציידי גלקסיות ותיקים, השפע של JWST עשוי להרגיש כמו דז&#39;ה וו. בשנות ה-90, האבל העיף מבט ארוך ועמוק על חלקת שמיים ריקה לכאורה, רק כדי לראות מה יש שם. התוצאה הייתה אלפי גלקסיות, חלקן נלכדו כפי שהן נראו כשהיקום היה בן מיליארד שנים בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגלקסיות הללו נראו בוגרות, כאילו הן כבר עברו מספר סבבים של פיצוצי סופרנובה והיווצרות כוכבים. לפיכך, הם לא היו הראשונים שנוצרו ביקום, הבינו אסטרונומים. הגלקסיות הראשונות חייבות להיות עוד יותר אחורה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המצוד אחר הגלקסיות המקוריות הללו היה חלק מהמניע לבניית JWST, אומרת האסטרופיזיקאית אריקה נלסון מאוניברסיטת קולורדו בולדר. &quot;הסיבה שיש לנו JWST היא שהם השיקו את האבל וראו שהדברים ביקום המוקדם היו מאוד מפותחים&quot;, היא אומרת. &quot;הם היו כמו, &#39;וואו! יש גלקסיות הרבה יותר מוקדם ממה שחשבנו&quot; - אפילו יותר אחורה בזמן ממה שהאבל יכול לראות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האבל לא תוכנן לראות את כל הדרך חזרה לתחילת היקום. הטלסקופ רגיש לאורכי גל אולטרה סגול, גלוי וכמעט אינפרא אדום של אור. אבל עד שהאור מימיו הראשונים של היקום מגיע אלינו, הוא נמתח כל הדרך אל אורכי גל אינפרא אדום שאורכים יותר ממה שעיני האבל (או האדם) יכולות לראות. זה בגלל שהיקום מתפשט; הכל בו מתרחק מכל השאר. וכאשר מקורות האור מתרחקים מאיתנו, האור שלהם נמתח - אורכי הגל של האור מתארכים, או אדומים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמות המתיחה של האור הזה, המכונה ההסטה לאדום, היא הסמכות של אסטרונומים למרחק וגיל קוסמי. היקום של היום נמצא באפס היסט לאדום. הסטה לאדום של 1 מקבילה לכ-6 מיליארד שנים לאחר המפץ הגדול. הסטה לאדום של 4 היא כ-1.5 מיליארד שנים לאחר המפץ הגדול, וכן הלאה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-1995, הסטה לאדום 4 הייתה הנקודה האחורית הרחוקה ביותר שהאבל הצליח לזהות. במהלך 20 השנים הבאות, שדרוגים של הטלסקופ וטכניקות תצפית חדשות דחקו את הגבול בחזרה להסטה לאדום 7, המקבילה ל-800 מיליון שנים לאחר המפץ הגדול. בשנת 2012, הגלקסיה שרוברטסון חקר הופיעה בהסטה לאדום אפשרית, אם כי בזמנו לא מאומתת, של 11.9. מאוחר יותר, גלקסיה בשם GN-z11 הגיעה להיסט לאדום של 11.1, או 400 מיליון שנים לאחר המפץ הגדול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התגליות המפתות הללו פתחו בחיפוש אחר גלקסיות רחוקות עוד יותר. &quot;זה הפך למשחק באסטרונומיה חוץ-גלקטית, שבו כולם רוצים למצוא את ההיסט לאדום הגבוה ביותר, הגלקסיה הרחוקה ביותר&quot;, אמר האסטרופיזיקאי ג&#39;יהאן קרטלטפה מהמכון הטכנולוגי של רוצ&#39;סטר בניו יורק באפריל במיניאפוליס בפגישה של האגודה האמריקנית לפיזיקה. &quot;תהפוך למחזיק השיא החדש, נכון? זה כיף.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד שנת 2016, כאשר התגלה GN-z11, הציד נעצר. אסטרונומים חילצו כל מה שיכלו מהטכנולוגיה הקיימת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה באמת דורש מ-JWST לדחוף לזמנים מוקדמים עוד יותר&quot;, אמר קרטלטפה, &quot;שאנחנו צריכים להבין את תחילת היווצרות הגלקסיה&quot;. </p><figure class="wp-block-image alignwide size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="580" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline2_1030.jpg" alt="תמונת JWST Advanced Deep Extragalactic Survey המציגה מאות גלקסיות שנראות עד כה עד 650 מיליון שנים מהמפץ הגדול על שני מלבנים שחורים עם רקע כולל לבן." class="wp-image-3130155" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline2_1030.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline2_1030-680x383.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline2_1030-800x450.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline2_1030-330x186.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline2_1030-768x432.jpg 768w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130155">ה-JWST Advanced Deep Extragalactic Survey, או JADES, סרק רצועת שמיים (מוצג) שהציג מאות גלקסיות שנראות עד כה עד 650 מיליון שנים מהמפץ הגדול (נקודות אדמדמות הן הגלקסיות הרחוקות ביותר).</span> <span class="credit wp-credit-3130155">נאס&quot;א, ESA, CSA, M. Zamani/ESA ו-Webb</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מדוע אסטרונומים רוצים למצוא גלקסיות מוקדמות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המסע למצוא את הגלקסיות המוקדמות ביותר הוא יותר מסתם זכויות התרברבות. גלקסיות אלו יכולות לשפוך אור על אירוע מרכזי בינקות היקום שנקרא יינון מחדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתחלה היה המפץ הגדול. לאחר אותה אסון ראשוני, היקום המשיך להתרחב ולהתקרר. לאחר כ-372,000 שנים, הוא התקרר מספיק כדי שהאלקטרונים, הפרוטונים והנייטרונים יתחברו לאטומי מימן. גז המימן הזה היה מפוזר ואטום, וצלל את היקום לתוך מה שהאסטרונומים מכנים ימי החושך הקוסמיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתישהו במהלך העידנים האפלים הללו, הכוכבים הראשונים נוצרו והחלו להתקבץ יחד לגלקסיות בעזרת חומר בלתי נראה ועדיין מסתורי המכונה חומר אפל. אבל בגלל האטימות של המימן הנייטרלי הזה, כל מה שאסטרונומים יכולים באמת לראות הוא שהיקום הפך שקוף שוב בערך 200 מיליון שנה לאחר המפץ הגדול, מכיוון שאטומי מימן איבדו את האלקטרונים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו יודעים שהיה מעבר שבו המימן יונן מחדש איכשהו&quot;, אומר רוברטסון. הודות לתצפיות עם האבל וטלסקופים אחרים, &quot;אנחנו חושבים שגלקסיות הן סביר מאוד שהן הסוכנים של התהליך הזה&quot;, הוא אומר. אור מהכוכבים הצעירים והמסיביים ביותר בגלקסיות המוקדמות הללו עשוי היה להפיל אלקטרונים מאטומים בגז המימן בין גלקסיות. &quot;אבל איך התהליך הזה מתפתח, יש לנו מעט מידע יחסית&quot;, אומר רוברטסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> JWST יכול לעזור למלא פרטים אלה. עריכת מפקד של הגלקסיות שהיו בסביבה בעידן של יינון מחדש יכול לעזור להאיר כיצד זה התחיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וכך, אסטרונומים היו מסוחררים מהתרגשות כאשר JWST הושק ביום חג המולד בשנת 2021 והחלו לאסוף נתונים כחצי שנה לאחר מכן. <a href="https://www.sciencenews.org/article/james-webb-space-telescope-first-image-nasa">התמונות הראשונות</a> נחשפו בקול תרועה רמה ב-12 ביולי 2022 ( <em>SN: 13/8/22, עמ&#39; 30</em> ). אבל אסטרונומים נאלצו לחכות עד למחרת כדי להוריד את שאר הנתונים שהטלסקופ רכש תוך כדי תחילת העבודה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ידענו, איפשהו, באיזה מחשב, הפוטונים שלנו יושבים שם ומחכים שנראה אותם&quot;, אמר קרטלטפה. &quot;ברגע שהנתונים פורסמו ביולי, קפצנו על זה והתחלנו לנתח&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אסטרונומים סיננו את התמונות כמו היכן וולדו קוסמי, ובחרו מתוך החבילה את הגלקסיות המועמדות האדומות ביותר למראה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מועמדים רחוקים במיוחד צצו במהירות. בכמה אזורים שונים בשמים, JWST מצא נקודות אדומות קטנות המתאימות לגלקסיות שנראו בהסטות אדומות מדהימות: 10, 13, אפילו 17. חלק מהגלקסיות נראו קטנות ועמומות, כצפוי. אבל אחרים נראו גדולים ומוארים, מה שמרמז שהם כבדים יותר ממה שהאסטרונומים מצפים לגלקסיות מוקדמות כל כך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הגלקסיות האלה, הן פשוט במרחק פנומנלי. זה קצת קשה לבלוע&quot;, אמר רוברטסון ביוני בקיימברידג&#39;, מסצ&#39;וסטס, בכנס האור הראשון של JWST. &quot;אבל זה באמת חשוב לאשר את המרחקים לגלקסיות מאוד מאוד רחוקות האלה, ואז ללמוד על התכונות שלהן.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הגלקסיה הכי רחוקה שאושרה אי פעם</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוב המרחקים הקוסמיים שדווחו עבור גלקסיות JWST עד כה היו הערכות ראשוניות המבוססות על נתונים ממצלמות הטלסקופ. המצלמות סורקות אזורים רחבים בשמים ומשתמשות במסננים כדי להכניס אורכי גל מסוימים של אור. מסננים אלו מאפשרים לאסטרונומים להעריך שינויים &quot;פוטומטריים&quot; לאדום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כדי לדעת בוודאות כמה רחוקה באמת גלקסיה, אסטרונומים צריכים להשתמש בספקטרוגרף של JWST. היסט לאדום המחושב מספקטרום האור המלא של גלקסיה משתמש ב-1,000 נקודות נתונים בהשוואה לשבע נקודות נתונים של היסט לאדום פוטומטרי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עד שלא יהיו לנו ספקטרום, שום דבר לא מכוסה ברזל&quot;, אומר נלסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כחלק מפרויקט שנקרא JWST Advanced Deep Extragalactic Survey, או JADES, רוברטסון ועמיתיו אספו ספקטרים ​​עבור ארבע גלקסיות עם הסטה פוטומטרית לאדום הגבוהה מ-10 - כנראה קרוב לתחילת עידן היינון מחדש. אחת הגלקסיות הייתה זו שחקר רוברטסון ב-2012. המרחק של אותה גלקסיה, הידועה כיום כ-JADES-GS-z11-0, הורד מעט, מהיסט לאדום של 11.9 ל-11.58. אבל עם אחת הגלקסיות האחרות, הצוות טען לשיא חדש לגלקסיה הרחוקה ביותר שאושרה אי פעם, עם הסטה לאדום של 13.2, רק 325 מיליון שנים לאחר המפץ הגדול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הספקטרום שהצוות ניתח היו מפורטות מספיק כדי לחשוף כמה <a href="https://www.nature.com/articles/s41550-023-01921-1" target="_blank" rel="noreferrer noopener">מאפיינים של הגלקסיות</a> , דיווחו רוברטסון ועמיתיו באפריל ב- <em>Nature Astronomy</em> . כולם בערך מאית מהגודל והמסה של שביל החלב, אבל הם יוצרים כוכבים בקצב דומה - הרבה כוכבים לגלקסיות קטנות כל כך. כל אותם כוכבים שזה עתה נולדו מייצרים הרבה קרינה מייננת, כלומר ייתכן שהגלקסיות הללו עשויות להיות מהגורמים המוקדמים ביותר ליינון מחדש, אומר רוברטסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> JADES דיווחה מאז <a href="https://arxiv.org/abs/2306.02468" target="_blank" rel="noreferrer noopener">על כ-700 גלקסיות נוספות</a> שההסטות הפוטומטריות לאדום שלהן ממקמות אותן בהיסט לאדום של 8 או יותר, או פחות מ-650 מיליון שנים לאחר המפץ הגדול, אמר רוברטסון במפגש האור הראשון ביוני. עדיין צריך לאשר את המרחקים של הגלקסיות האלה, אבל המספרים העצומים מדהימים. &quot;אנחנו באמת בעידן מדהים&quot;, אמר רוברטסון.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סומך על המדידות של JWST</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מסע הגלקסיות העצום מעלה שאלה נוספת: כמה מהן צפויות להיות במרחקים כה גדולים?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלקסיה פוטנציאלית שוברת שיאים בשם CEERS-93316 היא סיפור אזהרה. הגלקסיה זוהתה בתמונות JWST שצולמו עבור סקר Cosmic Evolution Early Release Science, או CEERS. התמונות הללו הציבו את הגלקסיה בהסטה לאדום פוטומטרית של 16.4, או רק 240 מיליון שנים לאחר המפץ הגדול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו הייתה היסט לאדום גבוה יותר ממה שציפינו לראות עם CEERS&quot;, אומר פינקלשטיין, החוקר הראשי של הסקר. CEERS תוכנן לתרגל שימוש ב-JWST במצבי התצפית השונים שלו ולתת לאסטרונומים כמה נתונים לשחק איתם, לאו דווקא כדי לקבוע שיאים חדשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחלק הראשון של הנתונים, CEERS הכיל מספר מפתיע של גלקסיות בעלי היסט לאדום גבוה. אז פינקלשטיין ועמיתיו ביקשו ממנהל המכון למדע טלסקופ החלל בבולטימור, המפעיל את JWST, זמן נוסף בטלסקופ כדי לרדוף אחרי הספקטרום של CEERS-93316, כמו גם גלקסיה שפינקלשטיין מצא עם הסטה פוטומטרית לאדום של בערך 12. הוא קרא לגלקסיה ההיא בשם הגלקסיה של מייזי לכבוד בתו, כי הוא מצא אותה ביום הולדתה התשיעי. (למייזי לא היה אכפת שאביה היה צריך לעבוד באותו יום - &quot;קיבלתי מתנות יום הולדת אחרות&quot;, היא אומרת, אם כי היא הייתה רוצה שהגלקסיה שלה הייתה בעלת השיא הפוטנציאלי.)</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהנתונים הספקטרליים הגיעו, עמיתו של פינקלשטיין פבלו ארבל הרו, אסטרופיזיקאי ב-NOIRLab של הקרן הלאומית למדע, שבסיסו בטוסון, עבד במהלך סוף השבוע כדי לכתוב תוצאות לפני כל אחד אחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההסטה לאדום 16.4 של CEERS-93316 התבררה כשגויה. הגלקסיה הייתה למעשה בהיסט לאדום של 4.9, כלומר 1.2 מיליארד שנים לאחר המפץ הגדול - כמעט מודרנית בהשוואה לכמה מהממצאים האחרים של JWST.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההיסט הפוטומטרי לאדום של הגלקסיה היה כה גבוה בגלל צירוף מקרים מוזר. האור הזורם ממימן בגלקסיה הוסט לאדום כך שנראה כאילו הוא קפץ בבהירות באורך גל המרמז על המרחק העצום. אבל כשהספקטרום המלא נכנס, אותה קפיצה בודדת התגלתה כמספר פסגות נפרדות, מה שמרמז על הסטה לאדום קטנה יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגלקסיה של מייזי, לעומת זאת, <a href="https://arxiv.org/abs/2303.15431" target="_blank" rel="noreferrer noopener">רחוקה כמעט כמו שההסטה לאדום הפוטומטרית משתמעת</a> , דיווחו Arrabal Haro ועמיתיו במאמר שפורסם במרץ ל-arXiv.org. ובמאמר באפריל שפורסם ב-arXiv.org, הצוות דיווח על <a href="https://arxiv.org/abs/2304.05378" target="_blank" rel="noreferrer noopener">ספקטרום של יותר מ-30 גלקסיות אחרות</a> עם הסטה לאדום של בערך בין 8 ל-10. אז הערכות ההסטה לאדום הפוטומטריות הן בדרך כלל אמינות, אומר פינקלשטיין.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ציר זמן של גלקסיות מוקדמות</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> JWST זיהה גלקסיות רבות מהיקום המוקדם (כמה מהם מוצגות בציר הזמן הזה). הגלקסיות הללו יכלו לשפוך אור על יינון מחדש, התהליך שסיים את העידנים האפלים הקוסמיים, כאשר היקום היה עטוף בחושך. נראה כי חלק מהגלקסיות הללו, &quot;שוברי היקום&quot;, מסיביות יותר ממה שהתיאוריה יכולה להסביר. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_desktop_1030-800x197.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_desktop_1030-680x167.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_desktop_1030-330x81.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_desktop_1030-768x189.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_desktop_1030.jpg 1030w" width="800" height="197" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_mobile-591x383.jpg 591w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_mobile-287x186.jpg 287w" width="680" height="441"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="ציר זמן המראה כמה רחוק אחורה בזמן יכול טלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב לראות." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_mobile-591x383.jpg 591w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_mobile-287x186.jpg 287w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130157" data-permalink="https://www.sciencenews.org/081223_galaxies_inline3_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_mobile.jpg" data-orig-size="680,441" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="081223_galaxies_inline3_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_mobile-591x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130157">JWST: ESA; רקע: נאס&quot;א, ESA, P. Oesch ו-B. Robertson/Univ. מקליפורניה, סנטה קרוז, A. Feild/STScI, מעובד על ידי C. Chang</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130156">JWST: ESA; רקע: נאס&quot;א, ESA, P. Oesch ו-B. Robertson/Univ. מקליפורניה, סנטה קרוז, A. Feild/STScI, מעובד על ידי C. Chang</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;למרות שיש לנו את מקרה הכישלון הבולט הזה, זה מקרה פתולוגי&quot;, הוא אומר. זה &quot;לא הרסני&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אלו חדשות טובות עבור לוח התצפיות של JWST: אסטרונומים לא יצטרכו לעקוב אחר הספקטרום המלא עבור כל גלקסיה רחוקה. הם יכולים להאמין שרוב ההסטות לאדום הן לגיטימיות וחוסכות את המאמץ הנוסף של לקיחת הספקטרום המלא עבור המעניינים באמת. &quot;זה מרגש שההסטות הפוטומטריות לאדום נוטות להחזיק מעמד&quot;, אומר רוברטסון. &quot;זה נותן לנו קצת תקווה שחלק מהדברים הרחוקים באמת האלה יכולים להיות אמיתיים.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> גלקסיות רחוקות בהירות מכדי להסביר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוצאה נוספת של ניתוחי JWST עד כה היא שיש יותר גלקסיות בהירות סביב ההיסט לאדום 10 מהצפוי. בהירות הגלקסיה היא אינדיקטור למסת הגלקסיה, ולכן שפע הכוכבים. ככל שהגלקסיה בהירה יותר, כך היא חייבת להיות יותר כוכבים כדי להפיק את כל האור הזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלקסיות נולדות בהילות של חומר אפל, שכוח המשיכה שלהן מושך פנימה ומרכז חומר רגיל. קוסמולוגים יודעים מהדמיות ותיאוריה כמה הילות חומר אפל היו ליקום כשהגלקסיות הראשונות נוצרו. יש להם גם מושג הגון עד כמה היו ההילות האלה מסיביות ב-500 מיליון השנים הראשונות של היקום וכמה מהמסה הזו הגיעה לצורת מימן והליום, חומר הגלם להכנת כוכבים. תיאורטית, אם כל הגז הזה יהפוך לכוכבים, הגדולה ביותר שגלקסיה יכולה לקבל תהיה בערך פי 10 מיליארד ממסת השמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במציאות, החוקרים מצפים שגלקסיות מוקדמות יהיו הרבה פחות מאסיביות, מכיוון שגלקסיות מודרניות לעולם לא ממירות את כל הגז שלהן לכוכבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> JWST לא מצא שום גלקסיה ליד הגבול העליון התיאורטי. אבל הוא מצא הרבה יותר גלקסיות מוקדמות כבדות מכפי שצפו. גלקסיות JADES המאושרות שוקלות בערך 100 מיליון מסות שמש, רק 330 מיליון שנים לאחר המפץ הגדול. נראה שלחלק מגלקסיות ה-CEERS יש יותר ממיליארד שמש של כוכבים כבר 450 מיליון שנים לאחר המפץ הגדול. נראה כי שתי גלקסיות שהתגלו בסקר JWST אחר, הנקרא COSMOS-Web, הן כ-5 מיליארד מסות שמש כבר 350 מיליון שנה לאחר המפץ הגדול, אמרה האסטרונומית קייטלין קייסי מאוניברסיטת טקסס באוסטין בפגישת האור הראשון ביוני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עם המשואות המסיביות האלה, אתה יכול לבדוק את הגבולות של כמה מהר אתה יכול להרכיב כל כך הרבה חומר בזמן הקצר שבין המפץ הגדול והזמן שבו אנחנו צופים בהם&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שאסטרונומים מוצאים מגלקסיות אלה יכול להצביע על המקום שבו ההבנה הקיימת שלנו לגבי היווצרות גלקסיות שגויה. או שחוקרים עשויים לגלות שחלק מהאור של הגלקסיות לא מגיע ישירות מכוכבים אלא מהגז המיונן שבין כוכבים שנוצרים באופן פעיל, אומר קייסי. זה אומר שהגלקסיות אינן מסיביות כמו שהן נראות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לגלות כיצד הרכיבו גלקסיות מוקדמות זה הצעד הראשון להבנת הגלקסיה שלנו, אומר רוברטסון. &quot;זה בסופו של דבר מה שמניע הרבה מחקרי היווצרות גלקסיות, הוא מנסה להבין איך נוצר הבית שלנו, הדבר החשוב לנו, המקום שבו אנחנו חיים&quot;, הוא אומר. &quot;לעולם לא נשלים את הסיפור המלא הזה מבלי להסתכל כיצד הרכיבו גלקסיות בהיסט לאדום 10... זה מקום ההתחלה לאיך שהגענו לכאן&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> לשבור את היקום... או לא</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קבוצה אחת של גלקסיות עוררה ויכוח לא רק על היווצרות הגלקסיות, אלא על היסודות התיאורטיים של היקום עצמו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בפברואר, נלסון ועמיתיו דיווחו על שש גלקסיות שנצפו עם CEERS שנראות כאילו <a href="https://www.sciencenews.org/article/james-webb-telescope-six-galaxies-old">גדלו כל כך, כל כך מהר</a> שהן מאתגרות ישירות את התיאוריה הסטנדרטית של אופן היווצרות המבנה ביקום ( <em>SN: 25/3/23, עמ&#39; 14</em> ). לגלקסיות הללו יש הסטה לאדום פוטומטרית בין כ-7 ל-9, כלומר הן גדלו ב-800 מיליון השנים הראשונות של היקום. אבל מסת הכוכבים שלהם מתחרה או עולה על זו של שביל החלב, כ-60 מיליארד מסות שמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נלסון מכנה אותם בחיבה &quot;שוברי היקום&quot;. שום דבר מסיבי כל כך לא היה צריך להיווצר כל כך מהר, היא אומרת. &quot;ברגע שראינו את זה, היינו כאילו, זו בננות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בקושי מאמינים שחומר רגיל היה קיים אז כדי ליצור את שוברי היקום, אומר האסטרופיזיקאי מייק בוילן-קולצ&#39;ין מאוניברסיטת טקסס באוסטין. אזורים שבהם נוצרו גלקסיות ניצנים היו צריכים להפוך את כל האטומים שלהם לכוכבים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="455" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline4.jpg" alt="שש גלקסיות רחוקות (נקודות אדומות, למעלה) שזוהו על ידי מדע השחרור המוקדם של האבולוציה הקוסמית, או CEERS." class="wp-image-3130158" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline4.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline4-572x383.jpg 572w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline4-673x450.jpg 673w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline4-278x186.jpg 278w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130158">שש גלקסיות רחוקות (נקודות אדומות, למעלה) שאותרו על ידי מדע השחרור המוקדם של האבולוציה הקוסמית, או CEERS, נראה מסיבי מדי לתיאוריות קוסמולוגיות סטנדרטיות להסביר, אם כי אחד מ&quot;שוברי היקום&quot; הללו (שורה עליונה, תמונה אמצעית) הוא לא רחוק כמו שחשבו במקור.</span> <span class="credit wp-credit-3130158">נאס&quot;א, ESA, CSA, I. LABBÉ/SWINBURNE UNIV. של טכנולוגיה; עיבוד תמונה: G. BRAMMER/COSMIC DAWN CENTER/NIELS BOHR INSTITUTE/UNIV. של קופנהגן</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש לנו את המאגר הזה של אטומים&quot;, הוא אומר. &quot;כמעט כל אחד מהם צריך להיות בכוכבים או בגלקסיות&quot; אם שוברי היקום הם אמיתיים. &quot;אם התצפיות הללו והפרשנות שלהן נכונים... קשה מאוד להכיל אותן במודלים הנוכחיים שלנו&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך החודשים האחרונים, תיאורטיקנים העלו כמה דרכים להסביר את שוברי היקום. אחת האפשרויות הדרמטיות ביותר תהיה להוסיף קצת אנרגיה אפלה נוספת, החומר המסתורי שמניע את היקום להתרחב מהר יותר ויותר, ליקום המוקדם, מה שיזרז כל מיני תהליכים קוסמיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה ילך בכיוון הנכון כאן, במובן זה שיהיו מאגרים גדולים יותר [של אטומים] ואולי יותר מהם בזמנים מוקדמים יותר&quot;, אומר בוילן-קולצ&#39;ין. &quot;מודלים מוקדמים של אנרגיה אפלה אלו מנבאים התפתחות מהירה יותר של המבנה בזמנים מוקדמים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפשרויות ארציות יותר כוללות גלקסיות מוקדמות סופר קומפקטיות שיכלו להמיר את כל הגז שלהן לכוכבים לפני שלכוכבים העתיקים ביותר הייתה הזדמנות להפוך לסופרנובה ולפוצץ אותה. היווצרות כוכבים יעילה <em>כזו</em> <a href="https://academic.oup.com/mnras/article-abstract/523/3/3201/7179993?redirectedFrom=fulltext" target="_blank" rel="noreferrer noopener">יכולה להסביר את שוברי היקום מבלי לשבור את היקום</a> , הציעו הפיזיקאי אבישי דקל מהאוניברסיטה העברית בירושלים ועמיתיו במאמר שפורסם ב-25 במאי ב- <em>Mothly Notices of the Royal Astronomical Society.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ועדיין נשאלת השאלה האם המסות והמרחקים של שוברי היקום יחזיקו מעמד. ספקטרום של אחת מהן כבר גילה שהיא גלקסיה בהיסט לאדום 5.6 עם חור שחור שמזין באופן פעיל יצירת אור נוסף - אז לא שובר יקום אחרי הכל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחזור התצפית השני של JWST החל ביולי, ונלסון ייקח ספקטרום של שאר שוברי היקום כדי לגלות אם הם באמת שופעים בכוכבים, מלאים בחורים שחורים או משהו אחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים, קבוצה נוספת של אסטרונומים תבדוק את הגבולות של JWST, תחפש אחר גלקסיות בהיסט לאדום 15 ומעלה. אז עד יום ההולדת השני של הטלסקופ בקיץ הבא, אולי יהיו שיאי מרחקים חדשים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="120576" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>