<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שני, 30 באוקטובר 2023 17:18:09 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> ערפל מזויף, &#39;הסרת עור מחדש&#39; ו&#39;עישב ים&#39; יכולים לעזור לשוניות האלמוגים לשרוד</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/coral-reef-survival-fog-seaweed<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Mon, 30 Oct 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132514 </guid><description><![CDATA[Coral reefs are in global peril, but scientists around the world are working hard to find ways to help them survive the Anthropocene. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לארין מולר צריכה להיות סיבה להתייאש. הביולוג הימי חוקר את בריאות האלמוגים בפלורידה, מדינה שהשוניות שלה נהרסו בגלל <a href="https://www.sciencenews.org/article/north-atlantic-heat-record-sea-surface-temperature">חום קיצוני</a> , <a href="https://www.sciencenews.org/article/increasing-number-hurricane-rapidly-intensify">הוריקנים אכזריים יותר ויותר</a> <a href="https://www.sciencenews.org/article/mysterious-coral-disease-ravaging-caribbean-reefs">ומחלות זיהומיות קטלניות</a> ( <em>SN: 15/6/23</em> ; <em>SN: 13/9/23; SN: 7/9/ 19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;איבדנו 98 אחוז מכיסוי האלמוגים החיים שלנו&quot;, אומר מולר, מהמעבדה הימית מוטה בסרסוטה, פלורידה. בעוד שבין הנפגעים הקשים ביותר, פלורידה לא לבד. משונית המחסום הגדולה באוסטרליה ועד לאיים הקריביים, שוניות האלמוגים בעולם נמצאות בצרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מאמצים חדשניים להגנה ושיקום שוניות האלמוגים מציפים את תקוותיו של מולר. היא רק צריכה לבקר במשתלת סרטני המלך הקאריביים של Mote, פרויקט של המומחה לשיקום שוניות ג&#39;ייסון ספאדרו. שם יגדלו כתמים זעירים של סרטנים לאוכלי מזון חובבי סלטים. ברגע שהם משוחררים על שוניות סמוכות, <em>Maguimithrax spinosissimus</em> <a href="https://www.cell.com/current-biology/pdf/S0960-9822(20)31674-2.pdf" target="_blank" rel="noopener">אוכל אצות חונקות</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני אופטימית כי באמת נעשתה כל כך הרבה עבודה&quot; לשיקום שוניות האלמוגים, אומרת <a href="https://www.linkedin.com/in/tali-vardi-ph-d-921698155/" target="_blank" rel="noopener">טלי ורדי</a> , ביולוגית ימית ומנהלת קונסורציום לשיקום האלמוגים, קהילה עולמית של מדענים, מנהלים ומומחי שיקום המוקדשים לעזור. שוניות אלמוגים. בעוד ששמירה על עתיד שוניות האלמוגים תלויה בסופו של דבר בעצירת שינויי האקלים, &quot;אנחנו מנסים לשמור על כיסים של מגוון ביולוגי&quot; שיכולים לשמש קרש קפיצה להתאוששות ארוכת טווח של שוניות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתחשב בכמה שוניות האלמוגים מגוונות, אומר ורדי, החוקרים זקוקים למגוון של פתרונות שיתאימו. &quot;אין כאן כדור כסף.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברחבי הגלובוס, ביולוגים של אלמוגים מנסים הכל, מהסרת אצות ים בטכנולוגיה נמוכה ועד לייצור ערפל מלאכותי היי-טק כדי להגן על אלמוגים. הנה מבט מקרוב על שלושה פרויקטים שחוקרים מפתחים כדי לסייע בהצלת שוניות אלמוגים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עשבי ים, תרתי משמע</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשונית המחסום הגדולה באוסטרליה, זה לא סרטנים שעושים עשבים. זה מתנדב עם Earthwatch Institute - ארגון סביבתי בינלאומי - שנורקלינג וצלילה מתחת למים כדי למרוט מאקרו אצות, עשב הים. מטרת המתנדבים היא לשחרר חלקים מהשונית ממכת אצות כדי לראות אם זה מוביל להתעוררות מחודשת באלמוגים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש בעיה זו עם עליות מאקרו-אצות לעומת אלמוגים במשך זמן רב&quot;, אומר דיוויד בורן. &quot;אם משהו השתבש&quot; עם המערכת האקולוגית של השונית, &quot;האלמוגים מפסידים והאצות משתלטות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שהם נראים כמו הכלאה בין צמחים לסלעים, האלמוגים הקשים היוצרים שוניות הם למעשה מושבות ענק של בעלי חיים זעירים הנקראים פוליפים אלמוגים. הפוליפים מפרישים שלד קשה עשוי סידן פחמתי, ושלד אחר שלד הם בונים עיר תת-ימית. שותפים זעירים לאצות פוטוסינתטיות החיים בתוך הפוליפים מעניקים לאלמוגים את צבעיהם המבריקים ומייצרים אנרגיה למארחים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אצות, לעומת זאת, תופסות מקום וסופגות אור שאחרת יכול לשמש אלמוגים. אם מספר האלמוגים יורד בגלל גורמי לחץ כמו חום או מחלות, אצות ים יכולות להתרבות במהירות ולתפוס את מקומן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בורן, ביולוג ימי מאוניברסיטת ג&#39;יימס קוק בטאונסוויל, אוסטרליה, רצה לדעת אם התוכנית להסרת אצות הים המנוהלת על ידי Earthwatch יעילה. משנת 2018 עד 2021, מתנדבים גזמו אצות מ-24 חלקים של השונית - כל אחד בגודל 5 מטרים על 5 מטרים - מספר פעמים בשנה, תוך השארת אזורים עמוסי אצות אחרים לבדם. בסך הכל הם הוציאו 2,148 קילוגרמים עצומים של אצות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתחלה היו בחלקות המטופחות מספיק אלמוגים כדי לכסות רק כ-34 מ&quot;ר. הסרת <a href="https://besjournals.onlinelibrary.wiley.com/doi/pdf/10.1111/1365-2664.14502" target="_blank" rel="noopener">מאקרו-אצות מהחלקות הללו</a> הובילה לרווח כולל של כמעט 203 מטרים רבועים של כיסוי אלמוגים, מספיק כדי לכסות מגרש טניס, כך דיווח הצוות של בורן ב-13 בספטמבר ב- <em>Journal of Applied Ecology</em> . שינוי זה לא נראה בעלילות שנותרו ללא גזם. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="251" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_di_coral-reefs_inline1.jpg" alt="חלק משונית המחסום הגדולה מכוסה באצות משמאל בשנת 2019, ואותו קטע נראה נקי מאצות מימין בשנת 2023." class="wp-image-3132517" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_di_coral-reefs_inline1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_di_coral-reefs_inline1-330x122.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132517">לאחר שמתנדבים הסירו אצות חונקות מחלקים משונית המחסום הגדולה באוסטרליה, כיסוי האלמוגים התרחב באופן דרמטי תוך שנים ספורות. תמונות אלו מציגות את אותו חלק של השונית במאי 2019 ובמאי 2023.</span> <span class="credit wp-credit-3132517">הילרי סמית&#39;</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה לא מפתיע שראינו התאוששות מסוימת&quot;, אומר בורן. &quot;מה שהיה מפתיע היה כמות ההחלמה וכמה מהר זה קרה&quot;. עשב ים הוא דרך פשוטה להטות את האיזון התחרותי של השונית ולעזור לאלמוגים לשגשג, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בורן מקווה שפשטות הגישה תעזור לה להתפשט. &quot;היתרון של עשב ים הוא שזה באמת לואו טק; כל אחד יכול לעשות את זה&quot;, הוא אומר. בנוסף, אצות נוטות להוות בעיה בשוניות שקרובות לחוף ומוכרות לקהילות המקומיות, &quot;אז יש קבוצות פעילות שמעוניינות לעזור&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> &#39;עור עור מחדש&#39; של שלד אלמוגים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שזה אולי נשמע מקאברי, שלדי סידן פחמתי של שוניות מתות יכולים לשמש פיגום חיוני לפריחה של אלמוגים חדשים. &quot;עור מחדש&quot; של שונית מתה מנצל מיקרופרגמנטים של אלמוגים, חתיכות קטנות של פוליפים אלמוגים. גידול מיקרופרגמנטים במעבדה ולאחר מכן השתלתם על שלדי שונית יכולים, במובן מסוים, להחזיר לחיים מערכת אקולוגית מתה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דיוויד ווהן גילה את הפוטנציאל השיקום של מיקרופרגמנטים של אלמוגים באמצעות מה שהוא מכנה &quot;טעות אאוריקה&quot;. ווהן, לשעבר מנכ&quot;ל Mote וכיום ראש ארגון <a href="https://plantamillioncorals.org/" target="_blank" rel="noopener">&quot;צמח מיליון אלמוגים</a> ללא מטרות רווח&quot; בסאמרלנד קי, פלורידה, שבר בטעות רסיסים של אלמוג מסועף בזמן שהעביר אותו למיכל חדש. כמה פוליפים אלמוגים נשארו בתחתית המיכל. ווהן הניח שהחיות הקטנטנות לא ישרדו. אבל כשבדק אותם כשבועיים לאחר מכן, הוא ראה במקום שהם גדלו והתרבו במהירות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אלמוגים גדולים גדלים לאט, אומר מולר, מכיוון שהם צריכים להשקיע הרבה אנרגיה ביצירת יותר משלד הסידן הפחמתי שלהם. אם במקום זאת תדביק מיקרופרגמנטים מרובים, המורכבים משכבת ​​שלד דקה עם מעט רקמת אלמוגים חיה למעלה, זה ליד זה על משטח קשה, <a href="https://peerj.com/articles/1313/" target="_blank" rel="noopener">הם גדלים במהירות ומתמזגים יחד</a> . מדעני מוטה &quot;פרצו את הביולוגיה של הרבה מהמינים הגדלים לאט כדי לעודד אותם להשקיע הרבה ממשאביהם ביצירת רקמות מהר יותר&quot;, אומר מולר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_di_coral-reefs_inline2.jpg" alt="משתלה תת-מימית במעבדה מגדלת שברי אלמוגים על שורות של חלקי שלד מתים עגולים." class="wp-image-3132516" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_di_coral-reefs_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_di_coral-reefs_inline2-575x383.jpg 575w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_di_coral-reefs_inline2-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_di_coral-reefs_inline2-279x186.jpg 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132516">מיקרופרגמנטים של אלמוגים בצמיחה איטית הממוקמים זה ליד זה על שלד של אלמוג מת יגדלו במהירות ויתמזגו יחד. ניתן לגדל שברי אלמוגים, כמו אלה שבתמונה במעבדת הים של Mote, במשתלות יבשתיות.</span> <span class="credit wp-credit-3132516">מעבדת מוט ימית</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר משנת 2018 מצא כי מיקרופרגמנטים של אלמוג הכוכבים ההררי ( <em>Orbicella faveolata</em> ) <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0925857418303094" target="_blank" rel="noopener">גדלו פי 10 רקמות</a> במהלך תקופה של 31 חודשים מאשר השברים הרגילים והגדולים יותר ששימשו בעבר לשיקום שונית. על כל ס&quot;מ רבוע של אלמוגים שנשתל בתחילת הניסוי, מיקרופרגמנטים צמחו בממוצע 3.38 ס&quot;מ רבוע של רקמה חדשה, בעוד שברים גדולים יותר צמחו רק ב-0.35 ס&quot;מ רבועים. נטיעות אוקיינוסים של מיקרופרגמנטים של אלמוגים עמדו מאז במחלות, הלבנה והוריקנים, וגדלו מספיק כדי להתרבות תוך מספר שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ההשרצה לאחר חמש שנים&quot;, אומר ספאדרו, &quot;היתה בהחלט מחליף משחק במונחים של שיקום.&quot; עור מחדש עם מיקרופרגמנטים יכול לתת לך מערכות אקולוגיות פונקציונליות של שונית בשבריר מהזמן כמו שיטות קודמות. מאז שיתפו מדעני מוטה את הידע שלהם עם אחרים הפועלים לשיקום אלמוגים ברחבי העולם, כמו בהוואי ובאיים הקריביים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עושה צל</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הלבנה היא תוצאה דרמטית של קושי גדול; נדחק לקצה על ידי מתח קיצוני, אלמוג מתוח <a href="https://oceanservice.noaa.gov/facts/coral_bleach.html" target="_blank" rel="noopener">גיהק את האצות הפוטוסינתטיות הסימביוטיות שלו</a> , הופך ללבן חד ומאבד את מקור המזון העיקרי שלו. חום מוגזם הוא הגורם הנפוץ ביותר, אבל הוא לא היחיד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עודף אור יכול להוביל להלבנה, אומר פיטר בוצ&#39;רין, ביולוג מאוניברסיטת סאות&#39;רן קרוס בקופס הארבור, אוסטרליה. יותר מדי אור במהלך הפוטוסינתזה, המבוצעת על ידי שותפי האצות של האלמוגים, מוביל לשפע של מולקולות המכילות חמצן רעילות שהן תגובתיות מאוד ועלולות לגרום למוות של תאים. הגנה על אלמוגים מחשיפה רבה מדי לשמש יכולה לסייע במניעת הלבנה, אבל &quot;אי אפשר לגלגל אלפי מטרים רבועים של בד צל&quot; כדי להגן על אזור בגודל של שונית המחסום הגדולה, אומר בוצ&#39;רין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום זאת, בוצ&#39;רין ואחרים פנו לגישה ארעית יותר: <a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fmars.2022.919382/full" target="_blank" rel="noopener">יצירת ערפל</a> . &quot;זה בעצם ערפל ים,&quot; אומר בוצ&#39;רין. אף על פי שלא ניתן לערפל את כל שונית המחסום הגדולה, ערפל ימי יכול לשמש כדי להגן על חלקים רגישים של השונית במהלך היום שבו אור השמש הוא הקשה ביותר. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="יצירת ערפל יכולה לעזור לאלמוגים לשרוד בשינויי אקלים | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/Q3zYyQyz3z8?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> יותר מדי אור שמש יכול להוביל להלבנת אלמוגים, בדומה לחום מוגזם. על ידי יצירת ערפל ימי מלאכותי באמצעות מערכים של ערפלים המורכבים על ספינות, כמו מה שנראה בסרטון זה, החוקרים מקווים להגן על שוניות כמו שונית המחסום הגדולה באוסטרליה מקרניים מזיקות.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בוצ&#39;רין ועמיתיו הראו זאת<a></a> <a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fmars.2023.1162896/full" target="_blank" rel="noopener">הצללת אלמוגים במשך ארבע שעות ביום בלבד יכולה לעכב את ההלבנה</a> גם כאשר טמפרטורות המים גבוהות, כך שהאלמוגים יכולים לעמוד בשלושה שבועות נוספים של חום ברמת הלבנה. התוצאות של מחקר מעבדה זה פורסמו ב-20 בספטמבר <em>Frontiers in Marine Science</em> . עיכוב זה יכול לעזור לאלמוגים להחזיק בשותפים לאצות שלהם עד שהסביבה סביבם תתקרר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שהוא עדיין בפיתוח, ערפול ימי הוא די יקר; זה דורש מערכים גדולים של ערפלים המורכבים על ספינות. אבל בוצ&#39;רין נרגש מהפוטנציאל של שימוש באנרגיה סולארית, כולל מל&quot;טים המונעים על ידי שמש המורכבים על ערפלים, כדי ליישם את הטכניקה בקנה מידה רחב יותר, ואפילו בשוניות אחרות ברחבי העולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני אופטימי שנוכל לעשות שינוי&quot;, אומר בוצ&#39;רין.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_di_coral-reefs_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="222368" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_di_coral-reefs_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> איך מייצרים מראות ענק למה שיהיה הטלסקופ הגדול בעולם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/giant-mirrors-magellan-largest-telescope<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Mon, 30 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132563 </guid><description><![CDATA[The Giant Magellan Telescope is slated to probe the cosmos for Earthlike worlds and atmospheric signatures of potential extraterrestrial life.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>TUCSON</strong> - אוויר חם ויבש, ספוג בניחוח שמזכיר מחליק שיער מחומם, תחב חדר בגודל האנגר מתחת לאצטדיון הכדורגל באוניברסיטת אריזונה. החלל, חלק ממעבדת המראה של ריצ&#39;רד פ. קאריס, נשלט על ידי תנור גועש בגודל קרוסלה, כבאית אדומה וצורתה כמו צלחת מעופפת. הפקעת המתערבלת של אספן אור אדיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הוא עושה 4.9 סיבובים לדקה&quot;, אומר האסטרונום ביואל ג&#39;נוצי מאוניברסיטת אריזונה, והרים את קולו מעל מערכת האוורור המזעזעת של המעבדה. בערך בחצי צהריים ב-7 באוקטובר, לאחר כשבוע של התחממות הדרגתית, הטמפרטורה בתוך המכונה המסתובבת הגיעה סוף סוף לשיאה של 1165 מעלות צלזיוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בלב התופת ההיא, כמעט 17,500 קילוגרם של זכוכית בורוסיליקט - בערך ארבעה מטענים למחצה - נמסו לנוזל שקוף. אם הכל ילך לפי התוכנית, החומר המותך יתחכך וייצור גוף של מראה ענקית - אחת בגובה של בית בן שתי קומות, אם תעמוד על קצהו. המראה היא האחרונה מבין שבעה הדרושים כדי ללכוד אור עבור מה שיהיה המכשיר האופטי החזק ביותר בעולם, <a href="https://giantmagellan.org/" target="_blank" rel="noopener">טלסקופ מגלן הענק</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטלסקופ, שפותח על ידי קונסורציום בינלאומי של מוסדות מחקר, אמור להתחיל לפעול בסוף שנות העשרים של המאה הקודמת, ישכב על פסגת הר במדבר אטקמה בצ&#39;ילה, מתחת לכמה משמי הלילה הבהירים ביותר על פני כדור הארץ. שם, בתוך מתחם בן 22 קומות שטרם נבנה, שבע המראות העיקריות יאוחדו במבנה דמוי פרח, מסביר ג&#39;נוצי. &quot;יש לנו שישה עלי כותרת, ואחד באמצע.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יחד, המראות יתפקדו כיחידה אחת, רחבה בערך כמו שלויתן כחול בוגר ארוך, המחזירה אור למראות המשניות של הטלסקופ ובסופו של דבר למכשיריו המדעיים. המרחב המבריק הזה יספק לטלסקופ החדש רזולוציית תמונה לפחות פי ארבעה מזו של טלסקופי החלל המתקדמים ביותר של ימינו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובניגוד <a href="https://www.sciencenews.org/article/jwst-distant-galaxies-surprises-space">לטלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב</a> , המתאים ביותר למדידת אור אינפרא אדום הנפלט על ידי <a href="https://www.sciencenews.org/article/jwst-planet-trappist-1b-no-atmosphere">גרמי שמים חמים</a> , טלסקופ מגלן הענק יצטיין בלכידת אורכי גל אופטיים וכמעט אינפרא אדום של אור הנפלט מעולמות קרירים יותר דמויי כדור הארץ ( <em>SN: 20/8/23 ;</em> <em>SN: 3/27/23</em> ). זה אור שעלול לשאת חתימות של חיי חייזרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה הולך לתת לנו את ההזדמנות למצוא כוכבי לכת שאפשר למגורים&quot;, אומרת האסטרוביולוגית אנטיגונה סגורה מהאוניברסיטה הלאומית האוטונומית של מקסיקו במקסיקו סיטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכשירים נוכחיים עשויים להיות מסוגלים למדוד מסה של כוכב לכת מסוים, אומר סגורה, שאינו מעורב בבניית הטלסקופ. ולפעמים, חוקרים עשויים אפילו להיות מסוגלים לזהות מולקולות מסוימות באטמוספירה של כוכב הלכת הגדול כאשר הוא עובר מול הכוכב שלו. הטלסקופ החדש הזה, לעומת זאת, יוכל למדוד ישירות את האטמוספירה של כוכב לכת קטן יותר, מבלי להסתמך על רקע אור כוכבים, ולזהות הרבה יותר ממה שצף בתוכו.<br><br> מקור שמו של הטלסקופ בפרדיננד מגלן, מנהיג המשלחת הראשונה שהקיפה את העולם. כמה אסטרונומים קראו <a href="https://www.sciencenews.org/article/astronomers-renaming-magellanic-clouds" target="_blank" rel="noreferrer noopener">לשנות את שמות הגלקסיות הידועות כענני מגלן</a> , בין היתר בשל פעולותיו האכזריות של החוקר כלפי הילידים ( <em>SN: 26/9/23</em> ). אך לדברי דובר מהקונסורציום הבונה את הטלסקופ, טרם התקבלו החלטות לשנות את שמו של הטלסקופ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים נמשך המרתון שהוא יציקת המראות. לקח כשמונה שנים לייצר את המראה המפולחת של JWST, ברוחב 6.5 מטר. יציקת המראות העיקריות של טלסקופ מגלן הענק - כל אחת ברוחב של כמעט 8.5 מטרים - נמשכת כבר בערך 18 שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החל מתנור טעון זכוכית, לוקח בערך שבוע להביא את החומר הסגור לטמפרטורת שיא, מה שגורם לו להימס ולזרום לתוך תבנית המורכבת מעמודים משושה. לאחר שלושה חודשים נוספים של קירור וחישול, מראת הזכוכית מזכירה שתי פנקייקים הכורכים חלת דבש. המבנה החלול של 80 אחוז קל מספיק כדי לצוף על שמן, אבל קשיח מספיק כדי להתאפק בפני כיפוף ברוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן, המראה עוברת ליטוש של שנתיים, ומניבה משטח כה חלק, שאם הוא היה מורחב לגודל של צפון אמריקה, חוסר השלמות הגבוה ביותר יהיה גבוה בחצי כמו טי גולף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לבסוף, שכבת אלומיניום בעובי של 100 ננומטר - מעולה להחזרת אור נראה - מוחלת על משטח הזכוכית השקוף. הצעד האחרון הזה הוא שיאפשר לטלסקופ אולי ללכוד הצצות של עולמות חייזרים, באורכי גל של אור שהעיניים האנושיות שלנו יכולות לזהות. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="637" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_final-glass_inline-637x383.jpeg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה של תנור מסתובב ענק המחזיק כמעט 17,500 קילוגרם של זכוכית בורוסיליקט טהורה עבור טלסקופ מגלן הענק." loading="lazy" data-attachment-id="3132567" data-permalink="https://www.sciencenews.org/101723_no_massive-telescope_final-glass_inline" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_final-glass_inline.jpeg" data-orig-size="680,409" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="101723_no_massive-telescope_final-glass_inline" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Nearly 17,500 kilograms of pure borosilicate glass were placed into a spinning furnace to cast the Giant Magellan Telescope’s final necessary primary mirror, one of seven.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_final-glass_inline-637x383.jpeg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_final-glass_inline.jpeg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">כמעט 17,500 ק&quot;ג של זכוכית בורוסיליקט טהורה הוכנסו לכבשן מסתובב כדי ליצוק את המראה הראשית ההכרחיה האחרונה של טלסקופ מגלן הענק, אחת משבע.</span> <span class="credit">דמיאן ג&#39;מיסון, טלסקופ ענק מגלן/תאגיד GMTO</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="637" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_oven-closing_inline-637x383.jpeg" class="attachment-medium size-medium" alt="צילום של מכסה ברוחב 10 מטר מוריד אל התנור." loading="lazy" data-attachment-id="3132569" data-permalink="https://www.sciencenews.org/101723_no_massive-telescope_oven-closing_inline" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_oven-closing_inline.jpeg" data-orig-size="680,409" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="101723_no_massive-telescope_oven-closing_inline" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;A 10-meter-wide lid is carefully lowered onto the furnace that will cast the telescope&#8217;s seventh primary mirror.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_oven-closing_inline-637x383.jpeg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_oven-closing_inline.jpeg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">מכסה ברוחב 10 מטר מורידים בזהירות אל הכבשן שיטיל את המראה הראשית השביעית של הטלסקופ.</span> <span class="credit">דמיאן ג&#39;מיסון, טלסקופ ענק מגלן/תאגיד GMTO</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-3" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="637" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_GMT_inline-637x383.jpeg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה של התנור מסתובב עם המכסה האדום." loading="lazy" data-attachment-id="3132568" data-permalink="https://www.sciencenews.org/101723_no_massive-telescope_gmt_inline" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_GMT_inline.jpeg" data-orig-size="680,409" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="101723_no_massive-telescope_GMT_inline" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;The furnace spins at about 5 revolutions per minute, giving the mirror that’s developing inside a slight parabolic shape.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_GMT_inline-637x383.jpeg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_GMT_inline.jpeg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">התנור מסתובב בערך 5 סיבובים לדקה, מה שמעניק למראה שמתפתחת בתוך צורה פרבולית קלה.</span> <span class="credit">דמיאן ג&#39;מיסון, טלסקופ ענק מגלן/תאגיד GMTO</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-4" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="637" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_7-mirror_inline-637x383.jpeg" class="attachment-medium size-medium" alt="צילום של אדם עם מגב עומד על גבי המשטח החלק והצלול של הזכוכית שתהפוך למראה החמישית של טלסקופ גינת מגלן." loading="lazy" data-attachment-id="3132566" data-permalink="https://www.sciencenews.org/101723_no_massive-telescope_7-mirror_inline" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_7-mirror_inline.jpeg" data-orig-size="680,409" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="101723_no_massive-telescope_7-mirror_inline" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;It takes several months for the molten glass to cool and anneal before being removed for polishing and coating. In this photo, the furnace has been opened to reveal the smooth, clear surface of the glass that will become mirror five.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_7-mirror_inline-637x383.jpeg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_7-mirror_inline.jpeg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">לוקח לזכוכית המותכת מספר חודשים להתקרר ולהתחשל לפני הסרה לצורך ליטוש וציפוי. בתמונה זו, הכבשן נפתח כדי לחשוף את פני השטח החלקים והצלולים של הזכוכית שתהפוך למראה חמש.</span> <span class="credit">דמיאן ג&#39;מיסון, טלסקופ ענק מגלן/תאגיד GMTO</span></figcaption></figure></li></ol></div> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_feat-800x450.jpeg"></media:thumbnail><enclosure length="383536" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_feat-800x450.jpeg"></enclosure></item><item><title> הפיזיקאים מקבלים הצצה ראשונה לאיזוטופ החמקמק חנקן-9</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/physicists-elusive-isotope-nitrogen-9<dc:creator><![CDATA[Elise Cutts]]></dc:creator><pubDate> Fri, 27 Oct 2023 17:34:51 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132721 </guid><description><![CDATA[With seven protons and two neutrons, the lopsided atomic nucleus of nitrogen-9 pushes the limits of what can even be considered a nucleus.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ייתכן שהחוקרים רק הבחינו בגרעין החמקמק והחולף של חנקן-9 בפעם הראשונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם שבעה פרוטונים ושני נויטרונים, <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.131.172501" target="_blank" rel="noopener">גרעין האטום ההפוך של חנקן-9</a> דוחף את הגבולות של מה שיכול בכלל להיחשב לגרעין. עם זאת, נראה שסימני קיומו אורבים בנתונים עתיקים מניסויים המחפשים גרעין יוצא דופן אחר, כך מדווחים חוקרים <em>במכתבי ה-Physical Review</em> מ-27 באוקטובר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם מחקרי מעקב יוכלו לאשר את הגילוי, חנקן-9 יהיה הגרעין הראשון שייתאר עם חמישה פרוטונים יותר ממה שהוא יכול להחזיק ביציבות - עד עכשיו, הגבול היה ארבעה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מהם גבולות הקיום הגרעיני?&quot; שואל הפיזיקאי הגרעיני אנדראס היינץ מאוניברסיטת צ&#39;אלמרס לטכנולוגיה בגטבורג, שבדיה, שלא היה מעורב במחקר. זה מה שמנסים להבין מחברי המחקר והפיזיקאים באופן כללי יותר, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרוטונים וניטרונים, החלקיקים התת-אטומיים המרכיבים את גרעיני האטום, <a href="https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-particle-physics-proton-gluon-quarks-force">מודבקים בעצם זה לזה על ידי הכוח הגרעיני החזק</a> ( <em>SN: 9/13/22</em> ). אבל הכוח לא יכול להחזיק יחד גרעינים שיש להם יחסים מוטים מאוד בין פרוטונים לנייטרונים. יותר מדי משני החלקיקים - במיוחד פרוטונים, הדוחים זה את זה בגלל המטען החיובי שלהם - והדלי הגרעיני מתחיל לעלות על גדותיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעבר לנקודת הגלישה הזו, אותה מכנים הפיזיקאים &quot;קו הטפטוף&quot;, הגרעינים אינם יכולים לקשור את חלקיקיהם במלואם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנשים מדברים על קו הטפטוף כמשהו כמו סוף קיומם של גרעינים&quot;, אומר מרק פלושיצ&#39;ק, פיזיקאי גרעיני ב-Grand Accélérateur National d&#39;Ions Lourds בקאן, צרפת, שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל גרעינים <a href="https://www.sciencenews.org/article/rare-isotope-elements-new-particle-accelerator-atom-nucleus">אכן קיימים מעבר לקו הטפטוף</a> , ולו רק ארעית ( <em>SN: 11/15/21</em> ). כדי להעפיל כגרעין, קומץ פרוטונים וניטרונים צריכים להסתובב יחד במשך משהו כמו 10 <sup>-22</sup> שניות - מצמוץ כל כך קצר עד שיותר מהרגעים הללו מתאימים בשניה מאשר שניות מתאימות בעידן היקום. למרות שהיינץ מציין שזו הגדרה קצת שרירותית המבוססת בעיקר על מחקר אחד קודם בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים המחפשים אחר גרעינים מעבר לקו הטפטוף בודקים את ההגדרה הזו. &quot;אנחנו מתעניינים כמה רחוק אתה יכול ללכת לפני שאתה כבר לא יכול לשקול דברים אלה גרעינים חדשים&quot;, אומר מדען הגרעין רוברט צ&#39;ריטי מאוניברסיטת וושינגטון בסנט לואיס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מציאת גרעין רחוק מעבר לקו הטפטוף כמו חנקן-9 - חמישה פרוטונים מעבר - היה מפתיע אפילו עבור הצוות של צ&#39;ריטי. עד עכשיו, מדענים מצאו רק איזוטופים של עד ארבעה פרוטונים מעבר לקו הטפטוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאטומים של כל יסוד נתון לכל אחד יש מספר קבוע של פרוטונים. אבל מספר הנייטרונים יכול להשתנות, וליצור מה שידוע כאיזוטופים של אותו יסוד ( <em>SN: 9/14/23</em> ). צדקה ועמיתיו חיפשו איזוטופ של חמצן, חמצן-11, על ידי ריסוק אלומות חזקות של גרעיני חמצן-13 למטרות בריליום ומדידת תוצרי ההתפרקות של גרעינים קצרי מועד שנוצרו בהתנגשות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שנים לאחר הניסוי, אומר צ&#39;ריטי, הוא הבחין בתוצרי ריקבון בנתונים שנראו כאילו היו צריכים להתפורר מגרעיני חנקן-9. עמיתיו לתאורטיקה אישרו מאוחר יותר שתוצרי הריקבון באמת יכלו להגיע מהאיזוטופ. זה נמשך בערך 10 <sup>-21</sup> שניות, או בערך פי 10 מהזמן המינימלי, אומר צ&#39;ריטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוזק הסטטיסטי של העדויות לחנקן-9 נופל ממש על קצה הסכין של מה שמדענים יחשבו כתגלית. אבל לצוות יש באמת &quot;ראיות חזקות&quot; לחנקן-9, אומר היינץ. &quot;בשבילי זה נשמע ממש משכנע.&quot; ולדבריו, התגלית האפשרית צריכה לבוא כחדשות מרגיעות לנסיינים המחפשים איזוטופים אחרים מעבר לקו הטפטוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לגבי תיאורטיקנים? Płoszajczak אומר שהתוצאה החדשה צריכה לתת להם &quot;דחיפה&quot; לשפר את דגמי הגרעינים שלהם מעבר לקו הטפטוף, שעדיין מוגבלים למדי. &quot;ניסויים אלה מראים שחיי הגרעין משתרעים הרבה מעבר לקו הטפטוף.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשזה הגיע לחנקן-9, תורת הניסוי קצבה את האגרוף. אבל תיאוריות טובות יותר יכולות לאפשר להתחיל לחפש גרעינים מטפטפים בכוונה, מה שיקל, בתורו, לאמת תיאוריות. כשזה יקרה, &quot;נתחיל לנהל סוג של דיון - שיחה עם הטבע&quot;, אומר פלושייצ&#39;ק. &quot;אז, אני חושב שכל השדה יתפוצץ. אז אנחנו רק בהתחלה&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_ec_nitrogen9_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="99239" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_ec_nitrogen9_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> למרגלות קרחון נמס בפרו, הלמות עזרו להחיות את הארץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/melting-glacier-peru-llamas-climate<dc:creator><![CDATA[Saima S. Iqbal]]></dc:creator><pubDate> Fri, 27 Oct 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132595 </guid><description><![CDATA[A partnership between scientists and farmers suggests how llama herding can mitigate some of the impacts of climate change. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כאשר קרחונים נמסים, הם משאירים מאחוריהם נופים עקרים שיכולים לקחת עשרות שנים כדי לתמוך בצמחים ובבעלי חיים. אבל מחקר חדש מצא שתוך שלוש שנים בלבד, אדמה חשופה כזו התחדשה על ידי לאמות, שפעילותן הזינה את האדמה וטיפחה את צמיחת הצמחים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרגלות קרחון Uruashraju המתכווץ בפרו, חוקרים <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-023-41458-x" target="_blank" rel="noopener">שיתפו פעולה עם חקלאים מקומיים כדי ללכוד ולעדר לאמות</a> בארבע חלקות ייעודיות. במשך שלושה ימים בחודש מ-2019 עד 2022, הלמות ( <em>Llama glama</em> ) רעו את החלקות, הפרישו אותן בזבל ופיזרו זרעים ברי קיימא מהגללים והפרווה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסוף אותו זמן, האדמה הצחיחה והנשחקת בקלות התייצבה, התעשרה בחומרי הזנה ותמכה ב-57% יותר כיסוי צמחי מבעבר, כך מדווחים הגיאוגרף אנאס צימר ועמיתיו ב-24 בספטמבר ב- <em>Scientific Reports</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התעוררות כזו של נוהג האנדים הקדמוני של רעיית גמלים עשויה לרפד את היבולים, בעלי החיים והפרנסה של קהילות מקומיות מהשפעות שינויי האקלים, אומר צימר, מאוניברסיטת טקסס באוסטין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כפי שקורה בעולם, קרחונים נעלמים בהרי קורדיירה בלנקה בפרו בקצב חסר תקדים. וכשהקרח מתכווץ, מערכות אקולוגיות סמוכות קמלות: הן מאבדות גישה לאספקת מים מתוקים בקיץ ולפעמים נתקלות במינרלים חומציים מזיקים בסלעים שכוסו פעם על ידי הקרחונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאמות עשויות לסייע במניעת חלק מהשפעות אלו. השינוי שלהם באדמה, כפי שניתן לראות במחקר החדש, יכול להפחית בלייה בסלע ולעזור לאדמה להחזיק יותר לחות, ובכך להגביל את הנגר החומצי שעלול להרעיל את היבולים של החקלאים. זיהום כזה הוא אחת הסיבות שחקלאים מקומיים שיתפו פעולה עם החוקרים. התנהגותם של בעלי החיים עלולה יום אחד אפילו ליצור שטחי מרעה חדשים ככל שאיכות הקרקע תשתפר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון שמרעה של אוכלי עשב עשויה להשפיע לטובה על הנוף אינו חדש. גם הדחיפה להחדרת מינים מרכזיים למערכות האקולוגיות המקומיות שלהם אינה ייחודית להרי Cordillera Blanca. בפינלנד, למשל, פועלים הסאמים הילידים להתקנת איילים מחדש באדמת טייגה כרותת יערות, ואולי לשחזר אותה. וקבוצה בספרד מקווה יום אחד להוציא את בקר הבר המכונה אורוך מהכחדה, ולהכניס אותו לשימוש במרעה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הגודל והמהירות של השינויים שעזרו הלמות לחולל הפתיעו את החוקרים. משנת 2021 עד 2022, הכמות הממוצעת של כיסוי הצמחים בחלקות הלמה גדלה מכ-9% לכמעט 14% - מהר יותר מאשר בארבע חלקות בקרה. ארבעה סוגים חדשים של מיני צמחים עברו גם הם לחלקות הניסוי במהלך המחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מדגיש את התפקידים החשובים שבעלי חיים ממלאים בעיצוב נופים, אומר האקולוג קלסי ריידר מאוניברסיטת ג&#39;יימס מדיסון בהריסונבורג, וושינגטון, שלא היה מעורב במחקר החדש. פיזור של חומרים מזינים כמו זרחן על פני האדמה יכול לייצר השפעות דומות על צמיחת הצמחים, היא אומרת, אבל &quot;בעלי החיים עצמם עושים הרבה.&quot; </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="383" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_si_glacier-llama_grass_inline-383x450.jpg" alt="תמונה של צמחים ירוקים הגדלים בחזית לאחר הלמות היו באזור בעוד קרחון נראה ברקע." class="wp-image-3132597" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_si_glacier-llama_grass_inline-383x450.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_si_glacier-llama_grass_inline-326x383.jpg 326w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_si_glacier-llama_grass_inline-158x186.jpg 158w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_si_glacier-llama_grass_inline-493x580.jpg 493w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_si_glacier-llama_grass_inline-660x776.jpg 660w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_si_glacier-llama_grass_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 383px) 100vw, 383px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132597">בחלקות שבהן רעו לאמות במשך כמה ימים בחודש נרשמה עלייה מפתיעה בכמות הגידול של הצמחים.</span> <span class="credit wp-credit-3132597">קריסטינה פריוטו</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ראשית, קקי של בעלי חיים הוא מיוחד: הוא מחזיק גם בלחות וגם בחיידקים. אחרת, במרעה ובדריסה של צמחים, הלמות מנכשות צמחים דומיננטיים, ומפנים מקום למינים חדשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור המחקר החדש, צימר ועמיתיו בחרו בעיקר לעבוד עם לאמות ולא עם גמל אחר יליד, הוויקוניה, מכיוון שקל יותר לרייר ללמות ולעשות רומסים עדינים יותר. והחקלאים שאיתם שיתפו החוקרים פעולה היו מושקעים במיוחד בשיקום קהילות הלמה, מאפיינים של טקסים דתיים של האינקה. מאות שנים של כיבוש ספרד החליפו את הלמות וגמלי בר אחרים בבעלי חיים זרים שעקרו צמחים מקומיים. החזרת הלאמות, חושבים החקלאים, עשויה להאט או להפוך את האובדן הפיזי והתרבותי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צימר רוצה להמשיך במחקר לפחות עשור כדי לעקוב אחר ההשפעות המלאות של ההתערבות. בעוד שהלמות עשויות לעזור למגוון של צמחים לשרוד באזור, היא אומרת, עדיין לא ברור אילו יישארו, והאם אלה בסופו של דבר יעזרו או יפגעו במערכת האקולוגית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא גם מציינת שלפסגות ההרים הקפואות יש גם משמעות דתית עבור חלק מהקהילות, כלומר כשהקרח נמס, חלק מרגישות כאילו הם &quot;מאבדים את זהותם התרבותית&quot;. עד שנת 2100, מדענים משערים שהקורדיירה בלנקה תאבד את אחרון הקרחונים שלה עם התחממות כדור הארץ. אם מחקר נוסף עם לאמות יניב תוצאות חיוביות, צימר מקווה ששחקני ממשל מקומיים עשויים להשקיע ברעיית לאמות כאסטרטגיית הסתגלות אפשרית. זה לא יכול להחזיר את הקרחונים. אבל, היא אומרת, זה עשוי להחזיר תחושת סוכנות לקהילות המקומיות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_si_glacier-llama_feature-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="558494" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_si_glacier-llama_feature-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> רעידות מארס ומטאוריטים מראים שלמאדים יש ליבת מתכת נוזלית צפופה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nasa-seismic-data-show-mars-dense-core<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Fri, 27 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132659 </guid><description><![CDATA[Mars’ dense liquid iron core is wrapped in a layer of molten rock, which threw off previous measurements of the Red Planet’s heart. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>למאדים יש לב כבד אחרי הכל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לכוכב האדום יש ליבה צפופה של ברזל נוזלי מוקפת בשכבה דקה יחסית של סלע מותך, מדווחים חוקרים. הממצא פותר חידה שהתרחשה לאחרונה כאשר מדידות סיסמיות על מאדים הצביעו על כך שלכוכב הלכת יש <a href="https://www.sciencenews.org/article/seismic-waves-mars-core">ליבה מפתיעה גדולה וקלה</a> עשירה ביסודות בצפיפות נמוכה ( <em>SN: 24/4/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההשקפה החדשה, שתוארה בשני מחקרים ב-26 <em>באוקטובר</em> , מראה שכוכב הלכת עשוי מחומרים נפוצים במערכת השמש בזמן היווצרות מאדים. ליבה קלה יותר הייתה דורשת שילוב של אלמנטים שלא היו תואמים את הפרופורציות באבק והפסולת שהפכו בסופו של דבר למערכת השמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים הסיקו את המבנה של פנים מאדים על ידי חקר גלים סיסמיים שזוהו עם <a href="https://www.sciencenews.org/article/what-nasa-insight-lander-learned-about-mars-magnetism-quakes">הנחתת InSight של נאס&quot;א</a> ( <em>SN: 24/2/20</em> ). הוא מדד רעידות מרסק והדהוד מפגיעות מטאוריטים על כוכב הלכת במשך קצת יותר מארבע שנים. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="436" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_jr_mars-core_internal-structure_inline-436x450.jpg" alt="חתך רוחב של מאדים המראה כיצד גלים סיסמיים מפגיעת מטאור חדרו אל פני השטח החיצוניים של שכבת סלע מותך והתגלו בחזרה לנחתת InSight של נאס&quot;א." class="wp-image-3132667" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_jr_mars-core_internal-structure_inline-436x450.jpg 436w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_jr_mars-core_internal-structure_inline-371x383.jpg 371w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_jr_mars-core_internal-structure_inline-180x186.jpg 180w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_jr_mars-core_internal-structure_inline-562x580.jpg 562w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_jr_mars-core_internal-structure_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 436px) 100vw, 436px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132667">גלים סייסמיים (קו כחול באיור זה) שהקפיץ את פני השטח החיצוניים של שכבת סלע מותך והתגלו על ידי נחתת InSight של נאס&quot;א (משמאל למטה) מרמזים בתחילה שהליבה גדולה וקלה יותר ממה שצפו מדענים פלנטריים. ההדהודים מפגיעת מטאור במאדים (מימין למעלה) הובילו לגלים סיסמיים שצללו בסלע המותך, וחשפו את קיומה של ליבת ברזל קטנה וצפופה יותר.</span> <span class="credit wp-credit-3132667">N. Starter/CNES/IPGP</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלים המשתקפים משכבת ​​הסלע המותך התפרשו בתחילה כקפיצות מהקצה החיצוני של ליבה ברדיוס של כ-1,800 קילומטרים וצפיפות של 6,200 ק&quot;ג למטר מעוקב. המחקר החדש הוסיף נתונים מגלים סיסמיים שצוללים לתוך אותה שכבה מותכת כדי לחשוף את הלב האמיתי של כוכב הלכת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לליבה יש רדיוס קטן יותר ב-10 אחוזים וצפיפות גבוהה יותר ממה שדווח בעבר, כאשר קבוצה אחת מצאה <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06586-4" target="_blank" rel="noopener">צפיפות של 6,650 ק&quot;ג למטר מעוקב</a> , והשנייה מצאה <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06601-8" target="_blank" rel="noopener">6,500 ק&quot;ג למטר מעוקב</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להבנה טובה יותר של מאדים יש השלכות הרבה מעבר לכוכב הלכת האדום. מאדים וכדור הארץ היו דומים מאוד כשהם נוצרו לראשונה, אומר מדען הפלנטה אנרי סמואל מ-CNRS בפריז, ומחבר שותף של אחד המחקרים החדשים. &quot;עם זאת, בשלב מסוים שני כוכבי הלכת הללו התפצלו ומאדים כעת אינו ראוי למגורים בזמן שכדור הארץ נמצא. לכן, ההבנה כיצד התרחשה הפער הזה יכולה לספר לנו הרבה [על] הפלנטה שלנו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_jr_mars-core_lander_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="235545" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_jr_mars-core_lander_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ראה את נפלאותיהן של שתי שוניות אלמוגים בים עמוקים שנמצאו לאחרונה ליד הגלאפגוס</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/two-new-deep-sea-coral-reefs-galapagos<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Thu, 26 Oct 2023 20:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132653 </guid><description><![CDATA[Coral reefs around the world are in trouble. But these reefs in the Galápagos Island Marine Reserve have yet to be damaged by humans. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לפני ארבעה עשורים, מים חמים מאירוע אל ניניו הרגו כמעט את כל האלמוגים המקיפים את הגלאפגוס. רוב שוניות האלמוגים <a href="https://www.sciencenews.org/article/gal%C3%A1pagos-waters-preview-future-corals">מעולם לא התאוששו</a> ( <em>SN: 1/9/15</em> ). אבל בחודשים האחרונים, חוקרים גילו נופים עצומים של אלמוגים משגשגים במים עמוקים יותר המקיפים את האיים המשווניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באפריל תיעדו מדענים את <a href="https://www.darwinfoundation.org/en/blog-articles/887-scientists-discover-pristine-deep-sea-coral-reefs-in-the-galapagos-marine-reserve" target="_blank" rel="noopener">שונית האלמוגים העמוקה והטהורה הראשונה</a> שנמצאה באזור, המכונה Cacho De Coral, היושבת על רכס הר געש תת-מימי ומשתרעת על פני כ-250 מטרים. ב-26 באוקטובר, צוות שני הודיע ​​על גילוי של שונית גדולה עוד יותר, זו באורך של יותר מ-800 מטרים, המשתרעת על פני שמונה מגרשי כדורגל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם שוניות אלמוגים <a href="https://www.sciencenews.org/article/extreme-ocean-heat-florida-climate-change">ברחבי העולם בסכנה</a> עקב שינויי אקלים, הממצאים הם ידיעה קטנה של חדשות טובות ( <em>SN: 8/9/23</em> ). השוניות החדשות הללו בתוך השמורה הימית של איי גלפגוס היו מוגנות עד כה מהשפעה אנושית ומההשפעות הישירות של התחממות המים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_eg_Galapagos-coral-reefs_shrimp_inline.jpg" alt="צילום מקרוב של כוכבים שבירים ושרימפס באחת משוניות האלמוגים שהתגלו לאחרונה ממערב לאי פרננדינה שבגלפגוס." class="wp-image-3132656" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_eg_Galapagos-coral-reefs_shrimp_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_eg_Galapagos-coral-reefs_shrimp_inline-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132656">כוכבים פריכים ושרימפס הם בין היצורים החיים בשונית שהתגלתה לאחרונה וממערב לאי פרננדינה שבגלפגוס.</span> <span class="credit wp-credit-3132656">מכון שמידט אושן</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השונית החדשה ביותר התגלתה כאשר האוקיינוגרף סטיוארט בנקס ועמיתיו יצאו למסע של 30 יום כדי לחקור חלקים מהאוקיינוס ​​באמצעות רובוט המופעל מרחוק בשם סובסטיאן. כשהיה בשמורה הימית של איי גלפגוס, שכללה ביקור בקאצ&#39;ו דה קורל, הצוות זיהה שונית שנייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה כמו להיכנס לבית שלך ולהבין שיש לך מרתף שלא ידעת שהוא שם&quot;, אומר בנקס, מתחנת המחקר צ&#39;ארלס דרווין באי סנטה קרוז שבגלפגוס. &quot;והוא מלא בדברים ממש מגניבים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השוניות החדשות שזוהו נמצאות במים קרים עד 420 מטרים מתחת לפני השטח, כך הודיע ​​בהודעה לעיתונות מכון שמידט אוקיינוס, ארגון ללא מטרות רווח שבסיסו בפאלו אלטו, קליפורניה, המפעילה ספינות מחקר באוקיינוס. מיקום כזה כנראה עזר לאלמוגים החיים שם להישאר בתוליים. בניגוד לאלמוגים שפורחים במים חמים ורדודים עם הרבה אור שמש כדי לתדלק אצות סימביוטיות, <a href="https://www.sciencenews.org/article/nearly-200-great-barrier-reef-coral-species-also-live-deep-sea">אלמוגים בים עמוקים שורדים בחלקים אפלים יותר של האוקיינוס</a> ​​שאינם מתחממים כל כך מהר תחת שינויי אקלים ( <em>SN: 12/11/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נדיר למצוא כל כך הרבה אלמוגים חיים במקום אחד, ולעתים קרובות מדענים צריכים להתקרב כדי להציץ בכל מה שמסתתר בתוך שוניות סלעיות, אומר בנקס. &quot;לראות את הדברים האלה בפעם הראשונה זה תמיד &#39;וואו&#39; גדול.&quot; </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="לצלול לתוך שוניות האלמוגים החדשות שהתגלו בעומק הים של גלפגוס | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/YH34umK4Tck?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> באמצעות כלי רכב המופעל מרחוק, לכדו החוקרים את נפלאות שוניות האלמוגים הבתוליות שנמצאו מאות מטרים מתחת לפני השטח של האוקיינוס. מוצגים יצורים שונים שהצוות צפה בשוניות במעמקי הים בשמורה הימית של איי גלפגוס, כולל אחד שזכה לכינוי קאצ&#39;ו דה קורל.</figcaption></figure> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_eg_Galapagos-coral-reefs_coral_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="465589" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_eg_Galapagos-coral-reefs_coral_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> תאים סרטניים אנושיים עלולים לחלץ וירוסים הורטלי חיידקים לצורך אנרגיה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/human-cancer-cells-bacteria-viruses-energy<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Thu, 26 Oct 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132648 </guid><description><![CDATA[In the lab, human cancer cells show signs of cell growth after ingesting bacteria-killing viruses, a hint our cells might use bacteriophages as fuel.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מהאף שלנו לריאות ועד למעיים שלנו, גוף האדם הוא בית למגוון מגוון של מיקרואורגניזמים. מערכות אקולוגיות עשירות כאלה הן שטחי ציד עיקריים של וירוסים שמדביקים והורגים חיידקים. אבל האופן שבו וירוסים הורטלי חיידקים אלה מתקשרים עם תאים אנושיים נשאר מסתורי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים קודמים הראו כי תאים אנושיים יכולים לספוג וירוסים הורטלי חיידקים כאשר תא בולע כמות גדולה מהנוזל המקיף אותו. המיקרוביולוג ג&#39;רמי בר רצה לדעת האם לנגיפים שנבלעו יש השפעה כלשהי על התגובה החיסונית של התא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להפתעתו, בר מצא במקום זאת שתאי <a href="http://journals.plos.org/plosbiology/article?id=10.1371/journal.pbio.3002341" target="_blank" rel="noopener">סרטן יונקים שגדלו במעבדה משתמשים בנגיפים כמקור מזון</a> . התוצאות, שפורסמו ב-26 באוקטובר <em>, PLOS Biology</em> , מראות שאפשר לתאי יונקים להשתמש בווירוסים הורטלי חיידקים כדלק - כלומר גם תאים נורמליים ולא סרטניים יכולים לעשות זאת, אם כי זה נותר לראות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קו העבודה המתהווה הזה מעלה את הדוגמה הביולוגית המסורתית, אומר בר מאוניברסיטת מונאש במלבורן, אוסטרליה. &quot;אומרים לך ש[פאגים] פשוט לא מקיימים אינטראקציה עם תאי יונקים&quot;, הוא אומר. &quot;וזה שקרי לחלוטין. הם כן.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וירוסים קוטלי חיידקים, הנקראים בקטריופאג&#39;ים, נמצאים בכל מקום בגוף האדם. <a href="https://www.annualreviews.org/doi/full/10.1146/annurev-virology-111821-111322" target="_blank" rel="noopener">תאים בגופנו בולעים עד 30 מיליארד פאגים בכל יום</a> , מעריך בר. כדי לבדוק כיצד הפאג&#39;ים מתקשרים עם תאי יונקים, החוקרים ערכו ניסויים בתאי סרטן של בני אדם וכלבים, בעיקר משום שקל לטפח אותם במעבדה. הצוות גידל את התאים הסרטניים בסביבה שטופת בקטריופאג&#39; T4, וירוס נפוץ שטורף <em>E. coli</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של בר השתמש אז בסוללה של נוגדנים, שכל אחד מהם נקשר לסוג מסוים של חלבון, כדי לקבוע את החלבונים שהתאים יצרו בתגובה לפאג&#39;. למרות שהחוקרים ציפו לראות יותר חלבונים המעורבים בדלקת, חלק מהתגובה החיסונית של התא, הם ראו במקום זאת שינויים בכמויות החלבונים המעורבות בצמיחת התא ובחלוקה. &quot;תאים שקיבלו פאג&#39; גדלו למעשה בקצב מהיר יותר&quot;, אומר בר. זה מצביע על כך ש&quot;הם משתמשים בפאג&#39;ים כמקור מזון.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שהתאים המשמשים במחקר זה גודלו במעבדה ומגיעים משורות מבוססות של תאים המשמשים למחקר, אנחנו עדיין לא יכולים להיות בטוחים שתאים בגופם של בני אדם ויונקים אחרים מתנהגים באותו אופן, אומר פול בוליקי, אימונולוג מאוניברסיטת סטנפורד. &quot;קווי תאים הם יצורים מצחיקים&quot;, הוא אומר. &quot;הם עושים דברים בצורה אנרגטית שכנראה קרובים יותר לביולוגיה של הגידול מאשר לביולוגיה של תאים רגילה, אז זה יכול להיות קשה להרחיב.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, &quot;זהו מחקר מרגש ופורץ דרך מקבוצה שעושה עבודה מצוינת&quot;, אומר בוליקי. &quot;כמו הרבה מדע טוב, המחקר הזה באמת מעלה שאלות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בר אומר שבהמשך הוא רוצה לחקור אם תאים לא סרטניים שמקורם בחיה חיה גם מנשנשים פאג&#39;ים. הוא גם מתכנן לבחון פאג&#39;ים נוספים, במיוחד וירוסים שחיים במעיים שלנו, כמו T4, ואחרים שנמצאים בשימוש בטיפול בפאג&#39;ים, שבו משתמשים בווירוסים במקום אנטיביוטיקה <a href="https://www.sciencenews.org/article/bacteria-virus-phage-shigellosis-arms-race">כדי להרוג חיידקים מדבקים</a> ( <em>SN: 14/12/21</em> ) . &quot;אנחנו יודעים שהם הורגים את המארחים החיידקיים, אבל מה הם עושים למארח האנושי?&quot; שואל בר. &quot;איך הם מקיימים אינטראקציה?&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_di_phage-gobbling-cells_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="195535" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_di_phage-gobbling-cells_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> באופן מפתיע נקבות שימפנזות פרא ארוכות חיים עוברות את גיל המעבר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/wild-female-chimps-menopause<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Thu, 26 Oct 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Anthropology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132633 </guid><description><![CDATA[Chimpanzees in Uganda are the first known example of wild, nonhuman primates experiencing the hormonal changes, raising questions about how menopause evolved. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>נקבות שימפנזות שחיות ביער במזרח אפריקה חוות גיל המעבר ולאחר מכן שורדות שנים, אפילו עשרות שנים, לאחר שלא היו מסוגלות ביולוגית להתרבות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקופים הם הדוגמאות הידועות הראשונות לפרימטים פראיים שאינם אנושיים, שעוברים את השינויים ההורמונאליים מלחכי הפוריות וחיים הרבה מעבר לשנות הרבייה שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.add5473" target="_blank" rel="noopener">מעלה שאלות חדשות לגבי האופן שבו גיל המעבר התפתח</a> , כך מסכמים האנתרופולוג האבולוציוני של UCLA בריאן ווד ועמיתיו ב-27 <em>באוקטובר</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, נקבות שחוות גיל המעבר וממשיכות לחיות במשך שנים תועדו רק בבני אדם ובחמישה מיני לוויתנים. לא ברור איזו תועלת אבולוציונית קיימת כדי להסביר אורך חיים כזה מעבר לנקודה של היכולת ללדת ולהעביר את הגנים של האדם הלאה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שההסברים האבולוציוניים לגיל המעבר נותרו במחלוקת, הממצא החדש משקף קשר גנטי הדוק במיוחד בין בני אדם ושימפנזים, אומר ווד. &quot;שני המינים נוטים יותר להישרדות לאחר רבייה מקופים גדולים אחרים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה עדויות מצביעות על כך שפוריות האישה מסתיימת בגילאים דומים בבני אדם ובשימפנזים ( <em>Pan troglodytes</em> ) אם קרובי משפחתנו של הקופים חיים מספיק זמן, אומרת האנתרופולוגית קריסטן הוקס מאוניברסיטת יוטה בסולט לייק סיטי. אבל במחקרים אחרים, שימפנזות נקבות, כמו אלו שנחקרו על ידי ג&#39;יין גודול בפארק הלאומי גומבה בטנזניה החל משנת 1960, הזדקנו במהירות ולעיתים קרובות מתו בתחילת שנות ה-30 לחייהן, בדרך כלל בעודן עדיין עם מחזורי מחזור, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מה שמפתיע [במחקר של ווד] הוא שכל כך הרבה נקבות חיות כל כך הרבה זמן אחרי גיל המעבר&quot;, אומר הוקס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של ווד בדק את שיעורי התמותה והפוריות של 185 נקבות בקהילת השימפנזים פרא Ngogo בפארק הלאומי קיבאלה באוגנדה במהלך עונות שדה שנמשכו מ-1995 עד 2016. על ידי הערכת שימפנזים לראשונה כשהיו צעירים או בגיל העמידה, החוקרים הצליחו כדי לקבל קריאה מדויקת על גילאי החיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדדי הפוריות ההורמונליים ירדו לאחר גיל 30, והחוקרים לא צפו לידות בשמפנזים מעל גיל 50. בסך הכל 16 נקבות Ngogo חיו אחרי גיל 50, חלקן בשנות ה-60 לחייהן. דגימות שתן שנלקחו מ-66 נקבות Ngogo, בגילאי 14 עד 67, גילו ירידה בפוריות החל מגיל 30 שהפסיקה את הרבייה בסביבות גיל 50. גיל המעבר מביא גם להפסקת רבייה של נשים בערך בגיל 50, אומר ווד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בקהילת נגוגו, נקבות חיות בממוצע 20% משנותיהן הבוגרות - המוגדרות החל מגיל 14 - לאחר שאיבדו את יכולת ההתרבות, מעריכים המדענים. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="1020" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102523_bb_chimp_menopause_inline.jpg" alt="תמונה של שימפנזה נגוגו מביטה מעלה ומוקפת בירק." class="wp-image-3132635" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102523_bb_chimp_menopause_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102523_bb_chimp_menopause_inline-255x383.jpg 255w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102523_bb_chimp_menopause_inline-300x450.jpg 300w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102523_bb_chimp_menopause_inline-124x186.jpg 124w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102523_bb_chimp_menopause_inline-387x580.jpg 387w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102523_bb_chimp_menopause_inline-517x776.jpg 517w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132635">נקבות בקהילת השימפנזה Ngogo באוגנדה, כולל ליאונורה (בתצוגה), חיות זמן רב באופן מפתיע לאחר שעברו את גיל המעבר, כך מגלה מחקר חדש.</span> <span class="credit wp-credit-3132635">קווין לנגרגרבר/אוניברסיטת אריזונה</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חייהם החברתיים של שימפנזים פראיים אינם מתאימים לתרחיש, שהוצע בעבר על ידי הוקס ואחרים, לאבולוציה של גיל המעבר האנושי. נשים, אומר הרעיון, עשויות לחיות זמן רב כל כך אחרי שנות הרבייה שלהן, כי <a href="https://www.sciencenews.org/article/grandmothers-survival-evolution">סבתות מספקות טיפול חיוני לנכדיהן</a> ( <em>SN: 2/7/19</em> ). אבל שימפנזות נקבות עוברות לקהילות חדשות מהילידים שלהן במהלך גיל ההתבגרות. לסבתות אין בדרך כלל בנות רבייה בקרבת מקום שהן יכולות לסייע להן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפשרות נוספת היא ששימפנזות נקבות מבוגרות עשויות להחזיק בניסיון וידע הנחוצים להישרדות הקבוצה. עדויות קשורות מצביעות על כך <a href="https://www.sciencenews.org/article/killer-whales-follow-postmenopausal-leaders">שנקבות קטלניות מבוגרות מובילות לעתים קרובות ציד סלמון</a> ( <em>SN: 3/5/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> או, טוענים החוקרים, היעדר טריפה על ידי נמרים עקב ציד אנושי בשנות ה-60, מקורות מזון בשפע ותחרות מוצלחת עם קבוצות שימפנזה סמוכות עשויות לתמוך בהופעה זמנית של תוחלת חיים ארוכה בקרב נקבות Ngogo. באופן דומה, הישרדות נקבה הרבה מעבר לשנות הרבייה מתרחשת גם אצל שימפנזים, וכמה יונקים אחרים, הניזונים ומוגנים מפני טורפים בגני חיות ובמקומות שבי אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל תגובות של חיות בשבי מספקות מעט תובנות לגבי האופן שבו גיל המעבר התפתח בטבע, אומר ווד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שימפנסי Ngogo מתגוררים ביער שהוגן מפני כריתת עצים וחשיפה לזיהומים קטלניים בדרכי הנשימה הנישאים על ידי בני אדם, אולי מסייעים לאריכות חיים של זכר ונקבה, אומרים החוקרים. שימפנזים זכרים בקבוצה חיים בערך כמו הנקבות. גיל המעבר עשוי להתפתח אצל שימפנזים שחיים במסגרות לא מופרעות יחסית, כמו קיבאלה, עקב נדידה של נקבות צעירות לקבוצות חדשות, אומר ווד.<a></a></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר המהלכים הללו, נקבות מזדקנות מביאות ילדים לעולם הופכות יותר ויותר קשורות למגדלים אחרים משני המינים ולצאצאיהם. בגילאים מתקדמים, נקבות עם קרובי משפחה מקומיים - אולי בקבוצות אנושיות קדומות כמו גם בקהילות שימפנזים - התפתחו להפסיק להתרבות כך שנקבות צעירות שמביאות גנים טריים לקהילה יוכלו להרות דורות חדשים, מציע הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הביולוגית האבולוציונית של אוניברסיטת דיוק, סוזן אלברטס, מפקפקת בכך שנקבות במין מתרבה איטי כמו שימפנזים הופכות לקשורות גנטית למספיק פרטים בקבוצה חדשה כדי שתרחיש אבולוציוני זה יתממש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום זאת, התנאים לשיפור אריכות החיים הבלתי רגילים של שימפנזות Ngogo עשויים לאפשר לנקבות להציג יכולת הישרדות מפותחת הרבה מעבר לשנות הרבייה, אומר אלברטס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אלברטס ועמיתיו ניתחו בעבר נתוני רבייה ארוכי טווח עבור שבעה מיני פרימטים לא אנושיים - כולל שימפנזים - ואוכלוסייה של ציידים-לקטים אפריקאים. נקבות ממין הפרימטים הלא אנושיים יכלו לשרוד ירידות ברבייה במשך שנה או שנתיים, אבל שיעורי תמותה נמוכים יותר אצל ציידים-לקטים <a href="https://doi.org/10.1073/pnas.1311857110" target="_blank" rel="noopener">הביאו להארכת חיים לאחר גיל המעבר</a> , אומר אלברטס. &quot;גיל המעבר עשוי להיות תכונה סמויה בפרימטים שמתגלה כששיעורי התמותה יורדים&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעט קהילות שימפנזה בר נחקרו בצורה יסודית וארוכה כמו קהל ה-Ngogo. זה הופך את ממצאי גיל המעבר החדשים לקשים להכללה על שימפנזים פרא החיים במקומות אחרים. &quot;אנחנו עדיין לא יודעים הרבה על חייהם של רוב השימפנזים&quot;, אומר אלברטס.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102523_bb_chimp_menopause_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1091109" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102523_bb_chimp_menopause_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> כיצד &#39;סחיטה&#39; קוונטית תעזור ל-LIGO לזהות יותר גלי כבידה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/quantum-squeezing-ligo-gravitational-waves<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Thu, 26 Oct 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132603 </guid><description><![CDATA[An upgrade to LIGO that comes from exploiting a quantum rule known as the Heisenberg uncertainty principle makes it easier to detect spacetime ripples. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הפעלת הלחיצה על האור משפרת את מצפי גלי הכבידה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שדרוג למצפה כוכבים אחד כזה, LIGO, שנובע מניצול כלל קוונטי המכונה עקרון אי הוודאות של הייזנברג מקל לזהות אדוות חלל-זמן הנובעות מכמה מהאירועים האלימים ביותר של היקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כתוצאה מכך, LIGO אמור לזהות עד 65 אחוז <a href="https://journals.aps.org/prx/accepted/2507bK60Qb81c00f36d98e151e24c0cc4de92490e" target="_blank" rel="noopener">יותר התנגשויות בין עצמים מסיביים כמו חורים שחורים וכוכבי נויטרונים</a> מאשר ללא השדרוג, כך מדווחים חוקרים בגיליון הקרוב של <em>Physical Review X.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לחפש גלי כבידה, חוקרי LIGO מסתמכים על אור לייזר שנע בגלאי בין מראות הממוקמות במרחק של ארבעה קילומטרים זה מזה. אבל האור כפוף לגרסה של עקרון אי הוודאות של הייזנברג שמבטיח שככל שאתה יודע יותר על עוצמת אות האור, כך אתה יודע פחות על התדר שלו. זה מגביל עד כמה חוקרים יכולים לזהות גלי כבידה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2019, מדעני LIGO פנו <a href="https://www.sciencenews.org/article/ligo-gravitational-wave-detector-quantum-upgrade">ל&quot;סחיטה&quot; קוונטית,</a> אשר, למעשה, הפחיתה את אי הוודאות בתדר הלייזר והגבירה את אי הוודאות בעוצמתו ( <em>SN: 2/15/19</em> ). זה אפשר לחוקרים להגביר את עוצמת הלייזר ולשפר את היכולת של LIGO לזהות גלים בתדרים גבוהים יותר. אבל הגדלת הכוח עוד יותר הייתה מקשה על מדידת גלים בתדר נמוך יותר על ידי הוספת רעם בתדר נמוך לאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפתרון, שתואר במחקר החדש, היה שימוש בסחיטה קוונטית כדי להפחית את אי הוודאות בעוצמת הלייזר בתדרים נמוכים, תוך הפחתת אי הוודאות בתדרים במדידות בתדרים גבוהים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו מצפה כוכבים של גלי כבידה מהדור הבא ייהנו מהתוצאה החדשה, אומרת הפיזיקאית ליסה ברסוטי מ-MIT. &quot;היופי הוא שאתה יכול לעשות את שניהם. אתה יכול לדחוף את הגבול של מה שאפשר מהטכנולוגיה של כוח לייזר ומראה [עיצוב], ואז לעשות סחיטה על זה&quot;. <a href="https://sites.google.com/site/snstaffresources/resources/citation-styles" target="_blank" rel="noopener"></a></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_jr_quantum_LIGO_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1436524" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_jr_quantum_LIGO_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> שאיבת מים קרים לנהרות יכולה לשמש כ&quot;מיזוג אוויר&quot; לדגים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/cold-water-river-salmon-fish-climate<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Wed, 25 Oct 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132578 </guid><description><![CDATA[Hundreds of salmon, trout and other fish sought shelter from summer heat in human-made shelters, suggesting a way to help fish adapt to river warming.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>פיטסבורג</strong> - לסלמון אולי יש כעת גרסה משלהם למיזוג אוויר אנושי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בקיץ האחרון, מאות דגים בנהר רייטס בנובה סקוטיה, קנדה, מצאו הפוגה מהחום <a href="https://gsa.confex.com/gsa/2023AM/meetingapp.cgi/Paper/392393" target="_blank" rel="noopener">בנומרות של מים קרים שנוצרו על ידי אדם</a> , כך דיווחה המהנדסת האזרחית קתרין סמית&#39; ב-17 באוקטובר בפגישת האגודה הגיאולוגית של אמריקה. העבודה, אם כי רק הוכחה לקונספט, יכולה לסייע למאמצים לשימור מיני מים קרים בתוך <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-waves-rivers-united-states-fish-plants-water-quality">ההתחממות הנרחבת של נהרות</a> עקב שינויי אקלים ( <em>SN: 20/10/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר טמפרטורות המים מתחממות מדי, דגים עלולים להילחץ או אפילו למות. בנהרות, סלמון אטלנטי ומינים אחרים של מים קרים בורחים לפעמים מהחום על ידי נהירה לאזורים קרירים יותר, שצצים לעתים קרובות ליד מעיינות מי תהום או יובלים קרירים יחסית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרבה עבודה נעשתה כדי לשמר ולהגדיל את המקלטים המתרחשים באופן טבעי, אמר סמית&#39;, מאוניברסיטת דלהאוזי בהליפקס, קנדה, &quot;אבל לא באמת הושם דגש או התמקדות אם נוכל ליצור בית גידול של מים קרים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז היא ועמיתיה שאבו מי תהום שהיו בערך 9 מעלות צלזיוס (או בערך 48 מעלות צלזיוס) מבאר סמוכה אל הנהר, והפגינו פלומת מים מלאכותית שיכולה להיות קרירה עד 20 מעלות צלזיוס מהמים שמסביב. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="266" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_N_fish-cooling-stations_thermal_inline.jpg" alt="שתי תמונות זו לצד זו. בתמונה משמאל נראים חוקרים השואבים מים קרים בנהר רייטס לדגים. התמונה התרמית מימין מציגה מים קרים יותר נראים סגולים כהים יותר בעוד מים חמים יותר וסלעים אפויים בשמש הם כתומים וצהובים." class="wp-image-3132582" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_N_fish-cooling-stations_thermal_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_N_fish-cooling-stations_thermal_inline-330x129.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132582">חוקרים שאבו מי תהום לנהר רייטס במהלך הקיץ כדי ליצור פלומה של מים קרירים יותר שדגים יוכלו להסתתר בהם (תמונה משמאל). תמונה תרמית (מימין) מציגה את האפקט: מים קרים יותר נראים סגולים כהים יותר בעוד מים חמים יותר וסלעים אפויים בשמש הם כתומים וצהובים.</span> <span class="credit wp-credit-3132582">קתרין סמית&#39;</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפלומה משכה כמה מאות דגים משלבי חיים ומינים שונים, כולל סלמון אטלנטי ופורל חום. רובם היו עלונים - דגים צעירים שעדיין מחוברים לשקי חלמון - שכבשו את הפלומה לאורך כל הבדיקות. אבל כאשר גל חום הביא לטמפרטורות מים מקסימליות של כ-30 מעלות צלזיוס, גם דגים בוגרים יותר תפסו מחסה בנוצה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לגישה נטולת משאבות, הצוות גם העביר מעט מים מהנהר לתוך תעלה תת-קרקעית, שם הם התקררו לפני שנכנסו חזרה לנהר. למרות ששיטה זו הורידה את טמפרטורת המים בכמה מעלות צלזיוס בלבד, נצפו דגים פוקדים את הזרימה המצוננים באופן פסיבי לאורך כל הקיץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עוד עבודה לפנינו כדי לקבוע כמה מהאתרים הללו יצטרכו להיבנות ולתחזק כדי להועיל באופן משמעותי לאוכלוסיות הדגים, וכיצד לעשות זאת תוך שמירה על עלויות אנרגיה נמוכות, אומר ג&#39;ון אקרמן, מהנדס יועץ שבסיסו בהאזלטון, פנסילבניה. לא היה מעורב במחקר. אבל החוקרים מוכיחים שהפתרונות האלה יכולים לעבוד, הוא אומר. &quot;הקונספט מוצק.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_N_fish-cooling-stations_feature-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="355750" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_N_fish-cooling-stations_feature-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> נוצות דינוזאורים אולי היו יותר דומות לציפורים ממה שחשבו בעבר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/dinosaur-feathers-bird-fossils<dc:creator><![CDATA[Saima S. Iqbal]]></dc:creator><pubDate> Wed, 25 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132556 </guid><description><![CDATA[Feather proteins can change during fossilization, raising questions about what dinosaur feathers really can tell us about feather evolution.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>דינוזאורים בעלי נוצות רבים לא יכלו לעוף - לפחות, לא כמו עופות עופות היום. אבל אולי נוצות הזוחלים היו יותר ציפורים ממה שחשבו המדענים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2019, ניתוח מאובנים מצא כי <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.1815703116" target="_blank" rel="noopener">נוצות מדינוזאור חסר מעוף</a> הכילו בעיקר צורה אחרת וגמישה יותר של חלבון הקרטין המרכיב את מקורי הציפורים, הקשקשים והנוצות המודרניים. חוקרים הציעו אז כי נוצות התפתחו באופן מולקולרי עם הזמן והפכו נוקשות יותר כאשר ציפורים - <a href="https://www.sciencenews.org/article/dinosaurs-shrank-continually-birds">הדינוזאורים החיים האחרונים</a> - עלו לשמיים ( <em>SN: 31/7/14</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, <a href="https://www.nature.com/articles/s41559-023-02177-8" target="_blank" rel="noopener">התאבנות יכולה לשנות את חלבוני הנוצות</a> , ולגרום לחלבון קרטין אחד להידמות למשנהו, מדווחים חוקרים ב- October <em>Nature Ecology &amp; Evolution</em> . הצוות גם הציג את ממצאיו ב-19 באוקטובר במפגש השנתי של החברה לפליאונטולוגיה של בעלי חוליות בסינסינטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מעלה את האפשרות שייתכן ונוצות הדינוזאורים הכילו בעיקר את חלבוני הבטא-קרטין המצויים בנוצות של ציפורים. אמנם ממצא כזה לא מרמז שכל הדינוזאורים עם הנוצות עפו, אבל הוא מעלה שאלות חדשות לגבי התפתחות הנוצות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העבודה גם מעניקה למדענים תובנה חשובה לגבי דרך אחת שבה תיעוד המאובנים עשוי להשתנות לאורך זמן, אומרת ג&#39;וליה קלארק, פליאונטולוג של בעלי חוליות מאוניברסיטת טקסס באוסטין שלא הייתה מעורבת במחקר החדש. &quot;יש עוד הרבה מה לגלות על תהליך השינוי הכימי שעובר כל המבנים במהלך תהליך היווצרות הסלע, ההתנזלות והקבורה&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לצורך המחקר החדש, הפליאונטולוגית טיפאני סלייטר מאוניברסיטת קולג&#39; קורק באירלנד ועמיתיה הציבו נוצות ציפורים מודרניות בתנאי חום המדמים את מה שספגו נוצות דינוזאורים קבורות עמוק במהלך ההתאבנות. בטא-קרטינים בנוצות נפרשו והתחדשו בצורת אלפא-קרטינים, הצורה הגמישה יותר שנמצאה בעבר כשולטת בנוצות הדינוזאורים, מה שמרמז על כך שתהליך דומה התרחש באותן נוצות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן בחנו החוקרים נוצת ציפורים בת כ-50 מיליון שנה ונוצה בת 125 מיליון שנה מהדינוזאור הנונאבי <em>סינורניתוזאורוס</em> . להפתעתם, נראה היה שנוצת הציפור מורכבת בעיקר מאלפא-קרטינים. מכיוון שהוא היה צריך להיות עשיר בזן בטא, הצוות חושד שהחלבונים השתנו במהלך ההתאבנות. נוצת הדינוזאור, לעומת זאת, הכילה בעיקר בטא-קרטינים, מה שמרמז שהיא לא נחשפה לחום מספיק כדי לשנות את החלבונים שלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפרשנות הפשוטה ביותר היא שההשפעות המעוותות של ההתאבנות הובילו את החוקרים הקודמים שולל לחשוב שנוצות הדינוזאורים והציפורים שונות כל כך מבחינה מולקולרית, אומר סלייטר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל התנאים שהצוות בדק במחקר החדש עשויים שלא לשחזר במדויק את מה שהתרחש במהלך מאות שנים של קבורה, אומרת הפליאונטולוגית המולקולרית מרי שווייצר מאוניברסיטת צפון קרוליינה סטייט בראלי, שהייתה מעורבת במחקר של 2019.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעבודתה שלה, נוצות שנחשפו לטמפרטורות גבוהות עוד יותר, שימרו היטב את החלבונים שלהן כשהן נשמרו במשקעים, במקום שהוסרו מהם כמו במחקר הנוכחי. ההשפעה שיש להתאבן על חלבוני נוצות עשויה להיות מורכבת יותר ועדיין לא מובנת, היא מאמינה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים חושבים יותר ויותר שנוצות לא התפתחו לטיסה. במקום זאת, הם כנראה שמרו על חום הדינוזאורים ועזרו <a href="https://www.sciencenews.org/article/oldest-feathered-dino-shows-its-colors">להם למשוך בני זוג</a> ( <em>SN: 2/4/10</em> ). אבל כמה דינוזאורים נונאביים אכן <a href="https://www.sciencenews.org/article/early-birds-could-achieve-liftoff">שיגרו את עצמם לאוויר</a> וגלשו ממקום למקום ( <em>SN: 28/10/16</em> ). וכמה שלא יכלו לעוף עדיין <a href="https://www.sciencenews.org/article/dinosaur-running-gait-reveals-insights-history-bird-flight">נפנפו בכנפיים בזמן שהם רצו</a> ( <em>SN: 5/2/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם נוצות הן רק חלק אחד מהפאזל של האופן שבו טיסה התפתחה, הרכב הקרטין עשוי להיות רסיס קטן עוד יותר, אומר מתיו שווקי, ביולוג מאוניברסיטת גנט בבלגיה, שלא היה מעורב במחקר החדש. &quot;האם נוצה עשויה מאלפא-קרטין באמת תהיה כל כך דקיקה?&quot; הוא שואל. &quot;אני פשוט לא יודע.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חשוב יותר לאבולוציה של מעוף, הוא חושב, עשויה להיות צורת הנוצות, האם יש להן ורידים, וכיצד הן מסודרות זו ביחס לשנייה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102323_si_dinosaur-feathers_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="134708" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102323_si_dinosaur-feathers_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>