<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום שלישי, 22 באוגוסט 2023 19:38:18 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> אנשי פרה-אינקה רקעו הצדעות לאל הרעם שלהם על רחבת ריקודים מיוחדת</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/inca-stomped-salutes-thunder-god-dance-floor<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Tue, 22 Aug 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130496 </guid><description><![CDATA[Excavation of a drumlike platform in the Andes turned up a structure seemingly designed to absorb shocks and emit resonant sounds when stomped upon.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בערך מאה שנה לפני עלייתה של אימפריית האינקה לשלטון בשנת 1400 לספירה, ייתכן שהתקיעות של רעם שנוצרו על ידי אדם עלו על רכס גבוה בהרי האנדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדויות חדשות מצביעות על כך שאנשים שחיו שם לפני כ-700 שנה רקעו בקצב קצבי על רחבת ריקודים מיוחדת שהעצימה את החבטות שלהם לבום רועם כשהם סוגדים לאל רעם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חפירות באתר בגובה רב בפרו בשם Viejo Sangayaico גילו כיצד חברי קבוצת חקלאות ורועים אזורית, Chocorvos, בנו את הפלטפורמה המהדהדת הזו, אומר הארכיאולוג קווין ליין מאוניברסיטת בואנוס איירס. שכבות שונות של אדמה, אפר וגואנו יצרו רצפה שספגה זעזועים תוך כדי פליטת קולות תהודה כאשר אנשים רקעו עליה. משטח טקסי זה <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0278416523000314" target="_blank" rel="noopener">עבד כמו תוף גדול</a> שקבוצות של 20 עד 25 אנשים יכלו לנגן ברגליהם, מדווח ליין ב- September <em>Journal of Anthropological Archaeology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ממצאים אלו, מאזור פולחני של ראש רכס הפונה לפסגת הר סמוכה, מספקים הצצה נדירה <a href="https://www.sciencenews.org/article/ancient-trumpets-played-eerie-notes">לתפקיד שמילאו קול וריקוד בחברות עתיקות</a> ( <em>SN: 18/11/10</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך עבודתו ב-Viejo Sangayaico ב-2014, הצוות של ליין הבחין לראשונה שאחת משתי פלטפורמות באוויר הפתוח הממוקמות באזור פולחני נשמעה חלולה כשאנשים הלכו עליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחפירה מאוחרת יותר של חלק מהרציף נחשפו שישה מרבצי משקעים המורכבים מתערובות שונות של חימר סוחף, חול, אפר וחומרים נוספים. שכבות אפרפרות בתוך קטע של גואנו מבעלי חיים כמו לאמות ואלפקות כללו חללים קטנים שעזרו להפיק צלילים דמויי תוף מפני השטח של הפלטפורמה, אומר ליין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות שלו בדק את הפלטפורמה בצורה אקוסטית על ידי דריכה עליה אחת בכל פעם ובקבוצות של שניים עד ארבעה תוך מדידת הרעש שהופק. אותו הדבר נעשה בזמן שמעגל של ארבעה אנשים רקדו רקדו על הרציף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצלילים שהתקבלו נעו בעוצמתם בין 60 ל-80 דציבלים, בערך שווה ערך בין שיחה רועשת למסעדה רועשת, אומר ליין. קבוצות גדולות יותר של רקדני Chocorvos, אולי בליווי שירה וכלי נגינה, היו מעלים מחבט הרבה יותר גדול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מסמכים היסטוריים ספרדיים מתארים את אמונות צ&#39;וקורבוס ברעם, ברקים, רעידות אדמה ואלוהויות מים. הרשעות על טבעיות עשויות להיות השראה לטקסים עתיקים ב-Viejo Sangayaico שכללו ריקודי רקיעה שמטרתם לחקות את התקיעות החתימה של אל הרעם, מציע ליין. בהתאם להצעה זו, שרידי מקדש אפשרי ליד במת ההקשה כללו חלקי חרס המציגים תמונות נחש שבשפה המקומית הקצ&#39;ואה מתייחסים למים או נהרות, ובמקרים מסוימים גם לברק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שגם ריקוד הרקע של פרה-אינקה השפיע על ריקוד שתורגל על ​​ידי משפחת צ&#39;ורקובוס וקבוצות אנדיות אחרות באמצע שנות ה-1500, לאחר הכיבוש הספרדי של האינקה ב-1532, ליין חושד. בני הזוג צ&#39;ורקובוס היו נתינים של אימפריית האינקה במשך רוב תקופת הריצה שלה. כחלק מתנועת התנגדות נגד התרבות הספרדית בשם <em>טאקי אונקוי</em> , האנדים רקדו ורעדו באקסטזה במעגלים, אולי כדי לעורר רוחות של האלוהויות המסורתיות שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מציאת פלטפורמת הקשה נוספת יחד עם חפצים הקשורים לטקסי מים וברקים באתרים עתיקים אחרים באנדים יתמוך טוב יותר בטיעון של ליין שפלטפורמות מגבירות קול מספקות דרך לכבד אל רעם כחלק מאירועים טקסיים רחבים יותר, אומרת הארכיאולוגית האנתרופולוגית קיילי קויב. לשם כך, חוקרים יכולים כעת לחפור פלטפורמות באתרים אחרים כדי לבדוק אם יש שכבות גואנו ואלמנטים אחרים של רחבות ריקוד דמוי תופים, אומר קויב, מאוניברסיטת ג&#39;ורג&#39; וושינגטון בוושינגטון הבירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בין אם יצרני פלטפורמת Viejo Sangayaico תכננו אותה כדי להגביר צלילים, אנשי Chocorvos יכלו לגלות את תכונות התוף של פני השטח ואז להשתמש בו לריקודים טקסיים, אומרת מרים קולאר, חוקרת ארכיאואקוסטיקה מאוניברסיטת סטנפורד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדויות למבנים אחרים שמשנים קול נמצאו גם באתרי האנדים הישנים יותר מ-Viejo Sangayaico, אומר קולאר. קרני קונכייה שנמצאו במרכז טקסים <a href="https://culturalacoustics.org/#about" target="_blank" rel="noopener">באתר בן כ-3,000 שנה בשם Chavin de Huántar</a> יכלו להפיק מגוון של צלילים, החל מצלילים כמעט טהורים ועד שאגות רמות, שהודגשו במעברים חשובים לטקסי ובפירי אוורור, Kolar ועמיתים מצאו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים שגרים היום ליד Viejo Sangayaico אומרים שאתר עתיק אחר באזור מכיל פלטפורמה דומה שמהדהדת מתחת לרגליים. ליין ועמיתיו טרם ביקרו באתר זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מציאת פלטפורמות נוספות להגברת סאונד תהיה תלויה ב&quot;התכווננות של האוזן לאופן שבו חלקים שונים באתר נשמעים&quot;, אומר ליין, &quot;וזה משהו שארכיאולוגים עושים לעתים רחוקות&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081823_bb_stomp_feat.jpg-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1600410" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081823_bb_stomp_feat.jpg-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> סיכונים בריאותיים יכולים להימשך לפחות שנתיים לאחר COVID-19, כך עולה מנתונים חדשים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/health-risks-persist-2-years-covid-19<dc:creator><![CDATA[Betsy Ladyzhets]]></dc:creator><pubDate> Mon, 21 Aug 2023 16:02:03 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130511 </guid><description><![CDATA[U.S. veterans who tested positive for COVID-19 in 2020 remain at higher risk for many long COVID conditions, from heart disease to gastrointestinal issues. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הסיכון לחוות בעיות בריאותיות כמו סוכרת, עייפות או קרישי דם יכול להימשך לפחות שנתיים לאחר זיהום בקורונה, כך עולה ממחקר חדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ממצא זה מבוסס על רישומי הבריאות של כ-140,000 יוצאי ארה&quot;ב שנדבקו ב-SARS-CoV-2 בתחילת המגיפה, בהשוואה לכמעט 6 מיליון נוספים שלא נבדקו חיוביים לנגיף הגורם ל-COVID-19. חוקרים השתמשו באבחנות החדשות של ותיקים לגבי בעיות בריאות, תוצאות מעבדה ורישומי מרשמים כדי לזהות בעיות בריאותיות שהופיעו החל מחודש לאחר קבלת COVID-19.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו שנתיים לאחר הזיהומים שלהם, אנשים שלקו ב-COVID-19 היו <a href="https://www.nature.com/articles/s41591-023-02521-2" target="_blank" rel="noopener">בסיכון גבוה יותר לבעיות בריאותיות רבות</a> - החל ממחלות לב ועד בעיות במערכת העיכול, כך מדווח הצוות ב-21 באוגוסט ב- <em>Nature Medicine.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מטופלים שאושפזו במהלך מקרי ה-COVID-19 הראשוניים היו בעלי סיכוי גבוה יותר לחוות את הבעיות הבריאותיות הללו, כך מצא הצוות. אבל אלה עם זיהומים ראשוניים קלים יותר היו עדיין בסיכון גבוה יותר עבור כשליש מהבעיות הרפואיות שהמדענים ניתחו, בהשוואה לאנשים שלא נבדקו חיוביים. מכיוון שרוב מקרי ה-COVID-19 קלים יותר, קבוצה זו מהווה נטל גדול יותר על מערכת הבריאות, אומר זיאד אל-עלי, אפידמיולוג קליני במערכת הבריאות הוותיקים בענייני סנט לואיס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבעיות הנפוצות ביותר עולות בקנה אחד עם תסמיני COVID ארוכים נפוצים שזוהו במחקרים אחרים, כגון עייפות, בעיות זיכרון, אובדן ריח, קרישי דם, בעיות מטבוליות ובעיות במערכת העיכול. לדוגמה, מטופלים המאושפזים בתחילה היו בסבירות גבוהה פי 1.88 לחוות דלקת קיבה חריפה, או דלקת קיבה, מאלה ללא תיעוד של COVID-19 שנתיים לאחר ההדבקה; לחולים שאינם מאושפזים היה גורם סיכון של פי 1.44.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;COVID ארוך מייצג נטל משמעותי של מחלות ונכות&quot;, אומר אל-עלי, המזוהה גם עם אוניברסיטת וושינגטון בסנט לואיס. זיהום בקורונה יכול &quot;להביא למחלות לב, לגרום לבעיות מוחיות&quot;, ולסיכונים רבים אחרים ארוכי טווח שמדענים רק התחילו להבין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהמטופלים במחקר היו בעיקר גברים ומעלה, הממצאים עולים בקנה אחד עם הניסיון של Upinder Singh לראות מטופלים במרפאת COVID הארוכה של אוניברסיטת סטנפורד. &quot;זהו סט חשוב של נתונים&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים תואמים גם את החוויות של המטופלים עם תסמינים מתמשכים, אומרת ליסה מק&#39;קורקל, מטופלת ארוכת שנים ב-COVID וחוקרת ב-Patient-Led Research Collaborative. בפרט, היא ציינה שבעיות במערכת העצבים האוטונומית, שיכולות להוביל לתסמינים כמו כאב ועייפות, נמשכו עבור שתי קבוצות המטופלים במחקר ואף עלו עם הזמן עבור הקבוצה הלא מאושפזת. אנשים רבים עם COVID ארוך אובחנו גם עם מצב זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אל-עלי ועמיתיו בחנו 77 בעיות רפואיות שעלולות להתעורר לאחר מקרה חריף של COVID-19. שנתיים לאחר ההדבקה, חולי COVID-19 שלא אושפזו בשל תסמינים חמורים בשלב מוקדם - כ-120,000 מאלה במחקר - נותרו בסיכון גבוה יותר ל-24 מתוך 77 הבעיות, בהשוואה לאנשים שלא נבדקו חיוביים. אלו שאושפזו בבית החולים היו בסיכון גבוה יותר ל-50 מתוך 77 הבעיות, מה שמצביע על כך שתסמינים גרועים יותר בשלב החריף יכולים לתרום לסיכוי גדול יותר ל-COVID ארוך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לחולים שאושפזו בתחילה היו גם סיכון גבוה יותר ללכת לבית החולים שוב או למות בשנתיים שלאחר זיהומי ה-COVID-19 שלהם, מצאו החוקרים. סיכונים אלו פחתו עבור אנשים שהיו להם מקרים קלים יותר בשלב מוקדם, וכך גם כמה סיכונים בריאותיים ספציפיים, כולל רמות נמוכות של חמצן בדם ובעיות זיכרון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסך הכל, אל-עלי ועמיתיו מצאו כי על כל 1,000 אנשים שנדבקו בנגיף הקורונה, 150 שנים מצטברות של חיים בריאים אובדים עקב התמודדויות של חולים אלה עם תסמינים מתמשכים. ממצא זה מדגים &quot;כמה זמן הרסני COVID יכול להיות&quot;, אומר מקורקל. מחקרים אחרים, כמו <a href="https://www.cdc.gov/nchs/covid19/pulse/long-covid.htm" target="_blank" rel="noopener">סקר הדופק הביתי של מפקד האוכלוסין של ארה&quot;ב</a> , מצאו באופן דומה ש-COVID ארוך יכול להגביל מאוד את חיי היום-יום של חולים רבים.<s></s></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למחקר יש מגבלות. מכיוון שהוא השתמש <a href="https://www.sciencenews.org/article/researchers-fill-the-gaps-long-covid-data">ברשומות בריאות אלקטרוניות</a> , ניתן לנתח רק מידע זמין למערכת הרפואית ( <em>SN: 28/11/22</em> ). החוקרים לא יכלו להעריך כמה תסמיני COVID ארוכים נפוצים שאינם נתפסים בדרך כלל בביקורי רופא, כגון חולשה לאחר מאמץ (PEM). &quot;כשמדובר בסימפטום שרופאים מעולם לא שמעו עליו בעבר, כמו PEM, [רישומי בריאות אינם תופסים] את התמונה המלאה&quot;, אומר ג&#39;יימה סלצר, מומחה לתסמונת אנצפלומיאליטיס מיאלגית/תסמונת עייפות כרונית, העומד בראש הפנייה המדעית והרפואית עם קבוצת ההסברה #MEAction. מצב כרוני זה חולק תסמינים רבים עם COVID ארוך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סלצר גם מציין כי המחקר עשוי להיות מוטה על ידי האוכלוסייה הוותיקה שלו. כ-90 אחוז מהרישומים הוותיקים שנכללו היו מגברים, בעוד ש-COVID ארוך ומצבים כרוניים דומים אחרים שכיחים יותר בקרב נשים. כמה בעיות בריאותיות שכיחות יותר לנשים עם נגיף קורונה ארוך, כמו תסמינים נוירולוגיים ואנדוקריניים ארוכי טווח, עשויות להיות מיוצגות פחות, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר גם לא כלל אנשים שאולי נדבקו ב-SARS-CoV-2 אך לא הצליחו לקבל תוצאת בדיקה חיובית בתחילת 2020, כאשר הבדיקות לא היו זמינות באופן נרחב. למעשה, רבים מהאנשים שנכללו כבקרות יכלו &quot;למעשה סובלים מ-COVID-19&quot;, אומר סינג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות האזהרות, <a>כאשר</a> <a href="https://www.sciencenews.org/article/expect-coronavirus-fall-endemic-variants">העברת COVID-19 עולה שוב</a> בשבועות האחרונים, המחקר מציע תזכורת ש&quot;עדיין כדאי להגן על עצמך&quot;, אומר אל-אלי ( <em>SN: 21/8/23</em> ). אפילו זיהום קל עלול להוביל לבעיות בריאות בחודשים או בשנים שלאחר מכן.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082123_bl_long-covid_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="241074" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082123_bl_long-covid_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לכוכב הקיצוני הזה עשויים להיות גלי גאות ענקיים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/extreme-star-tidal-waves-astronomy<dc:creator><![CDATA[Liz Kruesi]]></dc:creator><pubDate> Mon, 21 Aug 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130471 </guid><description><![CDATA[Gravitational forces between two orbiting stars might be creating huge waves of plasma on one of the stars that break and crash to the surface.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כמו גלישה באוקיינוס ​​המתנפצים על חוף חולי, גלי פלזמה עצומים עשויים להתרסק על פני השטח של כוכב עצום אחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכוכב הוא חלק מזוג, נמתח ונמשך על ידי כוח המשיכה של בן לוויה. אותה משיכת משיכה כבידתית גורמת לשינוי בהירות הכוכב באופן דרסטי וקצבי. כעת, הדמיית מחשב מציעה כי פעימת הלב היציבה הזו של אור הכוכבים <a href="https://www.nature.com/articles/s41550-023-02036-3" target="_blank" rel="noopener">נגרמת על ידי גלי גאות ענקיים המתפתלים ונשברים על פני הכוכב</a> , כך מדווחים חוקרים ב-10 באוגוסט ב- <em>Nature Astronomy</em> . גובה הגלים יכול להיות עד פי שלושה מקוטר השמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה די נדיר לראות את הרגעים הדרמטיים האלה אבל משנים בפעולה&quot;, אומר האסטרופיזיקאי מורגן מקלאוד מהמרכז לאסטרופיזיקה של הרווארד-סמית&#39;סוניאן בקיימברידג&#39;, מסה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מערכת הכוכבים, המכונה MACHO 80.7443.1718, יושבת במרחק של כ-160,000 שנות אור מכדור הארץ בענן המגלן הגדול. הוא מארח כוכב גלוי אחד שגודלו פי 35 ממסת השמש וכוכב אחר בלתי נראה של לפחות 10 מסות שמש. בערך פעם בחודש, כשהם מקיפים זה את זה, הם חולפים קרוב מספיק כדי שכוחות הכבידה מעלים גאות ושפל על משטחי שני הכוכבים, חושדים מדענים, בדומה לדרך שבה <a href="https://www.sciencenews.org/article/matter-gravity-0">הירח מושך באוקיינוסים של כדור הארץ</a> ( <em>SN: 4/5/11</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, בכוכבים, המשיכה הזו תהיה קיצונית משמעותית. &quot;במקום להיות בגובה של כמה מטרים, [הגאות] יכולה להיות 10 אחוז מקוטר הכוכב&quot;, אומר האסטרופיזיקאי ג&#39;ים פולר מ-Caltech, שלא היה חלק מהמחקר. על כוכב גדול כמו הכוכב הנראה לעין - רוחבו בערך פי 24 מהשמש - זה מתאים לגל גאות בגובה של כ-3.3 מיליון קילומטרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר החדש, אומר פולר, &quot;מראה עד כמה הדינמיקה מסובכת ומעניינת כשיש לך מערכת קיצונית כמו זו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אסטרונומים לא יכולים לראות את צורות הכוכבים האלה דרך טלסקופ, אבל הם יכולים לעקוב אחר האופן שבו האור של הכוכב הבהיר יותר משתנה לאורך זמן. בעוד שהבהירות של רוב &quot;כוכבי פעימות הלב&quot; הידועים משתנה בכעשירית האחוז, הבהירות של מערכת זו משתנה ב-20 אחוז.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ריקוד כוכבים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בערך פעם בחודש, שני כוכבים במרחק של כ-160,000 שנות אור מכדור הארץ חולפים קרוב מספיק זה לזה כדי שכוחות הכבידה צריכים להעלות גאות ושפל בפלזמה על פני שני הכוכבים. הדמיית מחשב (מוצגת) מציעה שהמשיכה הגרביטציונית מעלה גאות ושפל עצומים בפלזמה על פני הכוכב הגדול יותר. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_desktop-648x450.jpg 648w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_desktop-552x383.jpg 552w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_desktop-268x186.jpg 268w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_desktop.jpg 680w" width="648" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile-648x450.jpg 648w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile-552x383.jpg 552w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile-268x186.jpg 268w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile.jpg 680w" width="648" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile-648x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="תמונה של 4 איורים ביחד. הראשון מציג את שני הכוכבים מקיפים זה את זה באפס ימים, הבא ב-15.1 ימים, השלישי ב-17.4 ימים והאחרון ב-22 ימים." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile-648x450.jpg 648w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile-552x383.jpg 552w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile-268x186.jpg 268w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130475" data-permalink="https://www.sciencenews.org/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,472" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile-552x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile-648x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130475">M. MacLeod and A. Loeb/ <em>Nature Astronomy</em> 2023</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130476">M. MacLeod and A. Loeb/ <em>Nature Astronomy</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מקלאוד רצה לדעת כיצד הדינמיקה של מערכת הכוכבים הזו מובילה לאותם שינויים גלויים. אז הוא והאסטרונום של הרווארד אבי לואב דימו כיצד הפלזמה נעה הלאה ובין הכוכבים הללו כשהם מקיפים זה את זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגלים יכולים להיות גדולים מספיק כדי שהם באמת נשברים ומתרסקים על פני השטח של הכוכב הבהיר יותר, כך עולה מהמחקר. כשגל אוקיינוס ​​רחוק מהחוף, זה גל מתגלגל ומתגלגל. אבל ככל שהוא מתקרב לחוף, הוא עולה ומתמוטט על עצמו. &quot;משהו מקביל קורה כאן&quot;, אומר מקלאוד. החלק העליון של הגל מתלול, &quot;יוצא מהפאזה עם התחתית, והוא מתקפל על עצמו, והוא מתרסק&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שהוא מתרסק על פני הכוכבים, הוא אומר, &quot;פסולת שנזרקת מוזנת לאטמוספירה הזו סביב הכוכב&quot;, כמו הגלישה הקצפית שנותרה מאחור על חוף הים. כשהגלים מתרסקים, האנרגיה אובדת. ההתרסקות הזו, כך עולה מהמחקר, גורמת להתכווצות מסלולי הכוכבים, כלומר בסופו של דבר הכוכבים הללו עלולים להתנגש ואולי להתמזג.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="151204" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> למה עלינו לצפות מנגיף הקורונה בסתיו הקרוב?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/expect-coronavirus-fall-endemic-variants<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Mon, 21 Aug 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130457 </guid><description><![CDATA[The virus may be reaching a phase of baseline circulation, says epidemiologist Aubree Gordon. But it’s unclear what will happen in the next few months.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ברחבי ארצות הברית, אלפי אנשים עם COVID-19 מאושפזים מדי שבוע והמספר עולה בהתמדה - סימן בטוח לכך שגם המקרים הכוללים נמצאים בעלייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רמות הקורונה הניתן לזיהוי בדגימות שפכים ושיעור הבדיקות שחוזרות חיוביות בהחלט תקפו מאז יוני, כך עולה מנתונים של המרכז האמריקאי לבקרת מחלות ומניעתן. שני המדדים מצביעים על עלייה במקרים ברמה הלאומית, אם כי בעקיפין. קשה להבין היטב את תחילתם של עליות חדשות או לדעת מה קורה בתוך קהילות, בין השאר משום שמדינות אינן חייבות עוד לדווח על מקרים חדשים, תוצאה של <a href="https://www.sciencenews.org/article/covid-public-health-emergency-ending-tests-vaccines-drugs-research">מצב החירום בבריאות הציבור בארה&quot;ב שהסתיים במאי</a> ( <em>SN: 5/4 /23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנחנו כן יודעים שהגרוע ביותר של המגיפה מאחורינו. בעוד שהנגיף יכול, ועושה, עדיין להתפשט למרחקים, העברתו אינה הריסוק המוחץ שאפיין את השנים הראשונות של המגיפה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על רקע גרסאות המתפתחות ללא הרף - כולל גרסה חדשה של omicron המיועד BA.2.86 שנמצאת <a href="https://www.reuters.com/world/us/us-cdc-tracks-new-lineage-virus-that-causes-covid-2023-08-18/" target="_blank" rel="noopener">במעקב צמוד</a> של סוכנויות בריאות עולמיות וארה&quot;ב - רוב הזיהומים הם כעת פחות קטלניים מימיה הראשונים של המגיפה. נתונים מבנקי דם מראים כי נכון לספטמבר 2022, <a href="https://www.cdc.gov/mmwr/volumes/72/wr/mm7222a3.htm" target="_blank" rel="noopener">כ-96% מהאנשים בארצות הברית חוסנו</a> , נדבקו בנגיף או בשניהם, מה שיכול לעזור להפחית את חומרת הזיהומים העתידיים. כמו כן, זריקת דחף חדשה - שנועדה לכוון לקרובי משפחה של <a href="https://www.sciencenews.org/article/covid-xbb15-kraken-omicron-variant-virus">שושלת ויראלית המכונה XBB</a> - אמורה להיות זמינה בסוף ספטמבר ( <em>SN: 1/13/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו עם קרני התקווה הללו, העתיד שלנו עם SARS-CoV-2, הנגיף שגורם ל-COVID, אינו ברור. הנגיף לא הולך לשום מקום; גרסאות חדשות ימשיכו להופיע בדרגות שונות של זיהומיות וחומרה. כמה אנשים עלולים לחלות או למות בממוצע מדי שנה? אנחנו לא יודעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תשובה לשאלה זו מחייבת את הנגיף להיכנס לשלב האנדמי שלו - כאשר הוא מסתובב באופן קבוע בכמות בסיסית כלשהי. גם אז, אנדמי לא אומר שפיר. בשלב זה, אנשים עדיין יחלו ב-COVID, חלקם באופן חמור. אבל הרבה פחות ינחתו בבית החולים או ימותו בשנה &quot;רגילה&quot; מאשר במהלך שנות המגיפה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לראות אם הסתיו הזה - הרביעי שלנו עם נגיף הקורונה והראשון ללא מצב חירום בבריאות הציבור - עשוי להיות ההתחלה של השלב האנדמי של נגיף הקורונה, <em>Science News</em> שוחח עם האפידמיולוגית אוברי גורדון מאוניברסיטת מישיגן באן ארבור. שיחה זו נערכה לצורך אורך ובהירות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>במה דברים שונים בסתיו הזה מאשר בשנים קודמות?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גורדון:</strong> אחד ההבדלים הגדולים... הוא שבשלב זה, כמעט לכולם... יש איזושהי חסינות נגד SARS-CoV-2.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לרוב האנשים יש חסינות היברידית, כלומר רוב האנשים בארצות הברית, או חלק ניכר מהם, לא רק חוסנו אלא גם עברו זיהום. עבור רוב האנשים שלא בחרו להתחסן, רוב האנשים הללו נדבקו כמה פעמים. וחלק מהאנשים שחוסנו נדבקו כמה פעמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המשמעות היא שיש לנו רמה גבוהה יותר של חסינות נגד הנגיף. ברור שזה לא מונע מאנשים להידבק או להידבק מחדש. אבל זה בהחלט עוזר להפחית את חומרת הזיהומים האלה כשהם קורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>מה למדנו על איך דלקות חוזרות נוטות להיראות?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גורדון:</strong> הם נוטים להיות הרבה יותר מתונים מזיהום ראשון. אבל עדיין מתרחשות דלקות חוזרות חמורות. וכשמדברים על קשים, לא חושבים רק על זיהומים קטלניים, שהם כמובן החמורים ביותר, אלא גם על זיהומים שגורמים לאשפוז או עלולים לגרום לתסמינים ארוכי טווח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>בוסטר חדש בסתיו הקרוב יחליף את גרסת האומיקרון בגרסה חדשה. האם חשוב להשיג את הבוסטר הזה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גורדון:</strong> אני חושב שזריקות דחף בהחלט מומלצות, במיוחד לאנשים שיש להם סיכוי גבוה יותר לסבול ממחלה קשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קיוויתי באמת שהיינו מגיעים לנקודה שבה SARS-CoV-2 נראה כמו נגיף קורונה עונתי, כזה שגורם לתסמינים של הצטננות, ולכן היה פחות חמור משפעת. מה שאנחנו עדיין רואים עבור SARS-CoV-2 הוא שזה חמור יותר משפעת. זה עדיין גורם להרבה יותר מקרי מוות על בסיס שנתי מאשר שפעת גורמת. הייתי אומר שלא ברור אם הגענו עדיין לרמה האנדמית המלאה [כאשר השידור נופל לטווח ממוצע משנה לשנה].</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>איפה אתה חושב שאנחנו נמצאים על הספקטרום שבין מגיפה לאנדמית?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גורדון:</strong> אני חושב שאנחנו די מתקרבים לאיך האנדמי ייראה. אני לא יודע אם נהיה ברמה הזו במלואה בעונה הבאה, או שאולי ייקח עוד עונה או שתיים עד שנגיע לשם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אני אגיד שאני קצת מקווה שאנחנו עדיין לא ברמה האנדמית. לפחות בהתבסס על השנה שעברה, מכיוון שהיה מספר ניכר של מקרי מוות בארצות הברית - 244,000 היו הערכת ה-CDC. זה גבוה פי ארבעה או חמישה מעונת שפעת עונתית קשה בארצות הברית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל [חומרת מחלת ה-COVID] מגמת ירידה במהלך החודשים האחרונים. התקווה תהיה שנמשיך לראות את מגמת הירידה במספר המקרים החמורים והקטלניים. אם [COVID] היה מגיע לרמה האנדמית שלו, היינו מצפים לכמה תנודות מעונה לעונה, אבל זה היה משתנה סביב המספר הזה במקום להמשיך במגמת ירידה של פחות ופחות חמורה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>האם חוקרים למדו משהו במהלך השנה האחרונה על איך עשוי להיראות אנדמי?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גורדון:</strong> אני חושב שאנחנו מתעמקים באיך ייראה אנדמי. זה, אני חושב, די ברור שזה הולך להיות זיהום רגיל שאנשים עלולים לחטוף בתדירות גבוהה יותר משפעת. אולי הנגיף יתחיל להשתנות פחות. עבור מבוגרים [שנוטים יותר מילדים לחלות במחלה קשה], זה כנראה נראה כאילו זה הולך להיות [מסוכנת כמו] שפעת אם לא [מסוכנת יותר]. נראה בוודאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חשבתי שכולם יצטרכו אולי חיסון ואז זיהום אחד או שניים כדי להגיע לאיזו רמה אנדמית תהיה. יתכן שאתה זקוק לחסינות קצת יותר רחבה [כדי להגן מפני יותר גרסאות של הנגיף] ועוד חשיפות כדי להגיע לרמה האנדמית הזו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>מה לדעתך מומחים עשויים ללמוד בסתיו הקרוב?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גורדון:</strong> דבר אחד שנבחן בסתיו הזה הוא עד כמה הוא שונה מהסתיו שעבר. כי אם אנחנו עדיין רואים מסלול מטה, אז אולי עדיין לא הגענו לרמה האנדמית. או אולי נראה משהו שנראה די דומה לסתיו שעבר, מה שיגיד לנו שאולי הגענו לרמה האנדמית הזו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש שונות מעונה לעונה, יש הבדלים בגרסאות, ויש לנו גרסאות חדשות שצצות, שכולן יתרמו על בסיס שנתי למידת החמורה של עונת SARS-CoV-2. יש לנו את זה לשפעת. הערכות ה-CDC לעונות השפעת האחרונות, למעט אלו של המגיפה, היו בין 12,000 ל-52,000 מקרי מוות בשנה. זו לא מעט שונות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_eg_covid-fall_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="189049" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_eg_covid-fall_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> המצוד של JWST אחר גלקסיות רחוקות ממשיך להעלות הפתעות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/jwst-distant-galaxies-surprises-space<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Sun, 20 Aug 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130017 </guid><description><![CDATA[In its first year, the James Webb Space Telescope has found many galaxies from the early universe that are bigger, brighter and more mature than expected. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">כשברנט רוברטסון ראה מדידה חדשה של המרחק לגלקסיה מוכרת, הוא צחק בקול רם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך יותר מעשור, הגלקסיה הייתה מתמודדת על הרחוקה ביותר שנצפה אי פעם. בשנת 2012, רוברטסון ועמיתיו השתמשו בנתונים מטלסקופ החלל האבל כדי להראות שאור הגלקסיה זרח על פני היקום מלפני כ-13.3 מיליארד שנים - פחות מ-400 מיליון שנים לקיום היקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא כולם האמינו. &quot;יש לנו הרבה פקק&quot;, נזכר רוברטסון, אסטרופיזיקאי מאוניברסיטת קליפורניה, סנטה קרוז. &quot;זה נראה בלתי סביר מדי שזה נמצא במרחק כה גדול&quot;. זה הרגיש כאילו הוא מסתובב בטענה שראה את המפלצת של לוך נס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל בספטמבר, טלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב, בקיצור JWST, כיוון את המראה המסיבית והספקטרוגרף הרגיש שלו לאותה גלקסיה והראה שרוברטסון ועמיתיו צדקו. האור של הגלקסיה אכן ישן להפליא, ומתוארך ל-390 מיליון שנה בלבד לאחר המפץ הגדול. זה היה כאילו מישהו ניקז את האגם, והמפלצת ישבה שם בתחתית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ונסי הגלקטית הזו לא לבד. עד כה, בשנה הראשונה לתצפיות, JWST מצאה אלפי גלקסיות רחוקות המתוארכות ליקום המוקדם, הרבה יותר ממה שאסטרונומים ציפו. חלק מהגלקסיות האלה בהירות יותר, מסיביות יותר או בוגרות יותר ממה שאסטרונומים היו חושבים. כעת הם מגרדים בראשם בניסיון להסביר כיצד הגלקסיות יכלו לגדול כל כך מהר. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline1-450x450.jpg" alt="תמונת טלסקופ החלל של ג&#39;יימס ווב של הגלקסיה של מייזי, המופיעה כסדרה של פיקסלים אדומים המוקפים בגושים של פיקסלים כחולים, ירוקים וחומים." class="wp-image-3130154" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline1-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline1-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline1-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline1-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline1-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline1.jpg 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130154">חקר הגלקסיה של מייזי, שמתוארכת לכ-400 מיליון שנה לאחר המפץ הגדול, סייע לאסטרונומים לקבל אמון בהערכות מרחק שנגזרו מנתוני JWST ראשוניים.</span> <span class="credit wp-credit-3130154">S. FINKELSTEIN <em>et al</em> /arXiv.org 2022 ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0</a> )</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרבה מהמרחקים הקיצוניים עדיין צריכים להיות מאושרים, אבל עדויות ראשוניות מראות שיש סיבה להאמין שרבות, אם לא רובן, מהגלקסיות באמת כל כך רחוקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ציפיתי למצוא כמה גלקסיות ב[מרחק] הזה. חלק מהאנשים היו פסימיים; לא הייתי&quot;, אומר סטיבן פינקלשטיין, אסטרופיזיקאי מאוניברסיטת טקסס באוסטין. &quot;אבל לא הייתי כל כך אופטימי. חשבתי, &#39;כן, כן, אנחנו יודעים מה אנחנו הולכים לראות&#39;. ואני טעיתי.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הגלקסיות הרחוקות של טלסקופ החלל האבל</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור ציידי גלקסיות ותיקים, השפע של JWST עשוי להרגיש כמו דז&#39;ה וו. בשנות ה-90, האבל העיף מבט ארוך ועמוק על חלקת שמיים ריקה לכאורה, רק כדי לראות מה יש שם. התוצאה הייתה אלפי גלקסיות, חלקן נלכדו כפי שהן נראו כשהיקום היה בן מיליארד שנים בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגלקסיות הללו נראו בוגרות, כאילו הן כבר עברו מספר סבבים של פיצוצי סופרנובה והיווצרות כוכבים. לפיכך, הם לא היו הראשונים שנוצרו ביקום, הבינו אסטרונומים. הגלקסיות הראשונות חייבות להיות עוד יותר אחורה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המצוד אחר הגלקסיות המקוריות הללו היה חלק מהמניע לבניית JWST, אומרת האסטרופיזיקאית אריקה נלסון מאוניברסיטת קולורדו בולדר. &quot;הסיבה שיש לנו JWST היא שהם השיקו את האבל וראו שהדברים ביקום המוקדם היו מאוד מפותחים&quot;, היא אומרת. &quot;הם היו כמו, &#39;וואו! יש גלקסיות הרבה יותר מוקדם ממה שחשבנו&quot; - אפילו יותר אחורה בזמן ממה שהאבל יכול לראות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האבל לא תוכנן לראות את כל הדרך חזרה לתחילת היקום. הטלסקופ רגיש לאורכי גל אולטרה סגול, גלוי וכמעט אינפרא אדום של אור. אבל עד שהאור מימיו הראשונים של היקום מגיע אלינו, הוא נמתח כל הדרך אל אורכי גל אינפרא אדום שאורכים יותר ממה שעיני האבל (או האדם) יכולות לראות. זה בגלל שהיקום מתפשט; הכל בו מתרחק מכל השאר. וכאשר מקורות האור מתרחקים מאיתנו, האור שלהם נמתח - אורכי הגל של האור מתארכים, או אדומים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמות המתיחה של האור הזה, המכונה ההסטה לאדום, היא הסמכות של אסטרונומים למרחק וגיל קוסמי. היקום של היום נמצא באפס היסט לאדום. הסטה לאדום של 1 מקבילה לכ-6 מיליארד שנים לאחר המפץ הגדול. הסטה לאדום של 4 היא כ-1.5 מיליארד שנים לאחר המפץ הגדול, וכן הלאה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-1995, הסטה לאדום 4 הייתה הנקודה האחורית הרחוקה ביותר שהאבל הצליח לזהות. במהלך 20 השנים הבאות, שדרוגים של הטלסקופ וטכניקות תצפית חדשות דחקו את הגבול בחזרה להסטה לאדום 7, המקבילה ל-800 מיליון שנים לאחר המפץ הגדול. בשנת 2012, הגלקסיה שרוברטסון חקר הופיעה בהסטה לאדום אפשרית, אם כי בזמנו לא מאומתת, של 11.9. מאוחר יותר, גלקסיה בשם GN-z11 הגיעה להיסט לאדום של 11.1, או 400 מיליון שנים לאחר המפץ הגדול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התגליות המפתות הללו פתחו בחיפוש אחר גלקסיות רחוקות עוד יותר. &quot;זה הפך למשחק באסטרונומיה חוץ-גלקטית, שבו כולם רוצים למצוא את ההיסט לאדום הגבוה ביותר, הגלקסיה הרחוקה ביותר&quot;, אמר האסטרופיזיקאי ג&#39;יהאן קרטלטפה מהמכון הטכנולוגי של רוצ&#39;סטר בניו יורק באפריל במיניאפוליס בפגישה של האגודה האמריקנית לפיזיקה. &quot;תהפוך למחזיק השיא החדש, נכון? זה כיף.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד שנת 2016, כאשר התגלה GN-z11, הציד נעצר. אסטרונומים חילצו כל מה שיכלו מהטכנולוגיה הקיימת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה באמת דורש מ-JWST לדחוף לזמנים מוקדמים עוד יותר&quot;, אמר קרטלטפה, &quot;שאנחנו צריכים להבין את תחילת היווצרות הגלקסיה&quot;. </p><figure class="wp-block-image alignwide size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="580" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline2_1030.jpg" alt="תמונת JWST Advanced Deep Extragalactic Survey המציגה מאות גלקסיות שנראות עד כה עד 650 מיליון שנים מהמפץ הגדול על שני מלבנים שחורים עם רקע כולל לבן." class="wp-image-3130155" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline2_1030.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline2_1030-680x383.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline2_1030-800x450.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline2_1030-330x186.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline2_1030-768x432.jpg 768w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130155">ה-JWST Advanced Deep Extragalactic Survey, או JADES, סרק רצועת שמיים (מוצג) שהציג מאות גלקסיות שנראות עד כה עד 650 מיליון שנים מהמפץ הגדול (נקודות אדמדמות הן הגלקסיות הרחוקות ביותר).</span> <span class="credit wp-credit-3130155">נאס&quot;א, ESA, CSA, M. Zamani/ESA ו-Webb</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מדוע אסטרונומים רוצים למצוא גלקסיות מוקדמות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המסע למצוא את הגלקסיות המוקדמות ביותר הוא יותר מסתם זכויות התרברבות. גלקסיות אלו יכולות לשפוך אור על אירוע מרכזי בינקות היקום שנקרא יינון מחדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתחלה היה המפץ הגדול. לאחר אותה אסון ראשוני, היקום המשיך להתרחב ולהתקרר. לאחר כ-372,000 שנים, הוא התקרר מספיק כדי שהאלקטרונים, הפרוטונים והנייטרונים יתחברו לאטומי מימן. גז המימן הזה היה מפוזר ואטום, וצלל את היקום לתוך מה שהאסטרונומים מכנים ימי החושך הקוסמיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתישהו במהלך העידנים האפלים הללו, הכוכבים הראשונים נוצרו והחלו להתקבץ יחד לגלקסיות בעזרת חומר בלתי נראה ועדיין מסתורי המכונה חומר אפל. אבל בגלל האטימות של המימן הנייטרלי הזה, כל מה שאסטרונומים יכולים באמת לראות הוא שהיקום הפך שקוף שוב בערך 200 מיליון שנה לאחר המפץ הגדול, מכיוון שאטומי מימן איבדו את האלקטרונים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו יודעים שהיה מעבר שבו המימן יונן מחדש איכשהו&quot;, אומר רוברטסון. הודות לתצפיות עם האבל וטלסקופים אחרים, &quot;אנחנו חושבים שגלקסיות הן סביר מאוד שהן הסוכנים של התהליך הזה&quot;, הוא אומר. אור מהכוכבים הצעירים והמסיביים ביותר בגלקסיות המוקדמות הללו עשוי היה להפיל אלקטרונים מאטומים בגז המימן בין גלקסיות. &quot;אבל איך התהליך הזה מתפתח, יש לנו מעט מידע יחסית&quot;, אומר רוברטסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> JWST יכול לעזור למלא פרטים אלה. עריכת מפקד של הגלקסיות שהיו בסביבה בעידן של יינון מחדש יכול לעזור להאיר כיצד זה התחיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וכך, אסטרונומים היו מסוחררים מהתרגשות כאשר JWST הושק ביום חג המולד בשנת 2021 והחלו לאסוף נתונים כחצי שנה לאחר מכן. <a href="https://www.sciencenews.org/article/james-webb-space-telescope-first-image-nasa">התמונות הראשונות</a> נחשפו בקול תרועה רמה ב-12 ביולי 2022 ( <em>SN: 13/8/22, עמ&#39; 30</em> ). אבל אסטרונומים נאלצו לחכות עד למחרת כדי להוריד את שאר הנתונים שהטלסקופ רכש תוך כדי תחילת העבודה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ידענו, איפשהו, באיזה מחשב, הפוטונים שלנו יושבים שם ומחכים שנראה אותם&quot;, אמר קרטלטפה. &quot;ברגע שהנתונים פורסמו ביולי, קפצנו על זה והתחלנו לנתח&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אסטרונומים סיננו את התמונות כמו היכן וולדו קוסמי, ובחרו מתוך החבילה את הגלקסיות המועמדות האדומות ביותר למראה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מועמדים רחוקים במיוחד צצו במהירות. בכמה אזורים שונים בשמים, JWST מצא נקודות אדומות קטנות המתאימות לגלקסיות שנראו בהסטות אדומות מדהימות: 10, 13, אפילו 17. חלק מהגלקסיות נראו קטנות ועמומות, כצפוי. אבל אחרים נראו גדולים ומוארים, מה שמרמז שהם כבדים יותר ממה שהאסטרונומים מצפים לגלקסיות מוקדמות כל כך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הגלקסיות האלה, הן פשוט במרחק פנומנלי. זה קצת קשה לבלוע&quot;, אמר רוברטסון ביוני בקיימברידג&#39;, מסצ&#39;וסטס, בכנס האור הראשון של JWST. &quot;אבל זה באמת חשוב לאשר את המרחקים לגלקסיות מאוד מאוד רחוקות האלה, ואז ללמוד על התכונות שלהן.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הגלקסיה הכי רחוקה שאושרה אי פעם</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Most of the cosmic distances reported for JWST galaxies so far have been preliminary estimates based on data from the telescope&#39;s cameras. The cameras scan broad areas of sky and use filters to let in certain wavelengths of light. These filters allow astronomers to estimate “photometric” redshifts.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But to know for sure how far away a galaxy really is, astronomers need to use JWST&#39;s spectrograph. A redshift calculated from a galaxy&#39;s full spectrum of light uses 1,000 data points compared with a photometric redshift&#39;s seven data points.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Until we have spectra, nothing is ironclad,” Nelson says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As part of a project called the JWST Advanced Deep Extragalactic Survey, or JADES, Robertson and colleagues collected spectra for four galaxies with photometric redshifts higher than 10 — likely close to the beginning of the era of reionization. One of the galaxies was the one Robertson studied in 2012. The distance of that galaxy, now known as JADES-GS-z11-0, was downgraded a bit, from a redshift of 11.9 to 11.58. But with one of the other galaxies, the team claimed a new record for most distant galaxy ever confirmed, with a redshift of 13.2, just 325 million years after the Big Bang.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The spectra the team analyzed were detailed enough to reveal some <a href="https://www.nature.com/articles/s41550-023-01921-1" target="_blank" rel="noreferrer noopener">properties of the galaxies</a> , Robertson and colleagues reported in April in <em>Nature Astronomy</em> . They&#39;re all about a hundredth the size and mass of the Milky Way, but they are forming stars at a comparable rate — a lot of stars for galaxies this small. All those newborn stars produce a lot of ionizing radiation, meaning it&#39;s possible these galaxies could be some of the earliest agents of reionization, Robertson says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> JADES has since reported <a href="https://arxiv.org/abs/2306.02468" target="_blank" rel="noreferrer noopener">about 700 more galaxies</a> whose photometric redshifts place them at redshift 8 or greater, or less than 650 million years after the Big Bang, Robertson said at the June First Light meeting. Those galaxies&#39; distances still need to be confirmed, but the sheer numbers are amazing. “We&#39;re really in a remarkable age,” Robertson said.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Trusting JWST&#39;s measurements</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The huge galaxy haul raises another question: How many of them are likely to be at such great distances?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A potential record-breaking galaxy called CEERS-93316 is a cautionary tale. The galaxy was identified in JWST images taken for the Cosmic Evolution Early Release Science, or CEERS, survey. Those images put the galaxy at a photometric redshift of 16.4, or just 240 million years after the Big Bang.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “That was higher redshift than we expected to see with CEERS,” says Finkelstein, the survey&#39;s lead researcher. CEERS was designed to practice using JWST in its different observing modes and give astronomers some data to play with, not necessarily to set new records.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In its first chunk of data, CEERS contained a surprising number of apparently high-redshift galaxies. So Finkelstein and colleagues asked the director of the Space Telescope Science Institute in Baltimore, which operates JWST, for some extra telescope time to chase down the spectra of CEERS-93316, as well as a galaxy that Finkelstein had found with a photometric redshift of about 12. He named that galaxy Maisie&#39;s Galaxy in honor of his daughter, because he found it on her ninth birthday. (Maisie didn&#39;t mind that her dad had to work that day — “I got other birthday presents,” she says, though she did wish her galaxy was the potential record holder.)</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> When the spectral data came through, Finkelstein&#39;s colleague Pablo Arrabal Haro, an astrophysicist at the National Science Foundation&#39;s NOIRLab, based in Tucson, worked through the weekend to write up results before anyone else.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> CEERS-93316&#39;s 16.4 redshift turned out to be wrong. The galaxy was actually at a redshift of 4.9, putting it 1.2 billion years after the Big Bang — practically modern compared with some of JWST&#39;s other finds.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The galaxy&#39;s photometric redshift was so high because of a weird coincidence. Light streaming from hydrogen in the galaxy was redshifted such that it looked like it jumped in brightness at a wavelength suggestive of the huge distance. But when the full spectrum came in, that single jump was revealed to be several separate peaks, suggesting a smaller redshift.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Maisie&#39;s Galaxy, however, is <a href="https://arxiv.org/abs/2303.15431" target="_blank" rel="noreferrer noopener">almost as distant as the photometric redshift implied</a> , Arrabal Haro and colleagues reported in a paper posted in March to arXiv.org. And in an April paper posted to arXiv.org, the team reported <a href="https://arxiv.org/abs/2304.05378" target="_blank" rel="noreferrer noopener">spectra for more than 30 other galaxies</a> with redshifts of roughly between 8 and 10. So photometric redshift estimates are generally reliable, Finkelstein says.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Timeline of early galaxies</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> JWST has detected many galaxies from the early universe (a few are shown on this timeline). These galaxies could shed light on reionization, the process that ended the cosmic dark ages, when the universe was shrouded in darkness. Some of these galaxies, the “universe breakers,” appear to be more massive than theory can explain. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_desktop_1030-800x197.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_desktop_1030-680x167.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_desktop_1030-330x81.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_desktop_1030-768x189.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_desktop_1030.jpg 1030w" width="800" height="197" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_mobile-591x383.jpg 591w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_mobile-287x186.jpg 287w" width="680" height="441"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="A timeline showing how far back in time the James Webb Space Telescope can see." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_mobile-591x383.jpg 591w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_mobile-287x186.jpg 287w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130157" data-permalink="https://www.sciencenews.org/081223_galaxies_inline3_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_mobile.jpg" data-orig-size="680,441" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="081223_galaxies_inline3_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_mobile-591x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130157">JWST: ESA; Background: NASA, ESA, P. Oesch and B. Robertson/Univ. of California, Santa Cruz, A. Feild/STScI, adapted by C. Chang</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130156">JWST: ESA; Background: NASA, ESA, P. Oesch and B. Robertson/Univ. of California, Santa Cruz, A. Feild/STScI, adapted by C. Chang</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Although we have this notable failure case, that&#39;s a pathological case,” he says. It&#39;s “not devastating.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That&#39;s good news for JWST&#39;s observing schedule: Astronomers won&#39;t have to follow up with the full spectrum for every distant galaxy. They can believe that most of the redshifts are legit and save the extra effort of taking the full spectrum for the really interesting ones. “It is exciting that the photometric redshifts tend to hold up,” Robertson says. “It gives us some hope that some of these really distant things could be real.”</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Distant galaxies too bright to explain</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Another outcome of JWST analyses so far is that there are more bright galaxies around redshift 10 than expected. Galaxy brightness is an indicator of galaxy mass, and thus star abundance. The brighter the galaxy, the more stars it must have to produce all that light.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Galaxies are born in halos of dark matter, whose gravity pulls in and concentrates ordinary matter. Cosmologists know from simulations and theory how many dark matter halos the universe would have had when the first galaxies formed. They also have a decent idea of how massive those halos were in the universe&#39;s first 500 million years and how much of that mass ended up in the form of hydrogen and helium, the raw material for making stars. Theoretically, if all that gas turned into stars, the largest a galaxy could get would be about 10 billion times the mass of the sun.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In reality, researchers expect early galaxies to be much less massive, because modern galaxies never convert all their gas into stars.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> JWST has not turned up any galaxy near the theoretical upper limit. But it has found many more hefty early galaxies than predicted. The confirmed JADES galaxies weigh in at about 100 million solar masses, just 330 million years after the Big Bang. Some of the CEERS galaxies seem to have over a billion suns&#39; worth of stars as early as 450 million years after the Big Bang. Two galaxies discovered in another JWST survey, called COSMOS-Web, appear to be about 5 billion solar masses as early as 350 million years after the Big Bang, astronomer Caitlin Casey of the University of Texas at Austin said at the June First Light meeting.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “With these massive beacons, you can test the limits of how fast you can assemble that much matter in the short time between the Big Bang and the time that we&#39;re observing them in,” she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> What astronomers find from these galaxies could point to where our existing understanding of galaxy formation is wrong. Or researchers might discover that some of the galaxies&#39; light doesn&#39;t come directly from stars but instead from the ionized gas in between stars that are actively forming, Casey says. That would mean the galaxies aren&#39;t actually as massive as they look.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Finding out how early galaxies were put together is the first step to understanding our own galaxy, Robertson says. “That&#39;s ultimately what drives a lot of galaxy formation research, is trying to understand how our home, the thing that&#39;s important to us, the place that we live, came to be,” he says. “We&#39;re never going to complete that full story without looking at how galaxies at redshift 10 were put together…. That&#39;s the starting place for how we got here.”</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Breaking the universe … or not</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One set of galaxies has sparked debate over not just galaxy formation, but the theoretical foundations of the universe itself.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In February, Nelson and colleagues reported six galaxies spotted with CEERS that seem to have <a href="https://www.sciencenews.org/article/james-webb-telescope-six-galaxies-old">grown so big, so fast</a> that they directly challenge the standard theory of how structure forms in the universe ( <em>SN: 3/25/23, p. 14</em> ). These galaxies have photometric redshifts between about 7 and 9, meaning they grew up in the first 800 million years of the universe. But their stellar masses appear to rival or exceed that of the Milky Way, about 60 billion solar masses.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Nelson affectionately calls them the “universe breakers.” Nothing that massive should have been able to form that fast, she says. “As soon as we saw it, we were like, this is bananas.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Barely enough ordinary matter is even believed to have existed back then to create the universe breakers, says astrophysicist Mike Boylan-Kolchin of the University of Texas at Austin. Regions where budding galaxies formed would have had to turn all their atoms into stars. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="455" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline4.jpg" alt="Six distant galaxies (red dots, above) spotted by the Cosmic Evolution Early Release Science, or CEERS." class="wp-image-3130158" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline4.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline4-572x383.jpg 572w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline4-673x450.jpg 673w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline4-278x186.jpg 278w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130158">Six distant galaxies (red dots, above) spotted by the Cosmic Evolution Early Release Science, or CEERS, survey appear to be too massive for standard cosmological theories to explain, though one of these “universe breakers” (top row, middle image) is not as distant as originally thought.</span> <span class="credit wp-credit-3130158">NASA, ESA, CSA, I. LABBÉ/SWINBURNE UNIV. OF TECHNOLOGY; IMAGE PROCESSING: G. BRAMMER/COSMIC DAWN CENTER/NIELS BOHR INSTITUTE/UNIV. OF COPENHAGEN</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We have this reservoir of atoms,” he says. “Almost every single one of them has to be in stars or in galaxies” if the universe breakers are for real. “If these observations and their interpretation is correct … it&#39;s very hard to accommodate them in our current models,” he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Over the last few months, theorists have come up with several ways to explain the universe breakers. One of the most dramatic options would be to add some extra dark energy, the mysterious substance that drives the universe to expand faster and faster, to the early universe, which would speed up all sorts of cosmic processes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “That would go in the right direction here, in the sense that there&#39;d be bigger reservoirs [of atoms] and maybe more of them at earlier times,” Boylan-Kolchin says. “These early dark energy models do predict faster evolution of structure at early times.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> More mundane options include super-compact early galaxies that could have converted all their gas into stars before the oldest stars had a chance to go supernova and blow it away. <em>S</em> uch efficient star formation <a href="https://academic.oup.com/mnras/article-abstract/523/3/3201/7179993?redirectedFrom=fulltext" target="_blank" rel="noreferrer noopener">could explain the universe breakers without breaking the universe</a> , physicist Avishai Dekel of the Hebrew University in Jerusalem and colleagues suggested in a paper published May 25 in the <em>Monthly Notices of the Royal Astronomical Society.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> And there&#39;s still the question of whether the universe breakers&#39; masses and distances will hold up. A spectrum of one of them has already revealed it to be a galaxy at redshift 5.6 with an actively feeding black hole creating extra light — so not a universe breaker after all.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> JWST&#39;s second observing cycle began in July, and Nelson will take spectra of the rest of the universe breakers to find out if they are truly abounding with stars, filled with black holes or something else.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Meanwhile, another group of astronomers will test JWST&#39;s limits, hunting for galaxies at redshift 15 or greater. So by the telescope&#39;s second birthday next summer, there may be new distance records.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="120576" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Recoiling black holes could move at nearly one-tenth the speed of light</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/recoiling-black-hole-gravitational-wave<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Fri, 18 Aug 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Uncategorized]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130432 </guid><description><![CDATA[Knowing black holes’ speed after being kicked by gravitational waves can reveal how much energy converging black holes can release.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Collisions between black holes can launch newly melded cosmic sinkholes at speeds up to <a href="https://journals.aps.org/prl/accepted/9907aYe8M851ac75f7126235be144786cbb957515#:~:text=This%20spin%20sequence%20for%20s,10%%20the%20speed%20of%20light" data-type="URL" data-id="https://journals.aps.org/prl/accepted/9907aYe8M851ac75f7126235be144786cbb957515#:~:text=This%20spin%20sequence%20for%20s,10%%20the%20speed%20of%20light" target="_blank" rel="noopener">nearly one-tenth the speed of light</a> , researchers report August 18 in <em>Physical Review Letters</em> . Moving that fast — about 28,500 kilometers per second — it would take about 13 seconds to complete the average trip from Earth to the moon. The findings may help researchers figure out how much energy can get released when black holes converge.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Black holes merge after coming so close together that they become ensnared in each other&#39;s gravitational pull. The couple enters a cosmic waltz, spiraling ever tighter and <a href="https://www.sciencenews.org/article/newfound-gravitational-wave-black-hole">stirring up ripples in spacetime</a> known as <a href="https://www.sciencenews.org/article/gravitational-waves-black-holes-spacetime-ligo-virgo">gravitational waves</a> ( <em>SN: 6/28/23; SN: 1/21/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If the pair&#39;s convergence blows gravitational waves preferentially in one direction, then the emerging black hole will recoil in the opposite direction at high speed, like <a href="https://www.sciencenews.org/article/black-hole-gravitational-waves-kick-ligo-merger-spacetime">kickback from a gun</a> ( <em>SN: 4/25/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Previous research had indicated the blowback from such twisting mergers could hurl black holes at up to about <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.107.231102" target="_blank" rel="noopener">5,000 kilometers per second</a> . For the new study, astrophysicists Carlos Lousto and James Healy, of the Rochester Institute of Technology in New York, probed black hole interactions that were more head-on, akin to particles zipping towards each other in a particle accelerator.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The duo simulated more than 1,300 approaches. These included close flybys, direct collisions and everything in between. The mashups that almost didn&#39;t happen — grazing collisions that still resulted in merging — produced the fastest recoiling black holes, the researchers found.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Such collisions might be possible with three or more black holes, Lousto says. “Two black holes orbiting in opposite directions around a larger black hole might eventually collide,” he explains, dispatching their descendant with the quickest of quick kicks.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_no_black-hole_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="109685" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_no_black-hole_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Around 13,000 years ago, humans and fire changed LA&#39;s ecosystem forever</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/13000-years-humans-fire-ecosystem-la-brea<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Thu, 17 Aug 2023 18:07:24 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130440 </guid><description><![CDATA[Rapid drying combined with human-made fires changed Southern California forever, killing off ancient bison, dire wolves and five other megafauna species there.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>By about 11,700 years ago, most large land mammals outside of Africa had gone extinct. Scientists have long debated whether these extinctions were primarily caused either by <a href="https://www.sciencenews.org/blog/wild-things/few-humans-were-needed-wipe-out-new-zealands-moa">human activities</a> or a <a href="https://www.sciencenews.org/article/when-flowers-died-out-arctic-so-did-mammoths">changing climate</a> as the last ice age came to a close ( <em>SN: 11/13/14; SN: 2/6/14</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A new study of the remains of animals trapped long ago in the La Brea tar pits, in what&#39;s now Los Angeles, suggests both factors worked in concert to bring about the demise of the region&#39;s megafauna. A warming, drying climate plus humans&#39; hunting and burning of the landscape led to large fires that <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.abo3594" target="_blank" rel="noopener">precipitated the end-Pleistocene die-offs</a> there around 13,000 years ago and forever changed the ecosystem, researchers report in the Aug. 18 <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The findings “reflect the reality of nature, which is that phenomena are rarely, if ever, driven by a single factor,” says Danielle Fraser, a paleoecologist at the Canadian Museum of Nature in Ottawa who was not involved with the research.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The type of “climate-human synergy” implicated in the demise of California&#39;s biggest beasts may warn of dramatic upheaval in modern ecosystems subjected to ongoing human-caused climate change, the researchers say. Southern California, for instance, has warmed more than 2 degrees Celsius over the last century, a more rapid change than the area faced during that earlier time period. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="363" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_jb_megafauna-extinction_inline.jpg" alt="An illustration of a saber-toothed cat standing in the shade of a tree while stalking a group of yesterday's camels standing in a large open field." class="wp-image-3130443" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_jb_megafauna-extinction_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_jb_megafauna-extinction_inline-330x176.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130443">A saber-toothed cat ( <em>Smilodon fatalis</em> ) stalks a group of yesterday&#39;s camels ( <em>Camelops hesternus</em> ) in La Brea around 15,000 years ago (illustrated). Before the region warmed, it was moist, covered in woodlands, and supported many large mammal species like these.</span> <span class="credit wp-credit-3130443">Cullen Townsend, courtesy of NHMLAC</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the new study, F. Robin O&#39;Keefe, a paleontologist and evolutionary biologist at Marshall University in Huntington, W.Va., and colleagues were initially studying the remains of ancient carnivores that had become stuck and died in the asphalt seeps of La Brea, investigating how the animals had physically changed over many thousands of years. Then the researchers found evidence of an extinction event recorded in the tar pit fossil record.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We had lots and lots of megafauna, and then suddenly they were gone,” O&#39;Keefe says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The team started gathering data on more species. In all, the researchers dated remains from 172 individuals from eight megafauna species from 10,000 to about 15,600 years ago. Included were extinct animals like saber-toothed cats ( <em>Smilodon fatalis</em> ), dire wolves ( <em>Aenocyon dirus</em> ) and ground sloths ( <em>Paramylodon harlani</em> ), and a single species that survived to today, the coyote ( <em>Canis latrans</em> ). Sure enough, about 13,000 years ago, the seven of the eight megafaunal species all vanished from the tar pit fossil record, the team found.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To understand what was going on in the environment long ago, the researchers turned to sediment cores from nearby Lake Elsinore. The cores serve as a record of regional vegetation, climate and fire frequency changes over tens of thousands of years. O&#39;Keefe and his colleagues also compared the extinction timing with computer modeling of human population growth on the continent built from a database of many thousands of radiocarbon dates of archaeological sites across North America.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The sediment cores revealed that over the millennium preceding the extinction, the region warmed by 5.6 degrees Celsius and dried out. The area&#39;s juniper and oak woodlands gave way to more drought and fire-tolerant plants. Shortly after this shift started, Southern California went through a 300-year-long period of intense fires, evidenced by a spike in charcoal in the lake records. The team&#39;s modeling on human populations shows their numbers rapidly grew right before the burning started. That the population upswing so closely coincides with the fires suggests the two are linked.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> What&#39;s more, the changing climate and human activities not only precipitated the extinctions, the team found, but also converted the region&#39;s woodlands into chaparral scrubland for good.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> O&#39;Keefe describes it as a feedback loop, noting that hunting herbivores also makes the ecosystem more fire prone as plants go uneaten. “You get this vicious cycle,” he says. “You add more people and it gets hotter and drier, and you&#39;re killing more herbivores. So there&#39;s more fuel [to burn].”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The seven megafauna species vanished from Southern California about 1,000 years before they did elsewhere in North America. Those other populations may have met a similar end, the researchers say. “There is evidence for a continent-wide event, not just in Southern California but across the continent right about at the same time,” O&#39;Keefe says. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="279" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_jb_megafauna-extinction_inline2.jpg" alt="An illustration of a group of ancient coyotes standing among a dry scrubland ecosystem." class="wp-image-3130444" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_jb_megafauna-extinction_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_jb_megafauna-extinction_inline2-330x135.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130444">By 12,000 years ago, La Brea had been transformed by climate change and fires into a dry, chaparral scrubland ecosystem. Among the eight megafauna species traced in a new study, only coyotes ( <em>Canis latrans</em> ) remained in the region (illustrated).</span> <span class="credit wp-credit-3130444">Cullen Townsend, courtesy of NHMLAC</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Sandra Brügger, a paleoecologist at the University of Basel in Switzerland who wasn&#39;t involved in the research, notes that similarly rapid ecological transformations have been documented in the Mediterranean and a broader swathe of the US West during the transition between the Pleistocene and the following Holocene Epoch.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The new findings not only provide a glimpse into the past but are also a “cautionary tale” relevant to the present and to the survival of modern biodiversity, says O&#39;Keefe, pointing to recent large, intense fires in Hawaii, the US West and <a href="https://www.sciencenews.org/article/wildfire-smoke-us-east-coast-climate">Canada</a> ( <em>SN: 6/9/23</em> ). “So the parallels are certainly there. The one thing that&#39;s different about today is that we know what happened before, and if we can learn something from that, maybe we can change our trajectory.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_jb_megafauna-extinction_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="196430" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_jb_megafauna-extinction_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> A new look at Ötzi the Iceman&#39;s DNA reveals new ancestry and other surprises</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-otzi-iceman-dna-ancestry-genome<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Wed, 16 Aug 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Genetics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130405 </guid><description><![CDATA[Ötzi had genetic variants for male-pattern baldness and dark skin, and he also had an unusual amount of early farmer ancestry, a new DNA analysis finds.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>A new look at the Iceman&#39;s DNA reveals that his ancestors weren&#39;t who scientists previously thought.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In 2012, scientists compiled a complete picture of <a href="https://www.sciencenews.org/article/frozen-mummys-genetic-blueprints-unveiled">Ötzi&#39;s genome</a> ; it suggested that the frozen mummy found melting out of a glacier in the Tyrolean Alps had ancestors from the Caspian steppe ( <em>SN: 2/28/12</em> ). But something didn&#39;t add up.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The Iceman is about 5,300 years old. Other people with steppe ancestry didn&#39;t appear in the genetic record of central Europe until about 4,900 years ago. Ötzi “is too old to have that type of ancestry,” says archaeogeneticist Johannes Krause of the Max Planck Institute for Evolutionary Anthropology in Leipzig, Germany. The mummy “was always an outlier.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Krause and colleagues put together a new genetic instruction book for the Iceman. The old genome was <a href="https://cell.com/cell-genomics/fulltext/S2666-979X(23)00174-X" target="_blank" rel="noopener">heavily contaminated</a> with modern people&#39;s DNA, the researchers report August 16 in <em>Cell Genomics</em> . The new analysis reveals that “the steppe ancestry is completely gone.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But the Iceman still has oddities. About 90 percent of Ötzi&#39;s genetic heritage comes from Neolithic farmers, an unusually high amount compared with other Copper Age remains, Krause says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The Iceman&#39;s new genome also reveals he had male-pattern baldness and much darker skin than artistic representations suggest. Genes conferring light skin tones didn&#39;t become prevalent until 4,000 to 3,000 years ago when early farmers started eating plant-based diets and didn&#39;t get as much vitamin D from fish and meat as hunter-gathers did, Krause says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As Ötzi and other ancient people&#39;s DNA illustrate, the skin color genetic changes took thousands of years to become commonplace in Europe.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “People that lived in Europe between 40,000 years ago and 8,000 years ago were as dark as people in Africa, which makes a lot of sense because [Africa is] where humans came from,” he says. “We have always imagined that [Europeans] became light-skinned much faster. But now it seems that this happened actually quite late in human history.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_ts_otzi_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="635850" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_ts_otzi_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Magnetic &#39;rusty&#39; nanoparticles pull estrogen out of water</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/magnet-rust-nanoparticles-estrogen-out-water<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Wed, 16 Aug 2023 09:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Chemistry]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130411 </guid><description><![CDATA[Iron oxide particles adorned with “sticky” molecules trap estrogen in water, possibly limiting the hormone’s harmful effects on aquatic life.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>A new “smart rust” could one day help pull pollutants out of waterways, leaving cleaner water behind.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Researchers adorned tiny particles of iron oxide, better known as rust, with “sticky” molecules that <a href="https://acs.digitellinc.com/live/30/page/975/1?eventSearchInput=3907631&amp;eventSearchDateTimeStart=&amp;eventSearchDateTimeEnd=" target="_blank" rel="noopener">grab on to estrogen and similar hormones in water samples</a> . A magnet can then remove both the particles and the trapped pollutants from the water, materials scientist Lukas Müller reports August 16 in San Francisco at a meeting of the American Chemical Society.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The new technology could potentially limit excess estrogen&#39;s harmful effects on animals, especially those that live in waterways.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> With the nanoparticles, “we are able … to clean very different kinds of environmental pollutants,” says Müller, of Friedrich-Alexander-Universität Erlangen-Nürnberg in Germany.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Estrogen hormones typically enter waterways through <a href="https://www.sciencenews.org/article/hormones-heres-beef">humans&#39; and other animals&#39; waste</a> ( <em>SN: 1/2/02</em> ). Even low concentrations can have harmful chronic effects on aquatic life, like higher instances of cancer or reproductive issues, says Konrad Wojnarowski, a biologist at Ludwig-Maximilians-Universität München who was not involved in the study. Wastewater treatment plants can remove some estrogen hormones, he says, but the process isn&#39;t cheap or energy efficient.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For now, “we still don&#39;t have an ideal way of dealing with estrogen pollution in the environment,” but nanoparticles could help, Wojnarowski says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To build the estrogen-catching particles, Müller and Marcus Halik, a chemist also at Friedrich-Alexander-Universität, drew on prior experience designing iron oxide nanoparticles that can catch other kinds of pollutants like <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-the-public/oil-magnets">oil</a> or herbicides ( <em>SN: 7/25/08</em> ). The tiny iron oxide cores are each about 10 nanometers in diameter. Each core is then covered in phosphonic acid molecules, which act like sticky hairs that scoop up contaminants.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The new version of the nanoparticles specifically targets estrogen by including two types of phosphonic acid. One kind is long, repels water and attaches to the neutrally charged part of the estrogen molecule. The other is positively charged to attract parts of estrogen hormones that carry a slight negative charge.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The smart rust removed much of the estrogen from small water samples prepared in the lab, the researchers found. Their next step is to test the nanoparticles on samples from actual waterways.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> And the team is investigating exactly how the molecules on the nanoparticle surfaces grab and hold on to estrogen at the atomic scale. With this information, Halik says, they can improve the estrogen binding even more.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_sw_smart_rust_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1191767" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_sw_smart_rust_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> How to run a marathon in under two hours</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/run-two-hour-marathon-drafting-pacers-eliud-kipchoge<dc:creator><![CDATA[Zack Savitsky]]></dc:creator><pubDate> Tue, 15 Aug 2023 23:01:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130416 </guid><description><![CDATA[Running between other people reduces air resistance. A new study identifies optimal positioning of such drafting formations. Watch out, marathon records. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>In an unofficial race in Vienna in 2019, Kenyan long-distance runner Eliud Kipchoge became the first person ever to run a marathon in under two hours. A new study shows how teamwork made that feat possible.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Kipchoge ran with a rotating posse of pacers, other runners who deflected some of his air resistance in a process known as drafting. Now, wind tunnel tests with action-figure manikins suggest that <a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rspa.2022.0836" target="_blank" rel="noopener">those pacers saved him 3 minutes and 33 seconds</a> — dropping him below the two-hour mark to 1:59:40 — researchers report August 16 in <em>Proceedings of the Royal Society A</em> . An alternative configuration of pacers could have given Kipchoge an even bigger boost, cutting an additional 49 seconds, the team proposes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Elite marathon runners are often accompanied by team members who swap in and out to keep them on pace. Scientists know from experiments on live participants and from computer simulations that running between these pacers can reduce an athlete&#39;s drag.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the new study, mechanical engineer Massimo Marro of the École Centrale de Lyon in France and colleagues measured the drag force felt by manikins in a wind tunnel, which allowed the team to test different drafting configurations readily. Inside the tunnel, the team replicated Kipchoge&#39;s 2019 formation, which featured five pacers in a V in front with two more in the rear. This arrangement reduced about half the drag felt by the athlete — enough to trim about three and a half minutes off his time, the team found.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><style>
h4.wp-block-heading {
  margin-bottom: 2rem !important;
}
</style><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl">Running formations that reduce air resistance </h4><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-3" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="293" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_zs_marathon_inline-1.jpg" alt="" class="wp-image-3130419" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_zs_marathon_inline-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_zs_marathon_inline-1-330x142.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="294" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_zs_marathon_inline-2.jpg" alt="" class="wp-image-3130420" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_zs_marathon_inline-2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_zs_marathon_inline-2-330x143.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /></figure></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Testing different formations of action-figure manikins in a wind tunnel shows how setting up a phalanx of pacers can diminish drag from air resistance, allowing a runner to go faster. In a set-up (left) mirroring the runners in Eliud Kipchoge&#39;s unofficial sub-two-hour 2019 marathon in Vienna, five manikins create a V in front of the runner (gray circle). A formation that deploys the five forward pacers in more of a lowercase-t formation (right) is even more optimal, the researchers demonstrate.</p><p class="has-small-font-size" style=";text-align:right;direction:rtl"> Credit: École Centrale de Lyon/LMFA UMR 5509</p></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The researchers also identified three new formations that could further maximize performance.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Rather than a V, the winning design sets the five pacers in front in a formation shaped like a lowercase t: one pacer behind another, followed by two side-by-side, and then one more behind that pair. The researchers estimated the drag Kipchoge would have felt running alone at his marathon speed to calculate the predicted savings from this new formation: 4 minutes, 22 seconds.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “You can sort of slice through the air with a narrower wedge” using this formation, says Rodger Kram, a physiologist at the University of Colorado Boulder who was not involved with the research. “That&#39;s quite innovative.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> While official races typically allow runners only two or three pacers, Kram suggests competing athletes could make use of “cooperative drafting” — taking turns coasting in each other&#39;s shadows to boost performance.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In September, Kipchoge and his competitors will attempt to break the two-hour barrier in a professional race for the first time in Berlin, where in 2022 Kipchoge set the current official record of 2:01:09.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The limit is close, but it&#39;s not reached,” Marro says. “These collaborative strategies could help to improve the record.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_zs_marathon_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1319010" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_zs_marathon_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Neuroscientists decoded a Pink Floyd song using people&#39;s brain activity</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/neuroscientist-pink-floyd-music-brain-activity<dc:creator><![CDATA[Claudia López Lloreda]]></dc:creator><pubDate> Tue, 15 Aug 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130387 </guid><description><![CDATA[The technique could be used to improve devices that allow communication from people unable to speak. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>In what seems like something out of a sci-fi movie, scientists have plucked the famous Pink Floyd song “Another Brick in the Wall” from individuals&#39; brains.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Using electrodes, computer models and brain scans, researchers previously have been able to decode and reconstruct individual <a href="https://www.sciencenews.org/article/brain-implant-reads-peoples-thoughts">words</a> and entire <a href="https://www.sciencenews.org/article/neuroscientists-decoded-thoughts-brain-scans">thoughts</a> from people&#39;s brain activity ( <em>SN: 11/15/22; SN: 5/1/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The new study, published August 15 in <em>PLOS Biology</em> , adds music into the mix, showing that songs can also be decoded from brain activity and revealing <a href="http://journals.plos.org/plosbiology/article?id=10.1371/journal.pbio.3002176" target="_blank" rel="noopener">how different brain areas pick up an array of acoustical elements</a> . The finding could eventually help improve devices that allow communication from people with paralysis or other conditions that limit one&#39;s ability to speak.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Decoding music</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> People listened to Pink Floyd&#39;s “Another Brick in the Wall” song while having their brain activity monitored. Using that data and a computer model, researchers were able to reconstruct sounds that resemble the song.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Original song excerpt </h5><figure class="wp-block-audio"><audio controls src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_CL_pullingsongbrain_original.wav"></audio></figure><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Reconstructed song excerpt </h5><figure class="wp-block-audio"><audio controls src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_CL_pullingsongbrain_reconstructed.wav"></audio></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> L. Bellier <I>et al</i> / <I>PLOS Biology</i> 2023 <a />(CC-BY 4.0)</a></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To decode the song, neuroscientist Ludovic Bellier of the University of California, Berkeley and colleagues analyzed the brain activity recorded by electrodes implanted in the brains of 29 individuals with epilepsy. While in the hospital undergoing monitoring for the disorder, the individuals listened to the 1979 rock song.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> People&#39;s nerve cells, particularly those in auditory areas, responded to hearing the song, and the electrodes detected not only neural signals associated with words but also rhythm, harmony and other musical aspects, the team found. With that information, the researchers developed a computer model to reconstruct sounds from the brain activity data, and found that they could produce sounds that resemble the song.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s a real tour de force,” says Robert Zatorre, a neuroscientist at McGill University in Montreal who was not involved in the study. “Because you&#39;re recording the activity of neurons directly from the brain, you get very direct information about exactly what the patterns of activity are.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The study highlights which parts of the brain respond to different elements of music. For example, activity in one area within the superior temporal gyrus, or STG, located in the lower middle of each side of the brain, intensified at the onset of specific sounds, such as when a guitar note played. Another area within the STG increased and kept its activity up when vocals were used.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The STG on the right side of the brain, but not the left, seemed to be crucial in decoding music. When the researchers removed information from that brain area in the computer model, it decreased the accuracy of the song reconstruction.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Music is a core part of human experience,” says Bellier, who has been playing instruments since he was 6 years old. “Understanding how the brain processes music can really tell us about human nature. You can go to a country and not understand the language, but be able to enjoy the music.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Continuing to probe musical perception is likely to be difficult because the brain areas that process it are hard to access without invasive methods. And Zatorre wonders about the broader application of the computer model, trained on just one song. “Does [it] work on other kinds of sounds, like a dog barking or phone ringing?” he asks.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The goal, Bellier says, is to eventually be able to decode and generate natural sounds in addition to music. In the shorter term, incorporating the more musical elements of speech, including pitch and timbre, into brain-computer devices could help individuals with brain lesions or paralysis or other conditions communicate better.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_CL_pullingsongbrain_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="141749" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_CL_pullingsongbrain_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>