<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום ה&#39;, 08 בפברואר 2024 15:32:59 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> איך &#39;הירח שלנו&#39; עיצב את החיים על פני כדור הארץ ואת ההיסטוריה האנושית</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/moon-book-life-earth-human-history<dc:creator><![CDATA[Shi En Kim]]></dc:creator><pubDate> Thu, 08 Feb 2024 17:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135505 </guid><description><![CDATA[Science News reviews Rebecca Boyle’s new wide-ranging book, which tells the story of the moon and its relationship with the inhabitants of Earth. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9780593129722" target="_blank" rel="noreferrer noopener"><img decoding="async" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011724_SEK_review-moon_inline.jpg?resize=191%2C287&#038;ssl=1" alt="תמונה המציגה את עטיפת הספר &quot;הירח שלנו&quot;" class="wp-image-3135508" width="191" height="287" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011724_SEK_review-moon_inline.jpg?resize=254%2C383&amp;ssl=1 254w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011724_SEK_review-moon_inline.jpg?resize=298%2C450&amp;ssl=1 298w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011724_SEK_review-moon_inline.jpg?resize=123%2C186&amp;ssl=1 123w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011724_SEK_review-moon_inline.jpg?resize=384%2C580&amp;ssl=1 384w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011724_SEK_review-moon_inline.jpg?resize=514%2C776&amp;ssl=1 514w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011724_SEK_review-moon_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 191px) 100vw, 191px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780593129722" target="_blank" rel="noreferrer noopener">הירח שלנו</a><br> <em>רבקה בויל</em><br> <em>בית רנדום, 28.99 דולר</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעיתונאית המדע רבקה בויל יש קשר בין-דורי עם הירח. סבא שלה Pfc. ג&#39;ון ג&#39;יי קורקורן היה מעורב בקרב טאראווה ב-1943 על האטול ששמו באוקיינוס ​​השקט במהלך מלחמת העולם השנייה. הניצחון הדחוק של ארצות הברית נגד יפן היה בעל מחיר אנושי כבד. סיבה אחת: גאות חלשה אילצה חיילים אמריקאים להשתכשך באוקיינוס ​​לתוך יריות יפנים במקום להפליג בסירותיהם כדי לפגוש את אויביהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היסטוריונים מאשימים את הירח בקורבנות האדירים - הקרב התרחש בתקופה של חודש שבה משיכות הכבידה של השמש והירח מבטלות חלקית אחת את השנייה, מה שתורם לגאות הנמוכה מהרגיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בויל, לעומת זאת, מכיר בכך שהשפעת הירח על המין האנושי היא הרבה יותר עצומה ורבת פנים. אחרי הכל, הירח עזר לעצב את כדור הארץ לבית שאנו מכירים, היא כותבת בספרה החדש, <em>הירח שלנו</em> . בהתחלה, בויל מבטיח לשכנע את הקוראים בהשפעותיו הנרחבות של הירח, הן הביולוגיות והן הרוחניות. מעל כמעט 300 עמודים, היא מעבירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מטבע הדברים, הספר נוגע בנושאים ידועים, כולל <a href="https://www.sciencenews.org/article/core-memory-weavers-navajo-apollo-raytheon-computer-nasa">משימות אפולו</a> שהביאו בני אדם אל פני הירח ( <em>SN: 18/2/22</em> ). ובכל זאת, מובטח שהספר יפתיע, מלא בזהב עובדתי שילהיב גיאולוגים, חנוני ירח וקוראים מזדמנים כאחד. לדוגמה, בויל משלב מחקר חדש על האופן שבו <a href="https://www.sciencenews.org/article/impact-formed-moon-earth-mantle">נוצר הירח לפני 4.5 מיליארד שנים</a> , ומצביע על עדויות גיאולוגיות שעשויות להיות עדיין קבורות עמוק בתוך מעטפת כדור הארץ ( <em>SN: 11/1/23</em> ). ובניגוד למה שמציעות תמונות אפולו, פני הירח נוצצים בגוונים טכניים, דיווחו אסטרונאוטים. &quot;הירח לא היה אפור, אלא נוף משובץ בצבע&quot;, כותב בויל. &quot;ניתוח סלעי הירח מצא מאז זכוכית וולקנית בכל צבע של הספקטרום.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואז יש את הדרכים שבהן הירח השפיע על החיים על פני כדור הארץ. הגאות והשפל משכו את אבותינו המוקפים באוקיינוס ​​מהמים. קיצוניות בין גאות ושפל בעבר הרחוק המשיכו לחוף את החיים הימיים; אלה שיכלו לנשום אוויר או שפיתחו גפיים להליכה הפכו לעוזבי הארץ המוקדמים ביותר. הירח משמש כמשקל נגד לעוצמתו של כדור הארץ עצמו, ומנע מהציר של כוכב הלכת שלנו להסתובב בכל מקום, ובכך מנע תנודות אקלים קיצוניות במשך אלפי שנים. הירח גם היווה השראה לדתות הראשונות, ומחקרו הוליד את המדע הראשון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בויל אורז כמות מרשימה של מידע. אבל במקום לזרוק פרטים על הקורא, היא אורזת אותם לחוויות מדומיינות של מבקר ירח. התוצאה היא ספר מסע עשיר שהופך את תחושות הירח לקרביים, עד לריח החריף שלו ולקדחת השחת שהיית מקבל מחשיפה <a href="https://www.sciencenews.org/article/moon-wears-dusty-cloak">לאבק ירח</a> טורדני ( <em>SN: 12/3/13</em> ). בני האדם הראשונים הביאו את הירח הרחוק אל כדור הארץ באמצעות התבוננות סבלנית ואמנות. כעת, בויל מעלה את הקוראים לשם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם הרבה קרקע לכסות, היא מחלקת את הספר לשלושה חלקים: היווצרותו של הירח, טביעת הרגל התרבותית שלו וכיצד החברה המודרנית משחזרת את הירח באור חדש. במקום לדבוק בכרונולוגיה קפדנית, בויל מסתובב מתחת לשלוש המטריות הרחבות הללו. הדיונים שלה בתוך כל חלק מגיעים בגדלי נשיכה טעימים ומתנדנדים בין העתיק למודרני, התרבות והמדע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האריגה המופתית הזו מוצגת כאשר בויל מספר <a href="https://www.sciencenews.org/article/moon-time-calendar-ancient-human-art">על תפקידו של הירח במעקב אחר הזמן</a> ( <em>SN: 7/9/19</em> ). &quot;הזמן מעניק כוח למי שפוקד עליו&quot;, היא כותבת, וזה נשאר &quot;הדרך הפשוטה והצפויה ביותר לתפוס את הפקודה הזו&quot;. הסקוטים, מסופוטמים ואינדיאנים מתקופת האבן הבינו את כוחם של מחזורי הירח, והם הקימו אנדרטאות כדי לעקוב אחר מסע הירח על פני השמים. אבל בסביבות שנת 45 לפני הספירה, יוליוס קיסר עיצב לוח שנה שגירש את הירח מחובותיו לשמירת זמן. כעת, החברה מסתכלת בעיקר על השמש כמטרונום היומי שלנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היום, אנו נמצאים בצומת נוסף שבו הירח עשוי לרדת עוד יותר ממעמד כבוד והתייחדות. בקרוב, <a href="https://www.sciencenews.org/article/moon-artemis-launch-human-spaceflight-apollo-nasa-china">אסטרונאוטים יחזרו לשם</a> , כאשר ארצות הברית, סין ומדינות אחרות יחקרו אתרי נחיתה <em>(SN: 16/11/22</em> ). במקום להיות מאמצים לטובת כל האנושות, חיפושים אלה יהיו כנראה מרוץ לאומני אחר נדל&quot;ן מדעי, מזהיר בויל. השכן השמימי שלנו נתפס גם כמאחז כרייה, מגרש גרוטאות, תחנת ביניים למסעות בחלל עמוקים או יעד להתנחלות. הירח, היא חוששת, עלול ליפול אל תוך המבוכה הצורבת של הקפיטליזם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, הירח הוא יותר מסתם עוד יעד לשאיפות החומריות של המין האנושי. <em>הירח שלנו</em> מזכיר לנו ש&quot;אחותנו הכסופה&quot; נתנה לנו את האקלים, המדעים והתרבויות הראויים למגורים שלנו. מתנות אלו הן די והותר; הם לא יסולא בפז.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנה</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780593129722" target="_blank" rel="noreferrer noopener">את הירח שלנו</a> <em>מ-Bookshop.org.</em> Science News <em>היא שותפה ל-Bookshop.org והיא תרוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011724_SEK_review-moon_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="42276" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011724_SEK_review-moon_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> העקרב הידוע הראשון שחי עם נמלים נושא טרמפיסטים קטנים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/first-scorpion-live-ants-carries-hitchhikers-animals<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Thu, 08 Feb 2024 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135731 </guid><description><![CDATA[Small arachnids hitch a ride on the scorpion, possibly to get inside food-rich ant nests.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>באמצע ליל אפריל בבקעת הירדן בישראל, יורם צביק מטאטא אור UV על פני האדמה האפלה ליד המוני נמלים צועדים. האור חולף על פני הקרינה הכחולה-ירוקה המבריקה של עקרב המטפס לצד שביל הנמלים. בהצצה מקרוב, צביק - עקרבולוג באוניברסיטת חיפה - רואה כתמים שחורים על גבו הזוהר של העקרב. אבל הם לא עפר או חול. הם חיים, ובניגוד להובלת זנב הארס שלהם, הנסתרים אינם מקרינים תחת אור UV, המסגיר את מיקומם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היצורים באורך מילימטר (בערך אחת עשרים מאורך העקרבים) הם פסאודו-עקרבים. יש להם שמונה רגליים וטפרים כמו קרובי משפחתם העכבישיים הגדולים בהרבה, אך חסר להם זנב צורב. פסאודו-עקרבים בדרך כלל מתניידים באמצעות טרמפים על בעלי חיים גדולים בהרבה כמו עטלפים, ציפורים וחיפושיות. הגילוי הלילי של צביק <a href="https://doi.org/10.30963/aramit6605" target="_blank" rel="noopener">מגלה לראשונה</a> שגם עקרבים יכולים לשמש כטרנספורט.<br><br> הממצא, שדווח בדצמבר ב- <em>Arachnologische Mitteilungen: Arachnology Letters</em> , הוא רק ההמחשה האחרונה לאופן שבו קני נמלים הם מערכות אקולוגיות מיניאטוריות. מוגן היטב על ידי צבאות נמלים ועמוס באוכל, לא פלא שהעקרבים והקולבים שלהם רוצים לעבור לגור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צביק קיבל מושג לראשונה על רשת הדיירים הזעירים הזו בשנת 2016. בחיפוש אחר עקרבי <em>Birulatus israelensis</em> בטבע, הוא מצא אותם צועדים בשבילים שנעשו על ידי חיפוש נמלים <em>קציר</em> מסר. צביק ועמיתיו <a href="https://arages.de/10.5431/aramit5404" target="_blank" rel="noopener">חשדו שהעקרבים חיים בתוך מושבות הנמלים</a> . נראה שהנמלים במושבה אינן מזהות את העקרבים כאיומים, והגרים נושאי העוקץ מחליקים בקן ומחוצה לו בחופשיות. נראה כי <em>B. israelensis</em> הוא מירמקופיל העקרב היחיד הידוע - יצור שחי בקשר הדוק עם נמלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסויים במעבדה בין 2019 ל-2022 גילו שלעקרבים יש תיאבון לזחלי נמלים. &quot;אז הם כנראה מנצלים את [הנמלים]&quot;, אומר צביק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואז הגיע החלק הפסאודוסקופיוני בפאזל. לאחד <em>B. israelensis</em> שנאסף ב-2018 היו שני פסאודו-קורפיונים אחזו בגבו ונתלו על חייו היקרים. במהלך חמש השנים הבאות, החוקרים אספו עקרבים רבים נוספים - כולם ללא פסאודו-עקרבים בגרירה. לא היה ברור אם התצפית האחת הזו הייתה תקרית. אבל באותו ליל אביב של 2023 בבקעת הירדן, מצא צביק שבעה עקרבים, שלכל אחד מהם לפחות שני פסאודו-עקרבים לרכיבה. אחד מאותם עקרבים נשא שישה נוסעים קטנים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="470" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020524_jb_scorpions_inline-1.jpg?resize=680%2C470&#038;ssl=1" alt="תצלום של פסאודוסקופיונים Nannowithius wahrmani על בטנו של עקרב." class="wp-image-3135734" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020524_jb_scorpions_inline-1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020524_jb_scorpions_inline-1.jpg?resize=554%2C383&amp;ssl=1 554w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020524_jb_scorpions_inline-1.jpg?resize=651%2C450&amp;ssl=1 651w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020524_jb_scorpions_inline-1.jpg?resize=269%2C186&amp;ssl=1 269w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135734">פסאודו-קורפיונים <em>Nannowithius wahrmani</em> , כמו זה המוצג זרועים בגרגרי חול בתמונה תקריב זו, הם הראשונים שידועים להשתמש בעקרבים בתור הובלה.</span> <span class="credit wp-credit-3135734">י&#39; צביק</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צביק ויועצתו דאז אפרת גביש-רגב, ארכינולוגית באוניברסיטה העברית בירושלים, פנו אל שרון ורבורג, מומחית לפסאודו-קורפיון אף היא באוניברסיטה. יחד, החוקרים אפיינו את רודיאו פרוקי הרגליים הזה ביתר פירוט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפסאודו-עקרב, שזוהה בשם <em>Nannowithius wahrmani</em> , כנראה משתמש בעקרב כמעבורת לפיזור בין מושבות נמלים, חושד הצוות. זה עשוי לעזור לפסאודו-עקרב לחדור לקן שבו הוא יכול להאכיל מקריות וטרף קטן אחר בתוכו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פאולה קושינג, ביולוגית אבולוציונית במוזיאון דנבר לטבע ומדע, מסכימה שהנסיעה האסטרטגית הזו צפויה. מדענים תיעדו מצב דומה בעכביש מירמקופילי, היא אומרת. <em>Attacobius attarum</em> חי עם נמלים חותכות עלים ( <em>Atta sexdens</em> ) ומשתמש בהן כמוניות כדי לנוע בין מושבות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא ברור איך הנמלים מרוויחות מהסדרים כאלה, אם בכלל. אבל צביק חושב שלפסאודו-עקרבים יכולה להיות נסיעה אמינה יותר ממה שהעכבישים מתאר קושינג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הנמלה יוצאת החוצה, אוספת קצת אוכל וחוזרת לאותה מושבה&quot;, אומר צביק. &quot;העקרב כנראה עובר למושבה אחרת&quot;, כי כמו הפסאודו-עקרב, אולי גם הוא מחפש את המשתה הבא. במילים אחרות, התאמה מושלמת של מוטיבציות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020524_jb_scorpions_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="234899" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020524_jb_scorpions_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מאמץ של 25 שנה חושף רמזים למקרי מוות בלתי מוסברים בילדים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/children-sudden-unexplained-deaths-seizures<dc:creator><![CDATA[Aimee Cunningham]]></dc:creator><pubDate> Thu, 08 Feb 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135513 </guid><description><![CDATA[When Laura Gould’s daughter died in 1997, there was almost no research in unexpected deaths in children older than one. Gould helped change that. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בשנת 1997, בגיל 15 וחצי חודשים, מריה קרנדל התפתחה היטב ו&quot;הילד הכי מאושר&quot;, אומרת אמה לורה גולד, מדענית מחקר בבית הספר לרפואה גרוסמן באוניברסיטת ניו יורק. &quot;לא היה חשש.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לילה אחד, מריה פיתחה חום. למחרת בבוקר, &quot;נראה היה שהיא חזרה לעצמה המאושרת&quot;. אולם לאחר שנתה של מריה מאוחר יותר באותו היום, גולד לא הצליח להעיר אותה. גולד התחיל בהחייאה. טכנאי רפואת חירום הגיעו במהירות ולקחו את מריה לחדר המיון. אבל בתו של גולד מתה בשנתה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אתה חושב שזה הולך להיות כמו טלוויזיה, ואתה יודע, פתאום הם יתעוררו&quot;, אומר גולד. &quot;וזה היה פשוט מאוחר מדי.&quot; </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="479" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline1.jpg?resize=479%2C450&#038;ssl=1" alt="תמונה של ילדה בת 15 חודשים" class="wp-image-3135530" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline1.jpg?resize=479%2C450&amp;ssl=1 479w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline1.jpg?resize=408%2C383&amp;ssl=1 408w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline1.jpg?resize=198%2C186&amp;ssl=1 198w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline1.jpg?resize=617%2C580&amp;ssl=1 617w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 479px) 100vw, 479px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135530">בתה של לורה גולד מריה קרנדל בשנת 1997, השנה בה מתה במפתיע. &quot;היא הייתה החברה הקטנה שלי&quot;, אומר גולד.</span> <span class="credit wp-credit-3135530">לורה גולד</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גולד חשב שהיא כנראה פספסה משהו. אבל הבוחן הרפואי לא מצא שום דבר לא בסדר מהנתיחה. תעלומת מותה של מריה הובילה את גולד לעזור להקים תחום שלם של מחקר על מקרי מוות בלתי צפויים בילדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוות פתאומי בלתי מוסבר בילדות, או SUDC, הוא קטגוריה של מוות לילדים מגיל שנה ומעלה. המשמעות היא שלאחר נתיחה וסקירת ההיסטוריה הרפואית של הילד ונסיבות המוות, לא נותר הסבר מדוע הילד מת. מקרי מוות אלו מתרחשים לרוב כאשר ילד ישן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בארצות הברית, כ-400 ילדים בני שנה ומעלה מתים ללא הסבר מדי שנה, על פי המרכז האמריקאי לבקרת מחלות ומניעתן. רוב מקרי המוות הללו משפיעים על ילדים צעירים יותר, אלה בני שנה עד 4. SUDC הוא הרבה יותר נדיר ממוות פתאומי בלתי צפוי של תינוקות, או SUID; כ <a href="https://www.cdc.gov/sids/data.htm" target="_blank" rel="noopener">-3,400 תינוקות מתים במפתיע מדי שנה</a> בארצות הברית. SUID כולל תסמונת מוות פתאומי של תינוקות יחד עם מקרי מוות בלתי צפויים אחרים בילדים מתחת לגיל שנה. </p><div class="wp-block-image  has-alignright" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignright size-medium"><img decoding="async" loading="lazy" width="266" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline2.jpg?resize=266%2C383&#038;ssl=1" alt="תמונה של מדענית המחקר לורה גולד" class="wp-image-3135527" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline2.jpg?resize=266%2C383&amp;ssl=1 266w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline2.jpg?resize=313%2C450&amp;ssl=1 313w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline2.jpg?resize=129%2C186&amp;ssl=1 129w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline2.jpg?resize=403%2C580&amp;ssl=1 403w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline2.jpg?resize=540%2C776&amp;ssl=1 540w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 266px) 100vw, 266px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135527">לורה גולד, בתמונה כאן, עזרה להשיק מחקר על מקרי מוות בלתי מוסברים בילדים. זיהוי מי נמצא בסיכון למקרי מוות פתאומיים נדירים אלה &quot;הוא אחד הדברים הגדולים ביותר שהייתי רוצה להשיג.&quot;</span> <span class="credit wp-credit-3135527">בריאן בומן</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שבתה מתה ב-1997, גולד, אז פיזיותרפיסטית נוירולוגית, חיפשה תשובות. המידע היחיד שהיא הצליחה למצוא היה על תינוקות שמתו במפתיע. היא השתתפה בכנס על מוות פתאומי של תינוקות ב-1999 ופגשה את הפתולוג הנרי קרוס מבית החולים לילדים ראדי בסן דייגו. גולד וקרוס הקימו יחד את פרויקט המחקר של סן דייגו SUDC, המאמץ הגדול הראשון לחקור מקרי מוות פתאומיים בלתי מוסברים בילדים. הפרויקט אסף מידע זמין על מקרי SUDC, כולל דוחות נתיחה ותיעוד רפואי, ופיתח שאלון להורים. חוקרים סקרו את החומר כדי לחפש מאפיינים משותפים בין מקרי המוות הללו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מחפש רמזים שיעזרו לפענח את SUDC</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רמז אחד שעלה מהפרויקט היה קשר בין SUDC להתקפים הנובעים מחום. התקפי חום אלו מתרחשים בכ-2 עד 4 אחוזים מהילדים מתחת לגיל 5 ונחשבים בדרך כלל כבלתי מזיקים על ידי הקהילה הרפואית. אבל ההתקפים התבררו כמאפיין נפוץ בהיסטוריה הרפואית של ילדים שנפגעו מ-SUDC. מחקר שכלל 49 פעוטות עם SUDC מצא כי <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3286023/" target="_blank" rel="noopener">ל-24 אחוזים היו היסטוריה של התקפי חום</a> , קרוס, גולד ועמיתיו דיווחו בשנת 2009. מחקר שלאחר מכן מצא <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamanetworkopen/fullarticle/2731680" target="_blank" rel="noopener">שלקרוב ל-30 אחוז מהילדים עם מוות בלתי מוסבר יש היסטוריה</a> של התקפי חום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרויקט המחקר של סן דייגו SUDC נמשך עד 2012, אז קראוס פרש. גולד המשיך לעבוד עם הנוירולוג אורין דווינסקי מבית הספר לרפואה של גרוסמן באוניברסיטת ניו יורק. דווינסקי הוא מומחה למוות פתאומי בלתי צפוי באפילפסיה, הפרעה מוחית המסומנת בהתקפים חוזרים. בשנת 2014, גולד, דווינסקי ואחרים הקימו את קרן SUDC כדי לספק למשפחות מידע ותמיכה ולגייס כספי מחקר. באותה שנה החלו גולד ודווינסקי את <a href="https://sudcrrc.org/" target="_blank" rel="noopener">שיתוף הפעולה ברישום ומחקר SUDC</a> ב-NYU Langone Health, במטרה להרחיב את סוגי המחקרים שהם יכולים לעשות ואת הדגימות הביולוגיות ומידע אחר שהם אספו. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="447" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline3.jpg?resize=447%2C450&#038;ssl=1" alt="תמונה של משפחה משתתפת בחתונה" class="wp-image-3135528" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline3.jpg?resize=447%2C450&amp;ssl=1 447w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline3.jpg?resize=381%2C383&amp;ssl=1 381w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline3.jpg?resize=185%2C186&amp;ssl=1 185w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline3.jpg?resize=577%2C580&amp;ssl=1 577w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline3.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline3.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 447px) 100vw, 447px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135528">מקאיילן, אדם, מלורי ועלייה פלוץ (משמאל לימין) השתתפו בחתונה משפחתית באוגוסט 2023. מקאיילן נפטר במפתיע בחודש הבא בגיל 18 חודשים.</span> <span class="credit wp-credit-3135528">משפחת פלוץ</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משפחות לומדות על הרישום של NYU בעצמן או דרך הקרן. בודקים רפואיים מפנים גם מקרי SUDC לרישום, לפעמים לפני שהנתיחה החלה. המשמעות היא שבהסכמת ההורים, הרישום יכול לרכוש את כל המוח כדי לחפש הבדלים בילדים עם SUDC. הרישום של NYU כולל יותר מ-350 משפחות, אומר גולד. למעלה מ-80 אחוז מהילדים מתו בגילאי שנה עד 4 שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גולד עובד עם משפחות כשהן מחליטות אם להירשם. לפעמים היא מדברת עם אנשים שעות עד ימים אחרי שחייהם השתנו לנצח. גולד זוכרת את &quot;קהות התחושה המוחלטת&quot; שחשה כשבתה מתה. כשהיא מדברת עם משפחות, היא מספרת להם על הניסיון שלה ו&quot;שהם יכולים לשאול אותי כל מה שהם רוצים בין אם הם נרשמים למחקר או לא - שאני שם כדי לתמוך בהם&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדויות וידאו של התקפים לפני SUDC</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך הזמן, חלק מהמשפחות הרשומות הצליחו לספק סרטונים ממצלמות עריסה או ממערכות אבטחה ביתיות. תמונות אלה של ילדיהם הישנים לכדו באופן בלתי צפוי את הרגעים האחרונים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צוות של פתולוגים משפטיים ונוירולוגים המתמחים באפילפסיה סקר שבעה סרטונים שהרישום קיבל, של ילדים בני 13 עד 27 חודשים.<a href="https://www.neurology.org/doi/10.1212/WNL.0000000000208038" target="_blank" rel="noopener">נראה כי שישה מהילדים קיבלו התקף זמן קצר לפני מותם</a> , גולד, דווינסקי והצוות דיווחו באינטרנט <em>בניירולוגיה</em> בינואר. לאחר ההתקף, נראה שלחלק מהילדים יש נשימה לא סדירה או מאומצת לפני שדממו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסרטונים מוסיפים ראיות לכך שהתקפים כנראה ממלאים תפקיד בולט ב-SUDC, אומר גולד. עם זאת, עדיין לא ידוע מדוע ההתקפים הקצרים הללו גוררים אחריהם מותם של הילדים הללו. לצוות לא היה מידע על קצב הלב או פעילות המוח עבור הילדים במחקר הווידאו. אבל מחקר של אנשים שחוו מוות פתאומי בלתי צפוי באפילפסיה, המתרחשת לעתים קרובות במהלך או אחרי התקף, עשוי להציע כמה רמזים, אומר גולד. אנשים אלו הוערכו ביחידות לניטור אפילפסיה, מהן היה זמין קצב לב, פעילות מוחית ומידע אחר. אלה שמתו במפתיע <a href="https://www.thelancet.com/journals/laneur/article/PIIS1474-4422(13)70214-X/fulltext" target="_blank" rel="noopener">הפגינו לפני כן הפרעות בקצב הלב והנשימה</a> . </p><div class="wp-block-image  has-alignright" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignright size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="299" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline4.jpg?resize=299%2C450&#038;ssl=1" alt="משפחה בדיסני וורלד" class="wp-image-3135529" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline4.jpg?resize=299%2C450&amp;ssl=1 299w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline4.jpg?resize=255%2C383&amp;ssl=1 255w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline4.jpg?resize=124%2C186&amp;ssl=1 124w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline4.jpg?resize=386%2C580&amp;ssl=1 386w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline4.jpg?resize=516%2C776&amp;ssl=1 516w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_inline4.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 299px) 100vw, 299px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135529">קמרון פל, קייטי צ&#39;אג&#39;קובסקי-פל וליאונורה, ג&#39;סטין והיידן פל (משמאל לימין) ביקרו בוולט דיסני וורלד בפברואר 2022. היידן מת במפתיע בגיל 17 חודשים בנובמבר 2022.</span> <span class="credit wp-credit-3135529">קייטי צ&#39;יקובסקי-פל</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הרוב המכריע והמכריע של הילדים עם התקפי חום יסתדרו מצוין&quot;, אומר גולד. &quot;אנחנו לא רוצים להפחיד את כולם.&quot; חלק גדול מהמחקר הוא להבין איך לזהות את הילדים בסיכון, היא אומרת. זה גם יספק המלצות למשפחות - אולי כולל סוג כלשהו של ניטור במהלך השינה לילדים פגיעים - והנחיות שרופאי ילדים יכולים להציע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאמץ המחקר הזה, שנמשך 25 שנים וספירה, לא היה מגיע לנקודה זו ללא המאמצים של רבים, אומר גולד, כולל מדענים מדיסציפלינות רבות, בודקים רפואיים והמשפחות - &quot;המשפחות, שאומרות, זה הגרוע ביותר דבר שאי פעם קרה לי, למד ממנו כמה שאתה יכול לעזור למישהו אחר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשמריה מתה, אנשי רפואה רבים אמרו לגולד שבתה היא המקרה היחיד שכזה שהם נתקלו בהם. העובדה שאין מישהו שיכול להתייחס לחוויה שלה היה מבודד להפליא, היא אומרת. עכשיו, כשמדברים עם הורים אבלים, &quot;אחד הדברים שאני תמיד רוצה שכל משפחה תדע הוא שאתה לא לבד.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="101656" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ac_SUCD_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הנה למה אוכמניות הן כחולות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/blueberry-blue-color-nanostructure-wax-pigment<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Wed, 07 Feb 2024 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135815 </guid><description><![CDATA[Nanostructures in a blueberry’s waxy coating make it look blue, despite having dark red pigments — and no blue ones — in its skin, a new study reports.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הסוד לגוון של אוכמניות הוא במבנה מעיל השעווה שלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיסויי שעווה על פירות בצבע כחול כמו אוכמניות ( <em>Vaccinium corymbosum</em> ), ענבים ( <em>Vitis vinifera</em> ) וכמה שזיפים מכילים <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adk4219?adobe_mc=MCMID%3D50591903454205250422835735522079100285%7CMCORGID%3D242B6472541199F70A4C98A6%2540AdobeOrg%7CTS%3D1707232555" target="_blank" rel="noopener">ננו-מבנים שמפזרים אור כחול ואולטרה סגול</a> , כך מדווחים חוקרים ב-7 בפברואר ב- <em>Science Advances</em> . זה גורם לפירות האלה להיראות כחולים לאנשים. ציפורים - <a href="https://www.sciencenews.org/article/do-eggs-go-cuckoo-under-uv-light">המסוגלות לראות אור UV</a> - כנראה רואות חטיפים טעימים כמו כחול-UV ( <em>SN: 4/3/01</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כחול אינו צבע נפוץ בטבע. ולמרות שיש כמה פירות כחולים ידועים, מעטים מכילים פיגמנטים בגוון הזה. אוכמניות, למשל, מכילות כמות גדושה של אנתוציאנין, פיגמנט עור שאמור להעניק לכל כדור צבע אדום כהה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מבנים בשכבות החיצוניות הדונגיות של הפירות יכולים ליצור בלוז משלהם. תכנון דרכים לחקות את הציפוי היוצר צבע של אוכמניות עשוי יום אחד לספק דרך חדשה להעניק לפלסטיק או לאיפור גוון כחול. &quot;השימוש בצביעה מהסוג הזה הוא מגניב מכיוון שהוא לא מכתים&quot;, אומר רוקס מידלטון, פיזיקאי באוניברסיטת בריסטול באנגליה ובאוניברסיטת דרזדן לטכנולוגיה בגרמניה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להבין טוב יותר מה מיוחד בכיסוי השעווה של פירות היער, מידלטון ועמיתיו הסתכלו על מגוון פירות תחת מיקרוסקופ אלקטרוני סורק. התמונות שהתקבלו הראו מבחר של מבנים מולקולריים זעירים. ניסויים אופטיים נוספים גילו שכל המבנים מפזרים אור כחול ו-UV. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020724_eg_blueberries_inline1_desktop.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020724_eg_blueberries_inline1_desktop.jpg?resize=579%2C383&amp;ssl=1 579w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020724_eg_blueberries_inline1_desktop.jpg?resize=281%2C186&amp;ssl=1 281w" width="680" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020724_eg_blueberries_inline1_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020724_eg_blueberries_inline1_mobile.jpg?resize=579%2C383&amp;ssl=1 579w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020724_eg_blueberries_inline1_mobile.jpg?resize=281%2C186&amp;ssl=1 281w" width="680" height="450"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020724_eg_blueberries_inline1_mobile.jpg?fit=680%2C450&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="סורקת תמונות מיקרוסקופ אלקטרוני של מבנים מיניאטוריים שנראו על אוכמניות, ענב אורגון ושזיף." decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020724_eg_blueberries_inline1_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020724_eg_blueberries_inline1_mobile.jpg?resize=579%2C383&amp;ssl=1 579w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020724_eg_blueberries_inline1_mobile.jpg?resize=281%2C186&amp;ssl=1 281w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3135818" data-permalink="https://www.sciencenews.org/020724_eg_blueberries_inline1_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020724_eg_blueberries_inline1_mobile.jpg?fit=680%2C450&amp;ssl=1" data-orig-size="680,450" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="020724_eg_blueberries_inline1_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;These scanning electron microscope images reveal the finer details of blue-colored fruit skins. The nanostructures found in blueberries (left) reflect blue and ultraviolet light, covering up dark red anthocyanin pigments found underneath the waxy coating in the fruit’s skin. Similar structures found in Oregon grapes (center) and plums (right) also make the fruits appear blue.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020724_eg_blueberries_inline1_mobile.jpg?fit=579%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020724_eg_blueberries_inline1_mobile.jpg?fit=680%2C450&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3135818">תמונות מיקרוסקופ אלקטרוני סורק אלו חושפות את הפרטים העדינים יותר של קליפות פרי בצבע כחול. הננו-מבנים המצויים באוכמניות (משמאל) משקפים אור כחול ואולטרה סגול, ומכסים פיגמנטים אדומים כהים של אנתוציאנין שנמצאים מתחת לציפוי השעווה בקליפת הפרי. מבנים דומים שנמצאו בענבי אורגון (במרכז) ובשזיפים (מימין) גורמים לפירות להיראות כחולים.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3135818">R. Middleton <em>et al</em> / <em>Science Advances</em> 2024</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3135817">תמונות אלו של מיקרוסקופ אלקטרוני סורק חושפות את הפרטים העדינים יותר של קליפות פרי בצבע כחול. הננו-מבנים המצויים באוכמניות (משמאל) משקפים אור כחול ואולטרה סגול, ומכסים פיגמנטים אדומים כהים של אנתוציאנין שנמצאים מתחת לציפוי השעווה בקליפת הפרי. מבנים דומים שנמצאו בענבי אורגון (במרכז) ובשזיפים (מימין) גורמים לפירות להיראות כחולים.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3135817">R. Middleton <em>et al</em> / <em>Science Advances</em> 2024</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כשאתה משפשף את החלק החיצוני של אוכמניות ומוריד את שכבת השעווה החיצונית הזו&quot;, אומר מידלטון, &quot;אז אתה יכול לראות שמתחתיו הוא כהה לחלוטין.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות גם הצליח ליצור מחדש את האפקט הזה במעבדה. שעווה מענבי אורגון ( <em>Mahonia aquifolium</em> ) הפכה לשקופה כאשר היא הומסה עם כלורופורם. כאשר השעווה התגבשה מחדש לאחר פיזור על כרטיס שחור, השכבה חזרה לגוון הכחול שלה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020724_eg_blueberries_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1672542" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020724_eg_blueberries_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> ירח &#39;כוכב המוות&#39; של שבתאי עשוי להכיל אוקיינוס ​​נסתר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/saturn-moon-mimas-hidden-ocean<dc:creator><![CDATA[Adam Mann]]></dc:creator><pubDate> Wed, 07 Feb 2024 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135793 </guid><description><![CDATA[A fresh look at Cassini data reveals slight changes in the tiny moon’s orbit that suggest the presence of a vast ocean beneath the satellite’s icy shell. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>דמיון מוזר לכוכב המוות אולי אינו הדבר המסקרן היחיד בירח מימאס של שבתאי. הוא יכול גם להכיל אוקיינוס ​​עצום של מים נוזליים מתחת לחלק החיצוני המחורץ שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבט חדש על נתונים מחשכת קאסיני של נאס&quot;א מגלה כי הנקודה במסלולו של מימאס בה הוא מתקרב לשבתאי <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06975-9" target="_blank" rel="noopener">השתנתה מעט במהלך 13 שנים</a> , כך מדווחים חוקרים ב-7 בפברואר ב- <em>Nature</em> . מכיוון שההרכב הפנימי של מימאס משפיע על ריקוד הכבידה בין הירח לכוכב הלכת שלו, הדינמיקה המסלולית הזו, יחד עם כמה תנודות הירח שנראו בעבר, מצביעות על פנים נוזלי, אומרים האסטרונום ולרי לייני ממצפה הכוכבים בפריז ועמיתיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו תוצאה מפתיעה מאוד&quot;, אומר פרנסיס נימו, גיאולוג מאוניברסיטת קליפורניה, סנטה קרוז, שלא היה מעורב בממצאים. &quot;כשאתה מסתכל על מימאס, זה לא נראה כמו ירח עם אוקיינוס.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו לא הפעם הראשונה שנחשד למים נוזליים על מימאס זעיר, שברוחב 400 קילומטרים הוא הקטן ביותר בירחי שבתאי הגדולים. מחקר משנת 2014 העלה כי <a href="https://www.sciencenews.org/article/surprises-lurk-inside-saturn-moon">תנודות קלות בסיבוב הלוויין</a> יכולות להיות מוסברות על ידי מאגר מימי מתחת למעטפת הקפואה שלו <em>(SN: 16/10/14)</em> . חוקרים אחרים דחו את האפשרות הזו, וטענו שכוח המשיכה של שבתאי יכופף אוקיינוס ​​נסתר עד כדי כך שסדקים <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-ticker/saturn-death-star-moon-may-not-conceal-ocean-after-all">גדולים יופיעו בסופו של דבר בקרח פני הירח</a> <em>(SN: 28/2/17)</em> . שברים כאלה לא נראו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החישובים החדשים מצביעים על כך שלמימאס יש מעטפת קרח בעובי של בערך 20 עד 30 קילומטרים, ואחריה אוקיינוס ​​בעומק 70 קילומטרים וליבה סלעית מוצקה. כדי להסביר את היעדר סדקים על פני השטח, לייני ועמיתיו מאמינים שהאוקיינוס ​​נוצר בין 5 מיליון ל-50 מיליון שנה, מצמוץ עיניים גיאולוגי שלא יספק מספיק זמן לשינויים גדולים במראה החיצוני של הירח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העדויות המצטברות הביאו להמרה של כמה מתנגדים קודמים, כמו אליסה רודן, מדענית פלנטרית במכון המחקר הדרום-מערבי בבולדר, קולו. &quot;הייתי הכי סקפטית לגבי מימאס שיש אוקיינוס&quot;, היא אומרת. &quot;אבל אתה באמת צריך ללכת לאן שהנתונים לוקחים אותך, ונראה כאילו אנחנו מקבלים עולם אוקיינוס ​​חדש.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נימו לא לגמרי משוכנע. נוכחותו של אוקיינוס ​​באותה תקופה כמו חקר כוכבי הלכת של האנושות &quot;היא אומר שהיינו צריכים לראות את מערכת השמש בזמן מיוחד ביותר&quot;, הוא אומר. וגם אם לא היה מספיק זמן לאוקיאנוס המשוער לשבור את פני השטח, מציין נימו, עדיין אמורים להיות סימני התכווצות: מים תופסים פחות מקום מקרח, כך שאוקיינוס ​​שנוצר לאחרונה היה יוצר חללים מתחת למימאס. קרום שהותיר צלקות גלויות. אין לכך רמזים, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם השערת האוקיינוס ​​תתממש, זה יחזק את הסיכוי שימים נסתרים נמצאים בשפע במערכת השמש החיצונית, כמו ירחי אורנוס. האפשרות שהאוקיינוס ​​כל כך צעיר, מבחינה גיאולוגית, מרגשת גם את לייני, משום שבדיקה עתידית כלשהי עשויה לקדוח דרך החוץ הקפוא ולראות מים נוזליים טריים המקיימים אינטראקציה עם ליבה סלעית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה באמת המקום שאתה רוצה לחפש אם אתה רוצה להסתכל על תחילתם של תנאים לחיים&quot;, הוא אומר. &quot;אם יש שם חיים, אף אחד לא יודע.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_am_mimas_ocean_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="320598" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_am_mimas_ocean_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> השרך המוזר הזה הוא הצמח הידוע הראשון שהופך את העלים המתים שלו לשורשים חדשים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/fern-first-plant-dead-leaves-new-roots<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Wed, 07 Feb 2024 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135621 </guid><description><![CDATA[Cyathea rojasiana tree ferns seem to thrive in Panama’s Quebrada Chorro forest by turning dead leaves into roots that seek out nutrient-rich soil.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כדי להסתדר באדמה עמוסת המים, דלת המזון, של יער קובראדה צ&#39;ורו במערב פנמה, זן של שרך עצים מייעד מחדש את הכפים המתים שלו, והופך אותם לשורשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התגלית &quot;הייתה סתמית לחלוטין&quot;, אומר ג&#39;יימס דאלינג, אקולוג יער טרופי מאוניברסיטת אילינוי באורבנה-שמפיין. בשנת 2019, דאלינג ועמיתיו היו במסע כדי לחקור כיצד שורשיו של עצי המחט הטרופי <em>Podocarpus</em> רוכשים חומרים מזינים כאשר הצוות נתקל במברשת צפופה של שרכים עצי <em>Cyathea rojasiana</em> . החוקרים ניסו להזיז שרכים מתים מהדרך וגילו שהעלים נטועים באדמה. &quot;היינו מפספסים את זה אם לא היינו ממש חופרים באדמה&quot;, אומר דאלינג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חפירה של העלים העקשניים גילה כי <a href="https://esajournals.onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1002/ecy.4248" target="_blank" rel="noreferrer noopener">בקצות הוורידים שלהם נבטו שורשים</a> , כך מדווח הצוות ב-18 בינואר <em>אקולוגיה</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שרכים של עץ <em>Cyathea</em> ידועים כמחזיקים סביבם <a href="https://www.jstor.org/stable/48621885" target="_blank" rel="noreferrer noopener">חצאיות של עלים מתים</a> , מה שעלול להדוף גפנים מטפסות או לבודד את השרכים מטמפרטורות קפואות. מכיוון ש- <em>C.</em> <em>rojasiana</em> נמוך יחסית לשרכים אחרים של עצים, כאשר העלים שלו מתים וצנוחים, הם נוגעים באדמה. דאלינג חושד שהשרך משתמש בעלים הנמקים שלו כדי לחפש כיסים של חומרים מזינים במקום להשקיע משאבים בבניית שורשים חדשים מאפס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של דאלינג חפר כמה מהשורשים העלים, ובחזרה למעבדה, שתל אותם בעציצים עם צורה יציבה של חנקן בשם חנקן-15. ניתוחים מאוחרים יותר של השורשים הראו שהם משכו את החומר התזונתי אל הצמחים, מה שמצביע על כך שהמבנים מתפקדים כשרשים, מדווחים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרבה צמחים אחרים עושים דברים מוזרים עם העלים או השורשים שלהם. השרך ההולך ( <em>Asplenium rhizophyllum</em> ) של מזרח ארצות הברית, למשל, יכול להתרבות על ידי הנבטת צמחים חדשים מקצות העלים שלו. ודלינג ראה שורשים ביער קובראדה צ&#39;ורו, כמו אלה של צמחי <em>קלוזיה</em> שיחיים, מטפסים במעלה צמחים אחרים. אבל <em>C. rojasiana</em> הוא הצמח היחיד בעולם שידוע כמחזיר לחיים את העלים המתים שלו כשורשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מעולם לא שמעתי על שרך אחר שעושה את זה, או לצורך העניין, כל צמח יבשתי אחר&quot;, אומרת הבוטנאית ארין סיגל מאוניברסיטת ניו המפשייר בדורהאם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רובין מורן, מומחה השרכים הניאוטרופיים, המום באופן דומה. &quot;לא שמעתי על זה בעבר בשרכים או בצמחים אחרים&quot;, אומרת מורן, כעת בדימוס מהגן הבוטני של ניו יורק בברונקס. &quot;זה מוזר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דאלינג מתכנן לחבור לאנטומית צמחים כדי להבין טוב יותר את מבנה השורשים ורוצה לחקור אותם לאיתור פטריות מיקוריזה, אשר ממלאות תפקיד באופן שבו שורשים של כמה צמחים סופגים חומרים מזינים. &quot;אני ממש סקרן עכשיו,&quot; הוא אומר. &quot;האם יש פטריות בשורשים האלה?&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_di_fern_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1381890" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_di_fern_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> היכן צפויות רעידות אדמה בארה&quot;ב? מפה חדשה מציגה את סיכוני המפגעים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/earthquakes-map-hazard-risks<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Tue, 06 Feb 2024 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135629 </guid><description><![CDATA[Updates to the National Seismic Hazard Model have elevated the average ground shaking hazard across the country. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כ-230 מיליון בני אדם בארה&quot;ב עומדים בפני פוטנציאל להזיק לרעידות אדמה בעוד 100 שנים, על פי המודל האחרון של ארה&quot;ב הלאומי לסכנה סייסמית, או NSHM. זה בערך 40 מיליון יותר אנשים ממה שה-NHSM הציע בעבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מודל המפגע הזה חוזה היכן אנו חושבים שיתרחשו רעידות אדמה עתידיות&quot;, ויותר מכך, היכן יש &quot;סיכוי שייגרם נזק כלשהו מרעידת אדמה&quot;, אומר הגיאופיזיקאי מארק פטרסן מהמכון הגיאולוגי של ארה&quot;ב בדנוור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה-NSHM שואב מנתונים על כ-130,000 רעידות שתועדו בקטלוגים סיסמיים והרשומה הגיאולוגית, כמו גם כמעט 500 תקלות פעילות חדשות. הוא גם משלב מודלים חדשים של תנועת קרקע המאומדים את הרעידות באתר במהלך רעידת אדמה. עדכונים אלו תרמו לעלייה<a href="https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/87552930231215428" target="_blank" rel="noopener">בסכנת רעידת האדמה הממוצעת</a> ברחבי המדינה, כך מדווחים פטרסן ועמיתיו ב-29 בדצמבר ב- <em>Earthquake Spectra</em> .</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> רעידות מזיקות</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מפה זו מהמודל הלאומי המעודכן של סכנה סייסמית מראה את ההסתברות של רעידת אדמה מזיקה שתתרחש בכל מקום בארצות הברית בעוד 100 שנים. רעידת אדמה מזיקה היא כל טמבל עם עוצמת מרקאלי שונה, או MMI, דירוג VI ומעלה. דירוגי MMI הם ספרות רומיות המייחסות לרעידות חומרה על סמך השפעותיהן הניתנות לצפייה. רעידת אדמה המדורגת כ-MMI VI מורגשת על ידי כולם, מפחידה רבים, מזיזה כמה רהיטים כבדים וגורמת לכמה מקרים של טיח שנפל, וכתוצאה מכך נזק קל יחסית בסך הכל.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הסתברויות רעידת אדמה ברחבי ארצות הברית </h5><figure class="wp-block-image alignfull size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1500" height="1495" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012624_no_earthquake_hazard_inline.jpg?resize=1500%2C1495&#038;ssl=1" alt="מפה בצבע קשת המראה היכן קיימת סכנה לרעידת אדמה מזיקה בארצות הברית." class="wp-image-3135633" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012624_no_earthquake_hazard_inline.jpg?w=1500&amp;ssl=1 1500w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012624_no_earthquake_hazard_inline.jpg?resize=384%2C383&amp;ssl=1 384w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012624_no_earthquake_hazard_inline.jpg?resize=452%2C450&amp;ssl=1 452w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012624_no_earthquake_hazard_inline.jpg?resize=187%2C186&amp;ssl=1 187w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012624_no_earthquake_hazard_inline.jpg?resize=768%2C765&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012624_no_earthquake_hazard_inline.jpg?resize=582%2C580&amp;ssl=1 582w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012624_no_earthquake_hazard_inline.jpg?resize=779%2C776&amp;ssl=1 779w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012624_no_earthquake_hazard_inline.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" data-recalc-dims="1" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3135633">התוכנית הלאומית לסיכונים סיסמיים של הסקר הגיאולוגי של ארה&quot;ב</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבדל מרכזי אחד בעדכון זה הוא האפיון המשופר של ניעור באגני משקע, אומר פטרסן. אגנים עם אדמה עמוקה יכולים להגביר חלק מהגלים שנוצרו ברעידת אדמה. חיזוק זה יכול להיות משמעותי עבור הגלים הארוכים והאיטיים של רעידת אדמה, ולגרום נזק רב יותר לבניינים גבוהים וגשרים ארוכים. החשבון על ההגברה העלה את סכנת הרעידה של הקרקע עבור מבנים כאלה בכמה ערים מרכזיות, כמו סיאטל, לוס אנג&#39;לס, סולט לייק סיטי ופורטלנד, בצר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה- NSHM החדש כולל גם מודלים מעודכנים של ניעור קרקע של אזורי ההפחתה בצפון-מערב האוקיינוס ​​השקט ובדרום אלסקה. אלו הם אזורים <a href="https://www.sciencenews.org/century/earth-history-plate-tectonics-volcanoes-earthquakes">שבהם לוח טקטוני אחד נדחף מתחת לאחר</a> , והם ידועים לשמצה בכך שהם יוצרים רעידות גדולות ( <em>SN: 1/13/21</em> ). באופן כללי, השינויים ב-NSHM החדשים הגדילו את המפגע קרוב מאוד לאזור ההפחתה והקטינו את המפגע הרחק ממנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא אומר שרעידות מוגבלות לגבולות הלוחות. בדרום מערב מיזורי ובסביבתו, רעידות רעידות לפעמים לאורך שסעים עתיקים בקרום. ובשנת 1886, תקלה לא מזוהה ליד צ&#39;רלסטון, דרום קרוליינה, הולידה סערה הרסנית שהובילה ל-60 הרוגים וגרם נזק לאלפי מבנים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012624_no_earthquake_hazard_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1325908" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012624_no_earthquake_hazard_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מאובן עץ תלת מימדי נדיר עשוי להיות ההצצה המוקדמת ביותר בתת יער</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/rare-3d-tree-fossil-forest-understory<dc:creator><![CDATA[Helen Bradshaw]]></dc:creator><pubDate> Tue, 06 Feb 2024 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135698 </guid><description><![CDATA[The 350-million-year-old tree, which was wider than it was tall thanks to a mop-top crown of 3-meter-long leaves, would look at home in a Dr. Seuss book.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עם החלק העליון המנופח והמתגלגל והגזע הדק שלו, עץ ה- <em>Sanfordiacaulis densifolia</em> נראה כאילו יצא ישר <em>מהלורקס</em> של ד&quot;ר סוס. אבל זו לא טראפולה שמתעוררת לחיים. זהו עיבוד תלת-ממדי של מאובן בן 350 מיליון שנה שמראה משהו של מעט מאוד מאובנים אחרים בעולם - <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(24)00011-3?_returnURL=https%3A%2F%2Flinkinghub.elsevier.com%2Fretrieve%2Fpii%2FS0960982224000113%3Fshowall%3Dtrue" target="_blank" rel="noopener">גם גזע וגם עלים של זן עץ</a> מתקופת זמן מטושטשת במקצת בהיסטוריה של הצמחים, מדווחים חוקרים 2 בפברואר <em>בביולוגיה נוכחית</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כשראיתי את המאובן בפעם הראשונה, הייתי המום&quot;, אומר הגיאולוג רוברט גסטלדו מקולבי קולג&#39; בווטרוויל, מיין. &quot;למצוא את זה... זה גרם לי לחשוב שאנחנו צריכים לקנות כרטיסי לוטו. עד כדי כך זה נדיר&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך שבע השנים האחרונות, חוקרים מצאו חמש דגימות של <em>S. densifolia</em> - כולן מגיעות ממה שהיה פעם אגם בניו ברונסוויק, קנדה. עצים אלו חיו בתקופת זמן המכונה המיסיסיפי המוקדם כאשר מעט מאוד מובן על צמחים פרהיסטוריים. הגובה הקצר של מאובנים חדשים זה, שנשמר גם בתא המטען והכתר, מציע כי ייתכן שיערות מיסיסיפיות היו בעלי יותר שכבות ממה שידוע בעבר. לא רק שזה מאובנת העץ השלם ביותר שיש לתארך לתקופת זמן זו, אלא שהיא אחת מאובנים מעטים כמו זה שנמצא אי פעם בכל תקופה גיאולוגית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה משהו מדהים&quot;, אומר הבוטנאי מיחאי טומסקו מהאוניברסיטה הפוליטכנית הממלכתית בקליפורניה, הומבולדט, שלא היה מעורב במחקר זה. &quot;זה ממלא פער בתמונה שלנו על איך נראה מבנה היער במיסיסיפיאן.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="486" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020224_hb_tree-fossil_inline_REV.jpg?resize=680%2C486&#038;ssl=1" alt="אישה מתייצבת אופקית על גבי מאובנים אפור של תא המטען ומרחיבה עלים." class="wp-image-3135716" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020224_hb_tree-fossil_inline_REV.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020224_hb_tree-fossil_inline_REV.jpg?resize=536%2C383&amp;ssl=1 536w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020224_hb_tree-fossil_inline_REV.jpg?resize=630%2C450&amp;ssl=1 630w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020224_hb_tree-fossil_inline_REV.jpg?resize=260%2C186&amp;ssl=1 260w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135716">עלים סופר -לונג הסתחררו מהתא המטען הרזה <em>של ש. דנסיפוליה</em> (המאובנים המוצגים כאן עם הפליאונטולוג אוליביה קינג לקנה מידה), מה שעשוי לסייע לעץ למקסם את הפוטוסינתזה ביער.</span> <span class="credit wp-credit-3135716">מתיו סטימסון</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רעידת אדמה ככל הנראה שברה את העצים הללו בבסיסים שלהם, ושלחה אותם מתגלגלים לתחתית האגם הסמוך בו נשמרו מאוחר יותר, אומרים החוקרים. אבל כשדגימה זו שהתגלה לאחרונה נפלה, היא לא הייתה שטוחה כמו הרבה מאובנים אחרים. &quot;העץ הזה נשמר בתלת מימד כמעט מוחלט&quot;, אומרת פטרישיה גנל, ביולוגית מאוניברסיטת צפון קרוליינה בצ&#39;אפל היל. &quot;העלים שלמים מאוד וזה מאוד יוצא דופן.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים יצרו שחזור דיגיטלי תלת מימדי של מה שהם חושבים שהעץ היה נראה. זה היה רק ​​כמחצית מגובה הג&#39;ירפה המלאה, אך הכתר שלו היה גדול, אולי רחב כמו 6 מטרים עם עלים עד 3 מטרים, מעריכים החוקרים. הם עדיין לא יודעים אם העץ הזה היה בוגר לחלוטין, אך הם לא חושבים שהוא היה מתקרב אי פעם לגובהם של העצים הידועים האחרים מהמיסיסיפיאן, שאולי היה למעלה מ 20 מטרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השילוב של הגובה הבינוני בגודל הבינוני והעלים המסיביים גורמים לחוקרים מאמינים ש- <em>S. densifolia</em> יכול להיות העדויות המוקדמות ביותר הידועות ביותר לעץ תת-קנופי, שהיה יוצר יער שכבות. עצים שמנסים לחיות בתת -קנופה היו צריכים להסתגל, במקרה זה, על ידי שימוש בעלים גדולים כדי לתפוס כמה שיותר אור שמש. שכבת יער חדשה זו הייתה משנה גם את המערכות האקולוגיות סביבו על ידי יצירת מקלט ולחות, על ידי הצללת אור שמש ולכדידה של מי תהום מתאדים. יצירת סוג זה של סטורינג היה יוצר מערכות אקולוגיות חדשות לאורגניזמים אחרים לנצל, ויוצר יותר מגוון ביולוגי, אומר גסטלדו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאובנים נוספים של <em>S. densifolia</em> יכולים לעזור לחוקרים להבין טוב יותר כיצד צמחים הסתגלו מזמן. &quot;הידיעה על השינויים שהתרחשו בצמחים לאורך זמן עוזרת לנו להבין כיצד צמחים עשויים לשנות את עצמם כדי לשרוד בעתיד&quot;, אומר גנסל.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020224_hb_tree-fossil_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="257055" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020224_hb_tree-fossil_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> אסטרואיד אולי התפוצץ מעל אנטארקטיקה לפני כ -2.5 מיליון שנה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/asteroid-exploded-antarctica-millions- שנה<dc:creator><![CDATA[Katherine Kornei]]></dc:creator><pubDate> Mon, 05 Feb 2024 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135670 </guid><description><![CDATA[Tiny spherules of rock found in Antarctic ice may point to the oldest known “airburst,” or midair disintegration of an incoming asteroid.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לפני כ -2.5 מיליון שנה יתכן כי אסטרואיד התפוצץ על אנטארקטיקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העדויות נובעות <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0012821X23005721" target="_blank" rel="noreferrer noopener">מניתוח כימי של יותר ממאה חתיכות סלע קטנטנות</a> שהועברו בתוך קרח היבשת הלבנה, מדווחים החוקרים <em>במכתבי כדור הארץ והמדע הפלנטריים</em> בפברואר. העיתוי הופך את הפיצוץ האמצעי למפרץ האוויר הידוע ביותר, אומר הצוות. רק שני אירועי פרץ אוויר עתיקים נוספים ידועים ברשומה הגיאולוגית, <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/maps.12011" target="_blank" rel="noreferrer noopener">המתוארכים</a> <a href="https://www.sciencenews.org/article/ancient-meteor-explosion-over-antarctica-impact-rock" target="_blank" rel="noreferrer noopener">לפני 480,000 ול- 430,000 שנה</a> ( <em>SN: 3/31/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משטחי כדור הארץ וגופות סלעיות אחרות <a href="https://www.sciencenews.org/article/first-craters-mars-spotted-50-years-ago" target="_blank" rel="noreferrer noopener">מלאות במכתשים בולטים</a> הנגרמים כתוצאה מלהיטים ישירים מאסטרואידים או שביטים ( <em>SN: 7/23/15</em> ). אך לפעמים אובייקט נכנס מתפרק באמצע הדרך לפני שהוא מגיע לפני השטח. מכיוון שלא נותרו מכתש מאחור, יש עדויות מועטות להתפרצויות אוויר ברשומה הגיאולוגית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, אירועים כאלה עדיין יכולים להיות הרסניים מאוד: כאשר מתרחשת התפרצות אוויר - בדרך כלל בגבהים הנעים בין כמה לכמה עשרות קילומטרים - האנרגיה הקינטית העצומה של הגוף הנכנס מועברת לפלומת השפעה, פרעות של הפרעות לחץ וחום . &quot;כל האנרגיה משתחררת באטמוספרה בצורה של גלי הלם וקרינה תרמית&quot;, אומר מתיאס ואן ג&#39;ינקן, קוסמוכימאי באוניברסיטת קנט באנגליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה מה שקרה בשנת 2013 לאחר שאסטרואיד בערך 20 מטר <a href="https://www.sciencenews.org/article/meteor-explodes-over-russia" target="_blank" rel="noreferrer noopener">נפרד גבוה מעל העיר רוסית צ&#39;ליאבינסק</a> ( <em>SN: 2/15/13</em> ). כאשר גל ההלם שהתקבל הגיע לאדמה, הוא ניפץ אלפי חלונות. בשנת 1908 התרחשה התפרצות אוויר קטסטרופלית עוד יותר על טונגוסקה, סיביר, כאשר גוף גדול פי שלושה מאשר סלע צ&#39;ליאבינסק התפרק באטמוספרה ושטח מעל 2,000 קמ&quot;ר של יער.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, ואן ג&#39;יננקן ועמיתיו מאמינים כי הם חשפו ראיות להתפרצות אוויר שהתרחשה לפני 2.3 מיליון ל -2.7 מיליון שנה על פני אנטארקטיקה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="324" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020124_kk_oldest-airburst_inline.jpg?resize=680%2C324&#038;ssl=1" alt="תצלום מיקרוסקופי שחור לבן של פיסות סלע שנאספו באנטארקטיקה (שלוש מוצגות). סולם התצלום הוא 50 מיקרומטר." class="wp-image-3135672" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020124_kk_oldest-airburst_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020124_kk_oldest-airburst_inline.jpg?resize=330%2C157&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135672"><span class="TextRun SCXW230344785 BCX0" lang="EN-US" xml:lang="EN-US" data-contrast="auto"><span class="NormalTextRun SCXW230344785 BCX0"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-16" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-16"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-16" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-16"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-16" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-16">ניתוח כימי של</span></span></span></span> <span class="NormalTextRun SCXW230344785 BCX0">חתיכות סלע M icroscopic שנאספו</span> <span class="NormalTextRun SCXW230344785 BCX0">באנטארקטיקה</span> <span class="NormalTextRun SCXW230344785 BCX0">(שלוש מוצגות)</span> <span class="NormalTextRun SCXW230344785 BCX0">מציע שהם תואמים סוג של אסטרואיד המכונה כונטריט</span></span> <span class="TextRun SCXW230344785 BCX0" lang="EN-US" xml:lang="EN-US" data-contrast="none"><span class="NormalTextRun SCXW230344785 BCX0">רגיל</span></span> <span class="TextRun SCXW230344785 BCX0" lang="EN-US" xml:lang="EN-US" data-contrast="auto"><span class="NormalTextRun SCXW230344785 BCX0">שנפרד באטמוספרה.</span></span> <span class="EOP SCXW230344785 BCX0" data-ccp-props="{}">&nbsp;</span></span> <span class="credit wp-credit-3135672"><span class="TextRun SCXW253113783 BCX0" lang="EN-US" xml:lang="EN-US" data-contrast="none"><span class="NormalTextRun SCXW253113783 BCX0">C</span> <span class="NormalTextRun SCXW253113783 BCX0">ourtesy של מתיאס ואן ג&#39;ינקן</span></span></span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות ניתח 116 קטעי סלע זעירים, כל אחד על רוחב שיער אנושי ורבים מהם כדוריים, שנמצאו בתוך קרח היבשת. הסלעים נשלטים על ידי המינרלים אוליבין וספינל, מה שהופך אותם לתואמים כימית עם סוג של אסטרואיד המכונה כונטריט רגיל, מסכמים החוקרים. יתר על כן, היחס המדויק של צורות חמצן שונות בסלעים מרמז כי הם הופקו בפרץ אוויר שפלומת ההשפעה שלהם קיבלה אינטראקציה עם קרח ולכן הגיעה כל הדרך עד לאדמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התפרצויות אוויר &quot;טאצ&#39;דאון&quot; כאלה הרסניות במיוחד, אומר ואן ג&#39;ינקן. &quot;זה כמו לפיד ענק הנוגע באדמה ומאדה הכל.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדור הארץ מופגז על ידי נתחי ניכר של חומר חוצני די בתדירות די, אומר ג&#39;ייסון פרל, פיזיקאי במעבדה הלאומית לורנס ליברמור בקליפורניה שלא היה מעורב במחקר. אירועים מסוג Chelyabinsk- ו- Tunguska-type צפויים להתרחש בערך כל 50 ו -500 שנה, בהתאמה, הוא אומר. לכן הגיוני לראיות סמוי להתפרצות אוויר לפני כמה מיליון שנה. &quot;זה אמין לחלוטין שאירועים היו מתרחשים באותה תקופה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואן ג&#39;ינקן מעוניין לחפש עוד התפרצויות אוויר ברשומה הגיאולוגית. חייבים להיות אחרים שנמצאים, הוא אומר. &quot;אני משוכנע שיש עוד דוגמאות.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020124_kk_oldest-airburst_feat.png?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="756483" type="image/png" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020124_kk_oldest-airburst_feat.png?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הקשר המולקולרי הקטן ביותר הידוע עשוי רק 54 אטומים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/smallest-molecular-knot-54-atoms-athir-gold<dc:creator><![CDATA[Anna Gibbs]]></dc:creator><pubDate> Mon, 05 Feb 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Chemistry]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135535 </guid><description><![CDATA[Chemists are still trying to figure out why this combination of gold, phosphorus, oxygen and carbon atoms resulted in a molecular knot in the first place.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>דמיין קשר כל כך קטן עד שלא ניתן לראות אותו בעין בלתי מזוינת. ואז חשוב אפילו קטן יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כימאים <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-44302-y" target="_blank" rel="noopener">קשרו רק 54 אטומים</a> ליצירת הקשר המולקולרי הקטן ביותר עד כה. הקשר, המתואר ב -2 בינואר <em>בתקשורת טבע</em> , הוא שרשרת של אטומי זהב, זרחן, חמצן ופחמן שחוצה את עצמו שלוש פעמים, ויוצרים צורת בייגלה הנקראת טרפיל. הקשר המולקולרי הקטן ביותר, שדווח בשנת 2020, הכיל 69 אטומים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכימאי ריצ&#39;רד פודדפאט, שעבד עם עמיתים באקדמיה הסינית למדעים בדאליאן, יצר את הקשר החדש במקרה תוך ניסיון לבנות מבנים מורכבים של מולקולות טבעת משולבות, או קטננים. ניתן להשתמש בקטננים של יום אחד במכונות מולקולריות - בעיקרו של מתגים ומנועים בקנה מידה המולקולרי - אך לעת עתה מדענים עדיין מבינים כיצד הם עובדים, שבמקרה זה הביאו לייצור משהו אחר בטעות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה היה רק ​​סרנדיפיות, אחד מאותם רגעים ברי מזל במחקר שמאזן בין כל הדפיקות הקשות שאתה לוקח&quot;, אומר פודדפאט, מאוניברסיטת מערב אונטריו בלונדון, קנדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קשר Trefoil החדש הוא גם ההדוק ביותר מסוגו. החוקרים מחשבים את ההידוק של קשר מולקולרי על ידי חלוקת מספר האטומים בשרשרת במספר מעברי השרשרת כדי לקבל את מה שמכונה יחס מעבר עמוד השדרה, או BCR. ככל שה- BCR קטן יותר, הקשר חזק יותר. לקשר החדש יש BCR של 18. קשר טרפיל הדוק הקודם היה BCR של 23.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לימוד קשרים מולקולריים קטנים <a href="https://www.sciencenews.org/article/molecules-knots-periodic-table">עלול להוביל יום אחד לחומרים</a> חדשים ( <em>SN</em> : <em>8/27/18</em> ). אך לעת עתה, הצוות עדיין מנסה לקבוע מדוע השילוב הזה של אטומים מביא בכלל לקשר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ag_molecular-knot_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="56383" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012924_ag_molecular-knot_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> חיידקים שיכולים לגרום לבני אדם חולים עלולים לשרוד במאדים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/microbes-humans-illness-survive-mars<dc:creator><![CDATA[Adam Mann]]></dc:creator><pubDate> Fri, 02 Feb 2024 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135571 </guid><description><![CDATA[Experiments suggest that common illness-causing microbes could not only survive on the Red Planet but also might be able to thrive.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>חוקרים בין -פלנטריים עתידיים להיזהר: חיידקים בטרמפים שהובאו למאדים על גופים אנושיים עשויים לא רק לשרוד את התנאים הקשים על פני כדור הארץ האדום, אלא גם לשגשג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסויים אחרונים חשפו ארבעה חיידקים הנפוצים הגורמים למחלות לסביבה דמוית מאדים מדומה, עם חוסר המים שלה, לחץ אטמוספרי מועט, קרינה אולטרה סגולה קטלנית ומלחים רעילים. החיידקים <a href="https://www.liebertpub.com/doi/abs/10.1089/ast.2023.0057" target="_blank" rel="noopener">נותרו בחיים לפרקי זמן שונים</a> , ובמקרים מסוימים אפילו גדלו בחילופי חילופי חילופי חילופי חיל, החוקרים מדווחים <em>באסטרוביולוגיה</em> של ינואר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לממצאים השלכות על בריאות האסטרונאוט ומאמצים <a href="https://www.sciencenews.org/article/manned-mission-mars-humans-microbes-life">למניעת זיהום של עולמות אחרים</a> ( <em>SN: 1/10/18</em> ). הם גם מדגישים את העובדה ש&quot;חיידקים הם באמת יצורים קטנים עמידים ששורדים הרבה דברים, וזו הסיבה שהם היו קיימים במשך מיליארדי שנים על פני האדמה &quot;, אומרת סמנתה ווטרס, מיקרוביולוגית באוניברסיטת מרסר באטלנטה, גא., שלא היה מעורב בניסויים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעבר, חוקרים המבקשים להבין את <a href="https://www.sciencenews.org/article/ancient-bacteria-beneath-mars-radiation-tolerant">שרידותם של חיידקים במאדים</a> התמקדו בעיקר באורגניזמים קיצוניים - אלה החיים במקומות על פני האדמה עם הרבה קרינה, מלח, נדנדות טמפרטורה או צחיחות ( <em>SN: 11/2/22</em> ). אולם בשנת 2020, צוות מדענים מצא כי כמה מינים חיידקים החיים על גוף האדם או בתוך או בתוך גוף, הצליחו <a href="https://www.liebertpub.com/doi/full/10.1089/ast.2019.2173" target="_blank" rel="noopener">לצמוח במדיום שדומה לתנאים העניים התזונתיים שנמצאים במטאוריטים</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה גרם לחלק מהחוקרים לתהות כיצד באגים כאלה יחזיקו מעמד תחת הסביבה הבלתי נסלחת של מאדים. אז כמה מחברי הצוות ההוא, יחד עם המיקרוביולוג טומסו זאקריה, הציבו מושבות של <em>בורקולריה צ&#39;פצ&#39;יה</em> , <em>קלסיאלה פנאומוניה</em> , <em>פסאודומונאס אווירוגינוסה</em> וסרטיה <em>מרצנס</em> בתיבה עם תנאי מרטיאן מדומים ורגולית, או אדמה כמו על פני השטח של חודים. ארבעת החיידקים הללו בדרך כלל חיים ללא מזיק או בנו, אך יכולים להיות פתוגניים כאשר הם לחוצים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בהתחלה, חשבנו כי לרגיולית תהיה השפעה רעילה על התאים כך שהיא תגביל את צמיחתם&quot;, אומרת זקריה, ממרכז האווירה הגרמני בקלן. &quot;אבל במקום זאת, ראינו שזה ההפך.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלושה מהמינים שרדו את הניסוי, כאשר <em>P. aeruginosa</em> בפרט גדל בהתמדה עד 21 יום. &quot;זה היה די מדהים&quot;, אומרת זקריה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא ועמיתיו מנסים כעת להבין כיצד המשיכו החיידקים. אולי בשריפות הרגולית, החיידקים הצליחו למצוא נאות מדבר קטנות עם מספיק מים, חומרים מזינים והגנה מפני קרינת ה- UV הקטלנית, אומרת זקריה. החוקרים מעוניינים גם לקבוע כיצד <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-twins-study-reveals-effects-space-scott-kelly-health">מערכת החיסון האנושית</a> - הנוטה להילחץ ולהיפטר מבעלי חלל - תגיב לבאגים שעברו מסעות כאלה ( <em>SN: 4/11/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מהתוצאות עולה כי משימות אנושיות למאדים צריכות להביא שפע של אנטיביוטיקה שונה כדי להתמודד עם חיידקים הגורמים למחלות ששרדו ואולי מוטציה על פני המאדים, ואז להחזיר אותנו מחדש. ומכיוון שאיננו רוצים שחיפושים אחר החיים במאדים יטועים בטעות באג יבשתי עבור אחד מאטיאן יליד, זאקריה ממליצה גם על אזורים של הכוכב האדום כמו פארקים לאומיים, שבהם בני האדם ישלחו רק כלי רכב רובוטיים ולא שלנו גופי חיידקים חיידקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ווטרס מציין כי כושר ההמצאה האנושי ימצא בתקווה דרכים להפחית בעיות כאלה, מה שלא אמור להפחיד אותנו משליחת אנשים מעבר לכוכב הלכת שלנו. &quot;בסופו של יום, אנחנו רוצים להתקדם ולחקור יותר את מערכת השמש שלנו&quot;, היא אומרת. &quot;אנחנו מנסים כמיטב יכולתנו וזה בסופו של דבר יוביל לכמה תגליות יפות באמת וכמה היסטוריה ממש מגניבה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/PIA24746_MAIN_FINAL_Sol0136P_zcam08143_Z048_R0N-scaled.jpg?fit=800%2C354&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="652128" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/PIA24746_MAIN_FINAL_Sol0136P_zcam08143_Z048_R0N-scaled.jpg?fit=800%2C354&amp;ssl=1"></enclosure></item></channel></rss>