<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום ו&#39;, 28 ביולי 2023 20:15:14 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> &#39;Blight&#39; מזהיר שמגיפה עתידית עלולה להתחיל בפטרייה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/blight-future-pandemic-fungus-book<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Sun, 30 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129928 </guid><description><![CDATA[‘The Last of Us’ is fiction, but the health dangers posed by fungi are real, a new book explains.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324007012" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_cover-256x383.jpg" alt="" class="wp-image-3129935" width="192" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_cover-256x383.jpg 256w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_cover-301x450.jpg 301w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_cover-124x186.jpg 124w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_cover-388x580.jpg 388w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_cover-519x776.jpg 519w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 192px) 100vw, 192px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324007012" target="_blank" rel="noopener">כִּמשׁוֹן</a><br> <em>אמילי מונוסון</em><br> <em>WW Norton &amp; Co., $28.95</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בקיץ 1904, עצי ערמונים אמריקאים בברונקס היו בצרות. עלים, בדרך כלל דקים וירוקים מבריקים, התפתלו בקצוות והפכו צהובים. כמה גפיים וגזעי עצים היו בעלי כתמים בצבע חלודה. עד הקיץ הבא, כמעט כל עץ ערמון בפארק הזואולוגי של ניו יורק, כיום גן החיות של ברונקס, היה מת או גוסס. בסביבות 1940, כמעט כל ערמון אמריקאי ברחבי תפוצתו המקומית, מזרח ארצות הברית, נעלם. העצים נכרתו על ידי שד מיקרוסקופי: <em>Cryphonectria parasitica</em> , פטרייה שגורמת למחלת ערמונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפטרייה הזו יובאה על עצי ערמונים יפניים. ברגע שהוא הגיע לאדמת ארה&quot;ב, הוא התפשט כמו אש בשדה קוצים, והוביל את הערמון האמריקאי ( <em>Castanea dentata</em> ) להכחדה פונקציונלית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, חלקם עדיין גדלים, אם כי רק כעצים לא בוגרים שצצים משורשיהם של עצים שהלכו מזמן. אבל לזרעים האלה אין תקווה להתנשא מעל היער כפי שעשו פעם עצי ערמונים, בגובה של מבנה בן תשע קומות. מכיוון ש- <em>C. parasitica</em> מתקיים בסביבה, נגזר על השתילים למות מרגע נבטותם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גורלו של הערמון האמריקאי הוא רק דוגמה אחת לפטריות ההרס שיכולות להוליד. בספרה החדש, <em>Blight:</em> <em>Fungi and the Coming Pandemic</em> , הסופרת אמילי מונוסון מציגה תיאור פוקח עיניים, ולעתים מזעזע, של מחלות פטרייתיות המאיימות על עצי אורן, בננות, צפרדעים, עטלפים, ויותר ויותר אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא כל הפטריות רעות. למעשה, &quot;רוב הפטריות נותנות חיים&quot;, מסביר מונוסון. על ידי סיוע בפירוק אורגניזמים מתים, פטריות ממחזרות חומרים מזינים חיוניים. אבל כשאנשים מטיילים או סוחרים בצמחים ובעלי חיים ברחבי העולם, פטריות זרות נוסעות למקומות שהם לא שייכים ובאות במגע עם אורגניזמים שלא רגילים לחיות איתם - לפעמים עם השלכות קטלניות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההשלכות הללו הן המוקד של המחצית הראשונה של הספר. מונוסון יוצא לדרך עם הנושא שעשוי להיראות דחוף ביותר: האם פטריות מהוות איום על אנשים? למרבה המזל, בני אדם - ויונקים אחרים - מתחמם מדי עבור רוב הפטריות. &quot;הגוף שלנו הוא כמו עמק המוות&quot;, כותב מונוסון. טמפרטורה פנימית של 98.6 מעלות פרנהייט (37 מעלות צלזיוס) היא לוהטת לבנה עבור אורגניזמים המעדיפים 54 מעלות עד 86 מעלות פרנהייט (12 מעלות עד 30 מעלות צלזיוס).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, מערכת החיסון שלנו די מוכשרת להדוף אויבים פטרייתיים פוטנציאליים. אז בעוד שאנשים עם דחיקה חיסונית נמצאים בסיכון גבוה יותר לזיהומים פטרייתיים, מקרים חמורים הם נדירים יחסית בהשוואה למחלות זיהומיות אחרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל שינויי אקלים עלולים לדחוף פטריות להסתגל לטמפרטורות גבוהות יותר. מונוסון מדגיש את <em>קנדידה אוריס</em> , שהתפתחה בעשור האחרון לערך כדי להדביק אנשים <a href="https://www.sciencenews.org/article/cases-deadly-fungus-drug-resistance">ומתפשטת במהירות במתקני בריאות</a> ( <em>SN: 22/4/23, עמ&#39; 5</em> ). <a href="https://www.sciencenews.org/article/fungal-infection-disease-serious-threat-sailor-case">זיהומים פטרייתיים אחרים באנשים</a> , כגון קדחת העמקים, עלולים להתפשט גם למקומות חדשים לצד טמפרטורות גבוהות יותר ( <em>SN: 12/4/21, עמ&#39; 16</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מגיפות פטרייתיות במינים אחרים מציעות שיעורים לכמה הרסניות יכולות להיות מחלות פטרייתיות. מונוסון מתאר את ההתפרצויות הללו בפירוט חולני. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="684" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_inline.jpg" alt="תצלום של כתמים אדומים של פטרייה פטרייתית מסמן את הגזע של עץ ערמון צעיר באוהיו." class="wp-image-3129938" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_inline-381x383.jpg 381w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_inline-447x450.jpg 447w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_inline-185x186.jpg 185w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_inline-577x580.jpg 577w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_inline-214x214.jpg 214w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129938">הכתמים האדומים של פטריית פטריות מסמנים את עץ הערמון הצעיר הזה באוהיו.</span> <span class="credit wp-credit-3129938">קלאדט הופמן/ויקימדיה קומונס ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a> )</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נבול הפוסריום חונק את הצמחים שמספקים לעולם בננות צהובות. פגרי עטלפים, מורעבים על ידי <em>Pseudogymnoascus destructans</em> , הגורם <a href="https://www.sciencenews.org/article/probiotic-bacteria-spray-bats-deadly-white-nose-syndrome">לתסמונת האף הלבן</a> , מערות אשפה ברחבי ארצות הברית ( <em>SN Online: 15/7/19</em> ). חוקרים החוקרים צפרדעים במרכז אמריקה ובמקומות אחרים צופים באימה כיצד אוכלוסיות מתדלדלות ונעלמות, נחנקות על ידי <em>Batrachochytrium dendrobatidis</em> , או chytrid.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשלב זה של הספר, הרגשתי חסר תקווה. אולי <a href="https://www.sciencenews.org/article/fungi-humans-zombies-last-of-us-science">סדרת הלהיט של HBO <em>The Last of Us</em></a><em> </em>מהווה הצצה אמיתית לעתיד ( <em>SN Online: /21/23</em> ). אבל לעולם אל תפחד, האבולוציה יכולה להיכנס פנימה ולספק &quot;זיקי תקווה&quot;, כותב מונוסון. צמחים ובעלי חיים מושפעים יכולים להסתגל להתמודד טוב יותר עם אויבים פטרייתיים. (בניגוד למה שאומר מונוסון, פתוגנים אינם מתפתחים לטובתם בדרכים שהופכות אותם ליותר מיטיבים עם המארחים שלהם. הם משתנים בדרכים המבטיחות התפשטות).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קומץ <a href="https://www.sciencenews.org/article/harlequin-frogs-lazarus-species-extinction-comeback">אוכלוסיות צפרדעים משוטחות על ידי כיטריד מופיעות שוב</a> ( <em>SN: 12/3/22, עמ&#39; 6</em> ). בפארק הלאומי יוסמיטי, צפרדעים שנגועות בפטרייה לא מראות שום סימן למחלה. ייתכן שגם עצים בונים התנגדות. לכמה עצי אורן לבנה ( <em>Pinus albicaulis</em> ) במערב ארצות הברית יש גנים שהופכים אותם לעמידים בפני חלודה שלפוחית ​​אורן לבנה, מחלה שפוקדת את העצים כבר יותר ממאה שנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים גם נכנסים לעזור. ובהתחשב בתפקידנו בהפצת מחלות פטרייתיות, אולי יש לנו מחויבות לכך, טוען מונוסון. פיטום עטלפים בסתיו, למשל, יכול לעזור להם לשרוד את תסמונת האף הלבן, שגוזל מהחיות מאגרי שומן בתרדמת חורף. כמה חוקרים אף מחפשים התנגדות טבעית כדי למצוא פתרונות, כולל <a href="https://www.sciencenews.org/article/any-hope-old-chestnuts">מאמצים להחיות ערמונים אמריקאים</a> ( <em>SN: 5/3/03, עמ&#39; 282</em> ). בוטנאים מקווים שעל ידי שינוי גנטי של העצים, &quot;יום אחד הערמון עלול לעלות שוב, שיתפוס את מקומו בין האלון והרוש&quot;, כותב מונוסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, התקווה הטובה ביותר עשויה להיות מניעת מחלות פטרייתיות מלכתחילה. &quot;כאשר בני האדם החלו להזיז לראשונה בעלי חיים וצמחים, כרות יערות, הרחיבו אדמות חקלאיות, לא הייתה מחשבה על הגנה פלנטרית&quot;, כותב מונוסון. &quot;עכשיו אנחנו יודעים יותר טוב.&quot;</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנה</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324007012" target="_blank" rel="noopener">Blight</a> <em>מ-Bookshop.org.</em> Science News <em>היא שותפה ל-Bookshop.org והיא תרוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="331378" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> התנהגות שובבה אצל חולדות נשלטת על ידי אזור מסוים במוח שלהן</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/playful-behavior-rats-area-brain<dc:creator><![CDATA[Simon Makin]]></dc:creator><pubDate> Fri, 28 Jul 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129993 </guid><description><![CDATA[Cells in a brain region called the periaqueductal gray are activated by chasing and tickling, a study finds. Blocking their activity reduces play in rats.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>חולדות הן יצורים שובבים במיוחד. הם אוהבים לשחק מרדף, והם ממש קופצים משמחה כשמדגדגים אותם. מרכזי במשחקיות הזו, מגלה מחקר חדש, הם תאים באזור מסוים במוחות של חולדות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נוירונים באפור periqueductal, או PAG,<a href="https://www.cell.com/neuron/fulltext/S0896-6273(23)00477-4" target="_blank" rel="noopener">פעילים בחולדות במהלך סוגים שונים של משחק</a> , מדווחים מדענים ב-28 ביולי <em>בניירון</em> . וחסימת הפעילות של הנוירונים האלה הופכת את המכרסמים להרבה פחות שובבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאות נותנות תובנות לגבי התנהגות שאינה מובנת, במיוחד במונחים של שליטה על המשחק במוח. &quot;יש דעות קדומות שזה ילדותי ולא חשוב, אבל משחק הוא התנהגות לא מוערכת&quot;, אומר מייקל ברכט, מדען מוח באוניברסיטת הומבולדט בברלין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים חושבים שמשחק עוזר לבעלי חיים לפתח חוסן. חלקם אף מקשרים זאת לתפקוד מיטבי. &quot;כשאתה משחק, אתה האני הכי יצירתי, מתחשב ואינטראקטיבי שלך&quot;, אומר ג&#39;פרי בורגדורף, מדען מוח מאוניברסיטת נורת&#39;ווסטרן באוונסטון, אילינוי, שלא היה מעורב במחקר החדש. זה ההפך ממצבי דיכאון, והמחקר של בורגדורף עצמו נועד להפוך את הבנת מדעי המוח של המשחק לטיפולים חדשים להפרעות מצב רוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למחקר החדש, ברכט ועמיתיו הרגילו את החולדות לחיי המעבדה ולדגדוגים ולשחק איתם במשחק של מרדף אחרי היד. כאשר חולדות משחקות, הן צווחות בצהלה בתדר של 50 קילו-הרץ, שבני אדם לא יכולים לשמוע. החוקרים תיעדו את הצחקוקים האולטראסוניים האלה כדרך למדוד מתי החולדות נהנות. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו בחולדות עושות התנהגות משחק עם חוקרים ואחד עם השני | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/azeBn5CRWxM?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> כדי לחקור כיצד אזור מוח ספציפי בחולדות עשוי להתייחס להתנהגות המשחק המתועדת היטב, חוקרים דיגדגו חולדות על הבטן והגב ושיחקו במרדף-היד. חולדות גם שיחקו יחד, רדפו ונלחמו. צחקוקים אולטראסוניים, מעובדים כדי להפוך אותם לנשמעים לבני אדם, מתאמים משחק חברתי ומראים שהחולדות נהנות.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברכט ועמיתיו חשדו שה-PAG - אזור עמוק במוח האמצעי המחבר את המוח הקדמי לגזע המוח התחתון, המעורב בתפקודים אוטומטיים ובתגובות אינסטינקטיביות רבות - עשוי להיות מעורב בהתנהגות משחק, בין השאר משום שהוא שולט בקוליות הללו. אם חברך למשחק מפסיק לצחוק, הגיע הזמן להפסיק לשחק-קרב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות תיעד פעילות מתאי בודדים ב-PAG של חולדות בזמן שהם שיחקו במרדף-יד או שדגדוגו. תאים הממוקמים בשני עמודים במורד הצדדים של ה-PAG היו פעילים במהלך המשחק, מצאו החוקרים. &quot;התאים האלה באמת משתגעים, במיוחד בתגובה לדגדוגים&quot;, אומר ברכט. חשוב לציין, אותם תאים היו פעילים גם במהלך המרדף וגם במהלך הדגדוג. &quot;כאן חשבנו: אלה התאים&quot;, אומר ברכט. &quot;הם לא עוסקים בתנועה או במגע. הם על כיף.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גרימת החולדות לחרדות על ידי הנחתן על פלטפורמה מוגבהת ומוארת דיכאה שובבות וצחקוקים, והפחתה את הפעילות בתאים ה&quot;מהנים&quot; הללו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן החוקרים שינו גנטית את התאים כך שניתן היה לכבות אותם באמצעות אור. חסימת פעילות רק בתאים הללו גרמה לחולדות לשחק הרבה פחות ולהפוך פחות מתקתקות, כפי שהוכח בהיעדר צחקוקים, מצא הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוצאות אלו מצביעות על כך שה-PAG נדרש למשחק, כנראה כחלק ממעגל. ברכט ועמיתיו מצאו בעבר נוירונים המגיבים למשחק <a href="https://www.sciencenews.org/article/giggling-rats-help-reveal-how-brain-creates-joy">בקליפת המוח הסומטו-סנסורית</a> , אזור מוחי שאחראי לתפיסת מגע ( <em>SN: 11/10/16</em> ). עם זאת, מחקר אחר הראה שבעלי חיים ללא קליפת המוח עדיין משחקים. ברכט לא חושב שזה יהיה נכון לגבי בעלי חיים חסרי החלק הקשור למשחק של ה-PAG. &quot;אנחנו חושבים שזה מבנה שליטה לשובבות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבנה טובה יותר של המעגל הזה עשויה לעזור לחוקרים לשפר <a href="https://www.sciencenews.org/article/chemical-imbalance-explain-depression">את הידע שלהם על דיכאון אצל אנשים</a> ( <em>SN: 2/12/23</em> ). &quot;האנשים שבאמת צריכים עזרה הם אלה שלא יכולים לשחק&quot;, אומר בורגדורף. המחקר החדש הוא צעד לקראת הבנת איך זה נראה במוח, מה שיכול יום אחד לעזור לרופאים לבחור את הטיפולים הטובים ביותר עבור חולים שונים, אומר בורגדורף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות מתכנן לחקור את האזור הזה בבעלי חיים אחרים כדי לראות כיצד הוא עשוי להיות שונה בין המינים וכדי לראות אם זה עוזר להסביר מדוע בעלי חיים מסוימים הם שובבים יותר מאחרים, אומר ברכט. אחד הדברים הראשונים שעשה ברכט לאחר שהבין את חשיבותו בחולדות היה להסתכל על האזור בבני אדם. &quot;ונחש מה? זה מאוד גדול&quot;, הוא אומר. &quot;זה לא צירוף מקרים: אף חיה לא משחקת כל כך הרבה משחקים כמונו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072723_sm_rat_play_neurons_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="750069" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072723_sm_rat_play_neurons_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> קקי של פרות פולט מתאן מחמם אקלים. הוספת אצות אדומות עשויה לעזור</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/cow-poop-climate-warming-methane-red-algae<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Fri, 28 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129960 </guid><description><![CDATA[Adding a type of methane-inhibiting red algae directly to cow feces cut down methane emission from the poop by about 44 percent, researchers report.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לכדור הארץ יש בעיית פרות. חקלאות פרות היא אחד מהפולטים הגדולים ביותר של מתאן מחמם אקלים לאטמוספירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הוספת סוג של אצות אדומות הידוע בתכונותיה מעכבות מתאן לצואת פרות עשויה לעזור. פעולה זו <a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fsufs.2023.1187838/full" target="_blank" rel="noopener">מפחיתה את ייצור המתאן בתוך הצואה</a> בכ-44%, כך מדווחים חוקרים ב-13 ביולי ב- <em>Frontiers in Sustainable Food Systems</em> . זה מציע דרך חדשה ומבטיחה להפחית את פליטת המתאן הכוללת מבקר, אומרים המדענים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/getting-creative-cut-methane-cows">חקלאות פרות</a> אחראית <a href="https://www.sciencenews.org/article/food-emissions-data-diet-carbon-greenhouse-gas-climate-agriculture">לכמעט רבע מפליטת מתאן בעולם</a> , גז חממה חזק ( <em>SN: 18/11/15; SN: 5/5/22</em> ). הפרות מייצרות מתאן במעיים שלהן במהלך העיכול ומשתחרר לעולם, בעיקר באמצעות גיהוקים. גם כמות קטנה יותר - אך לא מבוטלת - של מתאן נפלטת ישירות מהצואת של הפרות במהלך הפירוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים חיפשו באופן פעיל פתרונות למתאן המיוצר במעיים. הוספת רק קורט - 0.5 אחוז מהמזון היבש - של האצה האדומה <em>Asparagopsis taxiformis</em> למזון הפרות יכולה למנוע <a href="https://www.journalofdairyscience.org/article/S0022-0302(21)00092-8/fulltext" target="_blank" rel="noopener">כ-65 אחוזים מייצור המתאן הזה</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נמצא בכל מקום במי האוקיינוסים הטרופיים, <em>A. taxiformis</em> מכיל תרכובת אורגנית בשם bromoform, אשר משביתה אנזים שבדרך כלל מסייע לתגובת המתאן. מחקר זה העלה חששות שחלב של פרות חולבות הניזונות מהאצות עשוי להכיל רמות רעילות של ברומופורם וכן יוד בחלב ובבשר שלהן. הסוכנות להגנת הסביבה בארה&quot;ב העריכה את הברומופורם כחומר מסרטן סביר בבני אדם, ויותר מדי יוד עלול לגרום לתפקוד לקוי של בלוטת התריס. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072023_cg_cow_algae_inline.jpg" alt="תמונה מתחת למים של אצות אדומות." class="wp-image-3129963" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072023_cg_cow_algae_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072023_cg_cow_algae_inline-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129963">זן האצות האדומות <em>Asparagopsis taxiformis</em> (בתמונה) מייצר תרכובת אורגנית המפריעה לייצור מתאן חיידקי, כולל במעיים ובצואה של פרות.</span> <span class="credit wp-credit-3129963">Jean-Pascal Quod/Wikimedia Commons ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוחמד רמין, מדען בעלי חיים באוניברסיטה השוודית למדעי החקלאות באומה, ועמיתיו תהו האם ניתן יהיה לנתק את המתווך - על ידי הוספת האצות ישירות לקקי של הפרות. זה לא יפחית את המתאן המיוצר במעיים, אבל זה עשוי להפחית את פליטת הבקר הכוללת מבלי להשפיע על בשר או חלב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתאן הנפלט מצואה הוא בעיקר בעיה כשמדובר בפרות חולבות, אומרת שרה פלייס, מדענית בעלי חיים באוניברסיטת קולורדו סטייט בפורט קולינס שלא הייתה מעורבת במחקר. פרות חולבות נוטות לגדל בסביבות עם יותר קרקעות דלות בחמצן, וחיידקים המייצרים מתאן משגשגים בסביבות אנאירוביות כאלה. פרות שגודלו לבשר בקר נוטות לחיות את חייהן ולעשות את צרכיהן בשטחי מרעה פתוחים או במגרש הזנה סגור אך יבש, המהווה קרקע פחות נוחה לייצור מתאן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, ראמין ועמיתיו הוסיפו אצות לצואה של ארבע פרות חולבות. שניים האכילו את האצות, ושניים לא. כל דגימת צואה חולקה עוד יותר, כאשר תת-דגימה אחת קיבלה אצות נוספות והשנייה נותרה לבדה. לאחר מכן, כל דגימות הצואה הורשו לדגור, והתפרקו באיטיות במעבדה. לאחר תשעה שבועות, הצוות ניתח את תת הדגימות כדי לראות כמה מתאן הם מכילים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כצפוי, הוספת אצות למזון הפרות אכן הפחיתה בתחילה את המתאן בקקי שלהן. אבל ברגע שהקקי החל להתפרק, ייצור מתאן חדש לא הושפע מהאם הפרות אכלו את האצות או לא. הצוות בדק גם את הקהילות המיקרוביאליות שחיות בסוגי הקקי השונים, וגילו שאין הבדל רב בין הפרות שניזונו באצות לבין פרות הביקורת. זה מצביע על כך שתוספי מזון לאצות אינם יעילים כל כך בבלימת ייצור מתאן מחוץ לקיבה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הוספת האצות ישירות לצואה עשתה הבדל ניכר למתאן שמקורו בפירוק. זה, אומר הצוות, מצביע על כך שזה יהיה חלק יעיל מהפתרון לבעיית המתאן הפרה הגדולה יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכוח העיקרי של עבודה חדשה זו הוא בכך שהיא מתמקדת במתן פתרון לחלק שלא נחקר בבעיית המתאן של פרה, אומר כריסטופר גלסון, כימאי באוניברסיטת וואיקאטו בטאורנגה, ניו זילנד, שחוקר כימיקלים חקלאיים המופקים מאצות ים. אבל בסופו של דבר, הוא אומר, ייתכן שפשוט לא יהיה חסכוני לייצר <em>A. taxiformis</em> למטרה מסוימת זו. &quot;אני חושב שסביר להניח שהאסטרטגיה הזו לא תהיה כדאית בגלל עלות ייצור האצות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>A. taxiformis</em> עדיין עשוי להיות היעיל ביותר בדיכוי תסיסה במעיים של פרה ולא בזבל שלה. החדשות הטובות, אומר גלסון, הן שטכנולוגיות תוספי מזון מתקדמות המשתמשות בתמציות ספציפיות מהאצות ולא מביומסה כולה מפחיתות מאוד את הסיכון לרעילות יוד או ברום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ומסקנת המחקר כי אצות במזון של הפרות אינן משפיעות על ייצור מתאן בצואה שלהן עשויה להיות גם חדשות טובות, במובן מסוים, אומר פלייס. אחת הדרכים המוצעות להפחתת פליטות צואת פרות היא לרתום את המתאן לייצור ביו-גז. &quot;אם אתה מאכיל [אצות] בקר לצורך הפחתת מתאן [ו] אם אתה לא רואה שום תוצאות [בזבל], זה יכול להיות טוב לייצור ביו-גז&quot;, היא מוסיפה - שתי שיטות אפשריות עבור התעשייה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072023_cg_cow_algae_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1846062" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072023_cg_cow_algae_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> כיצד גיאומטריה פותרת בעיות ארכיטקטוניות עבור דבורים וצרעות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/geometry-architectural-problem-bee-wasp<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Thu, 27 Jul 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Math]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129980 </guid><description><![CDATA[Adding five - and seven - sided cells in pairs during nest building helps the colonyfit together differently sized hexa
gonal cells
, a new study shows. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>דבורי דבש וז&#39;קטים צהובים לא נראים כמו מתמטיקאים - דבר אחד, הם קטנים יותר. אבל ביחד, החרקים יכולים לפתור חידה אדריכלית משותפת באמצעות פתרון גיאומטרי שהם התפתחו ללא תלות זה בזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל שהמושבות שלהם גדלות, הדבורים והצרעות הללו צריכות בסופו של דבר להגדיל את גודל התאים המשושים המרכיבים את הקינים שלהן. אבל חומר הקן יקר, וקשה לשלב ביעילות משושים בגדלים שונים למערך רציף אחד. הן דבורי הדבש והן הצרעות פתרו בעיה זו <a href="https://journals.plos.org/plosbiology/article?id=10.1371/journal.pbio.3002211" target="_blank" rel="noopener">על ידי ערבוב בכמה זוגות של תאים בעלי חמישה צדדים ושבעה צדדים</a> , אשר מגשרים על הפער בין גדלים שונים של המשושים בעלי שש צדדים, כך מדווחים חוקרים ב-27 ביולי ב- <em>PLOS Biology</em> . תיקון זה קרוב לפתרון האופטימלי לבעיה זו, אומר הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו יודעים כבר זמן רב שהשימוש בדבורים ובצרעות במסרק משושה הוא הצורה היעילה והיציבה ביותר&quot;, אומר לואיס ברטלט, ביולוג דבורת דבש מאוניברסיטת ג&#39;ורג&#39;יה באתונה, שלא היה מעורב במחקר. &quot;אבל ערבוב משושים בגדלים שונים הוא מסובך.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מושבות חרקים חברתיות, כמו אלה של דבורי דבש וכמה צרעות, מנוהלות על ידי עובדות שמגדלות את צאצאיה של אמם, המלכה. הם עושים זאת בתאים משושה שדבורי הדבש בונות משעווה וצרעות <a href="https://www.sciencenews.org/article/wasp-nests-glow-green-ultraviolet-light-fluorescence">מנייר</a> ( <em>SN: 9/2/21</em> ). בשלב מסוים במחזור החיים שלה, המושבה צריכה לעבור מגידול עובדים לגידול רבייה, כמו זכרים ומלכות חדשות. הרבייה הללו לרוב גדולה יותר מהעובדים, מה שאומר שגם התאים המשושים צריכים להיות גדולים יותר. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinedesktop_rev-e1690465141245.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinedesktop_rev-e1690465141245-648x383.jpg 648w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinedesktop_rev-e1690465141245-315x186.jpg 315w" width="680" height="402" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev-e1690465254984.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev-e1690465254984-631x383.jpg 631w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev-e1690465254984-306x186.jpg 306w" width="680" height="413"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev-e1690465254984.jpg" class="attachment-large size-large" alt="תמונות של חלק מקן דבורי דבש (משמאל) ושל שני מיני צרעות (במרכז, מימין) מציגים זוגות של תאים בעלי חמישה ושבעה צדדים (מודגשים) השוכנים בין הזן בעל שש צלעות. החלק התחתון של כל תמונה מכוון לחלק חדש יותר של הקן, מה שאומר שהחרקים האלה בנו את התאים בעלי חמישה צדדים לפני שבעת צדדיים כדי לעזור לחבר תאים משושה קטנים וישנים יותר (למעלה) לתאים גדולים יותר וחדשים יותר (למטה) ." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev-e1690465254984.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev-e1690465254984-631x383.jpg 631w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev-e1690465254984-306x186.jpg 306w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3129991" data-permalink="https://www.sciencenews.org/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev-e1690465254984.jpg" data-orig-size="680,413" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Images of part of a honeybee nest (left) and that of two species of wasp (center, right) exhibit pairs of five- and seven-sided cells (highlighted) nestled in among the six-sided variety. The bottom of each image is oriented toward a newer part of the nest, which means these insects built the five-sided cells before the seven-sided ones to help connect smaller, older hexagonal cells (top) to larger, newer ones (bottom).&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev-e1690465254984-631x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev-e1690465254984.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3129991">תמונות של חלק מקן דבורי דבש (משמאל) ושל שני מיני צרעות (במרכז, מימין) מציגים זוגות של תאים בעלי חמישה ושבעה צדדים (מודגשים) השוכנים בין הזן בעל שש צלעות. החלק התחתון של כל תמונה מכוון לחלק חדש יותר של הקן, מה שאומר שהחרקים האלה בנו את התאים בעלי חמישה צדדים לפני שבעת צדדיים כדי לעזור לחבר תאים משושה קטנים וישנים יותר (למעלה) לתאים גדולים יותר וחדשים יותר (למטה) .</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3129991">ML Smith <em>et al</em> / <em>PLOS Biology</em> 2023</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3129990">תמונות של חלק מקן דבורי דבש (משמאל) ושל שני מיני צרעות (במרכז, ימין) מציגות זוגות של תאים בעלי חמישה ושבע צדדים (מודגשים) השוכנים בין שישה צדדים מגוון. החלק התחתון של כל תמונה מכוון לחלק חדש יותר של הקן, מה שאומר שהחרקים האלה בנו את התאים בעלי חמישה צדדים לפני שבעת צדדיים כדי לעזור לחבר תאים משושה קטנים וישנים יותר (למעלה) לתאים גדולים יותר וחדשים יותר (למטה) .</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3129990">ML Smith <em>et al</em> / <em>PLOS Biology</em> 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;תחשוב על מישהו שמרצף את רצפת חדר האמבטיה שלך&quot;, אומר מייקל סמית&#39;, ביולוג מאוניברסיטת אובורן באלבמה. &quot;אם יש לך שני גדלים שונים של משושים, ואתה הולך לקבץ את הקטנים בצד אחד ואת הגדולים בצד השני, מטבעך תהיה לך איזושהי בעיה כשאתה מנסה להתאים אותם יַחַד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להבין כיצד דבורים וצרעות פותרים את חידת הריצוף הזו, סמית&#39; ועמיתיו ניתחו 115 תמונות של מושבות של חמישה מינים של דבורי דבש ( <em>Apis mellifera</em> , <em>A. cerana</em> , <em>A. dorsata</em> , <em>A. florea</em> ו- <em>A. andreniformis</em> ), ארבעה מינים של <em>וספולה.</em> צרעה ( <em>V. vulgaris</em> , <em>V. maculifrons</em> , <em>V. flavopilosa</em> ו- <em>V. shidai</em> ), הידועה בדרך כלל בצפון אמריקה כמעילים צהובים, ומין אחד של צרעה נייר ( <em>Metapolybia mesoamerica</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות <a href="https://www.pnas.org/doi/full/10.1073/pnas.2103605118" target="_blank" rel="noopener">כלי ניתוח תמונות אוטומטי</a> שפותח על ידי חברת הצוות קירסטין פטרסן, רובוטית מאוניברסיטת קורנל, המדענים חילצו נתונים מ-22,745 תאים כמו אורכי קירות התא וכמה שכנים יש לכל תא. (סמית גם אימת את הנתונים עבור כל אחד מהתאים ביד. &quot;אני הייתי המוהל האומלל&quot;, הוא אומר, &quot;אבל גם אני שמחתי לעשות את זה&quot;).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכלי האוטומטי איפשר לצוות לקבל נתונים מתאי לא סדירים שאינם משושים מושלמים, שמדענים רבים התעלמו מהם בשל הקושי למדוד אותם באופן ידני. התאים האלה, שלכאורה מעוותים, התבררו כל דבר מלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעת המעבר מתאי פועל קטנים לתאי רבייה גדולים, כל הדבורים והצרעות בנו זוגות של תאים סמוכים עם חמישה צדדים ושבעה צדדים כדי לגשר על הפער. לזיווג חמש-שבע יש אותו מספר של צלעות פתוחות כמו לזוג משושים - לשני סוגי הזוגות המחוברים יש 10 צדדים זמינים לחיבור לתאים אחרים - כך שהוא לא משבש את התבנית. והגודל הגדול יותר של התא בעל שבעת הצדדים מאפשר לדבורים ולצרעות להתחיל בצורה חלקה ליצור משושים גדולים יותר בצד השני שלו. &quot;הם תמיד בונים תחילה את התא בעל חמישה צדדים, ולאחר מכן את תא שבעת הצדדים&quot;, אומר סמית&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקולגה נילס נאפ, מדען מחשבים באוניברסיטת קורנל, עיצב מודל מתמטי של האסטרטגיה הזו ומצא שמה שהדבורים והצרעות עושות קרוב לפתרון הגיאומטרי האופטימלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדרך היעילה ביותר לבנות מערך של צורות כך שכל תא יהיה גדול מספיק כדי לגדל דבורה תינוקת או צרעה יכולה להיות מיוצגת על ידי משולש דלאוני. דמיינו דף נייר המסומן בעשרות נקודות. לאחר מכן, מלא את הגיליון במשולשים על ידי חיבור רק נקודות שכנות. לבסוף, מסביב לכל משולש, צייר עיגול שנוגע בכל פינה. בפריסה של משולש של Delaunay, אין נקודה בתוך אף אחד מהמעגלים האלה. ציור קווים נוספים המחברים בין מרכזים של מעגלים שכנים מייצר ריצוף של מצולעים, בדומה לרשת של משושים המצויים בקיני הדבורים והצרעות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="338" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inline2.jpg" alt="במשולש Delaunay (משמאל), משולשים מצוירים על ידי חיבור נקודות שכנות (שחור), והמשולשים מונחים כך שאף נקודה לא נמצאת בתוך עיגול המקיף כל משולש. נקודות אדומות מסמנות את מרכזים של אותם עיגולים. חיבור הנקודות האדומות הללו יחד (מימין) יוצר ריצוף של מצולעים (אדומים), כמו המשושים של דבורת דבש או קן ז&#39;קט צהוב." class="wp-image-3129984" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inline2-330x164.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129984">במשולש Delaunay (משמאל), משולשים מצוירים על ידי חיבור נקודות שכנות (שחור), והמשולשים מונחים כך שאף נקודה לא נמצאת בתוך עיגול המקיף כל משולש. נקודות אדומות מסמנות את מרכזים של אותם עיגולים. חיבור הנקודות האדומות הללו יחד (מימין) יוצר ריצוף של מצולעים (אדומים), כמו המשושים של דבורת דבש או קן ז&#39;קט צהוב.</span> <span class="credit wp-credit-3129984">משמאל: Nü es, Matthias Kopsch/Wikimedia Commons ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a> ); מימין: Nü es, Hferee/Wikimedia Commons ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המודל של Napp מראה שהוספת משושים גדולים יותר לקן מרחיקה לאט את כל המערך מהשלמות, כך שעשויים להיווצר פערים או שהעובדים יצטרכו לבנות תא לא שמיש כדי לשמור על הקן ביחד. הדבר האופטימלי לעשות הוא להוסיף זוג חמישה-שבע בדיוק כשתנאי הדלוני עומדים להפר. על פני מיני הדבורים והצרעות, כ-85 אחוז מכל התאים הלא-משושים נמצאים בחמישה-שבעה זוגות, בדיוק כפי שחוזה המודל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדבורים והצרעות ששימשו במחקר זה מופרדות על ידי 179 מיליון שנות אבולוציה ובונות את הקינים שלהן מחומרים שונים. &quot;אבל שניהם התפתחו לשימוש בכלל חמש-שבע הזה למעבר בין גדלי משושה&quot;, אומר ברטלט. &quot;לאבולוציה יש נטייה לפתור אתגרים בצורה מיטבית.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="324813" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> אוכף הרכיבה העתיק ביותר הידוע ביותר נמצא בקבר בסין</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/oldest-saddle-horseback-riding-china-grave<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Thu, 27 Jul 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129923 </guid><description><![CDATA[The well-used saddle, dated to more than 2,400 years ago, displays skilled leather- and needlework. Its placement suggests its owner was on a final ride.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אישה שנקברה לפני יותר מ-2,400 שנה במה שנמצא כיום בצפון-מערב סין, דהרה אל החיים שלאחר המוות מדעית על גבי אוכף הרכיבה על סוסים המוקדם ביותר המתוארך ישירות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים תיארכו פחמן רדיו את האוכף הרך והשמור היטב ל-727 לפנה&quot;ס עד 396 לפנה&quot;ס <a href="https://doi.org/10.1016/j.ara.2023.100451" target="_blank" rel="noopener">. ציוד הרכיבה הזה שנחפר במה שמכונה בית הקברות יאנגאי, בעל מבנה מומחיות,</a> ישן בערך כמו, או אולי ישן יותר, מבעלי השיאים הקודמים, ארכיאולוג פטריק ורטמן מאוניברסיטת ציריך ועמיתיו מדווחים במחקר <em>הארכיאולוגי של ספטמבר באסיה</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אוכפים רכים שנמצאו בקברים של רועים ולוחמים ניידים מתרבות הפאזיריק הסקיתית של צפון אסיה מתוארכים לשנת 430 לפנה&quot;ס עד 420 לפנה&quot;ס תאריכים אלו נלמדים מניתוחים של טבעות עצים בעץ ששימשו לבניית אותם חדרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות העיצוב הפשוט שלו, &quot;אוכף יאנגהאי יוצר על ידי מומחה שמכיר לא רק בעבודות מחט ועור אלא ברכיבה על סוסים ובאנטומיה של סוסים ורוכבים&quot;, אומר ורטמן. המוצר המוגמר, אשר הראה סימני שימוש נרחב, הונח עם גופה של המנוחה בתנוחת נסיעה נוספת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא חולק תכונות בסיסיות עם אוכפים רכים של ימינו, כולל שני עורות בצורת כנפיים שנתפרו יחד ליצירת מושב, מחולקים על ידי רצועה צרה וארוכה של עור שהונחה על עמוד השדרה של סוס. חתיכות עור מעוגלות המחוברות לחלק הקדמי והאחורי של החלקים בצורת כנפיים היו עוזרים לרוכבים לשמור על עמדה זקופה ולהרים את עצמם למעלה, למשל בעת ירי חץ. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="494" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072423_BB_exhumed-saddle_inline.jpg" alt="קבר רדוד עם שלד, שסביבו אוכף עתיק (שמוקף בעיגול להגברת הראות)" class="wp-image-3129925" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072423_BB_exhumed-saddle_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072423_BB_exhumed-saddle_inline-527x383.jpg 527w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072423_BB_exhumed-saddle_inline-619x450.jpg 619w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072423_BB_exhumed-saddle_inline-256x186.jpg 256w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129925">אוכף בן יותר מ-2,400 שנה שנמצא במערב סין הראה סימני שימוש נרחב והונח עם גופה של אישה שנפטרה באופן שמעיד על כך שהיא רוכבת דוממת (מסומן בעיגול האדום).</span> <span class="credit wp-credit-3129925">P. Wertmann <em>et al</em> / <em>מחקר ארכיאולוגי באסיה</em> , 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טכניקות תפירה שונות באמצעות גידים או חוטי עור מחזיקות את האוכף Yanghai יחד. תפירת אוכף, שיטה הנהוגה עד היום היוצרת שתי שורות של חוטים משתלבים באמצעות שורה אחת של חורים, תומכים קדמיים ואחוריים מחוברים למושב האוכף. שיטות תפירה פשוטות יותר שימשו לתיקון קרעים באוכף ולסגירת חתכים בכל עור ראשי שניתן לפתוח כדי לדחוס שיער וקש של בעלי חיים למושב האוכף לצורך ריפוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדיין לא ברור מתי והיכן אנשים התחילו לרכוב על סוסים ולהשתמש באוכפים. רועי יאמניה המתגוררים באזור רומניה המודרנית, בולגריה והונגריה <a href="https://www.sciencenews.org/article/yamnaya-worlds-earliest-horseback-riders">עלולים לרכוב על סוסים כבר לפני כ-5,000 שנה</a> , בהתבסס על ניתוח תווי השלד של הרועים ( <em>SN: 3/3/23</em> ). יצירות אמנות עתיקות מלפני כ-4,800 שנה במסופוטמיה מציגות סוסים שרוכבים עליהם ללא אוכפים, אומר ורטמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל רק אוכפים מספקים עדות ברורה לרכיבה על סוסים, אומרת הארכיאולוגית האנתרופולוגית אלישיה ונטרסקה-מילר מאוניברסיטת מישיגן באן ארבור. הבדלי בנייה עדינים בין אוכף יאנגהאי לאחרים שנמצאו במספר אתרים אזוריים, הנחשבים בני אותו גיל כמו הממצא של יאנגהאי, &quot;מרמזים שהידע על ייצור אוכפים הועבר בין [קהילות] שיצרו אז סוגים משתנים של אוכפים ,&quot; אומרת Ventresca-Miller, שלא השתתפה במחקר החדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ביאנגהאי, שם נחפרו 531 קברים, חוקרים מצאו שוטים, רתמות ופריטים אחרים הקשורים לרכיבה על סוסים, המתוארכים כבר לפני כ-3,300 שנה. רק קבר אחד נוסף מלבד קברה של האישה, שנחשב בערך באותו גיל, הניב אוכף. אבל הממצא הזה הוא חלקי ולא תוארך פחמן רדיואקטיבי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חפירות יאנגהאי יצרו גם את <a href="https://www.sciencenews.org/article/pants-oldest-ancient-horseman-asia-culture-origin">זוג המכנסיים העתיק ביותר הידוע</a> , שנלבש על ידי רוכב סוסים לפני כ-3,000 שנה ( <em>SN: 2/18/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייצור אוכפים הופיע מאוחר יותר, כאשר הרוכבים הפכו מודאגים מהנוחות והבטיחות שלהם ובריאות הסוסים שלהם, חושד ורטמן. אוכפים נוחים היו מאפשרים לכל אחד בקהילה לרכוב על סוסים ומעודדים עלייה בטיולי סוסים למרחקים ארוכים, אומר Ventresca-Miller.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של ורטמן אינו יכול לומר אם אנשי יאנגהאי, שחיו בהתנחלויות כל השנה, או קהילת רועים רכובים ממקומות אחרים במרכז ומזרח אסיה עשו את האוכף של האישה הקדומה. ייתכן שהיא נדדה ליאנגהאי מקבוצת רועים והביאה את האוכף. או שאנשי יאנגהאי אולי רכשו את האוכף באמצעות מסחר. או שמומחים מקומיים בעור ועבודות רקמה אולי יצרו את האוכף.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072423_BB_exhumed-saddle_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="134555" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072423_BB_exhumed-saddle_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לתוספי ספורט רבים אין זכר למרכיבי המפתח שלהם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/sport-supplements-ingredients-dietary<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Wed, 26 Jul 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129947 </guid><description><![CDATA[A chemical analysis of 57 supplements found that 40 percent had undetectable amounts of key ingredients. Only 11 percent had accurate amounts.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>משרפת שומן. מאיץ חילוף חומרים. מפעיל תרמו. כמה תוספי ספורט ללא מרשם מפרסמים מרכיבים בעלי תכונות כביכול משפרי ביצועים, אבל לכל אחד אפשר לנחש מה באמת יש בגלולה או האבקה הזו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רק <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamanetworkopen/fullarticle/2807343" target="_blank" rel="noopener">11 אחוז מתוך כמעט 60 תוספי תזונה שנבדקו</a> מכילים למעשה כמות מדויקת של מרכיבי מפתח הרשומים על התווית, מדווחים מדענים ב-17 ביולי ב- <em>JAMA Network Open</em> . ארבעים אחוז לא הכילו כמות ניתנת לזיהוי של המרכיבים כלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;פשוט הייתי צריך להניד את ראשי&quot;, אומר פיטר כהן, רופא לטיפול ראשוני ב-Cambridge Health Alliance בסומרוויל, מסה. &quot;זה מדהים שב-40 אחוז מהמוצרים, היצרן אפילו לא טורח לשים אף אחד [מהמוצרים] מרכיב] ב.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כהן ועמיתיו ניתחו כימית 57 תוספי ספורט עם תוויות הרשומות <em>R. vomitoria</em> , methylliberine, halostachine, octopamine או turkesterone - צמחים או תרכובות צמחיות שעלולות לשמש כממריצים או בוני שרירים. רק 34 הכילו את המרכיב הנטען. לשישה היו בערך הכמות הנכונה; ל-28 היו כמויות לא מדויקות שהשתנו מאוד, מ-0.02% ל-334% מהכמות המצוינת על התווית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה מדאיג&quot;, אומר לואיס רוסטוולד, דיאטן ואפידמיולוג במכללת ביילור לרפואה ביוסטון, שלא היה מעורב בעבודה. כמה אנשים עשויים להיות רגישים מאוד למרכיבים האלה, הוא אומר, ו&quot;ייתכן שהם מקבלים הרבה יותר ממה שהם חשבו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של כהן מצא גם כי שבעה מהמוצרים שנבדקו הכילו לפחות תרכובת אחת שאסורה על ידי מנהל המזון והתרופות האמריקאי. בשנים האחרונות, מדענים זיהו מאות <a href="https://www.sciencenews.org/article/hundreds-dietary-supplements-tainted-potentially-harmful-drugs">תוספי מזון נגועים בסמים שעלולים להזיק</a> <em>(SN: 10/12/18).</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניגוד לתרופות שנקבעו, ל-FDA אין סמכות לאשר תוספי תזונה לפני שהם מגיעים למדפי חנויות המכולת. אבל הסוכנות דורשת שתוספי מזון יכילו לפחות את המרכיבים שהם מציינים על התווית שלהם, אומר כהן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה שתוסף קיים בשוק לא אומר שהוא בטוח, יעיל או מכיל את מה שהוא מפרסם, אומרת פטרישיה דאוסטר, מומחית לתזונה באוניברסיטת Uniformed Services ב-Bethesda, Md., שלא השתתפה במחקר החדש. &quot;זה כמעט בלתי אפשרי לאדם הממוצע... לקבל החלטות מושכלות לגבי רכישת תוספי מזון ללא סיוע מבחוץ.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ארגוני צד שלישי כמו NSF, BSCG ו-USP יכולים להיות מועילים, היא אומרת, מכיוון שהם מנתחים תוספים ומעניקים את חותמת האישור שלהם. וכרטיס <a href="https://www.opss.org/opss-scorecard-check-your-dietary-supplement" target="_blank" rel="noopener">מידע מקוון</a> שפותח על ידי משרד ההגנה האמריקאי יכול גם לעזור לצרכנים להעריך את התוספים שלהם, אומר דאוסטר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהוא מחליט מה ואם לקנות, כהן מזהיר, &quot;עליך להשתמש בספקנות מירבית&quot;. רוסטוולד מסכים. &quot;בכל פעם שאתה רואה טענות כמו &#39;אתה הולך לשרוף שומן&#39;, או &#39;אתה הולך לשפר את הביצועים שלך&#39;&quot;, הוא אומר, &quot;אם זה נשמע טוב מכדי להיות אמיתי, זה כנראה לא נכון.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072423_mr_sports_supplements_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="692262" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072423_mr_sports_supplements_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> את אור השמש העז ביותר על פני כדור הארץ ניתן למצוא במדבר אטקמה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/most-intense-sunlight-earth-atacama-desert<dc:creator><![CDATA[Katherine Kornei]]></dc:creator><pubDate> Wed, 26 Jul 2023 10:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Environment]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129901 </guid><description><![CDATA[On the Chilean Altiplano plateau, every square meter of the ground receives, on average, more solar power than Mount Everest and occasionally almost as much as Venus.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>תשכחו מאריזונה או פלורידה - חובבי שמש צריכים לפנות למדבר אטקמה בדרום אמריקה. שם <a href="https://journals.ametsoc.org/view/journals/bams/104/6/BAMS-D-22-0215.1.xml" target="_blank" rel="noopener">קרני השמש על פני כדור הארץ הן החזקות ביותר</a> , פוגעות במקומות כמו הר האוורסט ואפילו, מדי פעם, מתחרות בתנאים בנוגה, כך מדווחים חוקרים ב-3 ביולי <em>בעלון של האגודה האמריקנית למטאורולוגיה</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נתוני לוויין העלו כי ה-Altiplano - רמה בגובה רב באטקמה, העוברת על חלקים של צ&#39;ילה, בוליביה, פרו וארגנטינה - חווה את הרמות האינטנסיביות ביותר של אור השמש על פני כדור הארץ. אבל מכיוון שלוויינים מביטים מלמעלה על פני הפלנטה שלנו מרחוק, חשוב לאמת את הטענה הזו עם נתונים על הקרקע, אומר ראול קורדרו, פיזיקאי מאוניברסיטת סנטיאגו בצ&#39;ילה. &quot;עד כמה ההערכות האלה טובות?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לענות על השאלה הזו, קורדרו ועמיתיו הקימו מצפה כוכבים אטמוספרי קטן, השוכן בשתי מכולות משלוח, באלטיפלנו הצ&#39;יליאני. מאז 2016, החוקרים מודדים את רמות קרינת השמש באתר באמצעות פירנומטר, מכשיר בגודל כף היד הרגיש לאור אולטרה סגול, נראה וקרוב לאינפרא אדום. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072123_kk_solar_radiation_inline.jpg" alt="צילום של חוקר שעובד גבוה בהרי האנדים של צ&#39;ילה מקים מכשיר למדידת קרינת השמש." class="wp-image-3129903" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072123_kk_solar_radiation_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072123_kk_solar_radiation_inline-575x383.jpg 575w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072123_kk_solar_radiation_inline-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072123_kk_solar_radiation_inline-279x186.jpg 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129903">חוקר שעובד גבוה בהרי האנדים של צ&#39;ילה מקים מכשיר למדידת קרינת השמש.</span> <span class="credit wp-credit-3129903">ר&#39; קורדרו</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתבסס על חמש השנים הראשונות של הנתונים מהמצפה, הכמות הממוצעת של אנרגיה סולארית שפוגעת בכל מטר מרובע של הנוף - 308 וואט - תואמת את תצפיות הלוויין הקודמות ואף גבוהה מהערכים <a href="https://journals.ametsoc.org/view/journals/bams/101/11/bamsD190198.xml" target="_blank" rel="noopener">שתועדו על ידי פירנומטר ליד פסגת ההר. אוורסט</a> , מדווח הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים גם לכדו התפרצויות של קרינת שמש חזקה במיוחד. אירוע אחד, בינואר 2017, פוצץ את האתר עם 2,177 וואט למ&quot;ר - יותר משבעה מהממוצע. עוצמתו של פרץ זה ואחרים דומים לו מתחרה <a href="https://www.sciencenews.org/article/what-will-it-take-go-venus">בקרינת השמש על נוגה</a> , אשר קרובה יותר לשמש יותר מ-40 מיליון קילומטרים מאשר כדור הארץ ( <em>SN: 2/13/18</em> ). אירועים כאלה, הנמשכים בדרך כלל דקות ספורות, נגרמים על ידי עננים דקים המפזרים אור לעבר הקרקע, מציעים החוקרים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072123_kk_solar_radiation_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1239356" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072123_kk_solar_radiation_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> כמה ציפורים אפריקאיות עוקבות אחרי נמלים נוודות לארוחה הבאה שלהן</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/birds-driver-ants-africa-ecology<dc:creator><![CDATA[Yao-Hua Law]]></dc:creator><pubDate> Tue, 25 Jul 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129876 </guid><description><![CDATA[Specialized interactions between birds and driver ants in Africa could help explain why the birds are especially sensitive to forest disturbances.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>COIMBATORE, הודו</strong> - כדי להבין טוב יותר את הציפורים הטרופיות של גינאה המשוונית, אורניתולוגים לוק ל. פאוול ופטרישיה רודריגס סורקים את הקרקע ולא את העצים. הם מחפשים קנים של נמלים נהגות ( <em>Dorylus</em> spp.). הטורפים הרעבים הללו יצעדו אל מחוץ לקנים התת-קרקעיים שלהם ויתנורו החוצה לנחיל ברוחב מטרים, וישטפו חרקים ותולעים מסבך הצמחייה. מהעצים, ציפורים מסתערות למטה כדי לתפוס את החרקים הנמלטים. ולאן שהולכים נחילי הנמלים, עוקבות הציפורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נחילים משמיעים זמזום וקולות &quot;טיק טיק טיק&quot;, אומר פאוול, מאוניברסיטת פורטו בפורטוגל. <a href="https://www.sciencenews.org/article/when-ants-squeak">זה קולן של הנמלים</a> - ושל חיות המתרוצצות בבהלה ( <em>SN: 8/12/02</em> ). &quot;אז אתה שומע קולות של ציוץ ציפורים בקצה [של הנחיל], מתקשרים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ציפורים עוקבות נמלים נחקרות היטב ביבשת אמריקה הניאוטרופית. באפריקה, לעומת זאת, &quot;אנשים ראו ציפורים עוקבות אחרי נמלים, אבל אף אחד לא באמת הסתכל&quot; כדי לראות אם לבעלי החיים יש מערכת יחסים מיוחדת, אומר רודריגס מאוניברסיטת לואיזיאנה בבאטון רוז&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצעד הראשון כדי להבין את זה הוא למצוא קיני נמלים נהגים. מאז 2020, רודריגס בילה שבועות בכל פעם בבדיקת הקרקע לאיתור נמלים ביער ליד סיודד דה לה פאס. כשהיא מוצאת אותם, היא יודעת לשמור מרחק. &quot;הם סופר-דופר אגרסיביים ויש להם לסתות ענק שיכולות לחורר את העור שלך&quot;, אומר רודריגס. למרות זהירותה, עקיצות נמלים &quot;קורות באופן בלתי נמנע&quot; - לפעמים הנמלים נופלות מעצים עליה ועל עמיתיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רודריגס עוקב אחר הנמלים כשהן נושאות מזון בחזרה לקנים שלהן. מכיוון שנמלים נהגות הן נוודות, ולעתים קרובות מעבירות את המושבות שלהן, היא בודקת כל קן מדי יום למקרה שהמושבה מתחילה לזוז. &quot;אנחנו מסתובבים הרבה ברחוב&quot;, היא אומרת בצחוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לצורך המחקר האחרון שלהם, רודריגס, פאוול ועמיתיו הציבו מצלמות בכניסות של שבעה קני נמלים נהגים ותיעדו כ-80 שעות של צילום. &quot;ציפורים מגיעות לכניסה לקן ובודקות את זה&quot;, אומר פאוול, משעין את גופו קדימה ומסובב את ראשו ימינה ושמאלה, מחקה ציפור, &quot;ועפים לכיוון המקום שבו הפשיטות הנמלים באותו יום&quot;. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="600" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_YHL_nomadic-ants_inline-600x450.jpg" alt="אישה עומדת ביערות גשם, מחייכת ואוחזת alethe עם ציצי אש, ציפור קטנה עם ציצה חום-אדמדם על ראשה" class="wp-image-3129879" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_YHL_nomadic-ants_inline-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_YHL_nomadic-ants_inline-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_YHL_nomadic-ants_inline-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_YHL_nomadic-ants_inline-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_YHL_nomadic-ants_inline-560x420.jpg 560w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_YHL_nomadic-ants_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129879">פטרישיה רודריגס מחזיקה באלת&#39; עם ציצי אש, אחד ממיני הציפורים עוקבות אחר הנמלים של גינאה המשוונית.</span> <span class="credit wp-credit-3129879">פ&#39; רודריגס</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהצוות שיחק קריאות של ציפורים עוקבות אחרי נמלים כמו קיכלי נמלים לבן-זנב ( <em>Neocossyphus poensis</em> ) ו-alethe עם ציצי אש ( <em>Alethe castanea</em> ), הוא משך אליו כ-30 מיני ציפורים אחרים. רבים מהציפורים הללו אוכלות חרקים ויכולות להיענות לקריאות של ציפורים מיוחדות עוקבות נמלים למזון, אומרים החוקרים. לעומת זאת, רק שבעה מיני ציפורים הגיבו לקריאות של יונה ירוקה אפריקאית ( <em>Treron calvus</em> ), שאינה עוקבת אחרי נמלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, תוצאות מוקדמות של ניסוי ניטור GPS מצביעות על כך <a href="https://www.xcdsystem.com/atbc/program/PlxWxeL/index.cfm?pgid=2748&amp;sid=23991&amp;abid=121645" target="_blank" rel="noopener">שלציפורים העוקבות אחרי נמלים יש טווחי בית גדולים יותר</a> מאשר לציפור התת-סיפורית הממוצעת. המדענים חושבים שזה בגלל שהציפורים צריכות לעוף רחוק יותר כדי לסקור את מושבות הנמלים הנעות, אמר פאוול ב-6 ביולי בפגישה של האגודה לביולוגיה טרופית ושימור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התנהגויות אלה שתועדו לאחרונה בציפורים טרופיות אפריקאיות מראות שהן מתמחות יותר בנמלים נהגות מכפי שציפו החוקרים, אומר רודריגס. הצוות רוצה כעת לבחון כיצד ההתמחות הזו משפיעה על הציפורים כאשר הידרדרות היער משנה את המספרים והתפוצה של נמלים נוהגות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים קודמים <a href="https://besjournals.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/1365-2664.13864" target="_blank" rel="noopener">בקמרון</a> <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1111/btp.13014" target="_blank" rel="noopener">ובגינאה המשוונית</a> הראו שהידרדרות היער מפחיתה באופן דרסטי את אוכלוסיות הציפורים אוכלות החרקים, במיוחד אלו שעוקבות אחרי נמלים. מכיוון שנמלים נהגים נמנעות משטחים חמים ופתוחים, פאוול ורודריגס תוהים אם זה עשוי להסביר מדוע ציפורים אלו פגיעות במיוחד לאובדן יער.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבודת הצוות &quot;חיונית ליידע את מקבלי ההחלטות, ובאופן אידיאלי יש לה השפעה על תקנות לכריתת יערות ושינוי שימושי קרקע במדינות עם חקלאות צומחת, כמו גינאה המשוונית&quot;, אומרת קרולינה אוקמפו-אריזה, אקולוגית באוניברסיטת גטינגן. גרמניה שדיווחה על <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S143917911830272X" target="_blank" rel="noopener">ההשפעה של אובדן יער על ציפורים עוקבות אחרי נמלים בקמרון</a> . השחתת היער תסיר את תערובת העצים והשיחים שהציפורים צריכות &quot;לעמוד עליה ולתפוס טרף ביעילות ולעקוב אחרי הנמלים&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שקל יחסית למצוא ציפורים עוקבות אחרי נמלים, לא ניצודות ורגישות להפרעות ביער, פאוול אומר שהן יכולות להצביע על אילו יערות להגן וכיצד. חקר הציפורים ויחסיהם עם נמלים נהגים דומה ל&quot;לשמור את האצבע על הדופק של בריאות היער&quot;, הוא אומר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_YHL_nomadic-ants_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="215033" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_YHL_nomadic-ants_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הנה כמה שינויי אקלים מגדילים את הסיכויים לקיץ חם באכזריות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/climate-change-heat-wave-summer<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Tue, 25 Jul 2023 05:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129943 </guid><description><![CDATA[Climate change made 2023’s record-breaking heat waves in the United States, Mexico, China and southern Europe much more likely, new simulations show.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>גלי החום, שוברי השיאים האחרונים, שצרבו את דרום מערב ארצות הברית וצפון מקסיקו, סין ודרום אירופה, הוגדלו <a href="https://doi.org/10.25561/105549" target="_blank" rel="noopener">באופן דרמטי</a> בשל שינויי אקלים שנגרמו על ידי אדם, כך מדווחים חוקרים ב-25 ביולי במחקר מרשת World Weather Attribution.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו ממש לא הפתעה&quot;, אמרה מדען האקלים פרידריקה אוטו מאימפריאל קולג&#39; בלונדון בתדרוך חדשות ב-24 ביולי. אבל &quot;בעוד שמזג האוויר משתנה כצפוי, כמה שהוא פוגע בנו גדול מהצפוי&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלי חום עזים ולעתים קטלניים אלו מתרחשים כאשר מערכות בלחץ גבוה נעצרות על פני חצי הכדור הצפוני, ויוצרות <a href="https://www.sciencenews.org/article/summer-extreme-heat-waves-jet-stream">כיפות חום בקושי זזות</a> ( <em>SN: 7/19/23</em> ). פניקס, למשל, הגיעה לפחות ל-43.3 מעלות צלזיוס (110 מעלות פרנהייט) בכל יום במשך יותר משלושה שבועות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אוטו ועמיתיה השתמשו במחשבים כדי לדמות את האקלים של כדור הארץ, עם ובלי שינויי אקלים שנגרמו על ידי אדם, כדי להעריך את הסבירות לגלי החום האחרונים בתנאי אקלים שונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעולם ללא שינויי אקלים, הם מצאו, החום הקיצוני האחרון בסין צפוי להיות בערך אחת ל-250 שנה. כעת, מדובר בתופעה של פעם בחמש שנים, או בסבירות גבוהה פי 50 להתרחש. בינתיים גלי החום הקיצוניים בדרום אירופה ובצפון אמריקה, שהיו כמעט בלתי אפשריים ללא שינויי אקלים, צפויים להתרחש כעת אחת ל-10 שנים ו-15 שנים, בהתאמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם התחממות האקלים תגיע ל-2 מעלות צלזיוס מעל לרמות הקדם-תעשייתיות, אירועים אלו עלולים להתרחש כל שנתיים עד חמש שנים, כך הראו הסימולציות. כבר התחממנו ב <a href="https://www.sciencenews.org/article/extreme-weather-climate-change-2022">-1.1 מעלות צלזיוס לפחות</a> מאז ( <em>SN: 22/12/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שעדיין מוקדם מדי לקבוע את המספר האנושי של אירועים קיצוניים אלה, מאות מקרי מוות כבר דווחו מאזורים ברחבי העולם, וחששות מחסור בחשמל גדלים ככל שהביקוש לקירור עולה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The risks are rising faster than we are adapting,” Otto said. “We are much more vulnerable than we might have liked to believe in the past.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072423_NO_heat-wave_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="90107" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072423_NO_heat-wave_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> The James Webb telescope may have spotted stars powered by dark matter</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/james-webb-telescope-stars-dark-matter<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Mon, 24 Jul 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129789 </guid><description><![CDATA[Three objects in the distant universe bear signs of hypothesized “dark stars,” researchers claim, though others say more definitive data are needed. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>The James Webb Space Telescope has spotted objects in the early universe that might be a new kind of star — one powered by dark matter.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These “dark stars” are still hypothetical. Their identification in JWST images is far from certain. But if any of the <a href="https://www.pnas.org/doi/epdf/10.1073/pnas.2305762120" target="_blank" rel="noopener">three candidates</a> — reported in the July 25 <em>Proceedings of the National Academy of Sciences</em> — turn out to be this new type of star, they could offer a glimpse of star formation in the early universe, hint at the nature of dark matter and possibly explain the origins of supermassive black holes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> First proposed in 2007 by cosmologist Katherine Freese and colleagues, <a href="https://www.sciencenews.org/article/twinkle-twinkle-dark-matter-may-have-lit-first-stars">dark stars might have been some of the first types of stars</a> to form in the universe ( <em>SN: 1/1/08</em> ). Though dark stars have yet to be observed, they&#39;re thought to be powered by heat from dark matter interactions rather than by nuclear fusion reactions like in the sun.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Dark stars “would be very weird looking,” says Freese, of the University of Texas at Austin. The hypothetical stars would have formed from clouds of hydrogen and helium that drew in locally abundant dark matter as they coalesced. Though the true nature of <a href="https://www.sciencenews.org/article/dark-matter-lz-experiment-physics">dark matter</a> isn&#39;t known — its presence is inferred largely via its effect on how stars move within galaxies — it&#39;s possible that dark matter particles can interact with themselves, annihilating each other when they collide and producing vast amounts of light and heat ( <em>SN: 7/7/22</em> ). That heat would keep the cloud of hydrogen and helium from condensing into a dense, hot core like the stars that exist today.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Because the heat from dark matter annihilations would keep the gas cloud from condensing, dark stars could grow to gargantuan size. Theoretically, dark stars could be 10 times as wide as Earth&#39;s orbit around the sun. They could also be millions of times as massive as the sun and shine billions of times brighter — bright enough, potentially, to be spotted by JWST.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To see if any dark stars are lurking in data from the orbiting observatory, Freese and colleagues pored over images from a JWST survey of early galaxies. In such images, JWST has so far discovered over 700 objects that may have originated <a href="https://www.sciencenews.org/article/james-webb-space-telescope-time-galaxy">in the first few hundred million years of the universe</a> — the epoch when dark stars would have emerged ( <em>SN: 12/16/22</em> ). Light from these remote objects is stretched, or redshifted, as the universe expands. So Freese and colleagues zeroed in on four objects already confirmed to be highly redshifted, making them some of the oldest objects seen to date.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Those objects are currently thought to be small galaxies from the universe&#39;s relative infancy. But because they&#39;re so far away, JWST can&#39;t resolve them well enough to determine whether they&#39;re actually galaxies or large, ultrabright stars, the researchers say. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="551" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_sw_dark-stars_inline.jpg" alt="An image from the James Webb Space Telescope with an arrow pointing at JADES-GS-z13-0." class="wp-image-3129792" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_sw_dark-stars_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_sw_dark-stars_inline-473x383.jpg 473w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_sw_dark-stars_inline-555x450.jpg 555w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_sw_dark-stars_inline-230x186.jpg 230w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129792">Three dark star candidates were identified from data collected by the JWST Advanced Deep Extragalactic Survey. One of the candidates, JADES-GS-z13-0, is shown here (arrow).</span> <span class="credit wp-credit-3129792">NASA, ESA, CSA, JADES Collaboration</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The team ran computer simulations of how much light a hypothetical dark star might produce at various wavelengths. They compared those spectra to light from images collected by JWST at different wavelengths for each of the four objects. JWST data from three of those objects are consistent with the simulated dark star patterns, Freese and colleagues report.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some scientists are skeptical. Known types of stars could also create the observed light from the three candidates, says Sandro Tacchella, an astrophysicist at the University of Cambridge. And identifying any of the objects as a dark star would require that the simulated patterns fit well to more detailed spectra, says Brant Robertson, a theoretical astrophysicist at the University of California, Santa Cruz.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If dark stars were to be found, though, “that would be revolutionary,” says study coauthor Cosmin Ilie, an astrophysicist at Colgate University in Hamilton, NY</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Detecting dark stars would <a href="https://www.sciencenews.org/article/dark-matter-lz-experiment-physics">confirm the existence of a dark matter particle</a> and hint at how it works ( <em>SN: 7/7/22</em> ). “Just having the information that [dark matter] is something that could annihilate would be really, really powerful,” says Tracy Slatyer, a theoretical physicist at MIT who was not involved in the study. That knowledge could help scientists look for dark matter elsewhere in the universe, she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Dark stars could also help explain <a href="https://www.sciencenews.org/article/astronomers-cant-figure-out-why-some-black-holes-got-so-big-so-fast">the formation of supermassive black holes</a> ( <em>SN: 3/16/18</em> ). Once the dark matter inside the star has annihilated itself, the remaining hydrogen and helium — millions of times the mass of the sun in a relatively compact space — would collapse in on itself and form a black hole. Those black holes could merge over time into black holes like the ones at the centers of most galaxies, millions or billions of times as massive as the sun.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Future experiments, like looking for brighter or dimmer light at certain wavelengths, could help confirm whether any of the three objects are dark stars. Freese also expects to find more dark star candidates in future JWST data, she says. But for now, whether dark stars truly exist remains a mystery.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_sw_dark-stars_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="175323" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_sw_dark-stars_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Human embryo replicas have gotten more complex. הנה מה שאתה צריך לדעת</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/human-embryo-replica-complex-advanced<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Mon, 24 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Humans]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129908 </guid><description><![CDATA[Lab-engineered human embryo models created from stem cells provide a look at development beyond the first week. But they raise ethical questions. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Some newly reported clumps of cells growing in lab dishes have been hailed as the closest things to human embryos that scientists have ever made in the lab.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These entities are human embryo models — masses of cells created from stem cells that mimic some properties of certain stages of embryo development. ההישג נותן לחוקרים הזדמנות להסתכל על התפתחות האדם מעבר לשבוע הראשון לערך, כאשר עובר צריך להשתיל ברחם כדי להתפתח עוד יותר. השלב שלאחר ההשתלה לא נוצר מחדש בכלי מעבדה - עד עכשיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שישה מחקרים שדווחו ביוני ויולי מתארים את דגמי העוברים, שיצרו התרגשות ודאגה באותה מידה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור חוקרים העובדים על מודלים אלה של עוברים, העוברים המזויפים הם כלים חדשים להשיג תובנה לגבי &quot;הקופסה השחורה&quot; של התפתחות האדם, לאחר השתלת עוברים ברחם. הם שימושיים מכיוון שעוברים אנושיים שנתרמו הם במחסור, ויש מגבלות על סוגי הניסויים שחוקרים יכולים לבצע בהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כ-60% מההריונות נכשלים ממש לפני, במהלך או זמן קצר לאחר ההשתלה, אמרה ביולוגית ההתפתחות ותאי הגזע מגדלנה ז&#39;רניקה-גוץ מאוניברסיטת קיימברידג&#39; ו-Caltech ב-27 ביוני במהלך תדרוך חדשות שדן במודל עוברים שנעשה במעבדתה. תובנות שנאספו מדגמי העובר עשויות לתת הבנה חדשה מדוע הריונות רבים אינם מצליחים לתפוס אחיזה ולהוביל לטיפולי פוריות טובים יותר, אמרה ז&#39;רניקה-גוץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אחרים חוששים שהמודלים - יחד עם ביציות וזרע העשויים מתאי גזע - מעלים את רוח הרפאים של חוקרים המשתמשים בחיקויים כדי ליצור תינוקות. מדענים המפתחים את המודלים אומרים שהתרבות אינה המטרה או הכוונה שלהם, וכי השתלה ברחם היא בלתי אפשרית עם מודלים אלה של עוברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, המחקר מעלה סוגיות של איך - והאם - לווסת את מה שמדענים יכולים לעשות עם ישויות דמויות עוברים העשויות מתאי גזע. שאלות סובבות האם ניתן או צריך לגדל מודלים של עוברים מעבר ל-14 ימים של התפתחות אנושית נורמלית לאחר ההפריה. ומבקרים מזהירים שהפרזת מה שהמודלים הם או יכולים לעשות עלולה לגרום לפגיעה באמון במדע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Science News</em> שוחח עם מדענים ואנשי אתיקה כדי ללמוד עוד על מודלים אלה של עוברים אנושיים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מהם מודלים של עוברים אנושיים?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני שנענה על השאלה הזו, אמנדר קלארק, נשיא האגודה הבינלאומית לחקר תאי גזע, אומר שעלינו להבין תחילה שעובר אנושי הוא תוצר של הפריה של ביצית וזרע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מודלים של עוברים, לעומת זאת, מרכיבים את עצמם מתאי גזע פלוריפוטנטיים - כאלה שיש להם את הכוח ליצור כמעט כל סוג של תא בגוף. &quot;לכן, מודלים של עוברים אינם עונים להגדרה הקלינית, הרפואית או המדעית של עובר מכיוון שהם אינם מקורם בתוצר של הפריה על ידי שני גמטות&quot;, אומר קלארק, מדען תאי גזע, ביולוג התפתחותי וגנטיקאי ב-UCLA.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך שנים, מדענים חקרו את השבוע הראשון בערך של התפתחות האדם באמצעות עוברים אנושיים או <a href="https://www.sciencenews.org/article/blastoid-stem-cells-fertility-research">מודלים של עוברים</a> שנתרמו ( <em>SN: 1/5/22</em> ). מהם למדו החוקרים הרבה על היווצרות כדור התאים המכונה בלסטוציסט. בלסטוציסטים יש שכבה חיצונית של תאים שיהוו את השליה ומערכות תמיכה אחרות לעובר המתפתח, ומקבץ פנימי של תאים שיוליד את הגוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל בשבועות הקרובים של החיים מתרחשת הפעולה האמיתית, אומר הביולוג והאמבריולוג של תאי גזע יעקב חנה ממכון ויצמן למדע ברחובות, ישראל. בין היום השביעי ליום ה-35 בערך לאחר ההפריה, הוא כאשר העובר בונה את כל איבריו. &quot;זה עובר מכדור של תאים למבנה שכל אחד ברחוב... היה אומר לך, &#39;זה עובר&#39;.&quot; ואז שאר שמונת החודשים האחרים הם רק גידול של העובר&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים הרכיבו מודלים של עוברים המכילים חלק, אך לא את כולם, מסוגי התאים הדרושים להתפתחות תקינה. דגמי העוברים החדשים שדווחו מחקים מבנים שיימצאו בעובר שהושתל ברחם, למרות שלמחקים אין מה להשתיל לתוכו. המודלים מדמים חלון מאוד ספציפי של התפתחות העובר: &quot;האירועים המתרחשים כשתלי עובר, איך העובר מתאסף בעצמו&quot;, אומר קלארק. &quot;אז בעצם הם קורסים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אף אחת מהדוגמניות לא מעתיקה לחלוטין עובר אמיתי, היא אומרת. למשל, אף אחד מהם לא מייצר טרופקטודרם טוב מאוד, שכבת התאים שמולידה את השליה בשלב מאוחר יותר בהתפתחות. שכבה זו חשובה לעובר להשתיל ברחם, והיא גם שולחת אותות שעוזרים לשאר העובר להתפתח כראוי.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך התחיל הבאז האחרון על דגמי עוברים?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מודלים של עוברים לאחר השרשה משכו תשומת לב תקשורתית כאשר ז&#39;רניקה-גוץ הציגה ממצאים ראשוניים ברגעי הסיום של הרצאה שנשאה ב-13 ביוני בבוסטון בפגישה של האגודה הבינלאומית לחקר תאי גזע. העיתון <em>&quot;גרדיאן&quot;</em> שיבח את העבודה כפריצת דרך שיצרה עוברים אנושיים סינתטיים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="680" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ths_human-embryo_inline.jpg" alt="דגם עובר אנושי הדומה לטבעות של תאים בצבעים משתנים, עם ירוק עז באמצע וכתום (עם מגנטה מדי פעם) בטבעות החיצוניות" class="wp-image-3129911" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ths_human-embryo_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ths_human-embryo_inline-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ths_human-embryo_inline-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ths_human-embryo_inline-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ths_human-embryo_inline-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ths_human-embryo_inline-214x214.jpg 214w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129911">המעבדה של מגדלנה ז&#39;רניקה-גוץ יצרה מודל עוברים עם שכבות של תאים (ירוקים) שלדברי החוקרים דומה לחלק של עובר שייצור את הגוף, מוקף בשכבה (כתומה) המחקה תאים יוצרי שק חלמון, וכמה תאים (סגולים) ) דומים לאלה שמולידים את השליה. חוקרים אחרים ספקנים לגבי הטענה.</span> <span class="credit wp-credit-3129911">אוניברסיטת קמברידג</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האפיון הזה מגזים בהישג, אומר אלפונסו מרטינז אריאס, ביולוג התפתחותי באוניברסיטת פומפאו פברה בברצלונה. העבודה היא לא פריצת דרך, אלא התקדמות מצטברת, והיא רחוקה מליצור מחדש עובר, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ז&#39;רניקה-גוץ ועמיתיו הנדסו גנטית תאי גזע אנושיים כדי להידמות לשלושה סוגי תאים הנחוצים להתפתחות העובר: תאים המחקים את הטרופקטודרם החשוב ליצירת השליה, תאים הדומים לתאים שיהוו את שק החלמון שמזין את העובר עד להשתלטות השליה. , וכאלה היוצרים את האפיפלאסט - התאים בתוך העובר שיתפתחו לגוף. כדורי התאים שנוצרו <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06368-y" target="_blank" rel="noopener">דומים להיבטים מסוימים של עוברים אנושיים</a> , כך דיווח הצוות ב-27 ביוני ב- <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, שכבת הטרופקטודרם נוצרת בצד החיצוני של המבנה דמוי העובר כפי שהיא עושה בעוברים. אבל זה לא הופך חלבונים לאופייניים לשכבה הזו כשהם מורכבים במבנה תלת-ממדי, כך שהוא לא באמת מבשר שליה, אמרה מחברת-השותף ביילי וות&#39;רבי מאוניברסיטת קיימברידג&#39; במהלך תדרוך החדשות. אבל השכבה נחוצה להרכבת שאר מודל העובר, מה שמרמז שהיא מבצעת חלק מהפונקציות של הטרופקטודרם, אמרה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כיצד נוצרו דגמי עוברים אחרים?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו הצוות של ז&#39;רניקה-גוץ, כל קבוצות המחקר התחילו עם תאי גזע אנושיים. שליטה קפדנית של תנאי הגידול ומספר סוגים מסוימים של תאים שנוספו לתערובת אפשרו לתאי הגזע לגדול למבנים דמויי עובר. המודלים שונים במספר סוגי התאים שהם מכילים ובתכונות של עוברים אמיתיים שהם מסוגלים לחקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קבוצה אחת של חוקרים שידלה <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06354-4" target="_blank" rel="noopener">תאי גזע ליצירת מבנים דמויי עובר</a> עם שתי שכבות רקמה. העבודה הזו, שתוארה גם ב-27 ביוני ב- <em>Nature</em> , לא השתמשה במניפולציה גנטית או בכימיקלים כדי לגרום לתאי הגזע ליצור מבנים דמויי עובר. במקום זאת, החוקרים הסתמכו על יכולתם של תאי גזע להתארגן בעצמם, אומרת הביולוגית ההתפתחותית ברנה סוזן מבית הספר לרפואה של ייל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המודל המתקבל חסר את הטרופקטודרם. כשהחוקרים הבינו שהרקמה חסרה, הם חשבו שהיעדרה עשוי לומר להם משהו על חשיבותה, היא אומרת. &quot;בהיעדר הרקמות האלה אתה יכול לראות מה יקרה, מה לא יקרה, ואז אתה [מקבל] תובנות מדעיות חזקות מאוד [על] מדוע אתה צריך את הרקמה הזו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאמץ נוסף של חוקרים בסין ובמישיגן, המתואר ב-preprint שעדיין לא זכה לביקורת עמיתים שפורסם ב-16 ביוני באינטרנט ב-bioRxiv.org, <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.06.15.545180v1" target="_blank" rel="noopener">מרשים מבחינה טכנית</a> , אומר מרטינז אריאס. אבל עדיין חסרה לו שכבת מקדימה שליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחרונה, צוות בראשות יוני וו מהמרכז הרפואי UT Southwestern בדאלאס שיכנע תאי גזע ליצור <a href="https://www.cell.com/cell/fulltext/S0092-8674(23)00794-8" target="_blank" rel="noopener">ישויות דמויות עוברים</a> המשתרעות על פני אירוע הסידור מחדש שנקרא גסטרולציה, כך מדווחים החוקרים ב-20 ביולי ב- <em>Cell</em> . במהלך הקיבה עוברים עוברים מכדורים חלולים של תאים למבנים רב-שכבתיים שיולידו איברים ורקמות היוצרים את הגוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מודלים &quot;פרי-גסטרואידים&quot; אלה יצרו רקמות מסוימות הדומות לאלו שבמערכת העצבים המוקדמת ועשויים לסייע לאשר את מקורות התאים שיולידו ביציות וזרע. הדגמים האלה מכילים גם שק חלמון, אבל &quot;הדגם שלנו אינו דגם שלם&quot;, אומר וו. &quot;אין לנו את רקמת השליה.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="501" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072023_ths_human-embryo_inline2.jpg" alt="מבנה דמוי עובר, מוצג כגוש תאים בצורת אליפסה. המבנים החיצוניים הם בעיקר כתומים. במרכז החצי התחתון נמצאים בעיקר תאים ירוקים, ובמרכז הישיר יש יותר תאים סגולים" class="wp-image-3129909" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072023_ths_human-embryo_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072023_ths_human-embryo_inline2-520x383.jpg 520w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072023_ths_human-embryo_inline2-611x450.jpg 611w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072023_ths_human-embryo_inline2-252x186.jpg 252w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129909">מבנה דמוי עובר הנקרא פרי-גסטרולואיד מהמעבדה של יוני וו במרכז הרפואי UT Southwestern בדאלאס מחקה כמה שלבים התפתחותיים מוקדמים, כולל היווצרות שק החלמון (כתום) והפס הפרימיטיבי (סגול) - חריץ המופיע בסביבות 14 ימים לאחר ההפריה ומאותת שהעובר מתחיל לסדר את עצמו מחדש לרקמות רב-שכבתיות. תאים הדומים לאפיבלסט (ירוק) מתחילים ליצור מספר שכבות של רקמות כמו אלו שייצרו את הגוף בעובר.</span> <span class="credit wp-credit-3129909">L. Lui <em>et al</em> / <em>Cell</em> 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שלמודלים חסר הטרופקטודרם, החוקרים נאלצו להוסיף חלבונים לעיגון ולתמוך בגסטרואידים כדי שיוכלו להתפתח כראוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צוות חוקרים בסין דיווח על תוצאות ראשוניות של <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.06.28.546720v1" target="_blank" rel="noopener">גסטרואידים דומים עם שקי חלמון</a> ב-28 ביוני ב-bioRxiv.org. צוות זה מצא שהכימיקל תלידומיד משנה את היווצרות שכבות הרקמה ומפריע להתפתחות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעתיד, חוקרים עשויים להשתמש במודלים כאלה כדי להבין כיצד כימיקלים מהסביבה יכולים להשפיע על עוברים מתפתחים, אומר וו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרטינז אריאס ואחרים יצרו בעבר גסטרולואידים שיכולים לדגמן התפתחות עד יום 19 לאחר ההפריה, אך לדגמים הקודמים הללו לא היו שקי חלמון.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> האם כל אחד מדגמי העובר הוא התקדמות משמעותית?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתוך &quot;בהלת הזהב&quot; הזו של דגמי עוברים, רק שניים הם התקדמות אמיתית, אומר מרטינז אריאס: הגסטרואידים ודגמי <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.06.14.544922v1" target="_blank" rel="noopener">העוברים</a> של וו שנעשו על ידי הקבוצה של האנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למודלים של האנה המתוארים ב-15 ביוני שפורסם ב-bioRxiv.org, יש פקסימיליה סבירה הן של שק חלמון והן של מבשר השליה, אומר מרטינז אריאס, והם יוצרים מבנים בעלי דמיון &quot;מדהים&quot; לאלו של עוברים ב-14 ימי התפתחות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התהליך להשגת מודל עובר כל כך דומה לדבר האמיתי היה ארוך, אומרת האנה. הצוות שלו חשב לראשונה כיצד לגדל עוברי עכברים מעבר לשלב ההתפתחותי הזה במנות מעבדה. תוך שימוש בעוברי עכבר כ&quot;מצפן הניסוי&quot; שלהם, החוקרים גילו כיצד להרכיב מודל של עוברי עכבר מתאי גזע. משם, הצוות השתמש בתחבולות שלמדו כדי לגדל תאי גזע אנושיים בתנאים ששידלו אותם להרכיב את עצמם למבנים המתקרבים לעוברים לאחר ההשתלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההרכבה העצמית עקפה את שלב הבלסטוציסט ועברה ישירות למשהו הדומה לעובר לאחר השרשה, כך מצא הצוות שלו. &quot;אולי העובר [מודלים] חסרים כי אנחנו לא עוברים דרך הבלסטוציסט [שלב]. אני לא חושב כך. אבל אני לא יכולה לשלול את זה כרגע&quot;, אומרת חנה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> האם מודלים אלה של עוברים יכולים לגרום לתינוקות?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא, אבל השאלה הזו תמיד עולה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים מתעניינים בהתקדמות טכנית וביולוגית שהמודלים החדשים של העוברים מביאים. אבל עבור רוב האנשים, &quot;זו באמת האפשרות שהם יכולים לשמש לרבייה שמושכת את תשומת הלב&quot;, אומרת קייטי חסון, מנהלת שותפה של המרכז לגנטיקה וחברה, ארגון צדק חברתי ללא מטרות רווח שבסיסו בברקלי, קליפורניה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא ניתן להשתמש במודלים אלה של עוברים להתרבות, אומרים מדענים. &quot;לא רק שזה לא חוקי לשים את השלבים המאוחרים האלה [דגמי עוברים] בתוך הרחם, אלא שלמעשה אם אני רוצה, או מישהו רוצה, המבנים האלה לעולם לא יוכלו להשתיל&quot;, אומרת האנה. ההשתלה מתרחשת רק כאשר העוברים מורכבים מאחד עד 64 תאים. המודלים שלאחר ההשתלה עברו מעבר לשלב זה. מבחינה ביולוגית, הוא אומר, &quot;זה לעולם לא יצליח&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וו מסכים. &quot;המודלים האלה אינם עוברים אנושיים בכלל&quot;, הוא אומר. &quot;הם לא מסוגלים לייצר שום סוג של חיים. הם בעצם רק מקבץ של תאים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ישנם חסמים חוקיים לגידול עוברים במעבדה מעבר לשלב מסוים גם כן. בבריטניה, החוק אוסר על גידול עוברים לאחר 14 ימי התפתחות, הנקודה שבה העובר מפעיל את תוכנית בניית הגוף שלו. הגבול הזה הוטל זמן קצר לאחר שהתאפשרה הפריה חוץ גופית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כמה מדגמי העוברים האלה כבר דומים לעוברים בשלב ההתפתחות של 14 יום. מכיוון שהמודלים אינם נוצרים באמצעות הפריה ולעולם לא יכלו להוליד אדם, חלק מהחוקרים טוענים שהם לא צריכים להיות כפופים לכלל 14 הימים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בארצות הברית, אין חוק האוסר על גידול עוברים ב-14 הימים האחרונים, אך תיקון דיקי-וויקר משנת 1995 אוסר על המכון הלאומי לבריאות בארה&quot;ב לממן מחקר על עוברים או תאים דמויי עוברים בעלי &quot;פוטנציאל אורגניזמי&quot;, אומר קלארק. מכיוון שלמודלים אלה חסרים חלקים קריטיים, אין להם פוטנציאל ליצור אורגניזם - כך שניתן לממן מחקר עם מודלים של עוברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החברה הבינלאומית לתאי גזע עדכנה לאחרונה את ההנחיות שלה, והציעה שאם מדענים רוצים לטפח עוברים שנוצרו על ידי הפריה במשך יותר מ-14 ימים, עליהם לבקש אישור ציבורי בתחום השיפוט שלהם. מכיוון שהדגמים אינם עוברים, ההנחיות של החברה מציעות שניתן לתרבת אותם עד להופעת מבנה שנקרא הפס הפרימיטיבי, המעיד על כך שהעובר מתחיל לבנות את הגוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המטרה של רוב המדענים בתחום היא להבין את התהליך שבו תאים מרכיבים עובר ואז יוצרים את כל האיברים והרקמות של הגוף, אומר מרטינז אריאס. זה לא הכרחי ולא רצוי, ואולי אפילו לא אפשרי, לבנות העתק מושלם של עובר. &quot;אני בהחלט לא חושב שזה משהו שאנחנו רוצים לעשות, או שאנחנו צריכים לעשות או צריכים להגיד&quot;, הוא אומר. &quot;וזה לא משהו שנמצא באופק.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות זאת, מדענים צריכים ללחוץ על כפתור ההשהיה כדי להעריך ביסודיות את המבנים דמויי העובר ולקבוע כיצד הם יכולים לסייע בהבנת ההתפתחות האנושית, אומר מרטינז אריאס. &quot;אני מקווה שעכשיו כולנו יכולים לפתח את המערכות האלה בצורה שימושית למחקר, במקום לנסות לראות כמה רחוק אנחנו [יכולים] ללכת לחלל, מבלי לחשוב [על] איך נחזור&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שיחות עם הציבור על מה שדגמי העובר מייצגים מבחינה מדעית, פילוסופית ומשפטית, ועל איך להשתמש בהם מבחינה אתית, צריך להתחיל עכשיו, אומר חסון. &quot;אנחנו צריכים לחשוב עליהם עכשיו כי זה לא המקרה, וזה לא צריך להיות המקרה, שהגבולות הטכניים של מה שמדענים יכולים לעשות עם המודלים האלה צריכים להגדיר את הדיון האתי ומה הגבולות האתיים צריכים להיות.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ths_human-embryo_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="146386" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ths_human-embryo_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>