<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום ה&#39;, 05 באוקטובר 2023 16:05:53 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> עקבות האדם בניו מקסיקו באמת עשויות להיות מופעי היכרויות עתיקים באופן מפתיע</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/human-footprints-new-mexico-ancient-dating<dc:creator><![CDATA[McKenzie Prillaman]]></dc:creator><pubDate> Thu, 05 Oct 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132145 </guid><description><![CDATA[Two dating methods find that human tracks in White Sands National Park in New Mexico are roughly 22,000 years old, aligning with a previous estimate.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>טביעות רגל של בני אדם בפארק הלאומי ווייט סנדס בניו מקסיקו עוררו מחלוקת לפני שנתיים כאשר מדענים מצאו שהטביעות ישנות באופן מפתיע, ומתוארכות לכ-22,000 שנה. כעת, שתי דרכים אחרות לתארך את המסלולים המאובנים <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adh5007" target="_blank" rel="noopener">מתלכדים בגילאים דומים לאומדן הראשון</a> , ויכולות לפתור את המחלוקת, כך מדווחים חוקרים ב-6 <em>באוקטובר</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא מוסיף <a href="https://www.sciencenews.org/article/texas-toolmakers-add-debate-over-who-first-americans-were">לראיות שהולכות ומתגברות</a> לכך שבני אדם הגיעו לצפון אמריקה אלפי שנים מוקדם ממה שחשבו בעבר ( <em>SN: 7/11/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;התשובה לגיל הגיל של טביעות הרגל היא קריטית&quot;, אומר הארכיאולוג לורן דייויס מאוניברסיטת אורגון סטייט בקורוואליס, שלא היה מעורב במחקר החדש. &quot;אנחנו צריכים להיות מסוגלים להבין כמה מוקדם אנחנו צריכים לחפש עדויות ארכיאולוגיות ביבשת אמריקה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2021, חוקרים תיארו <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.abg7586" target="_blank" rel="noopener">יותר מ-60 טביעות רגליים</a> משובצות במה שהיה פעם בוץ לצד אגם עתיק במה שהיא כיום ניו מקסיקו. תיארוך פחמן רדיואקטיבי של זרעים של צמח מים בסביבת טביעות הרגל - המשתרעות על פני מספר שכבות סלע - הצביע על כך שאנשים <a href="https://www.sciencenews.org/article/footprints-ghost-tracks-prehistoric-humans-americas">הסתובבו שם במשך אלפיים שנה בין 23,000 ל-21,000 שנים בערך</a> ( <em>SN: 23/9/21</em> ). התוצאה הוסיפה לראיות אחרות שדוחפות תיאוריה ארוכת שנים לפיה בני האדם הראשונים בצפון אמריקה הגיעו מסיביר דרך גשר יבשתי אי אז לפני 16,000 עד 14,000 שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כמה מדענים ציינו שצמחי המים ששימשו לתארך את טביעות הרגל יכלו לספוג פחמן עתיק במי התהום, תופעה ידועה. &quot;יש אז פוטנציאל לצמח לתת פרספקטיבות מוגזמות על גילו&quot;, אומר דייוויס, שכתב <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.abm4678" target="_blank" rel="noopener">ביקורת</a> על המאמר משנת 2021.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביקורת לא הייתה מפתיעה, אומר הגיאולוג ג&#39;ף פיגאטי מהמרכז למדעי הגיאוגרפיה ושינויי הסביבה בדנוור של המכון הגיאולוגי האמריקאי. &quot;ידענו מההתחלה שנצטרך להעריך באופן עצמאי את הגילאים עם טכניקות היכרויות שונות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להוסיף לעבודות העבר שלהם, פיגאטי ועמיתיו אבקה מתוארכת פחמן תקועה באותן שכבות כמו חלק מטביעות הרגל. האבקה הגיעה מצמחי אדמה, בעיקר עצי אורן, אשוח ואשוח, תוך הימנעות מבעיית הפחמן של מי התהום. החוקרים אספו גם גרגרי קוורץ מעל הטביעות הנמוכות ביותר והשתמשו בשיטת תיארוך שמעריכה כמה זמן הקוורץ היה קבור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האבקה הניבה טווח גילאים של בערך 23,400 עד 22,600 שנים, והקוורץ נתן גיל מינימום של בערך 21,500 שנים. שתי התוצאות מהדהדות את אומדן הגיל הקודם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הטריומווירט הזה הוא ממש ממש חזק וקשה להתווכח נגדו כי הם פשוט גישות שונות מהותית לדייט&quot;, אומר פיגטי. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" width="442" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_dig_inline-442x450.jpg" alt="תצלום של אדם חופר אזור אחר עקבות אנושיות קדומות בחולות לבנים." class="wp-image-3132146" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_dig_inline-442x450.jpg 442w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_dig_inline-376x383.jpg 376w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_dig_inline-183x186.jpg 183w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_dig_inline-570x580.jpg 570w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_dig_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 442px) 100vw, 442px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132146">אומדן גיל עבור טביעות רגל אנושיות עתיקות (אחת שנחפרה) בניו מקסיקו הובילה למחלוקת בשנת 2021 כאשר מדענים תיארכו אותן לראשונה לפני כ-22,000 שנה.</span> <span class="credit wp-credit-3132146">שירות הפארקים הלאומיים</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, דייוויס רוצה שהחוקרים ימצאו גילאי קוורץ משכבות סלע נוספות עם טביעות רגל. אם יושלם, הוא אומר, &quot;סביר להניח שתהיה לנו פתרון&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל המחברים אומרים שרבות מהשכבות האחרות דקות מדי לדגימה. איסוף דגימת משקעים שם יערבב שכבות מרובות של סחופות, חולות וחרסיות שונות, מה שיסבך את התוצאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שגיאות אפשריות בשיטות התיארוך הפרטניות, &quot;הנתונים הכוללים מהמחקר [החדש] מצביעים בבירור על נוכחות אנושית ביבשת אמריקה&quot; לפני כ-22,000 שנה, כתב בנטה פיליפסן, פיזיקאי באוניברסיטה הנורבגית למדע וטכנולוגיה בטרונדהיים. <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adk3075" target="_blank" rel="noopener">פרשנות</a> באותו גיליון של <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דבר אחד בטוח: יש עדיין הרבה מה לחשוף לגבי טביעות הרגל, אומרת שותפה קתלין ספרינגר, גיאולוגית גם במרכז למדעי הגיאוגרפיה ושינויי הסביבה של USGS.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו לומדים יותר בכל פעם שאנחנו יוצאים לשם&quot;, היא אומרת. &quot;המאמר הזה הוא ממש הפרק האחרון בסיפור החולות הלבנים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_footprints_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="566348" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_footprints_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ל-HIV &#39;רדום&#39; יש התנגשויות מתמשכות עם המערכת החיסונית של הגוף</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/dormant-hiv-human-body-immune-system<dc:creator><![CDATA[John Carey]]></dc:creator><pubDate> Thu, 05 Oct 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131877 </guid><description><![CDATA[In people on HIV drugs, defective viral bits may still exhaust T cells, possibly making it harder to fight back if people go off the drugs.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>במשך שני עשורים, הרעיון הדומיננטי בחקר ה-HIV היה שטיפול אנטי-רטרו-ויראלי מחסל ביעילות וירוסים פעילים הגורמים לזיהומים הרסניים, אך משאיר מאחוריו מאגר של תאים נגועים בלתי נראים לכאורה למערכת החיסון - עד להפסקת הטיפול. ואז הנגיף חוזר בשאג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת חושפים שני מחקרים חדשים שהנגיף ממשיך להעביר את מערכת החיסון לאימון. כמה תאים נגועים <a href="https://www.cell.com/cell-host-microbe/fulltext/S1931-3128(23)00331-1?_returnURL=https%3A%2F%2Flinkinghub.elsevier.com%2Fretrieve%2Fpii%2FS1931312823003311%3Fshowall%3Dtrue" target="_blank" rel="noopener">מוציאים חלקים של RNA ויראלי וחלבון</a> <a href="https://www.cell.com/cell-host-microbe/fulltext/S1931-3128(23)00337-2?_returnURL=https%3A%2F%2Flinkinghub.elsevier.com%2Fretrieve%2Fpii%2FS1931312823003372%3Fshowall%3Dtrue" target="_blank" rel="noopener">שמעוררים תגובה חיסונית</a> , כך מדווחים חוקרים ב-13 בספטמבר <em>ב-Cell Host &amp; Microbe</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שאינם מדבקים, נראה כי חלקיקים נגיפיים פגומים מחלישים את המערכת החיסונית. התגלית מספקת הסבר אפשרי למה שמאפשר לנגיף להופיע מחדש בעוצמה כזו כאשר אנשים מפסיקים לקחת תרופות אנטי-רטרו-ויראליות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שני המסמכים החדשים &quot;מחזקים - או צריכים לבסס - את שינוי הפרדיגמה הזה&quot;, אומר האימונולוג ר&#39; בראד ג&#39;ונס מ-Weill Cornell Medicine בניו יורק, שחיבר <a href="https://www.cell.com/cell-host-microbe/fulltext/S1931-3128(23)00338-4?_returnURL=https%3A%2F%2Flinkinghub.elsevier.com%2Fretrieve%2Fpii%2FS1931312823003384%3Fshowall%3Dtrue" target="_blank" rel="noopener">נקודת מבט נלווית</a> באותו כתב עת. מציין סטיבן דיקס, מומחה ל-HIV מאוניברסיטת קליפורניה, בית הספר לרפואה בסן פרנסיסקו: &quot;אף אחד לא הטיל ספק בנוכחות של מאגר פעיל, אבל כאן [החוקרים] מוצאים ראיות לכך שזה עשוי להיות באמת משנה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקרים הם חדשות מפוכחות במאמץ הגדול יותר לרפא HIV מכיוון שהתוצאות מראות שמערכת החיסון רואה אך אינה מצליחה להגיב בהצלחה לחלבונים הנגיפים, גם כאשר השכפול של הנגיף מופסק באמצעות תרופות. זה הופך את &quot;העבודה שלנו להרבה יותר קשה&quot;, אומרת האימונולוג לידיי טראוטמן מקרן הנרי מ. ג&#39;קסון לקידום הרפואה הצבאית ב-Bethesda, Md. אבל זה גם נותן שביב של תקווה: הממצאים החדשים מצביעים על דרך לגלות כיצד כדי להפוך את התגובה החיסונית ל-HIV ליעילה יותר, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שני המחקרים לקחו תאי דם מאנשים שקיבלו טיפול אנטי-רטרו-ויראלי ב-HIV וחיפשו עדות לפעילות ויראלית. הוירולוג Mathieu Dubé ועמיתיו השתמשו בבדיקות RNA פלואורסצנטיות כדי לחפש גנים ויראליים בתאי מערכת החיסון הנקראים תאי T עוזרים, מטרה עיקרית לנגיף. &quot;אנחנו מפעילים 10 מיליון תאים, והמכונה תזהה איזה מהם חיובי ל-HIV ואיזה שלילי&quot;, אומר דובה, ממרכז המחקר של אוניברסיטת מונטריאול. לאחר מכן החוקרים ניתחו את התאים הנגועים, וחיפשו RNA ויראלי וייצור חלבון. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="420" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092523_JC_dormant-HIV_inline.jpg" alt="תמונה של שני תאים בצבע כחול עם כתמים ירוקים ומגנטה באמצע." class="wp-image-3131880" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092523_JC_dormant-HIV_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092523_JC_dormant-HIV_inline-620x383.jpg 620w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092523_JC_dormant-HIV_inline-301x186.jpg 301w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131880">כתמים ירוקים ומגנטה חושפים נוכחות של RNA HIV בתוך גרעיני התאים הללו. מחקר חדש מראה שתאים נגועים באנשים הנוטלים תרופות אנטי-רטרו-ויראליות עדיין מייצרים פיסות וירוסים שפוגעות בתגובת המערכת החיסונית לנגיף.</span> <span class="credit wp-credit-3131880">Aurélie Cleret-Buhot ו- Mathieu Dubé/CRCHUM</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפתעה אחת, אומר דובה, הייתה המספר הגדול של תאים שייצרו חלבונים ויראליים. &quot;ציפינו לראות ביטוי ספונטני בכמה תאים, אבל לא בכל כך הרבה.&quot; התאים למעשה לא יצרו וירוסים חדשים שלמים ומדבקים; במקום זאת, &quot;רוב מה שמצאנו היה פגום - מה שאנו מכנים זבל&quot;, הוא אומר. הפתעה נוספת הייתה שאפילו תאי T שהכילו גנים פגומים של HIV, כמו אלה שחסרים נתחי DNA גדולים, עדיין הצליחו לייצר חלבונים ויראליים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא העיקרי הוא שהחלבונים הנגיפיים המוזרים הללו הם בעיה ביולוגית גדולה. &quot;למרות שהם פגומים ואינם מעוררים זיהום, הם עדיין יכולים להניע תגובות חיסוניות&quot;, מסביר דוב. ולא בצורה טובה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במערכת חיסונית בריאה, תאי T מסוימים יגיבו לחלבונים הנגיפיים על ידי הפיכתם לתאי T רוצחים מיוחדים המסוגלים להתנפל על כל תאים נגועים ב-HIV ולמגר אותם. אבל אצל אנשים עם HIV, תאי החיסון אינם מצליחים להפוך לרוצחים חזקים, כך עולה מהמחקר של הצוות של טראוטמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפרשנות שלה: יש מספיק פיסות ויראליות שמרחפות מסביב כדי לשמור על המערכת החיסונית מרופדת. תאי חיסון שאמורים להוביל את ההתקפה על הנגיף מתבקשים לרוץ מרתון אחרי מרתון בלי להפסיק, היא אומרת. &quot;הם לא יכולים לעמוד בקצב.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאות החדשות אכן מציעות שתי אסטרטגיות אפשריות לטיפול טוב יותר באנשים הנגועים ב-HIV. האחת היא הכפלת המאמצים לכווץ באופן דרמטי את מאגר התאים הנגועים, מה שעלול להפחית את ייצור החלקיקים הנגיפים הבעייתיים. השני הוא למצוא דרכים להמריץ מחדש את תאי T, אולי על ידי יישום לקחים <a href="https://www.sciencenews.org/article/how-prod-patient-immune-system-fight-cancer-wins-nobel-prize">מהצלחות בחיזוק התגובה החיסונית לסרטן</a> ( <em>SN: 10/1/18</em> ). אם תאי ה-T מסוגלים יותר, אז לפיסות החלבון הנגיפי המרחפות עשויות להיות אפקט דמוי חיסון, ולשמור על מערכת החיסון מוכנה לשלוט בכל ייצור ויראלי חדש בצורה יעילה יותר, אומר דיקס, שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל שתי האסטרטגיות מאתגרות. &quot;עשינו כברת דרך, אבל הבעיה שנותרה לנו היא בעיה קשה&quot;, אומר ג&#39;ונס.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092523_JC_dormant-HIV_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="281787" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092523_JC_dormant-HIV_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> היפופוטמים אולי הם לוחמים אכזריים, אבל השיניים הגדולות שלהם הופכות אותם ללעוסים נוראיים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/hippos-ferocious-fighters-teeth<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Wed, 04 Oct 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132109 </guid><description><![CDATA[Among plant eaters, hippos are the worst chewers. Their huge tusks and front teeth keep the jaw from moving side to side to grind food, a study finds. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>היפופוטמים איומים בללעוס, והחטים הענקיים והשיניים הקדמיות שלהם אשמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תכונות השיניים המפחידות הללו משמשות את ההיפופוטמים, בין השאר, כדי להגן על עצמם ועל הטריטוריה שלהם. אבל <a href="https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0291825" target="_blank" rel="noopener">חלק מהשיניים המסוקסות משתלבות</a> או מעכבות את תנועות הלסת, ומונעות מהיפופוטמים ללעוס ביעילות עם טכניקת הטחינה מצד לצד שבה משתמשים אוכלי עשב אחרים, מדווחים חוקרים ב-4 באוקטובר ב- <em>PLOS ONE</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יונקים אוכלי צמחים משתמשים בדרך כלל בשיניים הרחבות ליד צידי הפה שלהם כדי לטחון ולגרוס צמחייה סיבית לפני שהם בולעים אותה. מכיוון שתהליך העיכול שלהם בקושי מפחית את גודל חלקיקי המזון, אתה יכול לאמוד את יעילות הלעיסה על ידי התבוננות בצואה שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2009, הווטרינר מרקוס קלאוס מאוניברסיטת ציריך ועמיתיו השוו את הגדלים של חלקיקי צואה על פני כמעט 200 מיני יונקים. הם גילו שהיפופוטמים היו הלעיסים הכי פחות יעילים בקרב אוכלי עשב. שנים לאחר מכן, הוא ועמיתתו אניקה אבדיק תהו האם השיניים הקדמיות העצומות של היפופוטמים הן הגורם ללעוס הדל שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אוכלי עשב מסוימים, כמו צבאים ובקר, איבדו חלק מהחותכות הקדמיות שלהם במהלך האבולוציה, אולי בגלל שהם עצרו את הלעיסה. הקרנפים האפריקאים איבדו את שלהם לחלוטין. &quot;היפופוטמים הם דוגמה לטקסון שלא איבד אותם&quot;, אומר קלאוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים <a href="https://youtu.be/HMSJX8CatEY?si=gNZrGuCMBsPkwGaz" target="_blank" rel="noopener">ניתחו</a> <a href="https://www.youtube.com/shorts/nFa6TyQYZdc" target="_blank" rel="noopener">סרטונים</a> של היפופוטמים נפוצים ( <em>Hpopotamus amphibius</em> ) ופיגמיים ( <em>Cheropsis liberiensis</em> ) אוכלים, עקבו מקרוב אחר אופן האינטראקציה בין השיניים בזמן תנועת הלסתות. הצוות גם מדד מאפיינים פיזיים של 86 גולגולות נפוצות של היפופוטמים ו-21 גולגולות של היפופוטמים באוספים של המוזיאון, כולל המרווח והסידור של השיניים, ובדק את טווח הלסת מצד לצד של גולגולות אלה ומדד מקומות שבהם השיניים נלבשו על כל אחת מהן. אַחֵר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קלאוס חשב במקור שהחטים הענקיים של היפופוטמים נפוצים, שהם שיני כלבים שעברו שינוי, יהיו מה שיעצור את החיות מללעוס נכון מצד לצד. &quot;ילד, האם טעיתי&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום זאת, הצוות מצא שסטים עליונים ותחתונים של היפופוטמים נפוצים של חותכות ארוכות דמויות חנית מצטלבים ומשתלבים כאשר הלסת התחתונה נסגרת, ומגבילים את השיניים האחוריות למעיכה למעלה ולמטה. אוכלי העשב עדיין מנסים תנועה מצד לצד של הלסת, אומר קלאוס, עדות לסימני בלאי בצידי החותכות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="510" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline.jpg" alt="תמונה של גולגולת היפופוטם על רקע שחור." class="wp-image-3132111" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132111">גולגולות של היפופוטמים מצויים ( <em>Hippopotamus amphibius</em> ) כמו זה הראו לחוקרים שהחותכות העליונות והתחתונות משתלבות במהלך הלעיסה, ומונעות מהלסת לנוע מצד לצד.</span> <span class="credit wp-credit-3132111">Michelle Aimée Oesch ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC-BY 4.0</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החותכות של היפופוטמים לא משתלבות, אבל החטים שלהם מתנגשים בחוטם, ומאפשרים רק כמות מוגבלת של החלקה מהצד. דפוסי בלאי מראים שהחותכות גולשות זו על פני זו בעת הלעיסה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שהיפופוטמים מראים תנועת לסת מצד לצד בעת לעיסה, זה רומז ש&quot;לעיסת טחינה לרוחב זה משהו שעשו פעם [היפופוטמים] ושזה הלך לאיבוד בדרך&quot;, אומר קלאוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היפופוטמים משתמשים כעת בלסתותיהם הנוקשות, הפערים הרחבים והחטים והחותכות החדות והחזקות שלהם, בין השאר, כדי להילחם בהיפופוטמים אחרים על שטח וגישה לבני זוג, ולהתגונן מפני טורפים. אבל המעבר הפוטנציאלי ללעיסה פחות יעילה יכול היה לבוא עם השלכות. מכיוון שהיפופוטמים לא יכולים לכרסם מזון לחתיכות קטנות מאוד, לוקח לו יותר זמן להתעכל, אומר קלאוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם האוכל צריך להישאר זמן רב יותר במעיים, זה אומר שאי אפשר לאכול יותר מהר. מכאן שהיפופוטמים מתאפיינים, בקרב אוכלי עשב יונקים, בצריכת מזון נמוכה יחסית&quot;, הוא מסביר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צריכת מזון נמוכה יחסית שלהם עלולה להעמיד היפופוטמים בחסרון תחרותי מול אוכלי עשב בעלי גירה אחרים, הלעוסים ביעילות רבה יותר, כמו אנטילופות. חוסר יכולת להתחרות במינים החיים במלואם על מזון בכמות מספקת עלולה לשמור על היפופוטמים נשויים לנתיבי המים האפריקאים שהחיות המימיות למחצה מכנות בית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר הוא &quot;תזכורת ממש טובה למורכבותם של אורגניזמים, ושכאשר חלקים אנטומיים, כגון שיניים, נצפים בבידוד, ייתכן שהם לא מסבירים את כל התמונה&quot;, אומרת הביומכניסטית ההשוואתית סוזן וויליאמס מאוניברסיטת אוהיו באתונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חקר אבות היפופוטמים מאובנים יכול לחשוף אם ומתי, נעצרה תנועה מצד לצד של היפופוטמים במהלך הלעיסה, מה שהופך את ההבנה של הסיפור האבולוציוני של החיות לסירוגין. גם להיפופוטמים לנוער אין עדיין חותכות גדולות מספיק כדי להינעל, אז קלאוס סקרן לראות אם הצעירים האלה משתמשים באופן זמני בלעיסה מצד לצד.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_jaw_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="299179" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_jaw_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> פיתוח נקודות קוונטיות זוכה בפרס נובל לכימיה לשנת 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/quantum-dots-nanoparticles-bawendi-brus-ekimov<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Wed, 04 Oct 2023 15:26:53 +0000</pubDate><category><![CDATA[Chemistry]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132054 </guid><description><![CDATA[Moungi Bawendi, Louis Brus and Alexei Ekimov split the prize for their work in creating nanoparticles whose properties depend on their size.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עבודה על נקודות זעירות שמאירות מסכי טלוויזיה ועוזרות לרופאים לראות את כלי הדם המזינים גידולים זיכתה שלושה מדענים בפרס נובל לכימיה לשנת 2023.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכימאי מוני בוונדי, הכימאי לואי ברוס והפיזיקאי אלכסיי אקימוב חילקו את הפרס על גילוי וסינתזה של נקודות קוונטיות, כך הודיעה האקדמיה המלכותית השוודית למדעים ב-4 באוקטובר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="314" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_cg_ts_nobel_chemistry_headshots_inline.jpg" alt="תמונה מורכבת של שלוש צילומי ראש: הכימאי מוני בוונדי (משמאל), הכימאי לואי ברוס (באמצע) והפיזיקאי אלכסיי אקימוב (מימין) שזכו יחד בפרס נובל לכימיה לשנת 2023 על &quot;גילוי ופיתוח של נקודות קוונטיות, ננו-חלקיקים כל כך זעירים שהם הגודל קובע את תכונותיהם.&quot;" class="wp-image-3132077" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_cg_ts_nobel_chemistry_headshots_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_cg_ts_nobel_chemistry_headshots_inline-330x152.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132077"><span style="font-weight: 400">הכימאי מוני בוונדי (משמאל), הכימאי לואיס ברוס (באמצע) והפיזיקאי אלכסיי אקימוב (מימין) חילקו את פרס נובל לכימיה לשנת 2023 על &quot;גילוי ופיתוח של נקודות קוונטיות, ננו-חלקיקים כה זעירים עד שגודלם קובע את תכונותיהם&quot;.</span></span> <span class="credit wp-credit-3132077">MIT, אוניברסיטת קולומביה, Nexdot</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;נקודות קוונטיות הן סוג חדש של חומרים, השונה ממולקולות&quot;, אמר היינר לינקה, חבר בוועדת נובל. עצם התאמת הגודל של הננו-חלקיקים האלה, בערך של כמה מיליארדיות המטר לרוחב, <a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-dots-get-second-chance-shine">יכולה לשנות את תכונותיהם</a> - אופטיות, חשמליות, מגנטיות ואפילו נקודות התכה - הודות למכניקת הקוונטים ( <em>SN: 29/6/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה נכון גם לגבי צבע. &quot;אם אתה רוצה ליצור צבעים שונים עם מולקולות, היית בוחר מולקולה חדשה, קבוצה חדשה של אטומים&quot; המסודרים במבנה אחר, אמר לינק. אבל לנקודות קוונטיות בצבעים שונים יש את אותו סידור אטומים בדיוק. ההבדל היחיד הוא גודל החלקיקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר נקודות קוונטיות מוקרנות באור, האלקטרונים בפנים מקבלים אנרגיה, ובסופו של דבר משחררים את האנרגיה הזו כאור ניאון. ככל שהנקודות קטנות יותר, כך הן דוחסות יותר את פונקציית הגל של האלקטרון, ומגדילות את האנרגיה שלו כך שהנקודה נראית כחולה. נקודות גדולות יותר נראות אדומות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נקודות בגודל זהה העשויות מחומרים שונים עשויות גם לפלוט אורכי גל שונים במקצת של אור, אומר ז&#39;אן-מארק פקור, כימאי ב-CAS, חטיבה של האגודה האמריקנית לכימיה. נקודות קוונטיות עשויות בדרך כלל מחומרים מוליכים למחצה, כגון גרפן, סלניט או סולפידים מתכתיים, אומר פקורט. אז על ידי התאמת חומרים או גודל של נקודות קוונטיות, כימאים יכולים לשנות את תכונותיהם למגוון רחב של שימושים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון שגודלם של ננו-חלקיקים אלה יכול לשנות את תכונותיהם נחזה לפני כמעט מאה שנה, אך בזמנו נראה היה בלתי אפשרי לשחזר את האפקט הזה בעולם האמיתי. לשם כך, החוקרים יצטרכו חומר גבישי מושלם, ויצטרכו לשלוט בגודל הננו-חומר בצורה מדויקת מאוד, ולפסל אותו שכבה אחר שכבת אטום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואז, בתחילת שנות ה-80, אקימוב וברוס הראו באופן עצמאי שאפשר לעשות את זה. אקימוב, כעת ב-Nanocrystals Technology, Inc., באחוזת בריארקליף, ניו יורק, הדגימה זאת בזכוכית, הוסיפה נחושת כלוריד כדי לייצר גבישים זעירים וחשפה שצבע הזכוכית היה קשור לגודלם של גבישים אלה. ברוס, מאוניברסיטת קולומביה, גילה תגלית דומה, אך בהקשר אחר: הוא הדגים את הקשר בין גודל וצבע לננו-חלקיקים הצפים בחופשיות בתמיסה <a href="https://www.sciencenews.org/archive/creating-crystals-study-quantum-effects">ובתרכובות גזים</a> ( <em>SN: 10/3/92</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התגליות הללו עוררו עניין אינטנסיבי כיצד לרתום את הנקודות הקטנות הללו למגוון יישומים. אבל ייצורם ידרוש יכולת לשלוט בגודל החלקיקים לפי מפרטים מדויקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עשור לאחר מכן, Bawendi, מ-MIT, פיתח שיטה לשלוט במדויק על מהירות הצמיחה של הגבישים בתמיסה, תוך שהוא מבין כיצד לעצור אותם בדיוק כשהם מגיעים לגודל הרצוי. הוא עשה זאת על ידי הזרקת ריאגנטים כימיים לתמיסה שיצרה באופן מיידי את הגבישים הזעירים ולאחר מכן כוונון מיידי של טמפרטורת התמיסה, תוך עצירת צמיחתם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני מאוד מכובד ומופתע ומזועזע מההודעה הבוקר&quot;, אמר בונדי ב-4 באוקטובר במהלך מסיבת עיתונאים של MIT. &quot;אני מתכבד במיוחד לחלוק את זה עם לו ברוס, שהיה המנטור שלי בפוסט-דוקטורט, שממנו למדתי כל כך הרבה. ניסיתי לחקות את המלגה שלו ואת סגנון ההדרכה שלו כפרופסור בעצמי כשהגעתי ל-MIT.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בוונדי החל לעבוד על נקודות קוונטיות לאחר שפגש את ברוס במעבדות נוקיה בל, שמרכזה במורי היל, ניו ג&#39;רזי החוקרים נזקקו לנקודות קוונטיות באיכות גבוהה כדי לחקור את הפיזיקה של הננו-חלקיקים, אמר בוונדי. &quot;זה לא היה בגלל שרציתי ליצור את הנקודות הקוונטיות הטובות ביותר ליישום, אלא בגלל שהיינו צריכים ליצור את הנקודות הקוונטיות הטובות ביותר כדי ללמוד אותן.&quot; נדרשו שנים של ניסוי וטעייה כדי להבין את השיטה, הוא אמר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בכך שאפשרה לייצר נקודות קוונטיות, השיטה של ​​בונדי פתחה עולם של שימושים אפשריים לננו-חלקיקים. נקודות קוונטיות מאפשרות לשנות בדיוק רב את הצבע של נורות LED ולשפר באופן דרמטי את היעילות שלהן. נקודות שזוהרות באור פלואורסצנטי, מוזרקות לגוף <a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-dots-light-cancer-cells-mice">ומוצמדות לתאי חיסון שרוחשים לרקמות סרטניות</a> , יכולות לעזור למנתחים להבחין אפילו בגידולים שקשה לראותם ( <em>SN: 8/3/04</em> ). היכולת להיות מכווננת לקליטת אורכי גל שונים של אור יכולה גם לאפשר ייצור של תאים סולאריים מותאמים אישית שהם יעילים מאוד בתנאי אור שונים. הנקודות עשויות לשמש גם <a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-computers-go-silicon">לבניית מחשבים קוונטיים</a> , אומר פקורט ( <em>SN: 2/14/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המהנדס הביו-רפואי והכימאי וורן צ&#39;אן אומר שהפרס ראוי בהחלט. &quot;הם אלה שבנו את הבסיס&quot;, אומר צ&#39;אן, מאוניברסיטת טורונטו. &quot;אני באמת שמח שהתחום מקבל קרדיט על כך שהוא באמת שינה את העולם, לא רק בנקודות הקוונטיות, אלא בהרבה תחומים שונים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחד היישומים הראשונים הגיע בסוף שנות ה-90 כאשר צ&#39;אן ועמיתיו השתמשו בנקודות קוונטיות כדי לתייג תאים במעבדה, הוא אומר. &quot;שינויי פני השטח ששימשו לשילוב נקודות קוונטיות ליישומים הותאמו אז גם לסוגים אחרים של ננו-חלקיקים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ועדת נובל בוחנת לא רק את תרומות העבר, אלא גם את ההשפעה שעשויה להיות לגילוי על העתיד, אומר צ&#39;אן. היכולת לכוונן ננו-חלקיקים על ידי שינוי גודלם או תכונות פני השטח שלהם יכולה לפתוח מגוון רחב של אפשרויות שטרם נחקרו. צ&#39;אן ועמיתיו משתמשים כעת בנקודות קוונטיות כדי לזהות מחלות זיהומיות, כולל HIV, שפעת והפטיטיס B.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ממש התרגשתי לראות את זה&quot;, אומרת ג&#39;ודית ג&#39;ורדן, נשיאת האגודה האמריקנית לכימיה. &quot;יש לנו שלושה אנשים מוכרים שהביאו את הטכנולוגיה הזו מחלום, תקווה, מבנה תיאורטי... לאורך כל הדרך דרך סינתזה וייצור.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוקדם יותר השבוע, <a href="https://www.sciencenews.org/article/nobel-prize-physiology-medicine-2023-mrna-vaccine-covid">הפיתוח של חיסוני mRNA</a> - השערות רבות כמועמד לפרס נובל לכימיה לשנת 2023 - קיבל במקום זאת את נובל ברפואה או בפיזיולוגיה ( <em>SN: 10/2/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לפעמים כימיה זוכה לראפ גרוע&quot;, אומר ג&#39;ורדן. &quot;אבל הנה שתי דוגמאות מרהיבות לאופן שבו הכימיה פתרה בעיות בעולם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלושת הזוכים יחלקו את הפרס בסך 11 מיליון קרונות שוודיות, או כמיליון דולר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_cg_ts_nobel_chemistry_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="977861" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_cg_ts_nobel_chemistry_feat-800x450.jpg"></enclosure><dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator></item><item><title> דו&quot;ח עולמי מגלה שדו-חיים עדיין בסכנה. אבל לא הכל חדשות רעות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/amphibian-frog-extinction-risk-climate-global-report<dc:creator><![CDATA[Anna Gibbs]]></dc:creator><pubDate> Wed, 04 Oct 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132058 </guid><description><![CDATA[A survey of about 8,000 amphibian species provides the latest update on extinction risk trends stretching back to 1980. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לפני כמעט 20 שנה, ההערכה העולמית הראשונה של דו-חיים מצאה כי בעלי החיים מתמודדים עם ירידה נרחבת. כעת, דו&quot;ח שני ומעודכן מראה שדו <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06578-4" target="_blank" rel="noopener">-חיים רבים עדיין בצרות</a> , אבל עם כמה ציפויים כסופים, חוקרים מדווחים על 4 באוקטובר ב- <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו מציאותיים ומלאי תקווה בו זמנית&quot;, אומרת ג&#39;ניפר לואדטקה, שומרת שימור באיגוד הבינלאומי לשימור הטבע, העוקבת אחר מגמות סכנת הכחדה של מינים ברחבי העולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בפרט, שפע הנתונים בדו&quot;ח החדש, הכולל כ-8,000 מיני דו-חיים, עשוי לסייע במיקוד מאמצי השימור לשנים הבאות, אומר לואדטקה, שעובד גם מוושינגטון הבירה עבור Re:wild, ארגון שימור המבוסס ב- אוסטין, טקסס. זה מה שקרה לאחר <a href="https://www.iucn-amphibians.org/red-listing/global-amphibian-assessment/" target="_blank" rel="noopener">הערכת הדו-חיים העולמית הראשונה</a> ב-2004, שהביאה את המודעות למשבר הדו-חיים ועוררה את החוקרים לתאם מאמצים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שני הערכות שניתן להשוות זה עניין גדול, אומרים מומחים. &quot;חשוב לא רק שתהיה תמונה, אלא בעצם רצף של תמונות... שבו אתה יכול לראות מה קורה לאורך זמן&quot;, אומרת האקולוגית לשימור אנה רודריגס מ-CNRS במונפלייה, צרפת, שעבדה על ההערכה הראשונה אך לא הייתה מעורב בשני. &quot;אני ממש שמח לראות את זה נעשה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להלן חמש נקודות חשובות מהדוח החדש.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 1. דו-חיים נותרים בסכנת הכחדה יותר מכל קבוצת חוליות אחרת.</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כ-41 אחוז ממינים דו-חיים, הכוללים צפרדעים, קרפדות וסלמנדרות, נמצאים בסכנת הכחדה, כך גילו לואדטקה ועמיתיה. זה יותר מכל קבוצה אחרת של חולייתנים, שמביסים כרישים וקרניים (37 אחוז), יונקים (27 אחוז), זוחלים (21 אחוז) וציפורים (13 אחוז).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דו-חיים החזיקו בתואר זה גם בשנת 2004, כאשר 39 אחוז מהמינים היו מאוימים. כחלק מהעדכון של 2022, החוקרים השתמשו בנתונים גם כדי לשחזר את המצב בשנת 1980. הם גילו שאפילו בשנת 1980, המספר הזה כבר היה גבוה, 38 אחוז. בעיקרון, דו-חיים מאוימים באמת כבר הרבה זמן, אומר לואדטקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האיום הנפוץ ביותר המשפיע על דו-חיים הוא אובדן והידרדרות של בתי גידול, כאשר החקלאות משפיעה על עד 77 אחוז מהמינים שנחקרו. איומים אחרים כוללים שינויי אקלים ומחלות, כל אחד מהם משפיע על 29 אחוז מהמינים. כמובן, &quot;הדברים האלה לעולם אינם מבודדים לחלוטין&quot;, אומר רודריגס, וכל איום עשוי להגביר את הסבירות לאיומים אחרים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 2. רבות מהירידות הקשות ביותר של הדו-חיים נגרמות משינויי אקלים כעת, במקום ממחלות.</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Luedtke ועמיתיו גם רצו לדעת אילו איומים היו האחראים ביותר להוביל את הירידות הקשות ביותר. אז הם בחנו תת-קבוצה של 788 מינים שבין 1980 ל-2022, ירדו ברמת <a href="https://www.iucnredlist.org/#:~:text=It%20divides%20species%20into%20nine,in%20the%20Wild%20and%20Extinct." target="_blank" rel="noopener">הרשימה האדומה של IUCN</a> - למשל, מפגיעים לסכנת הכחדה. הם מצאו שבשנת 2004, המחלה הייתה המניע העיקרי מאחורי הירידה במצב השימור של 58% מתת-קבוצת המינים. באותו זמן, הפתוגן הפטרייתי <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-frog-killing-disease-may-not-be-so-new">chytrid הרס אוכלוסיות צפרדעים</a> ברחבי העולם ( <em>SN: 23/8/02</em> ). שינוי האקלים, לעומת זאת, היה תורם משמעותי לירידות רק באחוז אחד מהמינים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, פחות מ-20 שנה מאוחר יותר, שינויי האקלים עומדים מאחורי ירידה בסטטוס של 39 אחוז מהמינים. זה הופך אותו לגורם העיקרי הנפוץ ביותר לירידה בקבוצת הדו-חיים, מצאו החוקרים. ועדיין הממצא הוא כנראה חוסר הערכה, אומר לואדטקה, בעוד מחקרים ממשיכים לצוץ המפרטים כיצד גדל הטמפרטורה הקשורה לשינויי אקלים, שינויים במשקעים, אירועי מזג אוויר קיצוניים ושריפות משפיעות על דו-חיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה מאוד מדאיג,&quot; אומר רודריגס. &quot;אנחנו בתחילת שינויי האקלים... מה מצפה לנו?&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="510" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1.jpg" alt="צפרדע רעילה חומה של Chimantá יושבת על סלע." class="wp-image-3132062" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132062">מיני דו-חיים ב-tepuis, או בהרי השולחן, של ונצואלה, כמו צפרדע הרעלה של Chimantá ( <em>Anomaloglossus rufulus)</em> , פגיעים במיוחד לשינויי אקלים, מכיוון שהם אינם מסוגלים לעבור הרבה יותר בגובה כדי להימלט מטמפרטורות התחממות.</span> <span class="credit wp-credit-3132062">FJM ROJAS-RUNJAIC</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 3. זה רע ברחבי העולם. אבל דו-חיים מצליחים יותר באזורים מסוימים מאשר באחרים.</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל אזור מתמודד עם מערך האיומים שלו. התפרצות ה-chytrid, למשל, השפיעה על חלק גדול מהעולם, אבל היא פגעה במיוחד במרכז ודרום אמריקה משנות ה-70 ועד שנות ה-2000. זה כנראה מסביר מדוע אזור זה מכיל את השיעור הגדול ביותר של מינים בקטגוריות הרשימה האדומה של IUCN המדאיגה ביותר, אומרים החוקרים. גינאה החדשה ואפריקה נחסכו הרבה מההרס, אם כי הפתוגן החל לאחרונה להופיע באפריקה שמדרום לסהרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברחבי אירופה ומזרח אסיה, אובדן בתי גידול הוא הגורם העיקרי לירידה, ואחריו <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-fungus-species-found-killing-salamanders">פתוגן פטרייתי חדש</a> באירופה בשם <em>Batrachochytrium salamandrivorans</em> , הפעם המשפיע על סלמנדרות ( <em>SN: 9/3/13</em> ). זה עדיין לא התפשט לצפון אמריקה, וזה יהיה אסון, אומר רודריגס. היבשת היא ביתם של יותר מ-200 סוגי סלמנדרות, למעלה מרבע ממיני הסלמנדרות בעולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נכון לעכשיו, ירידות הדו-חיים בצפון אמריקה קשורות בעיקר לשינויי אקלים, כך מצא הדו&quot;ח. דרום ודרום מזרח אסיה רואים מגמת שיפור בקרב סכנת ההכחדה של המינים שלהם, כנראה בגלל ניהול טוב יותר של אזורים מוגנים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 4. מדענים יודעים הרבה יותר על דו-חיים עכשיו מאשר ב-2004.</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחת מנקודות האור הבודדות של ההערכה היא כמות הנתונים העצומה שלה. העדכון כולל יותר מ-2,000 מינים נוספים - כולם תוארו לאחרונה מאז 2004. חלה גם ירידה במינים שסומנו כ&quot;חסרי נתונים&quot; על ידי ה-IUCN, מ-23% ב-2004 ל-11% בלבד ב-2022. לשם השוואה, עם זאת, פחות יותר מ-1 אחוז ממיני הציפורים רשומים כחסרי נתונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אמנם יש עוד דרך ארוכה לעבור לדו-חיים, אבל החוקרים נרגשים מכמות המידע החדשה. &quot;זה כמו, וואו, כל הידע!&quot; אומר רודריגס. &quot;אז אלו חדשות טובות לחלוטין.&quot; עם יותר נתונים, היא אומרת, ניתן למקד טוב יותר את מאמצי השימור. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1440" height="810" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2.jpg" alt="צפרדע שיח אינדיגו יושבת על סלע. הוא ירוק בהיר עם סימנים כחולים על הכתף." class="wp-image-3132063" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2.jpg 1440w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2-680x383.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2-800x450.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2-330x186.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2-768x432.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2-1030x580.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2-1380x776.jpg 1380w" sizes="(max-width: 1440px) 100vw, 1440px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132063">צפרדע שיח אינדיגו זו ( <em>Raorchestes indigo</em> ) עברה מסכנת הכחדה חמורה לפגיעות הודות למאמצי ההגנה על בתי גידול ברכס הרי קודרמוק בהודו.</span> <span class="credit wp-credit-3132063">סאוראב סוונט</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 5. כמה מיני דו-חיים השתפרו מאז 2004.</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדו&quot;ח החדש לא מצא רק ירידות - 120 מינים ראו שיפור במצב השימור של IUCN.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמחצית מהמינים הללו התאוששו ללא סיוע. רבים מאלה סבלו מירידה עקב כיטריד וכעת הם <a href="https://www.sciencenews.org/article/some-frogs-may-be-bouncing-back-after-killer-chytrid-fungus">חוזרים לאחור</a> , אולי כאשר צפרדעים הופכות עמידות לפתוגן ( <em>SN: 3/29/18</em> ). זה מקור לתקווה ש&quot;יש לנו את הצפרדעים הקטנות האלה שמתפתחות, מול העיניים שלנו, עמידות ל-chytridiomycosis&quot;, אומר לואדטקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחצית השנייה השתפרה הודות למאמצי שימור, מצא הדו&quot;ח. אחד מהמינים הללו הוא צפרדע שיח האינדיגו של הודו ( <em>Raorchestes indigo</em> ), אשר סווגה בסכנת הכחדה חמורה בשנת 2004. כמה שנים לאחר מכן, מאבק משפטי הוביל לסיום כל הכרייה ברכס הרי קודרמוך מסיף, ול-IUCN של המין מאז השתפר המצב לפגיע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סיפורים כאלה הם עדות לכך שהגנה יעילה על בתי גידול יכולה לעשות הבדל ניכר, אומרים החוקרים, ובכל זאת, כאשר רוב הדו-חיים עדיין מתמודדים עם ירידה, ברור שהמאמצים הנוכחיים אינם מספיקים. דו&quot;ח הדו-חיים של ההערכה הנלווה להערכה מתמקד בצעדי פעולה המבוססים על הממצאים החדשים. בין היתר, הוא מזהה 50 אזורי שימור יעדים ברחבי העולם - כולל ג&#39;מייקה, היער האטלנטי של ברזיל והרי אנמיט המרכזי בווייטנאם - הכוללים צפיפות גבוהה של מינים מאוימים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כן, מספר הדו-חיים המאוים ממשיך לעלות, אבל ההבנה שלנו משתפרת&quot;, אומר לואדטקה. &quot;ובגלל שאנחנו מבינים אותם טוב יותר, אנחנו יכולים לפעול בצורה מדויקת ויעילה יותר.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1114953" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> טכניקה לראות את העולם האולטרה-מהיר של האלקטרונים זוכה בנובל בפיזיקה לשנת 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/technique-ultrafast-electrons-2023-physics-nobel<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 03 Oct 2023 13:44:05 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131992 </guid><description><![CDATA[Physicists Pierre Agostini, Ferenc Krausz and Anne L’Huillier won for work creating light bursts that last billionths of a billionth of a second.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הצצות לעולם האולטרה-מהיר של האלקטרונים משנות את החזון של מדענים לגבי פעולתם הפנימית של אטומים ומולקולות. פרס נובל לפיזיקה לשנת 2023 מגיע לשלושה פיזיקאים שהאירו את התחום הזה בפולסי אור קצרים במיוחד, הודיעה האקדמיה המלכותית השוודית למדעים ב-3 באוקטובר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפיזיקאים פייר אגוסטיני, פרנץ קראוס ואן ל&#39;הולייר יחלקו את הפרס בסך 11 מיליון קרונות שבדיות (כמיליון דולר), שיוענק &quot;עבור שיטות ניסוי היוצרות פולסי אור אטו-שניה לחקר דינמיקת אלקטרונים בחומר&quot;. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="382" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_EC_JR_nobel_physics_inline.jpg" alt="תמונה של שלושת זוכי פרס נובל לפיזיקה לשנת 2023. משמאל לימין פייר אגוסטיני, פרנץ קראוס ואן ל&#39;הולייר." class="wp-image-3131995" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_EC_JR_nobel_physics_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_EC_JR_nobel_physics_inline-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131995"><span style="font-weight: 400">הפיזיקאים פייר אגוסטיני (משמאל), פרנץ קראוס (באמצע) ואן ל&#39;הולייר (מימין) זכו בפרס נובל לפיזיקה לשנת 2023 על עבודתם ביצירת פעימות אור קצרות במיוחד.</span><span style="font-weight: 400">
</span></span><span class="credit wp-credit-3131995"><span style="font-weight: 400">אוניברסיטת אוהיו; © MPI עבור אופטיקה קוונטית; boberger/Wikimedia Commons (</span> <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener"><span style="font-weight: 400">CC BY-SA 3.0</span></a> <span style="font-weight: 400">)</span></span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתוך אטומים ומולקולות, אלקטרונים מסתובבים במהירויות קיצוניות. לכידת הלוך ושוב שלהם אפשרית רק עם פעימות אור קצרות במיוחד. זה דומה להבזק של מצלמה שנמשך רק אטושניות, או מיליארדית מיליארדית השנייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בני אדם חתרו זה מכבר למדוד תהליכים בדיוק הולך וגובר, אומר פיטר ארמיטג&#39;, פיזיקאי מאוניברסיטת ג&#39;ונס הופקינס. &quot;עם הופעת הלייזרים, טווחי הזמן שאתה יכול למדוד נעשו קצרים יותר ויותר [מכיוון] שאתה עושה את זה עם פולסי אור מהירים במיוחד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך עשרות שנים, חוקרים חידדו את היכולת ליצור <a href="https://www.sciencenews.org/article/pursuit-briefest-beat">פרצי אור כמעט מיידיים</a> שכאלה ( <em>SN: 3/12/10</em> ). בשנות ה-80, L&#39;Huillier, כיום באוניברסיטת לונד בשבדיה, שם לב שאור לייזר אינפרא אדום שנשלח דרך גז יוצר <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.1088/0953-4075/21/3/001" target="_blank" rel="noopener">אור במגוון אורכי גל</a> , מה שמכונה יצירת הרמונית גבוהה. ההשפעה היא תוצאה של האופן שבו האור הזה יוצר אינטראקציה עם האלקטרונים בגז, על ידי תהליך שהמחקר של L&#39;Huillier עזר להבהיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אורכי גל אחרים אלה, הידועים כצלילים או הרמוניים, דומים לצלילים המסייעים להעניק לכלי נגינה את הצלילים המיוחדים שלהם. חיבור השילובים הנכונים של צלילים מעלים מביא לפולסים קצרים מאוד של אור. בשיטה זו, חוקרים בראשות אגוסטיני, כיום באוניברסיטת אוהיו סטייט בקולומבוס, הפיקו בשנת 2001 <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.1059413" target="_blank" rel="noopener">סדרה של פעימות אור</a> , שכל אחת מהן נמשכה רק 250 אטושניות. באותה שנה, קראוס, כעת במכון מקס פלנק לאופטיקה קוונטית ב-Garching, גרמניה, ועמיתיו יצרו פולסים בודדים שנמשכו רק <a href="https://www.nature.com/articles/35107000" target="_blank" rel="noopener">650 אטושניות</a> . כיום, מדענים יכולים לעשות פולסים קצרים בהרבה באורך של עשרות אטושניות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הייתי מוקסם באופן אישי מהתחום הזה מההתחלה, וזו הסיבה שהמשכתי בו במשך הרבה מאוד שנים&quot;, אמר ל&#39;הולייר בשיחת טלפון במהלך ההכרזה. L&#39;Huillier היא רק האישה החמישית שקיבלה את נובל הפיזיקה. &quot;אין כל כך הרבה נשים שמקבלות את הפרס הזה, אז זה מאוד מאוד מיוחד&quot;, אמרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים השתמשו בטכניקה זו כדי לחקור את התנהגותם של אלקטרונים בתוך אטומים ומולקולות. לדוגמה, הטכניקה חשפה את <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.1189401" target="_blank" rel="noopener">טווח הזמן של האפקט הפוטואלקטרי</a> , שבו האור דופק אלקטרון מאטום, ופרטים של <a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-tunneling-takes-time-new-study-shows">מנהור קוונטי</a> , שבו אלקטרונים עוברים דרך מחסומים שנראים בלתי עבירים ( <em>SN: 7/6/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטכניקה חושפת גם את התנהגותן של מולקולות. &quot;אתה יכול לצפות בתנועות של מולקולות עצמן, בעצם כדי ליצור סרטים של תנועה מולקולרית&quot;, אומר ארמיטג&#39;. &quot;וזה עניין עצום עבור כל מיני דברים: עבור [הכל מ] ההבנה מדוע חומרים מסוימים הם מוליכים בטמפרטורות גבוהות ועד ליישומים פוטו-וולטאיים, לקצירת אנרגיה מאור... אני חושב שזה ממש ממש בהתחלה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוברט רוזנר, פיזיקאי תיאורטי מאוניברסיטת שיקגו, אומר שיישום אחד כרוך בתכנון חומרים מאפס. &quot;כימיה עוסקת כולה כיצד אלקטרונים... מקיימים אינטראקציה זה עם זה&quot;, הוא אומר. &quot;זה כמו לבנות בית, ואתה צריך לדעת מה הולך קודם ומה השלב הבא.&quot; אבל במקרה זה, אתה רוצה לעקוב אחר מה שהאלקטרונים עושים במהלך סינתזה כימית - וזה משהו שפולסי אור קצרים יכולים לעשות. &quot;זה באמת פותח דרך חדשה לגמרי לחשוב על איך אנחנו באמת מייצרים דברים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_EC_JR_nobel_physics_main-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="416120" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_EC_JR_nobel_physics_main-800x450.jpg"></enclosure><dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator></item><item><title> בסביבות רועשות, טמרינים עגולים משתמשים בריח לעתים קרובות יותר כדי לתקשר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/noisy-environs-pied-tamarins-smell-communicate<dc:creator><![CDATA[Meghie Rodrigues]]></dc:creator><pubDate> Tue, 03 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131939 </guid><description><![CDATA[Groups of the primate, native to Brazil, complement vocalizations with scent-marking behavior to alert other tamarins to dangers in their urban home.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ילידי האמזונס הברזילאים, תמרינים עגולים תמיד השתמשו בקריאות קוליות כדי לתקשר. אבל זיהום רעש מתעבורת מכוניות ופעילות אנושית אחרת מאלץ כמה טמרינים <a href="https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/03949370.2023.2248591?src=" target="_blank" rel="noopener">להשלים את השיחות הקוליות האלה עם סימוני ריח</a> כדי להתריע על סכנות, כך מדווחים חוקרים ב-20 בספטמבר ב- <em>Ethology Ecology &amp; Evolution</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוב הטמרינים הענקיים ( <em>Saguinus bicolor</em> ) חיים במנאוס, ברזיל, ומאכלסים חלקי יער מפוצלים הפזורים בסביבות עירוניות. לפי האיגוד הבינלאומי לשימור הטבע, הפרימאט הקטן, השחור והצהוב-לבנבן הזה <a href="https://www.iucnredlist.org/fr/species/40644/192551696" target="_blank" rel="noopener">נמצא</a> <a href="https://www.iucnredlist.org/fr/species/40644/192551696" target="_blank" rel="noopener">בסכנת הכחדה חמורה</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תקשורת קולית היא חיונית להישרדותם של הטמרינים העוגיים; הם משתמשים בו כדי להתריע בפני אנשים אחרים על סכנה - הישג חשוב בהתחשב בסביבה העירונית הסובבת אותם. &quot;לטמרינים עגומים יש 12 סוגים שונים של קוליות עם מספר שימושים, החל מהצבעה על אוכל והתכרבלות זה עם זה ועד לקריאה על סכנה כלשהי&quot;, אומרת טיינרה סוברוזה, ביולוגית באוניברסיטה הפדרלית של אמזונס במנאוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקול של &quot;סכנה&quot; חשוב במיוחד עבור בעלי חיים אלה, אומר סוברוזה, מכיוון שרבים נפגעים ממכוניות ונהרגים כשהם חוצים רחובות כדי לנוע בין חלקי יער. &quot;רצינו להבין אם סוג זה של קוליות מושפע מהרעש של סביבות עירוניות&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סוברוזה ועמיתיו בילו כשנה בהתבוננות בטמרינים עגולים, שבדרך כלל משוטטים בקבוצות של פחות מ-10 פרטים. באמצעות קולרי רדיו, הצוות עקב אחר תשע קבוצות במנאוס במשך 10 ימים כל אחת מנובמבר 2018 עד דצמבר 2019. בעודם עוקבים פיזית אחר הקבוצות, החוקרים מדדו את עוצמת קריאת ההתראה של נקבת האלפא וספרו חזותית באיזו תדירות אנשים שפשפו את החזה והתחתון חלקים על הקרקע ועצים, מפיצים חומר שעווה ומריח כדי לאותת לאיזה כיוון הם הולכים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות חשב שהטמרינים ישתמשו בפחות קריאות קוליות ויותר הפצת ריח כדי לתקשר ביעילות בין קבוצות - אבל זה לא מה שקרה. הערכות לגבי ההתנהגויות מצביעות על כך שהטמרינים משלימים אחד עם השני: הם שמרו על עוצמת הקול והכמות של קריאותיהם הקוליות, תוך שהם גם מסמנים את השטח בניחוחותיהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה בדיוק כמו להיות במסיבה רועשת, ואתה רוצה להתקשר לחבר שלא יכול לשמוע אותך מהצד השני של החדר&quot;, אומר סוברוזה. &quot;בנוסף להתקשר אליו או אליה, אתה גם בדרך כלל מנופף ועושה תנועות ידיים כדי למשוך את תשומת ליבו של אותו אדם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התצפיות החדשות מביאות ידע נוסף על האקולוגיה וההתנהגות של המין הזה, אומרת לוסיאן לופס דה סוזה, ביולוגית באוניברסיטת מדינת אמזונס במנאוס שלא לקחה חלק במחקר. &quot;מעניין מאוד לראות שתמרינים עגולים יכולים להסתגל לשימוש בצורת תקשורת [סימון ריח], שאנו רואים לעתים קרובות יותר במינים אחרים כמו קוף הסנאי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פעילות אנושית <a href="https://www.sciencenews.org/article/cities-create-accidental-experiments-plant-animal-evolution">משנה את התנהגותם של כמה מינים</a> כגון <a href="https://www.sciencenews.org/article/city-song-birds-sing-higher-near-urban-traffic">ציפורים</a> , עכבישים וסרטנים ( <em>SN: 26/6/16, SN: 16/7/03</em> ). הבנת השינויים הללו חיונית אם בני אדם רוצים למתן את השפעותיהם באמצעות שימור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני מקווה שהמחקר הזה יימשך, מכיוון שיש לו חשיבות קיצונית שיש לנו מחקר כזה שרץ לתקופות ארוכות יותר&quot;, אומר סוזה. &quot;בדרך זו, אנו יכולים להבין שינויים שנתיים או עונתיים בהתנהגות בעלי חיים ולחשוב על שינויים אבולוציוניים שהם עשויים לעמוד בפניהם.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_mr_pied_tamarins_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="312903" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_mr_pied_tamarins_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ייתכן שפירות ההדר הראשונים הגיעו מדרום סין</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/first-citrus-fruits-china-origin<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Mon, 02 Oct 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131936 </guid><description><![CDATA[An in-depth look at the orange family tree shows the oldest Citrus ancestors arrived in Asia on the Indian tectonic plate over 25 million years ago. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עיר הולדתם של פירות הדר נמצאת בסין, כך עולה מניתוח גנטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבט מקיף על חברי הבר של עץ המשפחה הכתום מרמז שהמין <a href="https://www.nature.com/articles/s41588-023-01516-6" target="_blank" rel="noopener">הראשון בסוג <em>הדרים</em> צמח לפני כ-8 מיליון שנה</a> במה שנמצא כיום בדרום מרכז סין, מדווחים חוקרים ב-2 באוקטובר ב- <em>Nature Genetics</em> . ייתכן שאבותיו הקדמונים של שושלת <em>ההדרים</em> הגיעו לראשונה לאסיה על הלוח הטקטוני ההודי לפני כ-25 מיליון שנה, כאשר הוא התנגש בלוח האסייתי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, אינספור פירות חמוצים - כולל גרסאות מגזע אנושיות של תפוזים, לימונים וליים - אוגרים את מדפי חנויות המכולת. אבל לא ברור היכן התפתחו אבותיהם הקדמונים. מחקרים קודמים הצביעו על מקומות כמו צפון מזרח אוסטרליה, דרום סין או הרים הדרום מזרחיים של הרי ההימלאיה. חיבור אבולוציה של הדרים יכול <a href="https://www.sciencenews.org/article/lemons-kumquats-roots-citrus-variety-dug">לעזור לחוקרים ליצור זני צמחים עמידים לבצורת או למחלות</a> שעדיין נושאים פירות טעימים, אומר גנן צ&#39;יאנג שו ( <em>SN: 14/4/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לאתר את המקורות של <em>הדר</em> , שו, מהאוניברסיטה החקלאית Huazhong בווהאן, סין ועמיתיו בנו עץ משפחה תוך שימוש בשרטוטים גנטיים של 314 צמחי <em>הדר</em> <em>והדרים</em> , שכללו 15 מיני <em>הדרים</em> . החוקרים גם נכנסו לשדה כדי למצוא היכן גדלים העצים בטבע. פירות ההדר העתיקים ביותר - כולל <em>C. trifoliata,</em> התפוז המשולש - נמצאים בדרום מרכז סין, מה שמצביע על כך שהאזור הוא מקום הולדתו של הסוג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבולוציה <em>של הדרים</em> לא נעצרה שם. לכמה מינים יש שורשים באזורים שהמחקרים המוקדמים זיהו, כך מצא הצוות. נראה כי פירות הפומלה והאתרוג צצו למרגלות ההימלאיה, וכמה לימוני בר התפתחו באוסטרליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים גם אישרו שגן בשם <em>PH4</em> קשור לכמות חומצת לימון בתוך כל פרי. <em>PH4</em> מפעיל משאבת פרוטון המאפשרת להצטברות חומצת לימון בתוך תפוזים וקרוביהם. ככל שיותר חומצת לימון, כך הטעם יותר חמוץ.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092923_eg_citrus_origins_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="477054" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092923_eg_citrus_origins_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מחקר mRNA מוקדם שהוביל לחיסונים נגד COVID-19 זוכה בפרס נובל לרפואה לשנת 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nobel-prize-physiology-medicine-2023-mrna-vaccine-covid<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Mon, 02 Oct 2023 13:29:40 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131948 </guid><description><![CDATA[Biochemists Katalin Karikó and Drew Weissman devised mRNA modifications to make vaccines that trigger good immune responses instead of harmful ones.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>שני מדענים שהניחו את הבסיס למה שיהפוך בין החיסונים המשפיעים ביותר בכל הזמנים זכו בפרס נובל לרפואה או פיזיולוגיה לשנת 2023.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביוכימאית Katalin Karikó, כיום באוניברסיטת סגד בהונגריה, ודרו וייסמן מאוניברסיטת פנסילבניה זכו לכבוד על מחקרם על שינויים ב-mRNA שאיפשרו <a href="https://www.sciencenews.org/article/covid-coronavirus-vaccines-review-pandemic-2021">את החיסונים הראשונים נגד COVID-19</a> ( <em>SN: 12/15/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כולם חוו את מגיפת COVID-19 שמשפיעה על החיים, הכלכלה ובריאות הציבור שלנו. זה היה אירוע טראומטי&quot;, אמר צ&#39;יאנג פאן-המרסטרום, חבר עצרת נובל במכון קרולינסקה בשטוקהולם, המעניק את פרס הרפואה או הפיזיולוגיה. דבריה נאמרו ב-2 באוקטובר לאחר תדרוך חדשות להכרזה על הזוכים. &quot;כנראה שלא צריך להדגיש יותר שהתגלית הבסיסית של זוכי הפרס השפיעה מאוד על החברה שלנו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נכון לספטמבר 2023, יותר מ-13.5 מיליארד מנות חיסון ל-COVID-19 - כולל חיסוני mRNA כמו גם סוגים אחרים של זריקות - ניתנו מאז שהפכו זמינים לראשונה בדצמבר 2020, לפי ארגון הבריאות העולמי. בשנה שאחרי הצגתם, <a href="https://www.thelancet.com/journals/laninf/article/PIIS1473-3099(22)00320-6/fulltext" target="_blank" rel="noopener">ההערכות הן שהזריקות הצילו כמעט 20 מיליון חיים</a> ברחבי העולם. בארצות הברית, שבה זריקות mRNA COVID-19 מתוצרת Moderna ו-Pfizer/BioNTech היוו את הרוב המכריע של החיסונים, לפי ההערכות, החיסונים <a href="https://www.commonwealthfund.org/publications/issue-briefs/2021/dec/us-covid-19-vaccination-program-one-year-how-many-deaths-and" target="_blank" rel="noopener">מנעו 1.1 מיליון מקרי מוות נוספים</a> ו-10.3 מיליון אשפוזים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חיסון מסוג אחר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> RNA הוא בן דודו הכימי הפחות מוכר של DNA. תאים מייצרים עותקי RNA של הוראות גנטיות הכלולות ב-DNA. חלק מאותם עותקי RNA, הידועים כ-RNA שליח, או mRNA, משמשים לבניית חלבונים. Messenger RNA &quot;ממש אומר לתאים שלך אילו חלבונים להכין&quot;, אומרת Kizzmekia Corbett-Helaire, אימונולוג ויראלי בבית הספר לבריאות הציבור של הרווארד TH Chan בבוסטון. חלבונים עושים הרבה מהעבודה החשובה ששומרת על התאים, ועל האורגניזמים שהם חלק מהם, בחיים ובריאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיסוני ה-mRNA פועלים קצת אחרת מחיסונים מסורתיים. רוב החיסונים המסורתיים משתמשים בנגיפים או בחיידקים - מוחלשים או מומתים - או חלבונים מאותם פתוגנים כדי לעורר את המערכת החיסונית לייצר נוגדנים מגנים והגנות אחרות מפני זיהומים עתידיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיסוני ה-COVID-19 מתוצרת Pfizer/BioNTech ומודרנה מכילים במקום זאת mRNA הנושא <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-coronavirus-vaccine-development-process-accelerating">הוראות לייצור</a> אחד מחלבוני הקורונה ( <em>SN: 21/2/20</em> ). כאשר אדם מקבל זריקת mRNA, החומר הגנטי נכנס לתאים שלו וגורם לתאים לייצר את החלבון הנגיפי למשך זמן קצר. כאשר המערכת החיסונית רואה את החלבון הנגיפי, היא בונה הגנה למניעת מחלות קשות אם האדם יידבק מאוחר יותר בנגיף הקורונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיסונים באמצעות mRNA היו בחירה טובה כדי להילחם במגיפה, אומר קורבט-הלייר. הטכנולוגיה מאפשרת למדענים &quot;לדלג על השלב הזה של ייצור כמויות גדולות של חלבונים במעבדה ובמקום זאת... להגיד לגוף לעשות דברים שהגוף כבר עושה, אלא שעכשיו אנחנו מייצרים חלבון נוסף&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנוסף להגנה על אנשים מפני נגיף הקורונה, חיסוני mRNA עשויים לפעול גם נגד <a href="https://www.modernatx.com/research/product-pipeline" target="_blank" rel="noopener">מחלות זיהומיות</a> אחרות <a href="https://www.biontech.com/int/en/home/pipeline-and-products/pipeline.html" target="_blank" rel="noopener">וסרטן</a> . מדענים עשויים גם להשתמש בטכנולוגיה כדי לעזור לאנשים עם <a href="https://www.pfizer.com/news/behind-the-science/unlocking-power-our-bodys-protein-factory" target="_blank" rel="noopener">מחלות גנטיות</a> נדירות מסוימות לייצר אנזימים או חלבונים אחרים שחסרים להם. <a href="https://www.sciencenews.org/article/mrna-vaccine-next-viruses-flu-hiv-zika">ניסויים קליניים נמצאים בעיצומם</a> עבור רבים מהשימושים הללו, אך עשויים לחלוף שנים עד שהמדענים ידעו את התוצאות ( <em>SN: 12/17/21</em> ). </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="675" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_inline-675x450.jpg" alt="קטלין קריקו ודרו וייסמן עומדים ליד שולחן לובשים מעילי מעבדה" class="wp-image-3131956" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_inline-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_inline-575x383.jpg 575w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_inline-279x186.jpg 279w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131956">עשרות שנים של עבודה של Katalin Karikó (משמאל) ודרו וייסמן (מימין) אפשרו חיסונים ל-COVID-19 מ-Pfizer/BioNTech ומודרנה.</span> <span class="credit wp-credit-3131956">פגי פיטרסון, אוניברסיטת פנסילבניה</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הרבה זמן מגיע</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיסון ה-mRNA הראשון ל-COVID-19 הפך זמין מעט פחות משנה לתוך המגיפה, אך הטכנולוגיה מאחוריו כבר עשרות שנים בהתהוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 1997, קאריקו וויסמן נפגשו במכונת ההעתקה, אמר קאריקו במהלך מסיבת עיתונאים ב-2 באוקטובר באוניברסיטת פנסילבניה. היא סיפרה לו על עבודתה עם RNA, והוא שיתף את העניין שלו בחיסונים. למרות ששכנו בבניינים נפרדים, החוקרים עבדו יחד כדי <a href="https://laskerfoundation.org/winners/modified-mrna-vaccines/" target="_blank" rel="noopener">לפתור בעיה בסיסית אחת</a> שעלולה לדרדר את חיסוני ה-mRNA וטיפולים: שאיבת mRNA רגיל לגוף מעוררת את מערכת החיסון בצורה גרועה, ויוצרת מבול של כימיקלים חיסוניים הנקראים ציטוקינים. כימיקלים אלה יכולים לעורר דלקת מזיקה. וה-mRNA הלא שונה הזה מייצר מעט מאוד חלבון בגוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים גילו שהחלפת אבן הבניין של אורידין של ה-RNA בגרסאות מתוקנות, תחילה פסאודורידין ואחר כך N1-מתילפסאודורידין, עשויה לבלום את התגובה החיסונית הרעה. הכימיה הנחמדה הזו, <a href="https://www.cell.com/immunity/fulltext/S1074-7613(05)00211-6" target="_blank" rel="noopener">שדווחה לראשונה ב-2005</a> , אפשרה לחוקרים לרסן את התגובה החיסונית ולמסור בבטחה את ה-mRNA לתאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הרנ&quot;א השליח צריך להסתתר והוא חייב לעבור מבלי לשים לב לגופנו, שהוא מבריק מאוד בהשמדת דברים זרים&quot;, אומרת קורבט-הלייר. &quot;השינויים שעליהם עבדו [קאריקו וויסמן] במשך מספר שנים באמת היו בסיסיים לאפשר לתרופות ה-mRNA להסתיר תוך שהם גם מאוד מועילים לגוף.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנוסף, ה-mRNA המותאם <a href="https://academic.oup.com/nar/article/38/17/5884/1031556?login=false#82637740" target="_blank" rel="noopener">יצר הרבה חלבון</a> שיכול <a href="https://www.cell.com/molecular-therapy-family/molecular-therapy/fulltext/S1525-0016(16)32681-8?" target="_blank" rel="noopener">לעורר תגובה חיסונית</a> , כך הראה הצוות בשנים 2008 ו-2010. העבודה הזו על שינוי אבני הבניין של mRNA היא שהפרס מכבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך שנים, &quot;לא הצלחנו לגרום לאנשים לשים לב ל-RNA כמשהו מעניין&quot;, אמר ויסמן במסיבת העיתונאים של פן. חיסונים באמצעות הטכנולוגיה נכשלו בניסויים קליניים בתחילת שנות ה-90, ורוב החוקרים ויתרו. אבל קאריקו &quot;הדליק את הגפרור&quot;, והם בילו את 20 השנים הבאות בחיפוש אחר איך לגרום לזה לעבוד, אמר ויסמן. &quot;היינו יושבים יחד ב-1997 ואחר כך ומדברים על כל הדברים שחשבנו ש-RNA יכול לעשות, כל החיסונים והתרופות והטיפולים הגנטיים, ורק הבנו כמה יש לזה פוטנציאל להיות חשוב. זו הסיבה שמעולם לא ויתרנו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2006 הקימו Karikó ו-Weissman חברה בשם RARx לפיתוח טיפולים וחיסונים מבוססי mRNA. לאחר ש-Karikó הצטרפה לחברת BioNTech הגרמנית ב-2013, היא וויסמן המשיכו לשתף פעולה. הם ועמיתיו דיווחו ב-2015 כי <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0168365915300535" target="_blank" rel="noopener">עטיפה של mRNA בבועות של שומנים</a> יכולה לעזור ל-RNA השביר להיכנס לתאים מבלי להתפרק בגוף. החוקרים פיתחו חיסון לזיקה כשהמגיפה פגעה, ויישמו במהירות את מה שלמדו כדי להכיל את נגיף הקורונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבודתם של הצמד לא תמיד הייתה כה מהוללת. תומס פרלמן, מזכ&quot;ל עצרת נובל במכון קרולינסקה, שאל את הזוכים החדשים שהוטבעו אם הם מופתעים שזכו. הוא אמר שקאריקו הייתה המומה, וציין שרק לפני 10 שנים היא פוטרה מעבודתה ונאלצה לעבור לגרמניה ללא משפחתה כדי לקבל משרה אחרת. היא מעולם לא זכתה במענק מהמכוני הבריאות הלאומיים בארה&quot;ב כדי לתמוך בעבודתה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;היא נאבקה ולא זכתה להכרה בחשיבות הראייה שלה&quot;, אמרה פרלמן, אבל הייתה לה תשוקה להשתמש ב-mRNA באופן טיפולי. &quot;היא עמדה בפיתוי להתרחק מהנתיב הזה ולעשות משהו אולי קל יותר.&quot; קריקו היא האישה ה-61 שזוכה בפרס נובל מאז 1901, וה-13 שזוכה בפרס בפיזיולוגיה ורפואה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שלעיתים קרובות לוקח עשרות שנים עד שוועדות נובל מכירות בתגלית, לפעמים ההכרה מגיעה במהירות יחסית. לדוגמה, עמנואל שרפנטייה וג&#39;ניפר דאודנה <a href="https://www.sciencenews.org/article/nobel-prize-chemistry-gene-editing-tool-crispr-wins">זכו בפרס נובל לכימיה בשנת 2020,</a> שמונה שנים בלבד לאחר שהחוקרים פרסמו תיאור של המספריים הגנטיים CRISPR/Cas 9 ( <em>SN: 10/7/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מעולם לא ציפיתי בכל חיי לקבל את פרס נובל&quot;, אמר ויסמן, במיוחד לא רק שלוש שנים לאחר שהחיסונים הוכיחו את חשיבותם הרפואית. פרלמן אמר לו שוועדת נובל מבקשת להיות &quot;עדכנית יותר&quot; עם הפרסים שלה, אמר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנובל המתאים מדגיש כי &quot;יש רק מיליון אפשרויות אחרות לטיפול ב-RNA שליח... מעבר לחיסונים&quot;, אומר קורבט-הלייר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים אמרו במסיבת העיתונאים של פן שהם לא בטוחים ששיחת הטלפון המוקדמת של פרלמן הייתה אמיתית. בעצת בתו של ויסמן חיכו להכרזת נובל. &quot;ישבנו במיטה. [הסתכלתי על אשתי, והחתול שלי מתחנן לאוכל, &quot;אמר. &quot;אנחנו מחכים, ומסיבת העיתונאים מתחילה, וזה היה אמיתי. אז באמת התרגשנו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קריקו וויסמן יחלקו את הפרס בסך 11 מיליון קרונות שוודיות, או בערך מיליון דולר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_main-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="313631" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_main-800x450.jpg"></enclosure><dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator></item><item><title> לפני 50 שנה, מדענים חלמו על לייזרים שיכולים להניע היתוך גרעיני</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-scientists-dreamed-of-nuclear-fusion<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Mon, 02 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131667 </guid><description><![CDATA[In the 1970s, lasers that could initiate nuclear fusion were a distant dream. Now, scientists are using such lasers to achieve fusion “ignition.”]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/september-29-1973"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover-291x383.jpg" alt="" class="wp-image-3131668" width="146" height="192" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover-291x383.jpg 291w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover-342x450.jpg 342w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover-141x186.jpg 141w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover-441x580.jpg 441w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover-590x776.jpg 590w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 146px) 100vw, 146px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>דופק חזק של אור לייזר: צעד לעבר היתוך</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/powerful-pulse-laser-light-step-toward-fusion"><em>חדשות המדע</em></a> <em>,</em> 29 בספטמבר, 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחד הדרבים לפיתוח לייזרים חזקים יותר הוא האפשרות להשתמש בהם בפרויקטים המבקשים להשיג כוח חשמלי מהיתוך תרמו-גרעיני מבוקר. הרעיון הוא להשתמש באור לייזר כדי להתאדות, ליינן ולדחס באופן מופרז גלולת דלק מוצק ובכך להפעיל היתוכים גרעיניים... כעת הודיעו מעבדות Sandia באלבקרקי על לייזר חדש שנראה כצעד משמעותי בדרך.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היתוך לייזר מתחיל להכות את צעדיו. מדענים במעבדה הלאומית לורנס ליברמור בקליפורניה משתמשים ב-192 קרני לייזר כדי לפוצץ מטרה במיליוני ג&#39;אול של אנרגיה בניסיון ליזום היתוך. בשנה שעברה, המעבדה השיגה הצתה, שבה <a href="https://www.sciencenews.org/article/nuclear-fusion-breakthrough-energy">משתחררת יותר אנרגיה מאשר פוגעת בתחילה במטרה</a> ( <em>SN: 14/1/23, עמ&#39; 6</em> ). ואז ביולי, המעבדה חזרה על ההישג, והשיגה את תפוקת האנרגיה הגבוהה ביותר עד כה. פיצוץ של כ-2 מיליון ג&#39;אול הביא לתפוקה של כמעט 4 מיליון ג&#39;אול של אנרגיית היתוך, לפי הודעת מעבדה. אבל נדרשת הרבה יותר אנרגיה כדי להפעיל את מתקן הלייזר, כלומר היתוך לייזר עדיין אינו מקור כוח נטו.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/081623_ev_50ya-fusion_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="643970" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/081623_ev_50ya-fusion_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ריסון עצירות הולכי רגל עשוי שלא להפחית מפגשים בין המשטרה לאזרחים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/pedestrian-stops-police-civilian-encounters<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Fri, 29 Sep 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Science & Society]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131921 </guid><description><![CDATA[In Chicago, traffic stops soared as pedestrian stops fell. Single policy changes therefore don’t tell the whole policing story, researchers say.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לכל מפגש בין משטרה לאזרחים יש <a href="https://www.sciencenews.org/article/police-racial-bias-data-missing-flawed-nonevents">פוטנציאל להשתבש</a> ( <em>SN: 17/11/21</em> ). עצירה וחיפוש, היכן שהמשטרה טופחת על הולכי רגל החשודים בנשיאת סחורה, עשויה להיות כרוכה במיוחד, ולהוביל למאמצים מסוימים להגביל את התרגול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל עצם ריסון עצירות הרגליים עשוי שלא להפחית את הסבירות למפגשים מעוררי מחלוקת כאלה, מציע מקרה בוחן של שיקגו. ירידה תלולה בעצירות להולכי רגל בעיר הרוחות לפני שמונה שנים <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adh3017" target="_blank" rel="noopener">חלפה במקביל לעלייה מתמשכת בעצירות התנועה</a> , כך מדווחים חוקרים ב-29 בספטמבר ב- <em>Science Advances.</em> בעוד ששיעור העצירות להולכי רגל צנח בכ-80 אחוז במהלך חמישה חודשים בשנת 2015, שיעור עצירות התנועה גדל בערך באותה כמות במהלך השנים הבאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זהו שינוי דרמטי באמת בפעילות המשטרה&quot;, אומרת מדענית המדינה דורותי קרוניק מאוניברסיטת קליפורניה, ברקלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניתוח לא מוכיח שהשינוי בעצירות הולכי הרגל גרם לעלייה בעצירות התנועה שלאחר מכן; היא גם לא מתעמקת בהשלכות של השינוי. משטרת שיקגו לא הגיבה לבקשת תגובה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הנתונים כן מצביעים על כך שחקר שינוי בודד עשוי לא לספר את כל הסיפור על טקטיקות המשטרה, אומרים החוקרים. &quot;אנחנו רוצים... לחשוב על הדרך שבה סוכנויות משטרה או סוכנויות ממשלתיות אחרות הולכות להגיב אסטרטגית לשינויים האלה&quot;, אומר קרוניק, שחיבר את המחקר יחד עם מומחה ההגירה והמשפט הפלילי של ברקלי, דיוויד האוסמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שיטור עצור-והתחדש הגיע לשיא הפופולריות בארצות הברית במהלך שנות ה-90 ותחילת שנות ה-2000, לפני שירד בשנות ה-2010 כשההשפעות <a href="https://academic.oup.com/policing/article-abstract/doi/10.1093/police/paac098/6989602" target="_blank" rel="noopener">השליליות של הנוהג התבררו</a> , ציינו חוקרים בינואר ב- <em>Policing: A Journal of Policy and Practice.</em> השוטרים התמקדו באופן לא פרופורציונלי בשחורים ובאוכלוסיות מיעוטים אחרות, הנוהג הפחית את הרווחה בקרב התושבים שנפגעו והפשיעה לא ירדה כפי שציפו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התחנות להולכי רגל צנחו בעיר ניו יורק מכ-700,000 תחנות ב-2011 לפחות מ-25,000 תחנות ב-2015 - ירידה של 97 אחוזים. בשנת 2015, איגוד חירויות האזרח האמריקני של אילינוי פרסם דו&quot;ח המראה ששיעור העצירות להולכי רגל בשיקגו <a href="https://www.aclu-il.org/en/publications/2015-stop-and-frisk-report" target="_blank" rel="noopener">היה פי ארבעה מזה של ניו יורק לפני הרפורמה</a> . דיווח זה גרם למשטרת שיקגו לדרוש תיעוד מחמיר יותר של עצירות הולכי רגל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עצירה שאולי לקחה שתיים או שלוש דקות נמשכה כעת 20 עם הניירת המתאימה&quot;, הסבירו מנהלי ה-Second City Cop, אתר בלוגים אנונימי עבור שוטרי שיקגו, באימייל ל- <em>Science News</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההשפעה של שינוי המדיניות הזה הייתה חמורה: נכון לאוגוסט 2015, שוטרים בשיקגו עצרו יותר מ-20 הולכי רגל על ​​כל 100 תושבי שיקגו בשנה, כך מדווח המחקר החדש. חמישה חודשים מאוחר יותר, שיעור זה ירד לפחות מ-4 מתוך 100. שיעור האזרחים השחורים שנעצרו נשאר זהה, בערך 60 עד 70 אחוזים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עצירות התנועה בארבע השנים הבאות, בינתיים, טיפסו. בשנת 2016, קציני שיקגו עצרו בערך 3 נהגים מכל 100 תושבים בשנה. שלוש שנים מאוחר יותר, הם עצרו בערך 22 מתוך 100, מדווחים קרוניק והאוסמן. הדמוגרפיה של נהגים שנעצרו השתנתה, מ-45 אחוז שחור ב-2016 ל-60 אחוז שחור ב-2019.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכות המשטרה שסומנו בעבר על ידי עצירות להולכי רגל ראו את העלייה הגדולה ביותר בעצירות התנועה, מציינים המחברים. הם לא הבחינו בקפיצה דומה בעצירות התנועה בקרב משטרת מדינת אילינוי, שתחום השיפוט שלה חופף חלקית למשטרת שיקגו, או בקרב מחלקות משטרת פרברים שכנות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים אינם מפתיעים את הקרימינולוג ווסלי ג&#39;י סקוגן, שצפה באותה תחלופה בזמן שחקר את ספרו מ-2022, <em>Stop &amp; Frisk and the Politics of Crime in Chicago</em> . &quot;כשאתה עובד עם הנתונים, אתה בהחלט מבחין במעבר מאחד לשני&quot;, אומר סקוגאן, מאוניברסיטת נורת&#39;ווסטרן באוונסטון, אילינוי. &quot;העיקר של המאמר הזה הוא שאסטרטגיות שיטור הן במידה מסוימת ניתנות לשינוי, כלומר , אתה יכול לעבור מאחד לשני.&quot;</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> החלפת עצירות</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עצירות הולכי רגל של המשטרה בשיקגו, המסומנות בקו השחור, צנחו בסוף 2015 (מוצל). זה קרה במקביל לעלייה חדה ומתמשכת בעצירות התנועה, כפי שמוצג בקו הכחול. עצירות התנועה של משטרת מדינת אילינוי, הקו האפור, נותרו ללא שינוי יחסית.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הולכי רגל משטרה מול עצירות תנועה, שיקגו, 2012–2020 </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_desktop-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_desktop-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_desktop-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_desktop.jpg 680w" width="532" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile.jpg 680w" width="532" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-532x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="עצירות הולכי רגל של המשטרה בשיקגו, המסומנות בקו השחור, צנחו בסוף 2015 (מוצל). זה קרה במקביל לעלייה חדה ומתמשכת בעצירות התנועה, כפי שמוצג בקו הכחול. עצירות התנועה של משטרת מדינת אילינוי, הקו האפור, נותרו ללא שינוי יחסית." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3131926" data-permalink="https://www.sciencenews.org/092823_sg_police-stops_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,575" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="092823_sg_police-stops_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-453x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-532x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3131926">D. Hausman and D. Kronick/ <em>Science Advances</em> 2023</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3131925">D. Hausman and D. Kronick/ <em>Science Advances</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, הצגת סיבה ותוצאה היא מסובכת. במחקר החדש, קרוניק והאוסמן מסתמכים על פוסטים והערות על שוטר העיר השני המצביעים על כך שהשוטרים הבינו שהם אמורים לבצע את ההחלפה הזו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מנהלי הבלוג הנוכחיים מסכימים, ומציינים שהמעבר לעצירות תנועה נראה כמו שינוי ברור במדיניות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור מחקר תצפיתי, המתודולוגיה נכונה, אומר הקרימינולוג דיוויד וייסבורד מאוניברסיטת ג&#39;ורג&#39; מייסון בפיירפקס, וושינגטון. עם זאת, בלתי אפשרי לשלול את כל הסיבות הבסיסיות למעבר. למשל, האם היו שינויים נוספים במשטרה שהובילו לשינוי בסדר העדיפויות הזה? האם התושבים דרשו מדיניות יזומה לסיכול פשיעה?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> והעלייה הדרמטית בעצירות התנועה לבדה מעוררת שאלות, אומר וייסבורד. &quot;למה שתעבור לעצירות תנועה שיש להן אותן בעיות לציבור ובעיות בטיחות גדולות יותר עבור שוטרים?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העדויות לתחליפים דומים בערים אחרות דלות. אבל הדחיפה לשיטור יזום כדי לסכל פשיעה מצביע על כך שמעבר מסוג זה אינו יוצא דופן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ממחקר, אנחנו יודעים ששיטור יזום הוא באמת הדרך הטובה ביותר לנהל פשע ולנהל בעיות בקהילות&quot;, אומר הקרימינולוג וויליאם סוזה מאוניברסיטת נבאדה, לאס וגאס. אבל הגבול בין שיטות עצירה בעייתיות לבין שיטור יזום, שבו המשטרה מגבירה את המעקב בשכונות עתירות פשיעה כדי לשמור על בטיחות התושבים, יכול להיות מעורפל, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואיך למנוע פרופיל גזעי בשיטור יזום נותרה שאלה קוצנית. לדוגמה, מחברי המחקר החדש מצטטים כתבה חדשותית משנת 2019 בלוס <em>אנג&#39;לס טיימס</em> המתארת ​​כיצד משטרת העיר הגבירה באופן דרסטי את עצירות הנהגים כדי לעקור אנשים הנושאים אקדחים או סמים. כמו בעצירות רגליים אנטגוניסטיות, המשטרה כיוונה באופן לא פרופורציונלי לאזרחים שחורים, מה שהוביל עורך דין אחד לכינוי הנוהג &quot; <a href="https://www.latimes.com/local/lanow/la-me-lapd-traffic-stops-20190124-story.html" target="_blank" rel="noopener">עצור וחיפוש במכונית</a> &quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מעלה שאלות רבות, כולל לגבי יכולת ההכללה של הממצאים, מדוע המעבר הזה התרחש ובאופן מכריע, האם המשמרת הפחיתה את הבעיות הקשורות לעצירות הולכי רגל, אומר האוסמן. אבל זה מאיר מדוע הסתכלות על שינוי יחיד בטקטיקת המשטרה עלולה לגרום לחוקרים ולקובעי מדיניות להחמיץ אם השינוי עבד כמתוכנן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;חשוב לעשות את הצעד הראשון הזה&quot;, אומר האוסמן. &quot;קל מאוד להניח שצמצום הסוג הספציפי הזה של אינטראקציה משטרתית-אזרחית יצמצם את האינטראקציות המשטרתי-אזרחיות באופן כללי&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092923_sg_police-stops_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="269368" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092923_sg_police-stops_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>