<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום שלישי, 26 בספטמבר 2023 20:43:38 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> גלקסיית &#39;טבעת הקוטב&#39; הזו נראית כמו עין. אחרים עשויים להסתתר לעין</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/polar-ring-galaxies-eye-wallaby-space<dc:creator><![CDATA[Elise Cutts]]></dc:creator><pubDate> Wed, 27 Sep 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131757 </guid><description><![CDATA[New images of two galaxies reveal what look like rarely seen rings of hydrogen gas nearly perpendicular to the galaxies’ starry disks.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>זה גדול. זה יפה. זה נראה קצת כמו עין סאורון נוצצת, זרועת כוכבים, מעט מרוממת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זוהי הגלקסיה NGC 4632, ותמונות חדשות של טלסקופ רדיו מצביעות על כך <a href="https://academic.oup.com/mnras/article-abstract/525/3/4663/7264229" target="_blank" rel="noopener">שהיא מציגה &quot;טבעת קוטבית&quot; נדירה</a> - הילה של בעיקר גז מימן המוטה כ-90 מעלות ממישור הדיסק של הגלקסיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבנים מרהיבים אלה, שיכולים להכיל גם אבק וכוכבים, נחשבים כמקיפים רק כ-1 מכל 1,000 גלקסיות. אבל כעת נראה שרבים נוספים - אולי פי 30 - יכולים להסתתר לעין, חוקרים מדווחים <em>בהודעות החודשיות של נובמבר של האגודה האסטרונומית המלכותית</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;המשמעות תהיה שיש טונות של דברים כאלה בחוץ, המתחפשים לגלקסיות רגילות&quot;, אומר האסטרונום רונלד בוטה מאוניברסיטת אלבמה בטוסקלוסה, שלא היה מעורב במחקר החדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אסטרונומים עדיין מתמיהים כיצד לגלקסיות כלשהן יש בכלל טבעות קוטב. אבל חושבים שהם נוצרים כאשר הגלקסיות גדלות, או על ידי התנגשות בגלקסיות אחרות או על ידי בליעת גז.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הטבעות נותנות לנו רמזים כיצד [גלקסיות] יכולות לגדול ולהתפתח&quot;, אומר האסטרונום נתן דג מאוניברסיטת קווינס בקינגסטון, קנדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דג ועמיתיו הבחינו במבנה דמוי הטבעת סביב NGC 4632 - ואחד מקיף גלקסיה אחרת, NGC 6156 - בנתונים מסקר WALLABY, פרויקט שסורק חצי מהשמיים הדרומיים עם טלסקופ הרדיו ASKAP במערב אוסטרליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה מפתיע אותך מיד, היי, תראה, קורה כאן משהו מצחיק שנראה כמו טבעת,&quot; אומר דג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה יכול להיות קשה להבחין בין טבעות לדיסקות גלקטיות מעוותות, תלוי איך הגלקסיות מכוונות ביחס לכדור הארץ. אז הצוות השתמש בהדמיות של מציאות מדומה כדי לעזור להבחין בין הדיסקים של הגלקסיות לטבעות הפוטנציאליות, והשווה את הנתונים האמיתיים עם תצפיות מדומה של טבעות קוטב מושלמות שנצפו בזוויות שונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המדענים מדווחים כי המבנים המדהימים ששתי הגלקסיות מציגות הם אכן כנראה טבעות קוטב, כאשר הטבעת של NGC 4632 משתרעת על פני כ-60,000 שנות אור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ולשניים האלה אולי יש הרבה חברה. העובדה שהצוות כבר הבחין בשתי טבעות קוטב פוטנציאליות ב-592 הגלקסיות הנכללות בחלקים הראשונים של נתוני WALLABY מעידה על כך שהערכות קודמות של התדירות של מבנים כאלה היו נמוכות מדי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסימולציות של הצוות, שבדקו כיצד נראות גלקסיות טבעת קוטב לטלסקופים כשהן נראות בזוויות שונות, מצביעות על מסקנה דומה. בסך הכל, התצפיות והסימולציות מצביעות על כך שגם 3% מהגלקסיות הסמוכות יכלו להתעלם מהטבעות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרי המאמצים המשולבים הללו הוא תמונה מורכבת בולטת של הדיסק הכוכבי של NGC 4632, הנצפה באור נראה, וזוהר הרדיו של הילת המימן שלו. מימן פולט בעיקר אור רדיו, כך שהמבנה אינו נראה בתמונות האור הנראה של הגלקסיה שצולמו בעבר על ידי טלסקופ סובארו בהוואי. טלסקופים גדולים יותר שמסתכלים מקרוב, אומר דג, עשויים להבחין גם בכוכבים בהילה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הודות לסקרים גדולים כמו WALLABY, אומר דג, &quot;אנחנו נמצאים בעידן שבו אנחנו יכולים לגלות את אלה ולהבין את הטבעות בצורה שמעולם לא הצלחנו&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_ec_polar_ring_galaxy_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="2013861" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_ec_polar_ring_galaxy_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ראית את ביגפוט או את מפלצת לוך נס? הנתונים מראים שהסיכויים נמוכים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bigfoot-loch-ness-monster-data-pseudoscience<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Tue, 26 Sep 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131684 </guid><description><![CDATA[Floe Foxon is a data scientist by day. But in his free time, he applies his skills to astronomy, cryptology and sightings of mythical creatures. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>היו מל&quot;טים, היו סירות. היו צופים ביבשה והידרופון שהאזינו לקולות חשודים מתחת למים. במה שהיה אולי החיפוש הגדול ביותר מסוגו מזה 50 שנה, המוני אנשים התאספו הקיץ בסקוטלנד כדי לחפש כל סימן של יצור אגדי: מפלצת לוך נס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמעט 6,000 קילומטרים משם, מדען הנתונים פלו פוקסון שלח אימייל למארגני האירוע ואיחל להם בהצלחה. &quot;אני בטוח שזה הולך להיות סוף שבוע מהנה,&quot; אמר. פוקסון לא הצטרף אליהם, אבל מהמשרד הביתי שלו בפיטסבורג, הוא בחן את הידע של נסי בדרכו שלו - בסטטיסטיקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ביולי פרסם פוקסון מחקר על <a href="https://xbio.jmir.org/2023/1/e49063" target="_blank" rel="noopener">ההסתברות למצוא צלופח ענק בלוך</a> , אחת מני רבות של השערות לתצפיות במפלצת הים בעלת הקומה. התשובה: בעצם אפס. אפילו הסיכוי למצוא צלופח באורך 1 מטר נמוך, בערך 1 ל-50,000, כך דיווח Foxon ב- <em>JMIRx Bio</em> . אבל ברגע שאתה מתארך הרבה יותר מזה - לתוך טריטוריית צלופח בגודל מפלצת - ההסתברות צונחת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אל תקראו לפוקסון כמחסל מיתוסים או מופרך. &quot;ממש לא&quot;, הוא אומר. &quot;אני חושב שאתה צריך לגשת לדברים האלה בראש פתוח ולתת לנתונים להשפיע על קבלת ההחלטות שלך.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שמפלצות כבשו את דמיונו של פוקסון, הרקע שלו הוא בפיזיקה, וביום, הוא מנתח נתונים בחברת ייעוץ בריאות. בזמנו הפנוי הוא מרחף בתחומי מדע רחוקים, כולל אסטרונומיה, פליאונטולוגיה וקריפטולוגיה, חקר הצפנים. &quot;כשאתה לומד מדעי נתונים&quot;, אומר פוקסון, &quot;אתה מגלה שניתן ליישם את זה על פחות או יותר כל דבר.&quot; אפילו מפלצות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לצורך מחקרו של נסי, פוקסון ניתח את התפוצה ההמונית של צלופחים שנלכדו בלוך נס ומקווי מים מתוקים אחרים באירופה. הוא המיר את הנתונים האלה לאורך צלופחים ואז חישב את הסיכויים למצוא צלופחים בגדלים שונים. ובמחקר מפלצות נפרד שפורסם באינטרנט ב-20 ביולי ב-biorXiv.org, פוקסון בחן נתונים על תצפיות ביג פוט ואוכלוסיות דובים שחורים ברחבי ארצות הברית וקנדה. ככל שמספר <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.01.14.524058v4.full" target="_blank" rel="noopener">הדובים השחורים באזור עולה, תצפיות ביגפוט נוטות לעלות גם כן</a> , הוא מצא. עם זאת, זה לא אומר לך אם ביגפוט אמיתי, אומר פוקסון. &quot;אי אפשר לענות על שאלה כזו בלי דגימה.&quot; במקום זאת, הוא חושב על זה מנקודת מבט של הסתברות. אם אתה חושב שראית סקוואט, הוא אומר, זה כנראה רק דוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אנשים הטוענים להצצה של ביגפוט או חיות יוצאות דופן אחרות כנראה אינם מתיחה, אומר פוקסון. &quot;רוב האנשים מאוד רציניים וישרים לגבי חוויה שהם לא יכולים להסביר באופן אישי.&quot; הוא חושב שמדענים צריכים להקשיב להם ולקחת אותם ברצינות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="391" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_mr_folk_zoology_inline.jpg" alt="תמונה משנת 1967 כביכול מציגה את ביגפוט." class="wp-image-3131689" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_mr_folk_zoology_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_mr_folk_zoology_inline-666x383.jpg 666w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_mr_folk_zoology_inline-323x186.jpg 323w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131689">דובים שחורים עשויים להסביר הרבה תצפיות כביכול של ביגפוט. תמונה זו מתארת ​​את היצור לכאורה מצילומים שצולמו בשנת 1967.</span> <span class="credit wp-credit-3131689">רוג&#39;ר פטרסון ורוברט גימלין, ויקימדיה</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעל ראשו, פוקסון יכול לקשקש שמות של אטרקציות על-טבעיות בהן ביקר ברחבי העולם, ממוזיאון קוריוז בלונדון ועד למוזיאון המפלצות של פלטוודס בסאטון, וו.וי. הוא אפילו שייט על לוך נס (אם כי אין סימן לנסי).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פוקסון מחשיב את מחקרו על מפלצות ים, סקוואטצ&#39;ים ויצורים מיתיים אחרים זואולוגיה עממית. הוא מתאר את התחום כצומת בין זואולוגיה לידע ילידי של בעלי חיים בפולקלור. למרות שלעבודתו של פוקסון יש שורשים בקריפטוזואולוגיה, שפעם השתמשה בכלים של המדע כדי לחקור חיות מסתוריות, תחום זה &quot;הוצף על ידי הרבה פסאודו-מדע&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, לא כל כך המפלצות דחפו את השדה לשוליים. פוקסון, למשל, חוקר כל מיני יצורים מסתוריים, כולל נחשים ענקיים וחיית מים היפותטית המכונה צ&#39;מפי, שדווח כי היא חיה באגם שמפליין בצפון אמריקה. אבל החיפוש שלו אחר תשובות נוקט בגישה מדעית למהדרין המסתמכת על שיטות מתמטיות מבוססות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה לא מה שאתה לומד, זה איך אתה לומד את זה,&quot; אומר צ&#39;ארלס פקסטון, סטטיסטיקאי וביולוגי דגים באוניברסיטת סנט אנדרוס בסקוטלנד שפרסם מאמרים על מפלצת לוך נס. ובכל זאת, כשאנשים מגלים מה פקסטון חוקר, יש המניחים שהוא פסאודו-מדען. &quot;זה די מתסכל, למעשה,&quot; הוא אומר. &quot;שיטות המדע יכולות להיות בשימוש נרחב יותר ממה שאנשים עשויים לחשוב.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר האחרון של פוקסון, שפורסם באינטרנט ב-8 באוגוסט באתר biorxiv.org, משתמש בשיטה סטטיסטית כדי <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.08.07.552261v1.full" target="_blank" rel="noopener">לבחון תצפיות של עדי ראייה של ציפור שנכחדה ארוכה, המואה הניו זילנדית (Dinornithiformes)</a> . אף על פי שמדענים חושבים שהציפור דמוית היען נכחדה לפני מאות שנים, אנשים דיווחו שראו מואה לאחרונה בשנות ה-90. בניתוח שהביא בחשבון את המהימנות של 97 תצפיות מואה נפרדות, פוקסון העריך שהמואה כנראה נכחדה עד 1770.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני מאוד מאוכזב מכל הממצאים שלי&quot;, אומר פוקסון בצחוק. &quot;הלוואי שהיה צלופח ענק בלוך נס&quot;, או מפלצת שעירה דמוית קוף ביערות צפון אמריקה או מואה שחיה בזמנים המודרניים, הוא אומר. אבל &quot;נראה שיש סבירות מאוד מאוד נמוכה&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_mr_folk_zoology_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="726979" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_mr_folk_zoology_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> אסטרונומים קוראים לשנות את שמות העננים המגלן</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/astronomers-renaming-magellanic-clouds<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 26 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131772 </guid><description><![CDATA[Explorer Ferdinand Magellan is not a fitting namesake for the pair of satellite galaxies of the Milky Way, a group of scientists argues.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לשמות יש משמעות, במיוחד כשהם כתובים בכוכבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קבוצת אסטרונומים מתלכדת סביב רעיון לשנות את שמם של שני שכנים של שביל החלב, הענן המגלן הגדול והקטן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלקסיות הלוויין, הנקראות על שם החוקר פרדיננד מגלן, נראות בעין בלתי מזוינת מחצי הכדור הדרומי. אבל שמו של מגלן אינו מתאים, טוענים האסטרונומית מיה דה לוס רייס ועמיתיה. מנהיג <a href="https://www.sciencenews.org/article/how-circling-globe-has-evolved-500-years-since-magellan-voyage">המשלחת הראשונה שהצליחה להקיף את הגלובוס</a> , מגלן שיעבד והרג אנשים ילידים שנתקלו בהם במסע, שיצא מספרד בשנת 1519 ( <em>SN: 17/9/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מכיוון שאנחנו קוראים לדברים בשמי הלילה, ששייכים לכולם, אנחנו חושבים שחשוב שיהיו שמות המשקפים את כל האנושות&quot;, אומר דה לוס רייס, ממכללת אמהרסט במסצ&#39;וסטס. היא <a href="https://physics.aps.org/articles/v16/152" target="_blank" rel="noopener">קוראת לשינוי השם</a> במאמר דעה שפורסם ב-12 בספטמבר <em>בפיזיקה</em> . המסע של מגלן עזר לסלול את הדרך לקולוניאליזם הספרדי בדרום אמריקה, גואם והפיליפינים, אומר דה לוס רייס, שהוא פיליפיני אמריקאי. &quot;אנשים רבים רואים במגלן נבל בפיליפינים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העננים המגלן מתנשאים לגדולים בתחום האסטרונומיה. הן גלקסיות עצמאיות, אך קרובות מספיק כדי שאסטרונומים <a href="https://www.sciencenews.org/article/magellanic-clouds-star-formation-birth-galaxy">יוכלו לצפות בכוכבים הבודדים</a> שבתוכם ( <em>SN: 4/1/22</em> ). &quot;העננים המגלן הם המעבדה המדהימה הזו לראות דברים מקרוב ואישי&quot;, אומרת האסטרונומית סאלי אוי מאוניברסיטת מישיגן באן ארבור, תומכת בשינוי השם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מגלן לא היה אסטרונום. העננים צוינו על ידי חבר משלחתו, אך הם כבר היו מוכרים לתרבויות רבות בחצי הכדור הדרומי, ואף למגלי ארצות אירופיים קודמים. &quot;זה לא הגיוני לקרוא להם על שם אדם אחד, שלא לדבר על אדם שמעולם לא למד אותם&quot;, אומרת האסטרונומית גורטינה בסלה מאוניברסיטת אריזונה בטוסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגלקסיות מוכרות מדעית בשמו של מגלן <a href="https://arxiv.org/abs/2009.04973" target="_blank" rel="noopener">רק מסוף המאה ה-19</a> - הרבה לאחר מסעו של מגלן. החוקרים טוענים שזו רק סתימה בהיסטוריה של האסטרונומיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><a></a> יותר מ-100 אסטרונומים הביעו עניין בקמפיין, המעוגן על ידי קבוצת ליבה של כ-50, אומר דה לוס רייס. הקבוצה שואפת להביא את ההצעה לאיגוד האסטרונומי הבינלאומי, בתקווה לערוך בסופו של דבר הצבעה על שינוי השם. תחומי מדע אחרים עוברים דיונים דומים, כאשר קבוצות של חוקרים <a href="https://www.sciencenews.org/article/racism-common-animal-names">לוחצות לשנות שמות פוגעניים עבור צמחים ובעלי חיים מסוימים</a> , למשל ( <em>SN: 25/8/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האסטרונומים מנסים כעת שמות חדשים. הצעה פופולרית אחת היא לקרוא להם &quot;העננים החלביים&quot;. זה ישמור על ראשי התיבות הנפוצים, LMC ו-SMC. וזה ישקף את הקשר של הגלקסיות למשהו הרבה יותר גדול מכל אדם אחד - שביל החלב.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092223_ec_magellanic_clouds_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="238668" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092223_ec_magellanic_clouds_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הנה כמה אנשים נגועים בנגיף הקורונה עשויים לנשוף</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/coronavirus-infected-covid-19-exhale<dc:creator><![CDATA[Saima S. Iqbal]]></dc:creator><pubDate> Mon, 25 Sep 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131748 </guid><description><![CDATA[Just breathing naturally can lead people with COVID-19 to emit dozens of copies of viral RNA a minute and that can persist for eight days, a study finds.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הנגיף שגורם ל-COVID-19 מתפשט באוויר. אבל כמה אנשים נושמים וירוסים במהלך ההדבקה אינה מוגדרת היטב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להצמיד את המספרים, חוקר הריח גרגורי ליין ועמיתיו ניתחו למעלה מ-300 דגימות נשימה מ-43 אנשים עם COVID-19, בעקבותיהם במשך כמעט שלושה שבועות. הרמות השתנו בין ובתוך אנשים, אבל חלק מהאנשים משילים הרבה, ומשחררים יותר מ-800 עותקים של RNA ויראלי בדקה לפעמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בממוצע, <a href="https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2023.09.06.23295138v1.full" target="_blank" rel="noopener">המשתתפים נשפו 80 עותקים לדקה</a> במשך שמונה ימים שלמים לאחר שהחלו הסימפטומים, כך מדווח הצוות ב-8 בספטמבר ב-preprint שפורסם ב-medRxiv.org. רק לאחר נקודה זו ירדו החלקיקים הנגיפים לרמות כמעט בלתי ניתנות לזיהוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ליין, מבית הספר לרפואה של אוניברסיטת נורת&#39;ווסטרן פיינברג בשיקגו, ועמיתיו עדיין צריכים לאשר איזה אחוז מה-RNA הנגיפי הננשף הזה מגיע מוירוסים שעדיין יכולים להתרבות בגוף של אדם אחר. ומדענים עדיין לא יודעים כמה נגיף נדרש לזיהום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל, בהתבסס על הנתונים החדשים, הצוות מעריך ששפך גבוה עלול לנשוף מספיק וירוס כדי להדביק מישהו בחלל סגור תוך כ-20 שניות, מה שהופך אפילו נסיעה במעלית למסוכנת. עם נשירה ממוצעת, ההדבקה יכולה להימשך קצת פחות מארבע דקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר החדש, שיתפרסם ב- <em>eLife</em> , מספק מידע רב ערך שגם מחקרי משטח האף וגם <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-device-detect-coronavirus-air">ניסויי אירוסול חד-פעמיים</a> אינם יכולים, אומרת חוקרת מחלות זיהומיות קריסטן קולמן ( <em>SN: 7/16/23</em> ). ספוגיות מדגימות רק חלק אחד של דרכי הנשימה. וניסויי אירוסול רבים מודדים את כמות<a href="https://www.sciencenews.org/article/covid-coronavirus-aerosol-droplets-airborne-evolution">הווירוסים שאנשים פולטים בזמן דיבור, שירה או קריאה בקול</a> , כמו גם בזמן נשימה, בנקודה אחת בלבד במהלך ההדבקה <em>(SN: 08/17/21)</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של ליין הגה כלי פשוט וזול - בעצם פיית פלסטיק המחוברת לצינור סגור - שהמשתתפים לקחו איתם הביתה ונשמו לתוכו במשך 10 דקות בכל פעם. זה אפשר לצוות לאסוף בקלות דגימות על פני תקופה ממושכת ולעקוב אחר האופן שבו הפליטות השתנו במהלך ההדבקה. אבל הכלי המאולתר חסר את הדיוק של מכונות מתקדמות במעבדות ובבתי חולים, אומר קולמן, מבית הספר לבריאות הציבור של אוניברסיטת מרילנד בקולג&#39; פארק. אפילו העלייה של 876 עותקי RNA ויראלי לדקה שנראתה במחקר החדש עשויה להיות הערכת חסר בכמה סדרי גודל, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, אלו שדיווחו על תסמינים חמורים יותר נטו לפלוט יותר וירוסים. עם זאת, אפילו אנשים אסימפטומטיים או אנשים עם מקרים קלים נשפו החוצה כמויות ניכרות של RNA ויראלי. גם אנשים מחוסנים וגם לא מחוסנים נשפו רמות דומות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המרכז האמריקאי לבקרת מחלות ומניעתן ממליץ כעת לאנשים החולים באורח קל או א-סימפטומטי לבודד לפחות חמישה ימים ולאחר מכן להסתיר חמישה ימים נוספים. ליין היה מציע עצות שונות: &quot;אם החברים או המשפחה שלי היו שואלים אותי, הייתי אומר שאתה צריך לבודד עד היום השמיני.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091923_si_covid-transmission_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="48432" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091923_si_covid-transmission_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> &#39;הרגע השביר שלנו&#39; מוצא שיעורים מודרניים בהיסטוריה של האקלים של כדור הארץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/fragile-moment-book-earth-history-climate<dc:creator><![CDATA[Luis Melecio-Zambrano]]></dc:creator><pubDate> Mon, 25 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131400 </guid><description><![CDATA[Michael Mann’s latest book, Our Fragile Moment, looks through Earth’s history to understand the current climate crisis.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9781541702899" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_reviews_inline-247x383.jpg" alt="" class="wp-image-3131402" width="185" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_reviews_inline-247x383.jpg 247w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_reviews_inline-290x450.jpg 290w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_reviews_inline-120x186.jpg 120w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_reviews_inline-374x580.jpg 374w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_reviews_inline-501x776.jpg 501w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_reviews_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 185px) 100vw, 185px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781541702899" target="_blank" rel="noopener">הרגע השביר שלנו</a><br> <em>מייקל מאן</em><br> <em>Public Affairs, $30</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני יותר מארבעה אלפי שנים, בימיה האחרונים של האימפריה האכדית במסופוטמיה, בצורת שטפה את האזור, שפקדה אדמות רחוקות כמו יוון ומה שהיא כיום פקיסטן. ככל הנראה מונע על ידי התפרצות של הר געש מרוחק, האקלים המתייבש הרס את החקלאות המקומית. טקסט עכשווי, <em>&quot;קללת אכד&quot;</em> , ציין כי &quot;שטחי העיבוד הגדולים לא הניבו תבואה... המטעים המושקים לא הניבו סירופ או יין, עננים עבים לא ירדו גשם&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשאדמות חקלאיות ששגשגו פעם קרסו בחלק הצפוני של האימפריה, אנשים ברחו דרומה. תגובת האכדים הדרומיים? בנו חומה באורך של יותר מ-150 קילומטרים בין נהרות החידקל והפרת, חוסמת כניסה לכל מהגרים. זמן קצר לאחר מכן, האימפריה הראשונה של ההיסטוריה התפוררה, מתה מצמא בערש הציוויליזציה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מערכות אקלים ותרבויות יציבות רק עד נקודה מסוימת. ברגע <em>השביר שלנו</em> , מדען האקלים מייקל מאן מזכיר לנו שהיום אנחנו פורצים את הגבולות של שניהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בספר, מאן מסתכל אחורה על פרקים של שינויי אקלים עולמיים ב-4.5 מיליארד השנים האחרונות, מתקופות של חום קטלני ועד שממה של קרח נרחב. בכל מקרה, הוא מפיק לקחים על מה שקורה לכדור הארץ בתקופות של שינוי אקלים. לפעמים, התוצאה היא <a href="https://www.sciencenews.org/article/volcanic-activity-convicted-permian-extinction">הכחדות המוניות דרמטיות</a> או תהפוכות גיאולוגיות ( <em>SN: 28/8/15</em> ). פעמים אחרות, כמו אצל האכדים, זו קריסה חברתית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מערכת האקלים של כדור הארץ כוללת כוחות ויסות הנוטים לחצץ נגד שינויים קטנים באקלים; כיפות קרח ועננים נמוכים מחזירים את אור השמש ועוזרים לקרר את כדור הארץ, למשל. אבל אם נדחף רחוק מדי, כוחות הוויסות עלולים להיות מוצפים, ולגרום לאקלים לצאת משליטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה היה המקרה לפני 55 מיליון שנה. כאשר מערך קבוע של התפרצויות געשיות פלט פחמן דו חמצני לאוויר, כדור הארץ התחמם. ייתכן שהחום תרם לעננים דקים יותר ופחות מחזירי אור. זה בתורו היה עושה את כוכב הלכת חם עוד יותר. בסופו של דבר, העננים הנמוכים נעלמו, והטמפרטורות העולמיות הממוצעות זינקו ל-32° צלזיוס (90° פרנהייט) במה שמכונה <a href="https://www.sciencenews.org/article/eocene-temperature-spike-caused-half-much-co2-once-thought">חממה כדור הארץ</a> ( <em>SN: 11/3/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, עם פליטת גזי חממה בלתי מבוקרת, אנו עשויים להתמודד עם ספירלה דומה, אם כי פחות מחממת, עם <a href="https://www.sciencenews.org/article/greenland-hinterlands-leaking-ice">היעלמות כיפות הקרח המשקפות שלנו</a> ( <em>SN: 11/9/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מה שמייחד את שינוי האקלים הנוכחי הוא המקור שלו - המין האנושי - והיכולת שלנו לעצור אותם. זוהי תועלת ייחודית לאקלים המשתנה שלנו. זה בא עם האשמה, אבל זה בא גם עם סוכנות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסוכנות הזו היא מקור חשוב לתקווה עבור מאן. כיפות קרח נמסות עלולה להעלות את פני הים ולעקור כ-40% מהאוכלוסייה העולמית. <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-deadly-extreme-temperature-predictions-already-here">חום עולה עלול להפוך חלקי כדור הארץ לבלתי ראויים למגורים</a> ( <em>SN: 5/8/20</em> ). אבל אם נפעל, נוכל לשמר עולם שנראה מאוד כמו שלנו. הגבול אינו גיאולוגי או אפילו טכנולוגי, טוען מאן; זה פוליטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות הנושאים מרחיקי הלכת מאן טווה לאורך הספר, אולי זה לא מתאים לכולם. יש נטייה אקדמית חזקה לכתיבה, שנשענת מאוד על ז&#39;רגון. הספר כולל גם מצעד מסחרר של חוקרים, ומאן מרבה להדגיש את הקשר שלו לחוקרי אקלים ולאירועים, ובשלב מסוים נזכר איך הוא &quot;נודע כקצת גורו סטטיסטיקה&quot;. המונחים הטכניים, ראשי התיבות, ראשי התיבות והמשיקים להתייחסות עצמית יכולים להסיח את הדעת מהטיעונים והמסר הרחבים יותר של הספר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שההתמסרות של מאן לשפה אקדמית מדויקת באה על חשבון בהירות מסוימת, חובבי האקלים יעריכו את הצלילות העמוקות לתוך התהליך המדעי. רבים מהקטעים הצפופים מתגמלים את הקורא במידע מספק של מידע מרתק או תובנה מאירה. מדי פעם צחקתי בקול מהמשחקים, הבדיחות והדוקרנים של מאן. (התייחסות ל-ROUSs של <em>הכלה הנסיכה</em> - מכרסמים בגודל יוצא דופן - נחתה טוב במיוחד.)</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מסע בעבר, מאן מביא אותנו להווה ומביט לעבר העתיד. למרות שאקלים בעבר עשוי להציע שיעורים, שיעורים אלה מגיעים רק עד כה. לא סביר שנביא חממה נוספת לכדור הארץ, אבל האקלים מתחמם מהר יותר ממה שהתחמם באלפי שנים, הודות לפעולות אנושיות. אם מדיניות האקלים הנוכחית תתקיים, התחזיות המדעיות הטובות ביותר מראות שהדברים יהיו כואבים, אבל הציוויליזציה לא תיגמר. אבל מדעני אקלים אינם אורקלים. הם לא יכולים להיות בטוחים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוסר הוודאות הזה, במקום להיות סיבה לשאננות, צריך לדרבן אותנו לפעולה, טוען מאן. &quot;ההשפעות של שינויי האקלים, ללא ספק, מהוות איום קיומי אם לא נפעל&quot;, מסכם מאן. &quot;אבל אנחנו <em>יכולים</em> לפעול. הרגע השברירי שלנו עדיין יכול להישמר&quot;.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנה</em> <a href="//bookshop.org/a/21798/9781541702899">את הרגע השביר שלנו</a> <em>מ-Bookshop.org.</em> Science News <em>היא שותפה ל-Bookshop.org והיא תרוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_reviews_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="287067" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_reviews_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> המדוזות חסרות המוח האלה משתמשות בעיניים ובצרורות העצבים שלהן כדי ללמוד</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/brainless-jellyfish-eyes-nerves-learn<dc:creator><![CDATA[Maria Temming]]></dc:creator><pubDate> Fri, 22 Sep 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131739 </guid><description><![CDATA[No brain? No problem for Caribbean box jellyfish. Their seemingly simple nervous systems can learn to avoid obstacles on sight, a study suggests.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עבור מדוזות קופסא הקאריביות, למידה היא ממש לא מובן מאליו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי חדש, בעלי חיים אלו <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(23)01136-3" target="_blank" rel="noopener">למדו לזהות מכשולים ולהימנע מהם</a> למרות שאין להם מוח מרכזי, מדווחים חוקרים ב-22 בספטמבר ב- <em>Current Biology</em> . זוהי העדות הראשונה לכך שמדוזות יכולות ליצור קשרים נפשיים בין אירועים - כמו לראות משהו ולהיתקל בו - ולשנות את התנהגותן בהתאם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אולי למידה אינה זקוקה למערכת עצבים מורכבת מאוד, אלא, למידה היא חלק בלתי נפרד מתאי עצב, או מעגלים מוגבלים מאוד&quot;, אומר יאן ביילצקי, נוירואתולוג מאוניברסיטת קיל בגרמניה. אם כן, הממצא החדש יכול לעזור לאתר כיצד התפתחה למידה בבעלי חיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מערכת העצבים של מדוזה תיבה קריבית ( <em>Tripedalia cystophora</em> ) כוללת ארבע rhopalia דמויי כפתורים המשתלשלים מהפעמון של גופה. כל rhopalium מכיל שש עיניים וכ-1,000 נוירונים. המדוזות משתמשות בחזון שלהן כדי לעזור לנווט בין שורשי המנגרוב בלגונות הטרופיות שבהן הן צדות טרף סרטנים זעירים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אריגה בין שורשים אינה הישג פשוט. מדוזות קופסאות קריביות שופטות את מרחק השורש על סמך עד כמה הוא נראה כהה ביחס למים שמסביב - כלומר, הניגודיות שלו. במים צלולים, רק שורשים מרוחקים נמוגים ברקע, או בעלי ניגודיות נמוכה. אבל במים עכורים, אפילו שורשים סמוכים יכולים להשתלב בסביבתם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מים יכולים להפוך עכורים במהירות עקב גאות ושפל, אצות וגורמים אחרים. בילצקי ועמיתיו תהו אם מדוזות קופסא הקאריביות יכולות ללמוד שאובייקטים בעלי ניגודיות נמוכה, שאולי יראו בהתחלה רחוקים, באמת נמצאים בקרבת מקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות הכניס 12 מדוזות למיכל עגול מוקף בפסים אפורים ולבנים בעלי ניגודיות נמוכה. מצלמה צילמה את התנהגות החיות במשך כשבע דקות. בתחילה נראה היה שהמדוזה פירשה את הפסים האפורים כשורשים מרוחקים ושחה לתוך קיר המיכל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל נראה היה שההתנגשויות הללו הובילו את המדוזה להתייחס לפסים האפורים יותר כמו שורשים קרובים במים עכורים, והחיות החלו להימנע מהם. המרחק הממוצע של הג&#39;לי מקיר המיכל גדל מכ-2.5 ס&quot;מ בדקות הראשונות לכ-3.6 ס&quot;מ בדקות האחרונות. ממוצע החבטות שלהם בקיר ירד מ-1.8 לדקה ל-0.78 לדקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מצאתי שזה באמת מדהים&quot;, אומר Nagayasu Nakanishi, ביולוג אבולוציוני מאוניברסיטת ארקנסו בפייטוויל, שחקר את מערכות העצבים של מדוזה אך לא היה מעורב בעבודה החדשה. &quot;מעולם לא חשבתי שמדוזה יכולה באמת ללמוד.&quot; </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="314" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_MT_jellyfish-learning_jellyfish-still_inline-314x450.jpg" alt="תצלום של מדוזה קופסה מהקריביים עם ארבע רופליה מוקפות בלבן." class="wp-image-3131741" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_MT_jellyfish-learning_jellyfish-still_inline-314x450.jpg 314w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_MT_jellyfish-learning_jellyfish-still_inline-267x383.jpg 267w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_MT_jellyfish-learning_jellyfish-still_inline-130x186.jpg 130w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_MT_jellyfish-learning_jellyfish-still_inline-405x580.jpg 405w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_MT_jellyfish-learning_jellyfish-still_inline-541x776.jpg 541w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_MT_jellyfish-learning_jellyfish-still_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 314px) 100vw, 314px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131741">לארבע הרופאליות (מעוגלות) של מדוזה הקופסה הקאריבית יש שש עיניים וכ-1,000 נוירונים כדי לעבד את מה שהם רואים.</span> <span class="credit wp-credit-3131741">איזבלה בייר, בוב ובר ויאן ביילצקי</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנוירוביולוג Björn Brembs רואה את התוצאות ביתר זהירות, ומציין את המספר הקטן של מדוזות שנבדקו ואת השונות בביצועיהן. &quot;אני רוצה שזה יהיה נכון, כי זה יהיה כל כך מגניב&quot;, אומר ברמבס, מאוניברסיטת רגנסבורג בגרמניה. ניסויים עם יותר מדוזה יכולים לשכנע אותו שהחיות באמת לומדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסויים אחרים, בילצקי ועמיתיו חתכו rhopalia ממדוזות והניחו את צרורות העצבים נושאי העין מול מסך. בערך כמו הסצנה ההיא ב- <em>A Clockwork Orange</em> , אומר ביילצקי, חוץ מזה שלעיני מדוזה אין עפעפיים פתוחים. המסך הציג פסים אפורים בהירים בעלי ניגודיות נמוכה, בעוד שאלקטרודה העניקה לרופליה דופק חשמלי חלש, שחקה את התחושה של התנגשות במשהו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אימון זה גרם ל-rhopalia להתחיל להגיב לברים בעלי ניגודיות נמוכה מהם התעלמו בתחילה. הם התחילו לשלוח את סוגי האותות העצביים שהם כידוע פולטים כאשר מדוזה מתרחקת ממכשול. זה מצביע על כך ש-rhopalia לבדה יכולה ללמוד שמכשולים רחוקים לכאורה, בעלי ניגודיות נמוכה, הם למעשה קרובים מספיק כדי להימנע מהם - מה שבתורו מרמז שה-rhopalia הם מרכזי הלמידה של מדוזה הקופסה הקאריבית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה החלק הכי מגניב במאמר&quot;, אומר קן צ&#39;נג, ביולוג התנהגותי באוניברסיטת מקווארי בסידני. &quot;זה מביא אותנו צעד אחד למטה לתוך, אתה יודע, החיווט של איך זה עובד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור הנוירוביולוגית Gaëlle Botton-Amiot, התחקות אחר הלמידה ל-rhopalia מעלה שאלות חדשות. &quot;יש להם ארבעה דברים כאלה בגוף, אז איך זה עובד?&quot; היא שואלת. &quot;איך זה מתואם?&quot; ואם מדוזה מאבדת את אחת ה-rhopalia שלה, האם היא שוכחת את כל מה שהעיניים האלה ראו ונוירונים למדו? או שהרופליה האחרת זוכרת את זה?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר של בוטון-אמיות באוניברסיטת פריבורג בשוויץ <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.2220685120" target="_blank" rel="noopener">מרמז על יכולות למידה דומות אצל כלניות ים</a> . בדומה למדוזות, הן משתייכות לקבוצת בעלי חיים הנקראים קנידיארים. &quot;המראה שקנידיארים כל כך שונים [יכולים ללמוד שניהם] אומר שזה כנראה נפוץ בתוכם&quot;, היא אומרת, ושאולי גם האב הקדמון המשותף שלהם יכול ללמוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אולי [למידה] למעשה התפתחה מספר פעמים באבולוציה של מערכות העצבים&quot;, אומר נאקנישי. חשיפת המנגנון הסלולרי והכימי שמאחורי למידה אצל מדוזות או חיות אחרות עשויה לשפוך אור על כך. &quot;אם יש הרבה קווי דמיון במנגנון של איך הם לומדים, אז זה יעיד על מוצא משותף&quot;, הוא אומר. &quot;אבל אם הם התפתחו באופן עצמאי, אז אולי היית מצפה למנגנונים שונים מאוד של למידה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_MT_jellyfish-learning_box-jellyfish_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="105226" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_MT_jellyfish-learning_box-jellyfish_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> OSIRIS-REx של נאס&quot;א החזיר חלקים מהאסטרואיד Bennu לכדור הארץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nasa-osiris-rex-return-asteroid-bennu-earth<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Fri, 22 Sep 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131719 </guid><description><![CDATA[Asteroid dirt from Bennu could help reveal clues about the material that came together to make the solar system — and possibly where life comes from.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>שבע שנים הן הרבה זמן לחכות לשירות הספק שלך כדי לספק חבילה. זה כמה זמן עבר מאז<a href="https://solarsystem.nasa.gov/missions/osiris-rex/in-depth/" target="_blank" rel="noopener">החללית OSIRIS-REx של נאס&quot;א</a> יצאה לדרך לאסוף סלעים ואבק מהאסטרואיד בנו. אבל החבילה נמסרה כעת בבטחה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-24 בספטמבר, החללית טסה ליד כדור הארץ והפילה קפסולה המכילה חומר <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-osiris-rex-spacecraft-asteroid-bennu-sample-collection">שנאסף מבנו</a> באוקטובר 2020 ( <em>SN: 21/10/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זוהי המשימה השלישית לשלוף חלקים מאסטרואיד, והראשונה עבור נאס&quot;א וארה&quot;ב. כמות חומרי האסטרואידים על הסיפון הפעם עולה בהרבה על המיקרוגרם שחללית <a href="https://www.sciencenews.org/blog/deleted-scenes/hayabusa-asteroid-sample-return-mission-lands-australia">Hayabusa של יפן החזירה ב-2005</a> , מהאסטרואיד איטוקאווה, וחמשת הגרם ש- <a href="https://www.sciencenews.org/article/japan-hayabusa2-asteroid-dirt-sample-clues-early-solar-system">Hayabusa2 אסף ב-2018</a> מ-Ryugu ( <em>SN: 14/6/10; SN: 12/7 /20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדגם בנו הגיע בתזמון ובדיוק שיגרמו למרבית שירותי המשלוחים היבשתיים לקנא. לאחר מסע של שלוש שנים חזרה מהאסטרואיד וירידה מלכתחילה, הקפסולה שיחררה מצנח וירדה ליעדה בבסיס חיל האוויר היל ליד אוגדן, יוטה, ונגעה כמה דקות מוקדם מהמתוכנן בשעה 10:52 בבוקר EDT .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו עסקת ענק&quot;, אמר המדען הראשי של מרכז טיסות החלל של נאס&quot;א גודארד, ג&#39;יימס גרווין, שהיה בבסיס חיל האוויר כדי לחזות בנחיתה של הקפסולה. &quot;זה החומר הכי נדיר שהיה לנו אי פעם על כדור הארץ.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקפסולה תעבור למרכז טיסות החלל ג&#39;ונסון ביוסטון ב-25 בספטמבר לפני פתיחת מיכל המדגם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם פיסות האסטרואידים שרדו את הירידה, הם יכולים לעזור לחשוף איזה סוג של חומרים חברו יחד לבניית מערכת השמש שלנו. התבוננות טובה בחומר שממנו בנוי עשויה לספק תובנות לגבי הסיכונים שהאסטרואידים הסמוכים מהווים לנו, במקרה שהם במסלול התנגשות עם כדור הארץ. מטען האסטרואיד עשוי אפילו להכיל רמזים שיעזרו לענות על אחת השאלות הגדולות ביותר במדע - איך התחילו החיים?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני באמת מרוכז ב... לנסות להבין אם סוגים אלה של אסטרואידים עשירים בפחמן אולי סיפקו את זרעי החיים&quot;, אומר מדען הפלנטה דנטה לורטה מאוניברסיטת אריזונה בטוסון, שמוביל את משימת OSIRIS-REx. &quot;אז אנחנו מחפשים דברים כמו חומצות אמינו שנמצאות בחלבונים שלנו וחומצות גרעין&quot;, אבני הבניין של ההוראות הגנטיות שמאפשרות חיים על כדור הארץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לורטה אומרת שבעצם אין סיכוי למצוא משהו חי על אסטרואידים כמו בנו. אבל בסלעים ובאבק שנאספו, &quot;יכולנו באמת לראות כיצד כימיה מולקולרית אורגנית יכולה להתפתח לפני שהחיים מופיעים.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="414" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_jr_bennu-return_inline.jpg" alt="איור של חללית OSIRIS-REx של נאס&quot;א נוגעת קלות באסטרואיד בנו." class="wp-image-3131722" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_jr_bennu-return_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_jr_bennu-return_inline-629x383.jpg 629w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_jr_bennu-return_inline-306x186.jpg 306w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131722">החללית OSIRIS-REx של נאס&quot;א (מתוארת נוגעת קלות באסטרואיד בנו) הורידה את דגימת האסטרואיד ביוטה לאחר מסע של שלוש שנים חזרה הביתה.</span> <span class="credit wp-credit-3131722">נאס&quot;א</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-250 גרם מוערך, דגימת האסטרואידים בקפסולת ההחזרה של OSIRIS-REx היא רק קצת יותר כבדה מכוס קפה. אבל זה מטמון עצום של חומר אסטרואיד, מבחינת מדעני המשימה. גודל המדגם עולה בהרבה על הכמות שציפתה לה בתחילה, אומרת לורטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;המצאנו 15 גרם&quot; כגודל מדגם סביר לניתוח, הוא אומר, &quot;שזו כמות עצומה של חומר בכימיה אנליטית בימינו&quot;. אבל נאס&quot;א מאפשרת ללורטה ולצוות שלו לשמור רק רבע מהמדגם לשימוש עצמי. חלק מהחלק הנותר יופץ למדענים ברחבי העולם, והשאר יישמר למחקרים עתידיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה אומר שאיסוף 60 גרם מבנו היה מספיק כדי להבטיח שלורטה ועמיתיו יש את הדגימה המקווה שלהם. &quot;העובדה שהתגברנו ארבע פעמים זה פשוט מוצלח בצורה פנומנלית&quot;, אומרת לורטה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מתכון לאסטרואיד</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים כבר מדמיינים את כל מה שהם יכולים ללמוד מבנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפיזיקאי מיקאל גרנוויק מאוניברסיטת הלסינקי ואוניברסיטת לולאו לטכנולוגיה בשוודיה מקווה שניתוחים של החומר בננו יסייעו לחשוף את הפוטנציאל לכריית אסטרואידים עבור מים וחומרי גלם שיכולים לספק משימות חלל עתידיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיסות האסטרואיד יכולות גם לסייע בחקירותיו לגבי עד כמה שברירי כמה סלעי חלל עשויים להיות. &quot;מה קורה לאסטרואידים מאותו סוג של בנו כשהם מתקרבים לשמש?&quot; אומר גרנוויק, שאינו חבר בצוות OSIRIS-REx. הוא ועמיתיו מציעים שהאינטראקציה עם השמש גורמת ל&quot;אסטרואידים של ערימת הריסות&quot; כאלה, העשויים מחומר קשור רופף, להתפרק. ההשערה יכולה להסביר מדוע יש פחות אסטרואידים של ערימות הריסות במסלולים ליד השמש מהצפוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לבדוק את הרעיון, גרנוויק חושף דגימות לתנאים קשים שמעריכים איך זה יהיה ליד השמש, ובעצם הורס את החומר. מסיבה זו, הוא לא מצפה להשתמש באף אחד מסלע בנו היקר. במקום זאת, Granvik מקווה ללמוד את מתכון האסטרואידים של Bennu ואז להזמין אנלוגים לאסטרואידים מספקים שימזגו יחד חומרים המחקים את תערובת Bennu. זו דוגמה לאופן שבו המדגם שהוחזר יכול להרחיב הזדמנויות מחקר אפילו עבור מדענים שלא מקבלים חלק מהדבר האמיתי. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="כיצד OSIRIS-REx של נאס&quot;א יחזיר חלקים של אסטרואיד לכדור הארץ | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/SEJ-Ed1_UQ4?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> לאחר מסע של שלוש שנים על סיפון החללית OSIRIS-REx, קפסולה המכילה אבק וסלעים מהאסטרואיד Bennu תבצע צלילה לוהטת לאטמוספירה של כדור הארץ ב-24 בספטמבר, כפי שניתן לראות בסימולציה זו. ברגע שהוא משחרר את הקפסולה, OSIRIS-REx יירה את המטוסים שלו כדי להסיט את עצמו הלאה לאסטרואיד אפופיס תחת השם החדש OSIRIS-APEX. בינתיים, הקפסולה תעוף לכיוון כדור הארץ כמו כדור אש. למרות שנדחף במהלך הירידה הגסה, הדגימה תהיה מוגנת מהטמפרטורות העזה של כניסה חוזרת על ידי מגן החום של הקפסולה. כשהקפסולה מתקרבת לקרקע, היא תקפיץ מצנח ותיסחף בעדינות את שארית הדרך למטה ביוטה, שם, אם הכל ילך כשורה, מדענים יכולים לאסוף את המשלוח המיוחל שלהם.</figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סיפורים שבנו יכול לספר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור המדענית הפלנטרית ג&#39;סיקה סנשיין מאוניברסיטת מרילנד בקולג&#39; פארק, חלק ניכר מהערך במשימות החזרה לדוגמה הוא בסיפורים שאסטרואידים יכולים לספר לנו על היווצרות כדור הארץ ומערכת השמש. &quot;אנחנו חושבים עליהם כעל סוג של סלעים מתים, והם לא. כלומר, הם עברו אבולוציה משמעותית, כימית ופיזית כאחד, ב-4.5 מיליארד השנים מאז היווצרותם&quot;, אומר סאנשיין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו לורטה, Sunshine מקווה ללמוד כיצד תהליכים אלה הובילו בסופו של דבר למקורות החיים, אך חקר אסטרואידים קרובים לכדור הארץ הוא חיוני להבנת האיומים שגם אסטרואידים מהווים. &quot;באופן עקרוני, הם יכלו לתת לנו חיים והם יכלו לקחת אותם&quot;, אומרת סאנשיין, &quot;כלומר, מנקודת המבט של הדינוזאור, הם כן לקחו אותם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Sunshine חבר בצוות ששלח את חללית ה-DART<a href="https://www.sciencenews.org/article/dart-mission-deflected-asteroid-for-planetary-defense">לדחוף את האסטרואיד דימורפוס</a> למסלול חדש כדי לראות אם אפשר לדחוף אסטרואידים ממסלולים המאיימים על כדור הארץ ( <em>SN: 10/11/22</em> ). &quot;אם אתה מודאג לגבי בעיית סכנת האסטרואידים, אנחנו די טוב יותר להבין מהי השונות הפיזית וההרכבה של כל הדברים האלה שעלולים לפגוע בנו&quot;, אומר Sunshine. &quot;כי תלוי ממה הם עשויים ואיך הם עשויים, זה ישנה את ההשפעה שלהם כשהם פוגעים בנו. אם אי פעם יפגעו בנו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שבקפסולת ההחזרה יהיו יותר מחלקים בלבד של בנו, אומר האסטרונום הומברטו קמפינס מאוניברסיטת מרכז פלורידה באורלנדו, שהוא חבר בצוות OSIRIS-REx. כמה סלעים מחזירי אור בבנו אינם תואמים את שאר האסטרואיד, שהוא חשוך מאוד. הסיבה הסבירה ביותר, אומר קמפינס, היא שהנתחים הבהירים מגיעים מהתנגשויות עם אסטרואידים אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אין שום ערובה, אבל אני מקווה שבדגימה שלנו יהיו חלקים, חלקים, גרגרים שמקורם באסטרואידים האחרים האלה&quot;, אומר קמפינס. ניתוחים מרוחקים מצביעים על כך שחלק מהחלקים הבהירים בבנו מתאימים לאסטרואיד וסטה. &quot;אז תהיה לנו החזרה מדגם לא רק מבנו, אלא אולי מווסטה&quot;, אומר קמפינס, &quot;או מי יודע איזה עוד אסטרואיד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שזו תהיה החזרת הדגימה הראשונה של נאס&quot;א של אסטרואיד, <a href="https://www.sciencenews.org/article/dust-nabbed-spacecraft-may-be-outside-solar-system">משימת אבק כוכבים</a> בשנת 2006 החזירה בהצלחה דגימות של השביט Wild-2, גם ליוטה ( <em>SN: 14/8/14</em> ).</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> התחנה הבאה: אסטרואיד אפופיס</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המשימה של OSIRIS-REx לא מסתיימת במשלוח החבילות ביוטה. &quot;החללית עדיין בריאה&quot;, אומרת לורטה. לאחר ירי תמרון סטיה, &quot;זה במסלול לאסטרואיד אחר - אסטרואיד אפופיס&quot;, שנמצא בערך במרחק של בנו מכדור הארץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור המשימה המורחבת, הלוויין מקבל שם חדש, OSIRIS-APEX, והוא אמור להקיף את אפופיס ברגע שהוא יגיע באפריל 2029, אם הכל ילך כמתוכנן. אבל זה לא יחזיר עוד דגימות לכדור הארץ. בניגוד למשאיות המשלוחים המקומיות שלך, OSIRIS-REx תוכנן לשאת רק חבילה אחת ולבצע משלוח בודד. לאחר יום ראשון מסתיימים ימי האספקה ​​של החללית.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_jr_bennu-return_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="227398" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_jr_bennu-return_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הקלטת פה היא אולי פריצת שינה טרנדית, אבל המדע מאחורי זה דק</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/mouth-taping-trend-sleep-science-slim<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Fri, 22 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131593 </guid><description><![CDATA[Mouth taping is big on social media, but few studies have evaluated it. Some evidence suggests that sealing the lips shut may help people with sleep apnea.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אולי TikTok הראה לכם אנשים שמים סרט קטן על השפתיים שלהם. או אולי אינסטגרם הגישה לכם מודעות לרצועות פה דביקות. ברשתות החברתיות ומחוצה לה, טרנד שנקרא הדבקת פה הוא לסתום את הפה של אנשים בלילה - לעזור להם לנשום דרך האף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זאק פורד, בן 38, ניסה לראשונה את הטרנד בחודש שעבר, לאחר שהחלים מניתוח למחיצה סטיה. הניתוח שיפר את נשימת האף שלו, אבל בלילה הוא עדיין שאב אוויר דרך שפתיו. בבקרים, אומר פורד, הוא היה מתעורר עם פה יבש וגרון שרוט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פורד העלה את הקלטת הפה במהלך פגישה עם הרופא שלו, שלא חשב שיש נזק בניסיון. באותו ערב, פורד הניח ריבוע קטן של סרט ניתוח על אמצע שפתיו והתיישב במיטה. זו הייתה שנת הלילה הטובה ביותר שהיה לו בזיכרון האחרון, הוא אומר. &quot;כשהתעוררתי, הייתי כמו, &#39;הולי, זה עובד!&#39;&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היתרונות של הדבקת הפה הוכרזו עבור כל דבר, החל מרופא שיניים ועד לשינה. אנשים עשויים לסתום את הפה שלהם כדי למנוע חריקת שיניים, ריח רע מהפה, נחירות ודום נשימה בשינה - או אפילו כדי להגביר את הכושר או לקבל לסת חזקה יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל יש <a href="https://www.nature.com/articles/s41415-023-6039-7" target="_blank" rel="noopener">עדיין מעט נתונים שתומכים בטענות כאלה</a> , כתב רופא השיניים ג&#39;ונתן קוויגלי במכתב ב-23 ביוני ב- <em>British Dental Journal.</em> לפני שייעץ למטופלים, קוויגלי, שעובדת במרפאת שיניים באנגליה, רוצה לראות מחקרים נוספים ולהבין טוב יותר את הסיכונים והיתרונות הפוטנציאליים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> האם הדבקת הפה יכולה לשפר את השינה של אנשים?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה ראיות מצביעות על כך שהדבקת הפה עשויה להועיל לסייע בטיפול במחלה אחת לפחות: דום נשימה בשינה. אפילו כאן, המדע דל, והשיטות מגוונות. מרצועה דקה על השפתיים ועד כתם שחור על פני הפה, סוגי הקלטת והטכניקות יכולים להיות שונים בין אנשים, מותגים ומחקרים, מה שמקשה על הסקת מסקנות רחבות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שזכה לפופולריות לאחרונה באמצעות המדיה החברתית והספר <em>Breath</em> משנת 2020, הרעיון להשתמש במכשיר כדי לסתום את הפה בזמן השינה הוא לא כל כך חדש. במשך שנים, רופאים השתמשו ברצועות סנטר כדי לעזור לחלק מחולי דום נשימה בשינה לשמור על פיותיהם סגורים במהלך לחץ מתמשך בדרכי הנשימה, או טיפול CPAP, אומרת קרישנה סונדאר, רופאת ריאות ורופאת רפואת שינה המנהלת את מרכז השינה והתעוררות באוניברסיטת יוטה. בסולט לייק סיטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים הסובלים מהמצב עלולים להיתקל בבעיות נשימה בזמן שינה: השרירים נרגעים, הלשון נשמטת לאחור ורקמות רכות בגרון קורסות, וחוסמות את דרכי הנשימה. CPAP הוא הטיפול בסטנדרט הזהב. המכונה מספקת לחץ אוויר באמצעות מסכה המולבשת על הפנים. זה כמו לשאוב צמיג, אומר סונדאר. הפעל אותו, ודרכי הנשימה התקלות מתנפחות. עם זאת, אם מסכות מכסות רק את האף, אוויר יכול לדלוף מהפה. רצועות סנטר יכולות לשמור על הפה סגור ולמנוע דליפת אוויר. אבל הם לא עובדים כל כך טוב ויש אנשים שמוצאים אותם לא בנוח, אומר סונדאר. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="677" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091523_MR_mouth-taping_chin-strap_inline-677x450.jpg" alt="תמונה של גבר לבן שוכב במיטה עם מכונת CPAP קשורה לראשו ומכסה את אפו." class="wp-image-3131598" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091523_MR_mouth-taping_chin-strap_inline-677x450.jpg 677w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091523_MR_mouth-taping_chin-strap_inline-576x383.jpg 576w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091523_MR_mouth-taping_chin-strap_inline-280x186.jpg 280w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091523_MR_mouth-taping_chin-strap_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 677px) 100vw, 677px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131598">טיפול אחד לדום נשימה בשינה הוא מכונת CPAP, אשר שואבת אוויר לאף באמצעות מסיכת פנים. רופאים לפעמים משלבים אותו עם רצועת סנטר כדי למנוע מהאוויר לצאת מהפה.</span> <span class="credit wp-credit-3131598">Alina555/E+/Getty Images Plus</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקרי שינה במעבדה שלו, אם אדם שטופל ב-CPAP מוציא אוויר דרך הפה, הצוות של סונדאר ידביק פס זעיר של סרט על השפתיים כדי לשמור אותן סגורות. &quot;נראה שהקלטת העשרה הזו עושה את העבודה טוב יותר מרצועת סנטר גדולה&quot;, הוא אומר. זה הופך את ה-CPAP ליעיל יותר, מה שיכול לעזור לאנשים לישון טוב יותר בלילה. סונדאר מכנה את סרט הפה אחד הכלים בערכות הכלים של הרופאים, אם כי הוא היה רוצה לראות יותר נתונים על מידת היעילות שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחת ההשפעות שמומחה לרפואת שינה אנדרו וולמן שם לב היא שעם השפתיים של אנשים צמודות זו לזו, אוויר שנשאב לתוך האף שלהם זורם לפעמים אל הפה ונופח את הלחיים. &quot;הם נראים כאילו הם נושפים לתוך סקסופון&quot;, אומר וולמן, מבית הספר לרפואה בהרווארד ובית החולים בריגהם אנד נשים בבוסטון. מדענים אחרים הבחינו גם<a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9992075/#CR16" target="_blank" rel="noopener">בתופעת &quot;נפיחת הפה&quot;</a> הזו, אם כי הצוות של וולמן עדיין לא יודע כיצד היא משפיעה על דום נשימה בשינה. זה לא מסוכן, הוא אומר, אבל זה עלול להעיר אותך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא ועמיתיו שילבו את הקלטת הפה לא רק עם CPAP, אלא גם עם מכשיר לקידום הלסת התחתונה לטיפול בהפרעה. המכשיר מחליק לתוך הפה כמו מגן פה ודוחף את הלסת התחתונה קדימה, מושך את הלשון מהחלק האחורי של הגרון. אבל המכשיר יכול לגרום לאנשים לנשום דרך הפה, מה שעלול להפוך את הטיפול לפחות יעיל, אומר וולמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.atsjournals.org/doi/10.1513/AnnalsATS.202109-1050OC?url_ver=Z39.88-2003&amp;rfr_id=ori:rid:crossref.org&amp;rfr_dat=cr_pub%20%200pubmed" target="_blank" rel="noopener">במחקר שנערך על 21 אנשים עם דום נשימה בשינה,</a> הצוות של וולמן כיסה את שפתי המשתתפים ברצועות דביקות שקופות מתוצרת SomniFix, חברת ייצור במרילנד שתמכה בעבודה. שילוב הרצועות עם המכשיר דמוי מגן הפה הציע שיפור לעומת המכשיר בלבד, והפחית את מספר הפעמים שאנשים הפסיקו לנשום בשעה, דיווח הצוות של וולמן בשנת 2022. זה היה &quot;שיפור קטן&quot;, הוא מציין. &quot;אנחנו צריכים מחקר גדול יותר.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> יש צורך בניסויים גדולים יותר כדי לבדוק את יעילות הדבקת הפה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה נראה כמכנה משותף של מחקר הקלטת הפה עד כה. הכל מחקרים ראשוניים קטנים, אומר וולמן. &quot;אין לנו את הניסויים הקליניים הגדולים... זה מה שחסר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר משנת 2015 מצא שרק <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/25450408/" target="_blank" rel="noopener">טלאי נקבובי על הפה לבדו עזר לטפל בדום נשימה קל בשינה ובנחירות</a> . <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9498537/" target="_blank" rel="noopener">ומחקר בשנה שעברה על קלטת מסוג אחר</a> דיווח על משהו דומה. אבל המחקרים האלה היו זעירים, עם 30 משתתפים בלבד או פחות. היעדר נתונים מניסויים גדולים יותר פירושו שדעתם של מומחים על הקלטת הפה עשויה להיות על כל המפה, אומר וולמן. &quot;כשאתה שואל רופא על זה, אתה הולך לקבל כל תשובות שונות,&quot; הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מומחה האוזניים, האף והגרון אריך וויגט, למשל, אינו משוכנע שהקלטת הפה מועילה - או אפילו בטוחה. הטרנד &quot;בהחלט מעלה כמה דגלים אדומים&quot;, אומר Voigt, מ-NYU Langone Health. הוא חושש שאנשים עלולים לעכב את הנשימה שלהם או לשאוף בטעות את הסרט ולהיחנק, אם כי עדיין לא מחקרים גדולים עקבו אחר זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדבקת פה עשויה להיות כדאית בתרחיש הנכון, אומר Voigt, אבל הוא ממליץ על גישה זהירה לכל מי שמנסה אופנה בריאותית חדשה מ-TikTok. &quot;זה כנראה רעיון טוב [לאנשים] לדבר על זה עם הרופא שלהם לפני שהם עושים את זה בעצמם.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091523_MR_mouth-taping_man-sleeping_feature-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="99306" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091523_MR_mouth-taping_man-sleeping_feature-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> כיצד שתלי מוח מטפלים בדיכאון</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/brain-implant-depression-electrode-stimulation-surgery<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Thu, 21 Sep 2023 13:37:04 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131233 </guid><description><![CDATA[This six-part series follows people whose lives have been changed by an experimental treatment called deep brain stimulation.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar"><div class="wp-block-image is-style-rounded has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="mobile-wrap alignleft size-thumbnail is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3131518" width="93" height="93" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-768x768.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-776x776.jpg 776w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square.jpg 1080w" sizes="(max-width: 93px) 100vw, 93px" /></figure></div><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חשמל הציל את המוח שלי</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>זהו החלק הראשון בסדרה על גירוי מוחי עמוק לדיכאון.</em></p></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>[אזהרת תוכן: הסיפור הזה מכיל דיון על התאבדות.]</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ביום ראשון חם ושטוף אחר הצהריים במנהטן, הזמן קפא לג&#39;ון נלסון. הוא עמד על המדרכה ונפרד משלושת ילדיו, שסבא שלהם הגיע לעיר מלונג איילנד כדי לאסוף אותם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו כל הורה, ג&#39;ון מכוון עמוקות למוזרויות של ילדיו. המבוגר שלו? לפעמים שקט אבל מצחיק עד ביס. הילד האמצעי שלו? מדרג את אבא ב-10 מתוך 10 בסולם המבוכה ואינו זקוק לחיבוק. בנו בן ה-10, תינוק המשפחה, הוא הרגשי. &quot;הבן הצעיר שלי היה מטפס בחזרה אל הרחם של אשתי אם היה יכול&quot;, אומר ג&#39;ון. &quot;הוא הילד הזה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מצעד בלתי צפוי גרר את התנועה, אז ג&#39;ון חנה באופן לא חוקי לאורך שפת מדרכה צהובה ברחוב 36, ליד המקום שבו חיכה חמו. הגיע הזמן ללכת. הצעיר שלו נתן את החיבוק האחרון. &quot;הוא הרים את מבטו, מפוחד ועצוב,&quot; אומר ג&#39;ון, ושאל, &quot;אבא, אני הולך לראות אותך שוב?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השאלה הזאת עצרה את השעון. &quot;הייתי כמו, &#39;אוי גבר&#39;,&quot; אומר ג&#39;ון. &quot;זה היה אחד מהרגעים האלה שבהם חייתי את זה דרך העיניים שלו. ואני נבהלתי בפעם הראשונה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד אותה פרידה, ג&#39;ון לא רצה לחיות. במשך שנים, הייתה לו כמיהה מתמדת למות - הוא מדבר על זה כאילו זו הייתה התמכרות - בעודו נלחם בדיכאון עמוק ומתיש. אבל השאלה של בנו פילחה את הכובד הזה והגיעה למשהו בתוכו. &quot;זו הייתה הפעם הראשונה שחשבתי על זה באמת. הייתי כמו, &#39;אני קצת מקווה שאני לא אמות&#39;. כל כך הרבה זמן לא הייתה לי התחושה הזו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החיבוק הזה קרה בסביבות השעה 17:00 ב-21 באוגוסט 2022. 12 שעות לאחר מכן, ג&#39;ון הוכנס לחדר ניתוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שם, בבית החולים של הר סיני, ממש דרומית מערבית לסנטרל פארק, חברי צוות הניתוח הדביקו את ראשו של ג&#39;ון לתוך מסגרת כדי להחזיק אותו בשקט. אחר כך הרדימו אותו וקדח שני חורים קטנים בחלק העליון של הגולגולת שלו, אחד מכל צד. דרך כל חור, מנתח צלל חוט ארוך ודק מנוקד בקצהו באלקטרודות עמוק לתוך מוחו. החיווט, שהושחל מתחת לעורו, התפתל סביב החלק החיצוני של גולגולתו של ג&#39;ון ושקע מאחורי אוזנו. משם, חוט כרוך בחזית, פוגש תיבת בקרה המופעלת על ידי סוללה שהמנתחים השתילו בחזה שלו, ממש מתחת לעצם הבריח שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך הניתוח ובימים שאחרי, הרופאים שלחו פולסים קטנים של חשמל למוחו של ג&#39;ון. בדרכים שעדיין לא ברורות, ההתעסקות החשמלית הזו משנה את המסרים הנעים בין אזורי מוח שונים. לרופאים ולחוקרים הייתה מה שנראה כמו מטרה נועזת: הם רצו שהדופקים האלה יוציאו את ג&#39;ון מאפלת הדיכאון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ג&#39;ון הוא אחד מעשרות האנשים בארצות הברית הנמצאים כעת בניסויים קליניים שמטרתם לרפא הפרעות נפשיות באמצעות שתלי מוח. הטכניקה נקראת גירוי מוחי עמוק, והיא בנויה על ההנחה המדעית שגירוי חשמלי יכול לאפס מוחות שנמצאים באחיזה של הפרעות פסיכיאטריות חזקות והרסניות <a href="https://www.sciencenews.org/article/chemical-imbalance-explain-depression">כמו דיכאון</a> , הפרעה אובססיבית-קומפולסיבית והפרעת דחק פוסט-טראומטית. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="ג&#39;ון נלסון רוצה שתדע איך החשמל הציל את מוחו | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/SwZWsi1-4eM?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> צפו בסרטון של ג&#39;ון המתאר את הדיכאון שלו, הניסיון שלו עם DBS וכיצד הבריאות הנפשית שלו משפיעה על משפחתו.</figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הצגת גירוי מוחי עמוק</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שמעתי לראשונה על גירוי מוחי עמוק, או DBS, לפני יותר מעשור, בשנת 2010. ככתב מדע, ישבתי בחדר ישיבות גדוש במדעני מוח בסן דייגו. הקשבנו למצגת של <a href="https://profiles.mountsinai.org/helen-s-mayberg" target="_blank" rel="noopener">הלן מייברג, נוירולוגית ומדעית מוח</a> שהייתה אז באוניברסיטת אמורי באטלנטה. בזמן שדיברה, מייברג הובילה את הקהל דרך הרציונל המדעי לרעיון שאלקטרודות הנדחפות מטה לתוך המוח יכולות להקל על דיכאון חמור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לקראת סוף המצגת שלה, מייברג הציגה סרטון של אישה שסבלה מדיכאון קשה. יום לפני צילום הסרטון, הרופאים השתילו אלקטרודות במוחה של האישה. החוקרים בסרטון הפעילו את הגירוי, ותוך דקה, סתם כך, האישה רצתה לחייך ולצחוק. השינוי הזה ריצף אותי, ואם לשפוט לפי תגובת הקהל, גם הרבה אנשים אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנובמבר 2022, תפסתי את מייברג, שוב בפגישה למדעי המוח, שוב בסן דייגו. דיברנו על מה שקרה בשנים שחלפו מאז אותה מצגת ולאן המחקר הזה הולך. זו לא הייתה דרך קלה, אומר מייברג, שמנהל כעת את המרכז המשפחתי של נאש לטיפול במעגלים מתקדמים בבית הספר לרפואה של איקאן בהר סיני. המדע של DBS לקח הרבה פיתולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כך גם מסעותיהם של אנשים שהשתתפו במחקר זה. כדי לשמוע את אחד מהסיפורים האלה, מייברג יצרה אותי בקשר עם ג&#39;ון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לסדרה הזו שוחחתי איתו ועם אשתו, כמו גם שלושה אנשים אחרים שחיו עם דיכאון חמור ומטופלים כעת בגירוי מוחי עמוק. הדרכים של האנשים האלה היו קשות להפליא. ולמרות שהם עדיין מתמודדים עם אתגרים, הם היו ברורים לגבי מה ש-DBS עשתה עבורם: ניתוח המוח הניסיוני הזה החזיר להם את חייהם. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="475" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_1_inline.jpg" alt="בדיקת CT של אלקטרודות במוח של אדם" class="wp-image-3131241" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_1_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_1_inline-548x383.jpg 548w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_1_inline-644x450.jpg 644w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_1_inline-266x186.jpg 266w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131241">לגירוי מוחי עמוק, חוטים דקים המכילים אלקטרודות הוכנסו עמוק לתוך מוחו של ג&#39;ון נלסון, שם הם חושבים שהם משנים את הפעילות של מסלולים עצביים.</span> <span class="credit wp-credit-3131241">המרכז המשפחתי של נאש לטיפול במעגלים מתקדמים, בית הספר לרפואה איקאן בהר סיני</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> האפלה של דיכאון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ג&#39;ון הוא בחור חד ומצחיק בגיל העמידה, &quot;דמות&quot; המתואר בעצמו, שחי בעיירה קטנה וציורית צפונית מזרחית לפילדלפיה. הוא אבא עם שלושה ילדים עסוקים ומוסך עמוס במקלות הוקי, משטחי לוכד כדור סופט, אלות גולף, כדורים מכל הסוגים, אופניים, גלגיליות מקוונות, גול רשת וקטנוע לבן וסופר חמוד. הוא מאמן (הוקי וסופטבול) הידוע בכך שהוא מחלק &quot;איזמים&quot; ובמשפט, &quot;אני אתן לך עצה לחיים&quot;. הוא בעל שדואג שאשתו תעשה יותר מדי ולא תדאג לעצמה. הוא בפרסום, אדם שנהג לאהוב את החברים שלו להסתובב סביב בור האש שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך עשור, ג&#39;ון נתן לאישיות היוצאת שלו לשאת אותו בעודו נאבק להתגבר על הדיכאון שלו. מחלתו, והמחשבות האובדניות שהיא כפתה עליו, החמירו בחמש השנים האחרונות. כלפי חוץ, ג&#39;ון היה הבחור ההיפר-חברתי ובעל תפקוד גבוה שכולם ציפו ממנו להיות. אבל בפנים, הדיכאון העמוק שלו היה גיהנום פרטי, הוא אומר. &quot;אני אהיה זה שעומד מול כולם מוביל טוסט שמפניה, ואז אסע הביתה ורוצה לטרוק את המכונית שלי בעץ.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ג&#39;ון פינטז על מקרי מוות אחרים: שוד, התרסקות מטוס. עד שבנו של ג&#39;ון שאל אם יראה את ג&#39;ון שוב, בערב שלפני ההליך, ג&#39;ון אפילו טיפח מעט תקווה שהוא עלול למות במהלך ניתוח המוח שאליו התנדב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדיכאון של ג&#39;ון גם גנב את המוטיבציה שלו, והותיר אותו סחוט ומבודד ממשפחתו. הוא אכל יותר מדי, ישן יותר מדי ושתה יותר מדי. המתיחה הקשה ביותר שלו, הוא חושד, הותירו את משפחתו בטראומה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טיפול בשיחות, תרופות נוגדות דיכאון, תרופות אנטי-פסיכוטיות, קטמין, קנאביס, <a href="https://www.sciencenews.org/article/snap-crackle-and-feel-good">גירוי מגנטי טרנסגולגולתי</a> (בו שדות מגנטיים מכוונים לתאי עצב דרך הגולגולת), מספר נסיונות טיפול בבית מגורים, אפילו טיפול בנזעי חשמל, שהותירו אותו עם אובדן זיכרון אינטנסיבי - אף אחד מהטיפולים הללו לא עבד בצורה מהימנה בשבילו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפי הערכות, כ-280 מיליון אנשים ברחבי העולם סובלים מדיכאון גדול. תת-קבוצה של המספר הענק הזה תיפול בסופו של דבר לאבחנה חסרת תקווה: &quot;דיכאון עמיד לטיפול&quot; או &quot;דיכאון בלתי פתיר&quot;. בארצות הברית, על פי ההערכות 2.8 מיליון אנשים סובלים מאבחון זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ג&#39;ון הוא אחד מהם. עבורו ועבור משפחתו, גירוי מוחי עמוק היה תמרון אחרון ונואש. זה היה שלום מרי שלו.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>אם אתה או מישהו שאתה מכיר מתמודד עם משבר אובדני או מצוקה רגשית, התקשר או שלח הודעת טקסט לקו 988 התאבדות ומשבר בטלפון 988.</em></p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>המאמר הבא בסדרה <a href="https://www.sciencenews.org/article/depression-treatment-resistant-help-dbs">עוקב אחר חיפושיו של ג&#39;ון להקלה</a> מהמחלה שהוא מתאר כ&quot;רעל בכל חלק בגוף שלי&quot;.</em></p><p class="has-gray-light-background-color has-background" style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>סדרה זו התאפשרה במימון מקרן אלפרד פ. סלואן.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_1_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="115115" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_1_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> טיפולי הדיכאון של היום לא עוזרים לכולם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/depression-treatment-resistant-help-dbs<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Thu, 21 Sep 2023 13:36:38 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131317 </guid><description><![CDATA[In the second story in the series, deep brain stimulation is a last resort for some people with depression.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar"><div class="wp-block-image is-style-rounded has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="mobile-wrap alignleft size-thumbnail is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3131518" width="93" height="93" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-768x768.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-776x776.jpg 776w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square.jpg 1080w" sizes="(max-width: 93px) 100vw, 93px" /></figure></div><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חשמל הציל את המוח שלי</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>זהו החלק השני בסדרה על גירוי מוחי עמוק לדיכאון. <a href="https://www.sciencenews.org/article/brain-implant-depression-electrode-stimulation-surgery">קרא מההתחלה</a> .</em></p></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>[הערת תוכן: הסיפור הזה מכיל דיון על התאבדות.]</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדיכאון של ג&#39;ון נלסון היה רעל. &quot;היה לי רעל בכל חלק בגוף שלי. זה ממש רץ בכל תא בגוף שלי. הדם שלי נשא את הרעל, והוא ריסק בי הכל&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מלנכוליה, אחד השמות המוקדמים של דיכאון, מקורה במילה היוונית העתיקה ל&quot;מרה שחורה&quot;, נוזל חולה שנחשד כמציף גוף. פעם חשבו שהקזת דם ודרכים אחרות לשחרר את הנוזלים המשחיתים יכולים להקל על דעתם של אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, לרופאים יש אפשרויות הרבה יותר טובות לטיפול בדיכאון. תרופות נוגדות דיכאון וטיפול בשיחות יכולים להיות יעילים עבור אנשים רבים. אבל האפשרויות האלה לא עוזרות לכולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לג&#39;ון יש דיכאון עמיד לטיפול. כך גם אמנדה, מעצבת אפליקציות ואתרים ואמנית בשנות ה-30 לחייה שמתגוררת בניו יורק. אמנדה יכולה גם לטרטר שורה ארוכה של טיפולים שניסתה לדיכאון העמוק שחשה מאז שהייתה בת 13. היא קיבלה 21 תרופות נוגדות דיכאון שונות. המוח שלה נדחף עם מגנטים רבי עוצמה בטיפול שנקרא גירוי מגנטי טרנסגולגולתי. היא קיבלה עירוי IV של <a href="https://www.sciencenews.org/article/ketamine-new-nerve-cell-connections-mice-depression">קטמין</a> . </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_inline-1-450x450.jpg" alt="תמונה של קריקטורה אמנדה מתחת לערימה של בקבוקי תרופות עם מספרים עליהם." class="wp-image-3131335" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_inline-1-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_inline-1-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_inline-1-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_inline-1-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_inline-1-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_inline-1.jpg 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131335">אמנדה ניסתה מגוון עצום של טיפולים, כולל 21 סוגים של תרופות, לדיכאון החמור שלה. האמנות שלה, כולל תיאורים של &quot;קריקטורה אמנדה&quot;, הפכה לבריחה.</span> <span class="credit wp-credit-3131335">באדיבות אמנדה</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אמנדה, שכדי להגן על פרטיותה ביקשה לא להשתמש בשם משפחתה, עברה גם 40 סבבים של טיפול בנזעי חשמל, או ECT. טיפול &quot;סטנדרט הזהב&quot; עבור אנשים שאינם נעזרים בטיפולים אחרים, ECT נעשה לעתים קרובות מספר פעמים בשבוע במשך שלושה או ארבעה שבועות. מסיבות לא ידועות, המיני-התקפים שנוצרו במוח יכולים לפעמים לספק הקלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הטיפול בנזעי חשמל עזר מעט&quot;, אומרת אמנדה. &quot;אבל כדי שזה יעזור, הייתי צריך לעשות את זה לעתים קרובות כל כך עד שנגרם לי נזק לזיכרון. הייתי כמו, &#39;וואו, וואו, וואו, אני לא זוכר איפה מגירת הגרביים שלי. אני לא זוכר אילו תחנות רכבת תחתית נמצאות ליד הדירה שלי. אני לא זוכרת איך משתמשים בתוכנה שאני משתמשת בה כבר 10 שנים&#39;&quot;, אמרה לי. &quot;אני חייב להפסיק.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדיכאון של ג&#39;ון היה רעל; של אמנדה הייתה מערבולת. וכאשר ECT כבר לא הייתה אופציה, המערבולת הזו כמעט כילתה אותה. לאחר ניסיון התאבדות, היא בילתה שישה שבועות בבית החולים ולאחר מכן שישה שבועות נוספים קיבלה טיפול חוץ. &quot;בשלב הזה [רופאים] אמרו, &#39;אין שום דבר אחר שאנחנו יכולים לעשות בשבילך. ניסית ממש כל מה שיש בחוץ. אם ECT לא עובד, זה הכל&#39;&quot;, אומרת אמנדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו עם ג&#39;ון ואחרים שדיברתי איתם, הרופאים שלה התייאשו, אומרת אמנדה. &quot;כשאתה מגיע למקום שבו אומרים שאין שום דבר אחר שאנחנו יכולים לעשות עבורך, ובכל זאת אתה צריך להמשיך לחיות את חייך, זה מקום שקשה להגיע אליו.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> התקווה האחרונה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נואשת לעזרה, אמנדה התקשרה <a href="https://www.mountsinai.org/care/psychiatry/services/depression-anxiety-disorders/trd-program" target="_blank" rel="noopener">לתוכנית דיכאון עמיד לטיפול בהר סיני</a> . לאחר שתיארה את כל הטיפולים הלא מוצלחים שלה, אמנדה הועברה שוב לרופאים שונים. &quot;הם החליטו שבאמת ניסית הכל&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המסר האחרון הוא מה שהעביר את אמנדה לתוכנית המחקר של DBS. כשמרטין פיגי, פסיכיאטר וחוקר DBS בבית הספר לרפואה איקאן בהר סיני, הסביר את ההליך, המחקר והסיכונים, אמנדה הקשיבה היטב. היא הגיעה לפגישות מוכנה עם רשימה של שמונה עמודים של שאלות שכיסו את השאלות המעשיות (&quot;ממה עלי להימנע לנצח ברגע שיש לי את זה? ריצה? תליית ראש הפוך? טרמפולינות?&quot;) והעמוקה (&quot;מה עושה אדם רוצה להיות בחיים?&quot;). לשאלות שקיבלו מענה ומידע מלא, אמנדה הסכימה לעבור ניתוח DBS.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוכנית DBS שאמנדה וג&#39;ון הם חלק ממנה נראית שונה בתכלית מאיטרציות קודמות. בשנת 2008, הנוירולוגית הלן מייברג ועמיתים רבים ברחבי הארץ החלו זה עתה בניסוי קליני DBS כפול סמיות גדול כדי לבדוק את הטכניקה. המחקר, שנקרא משפט Broaden, עקב אחרי אנשים עם דיכאון, שלחלקם היה גירוי חשמלי ואחרים שהושתלו להם אלקטרודות אך הגירוי כבוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסך הכל, ל-90 אנשים עם דיכאון חמור הושתלו בניסוי מכשירים לגירוי מוח. אבל בשנת 2013, הבדיקות הופסקו מוקדם בגלל תוצאות גרועות מהצפוי. נותנת החסות והיצרנית של מכשיר ה-DBS, St. Jude Medical Inc., קבעה שהניסוי לא צפוי להגיע למטרותיו. יחד עם עוד ניסוי לא מוצלח, שכלל 30 אנשים שקיבלו גירוי בחלק אחר של המוח, התוצאות החסרות הללו ייצגו כישלון אמיתי עבור DBS כטיפול בדיכאון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים המאכזבים הללו עוררו ביקורות על השיטה, שהודגשו בסיפורים של אנשים שחוו חוויות שליליות עם DBS. וניגודי עניינים פוטנציאליים קיימים, כפי שהם קיימים לטיפולים רפואיים רבים התלויים בחברות מכשור רפואי. מייברג, למשל, מקבל עמלות עבור ייעוץ ורישוי קניין רוחני ממעבדות אבוט, החברה שקנתה את סנט ג&#39;וד מדיקל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות כישלונות וביקורת, המחקר לא נעצר; זה התבגר. שיטות הדמיית המוח השתפרו, ומאפשרות לחוקרים לראות בדיוק אילו כבישים מהירים של סיבי חומר לבן, צרורות שליחת מסרים הנובעים מתאי עצב, מושפעים מהאלקטרודות. היבטים אחרים של טיפול, כולל מפגשי מעקב עם מומחים ומטפלים בבריאות הנפש, התפתחו. בניסוי קטן של 11 אנשים עם דיכאון חמור, למשל, <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28397839/" target="_blank" rel="noopener">התסמינים שלהם השתפרו</a> , דיווחו חוקרים בשנת 2018. ו-DBS כטיפול בדיכאון הצליח להשאיל הרבה מהתקדמות בטיפול בהפרעות אחרות. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="&quot;ניסיתי 21 תרופות נוגדות דיכאון לפני גירוי מוחי עמוק&quot; | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/qc1v35kgJPs?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> צפו בסרטון של אמנדה המתארת ​​כיצד היא משתמשת באמנות כדי לעבד את החוויה שלה עם דיכאון עז ו-DBS.</figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כמה DBS נפוצה?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעולם, אלקטרודות DBS הושתלו בכ-230,000 מוחות של אנשים. DBS אושרה על ידי מינהל המזון והתרופות האמריקאי בשנת 1997 לטיפול ברעד, ובשנת 2002 לטיפול במחלת פרקינסון. DBS משמש גם על ידי רופאים למקרים חמורים של אפילפסיה, הפרעה אובססיבית-קומפולסיבית ודיסטוניה, או התכווצויות שרירים לא רצוניות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טווח ההגעה של DBS מתרחב במהירות. בניסויים ניסיוניים קטנים יותר הושתלו לאנשים אלקטרודות לכאבים, הפרעות אכילה, התמכרות, פציעות מוח טראומטיות והפרעת דחק פוסט טראומטית. חוקרים עובדים על מערכות גירוי כדי להחזיר תנועה לאנשים משותקים ודיבור לאנשים שאינם מסוגלים לדבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ג&#39;ון שמע על ההליך בשנת 2021. הוא התקשר לתוכנית הר סיני ממכון טיפולי מגורים, רק כדי לגלות שהוא לא כשיר כי אז הוא עדיין לא ניסה ECT. אז הוא עשה 12 סבבים של טיפול בתחילת 2022. ECT עוזר לאנשים רבים. אבל זה לא עזר לג&#39;ון, והחוויה טלטלה אותו. &quot;זה היה מחריד. אפס הקלה. אובדן הזיכרון שלי עדיין רווח עד היום&quot;, הוא אומר. זה היה אומללות מוחלטת, אבל הוא העפיל למשפט DBS.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ועם זה, תאריך הניתוח של ג&#39;ון נקבע: 22 באוגוסט 2022.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לקראת הניתוח, אשתו של ג&#39;ון, ברברה, דאגה הן מהניתוח והן מהתוצאה. &quot;מה אם הם מחליקים או שהם מתעטשים והם הורסים לו את המוח?&quot; היא נזכרת בתמיהה. &quot;מה אם זה לא יעבוד? מה נעשה עכשיו? זה היה כל כך דומה למוצא האחרון שאם זה לא יעבוד, אז היינו מסתכלים על שנים נוספות של נסיונות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא מוסיפה, &quot;ואין אפשרות לוותר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות זאת, ברברה לא האמינה לגמרי שהניתוח עומד לקרות עד שהוא היה ממש מעבר לפינה. &quot;אני חושבת שהמוח שלי פשוט לא השיג את המציאות של זה עד שהיינו קרובים מאוד לניתוח בפועל&quot;, היא אמרה לי. &quot;כמה ימים לפני כן, הייתי כמו, &#39;אוי, אני בלגן&#39;. אני עושה דברים מוזרים כשאני ממש לחוץ, מסדרת מחדש רהיטים, עושה דברים שנראים לוקחים יותר מדי אנרגיה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ג&#39;ון, לעומת זאת, לא היה מודאג. &quot;לא היה אכפת לי שחותכים לי את הראש&quot;, הוא אומר. &quot;הייתה לי אותה רמת חרדה שהייתה לך אם היית מנקה את השיניים שלך.&quot;</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>אם אתה או מישהו שאתה מכיר מתמודד עם משבר אובדני או מצוקה רגשית, התקשר או שלח הודעת טקסט לקו 988 התאבדות ומשבר בטלפון 988.</em></p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>בכתבה הבאה בסדרה,<a href="https://www.sciencenews.org/article/brain-implant-depression-electrode-stimulation-target">קראו על הניתוח של ג&#39;ון ועל השינויים הגדולים שבאו אחריו עבורו ועבור משפחתו</a> .</em></p><p class="has-gray-light-background-color has-background" style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>סדרה זו התאפשרה במימון מקרן אלפרד פ. סלואן.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="214528" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> המדע מאחורי גירוי מוחי עמוק לדיכאון</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/brain-implant-depression-electrode-stimulation-target<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Thu, 21 Sep 2023 13:35:35 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131347 </guid><description><![CDATA[The third part of the series explores the promising brain areas to target for deep brain stimulation for depression. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar"><div class="wp-block-image is-style-rounded has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="mobile-wrap alignleft size-thumbnail is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3131518" width="93" height="93" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-768x768.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-776x776.jpg 776w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square.jpg 1080w" sizes="(max-width: 93px) 100vw, 93px" /></figure></div><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חשמל הציל את המוח שלי</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>זהו החלק השלישי בסדרה על גירוי מוחי עמוק לדיכאון. <a href="https://www.sciencenews.org/article/brain-implant-depression-electrode-stimulation-surgery">קרא מההתחלה</a> .</em></p></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוקדם בבוקר ב-22 באוגוסט 2022, הצוות הרפואי של ג&#39;ון אמר לו שהנוירולוגית הלן מייברג תבדוק אתו רגע לפני ניתוח הגירוי המוחי העמוק שלו. &quot;כולם כמו, &#39;ד&quot;ר. מייברג הולכת להיכנס ולשאת לך נאום נלהב.&#39;&quot; היא תסביר איך הכל צריך להתנהל ומה הצוות צריך מג&#39;ון. היא לא אכזבה, אומר ג&#39;ון. &quot;היא נכנסה ונתנה לי את השיח: &#39;כל מה שאני צריכה שתעשה זה להיות נוכח&#39;&quot;, אמרה לו. &quot;היא ממש הייתה נחושה לגבי זה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצע הניתוח, הצוות הרפואי העיר את ג&#39;ון מהרדמה. זו הייתה תקופה מעורפלת, אבל ג&#39;ון זוכר את זה. &quot;אני כל כך ער, והייתי כזה בעצמי&quot;, הוא נזכר. &quot;ד&quot;ר. מייברג ישר בפנים שלך, והיא כאילו, &#39;ג&#39;ון, זה ד&quot;ר מייברג וד&quot;ר פיגי&#39;. ואני אמרתי, &#39;דוק, אני צריך להגיד לך משהו&#39;. והיא הייתה כל כך מודאגת, כמו, &#39;כן, כן, כן?&#39; והייתי כמו, &#39;אני נוכח!&#39;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני פשוט קורע לה את הצלעות, והיא יושבת שם צוחקת. אבל ככה אתה נורמלי לגמרי&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יום לאחר הניתוח, ג&#39;ון ישב עם מייברג ורופא נוסף כשהם התחילו להדליק ולכבות אלקטרודות, בחיפוש אחר דפוס הגירוי שישפיע על תאי העצב בצורה הנכונה ובמקום הנכון. בכל פעם, מייברג היה שואל אותו שתי שאלות מפתח: האם התחשק לו לטייל עם הכלב שלו? והאם הוא רצה שיהיו לו חברים שיישבו סביב בור האש שלו? אשתו של ג&#39;ון, ברברה, אביו וקהל של רופאים וחוקרים צפו בפיד וידאו של התהליך הזה מחדר הצפה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שניסו סדרה של דפוסי גירוי וקיבלו &quot;כן&quot; לשאלותיהם, החוקרים הסתפקו בדפוס חשמלי, וג&#39;ון הלך הביתה לפנסילבניה. &quot;למחרת, חבוש על ראשי, לא רק לקחתי את הכלב לטיול, ביקשתי מבני ואשתי לבוא איתי. נהניתי מההליכה. נהניתי מהשיחה. נהניתי לחזור הביתה. ישבתי בחוץ ושתיתי קפה. זה פשוט סוריאליסטי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעודנו מדברים, כשישה חודשים לאחר הניתוח שלו, לג&#39;ון אין ספק לגבי התוצאה: &quot;ברגע אחד נרפאתי&quot;, הוא אומר. &quot;הייתי בהפוגה מדיכאון מהרגע שהפעילו את זה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברברה, אשתו של ג&#39;ון, ראתה את השינוי מבחוץ. המוטיבציה שלו חזרה, היא אומרת. הוא לא עצבני כמו שהוא היה. יותר קל לדבר איתו. הוא מבשל ארוחות ערב משוכללות למשפחה. הוא אפילו נראה אחרת. כשהוא חולה, לג&#39;ון יש מראה דביק, חיוור, כמעט נפוח אליו, אומרת ברברה. &quot;לא ראיתי את המבט הזה במשך שישה חודשים, וזה מדהים&quot;, היא אומרת. &quot;הוא פשוט נראה בריא יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש לו בחזרה את הקול הישן של ג&#39;ון. הוא מעצבן אותי יותר&quot;, היא אומרת. &quot;הוא אדם בעל אנרגיה סופר גבוהה, יוצא, ואני האדם השקט והמסוגר שזקוק ליותר זמן לבד. אני כמו, &#39;אלוהים אדירים, האם פשוט תפסיק לדבר?&#39; אבל זה דבר טוב, זה דבר טוב, כי במשך זמן רב הוא לא רצה לדבר בכלל&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשברברה וג&#39;ון נפגשו בשנות ה-20 המוקדמות לחייהם, היא חשבה שג&#39;ון הוא האדם המאושר והנחמד ביותר שפגשה אי פעם. עכשיו, &quot;האדם שפגשתי לפני 20 ומשהו שנה חזר&quot;, היא אומרת. &quot;אני מרגיש שהוא אבוד במשך זמן רב.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="492" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_3_inline.jpg" alt="ברברה מחבקת את ג&#39;ון נלסון בתמונה מראשית מערכת היחסים שלהם." class="wp-image-3131439" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_3_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_3_inline-529x383.jpg 529w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_3_inline-622x450.jpg 622w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_3_inline-257x186.jpg 257w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131439">ברברה וג&#39;ון נלסון מוצגים כאן בתמונה הראשונה שצילמו יחד. ברברה אומרת שהדיכאון של ג&#39;ון &quot;כנראה עיצב כל כך הרבה ממי שאני ואיך שאני עכשיו בכל כך הרבה מובנים&quot;.</span> <span class="credit wp-credit-3131439">באדיבות ג&#39;יי נלסון</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> שינויים לאחר DBS</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לג&#39;ון לא חסרות מילים לתאר את החלמתו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אמנדה, האמנית בניו יורק, שעברה ניתוח DBS ב-20 באוקטובר 2022, מתקשה לתאר את השינוי המיידי. &quot;אולי זה היה כמו ניצוץ קטן של אנרגיה. הייתי יותר פטפטנית. היה קל יותר לדבר עם אנשים, רק כי זה הרגיש כאילו יש משהו קטן בפנים שדוחף&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו ג&#39;ון, ההחלמה שלה הייתה מהירה להפליא. &quot;עזבתי את בית החולים ביום שישי&quot;, נזכרת אמנדה. &quot;עד יום ראשון, יכולתי לראות שזה עובד. עד יום רביעי... אז השתפרתי לחלוטין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני אפילו לא יכול לתאר את ההקלה. מעולם לא הרגשתי הקלה כה עמוקה בחיי&quot;, היא אומרת. &quot;אתה מתרגל לחיות בכאב. וכשהכאב נעלם פתאום, אתה אומר &#39;מה זה?&#39;&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מחייה כולל כעת את מה שהיא מכנה &quot;חוויות מוזרות&quot; - הנאה מדברים. נרות, למשל. &quot;מעולם לא נהניתי מריחות לפני כן. ועכשיו יש לי את הנרות האלה, והם מריחים כל כך טוב. מעולם לא היה ריח טוב של נרות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סנטימנט דומה מגיע מאמילי הולבק, שגם היא גרה בניו יורק ועברה ניתוח DBS ב-2021, כשנה וחצי לפני שדיברתי איתה. כשדפוס מסוים של גירוי מוחי הופעל במהלך הניתוח, היא התחילה לחשוב על בייקון. &quot;טעמתי את הבייקון במוחי. יכולתי לטעום את המלח הזה ואת השומן והפריכות. התחלתי להרגיש את תחושת הרעב הזו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדיכאון שלה הסיר כל ציפייה להנאה הקרובה. &quot;הפה שלי לא ירקה,&quot; היא אומרת. &quot;אני לא באמת אחשוב על זה.&quot; עם הגירוי, הניגוד בין חוסר עניין לתשוקה עזה היה &quot;כל כך מיידי וכל כך חזק&quot;, היא אומרת. &quot;בגלל זה זה היכה בי.&quot; בימים שלאחר הניתוח היא גם שמה לב שהיא התחילה להרגיש אי שקט, כאילו היא רוצה ללכת לספרייה. &quot;היו לי הדחפים האלה לזוז, לעשות דברים, ליהנות מדברים&quot;, היא אומרת.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> באילו אזורים במוח פוגע DBS?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ג&#39;ון, אמנדה ואמילי קיבלו גירוי מוחי מתמיד המכוון לאזור מוחי שנקרא סינגולט תת-קלוזלי, או SCC. זה אותו תחום שהיה ממוקד בניסוי הקליני של Broaden, שהופסק בטרם עת בגלל תוצאות מוקדמות גרועות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז מה שונה עכשיו?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז התרחבות, וחמושים בטכניקות הדמיית מוח טובות יותר, מדענים למדו הרבה יותר על SCC וכיצד הוא מתחבר לחלקים אחרים של המוח. האזור אינו כדור אחיד של רקמת מוח; הוא מכיל מפגש של צינורות חומר לבן מגוונים, צרורות עצבים המזרזים מידע הלוך ושוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מצגת שנערכה לאחרונה מקבוצת המחקר של מייברג תיארה את התוצאות של כ-50 חולים מניסוי Broaden, אנשים שהמשיכו לקבל גירוי ומעקב אחרי שהניסוי הסתיים באופן רשמי. מתברר שלאנשים שהשתפרו הושתלו האלקטרודות שלהם במקום מקרי ב-SCC, כזה שפגע בארבע נקודות מפתח של חומר לבן. &quot;זה היה באמת על מיקוד&quot;, אומר מייברג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה כי ל-SCC - ולאותות שהוא שולח לאזורי מוח אחרים - יש תפקיד ביצירת רגשות שליליים, חוסר תנועה, איטיות קוגניטיבית ותחושות גופניות כבדות. גירוי שם, חושדים החוקרים, יכול להציף את תאי העצב הללו, לעייף אותם ולגרום להם להשתיק ביעילות. לשקט הזה יש אז השפעות אדווה ברמות רבות ושונות, מתאי בודדים ועד קבוצות שלמות של אזורי מוח. השינויים האלה, כך אומרת החשיבה, מפחיתים איכשהו את החולשה השלילית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה קצת כמו להוריד את בלם החניה, לאפשר לאנרגיה ולמוטיבציה לזרום פעם נוספת. היבט זה בתפקידו של ה-SCC עשוי להסביר מדוע ג&#39;ון יצא לטיול במסדרונות בית החולים ובבית עם משפחתו, מדוע אמנדה הרגישה ניצוץ של אנרגיה ומדוע לאמילי היה גירוד לקום וללכת לספרייה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="282" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_4_inline-1-1.jpg" alt="סריקות מוח זה לצד זה עם אלקטרודות המסומנות בקו כחול ועקבי נקודה אדומה וחומר לבן הנראים בצהוב משמאל ובירוק מימין." class="wp-image-3131441" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_4_inline-1-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_4_inline-1-1-330x137.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131441">גירוי מוחי עמוק לדיכאון משנה אותות ליד האלקטרודות (אדומות) ואת האותות הנעים לאורך סיבי המוח הנקראים דרכי חומר לבן (צהוב וירוק). ה- subcallosal cingulum (משמאל) וקפסולת הגחון/סטריאטום גחון (מימין) הן שתי מטרות נוכחיות.</span> <span class="credit wp-credit-3131441">SA Sheth ו-HS Mayberg/ <em>סקירה שנתית של מדעי המוח</em> 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מייברג ועמיתיה בהר סיני הם לא האנשים היחידים שעורכים ניסויים ב-DBS לדיכאון, וגם היעד שלהם אינו היחיד שנבחן. מטרה מבטיחה נוספת, הנקראת הקפסולה הגחונית/סטריאטום הגחונית, או VC/VS, מעורבת יותר בתחושות של תגמול. גירוי שם עשוי להיות הגבהה של החיובי לעומת חיוג כלפי מטה של ​​השלילי. הקשרים שלו לאזורי מוח אחרים הם נרחבים, אולי אפילו רבים יותר מזה של SCC.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה מהשאלות הגדולות, אומר Sameer Sheth, נוירוכירורג וחוקר DBS במכללת Baylor of Medicine ביוסטון, נוגעות להתאמה אישית של הטכניקה: אילו מטופלים יפיקו תועלת מאיזו מטרה במוח ואיזה סוג של גירוי? ה-SCC וה-VC/VS שניהם נראים מבטיחים. במובן מסוים, הוויכוח משקף ויכוח דומה ב-DBS למחלת פרקינסון, שבה מספר מבני מוח הם מטרות אפשריות. כדי לקבוע היכן יש להשתיל אלקטרודות, הרופאים שוקלים כעת גורמים כמו עד כמה מתקדמת המחלה, האם החולה צריך להפחית את התרופות שלו ואם רעד הוא הבעיה העיקרית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להבין טוב יותר את המעגלים העצביים הקשורים למצב הרוח, Sheth ועמיתיו עורכים ניסוי קליני לדיכאון שמשתמש באלקטרודות מושתלות כדי להאזין בחלקים רבים של המוח. המחקר נועד, בין השאר, לחשוף כיצד סוגים שונים של גירוי, המצביעים על כתמים עצביים שונים, משפיעים על המוח. בסופו של דבר, מקווים הצוות, ידע זה יכול להוביל לגירוי אישי - דפוסים חשמליים מותאמים אישית לכל אדם. (שת קיבל דמי ייעוץ מחברות רפואיות שונות, כולל בוסטון סיינטיפיק ונוירופייס, והקים חברה נוירוטכנולוגיה).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דיברתי עם אחד האנשים במשפט הזה, אדם שרצה להישאר בעילום שם. הוא היה האדם הראשון שעבר את מאמץ האזנה המוחי האדיר הזה של שת ועמיתיו. ככזה, הוא הפך למטופל 001, ייעוד שהוא הפך לחבב, הוא אומר. הוא נסע ליוסטון מניו יורק, שם התגורר באותה עת, והיה אמור לעבור ניתוח ב-9 במרץ 2020. הניתוח שלו חלחל, ימים ספורים לפני שכל הניתוחים ללא חירום בוטלו באזור בגלל מגיפת הקורונה הגוברת .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך ניתוח במרכז הרפואי ביילור סנט לוק ביוסטון, למטופל 001 הושתלו ארבעה חוטי אלקטרודה, שניים ב-SCC ושניים ב-VC/VS. הוא קיבל גם 10 אלקטרודות נוספות, שהושתלו באזורים המחוברים ל-SCC ול-VC/VS. התוספות הללו היו זמניות, רק כדי להקשיב לפעילות המוח שלו במהלך שהות של 10 ימים בבית החולים. &quot;אני לא אגיד שהשהייה של 10 ימים בבית החולים הייתה טיול בפארק, כי זה לא היה&quot;, הוא אומר. &quot;אבל כשאין לך מה להפסיד ואתה בגיהנום, אתה תעשה הכל.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו ג&#39;ון, מטופל 001 עבר שלב בדיקה דומה עם האלקטרודות שלו. בשלב מסוים, הוא הרגיש משהו גדול. &quot;אמרתי, &#39;אני לא יודע מה עשית, אבל זה מרגיש כאילו אני מחובר שוב. אני מקוון.&#39; אם אתה חושב על המוח שלך כמחשב, זה הרגיש כאילו יש לי וירוס, ואז הכונן הקשיח שלי קרס. ופתאום - בום. הם שולטים בכל הלידים, והם מאתחלים אותך, ושוב אתה בסדר. אני זוכרת את הרופא והאנשים בחדר המיון ממש צוחקים, כמו, &#39;זה חדש&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו צוחקים על זה, אבל זה יצא לי מהלב&quot;, הוא אומר. &quot;ככה הרגשתי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסיפורים האלה כולם נשמעים יוצאי דופן, ובכל מיני מובנים הם באמת כאלה. ארבעת האנשים עם דיכאון שסיפרתי לכם עליהם נשלפו מהסבל העמוק והוחזרו לעצמם - לעת עתה, ולפי מה שג&#39;ון והחוקרים מצפים ייקח הרבה מאוד זמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כמו לכל סיפור, גם לסיפור הזה יש את רגעי הייאוש שלו.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>במאמר הבא בסדרה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/dbs-deep-brain-stimulation-depression">גלה מדוע הדרך להחלמה לא תמיד חלקה</a> .</em></p><p class="has-gray-light-background-color has-background" style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>סדרה זו התאפשרה במימון מקרן אלפרד פ. סלואן.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_3_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="175210" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_3_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>