<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שני, 26 בפברואר 2024 16:10:49 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> בימי הקיץ החמים, הגדילן הזה קריר איכשהו למגע</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/summer-thistle-cool-thermoregulation<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Mon, 26 Feb 2024 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137112 </guid><description><![CDATA[In hot Spanish summers, the thistle <i>קרלינה קורימבוסה מסוגלת איכשהו לקרר את עצמה מתחת לטמפרטורת האוויר.]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>בהרי דרום ספרד, נראה כי סוג אחד של צמח גדילן מצוי במיזוג אוויר מובנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפרחים של הגדילן <em>Carlina corymbos</em> a <a href="https://esajournals.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/ecy.4268" target="_blank" rel="noopener">קרירים בממוצע בכ-3 מעלות צלזיוס מהאוויר שמסביב</a> , כך מדווח האקולוג קרלוס הררה ב-13 בפברואר ב- <em>Ecology</em> . הקירור הקיצוני ביותר - לפעמים עד 10 מעלות צלזיוס - מתרחש בחלק החם ביותר של היום. פירוש הדבר שכאשר טמפרטורת האוויר מגיעה ל-45 מעלות צלזיוס לוהטת, פרחי הצמח יכולים להישאר קרובים ל-35 מעלות צלזיוס קרירות יחסית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אלה התקררות משמעותית ביחס לאוויר שלידו&quot;, אומר כריסטופר סטיל, אקולוג מאוניברסיטת אורגון סטייט בקורוואליס, שלא היה מעורב בעבודה. &quot;זה מחקר נחמד וזהיר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברכס הרי סיירה דה קאזורלה בספרד, הקיץ הלוהט מותיר צמחים רבים מתים, מיובשים או רדומים. הים החום הזה נשבר לסירוגין על ידי פרצי צהוב, כאשר <em>C. corymbosa</em> מציץ באופן בלתי סביר בפרחיו מעל הצמחייה. כשהררה, ממועצת המחקר הלאומית הספרדית בסביליה, נגע באחד מראשי הפרחים בשיא החום של היום בטרק האחרון, הוא מצא שזה קריר נעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הררה היה שם כדי לחקור את הקשר בין צמחי האזור למאביקים שלהם. הוא התכופף לגעת בגדילן בגלל שהוא &quot;בדק את נוכחותו של צוף בראש הפרח&quot;, הוא אומר, ואז הסתקרן מדוע הפרח הרגיש צונן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות מדחום חשמלי, הוא מדד את הטמפרטורות של שבעה גדילנים שונים בשני אתרים ומספר ימים לכל פרח. הוא מצא שהפרחים מתקררים בעקביות ככל שהיום התחמם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צמחים רבים מתקררים בכך שהם מאפשרים באופן פסיבי למים להתאדות דרך הנקבוביות, <a href="https://www.sciencenews.org/article/closed-pores-mean-more-fresh-water">תהליך הנקרא טרנספירציה</a> המקביל לבני אדם המכים את החום על ידי הזעה ( <em>SN: 27/2/06</em> ). רוב המחקרים התמקדו כיצד עלים שומרים על קור רוח, אך במקרים רבים, עלים אינם מתקררים יותר מהאוויר שמסביב. כשהם עושים זאת, מדווח הררה, ההבדל בטמפרטורה הוא פחות קיצוני ממה שנראה בפרחי הגדילן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש כנראה אמת ברעיון שהגדילן מקרר את עצמו יותר מעלים, אבל מכיוון שפרחים ועלים נמדדים אחרת, קשה לומר בוודאות, אומר סטיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שהגדילים התחילו להתקרר בחלק החם ביותר של היום, ייתכן שהצמחים מפעילים ומכבים באופן פעיל מנגנון קירור עצמי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון שצמחים עשויים לשלוט בטמפרטורות הפנימיות שלהם <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/0098847288900597" target="_blank" rel="noopener">המריא בסוף שנות ה-80</a> , והוא מכונה &quot;הומיאותרמיה מוגבלת&quot;. עם זאת, זוהי מיומנות נדירה בקרב צמחים, אומר סטיל. מחקר שהוביל משנת 2022 <a href="https://www.pnas.org/doi/abs/10.1073/pnas.2205682119" target="_blank" rel="noopener">לא מצא עדות</a> לכך שעלים בחופות יער ברחבי צפון ומרכז אמריקה היו קרירים יותר מהאוויר שסביבם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם הררה וגם סטיל חושבים שמשהו בצורתו ובמבנהו של פרח הגדילן מאפשר לו להתקרר בצורה כה יעילה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הררה חושד שכשהמים בתוך הגדילן מתאדים, הם לוקחים איתו חום, ובגלל הצורה הפיזית של הפרח, החום הזה לא מוחלף בחום השמש. זה עשוי לאפשר לצמח להתקרר מתחת לטמפרטורת האוויר. הררה מכנה זאת &quot;אפקט הבוטיג&#39;ו&quot;, כי &quot;זה אותו עיקרון שבאמצעותו קנקני הזעה נקבוביים&quot; - המכונים בוטיג&#39;וס בספרדית - &quot;מצננים את עצמם באוויר יבש וחם&quot;. עם זאת, הרעיון הזה צריך להיבדק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הררה וסטייל שניהם סקרנים לדעת אם קריר יותר מהאוויר שמסביב מספק תועלת כלשהי לגדילן, כגון משיכת מאביקים המנסים להימלט מחום הקיץ המעיק. הררה מתכננת לראות אם גדילי גדילן אחרים בדרום ספרד מראים את אותה השפעת קירור, וכן מיפה ניסוי כדי לבדוק כיצד הגבלת הגישה של הצמח למים עשויה להשפיע על יכולת הקירור שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש הרבה ערך בנטורליזם מיושן&quot;, אומר סטיל. &quot;מחקר אחד זה יכול להוביל להרבה עבודות המשך מגניבות.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_di_cooling_thistle_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="334193" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_di_cooling_thistle_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> איך שני אאוטסיידרים התמודדו עם תעלומת ההתקדמות האריתמטית</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/arithmetic-progressions-math-order-combinatorics<dc:creator><![CDATA[Evelyn Lamb]]></dc:creator><pubDate> Mon, 26 Feb 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Math]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136634 </guid><description><![CDATA[Computer scientists made progress on a decades-old puzzle in a subfield of mathematics known as combinatorics.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">שקול את רצף המספרים הזה: 5, 7, 9. האם אתה יכול לזהות את התבנית? הנה עוד אחד עם אותו דפוס: 15, 19, 23. עוד אחד: 232, 235, 238.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;שלושה דברים מרווחים באותה מידה&quot;, אומר Raghu Meka, מדען מחשבים ב-UCLA. &quot;זה כנראה הדפוס הפשוט ביותר שאתה יכול לדמיין.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, במשך כמעט מאה שנה, מתמטיקאים בתחום הקומבינטוריקה מתלבטים כיצד לדעת האם רשימה אינסופית של מספרים מכילה רצף כזה, הנקרא התקדמות אריתמטית. במילים אחרות, האם יש דרך להיות בטוחה מבחינה מתמטית שקבוצה מכילה רצף של שלושה מספרים ברווח שווה או יותר, גם אם אינך יודע הרבה על איך המספרים בקבוצה נבחרו או מה ההתקדמות?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההתקדמות בשאלה הייתה איטית, אפילו עצובה. אבל בשנה שעברה, מקה וזנדר קלי, דוקטורט. סטודנט למדעי המחשב באוניברסיטת אילינוי אורבנה-שמפיין, הפתיע את המתמטיקאים <a href="https://arxiv.org/abs/2302.05537" data-type="URL" data-id="https://arxiv.org/abs/2302.05537" target="_blank" rel="noopener">בכך שעשה קפיצה אקספוננציאלית</a> . החוקרים הם אאוטסיידרים בקומבינטוריקה, העוסקת בספירת תצורות של מספרים, נקודות או עצמים מתמטיים אחרים. והצמד לא יצא להתמודד עם תעלומת ההתקדמות האריתמטית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קלי ומקה חקרו במקום משחקים מופשטים במדעי המחשב. הזוג חיפש כלי מתמטי שעשוי לעזור להם להבין את הדרך הטובה ביותר לנצח סוג מסוים של משחק שוב ושוב. &quot;אני מאוד מתעניין באוסף של טכניקות שנכללות תחת המטריה הזו שנקראת מבנה מול אקראיות&quot;, אומרת קלי. חלק מההתקדמות המוקדמת ביותר בהתקדמות אריתמטית הסתמכה על טכניקות כאלה, וזה מה שהוביל את קלי ומקה לצלול לנושא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התעלומה האם יופיעו התקדמות אריתמטית היא רק שאלה אחת מתוך הרבה שאלות מתמטיות הקשורות לסדר מול אי-סדר בקבוצות של עצמים. הבנת סדר - ומתי ואיפה דפוסים צריכים להופיע - היא נושא שחוזר על עצמו בענפים רבים של מתמטיקה ומדעי המחשב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דוגמה נוספת לסדר בחפצים אומרת <a href="https://www.sciencenews.org/archive/party-numbers" data-type="URL" data-id="https://www.sciencenews.org/archive/party-numbers">שכל קבוצה של שישה אנשים</a> חייבת להכיל או קבוצה של לפחות שלושה מכרים משותפים (כל השלושה מכירים זה את זה) או קבוצה של לפחות שלושה זרים גמורים (אף אחד לא מכיר אחר). מחקרים הראו שזה לא משנה מי הם, מאיפה הם או איך הם נבחרו. יש משהו חזק, אולי כמעט מפחיד, בעובדה שאנחנו יכולים להגיד את זה - ולהעלות טענות דומות אחרות לגבי מבנה בקבוצות - <a href="https://www.youtube.com/watch?v=xdiL-ADRTxQ" data-type="URL" data-id="https://www.youtube.com/watch?v=xdiL-ADRTxQ" target="_blank" rel="noopener">בוודאות מתמטית</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פתרון תעלומת ההתקדמות האריתמטית עשוי לפתוח דלתות לחקר קשרים מורכבים יותר בין מספרים בקבוצה - פערים המשתנים בדרכים מורכבות יותר, למשל. &quot;אלה גרסאות מתוחכמות יותר של אותם משפטים&quot;, אומרת בריינה קרא, מתמטיקאית באוניברסיטת נורת&#39;ווסטרן באוונסטון, אילינוי. &quot;בדרך כלל, ברגע שאתה רואה התקדמות אריתמטית... אתה רואה דפוסים אחרים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שפרסמו את עבודתם על התקדמות אריתמטית, קלי ומקה, עם שחר לאבט מאוניברסיטת קליפורניה, סן דייגו, ייבאו טכניקות מחקירתם של התקדמות אריתמטית להקשר אחר. החוקרים <a href="https://arxiv.org/abs/2308.12451" data-type="URL" data-id="https://arxiv.org/abs/2308.12451" target="_blank" rel="noopener">פתרו שאלה בנושא מורכבות תקשורת</a> , תת-תחום של מדעי המחשב התיאורטיים העוסקים בהעברת נתונים ביעילות בין גורמים שיש להם מידע חלקי בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, הידיעה שמבנים מתמטיים מסוימים צריכים להופיע במצבים מסוימים יכולה להיות שימושית ברשתות תקשורת בעולם האמיתי ועבור דחיסת תמונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מלבד יישומים פוטנציאליים, חוקרים שחוקרים התקדמות אריתמטית - או היבטים אחרים של מתמטיקה תיאורטית גרידא - מונעים לעתים קרובות יותר על ידי סקרנות צרופה מאשר כל תמורה מעשית. העובדה ששאלות לגבי דפוסים פשוטים כאלה ומתי הם מופיעים נותרות ללא מענה ברובן, היא, עבור רבים, סיבה מספקת לעסוק בהן.</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מהן התקדמות אריתמטית?</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בואו ניקח רגע לשים את ידינו על כמה קבוצות של מספרים ועל ההתקדמות החשבונית שקבוצות אלה מכילות, החל <a href="https://www.sciencenews.org/article/why-we-care-riemann-hypothesis-math-prime-numbers" data-type="URL" data-id="https://www.sciencenews.org/article/why-we-care-riemann-hypothesis-math-prime-numbers">במספרים הראשוניים, המועדפים הרב-שנתיים של חובבי מתמטיקה</a> . מספר ראשוני הוא כל מספר שלם המתחלק רק בעצמו וב-1; 10 הראשוניים הראשונים הם 2, 3, 5, 7, 11, 13, 17, 19, 23 ו-29. בתוך המספרים הללו, אנו יכולים למצוא כמה התקדמות אריתמטית. המספרים 3, 5 ו-7 יוצרים התקדמות אריתמטית תלת טווח עם פער של שניים. אבל המספרים בהתקדמות לא חייבים ללכת זה אחר זה מיד בתוך הסט הגדול יותר: המספרים 5, 11, 17, 23 ו-29 יוצרים התקדמות אריתמטית של חמישה טווחים עם פער של שש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתוך קבוצה סופית של מספרים, זה פשוט לקבוע אם יש התקדמות אריתמטית. זה עשוי להיות מייגע בהתאם לסט, אבל זה לא מסתורי. עם זאת, לגבי קבוצות אינסופיות של מספרים, השאלה נעשית מעניינת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ראשוני נמשכים לנצח, ומתמטיקאים שאלו הרבה - וענו על כמה - שאלות על התקדמות אריתמטית בתוכם. האם יש התקדמות אריתמטית הארוכה ביותר האפשרית, מגבלה על מספר האיברים, בראשיונים? או, האם אתה יכול למצוא התקדמות בכל אורך סופי אם אתה מסתכל מספיק זמן? בשנת 2004, <a href="https://www.sciencenews.org/article/primal-progress-pattern-hunters-spy-order-among-prime-numbers" data-type="URL" data-id="https://www.sciencenews.org/article/primal-progress-pattern-hunters-spy-order-among-prime-numbers">מתמטיקאים הוכיחו שהדבר האחרון הוא נכון</a> . אבל שאלות כוללות כמה רחוק לאורך קו המספרים אתה צריך לחפש כדי למצוא התקדמות אריתמטית עם מספר נתון של איברים או גודל פער נתון נשארות תחומי מחקר פעילים, עבור ראשוניים ועבור קבוצות אחרות.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> התקדמות אריתמטית פשוטה </h3><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="1030" height="125" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline1.jpg?resize=1030%2C125&#038;ssl=1" alt="גרפיקה המציגה את התקדמות המספרים הראשוניים: 1 (+2) 3 (+2) 5 (+2) 7 (+2) 9" class="wp-image-3136639" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline1.jpg?w=1030&amp;ssl=1 1030w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline1.jpg?resize=680%2C83&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline1.jpg?resize=800%2C97&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline1.jpg?resize=330%2C40&amp;ssl=1 330w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline1.jpg?resize=768%2C93&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136639">קל ליצור התקדמות אריתמטית, רצף של מספרים המרווחים באופן שווה. פשוט התחל עם כל מספר והוסף את אותו מספר שוב ושוב (המספר 2, בדוגמה זו). יצירת קבוצה של מספרים שנמנעת מהתקדמות אריתמטית יכולה להיות קשה יותר.</span> <span class="credit wp-credit-3136639">ג צ&#39;אנג</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ראשוניים מכילים אינסוף התקדמות אריתמטיות, אבל כמה קבוצות אינסופיות לא מכילות אף אחת מהן. שקול את החזקות של 10: 1, 10, 100, 1,000... הפערים בין קדנציות עוקבות גדלים מהר - 9, 90, 900... ואף אחד מהם אינו זהה. כשאתה משחק קצת עם המספרים, אתה יכול לשכנע את עצמך שאף שתי חזקות של 10, בין אם עוקבות או לא, אינן בעלות אותו פער כמו כל זוג אחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהקשר זה, אנו ניגשים כעת לשאלה שבלב מחקר זה: מדוע לקבוצות מסוימות יש התקדמות אריתמטית בעוד שלאחרות אין? הבדל אחד גדול בין ראשוני וחזקות של 10 הוא שיש הרבה יותר ראשוניים מחזקות של 10. בערך. שתי הקבוצות הן אינסופיות, אבל אם תבחר מספר שרירותי כלשהו כחתך ותראה כמה ראשוניים או חזקות של 10 יש מתחת למספר הזה, הראשוניים מנצחים בכל פעם. יש ארבעה ראשוניים מ-1 עד 10, לעומת רק שתי חזקות של 10. יש 25 ראשוניים מ-1 עד 100 ורק שלוש חזקות של 10. הראשוניים לא סתם מנצחים בכל פעם, הם מנצחים בהרבה, והכמות הם מנצחים בכך שהם ממשיכים לגדול. בדרך זו, הראשוניים &quot;צפופים&quot; יותר - במובן אינטואיטיבי וטכני - מהעצמות של 10.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לקבוצה דלילה מספיק של מספרים יכולים להיות פערים מסודרים בדרכים שמצליחות להימנע מהתקדמות אריתמטית. עם זאת, צפוף מדי, והסט לא יכול להימנע מפערים שתואמים. במאה ה-20, מתמטיקאים התיישבו על דרך למדוד את הצפיפות הזו. כעת הם מחפשים את הצפיפות שמעליה חייבות להופיע התקדמות אריתמטית.</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> צפיפות בסטים אינסופיים</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר של התקדמות אריתמטית בקבוצות של מספרים שלמים החל ברצינות בשנת 1936, כאשר המתמטיקאים ההונגרים פול ארדוס ופאל טוראן טענו שכל קבוצה של מספרים שלמים צפופה מספיק חייבת להכיל התקדמות אריתמטית בכל אורך רצוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור קבוצות סופיות, קל להבין מהי צפיפות. בקבוצת המספרים השלמים בין 1 ל-10, לצפיפות הראשוניות של 4/10, או 0.4. אבל אם אנחנו רוצים להבין את הצפיפות של כל האוסף הבלתי נגמר של המספרים הראשוניים בתוך כל האוסף הבלתי נגמר של המספרים השלמים, אנחנו צריכים למצוא דרך להבין את האינסוף חלקי האינסוף, או ∞/∞. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="398" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline2.jpg?resize=680%2C398&#038;ssl=1" alt="שני תצלומים זה לצד זה עם המתמטיקאים ההונגרים פול ארדס בתמונה השמאלית ופאל טוראן בתמונה הימנית" class="wp-image-3136640" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline2.jpg?resize=654%2C383&amp;ssl=1 654w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline2.jpg?resize=318%2C186&amp;ssl=1 318w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136640">בשנות השלושים, המתמטיקאים ההונגרים פול ארדס (משמאל) ופאל טוראן (מימין) הציעו שכל קבוצת מספרים צפופה מספיק חייבת להכיל התקדמות אריתמטית.</span> <span class="credit wp-credit-3136640">משמאל: KMHKMH/WIKIMEDIA COMMONS ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC BY 3.0</a> ); BUNDESARCHIV, BILD 183-33149-0001/WIKIMEDIA COMMONS ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתמטיקאים משתמשים במושג שנקרא צפיפות אסימפטוטית כדי להסתכסך עם הצפיפות של קבוצה אינסופית של מספרים שלמים. הרעיון הבסיסי הוא לבחור מספר כלשהו כנקודת חיתוך, N, ולראות מה קורה כאשר N עולה. אם הצפיפות נוטה למספר קבוע כלשהו, ​​זו הצפיפות האסימפטוטית של הסט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נחזור לחזקות 10, שצפיפותן יורדת על פני קו המספרים. ככל שאתה יוצא רחוק יותר ויותר, היחס של המספרים השלמים שהם בחזקות של 10 מתקרב לאפס - אז לקבוצה יש צפיפות אסימפטוטית של אפס. לקבוצות אחרות יש צפיפות אסימפטוטית חיובית, וחלקן אף פעם לא מתיישבות לצפיפות אסימפטוטית בכלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שהציעו ארדס וטוראן הוא שכל קבוצה של מספרים עם צפיפות אסימפטוטית חיובית ולא אפס חייבת להכיל לפחות התקדמות אריתמטית אחת. עבור קבוצות מסוימות, זה ברור (למספרים הזוגיים יש צפיפות אסימפטוטית של 0.5 ובהחלט מכילים התקדמות אריתמטית). אבל להוכיח זאת עבור כל קבוצה שרירותית של מספרים התברר כאתגר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רק ב-1953 המתמטיקאי הגרמני-בריטי קלאוס רוט הוכיח את ההשערה, ופתח את הדלת להבנה מגוונת יותר של התפקיד שממלאת הצפיפות בהתקדמות אריתמטית. הוא הראה שכל קבוצה עם צפיפות אסימפטוטית חיובית <a href="https://londmathsoc.onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1112/jlms/s1-28.1.104" data-type="URL" data-id="https://londmathsoc.onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1112/jlms/s1-28.1.104" target="_blank" rel="noopener">חייבת להכיל לפחות התקדמות אריתמטית אחת של שלושה טווחים</a> , או 3-AP. הטיעון שלו הסתמך על הוכחה שקבוצות פסאודו אקראיות צפופות מספיק - אלה שאולי לא באמת נבחרות באופן אקראי אבל יש להן תכונות כלליות של קבוצות אקראיות - חייבות להכיל התקדמות אריתמטית. לאחר מכן הוא פיתח דרך להגדיל חלקים של קבוצות לא פסאודורנדומליות ולהראות שאם הסט הראשוני צפוף מספיק, יש לבנות את האזורים המוגדלים הללו בדרכים המבטיחות את נוכחות התקדמות אריתמטית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתחילת 2021, קלי ומקה חקרו בעיה בתורת המורכבות שנקראת חזרה מקבילה של משחקים. אל תחשוב מונופול או שחמט; ה&quot;משחקים&quot; עליהם חשבו החוקרים לא ירוויחו כסף מהאסברו בזמן הקרוב. &quot;יש לנו נטייה לקרוא לכל דבר משחק אם יש לו תורות&quot;, אומר קלי. במשחקים האופייניים שקלי ומקה הסתכלו עליהם, לשחקנים יש גישה למידע שונה והם צריכים לעבוד יחד כדי למצוא תשובה לשאלה. אבל הם לא יכולים לתקשר במהלך המשחק, אז עליהם להחליט על אסטרטגיה מראש. קלי ומקה ביקשו לקבוע כיצד למקסם את הסיכוי שהשחקנים ינצחו משחקים רבים ברציפות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא ממש קפיצה, דילוג וקפיצה מחזרה מקבילה של משחקים להתקדמות אריתמטית, אבל קלי ומקה הגיעו לשם די מהר. &quot;אולי בעוד חודש היינו בבעיית 3-AP&quot;, אומר מקה. מחקר קודם על חזרה מקבילה על משחקים השתמש בטיעוני מבנה לעומת אקראיות. מכיוון שעבודתו של רוט על התקדמות אריתמטית הייתה הראשונה שהשתמשה בטכניקה כזו, קלי ומקה התעניינו בעבודה זו בבית הגידול המקורי שלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;במדעי המחשב התיאורטיים, אנשים מסתכלים כלפי חוץ למתמטיקה עבור כמה כלים שהם יכולים להשתמש בהם, אלא אם כן אתה מוכן להכניס את עצמך לצרות רציניות, בדרך כלל אתה רואה אם ​​אתה יכול להשתמש בכלים, ואז אם אתה יכול&quot; לא, תמשיך הלאה,&quot; אומרת קלי. &quot;אתה לא מנסה ללכת לפתוח אותם ולראות איך הם.&quot; אבל הוא ומקה עשו בדיוק את זה, בידיעה שהם עלולים לרדת לבור ארנב עמוק ולסיים בלי שום דבר להראות על הזמן והמאמץ שלהם. הם חפרו בטיעונים של רוט - כמו גם במחקרים עדכניים יותר באותו נושא - כדי לראות אם הם יכולים לדחוף את העבודה הלאה. וכך הם מצאו את עצמם בוהים בהתקדמות אריתמטית. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="משפט חברים וזרים - Numberphile" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/xdiL-ADRTxQ?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> למידע נוסף על סדר בין שישה אנשים, וחפצים באופן כללי יותר, בדוק את הסרטון הזה של Numberphile על חברים וזרים.</figcaption></figure><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> להגיע לגבולות חדשים</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תרומתו של רוט הייתה חזקה יותר מאשר רק להראות שכל קבוצה עם צפיפות אסימפטוטית חיובית חייבת להכיל 3-AP. הוא גם הוכיח שקבוצות מסוימות עם צפיפות אסימפטוטית של אפס, אם הצפיפות נוטה לאפס לאט מספיק כשאתה יוצא לאורך קו המספרים, חייבות להכיל לפחות 3-AP אחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חשבו על הצפיפות כעל צורך לעבור מתחת לבר לימבו. אם קבוצה נהיית דלילה לאט מדי, היא לא יכולה להגיע מתחת והיא חייבת להכיל התקדמות אריתמטית. אבל קבוצה שמתקרבת לצפיפות של אפס מספיק מהר מתחמקת מתחת. עבור הסט הזה, הכל הולך: אולי יש לו התקדמות כזו או לא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההוכחה הראשונית של רוט מצאה גבול עליון למקום שבו סרגל הלימבו חייב להיות. הוא הראה שכל קבוצה שצפיפותה מתקרבת לאפס בקצב דומה או איטי מהביטוי 1/log(log(N)) חייבת להכיל לפחות התקדמות אריתמטית אחת. יומן פירושו לקחת את הלוגריתם, ולזכור ש-N הוא המספר שנבחר כחתך השרירותי בקבוצה אינסופית. אנו שוקלים מה קורה כאשר N גדל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לוגריתמים גדלים לאט, בערך בדומה למספר הספרות שיש למספר. הלוגריתם של 1 הוא אפס, של 10 הוא 1, של 100 הוא 2, של 1,000 הוא 3, וכן הלאה. אבל לקיחת הלוגריתמים של הלוגריתמים האלה נותנת צמיחה הרבה יותר איטית. כדי להזיז את log(log(N)) מאפס ל-1, עלינו להעביר את N מ-10 ל-10 מיליארד. מחלקים 1 ביומן הכפול הזה, כפי שמופיע בעבודתו של רוט, נקבל צפיפות שפשוט צועדת לעבר אפס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מספר שנים קודם לכן, ב-1946, חקר המתמטיקאי פליקס ברנד את הגבול התחתון של סרגל הלימבו. הוא פיתח מתכון לבישול סטים ללא 3-APs, המראה שכל סט כזה חייב להיות דליל ביותר. הגבול שלו היה צפיפות שעוברת לאפס בערך באותו קצב כמו 1/e <sup>(log(N))^½</sup> . הביטוי הזה אולי לא נראה מוכר, אבל יש פונקציה אקספוננציאלית במכנה. היומן והעוצמה ½ מאטים קצת את העניינים, אבל הביטוי כולו הולך לאפס הרבה יותר מהר מהלוג הכפול שרוט נמצא מאוחר יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעשורים האחרונים, חוקרים ניסו לסגור את הפער בין הערכות בסגנון רוט של הקבוצות הדלילות ביותר שחייבות להכיל 3-AP לבין הערכות בסגנון Behrend של הקבוצות הצפופות ביותר שאינן מכילות אחת כזו. בשנת 2020, המתמטיקאים תומס בלום מאוניברסיטת אוקספורד ואולוף סיססק מאוניברסיטת שטוקהולם <a href="https://arxiv.org/abs/2007.03528" data-type="URL" data-id="https://arxiv.org/abs/2007.03528" target="_blank" rel="noopener">שברו את מה שנודע כמחסום הלוגריתמי</a> של הגבול העליון בסגנון רוט של סרגל הלימבו, והראו שכל קבוצה עם צפיפות שמגיעה ל אפס לאט יותר מ-1/log(N) חייב להכיל לפחות 3-AP אחד. העבודה נתפסה כפריצת דרך בתחום, אם כי הגבול העליון עדיין היה קרוב יותר לגבול העליון המוכר ביותר הקודם מאשר לגבול התחתון של בהרנד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קלי ומקה הורידו את הגבול העליון בצורה דרמטית. התוצאה שלהם הייתה קצב שהולך לאפס בערך באותו קצב כמו 1/e <sup>(log(N))^1/11</sup> . הנוסחה הזו נראית דומה להחריד לגבול התחתון של בהרנד. בפעם הראשונה אי פעם, הגבול העליון והתחתון נמצאים במרחק ירי זה מזה. סגירת הפער הזה תחשוף את המיקום הספציפי של סרגל הלימבו ובכך תיתן תשובה ברורה לאילו סטים חייבים להכיל לפחות 3-AP אחד.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פנו לאפס</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה מהר צפיפות קבוצה מתקרבת לאפס כאשר אתה מתרחק לאורך קו המספרים (תוספות) יכולה לגלות אם קבוצה זו חייבת להכיל התקדמות אריתמטית. בשנת 2023, מדעני המחשב זנדר קלי ורגו מקה הראו שאם הצפיפות מתקרבת לאפס בקצב דומה או איטי יותר מהקו השחור שלמעלה, הסט חייב להכיל התקדמות. הגבול העליון הזה נמוך באופן דרמטי מ&quot;המחסום הלוגריתמי&quot; (נשבר ב-2020 ומוצג באדום), אבל הוא עדיין רחוק מהגבול התחתון (זוהה על ידי פליקס ברנד לפני עשרות שנים).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> גבול עליון ותחתון עבור קבוצות המכילות התקדמות אריתמטית </h5><div class="wp-block-image" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter"><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_desktop_1030.jpg?w=1030&amp;ssl=1 1030w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_desktop_1030.jpg?resize=680%2C219&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_desktop_1030.jpg?resize=800%2C257&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_desktop_1030.jpg?resize=330%2C106&amp;ssl=1 330w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_desktop_1030.jpg?resize=768%2C247&amp;ssl=1 768w" width="800" height="257" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_mobile.jpg?resize=469%2C383&amp;ssl=1 469w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_mobile.jpg?resize=551%2C450&amp;ssl=1 551w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_mobile.jpg?resize=228%2C186&amp;ssl=1 228w" width="551" height="450"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_mobile.jpg?fit=551%2C450&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="גרף המציין גבולות עליונים ותחתונים עבור קבוצות המכילות התקדמות אריתמטית." decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_mobile.jpg?resize=469%2C383&amp;ssl=1 469w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_mobile.jpg?resize=551%2C450&amp;ssl=1 551w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_mobile.jpg?resize=228%2C186&amp;ssl=1 228w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3136642" data-permalink="https://www.sciencenews.org/022424_arithmetic-progression_inline3_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_mobile.jpg?fit=680%2C555&amp;ssl=1" data-orig-size="680,555" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="022424_arithmetic-progression_inline3_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_mobile.jpg?fit=469%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_inline3_mobile.jpg?fit=551%2C450&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3136642">E. LAMB, C. CHANG</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3136641">E. LAMB, C. CHANG</span></figcaption></figure></div></div><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מה הלאה?</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשקלי ומקה התחילו בבעיית 3-AP, הם חשבו שהם כנראה פשוט יסתובבו כדי לזהות את המחסומים להזזת הגבול העליון למטה. שנה לאחר מכן, השניים כתבו מאמר על פריצת הדרך שלהם. &quot;אני חושב שדבר אחד שהחזיק אותנו זה שמעולם לא הרגשנו כאילו אנחנו פוגעים לגמרי בקיר&quot;, אומר מקה. &quot;זה תמיד הרגיש כאילו אנחנו לומדים משהו מועיל, או שאנחנו ממש מתקדמים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Meka מתאר את הגישה הכוללת שלהם, המבוססת על הטכניקות המוקדמות של רוט, כניצול &quot;דיכוטומיה של משאלת לב&quot; בין אקראיות למבנה. הם פיתחו הגדרה של פסאודורנדומליות עבור עבודתם והראו שלצורך הגדרה זו, כל קבוצה פסאודורנדומלית צפופה מספיק חייבת להכיל לפחות התקדמות אריתמטית אחת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שטיפל במקרה הפסאודורנדומלי, הצוות שקל סטים מובנים יותר של מספרים והראה שגם אותם סטים היו צריכים להציג את הדפוסים הרצויים. לבסוף, קלי ומקה התרחבו מסוגים אלה של קבוצות לכל קבוצות המספרים הגדולות מספיק, והוכיחו כי קבוצות אלו חייבות להיות בעלות תכונות של קבוצות פסאודורנדומיות או של קבוצות מובנות. </p><figure class="wp-block-pullquote alignleft" style="border-style:none;border-width:0px;border-radius:0px"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;שלושה דברים מרווחים באותה מידה. זה כנראה הדפוס הפשוט ביותר שאתה יכול לדמיין.&quot;</p> <cite>ראגו מקה</cite></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדבר המדהים ביותר בעבודתם של קלי ומקה הוא שהם הצליחו להתקדם כל כך דרמטית מבלי לפתח גישה חדשה להתקדמות אריתמטית. למרות שהם הביאו תובנות חדשות ויצרו קשרים חדשים לעבודות קודמות, הם לא יצרו מכונות חדשות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה פשוט נראה בלתי נסבל לחלוטין לדחוף את הטכניקות האלה&quot;, אומר סיססק, &quot;עד שהמאמר הזה של קלי ומקה נחת בתיבת הדואר הנכנס שלי.&quot; הוא ובלום, ששברו בעבר את המחסום הלוגריתמי, &quot;העבירו זמן מה לעכל את הנייר ולדבר עליו עד שהבנו אותו בשפה שלנו&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתמטיקאים ומדעני מחשב נוטים להשתמש בתווים ובטרמינולוגיה שונים, אבל סיססק, בלום ומומחים אחרים בתחום זיהו במהירות את העבודה כמוצקה. לאחר שעיכלו את הטיעונים, סיססק ובלום כתבו הסבר על העבודה, עם כמה שיפורים טכניים עדינים, המיועד לחוקרים אחרים בקומבינטוריקה. מספר חודשים לאחר מכן, הצוות הוריד <a href="https://arxiv.org/abs/2302.07211" data-type="URL" data-id="https://arxiv.org/abs/2302.07211" target="_blank" rel="noopener">את הגבול העליון עוד קצת</a> , וקיבל גבול חדש של 1/e <sup>(log(N))^1/9</sup> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרי קומבינטוריקה עדיין מנסים להבין כמה נמוך הם יכולים לרדת. האם הם יצליחו לדחוף את הגבול העליון עד לגבול התחתון הידוע ביותר, או שתמיד יהיה פער קטן שבו הידע שלנו אינו שלם? קלי ומקה משתמשות בכלים שהם חידדו בהתקדמות אריתמטית כדי להמשיך לעבוד על בעיות בתורת המורכבות ובתחומים אחרים של מדעי המחשב התיאורטיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כששאלתי את מקה איך שני מדעני מחשב התקדמו כל כך בבעיה מתמטית שהכשילה מומחי קומבינטוריקה במשך שנים, הוא אמר שהוא לא בטוח. הוא חושב שאולי היתרון שלהם הגיע מהיותם טריים לאתגר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הבעיה קיימת כבר הרבה זמן וההתקדמות נראתה די תקועה&quot;, הוא אומר. למעשה, לאחר שהוא וקלי היו בדרכם לפרסום, קלי אומר שנתקל <a href="https://gowers.wordpress.com/2011/01/18/more-on-the-cap-set-problem/" data-type="URL" data-id="https://gowers.wordpress.com/2011/01/18/more-on-the-cap-set-problem/" target="_blank" rel="noopener">בפוסט בבלוג מ-2011</a> שהתאר בדיוק מדוע מתמטיקאים היו פסימיים לגבי עצם הגישה שבה השתמשו השניים בסופו של דבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנשים חשבו שהטכניקות האלה לא יכולות לדחוף מעבר למחסומים הקיימים&quot;, אומר מקה, &quot;אבל אולי לא ידענו שהמחסומים קיימים&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="281560" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_arithmetic-progression_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הצורות המסוקסות והמפותלות של עצים עתיקים מספקות בתי גידול שאין להם תחליף</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ancient-trees-irreplaceable-habitats-mountain-pines<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Fri, 23 Feb 2024 15:30:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136997 </guid><description><![CDATA[Traits that help trees live for hundreds of years also foster forest life, one reason why old growth forest conservation is crucial. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עצי האורן העתיקים, המסוקסים והמצולקים בכדור הארץ הם ברכה לחיי היער.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אורני ההרים הישנים האלה ( <em>Pinus uncinata</em> ) מציעים מזון ומחסה לחזזיות וחרקים לא רק בגלל שהם זקנים, אלא גם <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.2317866121" target="_blank" rel="noopener">בגלל מה שאפשר להם להזדקן כל כך מלכתחילה</a> , מדווחים חוקרים ב-5 בפברואר ב- <em>Proceedings of the National. האקדמיה למדעים</em> . הממצאים מדגישים את החשיבות הרחבה יותר של עצים גדולים וישנים, ומצביעים על איומים על הישרדותם מפיתוח, שריפה או שינויי אקלים עלולים לגרום נזק בלתי הפיך במערכות אקולוגיות מסוימות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עצי צמיחה ישנים <a href="https://www.sciencenews.org/article/most-ancient-african-baobabs-are-dying-and-no-one-knows-why">ממשיכים לרדת</a> ברחבי העולם ( <em>SN</em> : 18/6/18). באירופה, שאר חלקי היער עם עצים ישנים בשפע מהווים רק 0.7 אחוז (או קצת פחות מ-3.5 מיליון דונם) מהשטח המיוער של היבשת. המאמר הזה ואחרים דומים לו &quot;ממש טובים, כי הם מראים כמה חשובה גידול ישן&quot;, אומר ג&#39;וזף ברץ&#39;, אקולוג מאוניברסיטת מישיגן סטייט באיסט לנסינג, שלא היה מעורב במחקר. קו עבודה זה משמש תזכורת לכך שאנו צריכים לקבל נקודת מבט ארוכת טווח על עצי צמיחה ישנים. &quot;אנחנו צריכים לנהל ולשמר את היערות שיש לנו עכשיו, גם אם הם צעירים יותר, כדי שצאצאינו בעוד כמה מאות או אפילו אלפי שנים יוכלו לקבל יותר גידול ישן על הנוף&quot;, אומר ברץ&#39;. </p><div class="wp-block-image  has-alignright" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignright size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="337" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline1.jpg?resize=337%2C450&#038;ssl=1" alt="אורן הרים עתיק ומחוספס" class="wp-image-3137000" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline1.jpg?resize=337%2C450&amp;ssl=1 337w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline1.jpg?resize=287%2C383&amp;ssl=1 287w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline1.jpg?resize=139%2C186&amp;ssl=1 139w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline1.jpg?resize=435%2C580&amp;ssl=1 435w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline1.jpg?resize=582%2C776&amp;ssl=1 582w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 337px) 100vw, 337px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3137000">אורני הרים עתיקים גדלים מעוותים ועקוםים במשך מאות שנות גידולם. חלקים מתים ומתכלים של הצמח, כפי שמוצג בעץ זה בפארק הלאומי Aigüestortes i Estany de Sant Maurici בקטלוניה, יכולים לשמש בתי גידול למיני יער מרובים.</span> <span class="credit wp-credit-3137000">Ot Pasques</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שזקנתם של האורנים, פוטנציאלית בת מאות שנים, סקרנה את הפיזיולוגית של הצמחים סרג&#39;י מוני-בוש ואת האקופיזיולוגית Ot Pasques, שניהם באוניברסיטת ברצלונה, הם גם היו סקרנים כיצד ההזדקנות והריקבון העצים משפיעים על המערכת האקולוגית הרחבה יותר של היער. עם שלבי חיים ושלבי ריקבון שונים המספקים צרכים שונים של בית גידול לצמחים, בעלי חיים וחזזיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים קודמים נטו לבחון כיצד מזדקנים עצים בודדים. אז Munné-Bosch ו-Paques החליטו להגביר את ההקדמה. הם חקרו אורנים הרים צעירים, בוגרים וזקנים במיוחד בחמישה אזורים שונים של הרי הפירנאים הספרדיים. הצמד חישב את גילאי העצים על סמך היקף גזע העצים. (שתי התכונות מתואמות, מה שמבטל את הצורך לנשא דגימה מהגזע כדי לספור טבעות עצים). הצוות גם שקל ומדד מחטים, ניצנים וזרעים, ניתח את רקמות העצים עבור ביוכימיקלים הקשורים ללחץ, ריקבון וצמיחה וציין תכונות פיזיות הקשורות לגיל בעצים - כגון שורשים חשופים, קליפה סדוקה וצלקות ברק. כמו כן נרשמו נתונים על מינים אחרים החיים בעצים או עליהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאות מראות שהעצים העתיקים ביותר כבר לא מבזבזים אנרגיה רבה על רבייה, מגבירים את ייצור החרוטים והניצנים, מאטים את צמיחתם במידה ניכרת ומתעדפים סובלנות למתח ועמידות לטווח ארוך. עצים עתיקים מאפשרים גם לחלקים מגופם למות ולהתפרק לצד חלקים חיים. אלו הן התאמות להישארות בחיים מאות שנים, והן הופכות את העצים העתיקים ביותר למסוקסים, מצולקים ומלאים בקטעים גדולים ומתים, שמנוצלים על ידי חיי יער אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מושבות נמלים וצמחים כמו כרישה הרים ( <em>Sempervivum montanum</em> ) חיים בקטעים מתים ומתכלים אלה. עצים עם שינויים ביוכימיים הקשורים לירידה וריקבון נטו לארח יותר חזזיות, ולעצים הגדולים והמבוגרים יותר היה מגוון גבוה יותר של חזזיות שחיו עליהם. &quot;חזזיות מחפשות בתי גידול ספציפיים מאוד להישרדות בהרים גבוהים&quot;, אומר Munné-Bosch. חזזית זאב ( <em>Letharia vulpina</em> ), למשל, נדירה בחלק זה של אירופה, וכשהצוות נתקל בה, היא גדלה בעיקר על אורנים עתיקים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="395" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline2.jpg?resize=680%2C395&#038;ssl=1" alt="חזזית על אורן הרים ישן" class="wp-image-3137002" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline2.jpg?resize=659%2C383&amp;ssl=1 659w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline2.jpg?resize=320%2C186&amp;ssl=1 320w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3137002">חזזיות גדלות על הענפים המסוקסים של אורן הרים עתיק בפארק הטבע Alt Pirineu, הממוקם גבוה בפירנאים הספרדיים.</span> <span class="credit wp-credit-3137002">Ot Pasques</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אורנים צעירים יותר, שאין להם את המאפיינים הפיזיים והפיזיולוגיים הייחודיים של עצים עתיקים, אינם יכולים לתמוך בחיי יער כמו שעצים עתיקים. זה הופך את התפקיד האקולוגי של עצים עתיקים ל&quot;בלתי ניתן להחלפה&quot;, אומר Munné-Bosch.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עבור הרבה אנשים שעובדים עם עצים ישנים, זה משהו שידענו אינטואיטיבית. אבל זה לא בהכרח הוצג בצורה כזו ועם גוף כל כך משכנע של ראיות לתמוך בזה&quot;, אומר ברץ&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוצאות אלה מיועדות רק למין עץ בודד, הוא מציין. בסקויות ענקיות, שחיות אלפי שנים, ההזדקנות אינה גורמת לעץ להתעוות בצורה דרמטית כמו אורני ההרים הנגועים שגדלים בגובה רב, כך שהשפעתם של סקוויאות עתיקות על המגוון הביולוגי עשויה להיראות אחרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסתעפות לחקר מיני עצים אחרים היא הצעד הבא של הצוות, אומר Munné-Bosch.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="636077" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה, מחשבים עזרו להאיץ את גילוי התרופות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/computers-drug-discovery-ai-50-years-ago<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Fri, 23 Feb 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135948 </guid><description><![CDATA[In 1974, a computer program helped researchers search for promising cancer drugs. Today, AI is helping speed up drug discovery. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-thumbnail"><a href="https://www.sciencenews.org/archive/searching-cancer-drugs-computer"><img decoding="async" loading="lazy" width="144" height="186" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_50ya.jpg?resize=144%2C186&#038;ssl=1" alt="שער גיליון 23 בפברואר 1974 של חדשות המדע" class="wp-image-3136367" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_50ya.jpg?resize=144%2C186&amp;ssl=1 144w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_50ya.jpg?resize=296%2C383&amp;ssl=1 296w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_50ya.jpg?resize=348%2C450&amp;ssl=1 348w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_50ya.jpg?resize=449%2C580&amp;ssl=1 449w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_50ya.jpg?resize=600%2C776&amp;ssl=1 600w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_50ya.jpg?resize=445%2C575&amp;ssl=1 445w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_50ya.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 144px) 100vw, 144px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>תרופות לסרטן באמצעות מחשב</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/searching-cancer-drugs-computer"><em>חדשות המדע</em></a> , 23 בפברואר, 1974</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כימאים צריכים לעתים קרובות למיין מספר רב של תרכובות לפי האם יש להם תכונה מסוימת או לא... [חוקרים] עבדו על טכניקה של לגרום למחשבים ללמד את עצמם כיצד לפתור בעיות כאלה. הניסויים האחרונים מצביעים על כך שהטכניקה [המבוססת על זיהוי דפוסים] עשויה להיות שימושית במציאת תרופות לסרטן.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחשבים מודרניים יכולים לעשות יותר מאשר לנפות תרכובות ידועות. בעזרת בינה מלאכותית מתקדמת, <a href="https://www.sciencenews.org/article/artificial-intelligence-crowdsources-data-speed-drug-discovery">מחשבים מסייעים למדענים</a> לעצב מולקולות חדשות ולחזות כיצד תרכובות אלו יגיבו עם חלבונים בגוף, ואולי יובילו לטיפולים חדשים בסרטן ( <em>SN: 10/18/18</em> ). הטכנולוגיה מבטיחה אך <a href="https://www.nature.com/articles/d41586-023-03172-6" target="_blank" rel="noopener">עדיין בימיה הראשונים</a> . בסופו של דבר, רוב המועמדים לתרופות עדיין ידשדשו באנשים, כמה מדענים מזהירים. בשנת 2021, חברת הביוטק הבינלאומית Exscientia השיקה את <a href="https://www.clinicaltrialsarena.com/news/exscientia-to-start-world-first-clinical-trials-of-ai-designed-immuno-oncology-drug/?cf-view" target="_blank" rel="noopener">הניסוי הראשון של תרופה לסרטן שפותחה בינה מלאכותית</a> . אבל החברה <a href="https://endpts.com/exscientia-ends-cancer-study-as-it-focuses-on-other-trials-of-ai-driven-drug-candidates/" target="_blank" rel="noopener">גנזה את התרופה</a> ב-2023 לאחר שהתבררה כלא יעילה. תרופות אחרות לסרטן AI נמצאות בשלבי בדיקה שונים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020824_eg_50YA-AIdrugs_feat.jpeg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="950509" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020824_eg_50YA-AIdrugs_feat.jpeg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> JWST מרגל רמזים לכוכב נויטרונים שהותירה אחריה סופרנובה 1987A</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/jwst-neutron-star-supernova-1987a-nasa<dc:creator><![CDATA[Adam Mann]]></dc:creator><pubDate> Thu, 22 Feb 2024 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136977 </guid><description><![CDATA[Signs of highly ionized atoms in dusty clouds at SN 1987A’s explosion site suggest a powerful source of X-rays — likely a neutron star — lurks within.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בתוך הענן המאובק שהותירה אחריה סופרנובה 1987A, פיצוץ הכוכבים המפורסם ביותר בהיסטוריה המודרנית, אסטרונומים מצאו עדויות משכנעות לכוכב נויטרונים שחיפש זמן רב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב של נאס&quot;א ריגל <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adj5796" target="_blank" rel="noopener">רמזים עקיפים למקור רב עוצמה של קרני רנטגן</a> - כנראה סוג של כוכב נויטרונים - המגיע מליבת שארית הסופרנובה, כך מדווחים חוקרים ב-22 בפברואר ב- <em>Science</em> . הממצאים הם חלק ממסע בן 37 ​​לקבוע מה קרה בעקבות הסופרנובה הקרובה ביותר כמעט 400 שנה ויכול לספק תובנות כיצד כוכב נויטרונים מתנהג רק עשרות שנים לאחר לידתו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;Supernova 1987a היא באמת מעבדה ייחודית ללמוד סופרנובים&quot;, אמר האסטרונום פטריק קוואנה, 17 בפברואר במסיבת עיתונאים באגודה האמריקאית לקידום ישיבת המדע בדנוור. זו &quot;המתנה שממשיכה לתת, עם תצפיות חדשות שמניבות תגליות חדשות כל הזמן&quot;, אמר קוואנה, מאוניברסיטת מיינוט באירלנד. </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="544" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_am_supernova-radiation_inline1-rev.jpg?resize=680%2C544&#038;ssl=1" alt="שתי תמונות זו לצד זו של אותו אזור שמיים. זה משמאל יש חץ שמצביע על כוכב לפני שהוא עבר סופרנובה. בתמונה מצד ימין, אותו כוכב עכשיו גדול ובהיר בהרבה, וחושף את הפיצוץ." class="wp-image-3136979" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_am_supernova-radiation_inline1-rev.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_am_supernova-radiation_inline1-rev.jpg?resize=479%2C383&amp;ssl=1 479w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_am_supernova-radiation_inline1-rev.jpg?resize=563%2C450&amp;ssl=1 563w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_am_supernova-radiation_inline1-rev.jpg?resize=233%2C186&amp;ssl=1 233w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136979">נדיר שמדענים מתבוננים על כוכב ענק לפני שהוא מתפוצץ בסופרנובה - אבל הם התמזל מזל עם Supernova 1987a. משמאל הסופר -סופר -סופר -סופר -כחול לפני הפיצוץ. מימין הפיצוץ עצמו.</span> <span class="credit wp-credit-3136979">דייוויד מלין, AAT</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב- 23 בפברואר 1987, טלסקופים ברחבי העולם <a href="https://www.sciencenews.org/article/30-year-anniversary-supernova-1987a">קיבלו מושב בשורה הקדמית</a> לסופרנובה מרהיבה בענן המגלני הגדול, גלקסיה לוויה לדרך החלב ( <em>SN: 2/8/17</em> ). פיצוצים כאלה מתרחשים כאשר כוכב לפחות שמונה פעמים מסת השמש נפטר. ממוקם במרחק הקרוב אסטרונומי של 160,000 שנות אור, Supernova 1987a, כידוע, נראה עם העין הבלתי מזוינת בשמי הלילה במשך חודשים אחר כך. הפיצוץ האנרגטי יצר כמויות אדירות של נייטרינו, שקומץ מהם הסתיים בגלאים על פני האדמה. זו הייתה הפעם הראשונה שנראו חלקיקים רפאים כאלה שמגיעים מעבר למערכת השמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז, מדענים תהו אם ליבת הברזל של הכוכב הסופר -סופר -כחול שהוביל לשנת 1987 א קרס לכוכב נויטרונים אולטרה -סגול או התכווץ כל הדרך אל חור שחור. העובדה שנייטרינוס נמלט מהאירוע מעדיף את אפשרות כוכב הנויטרון, אך כל מה שנשאר מאחור טרם הבחין. זה נובע בחלקו מכיוון שהשכבות החיצוניות של הכוכב המקורי, שנוסעות כעת מהפיצוץ בגובה 10,000 ק&quot;מ לשנייה, יוצרים אובך אבק עבה שמטשטש את האזור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אור אינפרא אדום עובר דרך אבק ביתר קלות מאורכי גל אחרים. אז עיניו האינפרא אדום של טלסקופ החלל של ג&#39;יימס ווב, או JWST, מתאימות היטב להציץ לענן שמסביב 1987 א. עם JWST, קוואנה ועמיתיו תפסו אור שהכיל חתימות המעידות על נוכחותם של ארגון וגופרית באזור המרכזי המאובק. באופן מספר, היסודות הללו ייננו, כלומר חלק מהאלקטרונים שלהם הופשטו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אתה זקוק למקור לאנרגיה גבוהה [צילומי רנטגן] כדי ליצור יונים אלה&quot;, אומר שותף קלאס פרנסון, אסטרונום באוניברסיטת שטוקהולם. &quot;השאלה היא: &#39;מה מוליד יינון זה?&#39;&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות מאמין שיש שתי אפשרויות. Supernova 1987a יכול היה להשאיר אחריו פולסאר, כוכב נויטרונים ממגנט מאוד המייצר קורות קרינה חזקות, בדומה <a href="https://www.sciencenews.org/article/pulsars-cosmic-rays-high-energy-universe-particles-light">לזה שנמצא בערפילית הסרטן הקרובה בהרבה</a> , השריד של סופרנובה בת 1,000 שנה ( <em>SN: 5/23 /22</em> ). לחלופין, קרני הרנטגן יכולות להגיע מכוכב נויטרונים רגיל, שמשטחו שזה עתה נולד היה מתלהב על מיליון מעלות צלזיוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו כמה מהראיות העקיפות החזקות ביותר המצביעות על נוכחותו של כוכב נויטרונים&quot;, אומר אראווינד פזאתיאת רבי, אסטרופיזיקאי מאוניברסיטת קליפורניה, דייויס שלא היה מעורב ביצירה. אמנם זה עדיין לא גילוי ישיר, אך הוא <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/1538-4357/ab4b46" target="_blank" rel="noopener">משלים נתונים קודמים</a> שנאספו על ידי מכשירים כמו מערך המילימטר/תת -המילימטר הגדול של אטקמה, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם החוקרים יכולים לתפוס ישירות אור מכוכב הנויטרונים, הם יוכלו להשוות בין כוכבי נויטרונים ישנים במקומות אחרים בקוסמוס לאחד שנראה זמן קצר לאחר לידתו, ולהעניק לאסטרונומים תובנה למבנה הפנימי של חפצים אקזוטיים כאלה. לשם כך, העננים סביב השריד של 1987 א &#39;ככל הנראה יצטרכו לדלל קצת יותר, אירוע צפוי בערך בעשר השנים הבאות בערך, אומר רבי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בסופו של דבר זה יקרה שתהיה לנו את הצילום של כוכב הנויטרונים הצעיר שנצפה אי פעם&quot;, הוא אומר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_am_supernova-radiation_featA.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="90372" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_am_supernova-radiation_featA.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הנחתת הירח האמריקאית הראשונה מאז 1972 נוגעת בירח</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nasa-odysseus-moon-landing<dc:creator><![CDATA[Christopher Crockett]]></dc:creator><pubDate> Thu, 22 Feb 2024 18:41:09 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136988 </guid><description><![CDATA[Odysseus, the first spacecraft to land on the moon since NASA’s Apollo 17, ended up tipped on its side but it appears to be operating OK.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לאחר ירידה נושכת ציפורניים, ארצות הברית לקחה צעד קטן אחד לאחור אל פני הירח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נחיתה רובוטית מצוינת בשם אודיסאוס - שתוכננה ונבנתה על ידי חברה אמריקאית פרטית - נוגעת בסמוך לקוטב הדרומי של הירח בסביבות השעה 18:23 אחר הצהריים המזרחית. הבדיקה, הנושאת שישה מטענים של נאס&quot;א בתוספת כמה סיכויים וסופים אחרים, היא הרכב האמריקני הראשון שמבצע ירידה מבוקרת לאדמת הירח מאז <a href="https://www.sciencenews.org/collections/moonstruck">אפולו 17</a> נחת בשנת 1972.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מנכ&quot;ל מכונות אינטואיטיביות, סטיב אלטמוס, אמר כי &quot;אני יודע שזה היה ציפורניים אבל אנחנו על פני השטח ואנחנו משדרים ומברכים לירח&quot;, אמר מנכ&quot;ל המכונות האינטואיטיביות, סטיב אלטמוס. &quot;יוסטון, אודיסאוס מצאה את הבית החדש שלה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נתונים שנאספו לאחר הטאצ&#39;דאון מראים כי הנחתת בסופו של דבר הוטלה על צדה כשהיא ישבה על פני הירח כשמערכי השמש שלה נפרסו והסוללה שלה טעונה במאה אחוז, אמר אלטמוס במהלך מסיבת עיתונאים של נאס&quot;א. 23 בפברואר. הצוות מאמין שהחלליות עשוי תפסו חלק מציוד הנחיתה שלו על האדמה או אולי בנקיק, והטילו את הנחת בעדינות, שם הוא נוח על סלע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החברה הפרטית מבוססת יוסטון, מכונות אינטואיטיביות, מפקחת על המשימה, שהושקה ממרכז החלל קנדי ​​בפלורידה ב -15 בפברואר. היעד של אודיסאוס היה אזור שטוח בסמוך למלטה, מכתש, כ -300 קילומטרים מהקוטב הדרומי של הירח. המקום נמצא בסמוך לאחד מכמה אתרי נחיתה פוטנציאליים לאסטרונאוטים העתידיים של נאס&quot;א.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המהנדסים נאלצו להתמודד עם כמה בעיות בלתי צפויות במהלך ניסיון הנחיתה, באופן הבולט ביותר העובדה שמוצא טווח הלייזר של החללית, חלק ממערכת הנחיתה האוטונומית שלה, הפסיקו לתפקד. מתכנני המשימה החליטו להישאר במסלול במשך שעתיים נוספות ואז הצליחו להשתמש בשני לייזרי גיבוי שהיו חלק מעומס מטען של נאס&quot;א כדי להשלים את הירידה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מה שאנחנו יכולים לאשר ללא ספק הוא שהציוד שלנו נמצא על הירח ואנחנו משדרים&quot;, אמר מנהל המשימה טים קריין, קצין הטכנולוגיה הראשי של מכונות אינטואיטיביות זמן קצר לאחר הטאצ&#39;דאון. התקשורת עם החללית הייתה טלאים, ולא היה ברור מיד באיזו צורה היא הייתה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אודיסאוס, שגובהו כ -4 מטרים ורוחב 1.5 מטרים, גורר חצי תריסר מכשירי נאס&quot;א שנועדו להפגין ציוד לנחיתות עתידיות ולהבין טוב יותר את הסביבה בסמוך לקוטב הדרומי בשירות משימות אסטרונאוט מתוכננות. העומסים יבדקו טכנולוגיות נחיתה מדויקות, ינסו דרך חדשה לדעת כמה נותר דלק הנחת, לחקור את סביבת הרדיו בסמוך פני השטח של הירח ולחלק מערך של נלקחים רטרור -פלקטורים בשטח שישמשו סמן מיקום קבוע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אף כי נאס&quot;א היא הלקוח העיקרי של החברה, מכשירי סוכנות החלל אינם הנוסעים היחידים. עומסים ממספר חברות וקבוצות פרטיות נמשכות גם לרכיבה. הם כוללים מצלמה שתוכננה על ידי סטודנטים ופקולטה באוניברסיטה אווירונאוטיקה של אמברי-רידל בדייטונה ביץ &#39;, פלורידה. המצלמה הייתה אמורה להיות מטושטשת מהנחת כ- 30 מטרים מעל פני השטח כדי לתפוס את התמונות הראשונות של טאצ&#39;דאון ירח מחוץ לחללית הנכנסת . ואודיסאוס מספק את מיצב האמנות הראשון על הירח: קוביה של 125 פסלים מיניאטוריים המנציחים את הסקרנות האנושית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לא יכולנו להתרגש יותר&quot;, אומר סטיב דורסט, מנהל המצפה הירח הבינלאומי, חברה פרטית שבסיסה בקמואלה, הוואי, ששלחה טלסקופ קטן כאחד העומסים על אודיסאוס. הטלסקופ, שנקרא ILO-X, מצפה לצלם תמונות מדעיות של שביל החלב משטח הירח שישמש את החוקרים לחקר הגלקסיה שלנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מיצב האמנות הפיסולית היה בפאנל על הנחת הפונה לעבר האדמה. אך מרבית העומסים נמצאים בצידי הנחת העומדים בפנים, אמר הצוות, ונראה כי המכשירים הם פעילים ומסוגלים להחזיר מידע חזרה לכדור הארץ. עם זאת, בגלל הקשיים בנחיתה, המצלמה הבנויה של אמברי-רידל לא פרסה במהלך הירידה כמתוכנן. מהנדסים עדיין מקווים שהם יוכלו לפטר אותו מהחללית ולצלם תמונות במועד מאוחר יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מיזם המכונות האינטואיטיביות הוא חלק מתוכנית שירותי העומס המסחרי של נאס&quot;א, בה הסוכנות שוכרת חברות לחקור את הירח בתמיכה <a href="https://www.sciencenews.org/article/moon-artemis-launch-human-spaceflight-apollo-nasa-china">בתוכנית ארטמיס לונר</a> ( <em>SN: 11/16/22</em> ). תחת ארטמיס, נאס&quot;א שואפת להקים מחדש נוכחות אנושית על הירח, כאשר הנחיתה הראשונה שנחתה לא מוקדם יותר מסוף 2026.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עברו יותר מחמישים שנה מאז שהאסטרונאוט יוג&#39;ין סרנן השאיר את עקבות הרגל האחרונות בארה&quot;ב על הירח. בשנים האחרונות <a href="https://www.sciencenews.org/article/india-chandrayaan-moon-landing">נוצרו שורה של ניסיונות נחיתה רובוטיים</a> על ידי חברות ומדינות פרטיות כאחד, אם כי הכי נכשלו ( <em>SN: 8/23/23</em> ). הנחיתה של אודיסאוס היום קרבה את ארצות הברית לקפיצת הענק הבאה שלה בחקר החלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;היום, לראשונה מזה למעלה מחצי מאה, ארה&quot;ב חזרה לירח&quot;, אמר מנהל נאס&quot;א ביל נלסון במהלך שידור נאס&quot;א. &quot;היום הוא יום שמראה את הכוח וההבטחה לשותפויות המסחריות של נאס&quot;א. מזל טוב לכל המעורבים במסע הגדול והנועז הזה. &quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכונות אינטואיטיביות צופים כי הנחתים יישארו פועלים עוד תשעה עד 10 ימים לפני האזור שהוא עובר לליל הירח הקר, שנמשך שבועיים. אודיסאוס מופעל על ידי השמש ולא יוכל לטעון את הסוללות מספיק כדי לשמור על החללית חם לאורך זמן. מרבית האלקטרוניקה של הרכב תקשה עם הטמפרטורות הצוללות ואינן צפויות לשרוד, אם כי המהנדסים יבדקו ברגע שאודיסאוס יחזור לאור יום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אתה תביא דמעה בעיניי,&quot; אמר קריין כשנשאל על הסיכוי למותו של אודיסאוס במהלך התדריך של נאס&quot;א 23 בפברואר. אבל הוא גם היה צוהל כשהוא משקף את הישגיו של צוותו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;להסתכל על הירח כל לילה עכשיו ולדעת שיש לנו שם חומרה חדשה שיש לנו יד בבנייה, זה באמת היה יום קסום וקסום,&quot; הוא אמר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_cc_moonlander_odysseus_featafterlandJIC-rev.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="320712" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_cc_moonlander_odysseus_featafterlandJIC-rev.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure><dc:creator><![CDATA[Adam Mann]]></dc:creator></item><item><title> ארצות הברית הייתה כמובן לחסל את עגבת. עכשיו זה גובר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/syphilis-surging-unitid-states<dc:creator><![CDATA[Aimee Cunningham]]></dc:creator><pubDate> Thu, 22 Feb 2024 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136759 </guid><description><![CDATA[Science News spoke with expert Allison Agwu about what’s driving the surge and how we can better prevent the disease. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ברגע שהדרך לחיסול עגבת, ארצות הברית הפכה את המסלול, עם מקרים של המחלה הזיהומית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.cdc.gov/std/stats/archive/2004SurveillanceAll.pdf" target="_blank" rel="noopener">משפל של פחות מ -32,000 מקרים בשנת 2000</a> , מספר האנשים עם עגבת התנדנד <a href="https://www.cdc.gov/std/statistics/infographic-html.htm" target="_blank" rel="noopener">ליותר מ 207,000 בשנת 2022</a> , כך דווחו המרכזים לבקרת מחלות ומניעה בארה&quot;ב בינואר. זה <a href="https://www.cdc.gov/std/statistics/2022/tables/20.htm" target="_blank" rel="noopener">62 מקרים לכל 100,000 איש</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המשבר מכה אנשים בהריון ותינוקות קשים במיוחד. השיעור האימהי של עגבת במהלך ההיריון עלה מ 87 ל 100,000 לידות בשנת 2016 עד <a href="https://www.cdc.gov/nchs/products/databriefs/db496.htm" target="_blank" rel="noopener">280 ל 100,000 לידות בשנת 2022</a> , כך דיווח ה- CDC ב -13 בפברואר. ללא טיפול, אנשים בהריון יכולים לעבור זיהום עגבת לעובר. זה יכול לגרום לעגבת מולדת ולהוביל להפלה, לידה מת, לידה מוקדמת, בעיות בריאותיות קשות לאחר הלידה או מותו של התינוק. יותר מ <a href="https://www.cdc.gov/mmwr/volumes/72/wr/mm7246e1.htm?s_cid=mm7246e1_w" target="_blank" rel="noopener">-3,700 תינוקות נולדו עם עגבת</a> בשנת 2022, בערך פי עשרה מהמספר בשנת 2012.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="#syphilis_info" data-type="internal" data-id="#syphilis_info">מידע נוסף: השלבים, הבדיקה והטיפול בעגבת</a></h5></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדיקה היא צעד מכריע במציאת מקרים. עגבת היא &quot;העמדת פנים הגדולה&quot;, אומרת אליסון AGWU, קלינאי ומחלות זיהומיות של ילדים ומבוגרים בבית הספר לרפואה של ג&#39;ונס הופקינס. &quot;זה יכול להיראות כמו חבורה של דברים אחרים.&quot; המחלה עוברת במספר שלבים, ולעתים מציגה תסמינים המשותפים לתנאים אחרים ובזמנים אחרים אין תסמינים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים יכולים להיבדק - בדרך כלל עם בדיקת דם - על ידי נותן הטיפול העיקרי שלהם או במרפאה לבריאות הציבור או במתקן טיפול דחוף, למשל. כאשר שיעורי עגבת גבוהים כל כך, AGWU הייתה רוצה לראות בדיקות עבור עגבת שגרמה להיווצר והופכת לקלה יותר לדיון כחלק מבדיקה רפואית קבועה. &quot;אם היית פעיל מינית אי פעם, אתה צריך לערוך מבחן עגבת,&quot; היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>חדשות המדע</em> שוחחו עם AGWU על הזינוק במקרים ומה צריך לעשות טוב יותר כדי למנוע עגבת. הראיון נערך באורך ובהירות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : מהם כמה מהגורמים שמאחורי העלייה במקרי עגבת בארצות הברית?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>AGWU</strong> : זה רב -פקטוריאלי. עגבת היא לעתים קרובות אסימפטומטית, כך שאנשים יכולים לקבל את זה במשך שנים ולא יודעים שיש להם את זה - הם פספסו את הסימנים כשהיה סימפטומטי. יש לנו <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9890672/" target="_blank" rel="noopener">תשתית שלמה של בריאות הציבור המפוצצת</a> עם ירידה בגישה ומימון. ההשפעה מוגברת ביישובים שיש להם גישה פחותה מלכתחילה ומסתמכים על מרפאות או מקומות שממנה מימון נמשך מהם. יש סטיגמה. היו מחסור ברפואה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התשתית [שנבנתה] לשליטה על עגבת - כמעט מבטלת את המחלה לפני כמה עשורים - קרסה באמת. אנו בסערה מושלמת זו לעלייה בעגבת, וכתוצאה מכך גם עגבת מולדת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : איפה יש הזדמנויות שהוחמצו בבדיקה של עגבת?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>AGWU</strong> : הייתי בתחום המחלות הזיהומיות הרבה זמן. הייתה לנו האישה של 80 שנה שנכנסת והיא מבולבלת או מבולבלת. זהו נוירוסיפיליס [סיבוך של עגבת המשפיעים על המוח ועל מערכת העצבים], מכך שמעולם לא מטופלים בזיהום עגבת. כולנו צריכים לחשוב על עגבת, במיוחד עם התעריפים שאנחנו רואים. על ספקי שירותי הבריאות פשוט לבדוק אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש <a href="https://www.cdc.gov/std/syphilis/stdfact-congenital-syphilis.htm" target="_blank" rel="noopener">בדיקות בהריון מוקדם</a> . אם מישהו מאובחן עם עגבת, יש לטפל בו בהריון. זו אחת הפעמים שאתה בהחלט צריך להתייחס אליהם כדי למנוע את ההעברה לתינוק. אני חושב שחלק מהאתגר עם עגבת בהריון - למעשה, כל הזיהומים המועברים במגע מיני בהריון - הוא שלעתים קרובות יש אנשים שהחברה חושבת עליהם כיצורים מיניים ואלה שאנחנו לא עושים זאת. דיברתי עם נשים בהריון שאומרות, ובכן קיבלתי את הבדיקה שלי, אבל לא הייתה שיחה על איך אוכל להישאר שלילי. אז הייעוץ סביב להישאר שלילי, אני חושב שאנחנו עשויים לפספס את זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהחלט היו לנו תרחישים שבהם התינוק מגיע, ולאם או להורה הלידה לא היה טיפול לפני הלידה. [במקרה כזה] אנו בודקים עם המסירה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עליית שיעורי עגבת אימהית</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שיעור העגבת האימהית, מספר הלידות החיות לנשים עם עגבת לכל 100,000 לידות חיות, גדל לכל הקבוצות משנת 2016 עד 2022. הקפיצה הגדולה ביותר - 783 אחוז - התרחשה בקרב נשים אינדיאניות ואלסקה ילידות ילידות. </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-1"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/16867420/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : מה צריך לקרות כדי להחזיר את תיקי עגבת?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>AGWU</strong> : זה חינוך, ולא בדרך להפחיד אנשים, אלא צודק: זה מה שאתה יכול להיות והדרכים השונות שאתה יכול להשיג את זה, וכאן אתה יכול לבדוק את זה, כאן אתה יכול לבדוק את זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עלינו לנרמל מיניות וחקירה מינית ולא להשמיע אותה. עלינו לעצב את האבחנה כך שאנשים נוטים יותר לספר לשותפיהם, כך ששותפיהם יוכלו גם להיבדק ולטפל בהם. במקום שמישהו יוכיח שהוא צריך לבדיקה נוספת, מה דעתך רק לבדוק אנשים - במקום ליצור סטיגמה מסביב, ובכן אתה צריך להיבדק שוב. מתוך הכרה בכך שאנשים הם יצורים מיניים, גם כשהם בהריון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> COVID-19 באמת הדגיש את הבעיות שיש לנו בתשתית הבריאות הציבורית שלנו. עלינו לחשוב כיצד אנו יכולים לספק טיפול מיני ביעילות ולתת בדיקות, מניעה, טיפול והכל באופן ארוז באור חיובי. הוצא אותו מהחושך. </p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" id="syphilis_info" style=";text-align:right;direction:rtl"> השלבים, הבדיקה והטיפול בעגבת</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עגבת - הנגרמת על ידי החיידקים <em>Treponema pallidum</em> - מתוארת במונחים של שלבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשלב הראשון, הסימן היחיד הוא פצעים אחד או כמה באתר שאדם נדבק, כמו על הפין, סביב הנרתיק, בפי הטבעת או בפה. הפצעים הם בדרך כלל ללא כאבים ונשארים במשך שלושה עד שישה שבועות. בשלב השני, אנשים יכולים לפריחה, כאבי ראש, חום, כאבי שרירים או עייפות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברגע שתסמינים אלה עוברים, אדם יכול להיות אסימפטומטי במשך שנים. אבל יש אנשים שמתקדמים לשלב רביעי, שעלול להיות קטלני, הפוגע באיברים רבים, כולל המוח, העצבים והלב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההנחיה למתבגרים <a href="https://www.uspreventiveservicestaskforce.org/uspstf/recommendation/syphilis-infection-nonpregnant-adults-adolescents-screening" target="_blank" rel="noopener">ומבוגרים אסימפטומטיים</a> היא לבדוק את אלה שהיו פעילים מינית ונמצאים בסיכון מוגבר, הכולל אנשים הסובלים מדלקת HIV או זיהומים אחרים המועברים במגע מיני וגברים המקיימים יחסי מין עם גברים. ההמלצה <a href="https://www.uspreventiveservicestaskforce.org/uspstf/recommendation/syphilis-infection-in-pregnancy-screening" target="_blank" rel="noopener">לאנשים בהריון היא לבדוק עגבת מוקדם ככל</a> האפשר, באופן אידיאלי במהלך ביקורם הראשון לפני הלידה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עגבת מטופלת בצילום של ניסוח מיוחד של פניצילין. היה מחסור בתרופה, שהיא הטיפול היעיל היחיד במהלך ההיריון. אנשים שאינם בהריון יכולים גם לקחת את הדוקסיציקלין האנטיביוטי דרך הפה לטיפול.</p></div> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_ac_syphilis_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="190430" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_ac_syphilis_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הפיזיקאי סקאזי מינגווה מחשיב את עצמו כשליח המדע</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/sekazi-mtingwa-physics-accelerator-service<dc:creator><![CDATA[Elise Cutts]]></dc:creator><pubDate> Wed, 21 Feb 2024 17:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136444 </guid><description><![CDATA[After big contributions in accelerator physics, Sekazi Mtingwa has been focused on opening science for everyone.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>שאל את הפיזיקאי סקאזי מינגווה איך הוא בסופו של דבר הוא נמצא היום, והוא יתחיל בביתו הדתי העמוק של סבתו. כשגדל שם באטלנטה, איכשהו הצעיר מינגווה קיבל איכשהו את הרעיון שהוא היה הבואו השני של ישו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;האמנתי שבמשך שנים&quot;, נזכר מינגווה בצחוק. זה השתנה רק לאחר שיעור בית ספר ביום ראשון כנער בית ספר. זה היה על ישוע שהקריב את עצמו לרוצחים וגנבים. &quot;הסתכלתי סביב החדר, וכל הבנים הרעים האלה בכיתה שלי, לא יכולתי לתת את חיי לאף אחד מהם - קל וחומר רוצחים,&quot; הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה היה לתוכנית ישוע, אומר מינגווה. אבל רצונו לשרת את המין האנושי מעולם לא דעך. היום, אומר מינגווה, שנשאר דתי, &quot;אני אוהב לחשוב על עצמי כשליח מדע.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שליח המדע מתקרב למהות הקריירה של מינגווה. במהלך העשורים היו לו הרבה תארים מקצועיים. כמאיץ ופיזיקאי חלקיקים, MTINGWA מוכר לאומי בזכות מאיצים בבניית עבודתו ועל פיתוח התיאוריה כיצד חלקיקים מתפזרים כאשר הם נדחקים לקורות אנרגיה גבוהה. אבל הוא גם מומחה מדיניות גרעיני, מנטור, מנהל, פעיל ומייסד של עשרות ארגונים בארצות הברית ומחוצה לה, המוקדש ליצירת הזדמנויות חדשות במדע לאנשים שנשמרו היסטורית בשוליו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;חיי היומיום של אנשים מושפעים ומשופרים על ידי מאמציו&quot;, אומר רובין צ&#39;פמן, אחד מבני המנטה של ​​מינגווה, שהוא כיום דיקן לגיוון, הכללה ושייכות לבית הספר של הרווארד קנדי. ההשפעה הזו מרחיבה, אומר צ&#39;פמן, &quot;בין אם זה המחקר בפועל, בין אם זה ההוראה ובין אם זו הרשתות שהוא מפגיש בין מדינות ויבשות.&quot;</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> תיאוריה חדשה ושם חדש</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יליד 1949, למינגווה למד בבתי ספר מופרדים בג&#39;ורג&#39;יה. באותה תקופה היה לו שם אחר - מייקל פון סוייר. ילדים אחרים הקניטו אותו בגלל השם, הוא אומר, מכנים אותו &quot;מדען גרמני מטורף&quot;. לאחר שוויתר על היותו ישו, אומר מינגווה, &quot;הייתי צריך לחפש קריירה אחרת.&quot; כל מה שהאיירינג גרם לו לחשוב שזה יכול להיות מדע. </p><figure class="wp-block-image alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="907" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline1.jpg?resize=680%2C907&#038;ssl=1" alt="תמונה שחורה ולבן של סקאזי מינגווה בשמלת הסיום והכובע שלו בתיכון" class="wp-image-3136449" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline1.jpg?resize=287%2C383&amp;ssl=1 287w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline1.jpg?resize=337%2C450&amp;ssl=1 337w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline1.jpg?resize=139%2C186&amp;ssl=1 139w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline1.jpg?resize=435%2C580&amp;ssl=1 435w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline1.jpg?resize=582%2C776&amp;ssl=1 582w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136449">Sekazi Mtingwa גדל באטלנטה, וסיים את לימודיו בתיכון בשנת 1967.</span> <span class="credit wp-credit-3136449">באדיבות ש &#39;מינגווה</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מינגווה טרפה ספרים על מדע בספריה המקומית ורקחה פרויקט שזכה בו במקום הראשון בבוטניקה ביריד המדע הממלכתי בג&#39;ורג&#39;יה. זו הייתה השנה הראשונה שהתחרות הייתה משולבת גזעית. פרס יריד המדע שלו כלל קופסת ספרי מדע. מעטים היו ביחסות כללית. ועם זה, התעניינותו בפיזיקה הצתה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתור תואר ראשון ב- MIT, למינגווה למד פיזיקה ומתמטיקה ולמד לנתב את שאיפתו לשרת אחרים לאקטיביזם. זה היה &quot;שנות השישים הסוערות&quot;, אומר מינגווה, והקמפוס זייגייסט התפוצץ באנרגיה של התנועה לזכויות האזרח והפגנות מלחמת וייטנאם. הוא הסתבך בקבוצות סטודנטים שדוגלים בהון גזעי, היה חבר מייסד באיגוד הסטודנטים השחורים של MIT, ויחד עם סטודנטים אחרים הוא השתתף <a href="https://medium.com/bamit-review/reflections-of-an-mit-student-activist-a52c72406f36" target="_blank" rel="noopener">בהשתלטות על טרקלין סגל</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה ממש נסע לי את הצורך לשרת,&quot; הוא אומר. &quot;אבל תמיד הייתה לי הפילוסופיה הזו שאתה לא יכול לשרת עד שתדאג לעצמך תחילה - טוב יותר בעצמך, קבל את השכלתך, קבע את הקריירה שלך.&quot; לאחר מכן, הוא מאמין, ניתן להתחיל לפנות כדי לעזור לאנשים בודדים, ובסופו של דבר לבנות מערכות החורגות מאנשים פרטיים לעולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר MIT, Mtingwa זכה בתואר שלישי. באוניברסיטת פרינסטון העובדת על פיזיקה של חלקיקים בעלי אנרגיה גבוהה. זה היה באותה תקופה ש- MTINGWA, אפריקניסט, בחר בשמו בעזרת סטודנט לתואר שני מטנזניה. זמן קצר לאחר סיום לימודיו, הוא הצטרף לפיזיקאים שחורים אחרים למצוא את <a href="https://nsbp.org/" target="_blank" rel="noopener">החברה הלאומית של פיזיקאים שחורים</a> בשנת 1977. הוא פגש כמה מהמייבדים שלו ב- MIT, שהוא מתאר כמי שהיה סוג של מוקד עבור פיזיקאים שחורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מינגווה אומר שהקריירה האקדמית שלו כמעט הסתיימה רק כמה שנים אחר כך. אחרי שני פוסטים, הוא נאבק למצוא עבודה אפילו כשנראה כי עמיתיו הלבנים צפים במעלה הסולם האקדמי. מלגת פורד שקיבל בשנת 1980 הצילה אותו, לדבריו, ושלחו אותו <a href="https://www.fnal.gov/" target="_blank" rel="noopener">לפרמילאב</a> , מעבדת פיזיקה מובילה בפיזיקה בבטאביה, אילינוי, במשך שנה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="441" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline2.jpg?resize=680%2C441&#038;ssl=1" alt="ליאון לדרמן משוחח עם סקאזי מינגווה מול לוח גיר" class="wp-image-3136450" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline2.jpg?resize=591%2C383&amp;ssl=1 591w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline2.jpg?resize=287%2C186&amp;ssl=1 287w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136450">Sekazi Mtingwa מוצג כאן בשנות השמונים עם הפיזיקאי המנצח בפרס נובל ליאון לדרמן, אז מנהל פרמילאב.</span> <span class="credit wp-credit-3136450">מעבדת המאיץ הלאומית של פרמי</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באותה שנה פיתחו שלג לשבע, שבמהלכה הוא והפיזיקאי התיאורטי ג&#39;יימס ביורקן <a href="https://cds.cern.ch/record/140304/files/p115.pdf" target="_blank" rel="noopener">פיתחו את התיאוריה של פיזור פנים-קרם</a> -המתארת ​​כיצד חלקיקים טעונים מתפשטים כאשר הם ארוזים יחד לקורות אנרגיה גבוהה. במאיץ חלקיקים, שיוצרים קורות אנרגיה גבוהה ולעתים קרובות משתמשים בהן כדי לרסק חלקיקים יחד או למטרות אחרות, התפשטות זו יכולה לפגוע בביצועים אם זה לא יסביר כראוי. התיאוריה ש- Mtingwa סייעה לפתח הוצגה בתכנון מאיצים של חלקיקים ברחבי העולם, החל מסינכרוטרונים קטנים המשמשים לייצור אור עז לניסויים בכימיה וביולוגיה ועד <a href="https://home.cern/science/accelerators/large-hadron-collider" target="_blank" rel="noopener">קולידר ההדרון הגדול</a> ב- CERN, ליד ז&#39;נבה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כל פיזיקאי מאיץ יודע על תיאוריית ביורקן-מינגווה&quot;, אומר פיזיקאי המאיץ מארק פאלמר מהמעבדה הלאומית של ברוקבן באפטון, ניו יורק. &quot; -קורות אנרגיה גבוהה. &quot;</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פתיחת המדע לאחרים</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מינגווה המשיך בעבודתו על הפיזיקה התיאורטית של מאיצי החלקיקים. אבל הוא גם התחיל לבנות אותם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב- Fermilab הוא עזר לתכנן מערכות לייצור ואיסוף אנטי -פרוטונים - המקבילה למניעת האנטי -חומר לפרוטונים - כך שניתן יהיה להאיץ אותם לקורות. התנגשות זרמים של פרוטונים ואנטי -פרוטונים במאיץ הטוואטרון של פרמילאב חשפו בסופו של דבר <a href="https://www.sciencenews.org/archive/last-evidence-top-quark">את קיומו של הקווארק העליון</a> , חלקיק בסיסי. לא רק שקווארק העליון הוא חלק חיוני מהמודל הסטנדרטי של פיזיקה של חלקיקים, אלא שהמסה הגדולה שלו שימושית גם לבדיקת המודל. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline3.jpg?resize=680%2C453&#038;ssl=1" alt="תצלום אווירי של קולידר חלקיקי הטוואטרון של פרמילאב" class="wp-image-3136451" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline3.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline3.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline3.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline3.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136451">עבודתו של Sekazi Mtingwa על פיזור פנים -קרם הייתה המפתח להפעלת קולידר חלקיקי הטוואטרון של פרמילאב (מוצג כאן) ורבים אחרים.</span> <span class="credit wp-credit-3136451">מעבדת המאיץ הלאומית של פרמי</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובמעבדה <a href="https://www.anl.gov/" target="_blank" rel="noopener">הלאומית</a> של ארגון באילינוי, מינגווה פיתחה את <a href="https://pubs.aip.org/aip/pfb/article-abstract/2/6/1376/941835/Demonstration-of-electron-beam-self-focusing-in?redirectedFrom=fulltext" target="_blank" rel="noopener">הבסיס התיאורטי של מאיצים וויקפילד פלזמה</a> - סוג של מאיץ חלקיקים המאיץ חלקיקים באמצעות גלי פלזמה פועמים, שהמדענים הארגונים הפגינו בניסוי בפעם הראשונה בשנת 1988.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 1991, לאחר שנים עבד בכמה מהמעבדות הלאומיות המובילות, קיבל מינגווה החלטה שלדבריו התבלבלו על עמיתיו: הוא הפך לפרופסור באוניברסיטת המדינה החקלאית והטכנית בצפון קרוליינה בגרינסבורו, אוניברסיטה שחורה היסטורית, אז, אז, לא עשתה זאת בכלל יש תוכנית לתארים מתקדמים בפיזיקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הייתי בפרמילאב ובארגונה עבדתי עם סטודנטים - תיכון ומכללה - לקיץ. והתעניינתי להקיף את עצמי עם הסטודנטים הצעירים, אפרו -אמריקאים, לנסות להיות מסוגלים לעשות את ההבדל &quot;, אומר מינגווה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מינגווה דאג לעצמו. עכשיו, הוא רצה להתחיל לטפל באחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בצפון קרוליינה A&amp;T הקים מינגווה תוכנית תואר שני בפיזיקה והניח את הקרקע לתואר שלישי חדש. תוכניות. במהלך שנות לימודו הרבות בצפון קרוליינה A&amp;T, אוניברסיטת מורגן סטייט, הרווארד ואלמא מאטר מיט שלו, הוא חונך אינספור אנשים, כולל צ&#39;פמן - שמנחה כיום את הסטודנטים בעצמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הוא באמת תפס את מה שהבנתי שהוא המהות של תמיכה בכל אחד, אבל במיוחד חוקרי צבע בזמן שהם עוברים בקריירה האקדמית שלהם,&quot; היא אומרת. במקום לראות את החיים ולעבוד כדברים נפרדים, לימד מינגווה את צ&#39;פמן לראות אותם כחלק ממערכת אקולוגית אחת של מצוינות. &quot;הוא הוגה מערכות,&quot; היא אומרת בעין נוקבת כיצד אנשים משתלבים בהקשר המלא שלהם ומה זה אומר לאיך שהם עובדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, מינגווה נמצא במה שהוא מתאר כ&quot;אותו שלב שלישי &quot;של שירות העולם: בניית מוסדות. כשהוא מדבר על שלב זה, הסיפורים שלו מתמקדים ב&quot;אנחנו &quot;יותר מ&quot;אני&quot;, עד כדי כך שזה יהיה קשה לעקוב אחר איזה &quot;אנחנו&quot; הוא מדבר. במהלך הקריירה הארוכה שלו, הוא בנוי, טיפח ואז הפקיד בזהירות לאחרים תריסר תוכניות, מוסדות ועמותות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="473" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline5.jpg?resize=680%2C473&#038;ssl=1" alt="Sekazi Mtingwa מחזיק בלוח מול מסך בו כתוב &quot;2023 פרסי AAAS ופרסים המכובדים את המצוינות במדע&quot;" class="wp-image-3136453" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline5.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline5.jpg?resize=551%2C383&amp;ssl=1 551w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline5.jpg?resize=647%2C450&amp;ssl=1 647w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline5.jpg?resize=267%2C186&amp;ssl=1 267w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136453">בשנת 2023 קיבלה סקזי מינגווה את פרס פיליפ האוג &#39;אבלסון על &quot;תרומות משמעותיות לקהילה המדעית.&quot;</span> <span class="credit wp-credit-3136453">צילום וידאו של רוב כהן</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מינגווה עזר למצוא לא רק את החברה הלאומית של פיזיקאים שחורים, אלא גם את <a href="https://hispanicphysicists.org/" target="_blank" rel="noopener">החברה הלאומית של הפיזיקאים ההיספניים</a> והחברה <a href="https://www.africanphysicalsociety.org/" target="_blank" rel="noopener">הפיזית האפריקאית</a> , בין כמה ארגונים מקצועיים אחרים בארצות הברית ומחוצה לה, תוך התמקדות במקומות בהם תשתיות מדעיות והזדמנויות יותר הם יותר מוגבל. הוא מוביל באופן פעיל מאמצים באפריקה, הקריביים, המזרח התיכון ואסיה להכשיר מדענים להשתמש במקורות אור סינכרוטרון - מאיצי חלקיקים קטנים המייצרים אור עז חיוני לסוגים רבים של מחקר בכימיה ובביולוגיה - ובונים מקור אור סינכרוטרון מתקנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העניין, אומר מינגווה, הוא ליצור יותר הזדמנויות לעוד אנשים במדע. הוא היה רוצה לראות יום ללא אפליה, כאשר הקריירה המדעית של מישהו יכולה לפרוח - לא משנה מי או היכן הם נמצאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הבנתי שאני לא ישוע המשיח,&quot; אומר מינגווה. &quot;אבל הועמדתי לכדור הארץ לשרת את האנושות, אז זה מה שאני מנסה לעשות עכשיו - להיות שירות.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="306" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline4.jpg?resize=680%2C306&#038;ssl=1" alt="Sekazi Mtingwa וחוקרים אחרים עומדים מחוץ לבניין בדרום אפריקה" class="wp-image-3136452" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline4.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline4.jpg?resize=330%2C149&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136452">ישיבה שנערכה בדרום אפריקה בשנת 2007 סייעה בהשקת החברה הפיזית האפריקאית, שהוקמה על ידי סקאזי מינגווה (מימין קיצוני).</span> <span class="credit wp-credit-3136452">באדיבות ש &#39;מינגווה</span></figcaption></figure> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="627831" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> חילוף חומרים מבולגן במהלך ההתפתחות עלול להוביל את האומץ לסליל בדרך הלא נכונה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/metabolism-disriving-intestinal-malrotation-frogs<dc:creator><![CDATA[Helen Bradshaw]]></dc:creator><pubDate> Wed, 21 Feb 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136653 </guid><description><![CDATA[Tadpoles exposed to a metabolism-disrupting herbicide had malformed intestines, providing clues to a human condition called intestinal malrotation. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בתוך הצפרדע הצפופה האפריקאית, המעיים גדלים ממש כמו בני אדם: מפותל בקפידה נגד כיוון השעון. ניסויים מראים כעת כיצד התהליך הזה יכול להשתבש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההפרעה לחילוף החומרים של ראש המצב מוביל לשרשרת של שיבושים סלולריים הגורמים <a href="https://doi.org/10.1242/dev.202020" target="_blank" rel="noopener">למעיים שלהם לצמוח בכיוון הלא נכון</a> , חוקרים מאוניברסיטת צפון קרוליינה בראלי מדווחים על 19 בפברואר <em>בפיתוח</em> . הממצאים שלהם מציעים תובנה חדשה כיצד עשויה להתרחש אנומליה לידה דומה בבני אדם, המכונה מלהיית מעיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כל דבר שמאיר כיצד נוכל להגן על העובר ועל העובר בשלב מוקדם של ההתפתחות ולמנוע כל סוג של חריגות מולדות זה בעיניי מרתק, וזה מרגש&quot;, אומר מהול ראוואל, מנתח ילדים בבית החולים לילדים אן ורוברט ה. שיקגו שלא הייתה קשורה למחקר זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחברי המחקר טוענים כי מחברי המחקר מתרחשים במעיים מתרחשים בכ -1 מכל 500 תינוקות אנושיים. אך מכיוון שמרוטציה יכולה להתגלות במשך זמן רב, יתכן שיש עוד מקרים, אומר ראוואל. לרוב זה מתגלה כאשר הבטן מתפתלת כל כך שהיא מובילה לחסימות או חוסמת את זרימת הדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;חשוב על המעי כצינור גן&quot;, אומר ננט נסקון-יודר, ביולוג התפתחותי במדינת NC. &quot;אתה צריך לשים לב בזהירות כשאתה מסביר את זה כדי להימנע מקינקים וקשרים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מלטה יכולה להתרחש בשילוב עם חריגות אחרות, אך אין סיבה ידועה, אומרת ג&#39;ניס טיילור, מנתחת ילדים באוניברסיטת פלורידה בגיינסוויל שלא הייתה מעורבת במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נסקון-יודר ועמיתיו פנו לעוברי צפרדע מכיוון שמעיים של בעלי החיים ארוכים ומולדים, כמו אלה בבני אדם. בנוסף, העוברים מתפתחים מחוץ לגוף אמהותיהם ושקופים, כך שקל לפיקוח על צמיחתם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בצפרדעים - ובאנשים - המעי מתפתל בדרך כלל נגד כיוון השעון כשהוא מתפתח. זה קורה בשלב מוקדם של התפתחות של ראש ראש, בערך בין היום השלישי לרביעי. החוקרים חשפו עוברי <em>קסנופוס לאוויס</em> לאטרזין, קוטל עשבים נפוץ ושיבש <a href="https://www.sciencenews.org/article/atrazines-path-cancer-possibly-clarified">הורמונים ידוע בבני אדם</a> , לפני ובמהלך שלב זה של התפתחות ( <em>SN: 1/21/15</em> ). הם גילו שרבים מהמעיים של הצפרדעים מפותלים בכיוון השעון - הכיוון הלא נכון. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="680" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_hb_frog-guts_inline.jpg?resize=680%2C680&#038;ssl=1" alt="צורות סגלגלות ירוקות עם כתמים כחולים נראים על רקע שחור בחתך מיקרוסקופי זה של מעיים של ראש המצב." class="wp-image-3136654" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_hb_frog-guts_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_hb_frog-guts_inline.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_hb_frog-guts_inline.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_hb_frog-guts_inline.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_hb_frog-guts_inline.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_hb_frog-guts_inline.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136654">על ידי לימוד מעיים של TADPOLE, כמו אלה שנראו בחתך זה, החוקרים מצאו כי שינויים במטבוליזם יכולים לגרום לחריגות באופן התפתחות המעיים, מה שמאפשר רמזים למקורותיהם של מצב דומה אצל אנשים.</span> <span class="credit wp-credit-3136654">ג&#39;וליה גרזימקובסקי</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בבדיקות נוספות, החוקרים מצאו כי אטרזין שיבש את חילוף החומרים של ראשנים, ויצר אפקט דומינו שמנע את ההמרה המלאה של הגלוקוז לאנרגיה. &quot;אנו יכולים להסיק ש [תגובה זו] מעכבת את יכולתם של תאים לסדר במעי ההולך וגדלה&quot;, אומר נסקון-יודר. במקרה של הצפרדעים, המעיים שלהם לא רק מפותלים בכיוון השעון, אלא גם היו נדהמים מכדי למלא את החלל שבדרך כלל היו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא אומר שאטרזין גורם לניתוח מעיים בבני אדם. למעשה, החוקרים השתמשו ברמות אטרזין שהיו גבוהות פי 1,000 ממה שנמצא בדרך כלל בסביבה. אבל זה אומר שהפרעה מטבולית עשויה למלא תפקיד. “It&#39;s possible that either an environmental [effect] or some sort of genetic defect, like an inborn error of metabolism, for example, could subtly affect the lengthening of the GI tract in humans as well,” Nascone-Yoder says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The researchers also found increased levels of damaging molecules called free radicals in tadpoles exposed to the herbicide. In excess, these free radicals can harm processes that help grow intestines. But they can be combated with antioxidants, so when the tadpoles were treated with antioxidants before being exposed to the herbicide, over half of the tadpoles grew normal, healthy intestines.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> While this study doesn&#39;t provide an answer as to what causes intestinal malrotation in human fetuses, or if antioxidants can prevent it, it&#39;s a step closer. “The point is that our study opens up new avenues to look at, because prior to this, there really [wasn&#39;t] a whole lot of explanation for intestinal malrotation,” Nascone-Yoder says.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_hb_frog-guts_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="165669" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_hb_frog-guts_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> A new book explores the transformative power of bird-watching</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bird-watching-new-book-birds-humans<dc:creator><![CDATA[Aaron Tremper]]></dc:creator><pubDate> Tue, 20 Feb 2024 16:45:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135982 </guid><description><![CDATA[In <em>Birding to Change the World , environmental scientist Trish O&#39;Kane shows how birds and humans can help one another heal. ]]>; </description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9780063223141" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_reviews_cover.jpg?resize=191%2C287&#038;ssl=1" alt="&quot;Birding to Change the World&quot; book cover" class="wp-image-3136357" width="191" height="287" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_reviews_cover.jpg?resize=254%2C383&amp;ssl=1 254w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_reviews_cover.jpg?resize=298%2C450&amp;ssl=1 298w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_reviews_cover.jpg?resize=123%2C186&amp;ssl=1 123w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_reviews_cover.jpg?resize=384%2C580&amp;ssl=1 384w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_reviews_cover.jpg?resize=514%2C776&amp;ssl=1 514w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_reviews_cover.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 191px) 100vw, 191px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780063223141" target="_blank" rel="noopener">Birding to Change the World</a><br> <em>Trish O&#39;Kane</em><br> <em>Ecco, $29.99</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A “spark bird” is the species that inspires someone to start bird-watching. For Trish O&#39;Kane, that bird was the northern cardinal. The backyard regular caught her eye while she was living with a friend in New Orleans, five months after Hurricane Katrina ravaged the region and her house in August 2005. Hearing cardinals&#39; chipping calls was an initial step toward over 1,960 hours of birding, 33 field notebooks filled with avian antics and a career change.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In her memoir, <em>Birding to Change the World</em> , O&#39;Kane charts her pivot from human rights journalist to environmentalist. She worked as a hate crime researcher, an investigative reporter and a writing instructor for incarcerated mothers before starting work as a journalism instructor at Loyola University New Orleans the week before <a href="https://www.sciencenews.org/article/katrinas-legacy-refining-hurricane-forecasting">Hurricane Katrina</a> hit ( <em>SN: 8/23/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “How to stop war, how to end economic injustice, how to fight racism and white supremacy — these global problems were the focus of my life and work,” O&#39;Kane writes. “I never paid any attention to environmental issues.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Her fledgling interest in birds actually began a few days before the monster storm arrived. O&#39;Kane notes how, despite the gorgeous weather, flocks of alarmed gulls shrieked over one of the levees near Lake Pontchartrain. “This was the first time I began to think of them as more than pretty flying objects and instead as creatures with their own agendas,” she writes. “But they can&#39;t watch CNN, so how could they possibly know that a massive hurricane is going to hit us in less than forty-eight hours?”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It&#39;s one of many moments where O&#39;Kane makes sense of <a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-mechanics-compass-songbird-physics">the bizarre abilities of birds</a> — bizarre by human standards, anyway — by weaving established research with interviews with scientists ( <em>SN: 6/28/21</em> ). The gulls were reacting to sharp drops in barometric pressure from the encroaching storm.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Post-Katrina, O&#39;Kane must navigate between working at Loyola and coping with the loss of her home. She finds relief in watching the birds that flit about in New Orleans&#39; Audubon Park. She starts bringing her class along for writing sessions. House sparrows, often scorned by bird enthusiasts for killing native birds, transform into a symbol of resourcefulness by building nests and foraging among the wreckage.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “My students stare at me in disbelief when I tell them that until I was forty-five years old, I never cared about birds,” O&#39;Kane writes. She strived to make the world a better place for people. Now she was considering the welfare of wildlife. “I suddenly wondered how many creatures had died simply because of the way I lived.” She decides to pursue an eco-oriented career. In 2007, she enrolls in a doctorate program at the University of Wisconsin–Madison to study environmental science.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Most of the book focuses on O&#39;Kane&#39;s efforts to preserve Warner Park, along Madison&#39;s Lake Mendota. It&#39;s a convenient location for O&#39;Kane to satisfy birding requirements for an ornithology class. But soon she successfully campaigns to stop the construction of a parking lot in one of the park&#39;s meadows. Her activism snowballs into Wild Warner, a local crew of wildlife watchers flocking together to defend the park from further development. The organization eventually becomes part of O&#39;Kane&#39;s dissertation research, along with a birding class that pairs middle school students with college-student mentors.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It&#39;s here that the memoir shows readers that an expertise in nature doesn&#39;t require a degree. Take Jan, a retired feed mill worker plagued by chronic obstructive pulmonary disease. O&#39;Kane calls Jan an “ecology gold mine” of animal stories, thanks to his walks through Warner Park prescribed by his doctor. Then there&#39;s Jeremy, a seemingly disinterested boy enrolled in O&#39;Kane&#39;s birding class. When reporters join an outing, the normally quiet Jeremy gushes about indigo buntings. O&#39;Kane soon learns that Jeremy had taken to secretly studying the field guide gifted to him by his mentor.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> O&#39;Kane&#39;s love for common birds fuels much of her work, a refreshing reminder of the incredible feats of nature happening in our own neighborhoods. A birder chasing the next exotic species to cross off their “bird life list” might dismiss the sighting of a shy gray catbird, readily found “meowling” under the cover of a nearby hedge. O&#39;Kane, though, studies catbird migration. By strapping the birds with radar backpacks, her team confirms that the Warner Park&#39;s catbirds migrate every fall as far as Mexico and Guatemala before returning each spring.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> At its core, <em>Birding to Change the World</em> is about how people and birds today depend on one another. For birds, that dependence is tangible — for instance, the preservation of marsh habitat for wetland species. For people, the connection can be less concrete.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “For millennia, our species has seen birds as symbols of liberation,” O&#39;Kane writes. In her case, it was liberation from the grief and depression that Katrina brought. “Bird by bird, every chickadee, nuthatch, catbird, wren, and owl forged a new neural pathway in my brain, a joyful pathway.”</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Buy</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780063223141" target="_blank" rel="noopener">Birding to Change the World</a> <em>from Bookshop.org.</em> Science News <em>is a Bookshop.org affiliate and will earn a commission on purchases made from links in this article.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_reviews_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="267690" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_reviews_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> Social media harms teens&#39; mental health, mounting evidence shows. מה עכשיו?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/social-media-teens-mental-health<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Tue, 20 Feb 2024 12:30:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Science & Society]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136297 </guid><description><![CDATA[Recent studies suggest a causal link between teen social media use and reduced well-being. Now, some researchers are looking into possible mechanisms. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>In January, Mark Zuckerberg, CEO of Facebook&#39;s parent company Meta, appeared at a congressional hearing to answer questions about how social media potentially harms children. Zuckerberg opened by saying: “The existing body of scientific work has not shown a causal link between using social media and young people having worse mental health.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But many social scientists would disagree with that statement. In recent years, studies have started to show a causal link between teen social media use and reduced well-being or mood disorders, chiefly depression and anxiety.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Ironically, one of the most cited studies into this link focused on Facebook.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Researchers delved into whether the platform&#39;s introduction across college campuses in the mid 2000s increased symptoms associated with depression and anxiety. <a href="https://www.aeaweb.org/articles?id=10.1257/aer.20211218" target="_blank" rel="noopener">The answer was a clear yes</a> , says MIT economist Alexey Makarin, a coauthor of the study, which appeared in the November 2022 <em>American Economic Review</em> . “There is still a lot to be explored,” Makarin says, but “[to say] there is no causal evidence that social media causes mental health issues, to that I definitely object.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The concern, and the studies, come from statistics showing that social media use in teens ages 13 to 17 is now almost ubiquitous. Two-thirds of teens report using TikTok, and some 60 percent of teens report using Instagram or Snapchat, a 2022 survey found. (Only 30 percent said they used Facebook.) Another survey showed that girls, on average, allot roughly 3.4 hours per day to TikTok, Instagram and Facebook, compared with roughly 2.1 hours among boys. At the same time, more teens are <a href="https://www.sciencenews.org/article/boys-experience-depression-differently-girls">showing signs of depression</a> than ever, especially girls ( <em>SN: 6/30/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As more studies show a strong link between these phenomena, some researchers are starting to shift their attention to possible mechanisms. Why does social media use seem to trigger mental health problems? Why are those effects unevenly distributed among different groups, such as girls or young adults? And can the positives of social media be teased out from the negatives to provide more targeted guidance to teens, their caregivers and policymakers?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “You can&#39;t design good public policy if you don&#39;t know why things are happening,” says Scott Cunningham, an economist at Baylor University in Waco, Texas.</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Increasing rigor</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Concerns over the effects of social media use in children have been circulating for years, resulting in a massive body of scientific literature. But those mostly correlational studies could not show if teen social media use was harming mental health or if teens with mental health problems were using more social media.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Moreover, the findings from such studies were often inconclusive, or the effects on mental health so small as to be inconsequential. In one study that received considerable media attention, psychologists Amy Orben and Andrew Przybylski combined data from three surveys to see if they could find a link between technology use, including social media, and reduced well-being. The duo gauged the well-being of over 355,000 teenagers by focusing on questions around depression, suicidal thinking and self-esteem.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Digital technology use <a href="https://www.nature.com/articles/s41562-018-0506-1" target="_blank" rel="noopener">was associated with a slight decrease in adolescent well-being</a> , Orben, now of the University of Cambridge, and Przybylski, of the University of Oxford, reported in 2019 in <em>Nature Human Behaviour</em> . But the duo downplayed that finding, noting that researchers have observed similar drops in adolescent well-being associated with drinking milk, going to the movies or eating potatoes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Holes have begun to appear in that narrative thanks to newer, more rigorous studies.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In one longitudinal study, researchers — including Orben and Przybylski — used survey data on social media use and well-being from over 17,400 teens and young adults to look at how individuals&#39; responses to a question gauging life satisfaction changed between 2011 and 2018. And they dug into how the responses varied by gender, age and time spent on social media.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Social media use was associated with <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-022-29296-3" target="_blank" rel="noopener">a drop in well-being among teens</a> during certain developmental periods, chiefly puberty and young adulthood, the team reported in 2022 in <em>Nature Communications</em> . That translated to lower well-being scores around ages 11 to 13 for girls and ages 14 to 15 for boys. Both groups also reported a drop in well-being around age 19. Moreover, among the older teens, the team found evidence for the Goldilocks Hypothesis: the idea that both too much and too little time spent on social media can harm mental health.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “There&#39;s hardly any effect if you look over everybody. But if you look at specific age groups, at particularly what [Orben] calls &#39;windows of sensitivity&#39; … you see these clear effects,” says LJ Shrum, a consumer psychologist at HEC Paris who was not involved with this research. His <a href="https://www.journals.uchicago.edu/doi/10.1086/728739" target="_blank" rel="noopener">review</a> of studies related to teen social media use and mental health is forthcoming in the <em>Journal of the Association for Consumer Research.</em></p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סיבה ותוצאה</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That longitudinal study hints at causation, researchers say. But one of the clearest ways to pin down cause and effect is through natural or quasi-experiments. For these in-the-wild experiments, researchers must identify situations where the rollout of a societal “treatment” is staggered across space and time. They can then compare outcomes among members of the group who received the treatment to those still in the queue — the control group.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That was the approach Makarin and his team used in their study of Facebook. The researchers homed in on the staggered rollout of Facebook across 775 college campuses from 2004 to 2006. They combined that rollout data with student responses to the National College Health Assessment, a widely used survey of college students&#39; mental and physical health.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The team then sought to understand if those survey questions captured diagnosable mental health problems. Specifically, they had roughly 500 undergraduate students respond to questions both in the National College Health Assessment and in validated screening tools for depression and anxiety. They found that mental health scores on the assessment predicted scores on the screenings. That suggested that a drop in well-being on the college survey was a good proxy for a corresponding increase in diagnosable mental health disorders.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Compared with campuses that had not yet gained access to Facebook, college campuses with Facebook experienced a 2 percentage point increase in the number of students who met the diagnostic criteria for anxiety or depression, the team found.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> When it comes to showing a causal link between social media use in teens and worse mental health, “that study really is the crown jewel right now,” says Cunningham, who was not involved in that research.</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> A need for nuance</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The social media landscape today is vastly different than the landscape of 20 years ago. Facebook is now optimized for maximum addiction, Shrum says, and other newer platforms, such as Snapchat, Instagram and TikTok, have since copied and built on those features. Paired with the ubiquity of social media in general, the negative effects on mental health may well be larger now.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Moreover, social media research tends to focus on young adults — an easier cohort to study than minors. That needs to change, Cunningham says. “Most of us are worried about our high school kids and younger.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> And so, researchers must pivot accordingly. Crucially, simple comparisons of social media users and nonusers no longer make sense. As Orben and Przybylski&#39;s 2022 work suggested, a teen not on social media might well feel worse than one who briefly logs on.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Researchers must also dig into why, and under what circumstances, social media use can harm mental health, Cunningham says. Explanations for this link abound. For instance, social media is thought to crowd out other activities or increase people&#39;s likelihood of comparing themselves unfavorably with others. But big data studies, with their reliance on existing surveys and statistical analyses, cannot address those deeper questions. “These kinds of papers, there&#39;s nothing you can really ask … to find these plausible mechanisms,” Cunningham says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One ongoing effort to understand social media use from this more nuanced vantage point is the SMART Schools project out of the University of Birmingham in England. Pedagogical expert Victoria Goodyear and her team are comparing mental and physical health outcomes among children who attend schools that have restricted cell phone use to those attending schools without such a policy. The researchers described the <a href="https://bmjopen.bmj.com/content/13/7/e075832.info" target="_blank" rel="noopener">protocol</a> of that study of 30 schools and over 1,000 students in the July <em>BMJ Open.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Goodyear and colleagues are also combining that natural experiment with qualitative research. They met with 36 five-person focus groups each consisting of all students, all parents or all educators at six of those schools. The team hopes to learn how students use their phones during the day, how usage practices make students feel, and what the various parties think of restrictions on cell phone use during the school day.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Talking to teens and those in their orbit is the best way to get at the mechanisms by which social media influences well-being — for better or worse, Goodyear says. Moving beyond big data to this more personal approach, however, takes considerable time and effort. “Social media has increased in pace and momentum very, very quickly,” she says. “And research takes a long time to catch up with that process.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Until that catch-up occurs, though, researchers cannot dole out much advice. “What guidance could we provide to young people, parents and schools to help maintain the positives of social media use?” Goodyear asks. “There&#39;s not concrete evidence yet.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_sg-teen-socialmedia_feat.jpeg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="640198" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_sg-teen-socialmedia_feat.jpeg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item></channel></rss>