<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום שלישי, 20 ביוני 2023 09:38:37 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> בפעם הראשונה, JWST זיהה אור כוכבים מגלקסיות רחוקות עם קוואזרים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/jwst-starlight-galaxy-quasar-black-hole<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Tue, 20 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128877 </guid><description><![CDATA[Until JWST’s sharp infrared eyes came along, it wasn’t possible to see the galaxies hosting extremely bright supermassive black holes called quasars.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>CAMBRIDGE, מסה. -</strong> לראשונה, אסטרונומים זיהו אור כוכבים מגלקסיות רחוקות המארחות חורים שחורים סופר-מאסיביים בהירים במיוחד הנקראים קוואזרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נתונים מטלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב מגלים שארבע מהגלקסיות הללו הן מסיביות, קומפקטיות ואולי בצורת דיסק, כך מדווחים אסטרונומים ב-12 ביוני <a href="http://www.mit.edu/~eilers/firstlight.html" target="_blank" rel="noopener">במפגש JWST First Light</a> . חקר הגלקסיות יכול לעזור לפתור את התעלומה של איך חורים שחורים ביקום המוקדם <a href="https://www.sciencenews.org/article/most-ancient-supermassive-black-hole-quasar-bafflingly-big">גדלו כל כך מהר כל כך</a> ( <em>SN: 1/18/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מאז גילוי הקוואזרים [רחוקים], היו מחקרים שניסו לזהות את הגלקסיות המארחות שלהם&quot;, אמר האסטרופיזיקאי מינגהאו יואה מ-MIT. אבל עד שעיני האינפרה האדומות החדות של JWST הגיעו, זה לא היה אפשרי. &quot;זה פותח חלונות חדשים לגמרי לקראת הבנת הקוואזרים הזוהרים והגלקסיות המארחות שלהם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קוואזרים הם חורים שחורים שניזונים בזעם כל כך, שהחומר שהם זוללים מתחמם לטמפרטורות לוהטות, זורח בבהירות יותר מהכוכבים בגלקסיות סביבם. הם כל כך בהירים ומרוחקים שכל אחד מהם נראה כנקודת אור יחידה דמוית כוכב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שתי קבוצות עצמאיות השתמשו באיכות הכוכבת הזו כדי למחוק את זוהר החור השחור מהתמונות של הגלקסיות שלהן, כמו פסל המשדל דמות משיש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Yue ועמיתיו השתמשו ב-JWST כדי לצפות בשש גלקסיות קוואזרים מארחות. בערך באותו זמן, האסטרופיזיקאי שוהנג דינג ממכון קאולי לפיזיקה ומתמטיקה של היקום בטוקיו ועמיתיו השתמשו ב-JWST כדי להסתכל על עוד זוג קוואזרים. האור מכל הקוואזרים נפלט לפני יותר מ-12.8 מיליארד שנים, או פחות ממיליארד שנים לאחר המפץ הגדול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוותים השתמשו בכוכבים בפועל בתמונות כדי לדמות את הצורות דמויות הכוכבים של הקוואזרים. אחר כך הם גרעו את הקוואזר המדומה מהתמונה של כל גלקסיה שלמה, והרי רק אור כוכבים נשאר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של דינג קיבל הצצה ישירה לשתי הגלקסיות שלהם, בעוד שהצוות של יואה הבחין בשתיים מתוך שש שלהן. נראה שכל הגלקסיות הנמדדות הן פחות מעשירית מהרוחב של שביל החלב, ורוחבן בין 2,600 ל-8,000 שנות אור. שתי הגלקסיות שיואה ועמיתיו צפו בהן מכילות מספיק כוכבים כדי להוות בין 10 מיליארד ל-100 מיליארד פעמים מסה של השמש, מעריכים החוקרים. הצמד שדינג ועמיתיו הסתכלו <a href="https://arxiv.org/abs/2211.14329" target="_blank" rel="noopener">עליו שוקל כ-25 מיליארד ו-63 מיליארד מסות שמש</a> , כך דיווח הצוות בפגישה ובמחקר שיופיע ב- <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המסות הללו דומות לזו של כל הכוכבים בשביל החלב, שבסך הכל מסתכמים בערך פי 60 מיליארד ממסת השמש. זה מסיבי באופן מפתיע עבור כל כך מוקדם בהיסטוריה של היקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, נראה שהגלקסיות שוברות כלל שנקבע על ידי תצפיות על גלקסיות ביקום הסמוך. באופן מקומי, גלקסיות נוטות לפצל את המסה שלהן בין כוכבים לחורים שחורים בצורה צפויה: ככל שהחור השחור העל-מסיבי המרכזי שלה מסיבי יותר, כך יש לגלקסיה יותר כוכבים. נראה כי הגלקסיות הללו עוטות יותר מסה לתוך החור השחור שלהן ממה שכמות הכוכבים שלהן אמורה לאפשר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לפחות עבור הקוואזרים הזוהרים האלה, הם באמת מסיביים מדי&quot;, אמר יואה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חישובי המסה עשויים להתגלות כהערכות יתר, אומר האסטרופיזיקאי פול שפירו מאוניברסיטת טקסס באוסטין, שלא היה מעורב באף אחד מהמחקרים. המרת האור ש-JWST יכול לראות לכוכבים מסתמכת על הנחות לגבי כמה כוכבים בעלי מסות שונות יש לגלקסיה. לגלקסיות מודרניות יש הרבה יותר כוכבים עמומים וקלים מאשר כוכבים בהירים וכבדים, ולכן אסטרונומים מניחים בדרך כלל שהכוכבים הבהירים ביותר שהם רואים הם רק קצה הקרחון. אבל אולי זה לא היה המקרה 800 מיליון שנה אחרי המפץ הגדול, אומר שפירו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אתה מתבונן בזנב ומסיק את הכלב&quot;, הוא אומר. &quot;אם הייתה התפלגות מסה שמעדיפה כוכבים בעלי מסה גבוהה, אתה עלול להעריך באופן משמעותי את המסה הקשורה לאור.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל &quot;העובדה שאנחנו יכולים לראות את זה בכלל היא מאוד מרגשת&quot;, אומרת האסטרונומית מדלין מרשל ממועצה הלאומית למחקר קנדה בויקטוריה. העובדה ששתי קבוצות מדווחות על אור כוכבים ממארחים קוואזרים באופן עצמאי היא מאוד משכנעת, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לפני ה-JWST, לא יכולנו לזהות גלקסיות מארחות של קוואזרים [רחוקים]&quot;, אמרה בפגישה. &quot;עכשיו, רק עם השנה הראשונה של תצפיות... אנחנו יכולים למעשה לזהות כמה מהמארחים האלה בפעם הראשונה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המארחים הקוואזרים הראשונים הללו הם רק ההתחלה, אומר דינג. JWST אמורה לצפות לפחות בעוד 10, חלקם אפילו רחוקים יותר. מדגם גדול יותר יעזור לאסטרונומים להבין חידות קוסמיות מתמשכות לגבי האופן שבו חורים שחורים וגלקסיות משפיעים זה על זה בזמן שהם גדלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו לא יודעים איך חורים שחורים יכולים להיות כל כך גדולים ביקום המוקדם&quot;, אומר דינג. &quot;אתה צריך להבין את הסביבה של המפלצת הזו, איך היא יכולה לאסוף לה כל כך הרבה חומר. אז לדעת את התנאים - המסה של הגלקסיות המארחות, למשל - לפחות אז אתה יכול לומר איך הסביבה המקומית שלהן.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061423_lg_quasar-hosts_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1261798" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061423_lg_quasar-hosts_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> דפנה מרטשנקו היא אלופה במחקר גנומי אתי ומכיל</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/genomics-daphne-martschenko-scientists-to-watch<dc:creator><![CDATA[Martina G. Efeyini]]></dc:creator><pubDate> Tue, 20 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Genetics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125230 </guid><description><![CDATA[A bioethicist focused on the genomics revolution, Daphne Martschenko fosters open discussion through “adversarial collaboration” ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>דפנה מרטשנקו מצאה השראה לקריירה שלה במחנה קיץ. במשך חמישה קיצים, החל לאחר שנת הלימודים הצעירה בקולג&#39; באוניברסיטת סטנפורד, עבדה מרטשנקו במחנה פיניקס, המיועד לנוער מרקע מעוטי הכנסה באזור מפרץ סן פרנסיסקו, בעיקר באוקלנד וסן חוזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחנה פיניקס מתמקדת ב&quot;למידה משמחת בסביבת מחנה חיצונית&quot;, היא אומרת, וחוויותיה שם הציתו את התשוקה שלה להפוך את החינוך לשוויוני יותר עבור התלמידים, ללא קשר לגזע או לרקע סוציו-אקונומי שלהם. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-thumbnail"><img decoding="async" width="186" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3124149" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV.jpg 300w" sizes="(max-width: 186px) 100vw, 186px" /></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסופו של דבר היא המשיכה לדוקטורט. בחינוך, אבל היום עבודתה חורגת מתחום זה. כיום, ביו-אתיקאי באוניברסיטת סטנפורד, מרטשנקו מתעניין כיצד ממצאים מגנומיקה חברתית והתנהגותית - חקר האופן שבו הבדלים גנטיים בין אנשים משפיעים על התנהגויות מורכבות ותוצאות חברתיות - משפיעים על החברה בכללותה, כולל אי ​​שוויון ואי צדק וכיצד אנו מגיבים אליהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם גישה בשפע למידע גנטי, חוקרים יכולים כעת לשאול שאלות חדשות על מה משפיע על ההתנהגות האנושית. אבל מחקרים כאלה יכולים להיות מועדים להטיה וניתן לפרש אותם בצורה שגויה או לצרף אותם כדי לקדם רעיונות לא מדעיים ואפילו מזיקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המדע של היום אומר לנו <a href="https://www.sciencenews.org/article/race-label-genetic-stigma-diversity">שלגזע אין בסיס בגנטיקה</a> , אבל הגנטיקה הופעלה לאורך ההיסטוריה כדי להצדיק עבדות, אפליה גזעית, עיקור כפוי, מדיניות הגירה שנאת זרים ועוד. חמוש לבן שהרג 10 אנשים שחורים בסופרמרקט של באפלו בשנת 2022 <a href="https://www.scientificamerican.com/article/scientists-must-consider-the-risk-of-racist-misappropriation-of-research/" target="_blank" rel="noopener">, ציטט מחקר גנטי שתומך במעשה הנתעב שלו</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבודתו של מרטשנקו מתמקדת כיצד ניתן לערוך מחקר גנומי בצורה חברתית ואתית, יכולה לכלול מעורבות קהילתית וניתנת לתקשורת ברורה. היא בוחנת את ההשפעות במורד הזרם של המחקר, במיוחד נזקים חברתיים, ומפתחת אסטרטגיות למניעת נזקים אלה. היא רוצה לעצור את &quot;ההשלכות הבלתי מכוונות של המחקר שלנו מתרחשות&quot;, היא אומרת.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מגשר בין דיסציפלינות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרטשנקו מביאה את חוויות חייה לעבודתה. אביה, האוקראיני, ואמה, הניגרית, חיו בקירגיזסטן לפני לידתה. כילדה התגוררה תקופה מסוימת במוסקבה ובאוקראינה, אך את שנותיה המעצבות בילתה בארצות הברית. כאישה דו-גזעית המזדהה כשחורה, היא חוותה תפיסות שליליות של אנשים ממקור ראשון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא סיימה את התואר הראשון שלה באנתרופולוגיה רפואית ולימודים סלאביים ותואר שני בפוליטיקה, פיתוח וחינוך דמוקרטי. הדוקטורט של מרטשנקו. העבודה, שכללה קבוצות מיקוד וסקרים עם מורים בבתי ספר יסודיים ותיכוניים, בדקה כיצד מחקר גנומי על יכולות קוגניטיביות והישגים חינוכיים השפיע על האופן שבו מורים חושבים על תלמידיהם והאם הם מאמינים שהמחקר רלוונטי להוראה שלהם. יש נטייה לחשוב על תלמידים בקבוצות גזעיות מסוימות כ&quot;אין להם יכולות מסוימות&quot;, היא אומרת. היא רצתה &quot;לתרום לשיבוש הנרטיבים המזיקים הללו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחרונה, מרטשנקו עזר ליצור <a href="https://elsihub.org/collection/race-genetics-and-genetics-education" target="_blank" rel="noopener">רשימת קריאה</a> הנשענת על מאמרים מדעיים מפסיכולוגיה חברתית, סוציולוגיה, חינוך גנטיקה ועוד כדי לחקור כיצד אנשים חושבים על הקשר בין גזע לגנטיקה. היא גם בנתה מאגר זמין לציבור של <a href="https://www.thehastingscenter.org/genomic-findings-on-social-and-behavioral-outcomes-faqs/" target="_blank" rel="noopener">שאלות נפוצות בגישה פתוחה על מחקרי גנומיקה</a> עבור מרכז הייסטינגס. מאגר זה נועד להפוך חומרים המעבירים את ההקשר, ההיקף והמגבלות של מחקרים לנגישים יותר וכך לסייע במניעת פירוש שגוי ויישום שגוי של מחקרים אלה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פירוט העובדות</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דפנה מרטשנקו סייעה להרכיב <a href="https://www.thehastingscenter.org/genomic-findings-on-social-and-behavioral-outcomes-faqs/" target="_blank" rel="noopener">מאגר של שאלות נפוצות על מחקרים גנומיים</a> , שמטרתו לתקשר את הממצאים של גנומיקה חברתית והתנהגותית בצורה אחראית. דוגמה לשאלות נפוצות למחקר &quot; <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8159746/" target="_blank" rel="noopener">טראומה בילדות, פגיעה עצמית לכל החיים, והתנהגות אובדנית ומחשבה קשורים לציונים פוליגניים לאוטיזם</a> &quot;, שהופיעה ב- <em>Molecular Psychiatry</em> , מוצגת להלן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>מה בדק המחקר?</strong> מחקר זה בדק האם וריאנטים גנטיים הקשורים לאוטיזם קשורים גם לטראומה בילדות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>באיזו שנה הוא פורסם?</strong> 2019</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>ממצאי מפתח</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> 1. אנשים עם מספר רב יותר של וריאנטים גנטיים הקשורים לאוטיזם נטו יותר לדווח על טראומה בילדות, פגיעה עצמית ורעיונות אובדניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> 2. מספר גורמים חברתיים וסביבתיים השפיעו על הקשר בין גרסאות גנטיות הקשורות לאוטיזם לבין טראומה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> 3. חשוב לזהות מקורות טראומה לאנשים אוטיסטים על מנת לצמצם את התרחשותם והשפעתם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> 4. האסוציאציות היו קטנות מאוד לכל התוצאות.</p><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl">מקור: DO Martschenko <em>et al</em> / <em>Nature Genetics</em> 2021</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הרעיון לצאת אל מול המחלוקת ולהסביר דברים בצורה ברורה יותר כך שהם לא רק מגיבים לשימוש לרעה במדע, אלא הם מנסים לצאת מולו - אני חושב שזה המפתח התכונה של עבודתה&quot;, אומר הביו-אתיקאי סטיבן ג&#39;ופה מבית הספר לרפואה של אוניברסיטת פנסילבניה פרלמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחת האסטרטגיות שבהן נוקט מרטשנקו נקראת <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8756526/pdf/main.pdf" target="_blank" rel="noopener">שיתוף פעולה יריב</a> , מונח שנטבע במקור על ידי הכלכלן זוכה פרס נובל והפסיכולוג ההתנהגותי דניאל כהנמן. גישה זו מזמינה אנשים עם נקודות מבט מנוגדות לשתף פעולה. הם חוגגים את חילוקי הדעות שלהם ומבינים את השורשים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לשם כך, מרטשנקו מחבר ספר עם סם טרג&#39;ו, מדען חברתי כמותי מאוניברסיטת פרינסטון שמשתמש בנתונים גנומיים כדי לחקור כיצד גורמים חברתיים וביולוגיים מעצבים את התפתחות האדם. למרצ&#39;נקו וטרחו יש נקודות מבט שונות לגבי כמה גנים חשובים וכיצד לטפל באי-שוויון חברתי. ספרם יפרק את הסוגיות החברתיות, האתיות והמדיניות שהגיעו עם מהפכת ה-DNA.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> יצירת נקודות מבט מגוונות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נושא נוסף בעבודתו של מרטשנקו הוא מעורבות קהילתית. היא מחפשת דרכים שבהן משתתפי המחקר יהיו שותפים שווים לחוקרים. חיבור בין אנשים, במיוחד אלה שלא נכללו היסטורית בשיחות על איך ללמוד גנטיקה והתנהגות, עוזר להפוך את המדע ליותר כוללני ושוויוני, אומר מרטשנקו. &quot;אנחנו צריכים ייצוג שוליים יותר במחקר&quot;, היא מוסיפה, אבל בניית אמון וגישה היא המפתח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא מספיק שהמשתתפים במחקר פשוט נותנים אישור כדי שתוכל להשתמש בנתונים שלהם, אומרת ברברה קניג, אנתרופולוגית רפואית שעובדת בביואתיקה באוניברסיטת קליפורניה, סן פרנסיסקו. &quot;התחושה שלי היא שאנחנו צריכים להתרחק מהסכמה&quot;, היא אומרת; משתתפי המחקר צריכים להיות משתפי פעולה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחרונה, מרטשנקו, מנחה נוסף ושמונה שותפים בקהילה התכנסו כדי לעצב מסגרת להכנסת ציונים פוליגניים - מדד לסיכון של אדם למחלה המבוססת על גורמים גנטיים - לטיפול הקליני. מתי וכיצד להשתמש בציונים כאלה במתן שירותי בריאות היו סוגיה שנויה במחלוקת, מכיוון שהם עלולים להתגלות כלא מדויקים ולהתפרש לא נכון. מרטשנקו מקווה <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36765027/" target="_blank" rel="noopener">שהעבודה מספקת מסגרת</a> לאחרים שרוצים לערב קהילות מקומיות בעיצוב תוכניות קליניות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנחיית שיחות בנושאים שנויים במחלוקת וטעונים מבחינה אתית, במיוחד כחוקר צעיר, אינה עבודה קלה. כדי לדכא, מרטשנקו עושה הרבה יוגה. &quot;זה המקום הבטוח שלי ללכת אליו&quot;, היא אומרת. היא חותרת אלופה ומשתמשת בלקחים שהיא למדה מזה כדי לגרום לאנשים לעבוד מסונכרן ללא קשר לתנאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדבריה, הרקע שלה הכין אותה היטב לעבודתה הנוכחית. &quot;אני מרגישה שמצאתי את המרחב שלי&quot;, היא אומרת. &quot;מצאתי את המקום שבו אני נועד, שבו אני אמור לעשות את העבודה שאני עושה.&quot;</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>דפנה מרטשנקו</em> היא אחת מה- <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch">SN 10: מדענים לצפות</a> <em>השנה</em> <em>, הרשימה שלנו של 10 מדענים בתחילת ואמצע הקריירה שתורמים תרומות יוצאות דופן לתחומם. אנו נפיץ את הרשימה המלאה במהלך 2023.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>רוצה למנות מישהו ל-SN 10? שלח את שמם, השתייכותם וכמה משפטים עליהם ועל עבודתם לכתובת</em> <a href="mailto:sn10@sciencenews.org">sn10@sciencenews.org</a> <em>.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/martschenko_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="243744" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/martschenko_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ה-DNA חשף את מקורו של השממית ה&#39;מסתורית&#39; הענקית הזו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/dna-origin-giant-mystery-gecko<dc:creator><![CDATA[Natalie van Hoose]]></dc:creator><pubDate> Mon, 19 Jun 2023 09:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128968 </guid><description><![CDATA[A genetic analysis of a 19th century museum specimen, the only known example of the planet’s biggest gecko, has rewritten the animal’s backstory.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לטאה בשם השממית הענקית של דלקורט היא כבר מזמן אחת התעלומות הגדולות של ההרפטולוגיה - תרתי משמע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל הנראה נכחד, החיה היא ללא ספק השממית הגדולה ביותר שידועה שזחלה על פני כדור הארץ, בגודל של לפחות 600 מילימטרים, או כשני רגל, מהחוטם ועד קצה הזנב. עם זאת, הדוגמה היחידה שיש למדענים לשממית היא <a href="https://musees.marseille.fr/le-gecko-geant-de-delcourt-du-museum-de-marseille-hoplodactylus-delcourti" target="_blank" rel="noopener">דגימת מוזיאון</a> בודדת, שנשתמרה במאה ה-19 ללא הערות לגבי מקורה או זהותה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, DNA מהדגימה מגלה שהלטאה <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-023-35210-8" target="_blank" rel="noopener">הענקית שייכת לקבוצה של שממיות &quot;דיפלודקטילידים&quot; חדש קלדוני</a> , כך מדווחים חוקרים ב-19 ביוני ב- <em>Scientific Reports</em> . שממיות בשושלת זו התפתחו שוב ושוב גדלי גוף קיצוניים בארכיפלג ממזרח לאוסטרליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בהשוואה לכל השממיות האחרות, זה מפלצתי&quot;, אומר מתיו הייניקה, ביולוג אבולוציוני מאוניברסיטת מישיגן-דירבורן. &quot;זה במקרה בשושלת שבה האבולוציה של הענקיות לא הייתה אירוע חד פעמי.&quot; </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_desktop-330x92.jpg 330w" width="680" height="189" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile-330x92.jpg 330w" width="680" height="189"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="שתי תמונות ממוקמות אחת ליד השנייה על רקע שחור. משמאל נמצאת שממית Rhacodactylus leachianus מעל קו של 25 ס&quot;מ ואילו התמונה מימין היא ה-Gigarcanum delcourti הגדול בהרבה." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile-330x92.jpg 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3128974" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile.jpg" data-orig-size="680,189" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Presumed extinct, Delcourt’s giant gecko (&lt;em>;Gigarcanum delcourti&lt;/em>;, right) was nearly 1.5 times longer than the largest living gecko species (&lt;em>;Rhacodactylus leachianus&lt;/em>;, left).&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3128974">ככל הנראה נכחד, השממית הענקית של דלקורט ( <em>Gigarcanum delcourti</em> , מימין) הייתה ארוכה כמעט פי 1.5 ממין השממית החי הגדול ביותר ( <em>Rhacodactylus leachianus</em> , משמאל).</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3128974">אהרון גריפינג ואהרון באואר</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3128973">ככל הנראה נכחד, השממית הענקית של דלקורט ( <em>Gigarcanum delcourti</em> , מימין) הייתה ארוכה כמעט פי 1.5 ממין השממית החי הגדול ביותר ( <em>Rhacodactylus leachianus</em> , משמאל).</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3128973">אהרון גריפינג ואהרון באואר</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעבר זכה לכינוי <em>Hoplodactylus delcourti</em> , השם של השממית שונה ל- <em>Gigarcanum delcourti</em> במחקר החדש, והציב את החיה בסוג משלה שפירוש שמו הוא &quot;מסתורין ענק&quot;. הוא ארוך בכ-50 אחוז וכבד פי כמה ממין השממיות הגדול ביותר ( <em>Rhacodactylus leachianus</em> ), גם הוא חבר בקבוצת הקלדונים החדשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל הנראה צייד לילי, <em>G. delcourti</em> היה גדול מספיק כדי לטרוף ציפורים ולטאות, כולל שממיות אחרות. כריות האצבעות והציפורניים הארוכות שלה מרמזות שהיא חיה בעצים, אם כי זה היה כנראה הגודל המרבי שבו שממית עדיין יכולה להיצמד למשטחים אנכיים עם האחיזה הדביקה שלה, אומר הייניקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השממית הגיעה לתשומת לבם של מדענים בשנות ה-80 לאחר שמנהל האוספים אלן דלקור מצא את הדגימה שנשכחה מזמן במוזיאון הטבע של מרסיי בצרפת. השממית, ממולאת ולא מאוחסנת באלכוהול, מתאפיינת בגזע עבה, ראש בולבוסי ועור חום עם פסים אדומים חלשים. הרפטולוג אהרון באואר מאוניברסיטת וילאנובה בפנסילבניה היה סטודנט לתואר שני כשהגיע למוזיאון ב-1983 כדי לחקור את הדגימה שהתגלתה מחדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשדלקורט הוציא את השממית העצומה מארון, &quot;הלסת שלי נשמטה&quot;, אומר באואר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באואר כתב את <a href="https://doi.org/10.1080/03014223.1986.10422655" target="_blank" rel="noopener">התיאור</a> הראשון של המין ב-1986, והציב את הזוחל עם קבוצת שממיות ניו זילנדית בהתבסס על המאפיינים הפיזיים שלו. הוא גם הציע שבגלל צבעה וגודלה, השממית יכולה להיות ה- <a href="https://www.theopennotebook.com/2012/02/23/ask-ton-edits-suggestions-or-demands/" target="_blank" rel="noopener"><em>kawekaweau</em></a> - לטאה עץ ענקית מהפולקלור של העם המאורי הילידים. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="305" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline2-305x450.jpg" alt="תמונה של אלן דלקורט מחזיק את דגימת השממית הענקית בשתי ידיו." class="wp-image-3128977" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline2-305x450.jpg 305w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline2-260x383.jpg 260w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline2-126x186.jpg 126w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline2-393x580.jpg 393w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline2-526x776.jpg 526w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline2.jpg 680w" sizes="(max-width: 305px) 100vw, 305px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3128977">בתמונה זו מתחילת שנות ה-80, מחזיק אלן דלקורט, מנהל אוסף במוזיאון הטבע של מרסיי בצרפת, את דגימת השממית הענקית, אותה גילה מחדש באוספים של המוזיאון.</span> <span class="credit wp-credit-3128977">א.באואר</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז, הטכניקות לאחזור וניתוח DNA ארכיוני הואצו, ומאפשרות למדענים ללקט מידע חדש מדגימות מוזיאוניות מושפלות, כולל של מינים שנכחדו כמו הדודו <a href="https://www.sciencenews.org/article/reviving-extinct-dna">ותילצין</a> , הידוע גם בשם הנמר הטזמני ( <em>SN: 19/5/08</em> ) .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הייניקה, באואר ועמיתיו ביקרו מחדש בשממית הענקית המסתורית, חילצו וניתחו DNA מאחת מעצם הירך שלה. החומר הגנטי הזה כתב מחדש את סיפור המוצא של <em>ג&#39;י דלקורטי</em> , והראה שהוא אפילו לא קשור לשממיות של ניו זילנד. השממיות הדיפלודקטילידיות של קלדוניה החדשה וניו זילנד מופרדות על ידי כ-45 מיליון שנות אבולוציה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא של הצוות &quot;הופך את הדברים על ראשם&quot;, שכן חנוני שממיות ברחבי העולם קשרו זה מכבר <em>את G. delcourti</em> עם ניו זילנד, אומר פול דוטי, הרפטולוג במוזיאון המערבי של אוסטרליה בפרת&#39;. &quot;אבל זה מה שקשור לדגימות המוזיאון היקרה האלה. עם טכנולוגיה חדשה, הם יכולים לוותר על סודות חדשים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא כולם מופתעים מהממצא. טרבור וורת&#39;י, פליאונטולוג מאוניברסיטת פלינדרס באדלייד, אוסטרליה, הציע בעבר שייתכן ש- <em>G. delcourti</em> הגיע מקלדוניה החדשה, לאור היעדרו בתיעוד המאובנים הנרחב של ניו זילנד. &quot;אפשר היה לחשוב ש... חיה כל כך גדולה הייתה מגיעה, ולא היה לזה שום סימן&quot;, אומר וורת&#39;י. &quot;זה מרגש לראות את התעלומה הזו מתבררת.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האם ייתכן ש- <em>G. delcourti</em> עדיין שוכן בצמרות העצים של קלדוניה החדשה?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא סביר, אבל אפשרי, אומרים החוקרים. שממיות חדשות ממשיכות להתגלות באיים. &quot;הייתי רוצה להחזיק לפחות שביב זעיר של תקווה שיכול להיות משהו שם בחוץ&quot;, אומר באואר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="114880" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מאובנים חדשים מפטגוניה עשויים לשכתב את ההיסטוריה של דינוזאורים עם מקור הברווז</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/fossils-patagonia-duck-billed-dinosaurs<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Fri, 16 Jun 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129017 </guid><description><![CDATA[New findings are adding a wrinkle to researchers’ understanding of how duck-billed dinosaurs conquered the Cretaceous world.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מאובנים מהקצה הדרומי של צ&#39;ילה מוסיפים קמט להבנתם של החוקרים כיצד דינוזאורים בעלי מקור ברווז כבשו את עולם הקרטיקון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דינו עם מקור הברווז הידוע בשם האדרוזאורידים היו מוצלחים ביותר וחיו ברוב היבשות עד סוף תקופת הקרטיקון, לפני כ-66 מיליון שנים. כעת, מחקר מראה שנראה כי <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adg2456" target="_blank" rel="noopener">שושלת מקור ברווז ותיקה יותר</a> שגשגה לפני כ-72 מיליון שנה בדרום אמריקה התת-אנטארקטית, פוטנציאלית מיליוני שנים לפני שההדרוזאורים הגיעו ליבשת, מדווחים חוקרים ב-16 ביוני ב- <em>Science Advances</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה עוד פרק בפיזור הדינוזאורים האלה שלא ידענו עליו&quot;, אומר ג&#39;ונתן אלרקון-מוניוז, פליאונטולוג באוניברסיטת צ&#39;ילה בסנטיאגו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני כעשור, הפליוביולוג מרסלו לפ מהמכון האנטארקטי הצ&#39;יליאני בפונטה ארנס חיפש מאובני צמחים בעמק ריו דה לאס צ&#39;יינס שבאזור מגאלנס בצ&#39;ילה, כאשר הבחין בעצמות מאובנות. לאחר שהביאו את הממצא לידיעתו של אלכסנדר ורגאס, פליאונטולוג מאוניברסיטת צ&#39;ילה, חוקרים חילצו את העצמות למחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Alarcón-Muñoz, Vargas, Leppe ועמיתיהם קבעו שהעצמות שייכות לסוג חדש של דינוזאור ברווז - ענקים אוכלי עשב ששטחו חוטמים דמויי עופות מים. השרידים כללו חלקי גוף רבים, עם חלקים של ירך, גפיים, צלעות, חוליות וגולגולת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים כינו את החיה <em>Gonkoken nanoi</em> , &quot;גון&quot; ו&quot;קוקן&quot; הם המילים ל&quot;דומה ל&quot; ו&quot;ברווז בר או ברבור&quot; בשפתם של אנשי אוניקנק הילידים מהחלק של דרום פטגוניה שבו נמצאו העצמות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסך הכל, החוקרים חושדים שהם מצאו ארבעה פרטים שונים <em>של גונקוקן</em> . לא נמצאו איתם שרידים של בעלי חיים אחרים, מה שמצביע על כך שהדינוזאורים כנראה <a href="https://www.sciencenews.org/article/duck-billed-dinosaurs-roamed-arctic-herds">נעו בעדר</a> , אומר ורגאס ( <em>SN</em> : <em>7/9/14</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>גונקוקן</em> אינו כמו דינוזאורים ידועים אחרים בדרום אמריקה, או כמו כל דינוזאורים מיבשת העל הדרומית הישנה של גונדוואנה, שכללה את מה שהפך להיות דרום אמריקה. עד עכשיו, כל הדינוזאורים הידועים עם מקור הברווז מגונדוואנה היו הדרוזאורים, שזכו לתקופת הזוהר שלהם בסוף הקרטיקון והיו להם שיניים כה יעילות, מוערמות ומרסקות צמחים, עד שהם לעסו את דרכם לדומיננטיות כמעט עולמית, והתחרו על קבוצות דינוזאורים אוכלי עשב אחרים. נראה כי <em>גונקוקן</em> הוא חלק משושלת עתיקה ופחות מיוחדת שהתפצלה מדינוזאורים אחרים עם מקור ברווז לפני כ-91 מיליון שנה, לפני שההדרוזאורים הראשונים התפתחו, אומרים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוטם הברווז של <em>גונקוקן</em> היה בעל מבנה פשוט יותר מזה של ההדרוזאורים, אומר אלרקון-מונוז, והיו לו פחות שורות של שיניים במשטח הלעיסה שלו. <em>גונקוקן</em> היה גם קטן יחסית - אורכו כארבעה מטרים - בעוד שחלק מההדרוזאורים היו טיטאנים אמיתיים, שהגיעו לאורך של כ-15 מטרים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_JP_new-duckbill_inline.jpg" alt="תמונה תלת מימדית של שחזור שלד של ננואי גונקוקן." class="wp-image-3129020" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_JP_new-duckbill_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_JP_new-duckbill_inline-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129020">שחזור השלד התלת-ממדי של <em>Gonkoken nanoi</em> נעשה מסריקת העצמות המקוריות שנחשפו של החיה, יחד עם עצמות משוחזרות ממינים אחרים של דינוזאורים עם מקור ברווז.</span> <span class="credit wp-credit-3129020">פרנסיסקו הואיכלאו</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לראות דינוזאור שאינו בעל מקור ברווז בדרום אמריקה כמו <em>גונקוקן</em> הוא &quot;קצת לא צפוי&quot;, אומר דיוויד אוונס, פליאונטולוג בעלי חוליות באוניברסיטת טורונטו שלא היה מעורב במחקר. התגלית &quot;גורמת לנו לחשוב מחדש על ההיסטוריה הביו-גיאוגרפית שלהם ביבשת אמריקה בדרכים מעניינות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, במקום קולוניזציה בודדת של היבשת, הצוות חושב שדינו עם מקור ברווז הגיעו לדרום אמריקה מצפון אמריקה בשני גלים נפרדים. &quot;אנחנו חושדים שסוג הדינוזאור בעל מקור הברווז שלנו הגיע מוקדם יותר לדרום אמריקה והגיע רחוק יותר דרומה מההדרוזאורים&quot;, אומר אלרקון-מוניוז, ומתאר <em>את גונקוקן</em> כשריד. &quot;במרבית המקומות האחרים בעולם, דינוזאור מסוג זה כבר נכחד בשלב זה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים עשויים גם לומר שההרוזאורידים לא היו נפוצים כל כך כפי שחשבו בעבר. שרידים שבריריים בדרום פטגוניה ובאנטארקטיקה שנחשבו כשייכים להדרוזאורים עשויים להיות למעשה <em>גונקוקן</em> או קרוביו הקרובים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחשופים רבים אחרים לאורך הריו דה לאס צ&#39;יינס משובצים בעצמות דינוזאורים. החוקרים רוצים לבחון את אלה כדי לראות אם הם שייכים גם <em>לגונקוקן</em> . מציאת עצמות גולגולת נוספות של <em>גונקוקן</em> , אומר אוונס, עשויה להיות המפתח כדי להבין בדיוק איך זה קשור לדינוזאורים אחרים עם מקור הברווז.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_JP_new-duckbill_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="431538" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_JP_new-duckbill_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לאמזון אולי אין &#39;נקודת מפנה&#39;. אבל זה עדיין בבעיה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/amazon-tipping-trouble-climate-cerrado<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Fri, 16 Jun 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Ecosystems]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125378 </guid><description><![CDATA[Scientists race to foretell the fate of the vast forest facing deforestation and climate change. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>חופו של ים של כמעט 400 מיליארד עצים מתפתל דרך מדינת מאטו גרוסו שבמרכז ברזיל. כאן, יער הגשם באמזונס מתחכך בסראדו, הסוואנה הגדולה בעולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השניים הם עולמות נפרדים - האחד ג&#39;ונגל רטוב ומוריק, השני יבש יחסית ומכוסה בעשבים פראיים, שיחים ועצים קטנים. אבל שום קו ברור לא תוחם את האמזונס והסראדו. במקום זאת, יש אזור מעבר מבולגן, רצף של צמחייה שהולך וגדל לעבר יער הגשם. במשך אלפי שנים, הגבול הולך ופוחת, מונע על ידי תנודות טבעיות באקלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אבל בנוסחה הזו יש אלמנט חדש&quot;, אומרת האקולוגית ביאטריז מרימון מאוניברסיטת מאטו גרוסו שבנובה קסאוונטינה. בני אדם, עם שאיפותיהם לביית את הארץ, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני כחצי מאה, המוני אנשים החלו לזרום לאזור לאורך כבישים מהירים חדשים, ולפנות יער לאדמות חקלאיות ולחוות בקר, היא אומרת. חמישים שנה הם מצמוץ בתקופת חייו של יער עתיק כמעט כמו הדינוזאורים, אבל זה מספיק זמן לבני אדם לשפץ נוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2007, מדען מערכת כדור הארץ קרלוס נוברה, כיום באוניברסיטת סאו פאולו, ועמיתיו הציעו שחלק גדול <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1029/2007GL030612" target="_blank" rel="noopener">מהאמזונס יכול להפוך לסוואנה</a> אם כריתת היערות תעלה על 40 אחוז מהשטח המקורי של היער, שהיה ברובו שלם לפני שנות ה-70.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעשור לאחר מכן, לאחר שהתייחסו לאינטראקציות בין שינויי אקלים, כריתת יערות ושריפה, נובר ועמית הציעו אזהרה חמורה יותר. אם <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.aat2340" target="_blank" rel="noopener">רק 20 עד 25 אחוז מהאמזונס היו כרותים יערות</a> וההתחממות הגלובלית תגיע לכ-2.4 מעלות צלזיוס מעל לרמות הטרום-תעשייתיות, המערכת האקולוגית עלולה לקרוס וחלק גדול מהיער יכול להפוך לסוואנה ושיחים, הם גילו. כיום, בני אדם כבר כירו יערות של כ-17% מהאמזונס הכולל, ופגעו בהרבה יותר, לפי ההערכות.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קצב כריתת היערות באמזונס הברזילאי </h3><div class="wp-block-columns alignwide is-layout-flex wp-container-3" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="700" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-2.jpg" alt="מפה של יער האמזונס המכסה את החלק הצפוני של דרום אמריקה על פני מספר מדינות. המפה מציגה את כיסוי העצים החל משנת 2021, כמו גם את השטח הגדול יותר שבו היו עצים החל משנת 1985." class="wp-image-3125386" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-2-372x383.jpg 372w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-2-437x450.jpg 437w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-2-181x186.jpg 181w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-2-563x580.jpg 563w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125386">כ-17% מהאמזונס פונו מרמות היסטוריות, כולל באמצעות שריפה כדי לפנות מקום לחקלאות. חלק גדול מכריתת היערות הזו התרחש בחלק הברזילאי של היער.</span> <span class="credit wp-credit-3125386">JS Albert <em>et al</em> / <em>Science</em> 2023</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="437" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-3-437x450.png" alt="גרף עמודות המציג את קצב כריתת היערות באמזונס הברזילאי בקילומטרים רבועים לפי שנה." class="wp-image-3125387" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-3-437x450.png 437w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-3-372x383.png 372w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-3-181x186.png 181w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-3-563x580.png 563w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-3.png 680w" sizes="(max-width: 437px) 100vw, 437px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125387">קצב כריתת היערות באמזונס הברזילאי הגיע לשיא של המאה ה-21 ב-2004 לפני שירד, אם כי הוא עלה שוב בשנים האחרונות.</span> <span class="credit wp-credit-3125387">JS Albert <em>et al</em> / <em>Science</em> 2023</span></figcaption></figure></div></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העובדה שהאמזון עשויה להפוך למשהו אחר לאחר שהגיעה לנקודה שבה היא לא יכולה להתמודד עם תנאים מחמירים - &quot;נקודת מפנה&quot; - עוררה אזעקה. שינוי כזה יסכן את המגוון הביולוגי המפורסם של היער ואת פרנסתם של מיליוני אנשים. זה גם <a href="https://www.sciencenews.org/article/wildfires-could-flip-parts-amazon-carbon-sponge-source-2050">ישחרר כמויות עצומות של פחמן דו חמצני</a> וישנה את זרימת החום העולמית, מה שיסבך מאוד את המאמצים להאט את שינויי האקלים ( <em>SN Online: 1/10/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האמזונס בצרות קשות, מסכימים מדענים. הפעילות האנושית ושינויי האקלים מחריפים את העונה היבשה; באזורים מסוימים, זה נמשך ארבעה עד חמישה שבועות יותר מאשר לפני עשרות שנים. גם השריפות הפכו חריפות יותר. כל זה מלחיץ את היער.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל בדומה למעבר הפיזי המפריד בין האמזונס לסראדו, הגבול של היער כנראה אינו מוגדר על ידי נקודת מפנה אחת וברורה, אומרים כיום מדענים רבים. האמזונס אינו מונוליט. חלקים שונים עשויים להגיב לאיומים בדרכים שונות, אומר מרימון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שפע של גורמים לא מובנים משפיעים על גורל היער: שלל הצורות של פעולות אנושיות. שינוי אקלים. היכולות וההתאמות המגוונות של צמחים. היקף המים התת-קרקעיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר מתמשך מבהיר אם, מתי והיכן התנאים עלולים לדחוף את היער אל מעבר לגבולותיו, ויכולים לעזור ליידע את המאמצים להציל את היער מפני מיתון נרחב פוטנציאלי. אלו הן משימות דחופות, מכיוון שעדיין לא ברור כמה זמן עשוי להישאר להציל את היער, או אם הוא כבר על סף איזו תזוזה בלתי הפיכה, אומר מאט פינר, מנהל הניטור של פרויקט האמזונס האנדים, או MAAP, מבוסס. בוושינגטון הבירה בכל מקרה, הוא אומר, &quot;אנחנו כנראה האחרונים עם האפשרות להרהר בזה&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כריתת האמזונס</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבחינה אקולוגית, האמזונס אינו שווה. הוא מהווה יותר ממחצית מהיערות הטרופיים שנותרו בכדור הארץ, שדרכם זורמים כ-17% ממי הנהר בעולם. הוא מאכלס גם כ-1 מכל 4 מהמינים השוכנים באדמה בעולם. הבוננזה הבלתי נתפסת הזו כוללת את הפרחים שלה: יותר סוגי פרחים פורחים באמזונס מאשר כוכבים הנראים לעין בלתי מזוינת בשמי הלילה. יתרה מכך, מדי שנה סופג יער הגשם כ-5 אחוזים מה-CO <sub>2</sub> השנתי בעולם<strong> </strong>פליטות משריפת דלק מאובנים ושינויים בשימוש בקרקע, כאשר <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-natural-carbon-stores-new-map">מאגרי הפחמן</a> שלה שוקלים עד 230 מיליון לווייתנים כחולים ( <em>SN: 12/18/21 &amp; 1/1/22, עמ&#39; 6</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק גדול מהחיוניות הזו נשמרת על ידי רוחות הסחר, הנושבות ממזרח למערב על פני היער מהאוקיינוס ​​האטלנטי. הרוחות נושאות לחות ילידת ים אל החלקים המזרחיים של היער, שם היא יורדת. ברגע שנפלו, חלק מהמים האלה מתאדים בחזרה לאוויר. חלק גדול ממנו נספג באדמה. הוא נספג בשורשים, עובר דרך גבעולי צמחים וגזעי עצים, ולאחר מכן <a href="https://www.sciencenews.org/article/forest-trees-reduce-global-warming-climate-cooling-carbon">מתרחש דרך עלים</a> בחזרה לשמים ( <em>SN: 23/4/22, עמ&#39; 9</em> ). עץ בודד באמזונס יכול לשאוב 500 ליטר מים לאטמוספירה בכל יום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוחות מקיפות את הלחות במאות קילומטרים עמוק יותר לתוך היער, שם יורד גשם על עצים נוספים. מולקולת מים בודדת עשויה לחזור על מחזור זה יותר מחמש פעמים לפני היציאה מאגן היער. האמזונס משקה את עצמו.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> יער הגשם כמוריד גשם</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוחות נושאות לחות למזרח האמזונס, שם היא יורדת כגשם. חלק ניכר ממנו נספג באדמה, שם חלק מהמים נלקח בשורשים ובסופו של דבר עוברים דרך עלים בחזרה לאוויר. לאחר מכן רוחות נושאות את הלחות הזו עמוק יותר לתוך היער, שם המחזור חוזר על עצמו (משמאל). אבל כריתת עצים מפחיתה את המים הנספגים בשורשים ובאיידוי (מימין). זה שובר את המחזור, מגביר את הנגר המקומי ומפחית את גשמים בפנים הארץ. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-desktop-604x450.jpg 604w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-desktop-514x383.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-desktop-249x186.jpg 249w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-desktop-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-desktop.jpg 680w" width="604" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-604x450.jpg 604w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-514x383.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-249x186.jpg 249w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile.jpg 680w" width="604" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-604x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-604x450.jpg 604w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-514x383.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-249x186.jpg 249w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3125385" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061723_amazon_inline-1-mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile.jpg" data-orig-size="680,507" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061723_amazon_inline-1-mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-514x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-604x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3125385">טי טיביטס</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3125384">טי טיביטס</span> </figcaption></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> מקור: LEOC Aragão/ <em>Nature</em> 2012</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל להסדר הזה יש נקודות תורפה. אם ייכרתו מספיק מהמרחבים המזרחיים של היער, הלחות עלולה לברוח ולצאת מהאגן במקום להפליג לחלקים עמוקים יותר של היער הזקוקים לכך, אומר פינר. &quot;כריתת היערות הזו מנתקת את כל המערכת&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כבר, <a href="https://maaproject.org/2022/amazon-tipping-point/" target="_blank" rel="noopener">כ-30% מהשליש המזרחי של האמזונס</a> נוקו, דיווחו Finer ועמיתיו בדוח MAAP לשנת 2022. כריתת יערות בממוצע על פני כל היער אולי עדיין לא חצתה את הסף הזה של 20 עד 25 אחוזים, אבל &quot;בשליש המזרחי הזה, זה הרבה יותר גרוע&quot;, אומר פינר. אם המגמה ההרסנית הזו תימשך במזרח, היא עלולה לערוף את ראשי זרמי הלחות של האמזונס, הוא אומר. פינר לא חושב שהיער עדיין חצה נקודת מפנה, אבל, כמו מדענים אחרים, מדגיש שזה יכול להיות קשה לדעת במשך שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם אם מיחזור הגשם הזה יתקלקל, האזור המערבי של היער - כשליש משטחו - עדיין יכול להחזיק מעמד. אזור זה מגובה על ידי האנדים המתנשאים, אשר סוערים רוחות מים לכיוון מערב ומבטיחים שגשם כבד יורד על היערות הסמוכים. The area&#39;s lush vegetation shouldn&#39;t suffer too terribly from distant deforestation, Nobre says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Deforestation doesn&#39;t just harm the tracts where trees are felled. The warming and drying that follow in deforestation&#39;s wake may spill over into the edges of intact forests nearby, affecting which plant and animal species persist there. That&#39;s one of the many ways forests become degraded, a condition that&#39;s often less obvious than outright clear-cutting.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Nonetheless, it&#39;s pervasive. About 38 percent of the remaining <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.abp8622" target="_blank" rel="noopener">Amazon rainforest has been degraded</a> , researchers reported in January in <em>Science</em> . That&#39;s an area equivalent to nearly a third of Brazil, or more than three times the size of Texas.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Degradation can take many forms, with repercussions that vary depending on the damage&#39;s nature, intensity and scope. Fires can raze parts of the rainforest. If the burned land is left alone, Amazon plants typically return on their own, bursting forth from seeds and roots in the soil. But severe fires can destroy these buried remnants too, denying some species the chance to return. As such, the forests that grow back often lack the diversity of their predecessors. Where humans have repeatedly burned the land in the past, the forest may recover more slowly and be dominated by just a few fire-resistant species even after two decades.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Meanwhile, selective logging can open a forest&#39;s closed canopy, ushering in sunlight to heat and dry the understory, killing some plants, exacerbating fires and pushing out animals.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Where degradation reduces vegetation, it shrivels transpiration. For each leaf lost, the forest&#39;s moisture loses one little gate back into the sky. During a typical dry season, severely degraded forests may release 34 percent less water back to the sky. That loss directly sabotages the forest&#39;s rain recycling, imperiling trees that depend upon it.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Because degradation can unfold in so many ways, computer simulations that project changes in the Amazon&#39;s vegetation cannot say exactly how it may contribute to a tipping point.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s logical to think that such degradation helps push the system towards the tipping point, if it really exists,” says earth system scientist David Lapola of the University of Campinas in Brazil. But “we can&#39;t today say this percentage of degradation will make the system tip to another stable state.”</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> A drier future</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The Amazon isn&#39;t just dealing with deforestation and degradation, of course. Over the last 50 years, the average annual temperature across the forest has climbed <a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/feart.2018.00228/full" target="_blank" rel="noopener">at least 0.6 degrees C</a> . And exceptionally severe droughts have struck the forest three times in the last two decades. Some climate models suggest that by 2060, such extreme drought conditions could occur as often as 9 in every 10 years.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Recent climate simulations suggest that if such drought years became the new “climate normal,” patches of the rainforest may transition to a different state — whether that be savanna or a more open or dry forest — at different times, not all at once.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some of these localized shifts could trigger a domino effect, <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.2120777119" target="_blank" rel="noopener">causing nearby areas to also shift</a> , researchers reported last year in the <em>Proceedings of the National Academy of Sciences</em> . The Amazon&#39;s southeastern forest appears to be highly vulnerable to local diebacks, while areas downwind to the west seem to be liable to the domino effect.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Projections from the Coupled Model Intercomparison Project, which coordinates and standardizes climate projections, also point to localized Amazon diebacks. For a 2022 study, researchers examined projections from <a href="https://wcrp-cmip.org/cmip-phase-6-cmip6/" target="_blank" rel="noopener">the sixth phase of the project, or CMIP6</a> , analyzing models that simulate the response of vegetation to climate change. Five of the seven analyzed CMIP6 models indicate that the risk of sudden, local diebacks will climb as the world reaches and surpasses 1.5 degrees C of global warming above preindustrial levels.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But no two projections completely agree. Even when the same amount of climate change is assumed, CMIP6 models produce different pathways, with diebacks occurring at different points. One model predicts diebacks could begin around 1.3 degrees C of warming, another at about 1.7 degrees C.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The lack of agreement comes in part because these models — and others used to predict the Amazon&#39;s fate — make different assumptions about the complex nature of the world&#39;s greatest rainforest.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Taking a closer look at that complexity may reveal ways in which the forest is more — or less — resilient than we think.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Hidden nuance in the trees</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Often, talk of “the Amazon” evokes visions of dense, dripping vines and trees. But the forest is actually a messy medley of ecosystems. There are the vivacious várzeas — floodplains occupied by dense forests, grasslands and swamps that, for months of the year, become inundated under nutrient-rich water, which sustain an abundance of fauna and flora.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The várzea&#39;s uliginous counterpart, the igapós, consists of swamp forests that also flood seasonally, though with nutrient-poor waters as dark as maté, steeped in tannins leached from decaying plants. Igapó trees grow slowly, but they grow dense and excel at sequestering carbon.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Then there are the diverse terra firme, the tall, thick, closed canopy jungles that cover the uplands, above the flood line. Even naturally occurring white-sand savannas can be found within the Amazon&#39;s borders. As for trees, roughly 230 species are thought to dominate the forest, while <a href="https://www.science.org/doi/abs/10.1126/science.1243092" target="_blank" rel="noopener">around 16,000 species have been cataloged</a> in the basin.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Nonetheless, research projects often simulate the Amazon&#39;s vegetation as relatively homogenous, says earth system scientist Marina Hirota of the Federal University of Santa Catarina in Florianópolis, Brazil. They cast every tree as a broadleaf evergreen tree, the forest as a monoculture. These simplified simulations, called “big leaf” models, prevail because researchers lack data, Hirota says, but the models don&#39;t do the forest justice.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Over millions of years, the forest&#39;s myriad plant communities have <a href="https://www.nature.com/articles/nclimate3109" target="_blank" rel="noopener">evolved differently to cope with local rainfall pattern</a> s. Research suggests that projections may not fully capture how the lush diversity of plant traits affects the Amazon&#39;s ability to endure and adapt to stress like climate change–induced droughts. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="536" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-1-536x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="A photo of water with skinny trees growing throughout the waterway." loading="lazy" data-attachment-id="3125389" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061723_amazon_slide-1" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-1.jpg" data-orig-size="680,486" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;Ramesh M. Thadani&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061723_amazon_slide-1" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;The Amazon basin is home to a variety of ecosystems. Várzeas (shown) are located in lowland floodplain areas that seasonally become inundated with nutrient-rich waters.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-1-536x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-1-630x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">The Amazon basin is home to a variety of ecosystems. Várzeas (shown) are located in lowland floodplain areas that seasonally become inundated with nutrient-rich waters.</span> <span class="credit">Ramesh Thadani/Moment/Getty Images Plus</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="536" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-2-536x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="A photo of a sandy area with grass and trees growing." loading="lazy" data-attachment-id="3125390" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061723_amazon_slide-2" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-2.jpg" data-orig-size="680,486" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061723_amazon_slide-2" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;White-sand savannas naturally occur in the Amazon, but they are spreading in some areas where fires have repeatedly burned the soil.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-2-536x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-2-630x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">White-sand savannas naturally occur in the Amazon, but they are spreading in some areas where fires have repeatedly burned the soil.</span> <span class="credit">Bernardo M. Flores</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-3" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="536" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-3-536x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="A photo of a swamp forest area." loading="lazy" data-attachment-id="3125391" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061723_amazon_slide-3" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-3.jpg" data-orig-size="680,486" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061723_amazon_slide-3" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Igapós are swamp forests that may be flooded in nutrient-poor waters for more than half the year.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-3-536x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-3-630x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">Igapós are swamp forests that may be flooded in nutrient-poor waters for more than half the year.</span> <span class="credit">Andia/Universal Images Group/Getty Images</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-4" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="536" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-4-536x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="A photo of a very dense wooded area." loading="lazy" data-attachment-id="3125392" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061723_amazon_slide-4" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-4.jpg" data-orig-size="680,486" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061723_amazon_slide-4" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Terra firme are highly diverse, closed canopy forests that cover the uplands.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-4-536x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-4-630x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">Terra firme are highly diverse, closed canopy forests that cover the uplands.</span> <span class="credit">Nature&#39;s Images/Science Source</span></figcaption></figure></li></ol></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Take for instance, embolism resistance. When soils dry, plants may inadvertently suck bubbles of air into their vascular systems, causing a sometimes-lethal blockage called an embolism. Tree species inhabiting the more drought-prone central eastern Amazon tend to grow slower but be <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05971-3" target="_blank" rel="noopener">more resistant to embolism</a> and vascular collapse than species in the forest&#39;s west. Hirota, Marimon and their colleagues reported this finding in April in <em>Nature</em> after studying 129 tree species from 11 plots across the Amazon. The work suggests rainfall patterns have shaped plant communities&#39; capacities to cope with drought.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Then, there&#39;s what lies underground — the groundwater — which is poorly captured by many simulations. Most investigations into the forest&#39;s response to drought have focused on upland areas overlying deep water tables, which roots struggle to access. But about half of the Amazon may stand atop a relatively shallow water table. That accessible groundwater could sustain plants through droughts in ways that models don&#39;t account for, says ecologist Flávia Costa of Brazil&#39;s National Institute of Amazonian Research in Manaus.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Such areas could serve as drought refugia, Costa says: “Places that do not suffer.” But if drought gets too severe and groundwater recedes beyond the reach of roots, refuges could become ruinous. “Those places may be the ones that suffer the most because the plants are not adapted” to dry conditions, she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Hirota, Marimon and others are still studying how Amazonian plants are coping with drought to amass more information about what Hirota calls plants&#39; “life strategies.” The goal is to use the data to improve existing vegetation models and simulate more accurately the diverse responses to climate change and land use changes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> This research, and other investigations into the many capabilities and adaptations of the Amazon&#39;s plants, will be necessary to better inform projections of the Amazon&#39;s fate, Hirota says. The same, Costa says, goes for the influence of groundwater.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A third source of uncertainty in figuring out the Amazon&#39;s fate wafts invisibly through the air. Researchers had previously suggested that an atmosphere richer in CO <sub>2</sub> might boost the forest&#39;s growth, potentially offsetting some of the tolls of climate change. Some experts had even proposed that this “atmospheric CO <sub>2</sub> fertilization” could preclude a massive forest dieback.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But CO <sub>2</sub> and sunlight aren&#39;t all that&#39;s needed for growth. Plants also consume nutrients from soils, and <a href="https://www.sciencenews.org/article/indigenous-people-created-amazon-dark-earth">Amazonian soils are notoriously lacking</a> , especially in <a href="https://www.sciencenews.org/article/phosphorus-earth-earliest-life-forged-lightning-chemistry">phosphorus</a> ( <em>SN: 1/28/23, p. 10</em> ; <em>SN: 4/10/21, p. 7</em> ). Using computer simulations for a 2019 study, Lapola and colleagues found that a dearth of phosphorus would probably reduce the projected growth gains associated with more abundant CO <sub>2</sub> by about 50 percent over 15 years. The team&#39;s conclusion: Previous projections may have overestimated the benefits of extra carbon dioxide.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> No large-scale experiments have yet tested the effects of CO <sub>2</sub> fertilization on the Amazon. But Lapola and colleagues have almost finished constructing steel towers that will spray carbon dioxide over mature groves in the Amazon, to see how the trees respond. It may still take years to acquire meaningful results.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> What comes next?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> At this point, scientists don&#39;t have enough information to say when, or if, the Amazon will cross some threshold beyond which it becomes unrecognizable, Lapola says. Today&#39;s computer models are trying to open doors into the future, to peer beyond thresholds and see what&#39;s ahead for the Amazon. But with the data available today, “we&#39;re looking into a room from the hole of the lock.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That a web of local diebacks could unravel across the forest is worrisome, but that fragmented fate may carry more hope than a single catastrophic switch, Hirota says. For one, it could help dissuade people from writing the forest off as a lost cause after crossing some predicted limit.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Resignation is a serious concern, Nobre says. “If we take for granted that the tipping point has already been exceeded, then people say forget it.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Nobre aims to restore some of the forest&#39;s most deforested areas, to tilt the Amazon away from that momentous tip, or to at least rein in the lengthening of the dry season. He and others have called for extensive reforesting along what they call arcs of restoration. “One arc over the southern Amazon, another one along the Andes,” he says. Such work hasn&#39;t yet begun.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Even if it does, restoration alone cannot succeed if deforestation and degradation continue. It takes far less time to timber a tree than to grow one.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Not all human activity has harmed the forest. People from Indigenous groups have acted as stewards of the forest&#39;s biodiversity for millennia. Plants that they domesticated long ago, such as Brazil nut trees and umari trees, are still abundant in some areas near ancient settlements. Today, Indigenous territories as well as protected areas make up more than half of the forest in the Brazilian Amazon. Since 2000, <a href="https://www.nature.com/articles/s41893-022-01018-z" target="_blank" rel="noopener">only 5 percent of forest loss</a> has occurred on these grounds. Working with the people living in these areas to stave off further deforestation and degradation will be key, researchers say.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But the forest&#39;s fate will depend on more than restoration and conservation efforts in South America. Greenhouse gases emitted by nations around the world are driving many of the challenges the Amazon faces.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> And Marimon implores people to stop buying Amazonian beef and other products that fuel the engine of deforestation. Around 75 percent of the land deforested in the Amazon is used as pastures for grazing cattle, and Brazil is now the world&#39;s largest exporter of beef. </p><figure class="wp-block-image size-full is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4.jpg" alt="A photo of a grassy area with trees and other vegetation all around." class="wp-image-3125388" width="680" height="427" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4-610x383.jpg 610w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4-716x450.jpg 716w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4-296x186.jpg 296w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4-768x482.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4-923x580.jpg 923w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125388">Some scientists have proposed that if climate change and human destruction are left unchecked, large parts of the Amazon could transform into a landscape resembling the Cerrado (shown).</span> <span class="credit wp-credit-3125388">Ben Hur Marimon Jr.</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Taking real steps to change behavior is in the best interest of all who call this planet home. Beyond the Amazon&#39;s irreplaceable biodiversity, beyond its colossal carbon stores, there are <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-teleconnections-droughts-fires">wind and ocean currents</a> that connect the forest to regions across the globe ( <em>SN: 3/11/23, p. 9</em> ). Amazonian temperature anomalies have been linked to anomalies in the Tibetan Plateau, where glaciers that supply around 2 billion people with drinking water are shrinking, and to the West Antarctic Ice Sheet.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Back in Mato Grosso, Marimon suspects that the changes she&#39;s witnessed there could eventually unfold across much of the Amazon. Year after year, more trees disappear and the air is getting hotter. Insects that once buzzed about in throngs have vanished. And in some places, the piercing shrieks of the capitão da mata — an iconic, vociferous bird — have vanished. Shrieks that warned to all who heard them: Danger is afoot.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="273855" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Physicists split bits of sound using quantum mechanics</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/quantum-mechanics-sound-split-phonon<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Fri, 16 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128814 </guid><description><![CDATA[New experiments put phonons — the tiniest bits of sound — into quantum mechanical superpositions and show they are as weird as other quantum entities.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>You can&#39;t divide the indivisible, unless you use quantum mechanics. Physicists have now turned to quantum effects to <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adg8715" target="_blank" rel="noopener">split phonons</a> , the smallest bits of sound, researchers report in the June 9 <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It&#39;s a breakthrough that mirrors the sort of<a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-entanglement-communication-security-bell-test">quantum weirdness</a> that&#39;s typically demonstrated with light or tiny particles like electrons and atoms ( <em>SN: 7/27/22</em> ). The achievement may one day lead to sound-based versions of quantum computers or extremely sensitive measuring devices. For now, it shows that mind-bending quantum weirdness applies to sound as well as it does to light.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “There was no one that had really explored that,” says engineering physicist Andrew Cleland of the University of Chicago. Doing so allows researchers “to draw parallels between sound waves and light.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Phonons have much in common with photons, the tiniest chunks of light. Turning down the volume of a sound is the same as dialing back the number of phonons, much like dimming a light reduces the number of photons. The very quietest sounds of all consist of individual — and indivisible — phonons.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Unlike photons, which can travel through empty space, phonons need a medium such as air or water — or in the case of the new study, the surface of an elastic material. “What&#39;s really kind of, in my mind, amazing about that is that these sound waves [carry] a very, very small amount of energy, because it&#39;s a single quantum,” Cleland says. “But it involves the motion of a quadrillion atoms that are all working together to [transmit] this sound wave.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Phonons can&#39;t be permanently broken into smaller bits. But, as the new experiment showed, they can be temporarily divided into parts using quantum mechanics.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Cleland and his team managed the feat with an acoustic beam splitter, a device that allows about half of an impinging torrent of phonons to pass through while the rest get reflected back. But when just one phonon at a time meets the beam splitter, that phonon enters a special quantum state where it goes both ways at once. The simultaneously reflected and transmitted phonon interacts with itself, in a process known as interference, to change where it ultimately ends up.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The lab demonstration of the effect relied on sound millions of times higher in pitch than humans can hear, in a device cooled to temperatures very near absolute zero. Instead of speakers and microphones to create and hear the sound, the team used <a href="https://www.sciencenews.org/article/chemistry-designer-molecules-quantum-device-qubit">qubits</a> , which store quantum bits of information ( <em>SN: 2/9/21</em> ). The researchers launched a phonon from one qubit toward another qubit. Along the way, the phonon encountered a beam splitter.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Adjusting the parameters of the setup modified the way that the reflected and transmitted portions of the phonon interacted with each other. That allowed the researchers to quantum mechanically change the odds of the whole phonon turning up back at the qubit that launched the phonon or at the qubit on the other side of the beam splitter.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A second experiment confirmed the quantum mechanical behavior of the phonons by sending phonons from two qubits to a beam splitter between them. On their own, each phonon could end up back at the qubit it came from or at the one on the opposite side of the beam splitter.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If the phonons were timed to arrive at the beam splitter at the exact same time, though, they travel together to their ultimate destination. That is, they still unpredictably go to one qubit or the other, but they always end up at the same qubit when the two phonons hit the beam splitter simultaneously.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If phonons followed the classical, nonquantum rules for sound, then there would be no correlation in where the two phonons go after hitting the beam splitter. The effect could serve as the basis for fundamental building blocks in quantum computers known as gates.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The next logical step in this experiment is to demonstrate that we can do a quantum gate with phonons,” Cleland says. “That would be one gate in the assembly of gates that you need to do an actual computation.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Sound-based devices are not likely to outperform <a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-computers-go-silicon">quantum computers that use photons</a> ( <em>SN: 2/14/18</em> ). But phonons could lead to new quantum applications, says Andrew Armour, a physicist at the University of Nottingham in England who was not involved in the study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s probably not so clear what those [applications] are at the moment,” Armour says. “What you&#39;re doing is extending the [quantum] toolbox…. People will build on it, and it will keep going, and there&#39;s no sign of it stopping any time soon.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061223_jr_splitting-phonons_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="754494" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061223_jr_splitting-phonons_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Why is the North Atlantic breaking heat records?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/north-atlantic-heat-record-sea-surface-temperature<dc:creator><![CDATA[Sid Perkins]]></dc:creator><pubDate> Thu, 15 Jun 2023 16:43:16 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128941 </guid><description><![CDATA[Record-breaking sea-surface temperatures off the coast of Africa may affect the 2023 hurricane season. What’s fueling the unusual heat is unclear.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>In the past few weeks, sea-surface temperatures in some parts of the North Atlantic Ocean have soared to record heights.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The anomalous warming is occurring in a large swath stretching almost one-third of the way across the Atlantic westward from the northwestern coast of Africa. Satellite data reveal that some surface waters in the area are almost 4 degrees Celsius (about 7 degrees Fahrenheit) above normal for this time of the year, says Brian McNoldy, a meteorologist at the University of Miami in Coral Gables, Fla.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “There&#39;s been record-breaking warmth since March, but even more so now,” he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> On June 10, for instance, the average sea-surface temperature for the portion of the Atlantic that stretches from the equator to 60 degrees north — up to southern Norway, southern Greenland and the central portions of Canada&#39;s Hudson Bay — was 22.7° C (nearly 73° F). That&#39;s about 1 degree C higher than the average recorded from 1991 through 2020, McNoldy notes. The previous record for the same date, 22.1° C, occurred in 2010.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Hot Atlantic</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Sea-surface temperatures in the North Atlantic in 2023 (red) have been breaking daily records since March. In this plot, the 1982–2022 daily mean temperatures have been subtracted from this year&#39;s temperatures as well of those from 1982 to 2022 (gray). </p><iframe src='https://flo.uri.sh/visualisation/14145495/embed' class='flourish-embed-iframe' frameborder='0' scrolling='no' style='width:100%;height:600px'></iframe><div style="width:100%!;margin-top:4px!important;text-align:right!important;text-align:right;direction:rtl"> <a class="flourish-credit" href="https://public.flourish.studio/visualisation/14145495/?utm_source=embed&amp;utm_campaign=visualisation/14145495" target="_top" style="text-decoration:none!important" rel="noopener"><img alt="Made with Flourish" src='https://public.flourish.studio/resources/made_with_flourish.svg' style='width:105px!important;height:16px!important;border:none!important;margin:0!important'></a></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> This year&#39;s warmer-than-normal waters might help strengthen storms that form in the eastern Atlantic and eventually spawn hurricanes, scientists say.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> What&#39;s causing the unusual warm-up isn&#39;t clear. But here&#39;s a rundown of several factors that might be at play.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> A dearth of Sahara dust</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Occasionally, vast swathes of desert dust from the Sahara waft across the ocean. They are carried by winds stirred up by a semipermanent high-pressure system dubbed the “Azores high” due to its proximity to those islands.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But lately, the Azores high has weakened and shifted southwest away from Africa. So those winds that typically pick up and transport Saharan dust westward over the North Atlantic are calmer and largely dust free, says Michael Mann, a climate scientist at the University of Pennsylvania.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As a result, solar radiation that <a href="https://www.sciencenews.org/article/dust-thermostat">normally would be scattered back into space by the dust</a> reaches the ocean surface, warming the dark waters ( <em>SN: 9/25/01</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If and when the trade winds strengthen, increased dust from Africa could help cool the area somewhat. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_SP_atlantic-heat_inline.jpg" alt="A satellite image of northwest Africa in 2020 showing a large plume of dust from the Sahara Desert traveling over the ocean" class="wp-image-3128945" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_SP_atlantic-heat_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_SP_atlantic-heat_inline-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3128945">In a typical year, vast plumes of dust from the Sahara Desert (left in this satellite image of northwest Africa from 2020) block sunlight, shading and cooling the underlying ocean. This spring, a lack of dusty air has contributed to warming of the North Atlantic.</span> <span class="credit wp-credit-3128945">NOAA</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Decreased air pollution</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In 2020, new emissions rules kicked in for long-haul container ships that spew sulfate-rich exhaust plumes. There&#39;s been some speculation that less pollution could lead to more heating. With fewer plumes scattering sunlight back into space, more radiation reaches the sea surface.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But some studies suggest that the cooling effect of ship plumes may have been minor to begin with: Not only do the <a href="https://www.sciencenews.org/article/ship-tracks-exhaust-studies-overestimate-cooling-pollution-clouds">exhaust plumes have a short life span</a> , the pollutants can cause natural clouds to evaporate more quickly and thus lead to warming, not cooling ( <em>SN: 2/1/21</em> ).</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Global warming trends</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> This year marks the return of El Niño, a climate phenomenon whose hallmark is warmer-than-normal sea-surface temperatures along the equator west of South America. By winter, there&#39;s a more than 4 in 5 chance that the El Niño will be either strong or moderate, according to scientists with the National Oceanic and Atmospheric Administration&#39;s Climate Prediction Center.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Each El Niño <a href="https://www.sciencenews.org/article/fizzled-2014-el-nino-fired-ongoing-monster-el-nino">has its own personality</a> ( <em>SN: 5/2/16</em> ). But in general, El Niño boosts average surface temperatures both on land and at sea worldwide, Mann says. Human-caused climate change has done the same, he notes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But there&#39;s still a lot of uncertainty about how current conditions may affect the coming forecast.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The unusually warm waters of the North Atlantic may tend to strengthen storm systems that later develop into tropical depressions and then hurricanes. But the El Niño that&#39;s now developing in the equatorial Pacific may hamper their formation by strengthening winds in the upper atmosphere that can shear the tops off nascent hurricanes. How active <a href="https://www.sciencenews.org/article/atlantic-hurricane-season-prediction">this year&#39;s hurricane season</a> will be depends on which of these forces will prevail, scientists say ( <em>SN: 5/26/23</em> ).</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_SP_atlantic-heat_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="229922" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_SP_atlantic-heat_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> A supermassive black hole orbiting a bigger one revealed itself with a flash</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/supermassive-black-hole-orbit-blazar<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Thu, 15 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128803 </guid><description><![CDATA[A supermassive black hole binary system has puzzled astronomers for decades. Now they’ve finally seen direct signals from the smaller of the two. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>A long-suspected black hole may have finally come out of hiding.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A monstrously massive black hole in a distant galaxy probably has a smaller companion that orbits it every 12 years. But that tiny partner has never been detected. Now, astronomers claim to have seen <a href="https://submissions.mirasmart.com/AAS242/ViewSubmissionFile.aspx?sbmID=78&amp;mode=html&amp;validate=false&amp;key=1yfTp1QbH" target="_blank" rel="noopener">a flash of light coming directly from the smaller black hole</a> for the first time.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We&#39;ve never seen anything like this before,” said astronomer Mauri Valtonen on June 7 at a meeting of the American Astronomical Society in Albuquerque.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Astronomers have been watching this object since the 1880s, when it showed up in a survey of asteroids as a brilliant point of light. That point of light, now dubbed OJ287, is a blazar. Among the brightest-looking objects in the universe, blazars are supermassive black holes that launch bright jets of radiation into space, and those jets happen to point almost directly at Earth. This one sits about 3.5 billion light-years away.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Sometimes, OJ287 shines even brighter than usual. For the past 40 years or so, astronomers have noticed that the object has a dramatic jump in brightness every 11 to 12 years.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In 1996, Valtonen and his colleague Harry Lehto, both of the University of Turku in Finland, suggested that the outbursts could be due to one supermassive black hole orbiting an even more massive black hole. Both black holes are probably behemoths, the astronomers calculated: The smaller is around 150 million times the mass of the sun, and the bigger is around 18 billion solar masses. For perspective, the <a href="https://www.sciencenews.org/article/black-hole-milky-way-first-image-event-horizon-telescope">black hole in the center of the Milky Way</a> is about 4 million solar masses ( <em>SN: 5/12/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The bigger black hole is thought to be surrounded by a disk of white-hot gas and dust, which glows at many wavelengths of light. If the smaller black hole exists, then every time it plunges through that disk, it would trigger a flash of light — thus explaining the recurring outbursts. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="Watch a black hole plunge through another black hole’s disk | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/06bhnoYfPU4?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> This animation shows a flash of light that a smaller supermassive black hole in the blazar OJ287 emits when it crashes through the disk of gas and dust swirling around the other more massive black hole it orbits.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But until now, no light had been detected from the second black hole itself. Its presence was merely inferred from those regular flares.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Valtonen and his colleagues predicted that the most recent flare should arrive in January or February 2022 and arranged to monitor OJ287 every day using telescopes on Earth and in space. The team saw flares like the ones they had seen before, but there was a new flare that was different. It was bright and quick, fading after one night.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The team proposed that this flare came from a jet created by the smaller black hole pulling material out of the disk as it approached, before the collision.<a></a></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It swallows a whole lot of disk matter,” Valtonen said. “That matter falls into the secondary black hole, and you get a huge flare.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Previous observations missed that flare because it is so short. The team almost missed it in 2022, due to bad weather. “We never observed OJ287 night to night to night [before], this was the first time,” he said. “That&#39;s why we saw it.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some researchers have suggested other ways for a single black hole to give off the same pattern of light. If the team&#39;s interpretation is correct, then it marks the first time the second black hole has been seen directly, Valtonen says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The detection of the second black hole should put an end to this discussion,” he says. “More generally, this could be the beginning of work on secondary jets in binary black hole systems, which could open up a new research field, now that we have at least one concrete example to study.” If other binary black holes make similar flashes as the smaller black hole crosses the larger one&#39;s disk, astronomers now know how to look for them.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The observations do suggest the presence of a second black hole, says Caltech astronomer Seppo Laine, although other ideas are still possible.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Mauri has been basically pushing this supermassive black hole binary model for decades now,” Laine says. “It doesn&#39;t completely confirm it, but if this interpretation is correct, then it&#39;s a significant step forward.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Unfortunately, it may be difficult to test. The short flares come only once a decade, so astronomers need to be ready the next time. To resolve the two black holes directly, Valtonen says, might take a radio telescope in space.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061223_LG_black-hole_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="152011" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061223_LG_black-hole_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> How understanding horses could inspire more trustworthy robots</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/horses-humans-robots-technology<dc:creator><![CDATA[Rachel Crowell]]></dc:creator><pubDate> Thu, 15 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Tech]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125353 </guid><description><![CDATA[Computer scientist Eakta Jain pioneered the study of how human-horse interactions could help improve robot design and shape human-robot interactions. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Throughout history, cowboys have shared epic tales of horses that have taken them home on dark, foggy nights. Legendary horses have even carried wounded soldiers through battle zones.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Sensible and highly trained, these horses remind computer scientist and roboticist Eakta Jain of fully autonomous robots, specifically self-driving cars.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Vehicles today have different levels of autonomy, with level zero or one relating to an antilock braking system. Level two or three has adaptive cruise control, the ability to follow lanes or park. Such volition builds all the way to level five, which is full autonomy.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Those horses that take a rider home are level five, Jain says. “You trust them with your life.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Interested in how that trust develops and if it could help improve human-robot interactions, Jain, of the University of Florida in Gainesville, immersed herself in the horse world during a year-long sabbatical that ended in 2022. Her experiences gave her a vast amount of information to address open questions about how humans should interact with robots of differing levels of autonomy.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Only recently have researchers started focusing on the earliest stages of human-robot interaction, such as the creation of first impressions,” Jain and University of Florida colleague Christina Garner-McCune <a href="https://dl.acm.org/doi/10.1145/3544548.3581245" target="_blank" rel="noopener">wrote in the April <em>Proceedings of the 2023 CHI Conference on Human Factors in Computing Systems</em></a> . “Our work seeks to uncover principles for the stage after the first meeting.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> During her sabbatical, Jain watched equine classes at her university, where she took notes based on her observations and conversations with students, teaching assistants and the instructor. She also spoke with other trainers and horse owners. And she learned to ride.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I had never interacted with a horse before,” Jain says. “I was a new rider learning to interact with a horse who was not a new horse [to riding], but it was still the early stages of relationship building.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> When working with horses that are new to interacting with humans, the animals must learn how to interpret and appropriately respond as trainers do basic handling, such as leading and brushing them. This training helps ready horses for more advanced handling, such as accepting the saddle and bridle and carrying a human on their first few rides. New riders must learn the intricacies of how horse behavior communicates information and what cues horse handlers can use to direct horses to perform desired actions or correct the horse when it doesn&#39;t behave as expected.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Analogously, people must learn how to command robots to perform specific tasks. They also must learn what to do when interactions with robots don&#39;t go according to plan. Robots need to respond to inputs from humans in a predictable way. But more autonomous robots, like horses, must also dynamically respond to changing conditions, such as a self-driving car stopping to avoid hitting something, even when humans command it to continue forward.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In human-horse partnerships, horses primarily communicate nonvocally. For instance, their ears tend to point toward whatever they&#39;re paying attention to. This behavior could inspire the creation of robots with electronic “ears” that can swivel in the direction of a ringing doorbell or people talking near an autonomous vehicle, thereby alerting humans to these sounds, Jain says. “Instead of the robot saying, &#39;Knock on the door. Beep, beep,&#39; if its ears were to point toward the door, it&#39;s a much less jarring, much more subtle way of informing” people that the robot hears something it&#39;s paying attention to.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Such subtleness could also be used as a sign of respect. Trainers and riders work with horses intensively to build respect. Horses nonvocally communicate their respect for their trainers and riders by matching their pace or giving them safe personal space when they walk. The horses&#39; ears even point toward trainers as a show of respect when they&#39;re paying attention to them. Trainers require that horses show signs of respect in basic interactions before “they will move on to the next, more complicated interaction,” Jain says. Respect can grow into trust. But, even with experienced horses and riders, trust is not a given.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> There may be a similar limitation with robots. “Perhaps the same types of nonverbal expressiveness that&#39;s used in the human-horse context can be used to communicate that the robot respects the human,” Jain says, which “might make humans feel safer around robots. It might make them more open to working with a robot.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Probing what it means for robots and humans to respect and trust each other is largely uncharted territory, Jain says. Understanding how respect and trust grow between horse and human could be a game-changer.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060723_rc_horse_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="383159" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060723_rc_horse_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> One photon is all it takes to kick off photosynthesis</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/one-photon-photosynthesis-light<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Wed, 14 Jun 2023 15:00:07 +0000</pubDate><category><![CDATA[Chemistry]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128849 </guid><description><![CDATA[A single particle of light is the spark that begins the process of turning light to chemical energy in photosynthetic bacteria, a new study confirms.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>For photosynthesis, one photon is all it takes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Only a single particle of light is required to <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06121-5" target="_blank" rel="noopener">spark the first steps</a> of the biological process that converts light into chemical energy, scientists report June 14 in <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> While scientists have long assumed that the reactions of photosynthesis begin upon the absorption of just one photon, that hadn&#39;t yet been demonstrated, says physical chemist Graham Fleming, of the University of California, Berkeley. He and colleagues decided “we would just look to see was it really true that one photon was enough to start the whole thing off.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The sunlight that falls on Earth&#39;s surface seems brilliant to human eyes. But on small scales, that translates to a dribble of photons. Only a few tens of photons of the appropriate wavelengths of sunlight fall on a square nanometer per second, the scale of the tiny chlorophyll and bacteriochlorophyll molecules that are central to photosynthesis in plants and bacteria.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Many laboratory experiments on photosynthesis use lasers, much more powerful light sources, to kick off the reactions. Instead, Graham and colleagues used a source of light that produces just two photons at a time. One photon served as a herald, going off to a detector to let researchers know when two photons were released. The other photon went into a solution containing photon-absorbing structures from the photosynthetic bacterium <em>Rhodobacter sphaeroides</em> . These structures, called light-harvesting 2 complexes, or LH2, are made up of two rings of bacteriochlorophyll and other molecules.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In a normal photosynthesis reaction, LH2 absorbs a photon and passes its energy to another LH2 complex, and then another, like a game of hot potato. Eventually the energy reaches another type of ring, called the light-harvesting 1 complex, or LH1, which then passes it to the reaction center where the energy is finally converted into a form that the bacterium can use.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the experiment, there was no LH1, so the LH2 instead emitted a photon of a different wavelength than the first, a sign that energy had been transferred from the first ring of LH2 to the second, a first step of photosynthesis. The researchers detected that second photon, and by comparing the detection times to those of the initial herald photons, confirmed that the LH2 needed to absorb only one photon to kick things off.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Plants and bacteria use different processes for photosynthesis, but the initial steps are similar enough that in plants, too, a single photon would set off the initial steps, Fleming says. However, in plants, multiple independently absorbed photons are needed in order to complete the reaction.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The role of single photons isn&#39;t surprising, says biochemist Richard Cogdell of the University of Glasgow in Scotland. The important thing the researchers have done, he says, is to demonstrate the new technique. “By doing this you&#39;re able to essentially interrogate what will be happening in nature,” he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some scientists suspect that photosynthesis <a href="https://www.sciencenews.org/article/algae-use-quantum-trick-harvest-light">relies on quantum physics</a> ( <em>SN: 2/3/10</em> ). While it&#39;s not clear whether the new technique could resolve the role of quantum effects, it could help scientists disentangle natural effects from artifacts of using intense sources of light in studies of photosynthesis.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “You can really work out what&#39;s happening in the early reactions in photosynthesis as it were outside,” says Cogdell, “[as if] you could shrink yourself down and watch these photons moving around.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_ev_photonbacterium_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="484694" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_ev_photonbacterium_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> &#39;Polyester bees&#39; brew beer-scented baby food in plastic cribs</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/polyester-bees-brew-beer-scented-baby-food<dc:creator><![CDATA[Susan Milius]]></dc:creator><pubDate> Wed, 14 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125271 </guid><description><![CDATA[<em> Ptiloglossa bees&#39; baby food gets its boozy fragrance from fermentation by mysteriously selected microbes. ]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>Female <em>Ptiloglossa</em> bees are single moms with a lot to do and little time. Fortunately, they can use a feathery tongue to make infant-care plastics and then brew up batches of baby food.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We jokingly call them polyester bees,” says pollination ecologist Stephen Buchmann of the University of Arizona in Tucson.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Chemically, the bee-made plastic is a cousin of human-made polyesters. A big gland on a female&#39;s abdomen secretes Tinkertoy-like molecules of repeating lactone compounds, each with its “ester” structural bit that gives polyester its name. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full" data-component="lightbox"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="877" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1.jpg" alt="An illustration of a tall plant and two smaller plants growing out of the ground with a blue background. An underground tunnel is seen in the ground and a bat flys near the tall plant." class="wp-image-3125277" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1-297x383.jpg 297w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1-349x450.jpg 349w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1-144x186.jpg 144w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1-450x580.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1-602x776.jpg 602w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1-445x575.jpg 445w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125277">To keep her youngsters alive long after she&#39;s dead, a solitary female bee ( <em>Ptiloglossa</em> <em>arizonensis)</em> creates underground nursery tunnels (illustrated far right) leading to sealed chambers. Inside each she starts a batch of fermenting pollen from <em>Solanum</em> nightshade flowers (middle), watery nectar from <em>Agave</em> (far left) and bacteria. The microbes add nutrition and a boozy fragrance.</span> <span class="credit wp-credit-3125277">Bill Singleton</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The stuff makes the finishing touch for little urn-shaped nursery chambers that mother bees dig underground. They use their paintbrush tongues to lick up the gland secretion and slather it on nursery walls.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The plastic layer is transparent, tough and “can be kind of crunchy,” Buchmann says. It&#39;s “thought to keep the brood chamber area nice and cozy, high-humidity and also to keep out the bad guys.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These moms are doomsday preppers. In the <em>P. arizonensis</em> Buchmann studies in Arizona, females have only a few weeks to fill plastic retreats with all the food each youngster needs for much of a year underground before its own, brief reproductive frenzy in sunlight. Each generation of big, fast-flying bees grows up floating in, and feeding on, nothing but mom&#39;s limited-edition brew of nectar and pollen — which smells like beer.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Many other bee species mix their baby food of pollen and nectar to “a kind of Play-Doh consistency,” Buchmann says. “Poke it and it dents.” Food stored in a cellophane bee nest, however, is different.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Open and tilt a nursery of baby <em>Ptiloglossa</em> bees “and all this stuff would run out it&#39;s so watery,” Buchmann says. That&#39;s probably because of the unusually watery nectar these polyester bees collect. Much of it comes from the candelabra-shaped bloom spikes of agave plants, runny enough for easy slurping by bats in southeastern Arizona and Sonora, Mexico.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To see what&#39;s in the beer-scented brew, bee microbiome researcher Tobin Hammer of the University of California, Irvine, recruited Buchmann to collect several plastic-making <em>P. arizonensis</em> bees as well as relatives in the larger group called cellophane bees. Collecting the bees, their brood cells, food gatherings and source flowers took several years, mostly of waiting. Bees fly aboveground only a few weeks a year, and then for only about two hours around dawn.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Quite shocking,” is Buchmann&#39;s summary of what he found. Despite the beery smell of the food that <em>P. arizonensis</em> puts in the plastic vats, he says, “lo and behold, no yeast!”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These bees&#39; microbial fermenters didn&#39;t evolve anywhere in the vast fungal kingdom. Instead, <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC10113673/" target="_blank" rel="noopener">the fermenters are mostly lactic acid bacteria</a> , Hammer, Buchmann and colleagues reported April 5 in <em>Frontiers in Microbiology.</em> The bees&#39; baby food glop is not yeasty beer but, Hammer says, closer to yogurt or sauerkraut. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="561" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-2.jpg" alt="A close up photo of a white bee larva in a yellow substance." class="wp-image-3125278" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-2-464x383.jpg 464w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-2-545x450.jpg 545w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-2-225x186.jpg 225w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125278">An Argentinian cellophane bee, <em>Ptiloglossa matutina</em> (a relative of the Arizona one), also makes plastic cribs and fills them with baby food. A closeup look inside one of these nursery chambers shows the plump white bee larva against the yellow fermenting food its mother stowed away and the plastic lining (piece is pulled aside, right).</span> <span class="credit wp-credit-3125278">LC Sarvetti <em>et al</em> / <em>Journal of Hymenoptera Research</em> 2013</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Buchmann doubts that young bees take moms&#39; bacterial culture along when they leave home. Youngsters go through much of their early growth without pooping as far as bee science knows. Then they defecate “all at once,” Buchmann says. This clears the gut of the microbes, and the ejected wastes get separated from the youngster as it wraps itself in silk for its next stage of life.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The aboveground world that youngsters eventually join offers plenty of replacement bacteria. It flourishes in flowers — or “plant genitals,” as Buchmann calls them in his new book <em>What a Bee Knows</em> . Somehow the variety of microbes bees encounter gets winnowed down for baby food, lab analyses suggest. Just how is still an open question.<strong></strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> What the great coming-of-age poop does resolve for human sensibilities is the thought of how bee larvae without diapers can feed month after month on food they&#39;re floating in.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="597986" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>