<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום רביעי, 18 באוקטובר 2023 20:25:24 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> הנה איך מדענים אזרחיים יכולים לעזור במהלך ליקוי החמה של 2024</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/citizen-scientists-2024-solar-eclipse<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Wed, 18 Oct 2023 20:25:22 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132504 </guid><description><![CDATA[The sun will be near the peak of its activity cycle during the eclipse on April 8, 2024, making it a great time to crowdsource solar research. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הליקוי של &quot;טבעת האש&quot; בשבת שעברה, שחסם 98 אחוז משטח השמש, היה מראה נדיר ומרהיב עבור מי שזכה לצפות בו. אבל ליקוי החמה המלא בשנת 2024 הולך להיות אירוע מיוחד במיוחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-8 באפריל, כאשר הליקוי יחצה את ארצות הברית, השמש תתקרב לשלב הפעיל ביותר שלה. מקסימום שמש, כפי שידוע כאשר השמש מופעלת כל 11 שנים, כולל יותר כתמי שמש, אור וקרינה מוגברים ופיצוצים תכופים של חלקיקים טעונים מפני השמש <a href="https://www.sciencenews.org/article/sun-solar-storms-earth-havoc-space-weather-forecasts">בסופות שמש</a> המאיימות על לוויינים ואף עלולות לשבש תקשורת ורשתות חשמל על פני כדור הארץ ( <em>SN: 26/2/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להיות על סף מקסימום שמש אומר גם שזה זמן מצוין לליקוי חמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השילוב של פעילות שמש גבוהה וליקוי מלא מספק מבט נדיר של הקצוות החיצוניים של השמש בתקופה שבה לחוקרים יש יותר מכשירים מדעיים לחקור את הכוכב שלנו מאי פעם, אומרת האסטרופיזיקאית קלי קורק ממטה נאס&quot;א בוושינגטון. מה שמוביל לשפע של פעילות ושלל פרויקטים כדי לנצל את ההזדמנות ללמוד על השמש והשפעותיה על הפלנטה והאטמוספירה שלנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היתרונות חורגים מעבר למדענים עובדים. &quot;יש דגש רב על מדע האזרח ועל כך שאנשים מצטרפים לנאס&quot;א בביצוע פרויקטים מדעיים [סולאריים]&quot;, אומר קורק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנה כמה מהדרכים בהן תוכל לתרום למדע במהלך הליקוי הקרוב.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עזור ליצור מגה-סרט ליקוי משופר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתנדבים לאורך נתיב הטוטאליות, שבו השמש חסומה לחלוטין על ידי הירח, יצלמו תמונות של הליקוי שיותפרו יחד לסרט שמסקר את האירוע בזמן שהוא עובר מטקסס למיין. ה- <a href="https://eclipsemegamovie.org/" target="_blank" rel="noopener">Eclipse Megamovie</a> 2024 יהיה המשך משופר למאמץ <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-the-public/citizen-science-solar-eclipse">של 2017</a> שהיה האוסף הראשון במקור המונים של תמונות ליקוי מוחלט שהפכו לסרט ( <em>SN: 8/2/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המטרה העיקרית של גרסת 2017 הייתה לעורר אנשים לצאת לראות את הליקוי, אומרת הפיזיקאית לורה פטיקולה מאוניברסיטת סונומה סטייט ב-Rohnert Park, קליפורניה. הפעם, הכוונה היא &quot;לאסוף נתונים בצורה מובנית יותר 2024 כדי להגדיל את הסבירות שלנו לקבל תוצאות הניתנות לפרסום.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתנדבים בעלי גישה למצלמות איכותיות, על תושבות המאפשרות להם לעקוב במדויק אחר נתיב השמש בשמיים, יאספו תמונות בהתאמה ובגודל כדי לייעל את הערך המדעי של הסרט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו אחד מהצוותים היחידים [מבוססים מתנדבים] הבודקים כיצד [סילוני הפלזמה הנראים] נעים מהפוטוספירה של השמש הבהירה אל רוח השמש, שם נאס&quot;א יכולה לראות את התכונות ממשיכות לתוך מערכת השמש&quot;, אומר פטיקולה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לתרום תמונות לסרט, מתנדבים צריכים <a href="https://eclipsemegamovie.org/team/volunteers" target="_blank" rel="noopener">להגיש בקשה עד 31 באוקטובר</a> . שיתוף הפעולה של Eclipse Megamovie יספק את תושבות מעקב השמש בחינם לעד 100 מתנדבים. אנשים שמפספסים את המועד האחרון להגשת מועמדות למתנדבים או שאין להם את הציוד המתאים לצלם יכולים להשתתף במאמצים לנתח את הנתונים בחודשים שלאחר הליקוי. </p><figure class="wp-block-image alignwide size-large" data-component="lightbox"><img decoding="async" width="800" height="380" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101823_jr_eclipse_citizen_science_inline_REV-800x380.jpg" alt="מפה של צפון אמריקה המציגה את נתיב השלם של ליקוי החמה ב-8 באפריל 2024. ירוק מסמן את קו האמצע של השביל, וכחול ואדום מסמנים את הקצוות החיצוניים שלו." class="wp-image-3132506" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101823_jr_eclipse_citizen_science_inline_REV-800x380.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101823_jr_eclipse_citizen_science_inline_REV-680x323.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101823_jr_eclipse_citizen_science_inline_REV-330x157.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101823_jr_eclipse_citizen_science_inline_REV-768x365.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101823_jr_eclipse_citizen_science_inline_REV-1030x490.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101823_jr_eclipse_citizen_science_inline_REV-1380x656.jpg 1380w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101823_jr_eclipse_citizen_science_inline_REV.jpg 1500w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132506">במהלך ליקוי חמה מלא ב-8 באפריל 2024, הירח ימחק לחלוטין את השמש בנתיב מעל צפון אמריקה מסינאלואה, מקסיקו לנובה סקוטיה, קנדה. ירוק מסמן את קו האמצע של השביל, וכחול ואדום מסמנים את הקצוות החיצוניים שלו.</span> <span class="credit wp-credit-3132506">מצפה השמש הלאומי, AURA והקרן הלאומית למדע</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עזרו להדביק את צורת השמש</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם כל מה שיש לך הוא מצלמת סמארטפון, אתה עדיין יכול לתרום למדע, בתנאי שאתה יכול להגיע לנתיב הטוטאליות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם אפליקציית <a href="https://sunsketcher.org/" target="_blank" rel="noopener">SunSketcher</a> , אתה יכול לעזור לתזמן את הופעתם של כתמי אור בהירים, הידועים כחרוזי ביילי, המופיעים כאשר אור השמש זורח דרך עמקים על הירח ממש לפני ואחרי הליקוי המלא. נתונים של מתנדבים שיתקינו את האפליקציה &quot;יאפשרו לנו לקבוע במדויק את צורת השמש&quot;, אומר האסטרופיזיקאי גורדון אמסלי מאוניברסיטת ווסטרן קנטקי בבאולינג גרין.<strong></strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאות, אומר אמסלי, יסייעו לבחון תיאוריות של כוח הכבידה על ידי התבוננות כיצד צורת השמש משפיעה על מסלולי כוכבי הלכת. &quot;על ידי הכללת טלפונים רבים ככל האפשר, הפרוסים על פני הנתיב 2,000 מייל ארוך, 100 מייל רוחב של הליקוי באפריל 2024, נקבל תצפיות על צורת השמש ממספר גדול מאוד של נקודות תצפית.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אתה יכול לקחת חלק מבלי להפריע לפעילויות האחרות שלך לצפייה בליקוי ליקוי. פשוט התקן את האפליקציה בטלפון שלך, השעין אותה מול השמש והתחל את האפליקציה לפעול לפחות חמש דקות לפני הכל. האפליקציה תטפל בכל השאר, ואתם זוכים לשמור עותקים של התמונות למזכרת.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עזרו להאזין להשפעות על חיות הבר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לליקויים יש השפעה דרמטית על בעלי חיים, כפי <a href="https://www.jstor.org/stable/20023118" target="_blank" rel="noopener">שנצפה לראשונה ב-1932</a> . מתנדבים בפרויקט <a href="https://eclipsesoundscapes.org/" target="_blank" rel="noopener">Eclipse Soundscapes</a> ירחיבו על מחקרים קודמים על ידי שימוש בנתוני סאונד שהם אוספים על או בקרבת נתיב הטוטאליות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוראות לבניית הציוד שתזדקק לו נמצאות באתר Eclipse Soundscapes. אתה יכול גם להגיש בקשה לקבלת ערכה מלאה. אבל אם אינך מקבל את אחד מהבניינים מראש ואינך רוצה להרכיב מקליט נתונים מאפס, או אם לא תהיה קרוב לנתיב הטוטאליות, אתה עדיין יכול להשתתף על ידי התבוננות בהשפעות של ליקוי על הסביבה, בכל מקום שבו אתה נמצא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שתעלה את התצפיות שלך לאתר Eclipse Soundscapes, המתנדבים ינתחו אותן יחד עם כל שאר התצפיות שהוגשו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש בזה יותר מצליל, אומרת MaryKay Severino, מומחית לחינוך מדעי במעבדת ARISA במדפורד, מסצ&#39;וסטס. ליקוי חמה &quot;הם אירועים רב-חושיים, מה שהופך אותם לחזקים יותר ונגישים יותר&quot;, היא אומרת. &quot;Eclipse Soundscapes מתמקדת מאוד בצליל בנוסף לתצפיות חושיות אחרות כדי לעזור לנו להתחיל להבין כיצד ליקוי חמה משפיעים על הטבע.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הזדמנויות נוספות למדעי האזרח</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהפרויקטים מסתמכים על צוותים שחולקים ציוד מיוחד כדי לצפות בליקוי. <a href="https://debinitiative.org/main/" target="_blank" rel="noopener">יוזמת שידור הליקוי הדינמי</a> תספק מצלמות ומערכות טלסקופ, יחד עם אימונים, עבור למעלה מ-35 צוותים שיעריכו את המהירות והתאוצה של פלומות שנפלטו מעטרה השמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שישים צוותים המשתתפים בפרויקט <a href="https://eclipse.boulder.swri.edu/" target="_blank" rel="noopener">Citizen Continental-America Telescope Eclipse</a> ישתמשו במצלמות שיכולות להקליט את הקורונה באור מקוטב במטרה להבין כיצד <a href="https://www.sciencenews.org/article/parker-solar-probe-origin-winds-sun">רוח השמש יוצאת</a> מהשמש ( <em>SN: 6/7/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לשני הפרויקטים יש אספקה ​​מוגבלת של ציוד, מה שאומר הזדמנויות מוגבלות למתנדבים, אז צור איתם קשר בהקדם אם אתה רוצה להצטרף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרויקטים אחרים כוללים שימוש מחדש בציוד המיועד לשימושים שונים. חובבי רדיו חזיר יכולים להצטרף לקהילת <a href="https://hamsci.org/" target="_blank" rel="noopener">HamSCI</a> כדי לראות כיצד ליקוי חמה משנים את הדרך בה אותות רדיו מתפשטים באטמוספרה. <a href="https://radiojove.gsfc.nasa.gov/" target="_blank" rel="noopener">פרויקט Radio JOVE</a> של נאס&quot;א כולל מידע על ניטור ליקוי חמה עבור אסטרונומים חובבים שבדרך כלל מסתמכים על טלסקופים רדיו כדי לחקור את השמש, צדק וגלקסיית שביל החלב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בין אם אתה מגדיר מצלמה, מתקין אפליקציה, מצטרף לצוות או מדליק את מקלט הרדיו שלך, קורק אומר שמעולם לא היה זמן טוב יותר עבור מדענים אזרחיים לתרום למחקר ליקוי חמה. ואם תפספסו את האירוע ב-8 באפריל, תצטרכו לחכות זמן מה להזדמנות נוספת, היא אומרת. &quot;זהו האחרון מזה 20 שנה שמכסה כל חלק גדול בארה&quot;ב&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101823_jr_eclipse_citizen_science_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="526438" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101823_jr_eclipse_citizen_science_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מאיצים זעירים מעלים את האלקטרונים למהירות באמצעות לייזרים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/tiny-accelerators-electrons-lasers<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Wed, 18 Oct 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132476 </guid><description><![CDATA[In a first, chip-scale accelerators revved up electrons while also confining them into a beam.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>יום אחד, מאיצי חלקיקים חזקים עשויים להיכנס לכיס שלך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שני צוותים של פיזיקאים בנו מבנים זעירים שגם מאיצים אלקטרונים וגם משאירים אותם כלואים בקרן ניתנת לניהול, במקום לפלוט אותם בשוגג. זוהי התחלה ראשונה עבור מיני מאיצים כאלה, וצעד מכריע לקראת הפיכת המכשירים הללו לשימושיים ונרחבים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אחת הבעיות העיקריות של מאיצי חלקיקים... היא שהם גדולים מדי והם יקרים מדי&quot;, אומר הפיזיקאי ג&#39;ארד מקסון מאוניברסיטת קורנל, שלא היה מעורב במחקר החדש. מזעור המכשירים פירושה שמדענים יכולים לייצר אלקטרונים בעלי אנרגיה גבוהה על משטח שולחן, אומר מקססון. זה יכול לפתוח אפשרויות חדשות לרפואה ולמדע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאיצים בנויים על שבבי סיליקון, מורכבים משתי שורות של עמודים בגובה של כ-2 מיקרומטר, המזכירים שורות מיניאטוריות של גורדי שחקים. כאשר פוגעים באור לייזר, מבנה העמוד יוצר שדות אלקטרומגנטיים הדוחפים את החלקיקים התת-אטומיים מהר יותר ויותר לאורך סמטה צרה במיוחד בין העמודים, ברוחב של פחות ממיקרומטר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אלקטרונים במכשיר אחד <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06602-7" target="_blank" rel="noopener">צברו 12.3 קילו-וולט</a> של אנרגיה על פני מרחק של חצי מילימטר, בליטה של ​​43 אחוז שהביאה את החלקיקים ל-40.7 קילו-אלקטרון וולט, כך מדווחים הפיזיקאי פיטר הומלהוף ועמיתיו ב-18 באוקטובר ב- <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים, מרווחים הממוקמים בקפידה בין העמודים עוזרים לשמור על קרן האלקטרונים בפוקוס, מחקה את היכולות של מאיצים גדולים יותר. &quot;זהו באמת המאיץ הראשון המבוסס על ננופוטוניקה שמכיל את כל התכונות שכל מאיץ מודרני מכיל&quot;, אומר הומלהוף, מאוניברסיטת ארלנגן-נירנברג בגרמניה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפיזיקאי רוברט בייר מאוניברסיטת סטנפורד ועמיתיו דיווחו על הישג דומה ב-3 באוקטובר ב-arXiv.org, עם <a href="https://arxiv.org/abs/2310.02434" target="_blank" rel="noopener">עליות אנרגיה של עד 23.7 קילו-אלקטרון וולט</a> . שתי הקבוצות הן חלק משיתוף פעולה גדול יותר בשם Accelerator on a Chip International Program, או ACHIP, המאחד מאמצים לבניית המאיצים הקטנים הללו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאיץ החלקיקים החזק ביותר בעולם הוא מאיץ ההדרון הגדול, או LHC, ליד ז&#39;נבה, עם טבעת שסביבו עצומים של 27 קילומטרים. פרוטונים ב-LHC מגיעים לאנרגיות של טריליוני וולט אלקטרונים. המאיצים הזעירים החדשים, עם אלפי וולט אלקטרונים בלבד, לא ייצרו בוזונים של היגס בקרוב - <a href="https://www.sciencenews.org/article/higgs-boson-particle-physics-standard-model-discovery-anniversary">החלקיק המפורסם שנמצא</a> ב-LHC ב-2012 ( <em>SN: 29/6/22</em> ). אבל למכשירים כאלה יש קבוצה משלהם של יישומים פוטנציאליים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, אלקטרונים בעלי אנרגיה גבוהה יכולים לטפל בסרטן העור על ידי פגיעה ב-DNA בתוך תאים סרטניים, להרוג אותם. אבל יצירת האלקטרונים האנרגטיים דורשת כיום חדר מלא של מכונות מגושמות. עם מאיץ על שבב, טיפול בקרן אלקטרונים יכול להיות נגיש יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וטיפולים דומים יכולים להגיע יותר מעומק העור. &quot;החלום הוא להיות מסוגל לקבל סיב שיכול להיכנס לגוף אנושי לעשות טיפול קרינה מקומי... כי כל המאיץ יכול להשתלב בתוכך&quot;, אומר פייטרו מוסומצי מ-UCLA, חבר ב-ACHIP אך לא היה מעורב בתוצאות החדשות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יישום אחר יכול לכלול שימוש במכשירים ליצירת מצבי אור מיוחדים שיכולים להיות שימושיים עבור מחשוב קוונטי. או שהמאיצים עשויים להיות שימושיים למחקר חומרים, למשל, ליצירת תמונות של חומרים דקים עם רזולוציית זמן גבוהה במיוחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל למאיצים יש עוד דרך ארוכה לעבור. אלקטרונים יוצאים מהמכשירים בקצב שהוא בסדרי גודל רבים מתחת למאיצים רגילים. ובעוד שהמכשירים ממקדים את האלומה בשני מימדים (בכיוון האלומה ובמאונך לה אופקית), יש צורך בעבודה נוספת למיקוד הקרן אנכית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדיין צריך להגדיל את רווחי האנרגיה של המכשירים. האנרגיה שהאלקטרונים צוברים על פני מרחק תאוצה נתון שווה למאיצים רגילים, עשרות מיליוני וולט אלקטרונים למטר. אבל מדענים רוצים לעלות בהרבה על המאיצים האלה עם מיליארדי וולט אלקטרונים למטר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות זאת, העבודה מדגימה טכניקות שפעם נראו אבסורדיות לנסות. בהתחלה, כשבייר תיאר את הרעיון לעמיתים, &quot;כולם היו פורצים בצחוק מצחיק&quot;, הוא אומר. &quot;אנחנו כבר לא מקבלים צחוק; כעת אנו מקבלים הערכה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_ec_accelerator-chip_feat-800x450.jpeg"></media:thumbnail><enclosure length="147469" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_ec_accelerator-chip_feat-800x450.jpeg"></enclosure></item><item><title> מדענים הפריכו מיתוס צרצרים ותיק על ידי ניתוח הקרביים שלהם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/debunk-periodic-cicada-myth-guts<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Wed, 18 Oct 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132470 </guid><description><![CDATA[The lack of obvious chewing mouthparts may have made casual observers think that adult cicadas don’t need to feed. But that’s not the case.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>יש לפחות שלוש ודאויות בחיים: מוות, מסים והופעה תקופתית של מיליוני ציקדות. אבל אי ודאות אחת גדולה של ציקדה הופסקה סוף סוף - השאלה אם החרקים הבוגרים אוכלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ציקדות תקופתיות ( <em>Magicada</em> spp.) חיות בגידולים שונים ברחבי מזרח ארצות הברית. כל 13 או 17 שנים, תלוי בגידול, צרצרים בוגרים מגיחים מהאדמה בהמוניהם ויוצאים לסאגה בת ארבעה עד שישה שבועות של הזדווגות והטלת ביצים על עצים צעירים לפני מותם. כאשר הציקדות התינוקות בוקעות, הן נופלות ארצה, מתחפרות באדמה וניזונות משורשי צמחים עד שהן מוכנות להופעה הבאה. אבל כבר מזמן קיים רעיון מקובל שברגע שמבוגרים צצים, הם לא אוכלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תפיסה זו עשויה לנבוע מהיעדרן של ציקדות בחלקי פה לועסים ברורים, כמו אלה שבידי זחלים רעבים מאוד, אומר ג&#39;יימס הפלר, אנטומולוג מחקר במרכז המחקר החקלאי היבש של ארה&quot;ב, חלק ממשרד החקלאות האמריקאי, במריקופה, אריז.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון אפילו הונצח בכמה מאמרים מדעיים, כולל אחד שפורסם על ידי מדען USDA בשנות ה-70, אומר הפלר. זאת למרות העובדה שמדענים אחרים דיווחו שראו צרצרים תוקעים את חלקי הפה הצינוריים שלהם לתוך גבעולים של צמחים, אולי כדי לגשת למוהל. &quot;החלטנו לסדר את זה אחת ולתמיד&quot;, הוא אומר. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="644" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_di_cicadas-rethink_feeding_inline-644x450.jpeg" alt="תצלום של ציקדה מונחת הפוך על איבר עץ עם עלים נראים מסביב." class="wp-image-3132474" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_di_cicadas-rethink_feeding_inline-644x450.jpeg 644w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_di_cicadas-rethink_feeding_inline-548x383.jpeg 548w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_di_cicadas-rethink_feeding_inline-266x186.jpeg 266w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_di_cicadas-rethink_feeding_inline.jpeg 680w" sizes="(max-width: 644px) 100vw, 644px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132474">על ידי ניתוח המעיים של ציקדות (כזו שמוצגת על עץ תפוח), החוקרים אישרו סוף סוף שהחרקים אכן ניזונים כמבוגרים.</span> <span class="credit wp-credit-3132474">JR Hepler <em>et al</em> / <em>Journal of Insect Science</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בזמן שעבדו בתחנת המחקר לפירות האפלצ&#39;ים של משרד החקלאות במערב וירג&#39;יניה, הפלר ועמיתיו ניתחו את תכולת המעיים של 75 ציקדות תקופתיות שנאספו מ- <a href="https://www.sciencenews.org/article/cicada-science-brood-x-2021">Brood X, שהופיעו ב-2021</a> ( <em>SN: 14/12/21</em> ). מכיוון שנחשד שהציקדות ניזונות ממוהל צמחי, שהוא ברובו מים ולא ישאיר זכר רב בפנים שלהם, הצוות השתמש בטכניקה רגישה ביותר המסוגלת לקלוט ולפענח כמויות זעירות של DNA.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רחוק מלמצוא קיבות ריקות, החוקרים <a href="https://doi.org/10.1093/jisesa/iead082" target="_blank" rel="noopener">זיהו DNA מ-22 מיני צמחים</a> , כולל סמבוק קופסה, אפר, אלון ואפילו קנאביס. בהתחשב בעובדה ש&quot;הציקדות צורכות כמויות זעירות מאוד של DNA&quot;, אומר הפלר, &quot;הופתענו לטובה שהצלחנו למצוא שם DNA בכלל&quot;. התוצאות מופיעות ב-18 באוקטובר <em>Journal of Insect Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה ממש נחמד שהם באמת הסתכלו על תוכן המעיים&quot;, אומר כריס סיימון, ביולוג אבולוציוני מאוניברסיטת קונטיקט בסטוררס שעובד על ציקדות אך לא היה מעורב במחקר. &quot;אנחנו רואים אותם מאכילים&quot;, היא אומרת, אבל זה &quot;אימות שהם באמת בולעים את הדברים המסוימים האלה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Hepler מתעניין כעת בלוח הזמנים של האכלה למבוגרים. &quot;האם הציקדות נעות מצמח לצמח על בסיס יומי, על בסיס שבועי?&quot; הוא שואל. ישנה גם השאלה מה ההשפעה של מציצת המוהל ההמונית הזו על צמחים. &quot;נראה שלציקדה בודדת יש השפעה נמוכה יחסית&quot;, אומר הפלר. אבל כאשר מאות אלפים מהם יורדים על ירק כמעט בבת אחת, הצמחים עומדים בפני &quot;פוטנציאל לאובדן מים די משמעותי&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_di_cicadas-rethink_tree_feat-800x450.jpeg"></media:thumbnail><enclosure length="412013" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_di_cicadas-rethink_tree_feat-800x450.jpeg"></enclosure></item><item><title> החלק הפנימי של עין חולדה זכה בתחרות הצילום של Nikon Small World לשנת 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/2023-nikon-small-world-photography<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Tue, 17 Oct 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132395 </guid><description><![CDATA[The annual competition puts the spotlight on science and nature in all its smallest glory. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עין מלאה בכוכבים תאיים היא דוגמה מדהימה ליופי שקיים בגדלים הקטנים ביותר של הטבע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצצה לחלק האחורי של עינו של חולדה, ולתאי החיסון השומרים על בריאותה, זכו במקום הראשון בתחרות הפוטומקרוגרפיה של Nikon Small World לשנת 2023. התמונה, המורכבת ממספר תמונות שצולמו במיקרוסקופ קונפוקאלי, צולמה על ידי מדען המוח חסנאין קמבארי מהמרכז לרפואת עיניים ולמדעי הראייה של מכון האריות בפרת&#39;, אוסטרליה. </p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-large" data-component="lightbox"><img decoding="async" loading="lazy" width="800" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_feat-1-800x450.jpeg" alt="תמונה של החלק האחורי של עין חולדה שנראית בהגדלה של פי 20 עם תאי חיסון נראים בצהוב וכלי דם נראים באדום." class="wp-image-3132415" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_feat-1-800x450.jpeg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_feat-1-680x383.jpeg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_feat-1-330x186.jpeg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_feat-1-768x432.jpeg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_feat-1-1030x580.jpeg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_feat-1-1380x776.jpeg 1380w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_feat-1.jpeg 1440w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>הקש על התמונה הזו ועל אלה למטה כדי להגדיל</em></p></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצילום נצבע באופן מלאכותי כדי להציג את עצב הראייה של העין - הכתם השחור במרכז - והמבנים הסובבים ברשתית, שכבת תאים בתוך העין הלוכדת אור. חלבון המסייע להתכווצות כלי הדם מוצג באדום וגרעיני התאים כחולים. בצהוב מופיעים אסטרוציטים, מעין תא חיסון המסייע לשלוט בדלקת ברשתית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התמונה היא חלק ממחקר שמטרתו לחשוף כיצד רטינופתיה סוכרתית - מחלה שבה סוכר גבוה בדם פוגע בכלי הדם ברשתית - יכולה לשנות את התפקוד והמבנה של הרשתית, אומר קמבארי. כאשר אנשים מאובחנים, המחלה בדרך כלל כבר בשלב מאוחר ולרשתית נגרם נזק בלתי הפיך. יש אנשים שיכולים להתעוור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על ידי איתור כל השינויים המתרחשים בשלב מוקדם, חוקרים עשויים להיות מסוגלים לפתח תרופה כדי להפוך את השינויים הללו לפני שהמחלה מתקדמת ותגרום לנזק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפעולה הפנימית של עין החולדה היא אחת מ <a href="https://www.nikonsmallworld.com/galleries/photomicrography-competition" target="_blank" rel="noopener">-86 תמונות שהוכרו בתחרות השנה</a> , שהזוכים בה הוכרזו ב-17 באוקטובר. הנה כמה מהמועדפים האחרים שלנו.</p><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> שריר מתקן </h3><figure class="wp-block-image size-full" data-component="lightbox"><img decoding="async" loading="lazy" width="1500" height="1500" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline2.jpeg" alt="תמונה של מיובלסט שנראה בהגדלה פי 63 מחולקת לשניים." class="wp-image-3132400" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline2.jpeg 1500w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline2-383x383.jpeg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline2-450x450.jpeg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline2-186x186.jpeg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline2-768x768.jpeg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline2-580x580.jpeg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline2-776x776.jpeg 776w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline2-214x214.jpeg 214w" sizes="(max-width: 1500px) 100vw, 1500px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132400">תאים הנקראים מיובלסטים עוזרים לבנות שריר. המיובלסט במרכז התמונה, המוצג בהגדלה של פי 63, מתחלק לשניים. חלבון המספק תמיכה מבנית לתאים ומרחיק חומר גנטי במהלך החלוקה הוא ציאן צבעוני. חלבון נוסף שחשוב להתכווצות השרירים הוא כתום. גרעיני התא הם מגנטה.</span> <span class="credit wp-credit-3132400">ואיהב דשמוך</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהתאים הללו נמצאים במצב תיקון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התמונה, שצולמה על ידי הפיזיולוגית המולקולרית Vaibhav Deshmukh, מציגה תאים המכונים מיובלסטים הבונים שרירים. מיובלסטים אלה הם מעכברים וניתן לגדל אותם ללא הגבלת זמן בכלי מעבדה. בעזרת צבעים ונוגדנים, דשמוך, שחקר אז מיובלסטים בלב כסטודנט לתואר שני במכללת ביילור לרפואה ביוסטון, סימן חלקים שונים של התאים בכחול, כתום ומגנטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תא אחד, במרכז התמונה, נמצא במטאפאזה, שלב במחזור שמחלק תא בודד לשניים. במהלך המטאפאזה, הגרעין מתמוסס, וכרומוזומים נושאי DNA מסתדרים במרכז התא. בשלב הבא של המחזור, הכרומוזומים ייפרדו. התמונה מראה &quot;איך תא מתחלק משנה את צורתו ומנווט בחלל צפוף כדי להשלים את מחזור התא&quot;, אומר דשמוך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בגוף, מיובלסטים נכנסים להילוך גבוה כאשר השריר ניזוק. סיבי השריר אינם יכולים לתקן את עצמם לאחר פציעות כמו נקעים וחתכים. במקום זאת, מיובלסטים מתמזגים לסיבים כדי לעזור לשרירים להתחדש.</p><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הרבה אבקה </h3><figure class="wp-block-image size-full" data-component="lightbox"><img decoding="async" loading="lazy" width="1500" height="1757" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline3.jpeg" alt="תמונה של אבקת חמניות נצמדת לנקודת מחט." class="wp-image-3132401" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline3.jpeg 1500w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline3-327x383.jpeg 327w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline3-384x450.jpeg 384w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline3-159x186.jpeg 159w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline3-768x900.jpeg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline3-1311x1536.jpeg 1311w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline3-495x580.jpeg 495w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline3-662x776.jpeg 662w" sizes="(max-width: 1500px) 100vw, 1500px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132401">אבקת חמניות נצמדת לנקודת מחט דיקור, המוצגת בגודל פי 40 מגודלה הרגיל.</span> <span class="credit wp-credit-3132401">ג&#39;ון-אוליבר דאם</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סובלים מאלרגיות, היזהרו - תמונה זו עלולה לגרום לגירוד פנטום או התעטשות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחנך ג&#39;ון-אוליבר דאן מבנדורף, גרמניה, צילם יותר מ-600 תמונות כדי להרכיב נוף של אבקת חמניות על מחט דיקור. דאן רצה להראות כמה אבקה קטנה ביחס למחט, תחילה ניסה לצלם תמונות עם מחט אינסולין. אבל מכיוון שלמחטי דיקור יש נקודה עדינה יותר, הן מחזיקות טוב יותר את האבקה, אומר דאן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חמנייה היא למעשה לא פרח בודד. המרכז החום של אחד בלבד מלא במאות פרחים זעירים. הפרחים הזכריים של חבורה זו אחראים לאבקה, ומצמיחים חוטים ארוכים מכוסים באבקה כדי שהחרקים יוכלו לאסוף אותם ולקחת אותם לצמחים אחרים.</p><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מאזני Mothy </h3><figure class="wp-block-image size-full" data-component="lightbox"><img decoding="async" loading="lazy" width="1500" height="1125" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline4.jpeg" alt="תמונה של קשקשי כנפי עש הירח הסיניים הנראים בהגדלה של פי 20 בגוונים של ורוד, ירוק, חום וכחול." class="wp-image-3132402" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline4.jpeg 1500w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline4-511x383.jpeg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline4-600x450.jpeg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline4-248x186.jpeg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline4-768x576.jpeg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline4-773x580.jpeg 773w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline4-1035x776.jpeg 1035w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline4-263x197.jpeg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline4-560x420.jpeg 560w" sizes="(max-width: 1500px) 100vw, 1500px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132402">קשקשי הכנפיים של עש הירח הסיני ( <em>Actias ningpoana</em> ), המוגדלים פי 20, מצפים את החלק העליון של כנפו השמאלית של החרק. כנפי עש הירח הסיניות מרופדות במגנטה ופסים שחורים. רוב הכנף לבן עד ירוק חיוור.</span> <span class="credit wp-credit-3132402">יואן ג&#39;י</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרפרים בהירים לעתים קרובות גונבים את אור הזרקורים מעשים בעלי צבע עמום יותר. אבל הקשקשים על עש הירח הסיני הזה ( <em>Actias ningpoana</em> ) חוטפים אותו בחזרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצלם יואן ג&#39;י צילם תמונה זו של עש מת בסטודיו שלו במוזיאון האקספו העולמי בשנחאי. תצלומים רבים מתמקדים במאפיינים הנוצצים ביותר של עש הירח: כתמים המעטרים את כנפיהם או שלוחות ארוכות דמויות מחושים. אבל ג&#39;י התקרב לנקודה אחרת בגבול העליון של הכנף השמאלית של החרק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קשקשי פרפרים ועש מיקרוסקופיים מעניקים לחרקים את עיצוב הכנפיים שלהם, מה שיכול לפעמים לעזור לאורגניזמים להתמזג בסביבתם כדי להסתתר מפני טורפים. עבור Ji, המאזניים מזכירים מכוניות על כביש.</p><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קצת אקסולוטל </h3><figure class="wp-block-image size-full" data-component="lightbox"><img decoding="async" loading="lazy" width="1500" height="1500" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline5.jpeg" alt="תמונה של אקסולוטל צהוב בן שבוע עם כתמים חומים על רקע שחור." class="wp-image-3132403" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline5.jpeg 1500w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline5-383x383.jpeg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline5-450x450.jpeg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline5-186x186.jpeg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline5-768x768.jpeg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline5-580x580.jpeg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline5-776x776.jpeg 776w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_inline5-214x214.jpeg 214w" sizes="(max-width: 1500px) 100vw, 1500px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132403">האקסולוטל הזה בן שבוע הוא צעיר להפליא. והמראה הצעיר הזה יישאר בבגרות, מה שמכונה ניאוטניה. האקסולוטל הוגדל פי 25 מגודלו הרגיל.</span> <span class="credit wp-credit-3132403">פריסילה ויטו בונילה וברנדון אנטוניו סגורה טורס</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביולוגים פריסילה ויטו בונילה וברנדון אנטוניו סגורה טורס בילו ימים בצל ביצת דו-חיים אחת מהזיגוטה ליום הבקיעה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שהופיע היה האקסולוטל הקטן הזה ( <em>Ambystoma mexicanum</em> ), שהוצג בגיל שבוע אחד. אקולוטלים הם סלמנדרות שמקורן בשני אגמים בלבד במקסיקו, אחד מהם כבר לא קיים ואחר שצומצם לתעלות בעיקר. היצור הצעיר ישמור על תווי הנעורים שלו לאורך כל חייו, תופעה הנקראת ניאוטניה, אומר ויטו בונילה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא ברור מדוע בעלי החיים נראים צעירים לנצח, אבל זה יכול להיות בגלל שהאגמים המקומיים שלהם מעולם לא התייבשו, לפחות לא לפני שהמתיישבים הספרדים החלו לנקז אגמים ליד מקסיקו סיטי של ימינו כדי לשלוט בהצפות במאה ה-16. דו-חיים אחרים החיים באזורים עם נחלים או אגמים חולפים מבשילים מצעירים החיים במים למבוגרים המסוגלים לשגשג ביבשה או במים. אבל גישה לאורך כל השנה לאגמים אולי סייעה לאקסולוטלים להחזיק במאפיינים דמויי זחלים, כמו זימים, המאפשרים להם להישאר במים במשרה מלאה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צמד הצלמים, שניהם בוגרי תואר ראשון באוניברסיטה הלאומית של קומהואה בסן קרלוס דה ברילוצ&#39;ה, ארגנטינה, שמחו לראות חיים חדשים מתפתחים. &quot;למרות שלימוד התיאוריה בכיתה הוא דבר אחד&quot;, אומר ויטו בונילה, &quot;התבוננות בחלוקת הזיגוטה בזמן אמת הייתה חוויה אחרת לגמרי&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_feat-800x450.jpeg"></media:thumbnail><enclosure length="715533" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101623_eg_nikon_photo_contest_2023_feat-800x450.jpeg"></enclosure></item><item><title> Róisín Commane מגלה דליפות גזי חממה כדי להילחם בשינויי האקלים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/greenhouse-gas-climate-change-roisin-commane-scientists-to-watch<dc:creator><![CDATA[Jennifer Lu]]></dc:creator><pubDate> Tue, 17 Oct 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131801 </guid><description><![CDATA[From New York City to the Arctic, atmospheric chemist Róisín Commane tries to account for the greenhouse gases in the air. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לניו יורק יש בעיה בחשבונאות גזי חממה. המדינה עוקבת באופן נרחב אחר מקורות זיהום האוויר שלה, מייצור אנרגיה דרך הובלה ועד ניהול פסולת, אבל הספרים לא תמיד תואמים את מה שבאמת באוויר. כמות המתאן מעל העיר ניו יורק, למשל, גבוהה באופן תמוה מהצפוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו תעלומה שרוזין קומנה מנסה לפתור. חלקו רואה חשבון, חלקו חוקר, הכימאי האטמוספרי של אוניברסיטת קולומביה סורק את העיר מהמדרכה לגג ומחפש מקורות לא מזוהים או מקוטלגים בצורה שגויה של גזי חממה - ומשתמש במידע זה כדי לשפר את הבנתנו את הפליטות האנתרופוגניות של העיר.</p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-thumbnail"> <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch"><img decoding="async" loading="lazy" width="186" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3124149" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV.jpg 300w" sizes="(max-width: 186px) 100vw, 186px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ישנן שתי אסטרטגיות עיקריות לכמת פליטות. מודלים מלמטה למעלה מחשבים את הזיהום הכולל ממקורות בודדים תוך שימוש בערכים מייצגים עבור כל סוג של פליטות. מודלים מלמעלה למטה מתארים זיהום כולל שנע באזור באמצעות מדידות שנלקחו ישירות מחיישני מגדל או מטוסים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האתגר טמון בפיוס בין השניים, אומר קומנה. &quot;ניתן לכוונן את המודלים האלה כדי לוודא שהם מייצגים את האווירה כפי שאנו מבינים אותה כעת.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו עבודה חשובה. אזורים עירוניים מהווים כ-70 אחוז מפליטות הפחמן הדו-חמצני בעולם, ובין ערים בארצות הברית, ניו יורק היא המקור המוביל לפליטת גזי חממה מפעילות אנושית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חשבונאות טובה יותר של פליטת גזי חממה יכולה לעזור לניו יורק להגיע ליעד שלה להפוך לפחמן ניטרלי עד 2050 ולהעריך עד כמה מאמצי ההפחתה שלה פועלים, אומר Commane. &quot;לכולנו יש כוונות גדולות, אבל אם אנחנו יכולים להראות שזה מפחית פליטות, זה דבר הרבה יותר מוחשי&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> והממצאים בניו יורק יכולים להודיע ​​על מאמצים דומים במקומות אחרים, במיוחד במקומות עם תשתית גז טבעי דומה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הערכות פליטות אינן תואמות את המציאות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Commane משווה מודלים אטמוספריים לפתרון חידה מסובכת. &quot;תמיד נהניתי לשחק עם מספרים&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שלמד כימיה ופיזיקה מתמטית באוניברסיטת קולג&#39; דבלין באירלנד, קיבל קוממן תואר דוקטור. בכימיה אטמוספרית באוניברסיטת לידס באנגליה. שם היא למדה לבנות כלים המודדים גזים אטמוספריים, כולל מערכות לייזר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדען האטמוספירה סטיבן וופסי, שייעץ לקומן בזמן שהייתה עמיתת מחקר באוניברסיטת הרווארד, משבח את יכולתה &quot;לחשוב על בעיות בצורה הוליסטית&quot;. היא מאוד יצירתית, הוא אומר ומצביע על עבודה שעשתה על פחמן ארקטי. דגמים קיימים רבים התמקדו אך ורק בעונת הגידול בקיץ, כאשר ספיגת הפחמן מהפוטוסינתזה נמצאת בשיאה. אבל Commane הרחיבה את הניסוי שלה לכלול את חודשי החורף, כאשר שכבת הקרקע סוף סוף קופאת וחיידקי אדמה שמתפרקים ומשחררים חומרים אורגניים כשהפחמן הופכים רדומים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Commane מצא שבשנים חמות יותר, עיכובים בהקפאה הארקטית עלולים להוביל <a href="https://www.ldeo.columbia.edu/~rcommane/publications-/5361full.pdf" target="_blank" rel="noopener">למספיק פליטות קרקע כדי לקזז את קליטת הקיץ</a> ולהפוך את הטונדרה למקור נטו של פחמן דו חמצני לאטמוספירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העבודה בקוטב הצפוני היא &quot;מעט מדכאת&quot; כי &quot;הדברים מפשירים מהר מאוד שם למעלה&quot;, אומר קומנה. &quot;הארקטי סובל ממה שאנחנו פולטים כאן למטה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המעבר לאוניברסיטת קולומביה ב-2018 כדי להקים מעבדה משלה נתן ל-Commane את ההזדמנות לעזור לטפל בפליטות מהמקור שלהן. בנוסף למעמדה של העיר ניו יורק כמקור העליון של פליטת גזי חממה בארצות הברית, היא מדורגת במקום השלישי בעולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא התחילה באפיון גזי החממה של העיר, כולל פחמן דו חמצני ומתאן. בשיתוף פעולה עם מדענים מאוניברסיטת סיטי בניו יורק, אוניברסיטת סטוני ברוק ואוניברסיטת רוצ&#39;סטר, היא פיתחה רשת של מוניטורים לדגימת גזים ברחבי העיר והמדינה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא גם שמה לב עד כמה העיר ירוקה. העיר ניו יורק היא ביתם של כ-7 מיליון עצים, אך הצמחייה נותרה בחוץ מרוב המודלים של חשבונאות הפחמן של העיר, אומר Commane.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קומנה תהה האם העצים עשויים לעזור להסביר מדוע פליטת הפחמן שנמדדה באטמוספרה הייתה מעט נמוכה ממה שחזו המודלים מלמטה למעלה. באמצעות מפות כיסוי הקרקע העדכניות ביותר ברזולוציה גבוהה כדי לשלב צמחייה במודל שלהן, היא ודנדן ווי, פוסט-דוקטורט במעבדה שלה, גילו שהעצים בעיר סופגים <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.1088/1748-9326/aca68f" target="_blank" rel="noopener">כמות מפתיעה של פחמן דו חמצני</a> במהלך אחר הצהריים, כ-40 אחוזים פליטות העיר ביום קיץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אז העצים באמת חשובים&quot;, אומר Commane, והדוגמניות צריכות לתת להם דין וחשבון. אחרת, ניסיונות למדוד את סך הפליטות מפעילות אנושית באטמוספירה יחמיצו את נתח הפחמן שנקלט באופן זמני על ידי העצים. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092223_jl_sn10-roisin-commane_inline_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092223_jl_sn10-roisin-commane_inline_desktop-330x162.jpg 330w" width="680" height="334" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092223_jl_sn10-roisin-commane_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092223_jl_sn10-roisin-commane_inline_mobile-330x177.jpg 330w" width="680" height="364"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092223_jl_sn10-roisin-commane_inline_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="מפה של ניו יורק עם אזורים מפותחים המוצגים בסגול וצמחייה בירוק. ההוספה מימין מציגה קטע מוגבה של העיר עם יותר ירוק נראה מאשר סגול." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092223_jl_sn10-roisin-commane_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092223_jl_sn10-roisin-commane_inline_mobile-330x177.jpg 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3131807" data-permalink="https://www.sciencenews.org/092223_jl_sn10-roisin-commane_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092223_jl_sn10-roisin-commane_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,364" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="092223_jl_sn10-roisin-commane_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;While most of New York City is heavily developed (purple areas), in a zoomed-in view (inset), pockets of vegetation (green) become visible within building courtyards and along sidewalks. Such vegetation isn’t always accounted for in atmospheric models.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092223_jl_sn10-roisin-commane_inline_mobile.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092223_jl_sn10-roisin-commane_inline_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3131807">בעוד שרוב העיר ניו יורק מפותחת מאוד (אזורים סגולים), בתצוגת זום-אין (הכנסה), כיסי צמחייה (ירוק) נראים בתוך חצרות בניינים ולאורך מדרכות. צמחייה כזו לא תמיד נלקחת בחשבון במודלים אטמוספריים.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3131807">D. Wei <em>et a</em> l/ <em>Environmental Research Letters</em> 2022</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3131806">בעוד שרוב העיר ניו יורק מפותחת בכבדות (אזורים סגולים), בתצוגה מוגברת (הכנסה), כיסי צמחייה (ירוק) הופכים נראים בתוך חצרות הבניין ולאורך מדרכות. צמחייה כזו לא תמיד נלקחת בחשבון במודלים אטמוספריים.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3131806">D. Wei <em>et a</em> l/ <em>Environmental Research Letters</em> 2022</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עיניים על מתאן</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באשר למתאן, הרמות באוויר מעל העיר גבוהות לפחות פי שלושה מאלה שחזו על ידי מודלים מלמטה למעלה. אבל אף אחד לא יודע מה גורם לעודף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להבין את זה, Commane מחפש מתאן ביחס לגזים אחרים, כולל פחמן דו חמצני, פחמן חד חמצני ואתאן. כאשר החיישנים קולטים פלומות גדולות של גז, Commane משתמש בטכניקה הנקראת ייחוס מקור כדי לקבוע כיצד הפלומות הופקו. מהירות הרוח ועוצמת הנוצות מספקות מידע על הכיוון והמרחק מהמקור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז זה עניין של לקפוץ למכונית או ללכת ברגל כדי למדוד ולאשר את המיקום המדויק של הפליטות באמצעות חיישנים ניידים, אומר Commane.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, הקבוצה שלה ייחסה כמות גדולה באופן מפתיע של מתאן לא ידוע לארובות ולגגות. אלה נובעים ככל הנראה משריפה לא מלאה של גז טבעי הקשור למערכות חימום מבנים. החוקרים גם זיהו דוקרנים מקומיים של מתאן סביב ציוד מסוים במזבלות הסגורות כעת, שניתן להפחית באמצעות פתרונות הנדסיים המונעים דליפה. האותות הגדולים ביותר הגיעו ממתקני טיהור שפכים ישנים יותר, אומר Commane, אבל מהצד החיובי, מתקנים משופצים בקושי ייצרו מתאן בכלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;האמת הבסיסית שד&quot;ר Commane עושה היא באמת חשובה&quot;, אומרת אלן בורקהרד, יועצת בכירה ברשות המחקר והפיתוח של מדינת ניו יורק, הסוכנות הממלכתית שמממנת את החלק הזה במחקר של Commane.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;על ידי ביצוע מדידות אלה בצורה מתוחכמת, שוב ושוב, אנו יכולים לאפיין את המקור וכיצד המקור הזה עשוי להשתנות לאורך זמן&quot;, אומר בורקהרד. &quot;זה בערך הפתגם הישן: אתה לא יכול לנהל את מה שאתה לא מודד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שקומנה ממשיכה לעבוד על פרויקטים אחרים, היא מוצאת את השותפות בין המעבדה שלה לסוכנות מחקר האנרגיה מתגמלת במיוחד מכיוון שהיא כל כך מכוונת פתרונות. זה שומר עליה מציאותית אך מלאת תקווה במאבק בשינויי האקלים. &quot;אם לא הייתה לנו דרך לנסות לעזור לתקן דברים, זה היה מרגיש הרבה יותר חסר תועלת&quot;, היא אומרת. &quot;הנה, אני יכול לעשות משהו בנידון. וזה עושה הבדל גדול, אני חושב&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/roisin-commane_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="286505" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/roisin-commane_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> &quot;האם מתמטיקה אמיתית?&quot; שואל שאלות פשוטות כדי לחקור את האמיתות העמוקות ביותר של המתמטיקה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/real-math-book-cheng-answers<dc:creator><![CDATA[Evelyn Lamb]]></dc:creator><pubDate> Mon, 16 Oct 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Math]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132160 </guid><description><![CDATA[In her latest book, mathematician Eugenia Cheng invites readers to see math as more than just right or wrong answers.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/p/books/is-math-real-how-simple-questions-lead-us-to-mathematics-deepest-truths-eugenia-cheng/19406838?ean=9781541601826" target="_blank" rel="noreferrer noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/1010723_reviews_inline-247x383.jpg" alt="" class="wp-image-3132217" width="185" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/1010723_reviews_inline-247x383.jpg 247w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/1010723_reviews_inline-290x450.jpg 290w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/1010723_reviews_inline-120x186.jpg 120w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/1010723_reviews_inline-374x580.jpg 374w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/1010723_reviews_inline-501x776.jpg 501w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/1010723_reviews_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 185px) 100vw, 185px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781541601826" target="_blank" rel="noopener">האם מתמטיקה אמיתית?</a><br> <em>אוגניה צ&#39;נג<br> ספרים בסיסיים, 30 דולר</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לכל מתמטיקאי יש סיפור שמתאר משהו כזה. אתה במסיבה, ומישהו שואל מה אתה עושה למחייתך. &quot;אני מתמטיקאי,&quot; אתה אומר. &quot;אתה בטח גאון!&quot; הם עונים. Or perhaps you end up being an impromptu therapist to someone who needs to vent about traumatic experiences they had in math class decades ago.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Mathematics is treated with both reverence and fear: People often see math as an objective, apolitical tool that can buttress or refute arguments, but they also feel intimidated and anxious when they think they might have to use it.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Mathematician Eugenia Cheng has spent much of her career working to alleviate those anxieties. As scientist in residence at the School of the Art Institute of Chicago, she teaches mathematics to artists, many of whom have never seen themselves as “math people.” She has also written several books, for both adults and children, that seek to cultivate mathematical curiosity and illustrate some of the ways mathematical thinking can enrich our lives. Her latest, <em>Is Math Real?: How Simple Questions Lead Us to Mathematics&#39; Deepest Truths</em> , demonstrates the ways that seemingly naïve questions can unlock fascinating journeys to understanding math for math&#39;s sake, rather than purely in service of real-world applications.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Math has a reputation for supplying concise, black-or-white answers to questions. Getting straightforward math questions right or wrong is often presented as the litmus test of whether someone has mathematical ability. But that view of math is simplistic, Cheng explains. Rather than a tool for obtaining objective right answers, math is a method for asking questions and exploring the possibilities those questions raise.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Students are naturally curious about numbers and patterns, but math classes often teach them that math facts should be accepted without question. For instance, a student might learn that a prime number is defined as a whole number — a positive number without a fractional or decimal part — that is only divisible by itself and 1. The number 1, however, is not considered a prime number. If a student asks why not, they will likely be told it just isn&#39;t; deal with it.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But in fact, there is a good reason to exclude 1 from the prime numbers. As Cheng describes, the prime numbers are the multiplicative building blocks of the whole numbers; every whole number greater than 1 can be broken down as a product of prime numbers. Because multiplying by 1 doesn&#39;t do anything to a number, 1 isn&#39;t needed to build the other whole numbers, at least when multiplication is considered. (For addition, it&#39;s a whole different story.) Excluding 1 from the primes allows us to break every whole number greater than 1 down into a product of primes in only one way — 12 is the product of two copies of 2 and one copy of 3, for example, and cannot be broken down into any different set of primes. If 1 were a prime number, those products would no longer be unique. You could toss any number of 1s into the mix and still get the same product.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Mathematicians have found the uniqueness of these products useful for exploring properties of numbers, so they came to the consensus not to include 1 in the primes about a century ago. Considering the reasons mathematicians define primes precisely the way they do is more interesting than simply accepting the definition so you can get an A on a math test.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The prime number example is just one of many simple questions that Cheng poses in the book to motivate deep dives into the logical foundations of Western mathematics: Why does 1+1 = 2? Why does −(−1) = 1? Why does 2+4 = 4+2? And, yes, is math real? Cheng&#39;s answers to those questions touch not only on our understanding of mathematics itself, but also on her personal experiences with math education as both student and teacher.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> She also examines how mathematical thinking intersects with life within and outside of the classroom, from the subtle imperialism of the commonly used Mercator map projection, which inflates the perceived size of countries that were colonialist powers, to the parallels between open-mindedness to new mathematical ideas and open-mindedness to the experiences of marginalized groups in society.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Is Math Real?</em> will help readers understand the questions that drive mathematicians and encourage people to see the value of math in their own lives.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Buy</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781541601826" target="_blank" rel="noopener">Is Math Real?</a> <em>from Bookshop.org.</em> Science News <em>is a Bookshop.org affiliate and will earn a commission on purchases made from links in this article.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/1010723_reviews_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="61294" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/1010723_reviews_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Here&#39;s another strike against Venus having copious lightning</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/strike-against-venus-lightning<dc:creator><![CDATA[Sid Perkins]]></dc:creator><pubDate> Mon, 16 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132141 </guid><description><![CDATA[Past data and the Parker Solar Probe’s new discovery of weird whistler waves overturn the idea that Venus’ hellish atmosphere has a lot of lightning.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Venus has long been depicted as having a hellish atmosphere. Despite that reputation, evidence increasingly suggests that our neighbor&#39;s cloudy shroud isn&#39;t riddled with lightning.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Last month, planetary scientists proposed that most if not all of the bright flashes observed in Venus&#39; atmosphere <a href="https://www.sciencenews.org/article/venus-atmosphere-meteor-lightning-space">could be explained by meteors</a> ( <em>SN: 9/11/23</em> ). Now, a separate team suggests that whistling electromagnetic waves often created by lightning on Earth and other planets are not sparked by lightning on Venus.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In 2021, the <a href="https://www.sciencenews.org/article/parker-solar-probe-sun-atmosphere-first-spacecraft">Parker Solar Probe</a> swung past the nighttime side of Venus on its way toward the sun ( <em>SN: 12/15/21</em> ). As it did, its instruments picked up radio waves that scientists have dubbed whistler waves. Such disturbances got their name because their frequency quickly changes from high to low before they disappear, says Harriet George, a space physicist at the University of Colorado Boulder.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Oddly, <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1029/2023GL105426" target="_blank" rel="noopener">Venus&#39; whistler waves were traveling downward toward the planet</a> , not up and away from it, as they would have been if they&#39;d been caused by lightning, George and her team report in the Oct. 16 <em>Geophysical Research Letters</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> An alternate source of energy for these whistler waves could be disturbances in Venus&#39; weak magnetic fields, the researchers suggest. As magnetic field lines shift and reconnect, they can release prodigious amounts of energy, George says. In other milieus, magnetic reconnections <a href="https://www.sciencenews.org/article/parker-solar-probe-origin-winds-sun">accelerate the solar wind</a> , help <a href="https://www.sciencenews.org/article/realigning-magnetic-fields-may-drive-sun-spiky-plasma-tendrils">heat the sun&#39;s outer atmosphere</a> and help <a href="https://www.sciencenews.org/article/watching-northern-lights-form">trigger Earth&#39;s auroras</a> ( <em>SN: 6/7/23; SN: 11/14/19; SN: 7/24/08</em> ). They&#39;ve got the right characteristics to create whistler waves on Venus too.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100523_SP_lightning-Venus_probe_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="125963" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100523_SP_lightning-Venus_probe_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Newly identified stem cells can lure breast cancer to the spine</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-stem-cells-breast-cancer-spine<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Fri, 13 Oct 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132173 </guid><description><![CDATA[A new type of stem cell discovered in mice and humans might explain why cancer that spreads to other body parts preferentially targets the spine. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>When breast cancer spreads, it often targets the spine. Now scientists may have finally discovered why.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A newfound kind of stem cell <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06519-1" target="_blank" rel="noopener">drives cancer cells to bones in the vertebrae</a> , pathologist Matthew Greenblatt of Weill Cornell Medicine in New York City and his colleagues report September 13 in <em>Nature.</em> The find helps explain a long-standing mystery of metastasis: why some cancers break away from their site of origin, journey through the bloodstream and take up residence in the backbone.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “This is a major advance in our understanding of bone metastasis,” says Xiang Zhang, a cancer biologist at Baylor College of Medicine in Houston who was not involved with the new study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In people with metastatic breast cancer, some 70 percent experience subsequent bone cancer. And of the bones in the skeleton, cancer cells preferentially seek out vertebrae. For these patients, “spine metastases are one of the most common complications,” Greenblatt says, “and one of the most dreaded.” Tumors that take root in the spine can crush the spinal cord, which houses nerve bundles crucial for body sensation and movement. Such damage can hamper people&#39;s ability to walk and control their bladder and bowels, and shorten their life spans.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Doctors have known for decades that some cancers preferentially seek out the spine, Greenblatt says, but no one has had a good explanation for why. One idea proposed in 1940, that actions like coughing jolt blood off course and somehow send cancerous cells to the vertebrae, still hangs on today. It&#39;s what Greenblatt learned when he was a medical student. But for him and his team, “that didn&#39;t make sense to us scientifically.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> What did end up making sense was stem cells. The researchers had a hunch that stem cells inside vertebral bones differed from those in other sites in the skeleton, like the long bones in the arms and legs. In the lab, that&#39;s just what they found. Greenblatt&#39;s team pulled out a population of stem cells from mice vertebrae distinctly unlike ones collected from long bones. These new stem cells switched on a separate set of genes and behaved differently in experiments, the researchers found.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Until now, scientists didn&#39;t know that these two types of bones held distinct populations of stem cells. “We assumed they were the same,” says Geert Carmeliet, a cell and molecular endocrinologist at KU Leuven in Belgium who was not involved with the work, but wrote an accompanying <a href="https://www.nature.com/articles/d41586-023-02768-2" target="_blank" rel="noopener">commentary</a> . The team&#39;s discovery raised the possibility that spinal stem cells might play a role in spinal disease. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="346" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MR_cancer-metastisis_cells_inline-346x450.jpg" alt="An image of a mouse vertebral bone, in red, mixed with a newly identified type of stem cell, in green, on a black background." class="wp-image-3132175" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MR_cancer-metastisis_cells_inline-346x450.jpg 346w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MR_cancer-metastisis_cells_inline-295x383.jpg 295w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MR_cancer-metastisis_cells_inline-143x186.jpg 143w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MR_cancer-metastisis_cells_inline-446x580.jpg 446w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MR_cancer-metastisis_cells_inline-597x776.jpg 597w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MR_cancer-metastisis_cells_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 346px) 100vw, 346px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132175">In an experiment in mice, vertebral bone (red) formed by a newly identified type of stem cell recruits breast cancer cells (green) to the bone tissue. The results suggest that the stem cells are a key driver of spine metastasis in breast cancer.</span> <span class="credit wp-credit-3132175">J. Sun <em>et al</em> ./ <em>Nature</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In one key experiment, Greenblatt&#39;s team transplanted spinal stem cells into one hind leg of mice and long bone stem cells into the other. Each transplant formed miniature bones, or organoids, in the animals&#39; bodies — a tiny vertebra on the right, for example, and a bit of long bone on the left. Then, the researchers injected breast cancer cells into the mice and watched where they ended up.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The cells traveled to the mini vertebra nearly twice as often as they did to the little long bone, as if lured by a cancer-calling Pied Piper. It&#39;s an elegant way to show that “tumor cells preferentially come to the [vertebra] organoid and not to the organoid of the long bone,” Carmeliet says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The newly identified spinal stem cells, found in both mice and humans, secrete a protein called MFGE8 that acts as a tumor attractant, the team discovered, drawing cancer cells to spinal tissue. The protein may not be only factor involved, Greenblatt says, “but it&#39;s an important one in driving tumor cells to the spine.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It&#39;s possible that blocking MFGE8 could prevent or treat spine metastasis. “I think it&#39;s definitely worth further investigation,” Zhang says. But, he notes, it&#39;s still too early to know what the therapeutic implications may be.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Greenblatt&#39;s team is now exploring whether the new stem cells can recruit other types of tumor cells to the spine. When prostate cancer spreads, for example, it also tends to travel to vertebrae over other types of bone. He and his colleagues are also curious whether our bones may be hiding anything else. “We&#39;re starting to think about what other stem cells may be left to discover in the skeleton.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MR_cancer-metastisis_cells_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="999182" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MR_cancer-metastisis_cells_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> The black hole–powered jet in galaxy M87 is making stars explode</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/black-hole-jet-nova-blast-m87-galaxy<dc:creator><![CDATA[Ken Croswell]]></dc:creator><pubDate> Fri, 13 Oct 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132281 </guid><description><![CDATA[Hubble Space Telescope data show a surprising number of nova blasts along the jet of high-speed gas coming from the galaxy M87. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>High-speed gas shooting from the galaxy M87 is causing stars to go nova, a study suggests, and no one knows how.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A nova occurs after a dense star known as a<a href="https://www.sciencenews.org/article/number-milky-way-nova-explosions-per-year-pinned-down">white dwarf receives gas from an orbiting star</a> ( <em>SN: 2/12/21</em> ). As the white dwarf&#39;s intense gravity squeezes the gas, it heats up and explodes, but both stars survive the violence. In fact, over millions of years, the same star goes nova again and again. Recent observations indicate that these eruptions forged much, and perhaps most, of the universe&#39;s supply of <a href="https://www.sciencenews.org/article/search-new-geologic-sources-lithium-could-power-clean-future">the valuable metal lithium</a> ( <em>SN: 5/7/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Nova explosions erupt in our galaxy as well as others, including the giant elliptical M87, whose jet of fast-moving gas is powered by the <a href="https://www.sciencenews.org/article/black-hole-first-picture-event-horizon-telescope">black hole</a> at the galaxy&#39;s center ( <em>SN: 4/10/19</em> ). Now Hubble Space Telescope data show that there&#39;s <a href="https://arxiv.org/abs/2309.16856" target="_blank" rel="noopener">an excess of these explosions along M87&#39;s jet</a> , researchers report in a study submitted September 28 to arXiv.org.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Alec Lessing, an undergraduate student at Stanford University, Michael Shara, an astronomer at the American Museum of Natural History in New York City, and their colleagues used the telescope to locate 135 nova outbursts in M87, whose jet is many thousands of light-years long. The galaxy itself is 54 million light-years from Earth, at the heart of the nearest galaxy cluster, named Virgo. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="430" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101023_kc_M87-jet-novas_jet_inline-430x450.jpg" alt="Composite picture of the galaxy M87 and its jet of fast-moving gas, taken from the Hubble Space Telescope." class="wp-image-3132285" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101023_kc_M87-jet-novas_jet_inline-430x450.jpg 430w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101023_kc_M87-jet-novas_jet_inline-366x383.jpg 366w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101023_kc_M87-jet-novas_jet_inline-178x186.jpg 178w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101023_kc_M87-jet-novas_jet_inline-554x580.jpg 554w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101023_kc_M87-jet-novas_jet_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 430px) 100vw, 430px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132285">The Hubble Space Telescope snapped this composite picture of the galaxy M87 and its jet of fast-moving gas, which is many thousands of light-years long.</span> <span class="credit wp-credit-3132285">NASA, The Hubble Heritage Team/STScI/AURA</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> After identifying the nova explosions, the team plotted their positions in the galaxy. “It was striking to the eye,” Shara says of the plot. “The novae appeared to be preferentially aligned with the jet.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> By dividing the galaxy into 10 equal sectors, the astronomers found that 25 blasts occurred along the jet — versus only 10 to 16 in each of the galaxy&#39;s other sectors. The chance that this is just a statistical fluke is only about 0.3 percent, the researchers say.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I was really surprised,” says Massimo Della Valle, an astronomer at the Italian National Institute for Astrophysics in Naples, who was not involved with the new study. “If these objects are novae, the jet has to be responsible for this somehow.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Perhaps, he says, the jet pushes interstellar gas onto white dwarf stars in nova systems, increasing the amount of material that accumulates on the stars&#39; surfaces. As a result, the white dwarfs explode more frequently than they otherwise would, accounting for the surplus of nova outbursts along the jet.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The jet itself, Shara says, doesn&#39;t seem to supply enough gas or radiation to explain the explosions. “The jet is to blame, but we just don&#39;t know why or how,” he says. “It is somehow causing the novae to be more prevalent in that sector, but whether it&#39;s because it&#39;s triggering the novae somehow or birthing the novae — making more of them there — or some other process … we don&#39;t know.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For additional clues, Shara hopes to use Hubble to examine other galaxies that resemble M87, to see whether their jets are also accompanied by such eruptions.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101023_kc_M87-jet-novas-feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="583687" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101023_kc_M87-jet-novas-feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> In a first, genetically modified silkworms produced pure spider silk</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/first-genetically-modified-silkworms-spider-silk<dc:creator><![CDATA[Saima S. Iqbal]]></dc:creator><pubDate> Fri, 13 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132120 </guid><description><![CDATA[An effort to engineer silkworms to produce spider silk brings us closer than ever to exploiting the extraordinary properties of this arachnid fiber. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Spider silk is prized for its unrivaled strength and toughness. But figuring out a way to mass-produce it is no easy feat. Spiders cannot be put to work to pump out the fibers the way silkworms can: They&#39;re extremely territorial and inclined to eat their neighbors, and they refuse to keep at the task for long. So for decades, scientists have tried to genetically-engineer various organisms — including bacteria, yeast, mice, hamsters and even goats — to produce spider silk, but with only partial success.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Now, for the first time, researchers from China have coaxed<a href="https://www.cell.com/matter/fulltext/S2590-2385(23)00421-6" target="_blank" rel="noopener">pure spider silk out of genetically modified silkworms</a> . The material is six times as tough as the Kevlar used in bulletproof vests, the team reports in the Oct. 4 <em>Matter</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The fibers flaunt “better mechanical properties than anybody else has been able to show,” says molecular biologist Randy Lewis, a spider silk expert at Utah State University in Logan who wasn&#39;t involved with the study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The strands are not as <a href="https://www.sciencenews.org/article/silk">strong or as stretchy as natural spider silk</a> , but they are an advance ( <em>SN: 11/7/08</em> ). Previous work in silkworms generated weaker fiber blends of only 30 to 50 percent spider silk.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the new study, the researchers used the gene-editing tool CRISPR/Cas9 to insert the complete instructions for making spider silk protein into silkworms and make sure the protein wound up in the silkworms&#39; silk-making glands. That allowed the team to take advantage of the insect&#39;s natural machinery. Breeding the tweaked silkworms then resulted in some that inherited the spider silk gene from both parents, meaning they could produce purer spider silk.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If the silk someday makes it out of the laboratory, doctors could use it to sew extra-sturdy sutures. Police officers could don stronger armored vests. And a more environmentally friendly fiber could replace common synthetics like nylon and polyester.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Spider silk stands as a strategic resource in urgent need of exploration,” Junpeng Mi, a synthetic biologist from Donghua University in Shanghai, said in a news release. Mi estimates that the surgical applications of spider silk alone could aid millions worldwide.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Yet mass production of spider silk faces hurdles. Mi and colleagues will first need to confirm that the genetic changes they induced in the silkworms will last several generations. If not, manufacturers may need to regularly jump-start the engineering process. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="368" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/092923_si_spider-silk_inline.jpg" alt="A photo of silk worm spun spider silk wrapped around four black tubes." class="wp-image-3132126" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/092923_si_spider-silk_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/092923_si_spider-silk_inline-330x179.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132126">Genetically modified silkworms produced the spider silk wound around these black tubes.</span> <span class="credit wp-credit-3132126">J. Mi</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The researchers would also confront the same challenges of traditional silkworm farmers, including ensuring the insects&#39; health. Biologist Justin Jones, another spider silk researcher at Utah State University, notes that silkworms are notoriously vulnerable to infection.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Even when the silkworms are healthy, these factory workers can create disparate silk fibers. “In the silk world, as we&#39;ve discovered, the real problem is that there are hundreds and hundreds of strains of silkworms out there that farms use, and … they don&#39;t give you the same mechanical properties,” Lewis says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Still, silkworms make one of the most attractive candidates for this type of genetic engineering. Most of the other modified creatures eke out only small amounts of usable fiber, in part because <a href="https://www.sciencenews.org/article/bacteria-can-be-coaxed-making-toughest-kind-spider-silk">their enzymes chop up the DNA responsible for spider silk protein</a> ( <em>SN: 4/2/19)</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> And pumping out protein is just one part of the process; spiders then dissolve the protein in a liquid called dope, and transform the resulting goop into a sturdy fiber. Although silkworms can be tricky to work with, the worms sidestep both challenges: Their bodies are already accustomed to producing silk.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Moving forward, Mi&#39;s team hopes to develop even stronger and stretchier fibers. By incorporating artificial amino acids into the spider silk protein, Mi imagines the researchers could potentially push past even the upper limits of the natural fiber.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/092923_si_spider-silk_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="184312" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/092923_si_spider-silk_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> What a look at more than 3,000 kinds of cells in the human brain tells us</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/human-brain-cells-new-census<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Thu, 12 Oct 2023 19:58:33 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132322 </guid><description><![CDATA[A wide-reaching look at the cells that build the brain, detailed in 21 studies, showcases the brain’s cellular diversity and clues about how it works. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>A new look at the human brain is beginning to reveal the inner lives of its cellular residents.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The human brain holds a dizzying collection of diverse cells, and no two brains are the same, cellularly speaking. Those are the prevailing conclusions of an onslaught of 21 papers published online October 12 in <em>Science</em> , <em>Science Advances</em> and <em>Science Translational Medicine</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The results just start to scratch the surface of understanding the mysteries of the brain. Still, they provide the most intimate look yet at the cells that build the brain, and offer clues about how the brain enables thoughts, actions and memories. The collection of data may also guide researchers in their hunt for the causes of brain disorders such as schizophrenia, Alzheimer&#39;s disease and depression.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The new brain map is a result of a coordinated international research effort called the National Institutes of Health&#39;s Brain Initiative Cell Census Network, or BICCN, which ramped up in 2017. Many of the studies in the collection are based on a powerful technology called single-cell genomics. The method reveals which genes are active inside of a single cell, information that provides clues about the cell&#39;s identity and job.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As part of the BICCN, researchers examined all sorts of brains. One project detailed the cells in small pieces of live brain tissue taken from 75 people undergoing surgery for tumors or epilepsy, an <a href="https://www.sciencenews.org/article/experiment-live-human-brain-helps-scientists-map-nerve-cells">approach that&#39;s been used on smaller scales</a> before ( <em>SN: 8/7/19</em> ). Another looked at samples taken from the brains of 17 deceased children. Still another looked at brain tissue from seven people, seven chimpanzees, four gorillas, three rhesus macaques and three marmosets.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The resolution provided by single-cell genomics revealed details about human brain cells in a way that previous methods couldn&#39;t. “It&#39;s remarkable how well it works,” says Ed Lein, a neuroscientist at the Allen Institute for Brain Science in Seattle and one of the lead researchers in the BICCN group. Collectively, the new studies describe over 3,000 cell types that reside in the human brain.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The main takeaway, Lein says, is that “the brain is really complex, from a cellular perspective.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Amid that complexity, several key insights have already emerged, including hints about how human brains develop, how they vary among people, and how they differ from the brains of close primate relatives.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Growing brains</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some of the studies focused on very young brains. A study of the first two trimesters of brain growth, for instance, turned up previously <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adf9941" target="_blank" rel="noopener">unknown details</a> about the identities of nerve cells in the thalamus, a kind of waystation for information coming into the brain. Many of those cells, called GABAergic neurons, are born elsewhere in the developing brain and migrate into the thalamus.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Other results show that the early years matter, a lot. Seth Ament, a neuroscientist at the University of Maryland School of Medicine in Baltimore, and his colleagues <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/scitranslmed.ade1283" target="_blank" rel="noopener">looked at brain cells in the cerebellum</a> , a brain region at the back bottom of the brain. In children who died with inflammation in their brains, certain kinds of nerve cells there — Purkinje and Golgi neurons — had altered levels of active genes. The pattern, which held across eight brains, suggest that inflammation early in life could alter nerve cell development in certain spots.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I&#39;m amazed we saw something so consistent across the samples,” Ament says.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Unique brains</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some of the studies focused on variability between brain regions and between people.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One study looked at cells from about 100 spots taken from four adult brains. The researchers found, among many other things, that cells called astrocytes <a href="https://doi.org/10.1126/science.add7046" target="_blank" rel="noopener">used their genes differently</a> depending on where they reside. The finding hints that these cells, which are known to help nerve cells form connections and keep brain tissue healthy, may be specialized for their region.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Another study examined <a href="https://doi.org/10.1126/science.adf6812" target="_blank" rel="noopener">eight regions</a> of the neocortex, the wrinkly outer area responsible for sophisticated thinking.  Cells in those regions are somewhat standardized, sorting consistently into 24 categories, the scientists found. But the regions do have differences in the proportions of the cells.  What that means for how these regions work is anybody&#39;s guess.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Similarities also exist between people. Researchers found <a href="https://doi.org/10.1126/science.adf2359" target="_blank" rel="noopener">highly consistent patterns</a> of cells when they compared brain cells from 75 people. But there was plenty of wiggle room, too. Microglia, immune cells in the brain that also sculpt nerve cell connections, were especially unique in the genes they use from person to person, for instance.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Primate brains</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some of the research compares human brains with primate relatives, including chimpanzees, gorillas, rhesus macaques and marmosets. By looking at cells in other primates&#39; brains, Lein says, “we finally get to ask the question about what makes humans unique.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Overall, cells in the middle temporal gyrus, a part of the brain&#39;s cortex, <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.ade9516" target="_blank" rel="noopener">didn&#39;t differ a lot between the primate brains</a> . “It&#39;s really remarkable that this complex cellular makeup is so conserved,” Lein says. “But you also have these changes.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Compared with other primates, human brain cells use certain genes differently — in particular, genes related to how the cells form connections and communicate, researchers found. The analysis also turned up a few hundred genes that appear to behave in human-specific ways in brain cells. The researchers don&#39;t yet know what those genes might be doing.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Imaging neuroanatomist Matthew Glasser cautions that it can be hard to tell exactly which brain areas are comparable among primates. Still, the results are “the first step in something really cool,” says Glasser, of Washington University School of Medicine in St. Louis, who was not involved in these studies.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Even better brain maps are coming</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Overall, the progress represented by these and related results “is truly mind-blowing,” says cortical cartographer David Van Essen, who didn&#39;t work on the new studies. “The community will certainly benefit from what&#39;s coming out in this collection of papers.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But, more importantly, it&#39;s just a glimpse of what&#39;s to come. “It&#39;s not an end point in my view,” says Van Essen, also at Washington University. “It&#39;s more a midpoint.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Ament agrees. “These papers, as important as I think they are, are not the end,” he says. “It&#39;s more the starting of it, and now we have a lot more work to do.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The new brain maps will probably be revised, refined and added to, Lein says. Scientists are already working on the next iterations, which seek to combine zoomed-out views of brain networks and brain behavior with the ultrafine details provided by single-cell technology.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Now that we have these techniques,” Glasser says, “we&#39;re trying to combine them with brain imaging and systems neuroscience to actually try and figure out the puzzle.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101223_ls_new_brain_map_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="100130" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101223_ls_new_brain_map_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>