<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום רביעי, 28 ביוני 2023 21:29:03 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> &quot;זמזום&quot; של גל כבידה חדש עשוי להיות מהחורים השחורים הגדולים ביותר ביקום</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/newfound-gravitational-wave-black-hole<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Thu, 29 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129271 </guid><description><![CDATA[Scientists reported evidence for a new class of gravitational waves, likely created by merging supermassive black holes.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מתחת לפיצוצים, התנגשויות ודפיקות לסירוגין בקוסמוס, מדענים חושדים שפסקול מתנגן ללא הפסקה, שנוצר על ידי אדוות במרחב בזמן השוטף ללא הרף ביקום. אחרי יותר מעשור של חיפושים, ייתכן שמדענים סוף סוף שמעו את המהום הרקע הזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה צוותים של חוקרים מרחבי העולם דיווחו ב-28 ביוני על העדות הברורה הראשונה לגלי הכבידה הללו. בניגוד לגלי כבידה שזוהו בעבר, לחדשים הללו יש אדוות ארוכות להפליא - בקנה מידה של שנות אור. המקור הסביר שלהם: אין ספור זוגות של חורים שחורים ענקיים, אשר חוצים את קדרת החלל בזמן שהם מקיפים זה את זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם התחושה הזו נכונה, התוצאה תספק את ההוכחה הראשונה לכך שזוגות של חורים שחורים מפלצתיים, בעלי מסות פי מיליארדים מזו של השמש, יכולים להתלכד לאחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם גלי הכבידה הם אמיתיים, ואם הם באמת אות לזוגות של חורים שחורים סופר-מסיביים, &quot;זה פלא&quot;, אומרת האסטרופיזיקאית מג אורי מאוניברסיטת ייל. &quot;זה מאוד מעניין, כי בעצם אין לנו שליטה על מה שהחורים השחורים האדירים ביותר עושים.&quot; </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" width="680" height="486" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline1.jpg" alt="תמונה של טלסקופ הרדיו אפלסברג בגרמניה." class="wp-image-3129273" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline1-536x383.jpg 536w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline1-630x450.jpg 630w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline1-260x186.jpg 260w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129273">אסטרונומים השתמשו במגוון טלסקופי רדיו, כולל טלסקופ הרדיו אפלסברג (המוצג) בגרמניה, כדי לנטר פולסרים במצוד אחר גלי כבידה.</span> <span class="credit wp-credit-3129273">טאקן, MPIfR</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלי כבידה מיוצרים על ידי אובייקטים מאסיביים מאיצים. כשהגלים הללו זורמים ביקום, הם מקמטים את מרקם המרחב-זמן שעליו נרקמה המציאות. בשנת 2015, מדענים עם ה-Advanced Laser Interferometer Gravitational-Wave Observatory, או LIGO, <a href="https://www.sciencenews.org/article/gravity-waves-black-holes-verify-einsteins-prediction?mode=magazine&amp;context=1679">זיהו לראשונה גלי כבידה</a> ( <em>SN: 2/11/16</em> ). גלים אלה נוצרו על ידי מיזוגים של <a href="https://www.sciencenews.org/article/gravitational-waves-black-holes-spacetime-ligo-virgo">חורים שחורים זעירים יחסית</a> , חיות שונות לחלוטין מאלה הסופר-מסיביות האורבות במרכזי הגלקסיות ( <em>SN: 2/11/16</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד ש-LIGO קולט גלי כבידה שיכולים להימשך שברירי שנייה בלבד, חורים שחורים סופר-מסיביים שמסתובבים צפויים לשאוב גלים ללא הרף במשך מיליוני שנים, וליצור אדוות שמכסות את הקוסמוס בזמזום הקבוע שלהם. &quot;זהו סוג שונה מאוד של דברים, סוג חדש מאוד של דברים&quot;, אומר חוקר LIGO דניאל הולץ, אסטרופיזיקאי מאוניברסיטת שיקגו. &quot;זה מדהים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברחבי היקום, גלקסיות מתערבבות ומתמזגות באופן קבוע. כפי שהם עושים, חשדו מדענים, החורים השחורים הסופר-מסיביים שלהם יקיפו זה את זה ויפלטו גלי כבידה. זוגות רבים של חורים שחורים יבצעו את הריקוד המסלולי הזה בבת אחת, בגלקסיות המתמזגות הרבות הפזורות בקוסמוס, כולם שולחים את אדוות המרחב-זמן שלהם החוצה לחלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כדור הארץ פשוט מתנגש באקראי על הים הזה של גלי כבידה&quot;, אומרת האסטרופיזיקאית מאורה מקלוהן מאוניברסיטת מערב וירג&#39;יניה במורגנטאון וחברה במצפה הכוכבים של צפון אמריקה לננוהרץ לגלי כבידה, או NANOGrav.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא קל לזהות את ההתערבות הזו של גלי כבידה. למשימה נדרשו מדענים למקגייבר שביל החלב, להפוך את הגלקסיה לגלאי גלי כבידה על ידי תזמון תקתוק דמוי שעון של מתים, שרידים מסתובבים של כוכבים מפוצצים הנקראים פולסרים, אשר פולטים אלומות של גלי רדיו כשהם מסתובבים. אלומות אלו חולפות על פני כדור הארץ במרווחי זמן קבועים, כמו תקתוקים מדויקים של שעון. גלי כבידה הנמתחים וסוחטים את החלל בין הפולסרים לכדור הארץ גורמים לקרציות הפולסרים, הנצפות במגוון טלסקופי רדיו ברחבי העולם, להגיע מוקדם או מאוחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להבטיח שהם רואים את גלי הכבידה, ולא ריצודים לא מעניינים, החוקרים חיפשו סוג מיוחד של מתאם בין פולסרים שונים. פולסרים זה ליד זה בשמיים צריכים להראות תזוזות תזמון דומות, אבל אלו שנמצאים בזוית ישרה זה לזה צריכים להבחין בתזוזות מנוגדות: פעימות פולסר אחד מגיעות מוקדם ואילו של השני מגיעות מאוחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סימן ההיכר המשכנע הזה סוף סוף נצפה, דיווחו חוקרי NANOGrav ב-28 ביוני ב- <em>Astrophysical Journal Letters</em> . &quot;אין שום דבר בטבע שיכול לחקות את זה&quot;, אומרת קיארה מינגרלי, אסטרופיזיקאית מאוניברסיטת ייל וחוקרת NANOGrav. &quot;רק גלי כבידה יכולים לעשות זאת.&quot; התוצאה שלהם התבססה על 15 שנים של ניטור עשרות פולסרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה באמת חומר ממריץ&quot;, אומר האסטרופיזיקאי מייקל קית&#39; מאוניברסיטת מנצ&#39;סטר באנגליה, חבר במערך התזמון האירופי של Pulsar, או EPTA.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צוות EPTA בילה זמן ארוך עוד יותר בבהייה בפולסרים - רבע מאה. &quot;הגענו לנקודה שבה התחלנו לחשוב שאולי האות פשוט כל כך חלש, שלעולם לא נמצא אותו&quot;, אומר קית&#39;. אבל המתאם המעיד בין פולסרים ניכר גם בתוצאות ה-EPTA, שדווחו ב-28 ביוני <em>באסטרונומיה ואסטרופיזיקה</em> עם חוקרים ממערך תזמון הפולסר ההודי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה מדענים חשבו שחורים שחורים סופר-מסיביים בגלקסיות מתמזגות לעולם לא יתקרבו מספיק כדי להתלכד זה עם זה, או כדי לפלוט גלי כבידה כמו אלה שנצפו. &quot;זה למעשה היה נקודה כואבת עבור התחום שלנו במשך שנים רבות&quot;, אומר מינגרלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעומת זאת, <a href="https://www.sciencenews.org/article/black-holes-weird-secrets-early-universe">נראה כי האות של גל הכבידה חזק מהצפוי</a> ( <em>SN</em> : 6/3/23). זה מרמז, &quot;יש הרבה חורים שחורים, הם מתמזגים בשמחה, וגם חורים שחורים גדלים [למסות גדולות] בשמחה רבה&quot;, אומרת האסטרופיזיקאית מרטה וולונטרי ממכון אסטרופיזיקה דה פריז, שלא הייתה מעורבת במחקר החדש. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="680" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline2.jpg" alt="מדענים יצרו גלאי גלי כבידה משביל החלב (קטע מאויר באפור) על ידי ניטור תזמון האותות מעשרות כוכבים מתפוצצים ומסתובבים הנקראים פולסרים (כוכבים כחולים) כפי שנצפו מכדור הארץ (כוכב צהוב)." class="wp-image-3129276" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline2-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline2-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline2-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline2-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline2-214x214.jpg 214w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129276">מדענים יצרו גלאי גלי כבידה משביל החלב (קטע מאויר באפור) על ידי ניטור תזמון האותות מעשרות כוכבים מתפוצצים ומסתובבים הנקראים פולסרים (כוכבים כחולים) כפי שנצפו מכדור הארץ (כוכב צהוב).</span> <span class="credit wp-credit-3129276">NANOGrav</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבודה עתידית יכולה לחשוף יותר על חורים שחורים סופר מסיביים וסביבתם, אומר האסטרונום ריאן שאנון מאוניברסיטת סווינבורן לטכנולוגיה במלבורן, אוסטרליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הבנה טובה יותר של הדמוגרפיה של החורים השחורים העל-מסיביים האלה תעזור לנו להבין איך גלקסיות נוצרות ומתפתחות&quot;, אומרת שאנון, חוקרת במערך התזמון של Parkes Pulsar באוסטרליה, שדיווחה גם על תוצאות עצמאיות ב- <em>Astrophysical Journal Letters</em> and <em>Publications של האגודה האסטרונומית של אוסטרליה</em> . מאמץ לטווח קצר יותר, של מערך תזמון Pulsar הסיני, דיווח על תוצאותיו <em>במחקר באסטרונומיה ואסטרופיזיקה</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוותים הפסיקו להכריז על זיהוי ברזל של הרקע של גלי כבידה, אלא הציגו את תוצאותיהם כראיות חזקות לאדוות. בהתחשב בנפרד, התוצאות שלהם לא ממש עומדות בסטנדרטים המחמירים ביותר למובהקות סטטיסטית שנקבעו על ידי פיזיקאים. בעבודה עתידית, הצוותים מתכננים לשלב את הנתונים שלהם, בתקווה לגבש עוד יותר את הגילוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ולמרות שחורים שחורים סופר מסיביים הם ההסבר הפשוט ביותר למקורות הגלים, החוקרים עדיין לא יכולים לשלול מקור אקזוטי יותר. לדוגמה, האדוות עשויות להיווצר מאינפלציה, התקופה שאחרי המפץ הגדול, שבה חושבים שהיקום <a href="https://www.sciencenews.org/article/inflation-trial">התרחב במהירות מדהימה</a> ( <em>SN: 7/13/12</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא משנה מה המקור, למחקר העתידי של גלי הכבידה הללו יהיו השפעות אדווה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="609500" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> חרקי סקווש צעירים מחפשים קקי של מבוגרים עבור חיידק חיוני</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/young-squash-bugs-adult-poop-microbe<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Wed, 28 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129245 </guid><description><![CDATA[Squash bug nymphs don’t rely on their parents to pick up a bacterium they’d die without. They find it on their own.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עבור פשפשי סקווש צעירים, לגימה מלאה בצואה יכולה לעזור לחיידקים לרדת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פשפשי סקווש ( <em>Anasa tristis</em> ) הם מזיק חקלאי עיקרי, ושותף חיידקי בשם <em>Caballeronia</em> חיוני להישרדותם. כדי לאסוף את החיידקים, פשפשי דלעת <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(23)00724-8" target="_blank" rel="noopener">צעירים, נכנסים לקקי בוגרים בסביבה</a> , מדווחים חוקרים ב-10 ביולי <em>Current Biology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם הנימפות לא מוצאות את החיידק, הן מתות, אומר הביולוג האבולוציוני והאקולוג ההתנהגותי סקוט וילה ממכללת דוידסון בצפון קרוליינה. ו- <em>Caballeronia</em> אין בשפע בסביבה. אז הצורך להסתדר לבד זו אסטרטגיה מסוכנת, אומר וילה. &quot;אם זה כל כך חשוב, למה לעזאזל הם לא שמו אותם על מגש לילדים שלהם?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חרקים רבים אחרים עושים בדיוק את זה. הנקבות עושות את צרכיהן על הביצים שלהן, ומשאירות אחריהן חיידקים חיוניים שהצעירים שלהן יכולים לבלוע. אבל לא היה ברור כיצד נימפות פשפש סקווש רכשו את <em>Caballeronia</em> . להבין את זה יכול להוביל לדרכים לקטוע את שרשרת האספקה ​​של החיידקים כדי לשלוט באוכלוסיית המזיק, אומר וילה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התגלית המדאיגה הגיעה כאשר וילה ועמיתיו תפסו פשפש סקווש בוגר עושה קקי במצלמה בזמן שעבדו על מחקר אחר. נימפות נהרו אל הצואה והחלו להאכיל. כשהצוות נתן לנימפות בחירה בין מלוא הפה של תמיסת מלח או קקי עם החיידקים, החרקים נמשכו בעוצמה לצואה. מתוך 229 אירועים מתועדים, כולם פרט לשלושה היו מעורבים בקקי המכיל חיידקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נימפות העדיפו גם קקי נטול חיידקים או את החיידקים לבדם על פני מלח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה גם שהאטרקציה עשויה להיות ספציפית למין. החרקים היו פחות מוצלחים בלקטוף <em>את Caballeronia</em> מהצואה השייכת לקרוב משפחתם <em>A. andresii</em> , עוד חיידק סקווש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדוע <em>Caballeronia</em> היא המפתח עבור חרקים סקווש אינו ברור, אומר מחבר שותף ג&#39;ייסון צ&#39;ן, אקולוג מיקרוביאלי ואנטומולוג מאוניברסיטת אמורי באטלנטה. אבל החיידקים כנראה עוזרים להבטיח שהחרקים יקבלו את החומרים המזינים שהם צריכים מהתזונה שלהם.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062723_eg_squash_bug_poop_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="918131" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062723_eg_squash_bug_poop_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לפני 200 שנה, החור השחור המרכזי של שביל החלב התעורר לזמן קצר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/milky-way-black-hole-active<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Wed, 28 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129112 </guid><description><![CDATA[The black hole is thought to be mostly quiet and dim. Now, glowing cosmic clouds have revealed the behemoth’s last flare. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מתישהו בין המהפכה האמריקאית לבין הבהלה לזהב בקליפורניה, החור השחור בלבו של שביל החלב התעורר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החור השחור, הנקרא מזל קשת A*, שקט ואפלולי מאז התגלה בשנות ה-90. נהוג לחשוב שהוא היה שקט במשך עידנים. אבל לפני בערך 200 שנה, החור השחור, כפי שנראה מכדור הארץ, <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06064-x" target="_blank" rel="noopener">התבהר לפתע כשהוציא התלקחות קצרה של קרני רנטגן</a> , מדווחים חוקרים ב-21 ביוני ב- <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במרחק של כ-26,000 שנות אור, &quot;קשת A* הוא החור השחור העל-מאסיבי הקרוב ביותר אלינו&quot;, אומר האסטרונום פרדריק מרין מאוניברסיטת שטרסבורג בצרפת. &quot;אבל זה רדום.&quot; אם החור השחור צובר חומר מהדיסק שמסביבו של גז ואבק בכלל עכשיו, זה בקצב נמוך, מה <a href="https://www.sciencenews.org/article/black-hole-milky-way-first-image-event-horizon-telescope">שמקשה על התבוננות</a> בהמה ( <em>SN: 5/12/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני כ-30 שנה, אסטרונומים זיהו קרני רנטגן בהירות מענני גז גדולים במרכז הגלקטי. אחד ההסברים היה שבשלב מסוים, מזל קשת A* ירה דופק של רנטגן לחלל לאחר שאכל חומר קוסמי, <a href="https://www.sciencenews.org/article/black-hole-once-glowed-brightly">והעננים תיעדו את הזוהר</a> ( <em>SN: 24/4/08</em> ). אבל מקורות רנטגן אחרים היו אפשריים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרין ועמיתיו השתמשו בלוויין Imaging X-ray Polarimetry Explorer של נאס&quot;א כדי למדוד את הקיטוב, או הכיוון, של קרני הרנטגן. &quot;כיוון זה יכול לשמש כמצפן, המצביע על מקור הפליטה&quot;, אומר מרין. וזה הצביע ישר על החור השחור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקיטוב הזה מצביע גם על כך שהאור הגיע לפחות מפולס אחד של רנטגן לפני כ-200 שנה, אומר הצוות. הקרינה של קרני הרנטגן מצביעה על כך שהחור השחור גדל פתאום פי מיליון מבהיר כמו שהוא עכשיו. לא ידוע באיזו תדירות מתרחשים פולסים כאלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם לא ברור מה בדיוק גרם לקשת A* להתלקח. &quot;זה יכול להיות ענן מולקולרי ענק שהצטבר באיטיות, או כוכב גדול מאוד שעבר והצטבר בבת אחת&quot;, אומר מרין. &quot;אנחנו עדיין לא יודעים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062223_LG_MilkyWaysBlackHole_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="102700" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062223_LG_MilkyWaysBlackHole_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מחשבים קוונטיים עלולים לשבור את האינטרנט. הנה איך לשמור את זה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/quantum-computers-break-internet-save<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Wed, 28 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Quantum Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128994 </guid><description><![CDATA[Today's encryption schemes will be vulnerable to future quantum computers, but new algorithms and a quantum internet could help. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">לשמור סודות זה קשה. ילדים יודעים את זה. סלבריטאים יודעים את זה. גם מומחי ביטחון לאומי יודעים זאת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וזה עומד להיות אפילו יותר קשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תמיד יש מישהו שרוצה להיכנס לפרטים העסיסיים שאנחנו מעדיפים להסתיר. עם זאת, בכל רגע, כמויות בלתי ידועות של מידע פרטי רוכסות לאורך כבלי אינטרנט וסיבים אופטיים. הפרטיות של המידע הזה מסתמכת על הצפנה, דרך לערבב נתונים מתמטית כדי למנוע מכל חטטניות לפענח אותם - אפילו בעזרת מחשבים רבי עוצמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הבסיס המתמטי של הטכניקות הללו נמצא תחת איום מצד אויב שעד לאחרונה נראה היפותטי: מחשבים קוונטיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנות ה-90, מדענים הבינו שמחשבים אלה יכולים לנצל את הפיזיקה המוזרה של הממלכה הזעירה של אטומים ואלקטרונים כדי לבצע סוגים מסוימים של חישובים מחוץ להישג ידם של מחשבים סטנדרטיים. זה אומר שברגע שהמכונות הקוונטיות יהיו חזקות מספיק, הן יכולות לפצח את המנעולים המתמטיים על נתונים מוצפנים, ולחשוף את סודות העולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחשבים הקוונטים של היום הם הרבה יותר מדי עלובים מכדי להביס את אמצעי האבטחה הנוכחיים. אבל עם מכונות קוונטיות חזקות יותר המופעלות באופן קבוע על ידי אנשים כמו IBM וגוגל, מדענים, ממשלות ואחרים מתחילים לפעול. מומחים מפיצים את הבשורה שהגיע הזמן להתכונן לאבן דרך שחלקם מכנים Y2Q. זו השנה שבה מחשבים קוונטיים יקבלו את היכולת לפצח את תוכניות הקידוד ששומרות על תקשורת אלקטרונית מאובטחת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם ההצפנה הזו תישבר אי פעם&quot;, אומר המתמטיקאי מישל מוסקה, &quot;זה יהיה קטסטרופה מערכתית&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Y2Q מגיע. מה זה אומר?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההצפנה חודרת לחיים הדיגיטליים - שמירה על אימיילים, נתונים פיננסיים ורפואיים, עסקאות קניות מקוונות ועוד. ההצפנה שזורה גם בשפע של מכשירים פיזיים המשדרים מידע, ממכוניות ועד שואבי רובוט ועד למוניטורים של תינוקות. ההצפנה אפילו מאבטחת תשתיות כמו רשתות חשמל. הכלים ש-Y2Q מאיימים נמצאים בכל מקום. &quot;ההימור פשוט גבוה מבחינה אסטרונומית&quot;, אומר מוסקה, מאוניברסיטת ווטרלו בקנדה, שהוא גם מנכ&quot;ל חברת אבטחת הסייבר evolutionQ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השם Y2Q רומז לבאג Y2K הידוע לשמצה, שאיים <a href="https://www.sciencenews.org/archive/year-2000-chip-danger-looms-large">ליצור הרס מחשבים</a> בשנת 2000 מכיוון שהתוכנה השתמשה בדרך כלל רק בשתי ספרות לציון השנה ( <em>SN: 1/2/99, עמ&#39; 4</em> ). Y2Q היא בעיה מערכתית דומה, אבל במובנים רבים, זו לא השוואה הוגנת. התיקון עבור Y2Q הוא הרבה יותר מורכב משינוי אופן ייצוג התאריכים, ומחשבים כעת כרוכים בחברה באופן בלתי נפרד אפילו יותר מאשר לפני שני עשורים. בנוסף, אף אחד לא יודע מתי Y2Q יגיע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתמודדות עם איום Y2Q, קריפטוגרפיה - המחקר והתרגול של טכניקות המשמשות לקידוד מידע - עומדת בפני שיפוץ. מדענים ומתמטיקאים עובדים כעת בדחיפות כדי להתכונן לאותו תאריך לא ידוע על ידי תכנון דרכים חדשות להצפנת נתונים שלא יהיו רגישים לפענוח קוונטי. מאמץ בראשות המכון הלאומי לתקנים וטכנולוגיה של ארה&quot;ב, או NIST, שואף לשחרר תקנים חדשים עבור אלגוריתמי הצפנה פוסט-קוונטיים כאלה בשנה הבאה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים, מאמץ לטווח ארוך יותר דורש גישה שלא ניתן להצטרף אליהם: שימוש בטכנולוגיה קוונטית כדי לבנות אינטרנט קוונטי מאובטח יותר. מדענים ברחבי העולם בונים רשתות המעבירות מידע קוונטי הלוך ושוב בין ערים, רודפות אחר חלום התקשורת שבאופן תיאורטי עשויה להיות חסינה מפני פריצה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כיצד פועלת הצפנת מפתח ציבורי</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם אתה רוצה לשתף הודעה סודית עם מישהו, אתה יכול להצפין אותה, לבלבל את המידע בצורה כזו שאפשר לפענח אותה מאוחר יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תלמידי בית ספר עשויים לעשות זאת באמצעות צופן פשוט: לדוגמה, החליפו את האות A במספר 1, B ב-2 וכן הלאה. כל מי שמכיר את המפתח הסודי הזה המשמש להצפנת ההודעה יכול מאוחר יותר לפענח את ההודעה ולקרוא אותה - בין אם זה הנמען המיועד או חבר אחר לכיתה ערמומי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זוהי דוגמה פשוטה למה שנקרא קריפטוגרפיה של מפתח סימטרי: אותו מפתח משמש לקידוד ופענוח של הודעה. בתקשורת רצינית יותר, המפתח יהיה הרבה יותר מורכב - למעשה בלתי אפשרי לאף אחד לנחש. אבל בשני המקרים, אותו מפתח סודי משמש לקידוד ולפענוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אסטרטגיה זו שימשה בקריפטוגרפיה במשך אלפי שנים, אומר מדען המחשב פיטר שוואבה ממכון מקס פלנק לאבטחה ופרטיות בבוכום, גרמניה. &quot;הוא שימש בהקשר צבאי או שהוא שימש בין אוהבים שלא היו אמורים לאהוב זה את זה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל בעולם המודרני המחובר הגלובלית, לקריפטוגרפיה של מפתח סימטרי יש בעיה. איך משיגים את המפתח הסודי למישהו בצד השני של הפלנטה, מישהו שמעולם לא פגשת, מבלי שאף אחד אחר ישים עליו את היד?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לפתור את התלבטות הזו, בשנות ה-70 המצפנים המציאו קריפטוגרפיה של מפתח ציבורי, המשתמשת בתחבולות מתמטיות מיוחדות כדי לפתור את חידת המפתח הסימטרי. הוא משתמש בשני מפתחות שונים הקשורים מתמטית. מפתח ציבורי משמש להצפנת הודעות, ומפתח פרטי הקשור מתמטית מפענח אותן. תגיד שאליס רוצה לשלוח הודעה לבוב. היא מחפשת את המפתח הציבורי שלו ומשתמשת בו כדי לטרוף את התקשורת שלה. רק בוב, עם המפתח הפרטי שלו, יכול לפענח אותו. לכל חטטנים שיירטו את ההודעה, זה חסר משמעות.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך להחליף סודות עם זרים</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קריפטוגרפיה של מפתח ציבורי מאפשרת לאנשים במקומות רחוקים שמעולם לא נפגשו לשתף מידע סודי. מפתח זמין לציבור משמש לקידוד ההודעה הנשלחת, ומפתח פרטי שונה אך קשור מבחינה מתמטית - הידוע רק לנמען המיועד - משמש לפענוח ההודעה. </p><figure class="wp-block-image alignwide"><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_desktop-800x202.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_desktop-680x172.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_desktop-330x83.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_desktop-768x194.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_desktop.jpg 1030w" width="800" height="202" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, (max-width: 1439px) 60vw, 894px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_mobile-556x450.jpg 556w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_mobile-474x383.jpg 474w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_mobile-230x186.jpg 230w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_mobile.jpg 680w" width="556" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_mobile-556x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="תרשים מראה כיצד פועלת הצפנת מפתח ציבורי. ההודעה הראשונית היא: &quot;בוב, היזהר ממחשבים קוונטיים מגיעים. אליס.&quot; ואז המפתח הציבורי של בוב מצפין את ההודעה. הגרסה המוצפנת היא מחרוזת של תווים אקראיים. לאחר מכן המפתח הפרטי של בוב מפענח את ההודעה, והגרסה המפוענחת מוצגת בסוף התרשים. שני המפתחות שונים אך קשורים מתמטית." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_mobile-556x450.jpg 556w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_mobile-474x383.jpg 474w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_mobile-230x186.jpg 230w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, (max-width: 1439px) 60vw, 894px" data-attachment-id="3129041" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061723_quantum_inline1_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_mobile.jpg" data-orig-size="680,550" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061723_quantum_inline1_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_mobile-474x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline1_mobile-556x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3129041">C. CHANG</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3129042">C. CHANG</span> </figcaption></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> מקור: D. MOODY</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טכניקות מפתח ציבורי משמשות גם ליצירת חתימות דיגיטליות. החתימות האלה מאמתות שמישהו באינטרנט באמת הוא מי שהוא אומר שהוא, אז אתה יודע שאתה באמת מוריד את האפליקציה החדשה הזו מאפל, לא איזה חיקוי מרושע. רק הבעלים של מפתח פרטי יכול לחתום על ההודעה, אבל כל אחד יכול להשתמש במפתח הציבורי כדי לאמת את האותנטיות שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההצפנה של המפתח הציבורי שמחלחלת לאינטרנט פגיע ישירות למחשבים קוונטיים בקנה מידה מלא. יתרה מכך, קריפטוגרפיה של מפתח סימטרי מסתמכת לעתים קרובות על קריפטוגרפיה של מפתח ציבורי כדי לשתף את המפתח הסודי הדרוש לתקשורת. זה מעמיד את רוב אבטחת האינטרנט תחת איום.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מדוע מחשבים קוונטיים יאיימו על קריפטוגרפיה של מפתח ציבורי</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם הצפנת מפתח ציבורי שומרת על הנתונים שלך מוסתרים מתחת ללוחות הרצפה, אז כדי לקרוא את המידע הזה, אתה צריך לבנות דרך פנימה. אתה צריך להיות מסוגל לגשת לנתונים עם המפתח הפרטי שלך. &quot;חייבת להיות דלת סודית איפשהו שם, שאם אני דופק בדרך הנכונה, היא נפתחת&quot;, אומר מוסקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניית דלת דלת כזו דורשת טקטיקות מתמטיות מיוחדות, המבוססות על פעולות שקל לבצע בכיוון אחד אך קשות בכיוון ההפוך. הכפלת שני מספרים ראשוניים יחד היא עבודה מהירה עבור מחשב, גם אם המספרים גדולים מאוד. אבל זה גוזל הרבה יותר זמן למחשב לחשב את הנתונים הראשוניים מהמוצר שלו. עבור מספרים גדולים מספיק, זה בלתי אפשרי לעשות בפרק זמן מעשי עם מחשב רגיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האתגר של מציאת הגורמים העיקריים של מספר גדול עומד מאחורי אחד הסוגים העיקריים של הצפנת מפתח ציבורי המשמש כיום, המכונה RSA. האקר המשתמש במחשב קלאסי לא יוכל להסיק את המפתח הפרטי מהמפתח הציבורי. בעיה מתמטית נוספת, המכונה בעיית הלוגריתם הבדיד, היא רחוב חד סטרי דומה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שתי הבעיות המתמטיות הללו עומדות בבסיס כמעט כל הקריפטוגרפיה של המפתח הציבורי שנמצאת בשימוש כיום. אבל מחשב קוונטי חזק מספיק יפוצץ את דלתות הפח שלהם לרווחה. &quot;כל האלגוריתמים האלה של מפתח ציבורי פגיעים למתקפה שיכולה להתבצע רק על ידי מחשב קוונטי&quot;, אומרת המתמטיקאית אנג&#39;לה רובינסון מ-NIST, ב-Gaithersburg, Md. &quot;כל העולם הדיגיטלי שלנו מסתמך על אלגוריתמים פגיעים קוונטיים. ”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פגיעות זו התגלתה בשנת 1994, כאשר המתמטיקאי פיטר שור, כיום ב-MIT, המציא אלגוריתם שיאפשר למחשבים קוונטיים לפתור את שתי הבעיות המתמטיות הללו. במכונות קוונטיות, הסיביות, <a href="https://www.sciencenews.org/article/quarter-century-ago-qubit-was-born">הנקראות qubits</a> , יכולות לקבל ערכים של 0 ו-1 בו זמנית, מצב המכונה סופרפוזיציה. וניתן לקשר קיוביטים זה לזה באמצעות החיבור הקוונטי הנקרא הסתבכות, המאפשר טקטיקות חדשות כמו זו של שור ( <em>SN: 7/8/17 ו-7/22/17, עמ&#39; 34</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אז זה היה מאמר תיאורטי מעניין. מחשבים קוונטיים היו חלום רחוק&quot;, אומר המתמטיקאי דסטין מודי מ-NIST, &quot;אבל זה לא היה איום מעשי&quot;. מאז, יש <a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-computers-are-about-get-real">תנופת מחשוב קוונטי</a> ( <em>SN: 7/8/17 ו-7/22/17, עמ&#39; 28</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המכונות נבנות באמצעות קיוביטים העשויים מחומרים שונים - מאטומים בודדים ועד לכתמי סיליקון ועד מוליכים-על (שמוליכים חשמל ללא התנגדות) - אבל כולם מחושבים לפי כללי קוונט. למחשב הקוונטי המוליך-על של יבמ Osprey, למשל, יש 433 קיוביטים. זה עלייה מחמשת הקיוביטים של המחשב ש-IBM נחשפה ב-2016. החברה מתכננת להשיק אחד עם יותר מאלף קיוביטים השנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה עדיין רחוק מסף Y2Q: כדי לשבור את הצפנת RSA, מחשב קוונטי <a href="https://quantum-journal.org/papers/q-2021-04-15-433/" target="_blank" rel="noopener">יזדקק ל-20 מיליון קיוביטים</a> , דיווחו חוקרים ב-2021 ב- <em>Quantum</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוסקה מעריכה שב-15 השנים הבאות, יש סיכוי של כ-50 אחוז למחשב קוונטי חזק מספיק כדי לשבור הצפנה סטנדרטית של מפתח ציבורי. זה אולי נראה כמו הרבה זמן, אבל מומחים מעריכים ששיפוצי קריפטוגרפיה גדולים קודמים נמשכו כ-15 שנים. &quot;זה לא תיקון של יום שלישי&quot;, אומר מוסקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האיום דחוף עוד יותר מכיוון שהנתונים שאנו שולחים היום עלולים להיות פגיעים למחשבים קוונטיים שעדיין לא קיימים. האקרים יכולים לאסוף מידע מוצפן כעת, ומאוחר יותר לפענח אותו ברגע שמחשב קוונטי רב עוצמה יהיה זמין, אומר מוסקה. &quot;אלה רק חדשות רעות אם לא נקדים את זה&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אלגוריתמים חדשים יכולים להגן על האבטחה שלנו</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להקדים את הבעיה היא המטרה של מודי, רובינסון ואחרים שהם חלק מהמאמץ של NIST לבחור ולתקן הצפנה פוסט-קוונטית וחתימות דיגיטליות. טכניקות כאלה יצטרכו לסכל האקרים באמצעות מכונות קוונטיות, תוך הגנה מפני פריצות קלאסיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר ש-NIST הוציאה קריאה לאלגוריתמים פוסט-קוונטיים ב-2016, הצוות קיבל עשרות תוכניות מוצעות. החוקרים מיינו את המועמדים, תוך שקלול שיקולים כולל רמת האבטחה שסופקה והמשאבים החישוביים הדרושים לכל אחד מהם. לבסוף, ביולי 2022, NIST הכריזה על ארבע תוכניות שעלו לפסגה. ברגע שהסטנדרטים הסופיים לאותם אלגוריתמים יהיו מוכנים ב-2024, ארגונים יכולים להתחיל לעשות את הקפיצה הפוסט-קוונטית. בינתיים, NIST ממשיכה לשקול מועמדים נוספים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקביל למאמצים של NIST, אחרים תומכים במאמץ הפוסט-קוונטי. במאי 2022, הבית הלבן <a href="https://www.whitehouse.gov/briefing-room/statements-releases/2022/05/04/national-security-memorandum-on-promoting-united-states-leadership-in-quantum-computing-while-mitigating-risks-to-vulnerable-cryptographic-systems/" target="_blank" rel="noopener">פרסם תזכיר שקבע את 2035</a> כמטרה של סוכנויות ממשלתיות בארה&quot;ב לעבור פוסט-קוונטי. בנובמבר הודיעה גוגל שהיא כבר <a href="https://cloud.google.com/blog/products/identity-security/why-google-now-uses-post-quantum-cryptography-for-internal-comms" target="_blank" rel="noopener">משתמשת בהצפנה פוסט-קוונטית</a> בתקשורת פנימית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה מהאלגוריתמים שנבחרו על ידי NIST חולקים בסיס מתמטי - טכניקה הנקראת קריפטוגרפיה מבוססת סריג. הוא מסתמך על בעיה הכוללת תיאור של סריג, או רשת של נקודות, באמצעות קבוצה של חצים או וקטורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במתמטיקה, סריג מתואר על ידי קבוצה של וקטורים המשמשים לייצורו. קחו בחשבון את מנהטן. גם אם מעולם לא ראיתם מפה של העיר, תוכלו לשחזר את הרשת שלה באופן גס באמצעות שני חצים, האחד באורך ובכיוון של בלוק שדרה והשני תואם לבלוק רחוב. בהפחתת המוזרויות של העיר, כמו וריאציות באורך בלוקים, פשוט תציב חצים מקצה לקצה עד שתמפת את כל הרשת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל יש קבוצות מסובכות יותר של וקטורים שיכולות לשחזר את הרשת של העיר. דמיינו שני חצים שמתחילים, למשל, בפארק וושינגטון סקוור במנהטן התחתית, כאשר אחד מצביע על טיימס סקוור במידטאון והשני על ציון דרך סמוך, האמפייר סטייט בילדינג. בבחירה נכונה, ניתן להשתמש בשני וקטורים כאלה - בקושי רב יותר - כדי למפות את הרשת של העיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעיה מתמטית הנקראת בעיית הווקטור הקצרה ביותר שואלת: בהינתן קבוצה של וקטורים ארוכים היוצרים סריג, מהו הווקטור הקצר ביותר שניתן להשתמש בו כחלק מקבוצה לייצור הרשת? אם כל מה שידעתם על העיר היה מיקומם של שלושת ציוני הדרך הללו, זו תהיה משימה לא קטנה להוציא את הווקטור הקצר ביותר שמתאים לבלוקים של העיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עכשיו, תמונה עושה את זה לא עבור מפה דו-ממדית, אלא במאות ממדים. זו בעיה שנחשבת כל כך קשה שאף מחשב, קוונטי או קלאסי, לא יוכל לעשות אותה בפרק זמן סביר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקושי של בעיה זו הוא מה שעומד בבסיס החוזק של מספר אלגוריתמי הצפנה פוסט-קוונטיים. בקריפטוגרפיה מבוססת סריג, משתמשים בוקטור קצר ליצירת המפתח הפרטי, והווקטורים הארוכים מייצרים את המפתח הציבורי.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עזרה מהבעיה הווקטורית הקצרה ביותר</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מתכניות הצפנה פוסט-קוונטיות מסתמכות על מה שמכונה בעיית הווקטור הקצרה ביותר. קח קבוצה של שני וקטורים ארוכים (ירוק משמאל). על ידי הצבת הוקטורים האלה מקצה לקצה, אפשר להתחקות אחר רשת של נקודות (כחול). הבעיה הוקטורית הקצרה ביותר היא למצוא את הקצר מבין הוקטורים (החץ האופקי ברשת בצד ימין) שניתן להשתמש בו כדי להתחקות אחר אותה רשת. זה לא כל כך קשה בשני מימדים. אבל בשימוש להצפנה, הבעיה חייבת להיפתר במאות ממדים, משימה כמעט בלתי אפשרית. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="307" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline2.jpg" alt="התמונה כוללת שתי תיבות שכל אחת מציגה וקטורים. התיבה משמאל מציגה שני וקטורים ארוכים על רשת של נקודות כחולות. התיבה מימין מציגה שני וקטורים קצרים יותר על רשת של נקודות כחולות." class="wp-image-3129044" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline2-330x149.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3129044">D. MOODY AND A. ROBINSON/ <em>IEEE SECURITY &amp; PRIVACY</em> 2022</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוכניות פוסט-קוונטיות אחרות ש-NIST נחשבות מבוססות על בעיות מתמטיות שונות. כדי לבחור בין האפשרויות, השיקול העיקרי של מתמטיקאי NIST היה עוצמת האבטחה של כל אלגוריתם. אבל אף אחד מהאלגוריתמים האלה לא הוכח באופן סופי כבטוח מפני מחשבים קוונטיים, ואפילו לא מחשבים קלאסיים. אלגוריתם אחד שנחשב במקור על ידי NIST, שנקרא SIKE, נשבר מאוחר יותר. <a href="https://link.springer.com/chapter/10.1007/978-3-031-30589-4_15" target="_blank" rel="noopener">לקח רק 10 דקות לפצח במחשב רגיל</a> , דיווחו חוקרים באפריל ב- <em>Advances in Cryptology - EUROCRYPT 2023</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שזה עשוי להיראות כמו כישלון, התמוטטות SIKE יכולה להיחשב להתקדמות. האמונה באבטחת אלגוריתמים קריפטוגרפיים נובעת מניסוי באש. &quot;ככל שאנשים חכמים מנסים לשבור משהו ולהיכשל, כך נוכל לקבל יותר ביטחון שבעצם קשה לשבור אותו&quot;, אומר שוואבה. חלק מהאלגוריתמים חייבים לגווע בתהליך.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אינטרנט קוונטי יכול לחזק את האבטחה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפיזיקה הקוונטית לוקחת, אבל גם היא נותנת. טכניקה קוונטית שונה יכולה לאפשר תקשורת עם אבטחה מוכחת מתמטית. זה אומר שאינטרנט קוונטי עתידי יכול, תיאורטית לפחות, להיות בטוח לחלוטין מפני פריצות קוונטיות וקלאסיות כאחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על ידי העברת פוטונים - חלקיקי אור - ומדידת תכונותיהם עם ההגעה, ניתן ליצור מפתח פרטי משותף שבטוח לאימות מצותתים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התפלגות מפתח קוונטי זו, או QKD, מסתמכת על עיקרון של פיזיקת קוונטים הנקרא משפט אי-שיבוט. בעיקרו של דבר, אי אפשר להעתיק מידע קוונטי. כל ניסיון לעשות זאת ישנה את המידע המקורי, ויגלה שמישהו חטט. &quot;מישהו שניסה ללמוד את המידע הזה בעצם ישאיר אחריו טביעת אצבע&quot;, אומר מהנדס הקוונטים נולן ביטנר מהמעבדה הלאומית Argonne בלמונט, איל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המוזרות הזו של פיזיקת הקוונטים מאפשרת לשני אנשים לחלוק מפתח סודי, ועל ידי השוואת הערות, לקבוע אם המפתח יורט לאורך הדרך. אם ההשוואות האלה לא תואמות כצפוי, מישהו צותת. המתקשרים משליכים את המפתח שלהם ומתחילים מחדש. אם אין סימן למשחק פסול, הם יכולים להשתמש בבטחה במפתח הסודי המשותף שלהם כדי להצפין את התקשורת שלהם ולשלוח אותו דרך האינטרנט הרגיל, בטוח באבטחתו. זהו פתרון קוונטי לבעיה כיצד שני צדדים יכולים לחלוק מפתחות סודיים מבלי להיפגש. אין צורך בדלת מתמטית שעלולה להיות פגיעה לטקטיקה שלא התגלתה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל QKD לא יכול להיעשות בערוצים רגילים. היא דורשת רשתות קוונטיות, שבהן נוצרים פוטונים, נשלחים רוכסנים לאורך סיבים אופטיים ומטופלים בקצה השני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רשתות כאלה כבר עוברות דרך ערים נבחרות בעולם. אחד חוט דרך פרברי שיקגו מאוניברסיטת שיקגו למעבדת ארגון ו-Fermilab בבטאוויה, לאורך 200 קילומטרים בסך הכל. בסין, רשת ענפה מחברת בין ערים לאורך עמוד שדרה של יותר מ-2,000 קילומטרים העובר מבייג&#39;ין לשנגחאי, יחד עם שני לוויינים קוונטיים המקרינים פוטונים באוויר. רשת קוונטית חוצה קוריאה הדרומית, ורשת אחרת מקשרת מספר ערים בבריטניה. ישנן רשתות בטוקיו ובהולנד - הרשימה עוד ארוכה, ויבואו עוד. </p><div class="image-desktop" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="550" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline3_desktop.jpg" alt="מפה המציגה לוויין קוונטי המקרין פוטונים לתחנות קרקע ב-Xinglong ו-Nanshan. תחנת Xinglong מתחברת לרשת המשתרעת עד שנחאי." class="wp-image-3129040" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline3_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline3_desktop-474x383.jpg 474w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline3_desktop-556x450.jpg 556w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline3_desktop-230x186.jpg 230w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129040">רשת קוונטית בסין משתרעת על פני יותר מ-2,000 קילומטרים מבייג&#39;ין לשנגחאי וכוללת לוויין קוונטי המקרין פוטונים לתחנות קרקע ב-Xinglong וב-Nanshan. רשתות קוונטיות אחרות נבנות ונבדקות ברחבי העולם.</span> <span class="credit wp-credit-3129040">י.-א. CHEN <em>ET AL</em> / <em>NATURE</em> 2021, מותאם על ידי C. CHANG</span> </figcaption></figure></div><div class="image-mobile" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="550" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline3_mobile.jpg" alt="מפה המציגה לוויין קוונטי המקרין פוטונים לתחנות קרקע ב-Xinglong ו-Nanshan. תחנת Xinglong מתחברת לרשת המשתרעת עד שנחאי." class="wp-image-3129039" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline3_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline3_mobile-474x383.jpg 474w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline3_mobile-556x450.jpg 556w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline3_mobile-230x186.jpg 230w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129039">רשת קוונטית בסין משתרעת על פני יותר מ-2,000 קילומטרים מבייג&#39;ין לשנגחאי וכוללת לוויין קוונטי המקרין פוטונים לתחנות קרקע ב-Xinglong וב-Nanshan. רשתות קוונטיות אחרות נבנות ונבדקות ברחבי העולם.</span> <span class="credit wp-credit-3129039">י.-א. CHEN <em>ET AL</em> / <em>NATURE</em> 2021, מותאם על ידי C. CHANG</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רבות מהרשתות הללו הן מיטות בדיקה המשמשות חוקרים לחקר הטכנולוגיה מחוץ למעבדה. אבל חלקם מקבלים שימוש בעולם האמיתי. הבנקים משתמשים ברשת של סין, והקישורים של דרום קוריאה לסוכנויות ממשלתיות. חברות כמו ID Quantique, שבסיסה בשוויץ, מציעות מכשירי QKD מסחריים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האבטחה של QKD מוכחת מתמטית, אבל רשתות קוונטיות יכולות לא להיענות מהערבות הזו בפועל. הקושי ליצור, לשדר, לזהות ולאחסן חלקיקים קוונטיים עלול לפתוח פרצות. התקנים ורשתות חייבים להיות מתוכננים ונבדקים בקפידה כדי להבטיח שהאקר לא יוכל לשחק במערכת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ומרכיב אחד חסר במיוחד הוא מעכב רשתות קוונטיות. &quot;המכשיר מספר אחת הוא הזיכרון הקוונטי&quot;, אומר הפיזיקאי הקוונטי Xiongfeng Ma מאוניברסיטת טסינגואה בבייג&#39;ינג. כאשר שולחים מידע קוונטי למרחקים ארוכים דרך סיבים, חלקיקים יכולים ללכת לאיבוד בקלות בדרך. למרחקים גדולים מ-100 קילומטרים, זה הופך את התקשורת הקוונטית לבלתי מעשית ללא שימוש בתחנות דרך שמגבירות את האות. תחנות דרך כאלה ממירות באופן זמני נתונים למידע קלאסי, ולא קוונטי. הצעד הקלאסי הזה אומר שהאקרים יכולים למקד את &quot;הצמתים המהימנים&quot; האלה מבלי שזוהו, מה שפוגע באבטחה הטהורה של QKD. וזה מגביל את התמרונים הקוונטיים שהרשתות יכולות לעשות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא ניתן ליצור זוגות של חלקיקים שמסתבכים למרחקים ארוכים ברשת כזו. אבל תחנות מיוחדות המפוזרות ברחבי הרשת, המכונות משחזרים קוונטיים, יכולות לפתור את הבעיה על ידי אחסון מידע בזיכרון קוונטי. כדי ליצור חלקיקים סבוכים רחוקים, מדענים יכלו תחילה לסבך קבוצות של חלקיקים למרחקים קצרים, ולאחסן אותם בזיכרונות קוונטיים בכל משחזר קוונטי. ביצוע פעולות מסוימות על החלקיקים המסובכים עלול לזנק את ההסתבכות הזו לחלקיקים אחרים רחוקים יותר. על ידי חזרה על תהליך זה, חלקיקים יכולים להסתבך למרחקים ארוכים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל, בין היתר, הודות לנטייתם של חלקיקים קוונטיים להיות מוטרדים בקלות מהשפעות חיצוניות, מדענים עדיין לא פיתחו משחזר קוונטי מעשי. &quot;כשזה אכן יופיע, זה צפוי לזרז רשתות קוונטיות גלובליות&quot;, אומר דיוויד אושלום, פיזיקאי מאוניברסיטת שיקגו. לא רק שטכנולוגיות כאלה יאפשרו מרחקים ארוכים יותר ואבטחה טובה יותר עבור QKD, אלא שהן גם יאפשרו משימות מסובכות יותר, כמו סבוך של מחשבים קוונטיים מרוחקים כדי לאפשר להם לעבוד יחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאמץ אירופי בשם Quantum Internet Alliance שואף לבנות רשת עם חוזרים קוונטיים עד סוף 2029, ליצור עמוד שדרה המשתרע על פני 500 קילומטרים, בנוסף לשתי רשתות בקנה מידה מטרופולין. המאמץ &quot;סופר מאתגר&quot;, אומרת הפיזיקאית ומדעית המחשב סטפני ווהנר מאוניברסיטת דלפט לטכנולוגיה בהולנד. &quot;אנחנו במשימת ירי ירח.&quot; בסופו של דבר, מדענים מדמיינים אינטרנט קוונטי עולמי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אושלום מדמיין את הרשתות הופכות נגישות לכל. &quot;האם זה לא יהיה נהדר להיות מסוגל ללכת לספרייה ציבורית ולהיות מסוגל להיכנס לרשת קוונטית?&quot; </p><figure class="wp-block-image alignwide size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="621" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline4.jpg" alt="תמונה של תחנת קרקע ב-Xinglong, סין" class="wp-image-3129043" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline4.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline4-635x383.jpg 635w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline4-746x450.jpg 746w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline4-309x186.jpg 309w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline4-768x463.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_inline4-962x580.jpg 962w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129043">קישור בין תחנת קרקע (לייזרים אדומים וירוקים המוצגים בתמונת זמן-lapse זו) לבין הלוויין הקוונטי Micius מראה את הפוטנציאל לתקשורת מאובטחת למרחקים ארוכים. הלוויין מקרין פוטונים לתחנת הקרקע, ב-Xinglong, סין.</span> <span class="credit wp-credit-3129043">JIN LIWANG/XINHUA/ALAMY LIVE NEWS</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך נראה עתיד ההצפנה?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> QKD והצפנה פוסט-קוונטית משלימים. &quot;כדי להתגבר על האיום של המחשבים הקוונטים אנחנו צריכים את שניהם&quot;, אומר הפיזיקאי ניקולס גיסין מאוניברסיטת ז&#39;נבה ומייסד שותף של ID Quantique. כאשר אנשים מחליפים מידע שאינו דורש אבטחה מירבית - נניח, שימוש בטלפון נייד כדי לפרסם ממים של חתולים ב-Reddit - ההצפנה הפוסט-קוונטית תהיה מעשית יותר, מכיוון שהיא לא דורשת הלוך ושוב של אנשים. חלקיקים קוונטיים. אבל &quot;יש באמת מצבים שבהם אנחנו רוצים לוודא שהאבטחה תימשך... במשך כמה עשורים, והצפנה פוסט-קוונטית לא יכולה להבטיח זאת&quot;, אומר גיסין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסופו של דבר, טכניקות קוונטיות יכולות לאפשר סוגי אבטחה מתקדמים עוד יותר, כמו מחשוב קוונטי עיוור. בתכנית זו, משתמש יכול לחשב משהו במחשב קוונטי מרוחק מבלי שאף אחד יוכל לקבוע מה הוא מחשב. טכניקה הנקראת <a href="https://www.sciencenews.org/article/communicating-covertly-goes-quantum">תקשורת קוונטית סמויה</a> תאפשר למשתמשים לתקשר בצורה מאובטחת תוך הסתרה שהם מחליפים מסרים בכלל. ו-<a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-entanglement-communication-security-bell-test">QKD בלתי תלוי במכשיר</a> יבטיח אבטחה גם אם המכשירים המשמשים לתקשורת הם בעלי פגמים פוטנציאליים ( <em>SN: 8/27/22, עמ&#39; 10</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הערעור של סודיות קיצונית כזו, כמובן, תלוי אם אתה שומר הסוד או החטטנית. בארצות הברית, סוכנויות ממשלתיות כמו ה-FBI, ה-CIA והסוכנות לביטחון לאומי טענו שההצפנה מקשה על האזנה לפושעים או טרוריסטים. לסוכנויות יש היסטוריה של תמיכה בדלתות אחוריות שיאפשרו להן להיכנס לתקשורת מוצפנת - או לבנות בדלתות אחוריות סודיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל טכניקות קוונטיות, הנעשות כהלכה, יכולות למנוע מכל אחד ליירט סודות, אפילו סוכנויות ממשלתיות חזקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מעניין לחשוב על עולם שבו, באופן עקרוני, אפשר לדמיין ביטחון מושלם&quot;, אומר אושלום. &quot;זה דבר טוב או שזה דבר רע?&quot; </p><style>.image-mobile {

    display: none;

  }

  @media (max-width: 400px) {

    .image-mobile {

      display: block;

    }

    .image-desktop {

      display: none;

    }

  }

</style>]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="297647" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_quantum_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> פרחים המואבקים על ידי דבורי דבש יוצרים זרעים באיכות נמוכה יותר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/flowers-pollinate-honeybees-low-seeds<dc:creator><![CDATA[Jude Coleman]]></dc:creator><pubDate> Tue, 27 Jun 2023 23:01:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129228 </guid><description><![CDATA[Honeybees are one of the most common pollinators. But their flower-visiting habits make it harder for some plants to produce good seeds.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>פרחים המואבקים על ידי דבורי דבש מייצרים פחות זרעים ואיכותיים יותר מאשר פרחים שבהם מבקרים מאביקים אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה יכול להיות בגלל שדבורי הדבש מבלות זמן רב יותר בזמזום בין פרחים של אותו צמח מאשר מאביקים אחרים. כתוצאה מכך, יותר מהאבקה של הצמח עצמו מופקדת בחזרה על עצמה, מה שמוביל ליותר זרעים מגזעים, מדווחים חוקרים ב-28 ביוני ב- <em>Proceedings of the Royal Society B.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דבורי הדבש צורכות תשומת לב רבה בחוגי שימור החרקים, בין השאר משום שהן חשובות להאבקה של אספקת המזון שלנו. אבל הממצאים מדגישים את החשיבות של תעדוף מאביקים כמו דבורים בר, עש ופרפרים גם במאמצי שימור, אומרים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לצורך המחקר, האקולוגים ג&#39;ושוע קון ודילון טראוויס, שניהם מאוניברסיטת קליפורניה, סן דייגו, עקבו בקפדנות אחר האבקה של פרחים משלושה מיני צמחים מקומיים - מרווה לבנה ( <em>Salvia apiana</em> ), מרווה שחורה ( <em>Salvia mellifera</em> ) ו- <em>Pacelia distans -</em> במחוז סן דייגו <em>.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעתים קרובות טרוויס ישב שעות וחיכה למאביק יחיד, דבורת דבש או דבורת בר או אחרת, שיבוא וילך מפרח. אחר כך הוא הניח שקית רשת על הפרח וחזר מאוחר יותר לאסוף את הזרעים שלו. הוא גם אסף זרעים של פרחים שהאביק אותו ביד - גם הם מכוסים בשקית כדי למנוע מבקרים חדשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות התהדרה של למעלה מ-650 מיני דבורים מקומיים, מבקר הפרחים השכיח ביותר במחוז סן דייגו הוא דבורת הדבש המערבית ( <em>Apis mellifera</em> ), שאינה מקומית, אומרים החוקרים. &quot;כל הצמחים המקומיים [פורחים] בשפע, הם פשוט נוטפים מדבורי דבש&quot;, אומר קון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחזרה לחממה, הצוות גידל את הזרעים, תוך ניתוח מאפיינים ששיקפו את איכותם, כמו כמה זרעים נבטו ושרדו וכמה עלים או פרחים צמחו שתילים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צמחי המרווה הלבנה וה- <em>P. distans</em> הפיקו בערך מחצית מכמות הזרעים מפרחים שהואבקו על ידי דבורי דבש בהשוואה למאביקים אחרים, בעיקר חרקים מקומיים. וזרעי <em>P. distans</em> מצמחים מואבקים דבורי דבש צמחו לשתילים עם פחות פרחים. צמחי המרווה השחורה לא קיבלו מספיק מבקרים שאינם דבורי דבש לשם השוואה, אבל כן הפיקו פחות זרעים כשהם מואבקים על ידי דבורי דבש בהשוואה להאבקה צולבת ביד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים מצאו גם שדבורי דבש ביקרו בערך פי שניים יותר בפרחים בצמח אחד לפני שעברו למשנהו מהממוצע של מאביקים אחרים. זה מצביע על כך שפחות זרעים באיכות נמוכה יותר עשויים להיווצר מכיוון שדבורי דבש מעבירות יותר אבקה בין פרחים של אותו צמח, וכתוצאה מכך יותר זרעים מרובים. מאביקים אחרים חלפו לעתים קרובות יותר בין צמחים שונים, ככל הנראה העבירו אבקה מגוונת יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא החדש מדאיג, אומר טרוויס. בגלל הרגל ההאבקה השיטתי של דבורי הדבש, סביר להניח שהתוצאות רלוונטיות לצמחים אחרים. אבל קשה לדעת איך הדברים יתנהלו בטווח הארוך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוצאה פוטנציאלית אחת יכולה להיות שאוכלוסיות הצמחים המקומיות יורדות ככל שהדורות הבאים הופכים להיות יותר מעורבים, מה שמפחית את המגוון הביולוגי. זה יהיה מאיר עיניים לראות כיצד מסתדרים הצמחים הגזעים לאחר מספר דורות, אומרת מריה ואן דייק, אקולוגית מאביקה באוניברסיטת קורנל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, מחקר זה הוא דוגמה מדוע יש להתמקד יותר בשימור על דבורים מקומיות ומאביקים אחרים, <a href="https://www.sciencenews.org/article/wild-bees-pollinators-billion-yields-six-u-s-crops">החיוניים למערכות אקולוגיות ולחקלאות</a> , בנוסף לדבורי הדבש, אומר ואן דייק. ( <em>SN: 8/4/20</em> ). דבורי דבש, דבורי בר וחרקים רבים אחרים <a href="https://www.sciencenews.org/article/much-worlds-honey-now-contains-pesticides-harm-bees">מאוימים על ידי שימוש בחומרי הדברה</a> ושינויי אקלים ( <em>SN: 10/5/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הגיע הזמן למעשה לשנות את התלות שלנו בהאבקה מרוב דבורי דבש למינים מקומיים גם כן&quot;, אומרת ג&#39;יה סרוואנטי מוקאפאטי, אנטומולוגית באוניברסיטת פן סטייט. גידול פרחים מקומיים היא אחת הדרכים לתמוך במאביקים מקומיים, היא אומרת, וכך גם הוספת בית גידול לקינון - כמו זרדים ועץ מתפורר - לחצרות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_jc_honeybees-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="815299" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_jc_honeybees-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ייתכן שכרישי מגלודון הפכו למגה טורפים על ידי התחממות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/megalodon-sharks-predators-paleontology<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Tue, 27 Jun 2023 16:15:06 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129215 </guid><description><![CDATA[<em> כרישי O. megalodon היו מגה טורפים בעלי דם חם. אבל לכרישים הלבנים בעלי הדם הקר היה אולי יתרון אבולוציוני כאשר מקורות המזון התמעטו. ]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p><em>מגלודון אוטודוס</em> עצום, מגה שיניים, התחמם - הכריש העתיק היה לפחות בעל דם חם במקצת, כך עולה מראיות חדשות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדידות כימיות משיני מאובנות <em>O. megalodon</em> מצביעות על כך <a href="https://doi.org/10.1073/pnas.2218153120" target="_blank" rel="noopener">שלכרישים היו טמפרטורות גוף גבוהות יותר מהמים הסובבים אותם</a> , כך מדווחים חוקרים ב-26 ביוני <em>בכתב העת Proceedings of the National Academy of Sciences</em> . ניתוחים של פחמן וחמצן בשיניהם של כרישים אלו ואחרים, חיים ונכחדים, גילו כי טמפרטורת הגוף של הכריש הענק הייתה חמה בכ-7 מעלות צלזיוס מהטמפרטורות המשוערות של מי הים באותה תקופה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שהדם החם הזה היה חרב פיפיות. ייתכן שהתכונה סייעה ל- <em>O. megalodon</em> להפוך לטורף קודקוד מהיר ואימתני ולגדול עד 20 מטרים, מה שהופך אותו בין הטורפים הגדולים ביותר שחיו אי פעם על פני כדור הארץ. אבל ייתכן שהתיאבון הרעבן של הכריש גם איית את גורלו האולטימטיבי של המין. לגיגנטיות יש מחיר מטבולי גבוה, אומר הביו-גיאוכימאי הימי של UCLA רוברט איגל: גופים גדולים יותר דורשים יותר מזון, וייתכן שהכרישים המסיביים היו פגיעים במיוחד להכחדה כאשר האקלים השתנה והמזון הפך דל יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יונקים ידועים ביכולתם להעלות מטבולית ולשמור על חום גופם, אפילו בסביבות קרות יותר, תכונה הנקראת אנדותרמיה. אבל כמה שושלות דגים, הן חיות והן שנכחדו, מסוגלות לבצע <a href="https://www.sciencenews.org/article/ancient-marine-reptiles-losing-their-cool">אנדותרמיה אזורית</a> , ולשמור על חלקי גוף מסוימים בטמפרטורות גבוהות יותר מהמים שמסביב ( <em>SN: 6/10/10</em> ). לדוגמה, כרישים מודרניים מודרניים - <a href="https://www.sciencenews.org/article/fossil-teeth-show-how-mass-extinction-scrambled-shark-evolution">הקבוצה הכוללת מינים כמו mako וכרישים לבנים גדולים</a> - יש את היכולת הזו ( <em>SN: 8/2/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אכן, אנדותרמיה אזורית היא אחד משני מסלולים אבולוציוניים ידועים בלבד לעבר גדלים ענקיים בכרישים&quot;, אומר ג&#39;ק קופר, פליאוביולוג מאוניברסיטת סוונסי בוויילס שלא היה מעורב במחקר החדש. (האחרת, אומר קופר, היא האכלת מסננים, המועסקת על ידי ענקים עדינים יותר כמו כרישי לוויתן.)</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים חשבו זמן רב <a href="https://doi.org/10.1371/journal.pone.0185185" target="_blank" rel="noopener">שמגלודון הוא אנדותרמי אזורי</a> , אומר איגל, בהתבסס על מגוון ראיות כמו הערכות של צורת הגוף של המגה-הארק, כמו גם מהירויות השחייה הסבירות שלו ודרישות האנרגיה שלו. הכריש היה ידוע גם כבעל טווח גיאוגרפי גדול מאוד מסביב לכדור הארץ, כשהוא צד פעיל במים קרים יותר כמו גם חמים יותר, מה שמתווכח לאיזו דם חם. מחקר שנערך לאחרונה על ידי קופר ועמיתיו שעיצב את גוף הכריש בתלת-ממד העריך ש- <a href="https://www.science.org/doi/full/10.1126/sciadv.abm9424" target="_blank" rel="noopener"><em>O. megalodon</em> הבוגר הוא טורף-על טרנס-</a> אוקי, המסוגל לשחות מהר יותר מכל מיני כרישים חיים ולצרוך באופן מלא טרף בגודל של הטורפים הגדולים ביותר של ימינו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השאלה, מוסיף איגל, היא לא באמת האם <em>O. megalodon</em> היה אנדותרמי - אלא <em>עד כמה</em> הוא היה אנדותרמי. במיוחד, הצוות תהה כיצד טמפרטורת הגוף שלו <a href="https://www.sciencenews.org/article/megalodon-megatooth-sharks-food-chain-apex-predator-ocean">בהשוואה לאחד מהמתחרים העיקריים שלו באוקיינוס</a> , שהופיע בזירה מאוחר בתקופת שלטונו של הכריש: <em>Carcharodon carcharias</em> , הידוע יותר בתור הכריש הלבן הגדול ( <em>SN: 29/6/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>O. megalodon</em> הופיע לפני כ-23 מיליון שנה ונכחד מתישהו בין 3.5 מיליון ל-2.6 מיליון שנים. כרישים לבנים גדולים הופיעו לפני כ-3.5 מיליון שנים, והם התחרו על מזון עם בני דודיהם העצומים. אחת ההשערות הייתה <a href="https://www.sciencenews.org/article/great-white-sharks-megalodon-food-competition-extinction">שהתחרות הזו עזרה להוביל <em>את O. megalodon</em> להכחדה</a> ( <em>SN: 5/31/22</em> ). שינויי האקלים בתקופת הפליוקן, שהשתרעו על פני 5.3 מיליון עד 2.6 מיליון שנים, הובילו לקריסת אוכלוסיית היונקים הימיים, מקור המזון העיקרי לשני הכרישים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot; <em>הקרצ&#39;רודון</em> היו הרבה יותר קטנים... ונמשכו, בעוד <em>שהאוטודוס</em> נכחד&quot;, אומר נשר. &quot;כנראה <em>לקרצ&#39;רודון</em> הייתה דרישה נמוכה יותר למזון כדי לשמור על קצב חילוף החומרים שלו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לקבל עדות ישירה יותר לטמפרטורת הגוף של מיני כרישים אלה, ולכן להבין טוב יותר את חילוף החומרים שלהם, הצוות פנה למאובנים היחידים שהכרישים השאירו מאחור: השיניים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שיניים מאובנות מציעות שפע של נתונים סביבתיים מובלעים. אמייל השן מכיל צורות כבדות וקלות יותר, או איזוטופים, של פחמן, חמצן ואלמנטים אחרים, והשפע היחסי של איזוטופים אלו קשור לטמפרטורת הגוף. איגל ועמיתיו השתמשו בטכניקה הבוחנת את שפע ה&quot;איזוטופים המגושמים&quot; - צורות כבדות המחוברות זו לזו של פחמן (פחמן-13) וחמצן (חמצן-18) - כמעין מדחום גיאוכימי עתיק. השפע של קשרים אלה &quot;מושפע רק מהטמפרטורה&quot;, ומציע מדחום חד משמעי יותר מאשר שימוש בשפע האיזוטופי של יסוד בודד, אומר איגל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות השתמש בטכניקה זו על שיניים מהכרישים השונים, כמו גם דגימות מאובנים מבני דור עתיקים אחרים באוקיינוס, כולל לווייתנים ורכיכות. (רכיכות, בהיותן בעלי דם קר לחלוטין, מייצגות את טמפרטורת מי האוקיינוס, אומר נשר). הנתונים מראים ששני הכרישים היו מעט אנדותרמיים, אך לא רק שטמפרטורת הגוף הממוצעת של <em>O. megalodon</em> (כ-27⁰ C) הייתה גבוהה מהמים הסובבים, היא גם הייתה גבוהה מטמפרטורת הגוף הממוצעת של הלבנים הגדולים (כ-22⁰ C) ) חיים במים דומים. אף אחד מהכרישים לא היה בעל דם חם כמו יונקים ימיים, כמו קבוצות הלווייתנים <em>Odontoceti</em> ו- <em>Mysticeti</em> , כך קבע הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה &quot;ממצא מאוד מעניין, וזה פנטסטי שיש לנו עוד עדויות לאנדותרמיה אזורית במגלודון&quot;, אומר קופר. טמפרטורת הגוף הגבוהה יותר <em>של O. megalodon</em> הייתה מאפשרת לו &quot;לשחות יותר ויותר מהר, ולהגדיל את הסיכויים שלו לפגוש טרף&quot;, הוא אומר. &quot;אבל זה גם אומר שאם זמינות המזון תרד, מגלודון לא היה מסוגל לעמוד בדרישות האנרגטיות העצומות שלו&quot;. וכאשר שינוי מפלס הים בפליוקן הוביל לירידה בטרף של הכרישים לפני כ-3 מיליון שנים, &quot;ייתכן שהוא גווע ברעב והכחדה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נשר ועמיתיו מתעמקים כעת בשאלת התרנגולת או הביצה של מה הגיעה ראשונה עבור <em>O. megalodon</em> : דם חם או סטטוס טורף קודקוד. &quot;אתה צריך רמה טרופית גבוהה כדי להיות ענק&quot;, אומר איגל. אבל האם יש צורך בדם חם כדי להגיע לרמה הטרופית הגבוהה הזו (סטטוס טורף קודקוד)? &quot;אנחנו מקווים לשלב את הכל יחד לסיפור אבולוציוני לגבי מה מניע מה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_CG_Megalodon_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="241090" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_CG_Megalodon_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> טריק מזעזע עוזר לזבובי השלג לשרוד את הקפאה: קטיעת רגליים עצמית</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/trick-snow-flies-survive-self-amputation<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Tue, 27 Jun 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129049 </guid><description><![CDATA[When a snow fly’s leg begins to freeze, a quick amputation can prevent ice from spreading, keeping the cold-hardy insect alive.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לפני כמה שנים, ג&#39;ון תותיל רץ שובל בהרי קאסקייד במדינת וושינגטון, כאשר הבחין במשהו כהה מתרוצץ על השלג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה היה בערך בגודל של אוכמניות בר, עם גוף מוארך ושש רגליים שנעו בטשטוש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תותיל הופתע לראות חרק בחוץ באותו יום קר באותו אוקטובר. &quot;די התלהבתי מכך שהחיה הזו מתרוצצת&quot;, אומר תותיל, מדען מוח מאוניברסיטת וושינגטון בסיאטל. זה היה זבוב <em>צ&#39;יוניאה</em> , כך נודע לו מאוחר יותר. ידוע גם בתור זבוב שלג, הוא יכול איכשהו להסתובב בטמפרטורות הרבה מתחת למה שרוב החרקים האחרים יכולים לסבול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, תותיל ועמיתיו הראו שטריק מזעזע עוזר לזבובי השלג לשרוד תנאים מתחת לאפס. כאשר רגל מתחילה לקפוא, <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.05.29.541388v1.full" target="_blank" rel="noopener">החרקים יכולים לכרות אותה במהירות בעצמם</a> , ולמנוע מגבישי קרח לזחול לגופם, כך מדווח הצוות במאמר שפורסם באינטרנט ב-30 במאי ב-bioRxiv.org. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו בזבוב שלג הולך לאחר שאיבד את רגליו | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/E8L1HxcQlgY?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> זבובי שלג עשויים להפיל רגל אחת או יותר כדי למנוע מעצמם לקפוא. אפילו אם חסרים איברים מרובים, זבוב אחד (מוצג כאן) יכול לנווט מעל שלג בטבע.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מיני בעלי חיים רבים, כולל עכבישים, לטאות וסרטנים, <a href="https://www.sciencenews.org/article/lizard-tail-detach-fall-off-structure-micropillar-nanopore" target="_blank" rel="noreferrer noopener">יכולים להפיל איבר או זנב</a> כדי להימלט מטורף ( <em>SN: 2/17/22</em> ), אבל העבודה החדשה היא הראשונה שמראה חיה משתמשת באמצעי מציל חיים זה בתגובה לקור, אומרת כריסטין מילר, ביולוגית אבולוציונית מאוניברסיטת פלורידה בגיינסוויל. המחקר מתאר &quot;תופעה חדשה שלא תועדה בעבר ומין מאוד מעניין שאנו יודעים עליו מעט מאוד&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זבובי שלג הם סוג של זבובי עגור חסרי תעופה, קרובי משפחה של &quot;הזבובים הגדולים, הדפוקים והמטופשים למראה שאתה רואה מתפרע בבית שלך&quot;, אומר תותיל. החרקים, שיכולים לחיות עד חודשיים, אינם קלים ללימוד: לא ניתן לגדל אותם במעבדה, וקשה לאסוף אותם מהטבע. זבובי שלג יכולים לחיות באזורים אלפיניים שקשה לאנשים להגיע אליהם, שם נשקף איום של מפולת שלגים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדרך הטובה ביותר למצוא אותם, אומר תותיל, היא לבלות זמן רב בשוטטות, תוך התבוננות בשלג. סקי בשטח הולם את החשבון. בנסיעה של שמונה שעות, הוא אומר, &quot;כנראה שבע שעות מזה הן הליכה איטית בעלייה&quot;. מ-2020 עד 2022, הוא, אשתו וכמה חברים ומתנדבים אספו מאות זבובי שלג, וגרפו אותם לצינורות פלסטיק שהחזירו או שלחו בדואר למעבדה של תותיל. רוב זבובי השלג שהגיעו בחיים הגיעו מטיולים בוושינגטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של תותיל השתמש במצלמה תרמית כדי לתעד 77 זבובי שלג כשהם הולכים על צלחות קרות. החרקים המשיכו לטייל גם כאשר טמפרטורת הגוף שלהם ירדה לממוצע של -7 מעלות צלזיוס, מצאו החוקרים. אבל יותר ממחצית מזבובי השלג שנבדקו הפילו לפחות רגל אחת במהלך הניסויים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טכנאי מחקר חד עין, דומיניק גולדינג, הבחין בעליית טמפרטורה ברגלי הזבובים רגע לפני שהם נפלו. השפיץ הזה הוא סימן להיווצרות קרח, אומר תותיל. מים נוזליים משחררים חום כשהם מתגבשים לקרח. נוירונים ברגל עשויים לחוש את שינוי הטמפרטורה הזה ולעורר קטיעה, ולמנוע את התפשטות הגבישים הקפואים, מציע הצוות. לזבובים &quot;יש בערך חצי שנייה להיפטר מהרגל שלהם לפני שגל הקרח הזה מתרסק לתוך גופם ואז יקפיא את כל האיברים הפנימיים שלהם&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זבובי השלג לא איבדו את גפיים כשהחוקרים משכו בהם - רק בתגובה לקפיאה. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="זבובי שלג TK | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/g1iraLbGBGE?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> מצלמה תרמית יכולה לקלוט את הרגע בו מתחיל להיווצר קרח ברגל של זבוב שלג ולעקוב אחר כאשר החרק כורת אותו בעצמו. צבעים מייצגים טמפרטורות, המוצגות מחממות יותר (צהובות) לקרים יותר (סגולות).</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעלי חיים אחרים המציאו אסטרטגיות שונות כדי להדוף כפור, אומרת קייטי מרשל, אנטומולוגית מאוניברסיטת קולומביה הבריטית בקנדה. כמה חרקים שואבים חלבונים נגד קפיאה; חלזונות וצפרדעים מסוימים פשוט עומדים בפני היווצרות קרח בגופם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הדבר המגניב בזבובי השלג הוא שהם לא ממש עוקבים אחר אף אסטרטגיה&quot;, אומר מרשל, שסיפק משוב על כתב היד של הצוות, שעדיין לא פורסם בכתב עת בעל ביקורת עמיתים. הם נותנים לקרח להיווצר ברגליים, היא אומרת, ו&quot;כורתים את עצמם כדי להיפטר ממנו, וזה פשוט מוזר לי לגמרי&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צוות מצא כי זבובי שלג שכרתו את איבריהם הגלים שרדו יותר מדקה מזבובים שלא. הזמן הנוסף הזה אולי לא נראה כמו הרבה. אבל בטבע, כשהלילה יורד והטמפרטורה יורדת והחרקים &quot;מחפשים בזעם אחר מקום להצטופף בו&quot;, אומר תותיל, זה יכול להיות ההבדל בין חיים למוות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_MR_snow-flies_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="233510" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_MR_snow-flies_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לג&#39;וליאן מוניוז יש &#39;סרגל&#39; שיכול להגדיל את היקום המוקדם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/universe-cosmic-dawn-julian-munoz-scientists-to-watch<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 27 Jun 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125370 </guid><description><![CDATA[The measurement tool could lay out a distance scale for cosmic dawn —and offer clues to the nature of dark matter.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ג&#39;וליאן מוניוז המציא סרגל כדי למדוד את היקום המוקדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיזיקאי תיאורטי, מוניוז חוקר את התקופה הרחוקה והעמומה בתולדות היקום המכונה שחר קוסמי. אז החלו כוכבים להבהב לראשונה, כמה מאות מיליוני שנים לאחר המפץ הגדול, החדירו ליקום נצנוצים ראשוניים של אור כוכבים ויצרו את הגלקסיות הראשונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני הכוכבים הראשונים, היקום היה קר וחשוך - כפי שמתאר זאת מוניוז, &quot;משעמם&quot;. ואז, אור הכוכבים החל לעצב מחדש את היקום. &quot;זו תקופה מאוד דרמטית&quot;, אומר מוניוז, מאוניברסיטת טקסס באוסטין.</p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-thumbnail"> <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch"><img decoding="async" loading="lazy" width="186" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3124149" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV.jpg 300w" sizes="(max-width: 186px) 100vw, 186px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם התקופה ההיא לא מובנת. השחר הקוסמי כל כך לא נחקר עד שמונוז משווה אותו לאזור לא ידוע במפות מוקדמות של כדור הארץ. שם, אומר מוניוז, &quot;יכולים להיות דרקונים&quot;. על ידי לימוד עידן זה, הוא מקווה לחשוף את התנהגותו של דרקון אחד של הקוסמוס, החומר האפל, <a href="https://www.sciencenews.org/article/latest-dark-matter-searches-leave-scientists-empty-handed">החומר הבלתי ניתן לבירור</a> שהמסה שלו קושרת גלקסיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כדי להבין את הקוסמוס, מדענים צריכים להיות מסוגלים למדוד אותו. מבט רחוק אל החלל פירושו הסתכלות עמוק אל העבר. הבעיה היא שהמבט הדו-ממדי שלנו על השמיים לא מגלה בקלות כמה רחוקים הדברים. &quot;כשאנחנו מסתכלים על שמי הלילה, אין לנו תפיסת עומק&quot;, אומר הקוסמולוגי אדריאן ליו מאוניברסיטת מקגיל במונטריאול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים המציאו מגוון שיטות כדי לקבל שליטה על מרחקים, כולל נרות סטנדרטיים וסרגלים סטנדרטיים - עצמים בעלי בהירות או אורך ידועים. אם אתה יודע כמה בהיר עצם (בהשוואה לכמה בהיר הוא נראה) או שאתה יודע כמה זמן תכונה מסוימת נמצאת בשמים (לעומת אורכו הנראה), אתה יכול לדעת כמה רחוק הוא נמצא. סרגל נראה קטן יותר ממרחק של 20 מטרים מאשר ממרחק של 10 מטרים, ונורה של 20 וואט נראית עמומה ככל שהיא רחוקה יותר. אותו דבר חל על מרחקים קוסמיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים משתמשים <a href="https://www.sciencenews.org/article/more-one-way-explode-star">בסוגים מסוימים של כוכבים מתפוצצים</a> , למשל, כדי להעריך מרחקים, כי הפיצוצים מוציאים מופע אור צפוי ( <em>SN: 5/8/12</em> ). ניתן להשתמש בסרגלים סטנדרטיים או בנרות סטנדרטיים כדי לאתר כמה רחוקים נמצאים אובייקטים אחרים מעניינים ולגלות באיזו מהירות היקום התרחב במהלך ההיסטוריה שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אף אחד מהאובייקטים הסטנדרטיים הידועים לא מגיע חזרה לעידן השחר הקוסמי. כאן נכנס לתמונה השליט של מוניוז. &quot;היכולת הזו להגיע כל כך רחוק אחורה&quot;, אומר ליו, &quot;זה הדבר החשוב באמת.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> להגדיל את עלות השחר הקוסמית</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> איש מעולם לא ראה חתימה חותכת של שחר קוסמי - הגלקסיות הראשונות רחוקות מכדי לצפות ישירות. אבל יש דרך נוספת לזהות את ההשפעות של השחר הקוסמי, כזו שהייתה יעד מבוקש עבור אסטרונומים. עם היווצרות הכוכבים הראשונים, האור שלהם חימם את גז המימן שמסביב, וגרם לו לספוג אור באורך גל של 21 סנטימטרים, מספר הנובע מהפרדה בין רמות האנרגיה באטומי מימן. התבוננות באות הקליטה של ​​21 סנטימטרים היא המטרה של שיתוף הפעולה של תקופת המימן של מערך יינון מחדש, או HERA, מאמץ שמונוז וליו עובדים עליו, באמצעות טלסקופ רדיו בדרום אפריקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם ניתן לזהות אותו, לאות הקליטה הזה אמורים להיות <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.123.131301" target="_blank" rel="noopener">מוטבעים דפוסים עדינים בצורת טבעת</a> , דיווח Muñoz ב-2019 ב- <em>Physical Review Letters.</em> </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="1030" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_inline1-.jpg" alt="הדמיית מחשב המפלטת את עידן השחר הקוסמי, מוצגת בעיקר כתערובת של כתמים כחולים כהים ואדומים, עם חץ דו-צדדי במרכזו בשליש העליון" class="wp-image-3125372" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_inline1-.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_inline1--383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_inline1--450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_inline1--186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_inline1--768x768.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_inline1--580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_inline1--776x776.jpg 776w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_inline1--214x214.jpg 214w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125372">סודות עידן השחר הקוסמי של היקום מתגלים בדפוסים של בליעת אור באורך גל של 21 סנטימטר, המוצגים בהדמיית מחשב. אזורים עם יותר קליטה (אדום) תואמים לכיסי כוכבים צפופים יותר, בהשוואה לאזורים דלילים עם פחות קליטה (כחול). אזורים דלילים נוטים להיות מופרדים במרחקים של כחצי מיליארד שנות אור (חץ מציין דוגמה אחת); אותו דבר לגבי אזורים צפופים.</span> <span class="credit wp-credit-3125372">ג&#39;יי בי מוניוז</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דפוסים אלה, הבסיס לשליטו, נובעים מהתנהגות שונה של חומר אפל וחומר רגיל בתקופה מוקדמת עוד יותר, פחות מ-400,000 שנים לאחר המפץ הגדול. גלי קול שהסתובבו בפלסמה באותה תקופה היו דוחפים את החומר הרגיל למהירויות גבוהות תוך שהם משאירים את החומר האפל בקיפאון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אי התאמה זו במהירויות השפיעה על המקום שבו נוצרו גלקסיות בעידן השחר הקוסמי המאוחרת. כדי ליצור גלקסיה, החומר האפל חייב להסתובב באופן כבידתי בחומר רגיל. אבל היכן שהמהירויות היו שונות, החומר הרגיל נדחק ממש ליד. היקום המוקדם נותר עם אזורים מאוכלסים בדלילות בשמיים, המסודרים בתבניות בצורת טבעת עם סולם מרחק צפוי. לטבעות, שהן עדינות מכדי לבחור בעין מתוך הנתונים, אך מופיעות בניתוחים סטטיסטיים, יש רדיוסים של חצי מיליארד שנות אור - זה מקל מדידה אחד ארוך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השליט הסטנדרטי החדש יכול לחשוף כמה מהר היקום התפשט אז. המידע הזה יכול לספר למדענים ממה היה עשוי היקום הצעיר הזה, לחשוף את כמות החומר האפל, החומר הרגיל והאנרגיה האפלה, עוד חלק נסתר מהפאזל הקוסמי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדידת התרחבות חדשה יכולה גם להוסיף שמן לאחד הוויכוחים הקשים ביותר בקוסמולוגיה. נכון לעכשיו, מדידות שונות של קצב ההתפשטות של היקום <a href="https://www.sciencenews.org/article/debate-universe-expansion-rate-hubble-constant-physics-crisis">מתנגשות זו בזו</a> , ומשאירות מדענים מתלבטים אם יש פגמים בהבנתנו את הקוסמוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השאיפה להבין את הלא נודע, כולל המחוזות הקוסמיים האפלים הללו, היא &quot;מרכיב אינטגרלי מהטבע האנושי - כמו אמנות ושירה&quot;, אומר מוניוז. &quot;אתה יכול לחיות בלעדיו, אבל אני באמת מקווה שלא תצטרך.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מסתכל לפינות אפלות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התעניינותו של מוניוז בחומר האפל משכה אותו אל השחר הקוסמי. הגלקסיות הראשונות צמחו מפיגום של חומר אפל. אז מידע על איך ומתי הגלקסיות הללו נוצרו יכול לחשוף את תכונות החומר האפל. בדו&quot;ח שפורסם בשנת 2018 ב- <em>Nature</em> , למשל, מוניוז ועמיתיו הציעו שאם לחלק מהחומר האפל של היקום יש מטען חשמלי זעיר, <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-018-0151-x" target="_blank" rel="noopener">מיליונית מאלקטרון</a> , זה יכול לשנות את אות השחר הקוסמי הצפוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא גם פיתח כלים חישוביים חשובים, כמו טכניקה חדשה המאפשרת <a href="https://academic.oup.com/mnras/article-abstract/523/2/2587/7174391?redirectedFrom=fulltext&amp;login=false" target="_blank" rel="noopener">הדמיות במהירות הבזק</a> של השחר הקוסמי, שדווחה במאי <em>בהודעות חודשיות של החברה המלכותית לאסטרונומית</em> . הזמן שנדרש לביצוע הדמיות אלה הגביל בעבר את מה שמדענים יכולים לחקור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש לו עין לרעיונות מעניינים&quot;, אומר הפיזיקאי התיאורטי מארק קמיונקובסקי מאוניברסיטת ג&#39;ונס הופקינס, הדוקטורט של מוניוז. יוֹעֵץ. אבל השליט הקוסמי, &quot;זה כנראה הרעיון הכי מיוחד שהיה לו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להיות פיזיקאי, כשלעצמו, היה טריטוריה לא ידועה עבור מוניוז. כילד, הוא אהב מדע. הוא נזכר שנדהם משיני כריש מאובנות שהיו בנות מיליוני שנים - אולי הניסיון הראשון שלו בהתמודדות עם לוחות זמנים כה גדולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל למוניוז לא היה מודל לחיקוי מדעי; הוריו לא סיימו את התיכון. הוא מיקד את תשומת לבו במשחקי וידאו ובקידוד עד שמורה לפיזיקה בתיכון עודד את הרצף המדעי שלו. הוא פנה לפיזיקה, הוא אומר, שם &quot;היה אפשר לתעל את כל האנרגיה החנון הזו לידע&quot;. זה מה שמניע את מוניוז לחקור את השאלות שמסתחררות בפינות אפלות של הקוסמוס. &quot;אני עושה את זה כי אני חושב שהתשובות מעשירות את החוויה האנושית.&quot;</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ג&#39;וליאן מוניוז הוא אחד מה- <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch"><em>SN 10: מדענים לצפות</em></a> <em>השנה</em> <em>, הרשימה שלנו של 10 מדענים בתחילת ואמצע הקריירה שתורמים תרומות יוצאות דופן לתחומם. אנו נפיץ את הרשימה המלאה במהלך 2023.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>רוצה למנות מישהו ל-SN 10? שלח את שמם, השתייכותם וכמה משפטים עליהם ועל עבודתם לכתובת</em> <a href="mailto:sn10@sciencenews.org"><em>sn10@sciencenews.org</em></a> <em>.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="156949" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/munoz-julian_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> אמהות של דולפין בקבוק משתמשות בדיבור תינוקות עם השוקיים שלהן</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bottlenose-dolphin-mom-calf-baby-talk-whistle<dc:creator><![CDATA[McKenzie Prillaman]]></dc:creator><pubDate> Mon, 26 Jun 2023 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129166 </guid><description><![CDATA[When their babies are near, bottlenose dolphin moms modify their signature whistles, similar to human parents speaking in baby talk. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כאשר מדברים עם ילדים צעירים, בני אדם משתמשים לעתים קרובות בדיבור תינוקות חורקות וגבוהות. מסתבר שגם כמה דולפינים עושים זאת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אמהות דולפינים <a href="https://www.pnas.org/cgi/doi/10.1073/pnas.2300262120" target="_blank" rel="noopener">משנות את המשרוקיות הייחודיות שלהן כאשר התינוקות שלהן נמצאים בקרבת מקום</a> , כך מדווחים חוקרים ב-26 ביוני בכתב <em>העת Proceedings of the National Academy of Sciences</em> . ה&quot;הורה&quot; הזה עשוי לשפר את הקשב, החיבור והלמידה הקולית בעגלים, כפי שנראה אצל בני אדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך החודשים הראשונים לחייו, כל דולפין מצוי ( <em>Tursiops truncatus</em> ) מפתח מנגינה ייחודית, או משרוקית חתימה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/dolphins-name-themselves-whistle">הדומה לשם</a> ( <em>SN: 22/7/13</em> ). הדולפינים צועקים את ה&quot;שמות&quot; שלהם במים &quot;ככל הנראה כדרך לעקוב זה אחר זה&quot;, אומרת הביולוגית הימית ליאלה סייג מהמכון האוקיאנוגרפי של Woods Hole במסצ&#39;וסטס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל נראה שאמהות דולפינים <a href="https://academic.oup.com/jmammal/article/90/3/638/874710" target="_blank" rel="noopener">משנות את המנגינה הזו בנוכחות השוקיים שלהן</a> , שנוטות להיצמד לצד אמא במשך שלוש עד שש שנים. זהו שינוי שסייג הבחינה בו לראשונה במחקר משנת 2009 שפרסם התלמיד שלה. אבל &quot;זה היה רק ​​חלק אחד קטן מהמחקר הרבה יותר גדול הזה&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לעקוב אחר התצפית הזו, Sayigh ועמיתיו ניתחו שריקות חתימה של 19 דולפינים עם ובלי תינוקותיהם בקרבת מקום. הקלטות אודיו נלכדו מאוכלוסיית פרא שחיה ליד מפרץ סרסוטה, פלורידה, במהלך הערכות בריאות של תפוס ושחרור שהתרחשו מ-1984 עד 2018.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים בחנו 40 מקרים של משרוקית החתימה של כל דולפין, מאומתת על ידי האופן שבו התדרים של כל קול משתנים לאורך זמן. מחצית משריקותיה של כל דולפין הושמעו בנוכחות תינוקה. כשהיו צעירים בסביבה, השריקות של האמהות הכילו, בממוצע, גובה מקסימלי גבוה יותר וקצת נמוך יותר בהשוואה לאלו שנאמרו בהיעדר עגלים, תרמו לטווח הרחב הכולל.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> דולפין &#39;הורים&#39;</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהתינוקות שלהן בסביבה, אמהות דולפינים משנות את שריקות החתימה שלהן כדי לכלול צלילים גבוהים יותר וטווח צלילים רחב יותר מהרגיל. קטע האודיו הראשון מציג את השריקה האופיינית של אמא. הקליפ השני הוא של השריקה שלה כשהשוק שלה ליד. שני הקליפים הואטו למהירות שמינית רגילה כדי להפוך את הקוליות בתדר גבוה לנשמעות לאוזניים אנושיות.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> משרוקית חתימה של דולפין בקבוק ללא עגל </h5><figure class="wp-block-audio"><audio controls src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_mp_dolphin_momwithoutcalf.mp3" controlslist="nodownload"></audio></figure><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> משרוקית חתימה של דולפין בקבוק עם עגל </h5><figure class="wp-block-audio"><audio controls src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_mp_dolphin_momwithcalf.mp3" controlslist="nodownload"></audio></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> אודיו שהוקלט תחת אישור NMFS MMPA מס&#39; 20455 שהונפקו לתוכנית המחקר לדולפינים של Sarasota.</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התאמות המשרוקיות האלה מהדהדות דיבורים של תינוקות מכיוון שמטפלים אנושיים משתמשים במילים ובשפה אמיתית, רק עם הטיות מסוימות, אומר Sayigh. הנקראים בצורה פורמלית תקשורת מכוונת ילדים, הטיות אלה כוללות בדרך כלל צלילים גבוהים יותר וטווח גובה רחב יותר, כמו מה שנצפה בדולפינים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;דולפינים בקבוקים הם מועמד ראשוני לתקשורת מכוונת ילדים או עגל&quot;, אומר קווינסי גיבסון, אקולוג התנהגותי של יונקים ימיים שלא היה מעורב במחקר. בדומה לבני אדם, הדולפינים הללו יוצרים קשרים חזקים בין אם לתינוק ולומדים קולות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כדי לאשר את תוצאות המחקר הזה, מדענים צריכים לנתח שריקות חתימה של אמהות דולפינים שוחות בחופשיות, מציין גיבסון, מנהל תוכנית מחקר הדולפינים של אוניברסיטת צפון פלורידה בג&#39;קסונוויל. &quot;אנחנו צריכים להסתכל על השאלה הזו בתנאים טבעיים יותר ולא מופרעים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ולמרות שחוקרים משערים שדולפינים יכולים למלא את אותם פונקציות כמו בדיבור אנושי, אף אחד לא יכול להיות בטוח &quot;עד היום שנוכל לשאול את הדולפינים מה הם בעצם עושים&quot;, אומר האקולוג ההתנהגותי מאוריסיו קנטור מהיונק הימי של אוניברסיטת אורגון. המכון בניופורט, שגם הוא לא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, אומר Sayig, &quot;הרעיון שאולי יש כוחות דומים שמניעים [הורים] במינים כל כך שונים הוא פשוט ממש מגניב.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_mp_dolphin-babytalk_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="163447" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_mp_dolphin-babytalk_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> סימני מאובנים מצביעים על כך שהומינידים טבחו זה בזה לפני כ-1.45 מיליון שנים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/fossil-hominids-stone-age-cannibalism<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Mon, 26 Jun 2023 09:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Anthropology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129141 </guid><description><![CDATA[Researchers disagree whether new evidence of stone tool marks on a hominid leg bone reflects ancient cannibalism or perhaps some other, undetected behavior. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מחקר חדש טוען שמאובן רגל הומינידי בן 1.45 מיליון שנים ספורט <a href="https://doi.org/10.1038/s41598-023-35702-7" target="_blank" rel="noopener">עדויות לא מוכרות בעבר לקרובינו האבולוציוניים העתיקים שחטחים ואולי אוכלים זה את זה</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אדם קדום השתמש בכלי אבן כדי לבצע תשעה חתכים על המאובן, השומר על השוק והברך. ניתוחים של מודלים תלת-ממדיים של סימנים אלה מצמידים אותם כדומים לנזק שנוצר על ידי כלי אבן ולא על ידי נשיכות של טורפים גדולים או על ידי רמיסת בעלי חיים, כך מדווחים חוקרים ב-26 ביוני ב- <em>Scientific Reports</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החתכים הללו הם הדוגמה המשכנעת העתיקה ביותר לטבח שכזה ואולי לקניבליזם בקרב הומינידים עתיקים, אומרת הפליאונתרופולוגית בריאנה פובינר ממכון סמיתסוניאן בוושינגטון הבירה, אבל יש ויכוח על הפרשנות הזו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פובינר בחן לראשונה את עצם הרגל החתוכה בזמן שחקר מאובנים שהוחזקו במוזיאון הלאומי בניירובי בקניה. היא רצתה לזהות אילו טורפים לא אנושיים צדו ואכלו הומינידים עתיקים. אבל סימנים על עצם הרגל נראו לה כמו נזקי קצב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פובינר שלח תבניות של 11 חתכים על המאובן לפליאונתרופולוגים מייקל פאנטה מאוניברסיטת קולורדו סטייט בפורט קולינס וטרבור קיוויל מאוניברסיטת פרדו במערב לאפייט, הודו. הזוג יצר סריקות תלת מימד של סימני העצמות והשוו אותם עם 898 סימני עצמות ידוע שנעשה על ידי כלי חיתוך אבנים, כלי חבטת אבנים, <a href="https://www.sciencenews.org/article/crocs-take-bite-out-claims-ancient-stone-tool-use">שיניים של תנינים</a> , אריות וטורפים לא אנושיים אחרים, או פרות רומסות את האדמה ( <em>SN: 11/6/17</em> ). </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_desktop-593x383.jpg 593w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_desktop-288x186.jpg 288w" width="680" height="439" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile-281x186.jpg 281w" width="680" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="תמונה של מודל תלת מימד של הסימנים העמוקים ביותר על עצם רגל מאובן הומינידי במיקרומטר מוצגת בכחול וירוק." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3129144" data-permalink="https://www.sciencenews.org/062323_bb_ancienthominidlegbone_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,450" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Analyses of 3-D models of the deepest marks on a hominid fossil leg bone, including the ones depicted here in blue and green, pegged the incisions as cuts made by another hominid wielding a stone tool. Depths of marks are measured in micrometers.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile-579x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3129144">ניתוחים של מודלים תלת-ממדיים של הסימנים העמוקים ביותר על עצם רגל מאובן של הומינידים, כולל אלה המתוארים כאן בכחול וירוק, תפסו את החתכים כחתכים שנעשו על ידי הומיניד אחר המניח כלי אבן. עומקים של סימנים נמדדים במיקרומטרים.</span> ניתוחים של <span class="credit mobile-credit wp-credit-3129144">מייקל פאנטה</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3129143">של ​​מודלים תלת-ממדיים של הסימנים העמוקים ביותר על עצם רגל מאובן של הומינידים, כולל אלה המתוארים כאן בכחול וירוק, תפסו את החתכים כחתכים שנעשו על ידי הומיניד אחר המניח כלי אבן. עומקים של סימנים נמדדים במיקרומטרים.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3129143">מייקל פאנטה</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תשעה סימנים תאמו היטב נזק לכלי אבן, אומר פובינר. שני הסימנים האחרים נבעו מעקיצה של חתול גדול, אולי חתול בעל שן חרב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אין הסכמה לגבי זהות המין של מאובן הרגל העתיק. הוא עשוי לייצג את <em>Homo erectus</em> , <em>H. habilis</em> או מין בעל מוח קטן יחסית בשם <em>Paranthropus boisei</em> , אומרים פובינר ועמיתיו. אין גם דרך לדעת אם הומיניד מאותו מין או ממין אחר הותיר סימני כלי אבן על מאובן הרגל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החתכים על המאובנים מתקבצים סביב נקודה שבה שריר השוק מחובר לעצם, בהתאם להסרה של גוש בשר, אומר פובינר. הסיבות למעשה הזה נותרו מעורפלות, במיוחד עם רק עצם בודדת וקטועה ביד. &quot;אנחנו מניחים שהכוונה של כל [הומיניד] שגרם לסימני החיתוך הייתה פשוט לחתוך בשר מהעצם כדי לאכול אותו, על סמך רעב&quot;, אומר פובינר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הזוארכיאולוג רפאל האנון מאוניברסיטת ויטס ביוהנסבורג מסכים. חיתוך לחלק הבשרני של הרגל התחתונה כנראה שיקף צורך באוכל ולא מעשה פולחני כלשהו, ​​אומר חנון, שלא היה חלק מהצוות של פובינר. אין דרך לדעת אם בשר מחלקי גוף בשרניים יותר, כמו הכתף והרגל העליונה, הוסר גם הוא, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל חתכים בכלי אבן על עצם רגלית חלקית אינם מספקים מספיק ראיות כדי לקבוע אם הרעב גרם להסרת בשר, אומרת הזואורכאולוגית פלמירה סלאדי מהמכון הקטלאני לפליאוקולוגיה אנושית ואבולוציה חברתית בטרגונה, ספרד. הממצאים של פובינר עשויים לשקף תרחישים כמו קניבליזם כדי להשלים מקורות מזון אחרים, איזשהו תרגול פולחני שלא כלל קניבליזם או צריכת אויב מובס בעקבות מאבק בין קבוצות, מציע סלאדיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הארכיאולוג יונתן סהלה מאוניברסיטת קייפטאון בדרום אפריקה מסכים שהפרשנות נשארת באוויר. למרות <a href="https://www.sciencenews.org/article/stone-age-cutups-deathly-rituals-emerge-neandertal-site">שאולי התרחש קניבליזם מתקופת האבן</a> , &quot;הראיות הנוכחיות אינן חזקות מספיק כדי לאפשר הסקה כזו&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שמסבך עוד יותר, ההקשר המקורי של מאובן הרגל אינו ידוע. הוא נמצא על פני אתר בצפון קניה לאחר שהשתחרר משחיקת משקעים. אומדן הגיל של המאובן נובע ממיקומו ממש מעל שכבת אפר וולקני המתוארכת לפני כ-1.5 מיליון ל-1.6 מיליון שנים. לפיכך, חוקרים הניחו שעצם הרגל נחה במקור במשקעים צעירים במעט מאותו משקע האפר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://doi.org/10.1002/(SICI)1096-8644(200004)111:4%3C579::AID-AJPA12%3E3.0.CO;2-Y" target="_blank" rel="noopener">מקרה מוקדם יותר אפשרי של הומיניד שחוט</a> , שדווח בשנת 2000, עורר גם ויכוח. חוקרים תיארו חתכים בלסת עליונה חלקית שנמצאו באתר דרום אפריקאי - עם הערכות גיל שבין 1.5 מיליון ל-2.6 מיליון שנים - כנבעים מחיתוך שריר כדי להסיר את הלסת התחתונה. אבל האנון ועמיתיו טענו שדריסה של בעלי חיים או שפשוף מקרי של המאובן בסלעים משוננים לפני חפירתו היו יכולים לגרום לחתכים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקבוצה של פובינר עשתה עבודה טובה בהדרת גורמים כגון גורמים לתשעה מתוך 11 החתכים במאובן רגל ההומינידים, אומר האנון. יש &quot;סבירות גבוהה מאוד&quot; שהומיניד השתמש בכלי אבן כדי ליצור את אותם סימנים עתיקים, הוא מסכם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל גם אם מחקר נוסף מחזק את ההסתברות הזו, עדויות כאלה לא מספיקות להדגים קצב או קניבליזם, אומר טים ווייט, פליאונתרופולוג מאוניברסיטת קליפורניה, ברקלי, <a href="https://www.sciencenews.org/archive/cannibals-signature">שחקר זמן רב רמזים שלד לקניבליזם</a> ( <em>SN: 1/2/93</em> ). ווייט מכנה את המאובן הקנייתי &quot;סקרנות מדעית מעניינת שלא משנה שום דבר בעל משמעות&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="92533" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה, חיפוש אחר הוכחה לכך שהמאיה עקבה אחר שביטים הגיע לקצרה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/search-proof-maya-tracked-comets<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Sun, 25 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128871 </guid><description><![CDATA[The mystery of whether the ancient civilization tracked comets endures, but recent evidence hints the Maya tracked related meteor showers.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/june-30-1973"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_50ya-283x383.jpg" alt="שער חדשות המדע מ-30 ביוני 1973." class="wp-image-3128966" width="212" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_50ya-283x383.jpg 283w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_50ya-333x450.jpg 333w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_50ya-138x186.jpg 138w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_50ya-429x580.jpg 429w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_50ya-574x776.jpg 574w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_50ya.jpg 680w" sizes="(max-width: 212px) 100vw, 212px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>שביטים, נובות ובני המאיה</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/archaeoastronomy"><em>חדשות המדע</em></a> , 30 ביוני 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האם בני המאיה רשמו נובות ושביטים? ... בהשוואת תאריכים של נובות ושביטים היסטוריים ידועים עם [20] תאריכי המאיה, [חוקר] לא מצא מתאם מקובל. אף על פי כן, [החוקר] סבור שבני המאיה כנראה אכן תיעדו אירועים כאלה ושבסופו של דבר יימצא תיעוד.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדויות מוצקות לכך שאנשי מאיה עתיקים סימנו כוכבים גוססים או שביטים חולפים ממשיכות לחמוק מארכיאולוגים. ייתכן שמספר קודיסים ואבנים מוקדמים תיעדו הירוגליפים שמשמעותם יחד &quot;שביט&quot;. אבל הכובשים הספרדים השמידו רבים מהמקורים, ורק עותקים שנעשו היטב לאחר קריסת אימפריית המאיה מתארים בבירור שביטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2017, ניתוח של רישומי מאיה ונתונים אסטרונומיים רמז כי המאיה סימנה בעקיפין לפחות שביט אחד על ידי <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0032063316302951" target="_blank" rel="noopener">חיזוי מתי מטר מטאורים יסנוורו את השמיים</a> . בין השנים 250 ל-909, שש הכתרות מלכותיות התרחשו בתוך ימים של מטר המטאורים השנתי של Eta Aquariid, מצאו חוקרים, המתרחש כאשר כדור הארץ עובר דרך זנבו של השביט של האלי.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/051223_eg_50YA_Maya_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1066671" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/051223_eg_50YA_Maya_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>