<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום ה&#39;, 08 ביוני 2023 17:40:15 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.1.1</generator><item><title> טאורין מאט את ההזדקנות בעכברים. האם זה יעבוד אי פעם על אנשים?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/taurine-slows-aging-mice-energy-drinks<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Thu, 08 Jun 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125282 </guid><description><![CDATA[The amino acid taurine — found in meats, produced by the body and common in energy drinks — may have a role in health and aging, a new study suggests. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מרכיב נפוץ במשקאות אנרגיה ופורמולות לתינוקות <a href="https://doi.org/10.1126/science.abn9257" target="_blank" rel="noopener">הופך עכברים לבריאים יותר ומאריך את תוחלת חייהם</a> . נראה שהוא גם גורם לתולעים לחיות זמן רב יותר ומשפר את בריאותם של קופים בגיל העמידה, כך מדווחת קבוצה בינלאומית גדולה של מדענים ב-9 ביוני <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המרכיב, <a href="https://www.sciencenews.org/article/herminia-pasantes-taurine-brain-cell-neuroscience">חומצת אמינו הנקראת טאורין</a> , מיוצר על ידי הגוף שלנו, ואנחנו אוכלים אותו בבשרים ( <em>SN: 21/7/22</em> ). לא ידוע אם טאורין נוסף מאט את ההזדקנות אצל אנשים או שהוא אפילו טוב עבורנו, אם כי המחקר החדש העלה קשר בין רמות נמוכות יותר של חומצת אמינו לבין מצבים כמו סוכרת והשמנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההזדקנות &quot;הוא אחד מהלא ידועים הביולוגיים הגדולים&quot;, אומר הביולוג והקרדיולוג תורן פינקל מאוניברסיטת פיטסבורג, שלא היה מעורב במחקר. &quot;אז כל דרך שבה אתה יכול לשבש את המבנה הזה היא נהדרת. וזוהי סט חדש של ממצאים שראוי לעקוב אחריהם&quot;.<br><br> התוצאות, 11 שנים בהתהוות, מתמקדות בטאורין בין השאר משום שמדענים גילו שרמותיו יורדות עם הגיל בדם של עכברים, קופים ובני אדם. בכל הנוגע לחומצות אמינו, טאורין הוא תופעה מוזרה: בניגוד לחומצות אמינו מוכרות אחרות, הוא לא משתלב בחלבונים. עם זאת, יש לו מגוון של עבודות חשודות בגוף, מסיוע למוח המתפתח לבריאות העיניים ועד לעיכול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיזיולוג מולקולרי ויג&#39;אי ידב מהמרכז הרפואי אירווינג של אוניברסיטת קולומביה ועמיתיו מצאו שתוספת טאורין האריכה את תוחלת החיים החציונית של עכברים ב-10 עד 12 אחוזים. לדוגמה, תוחלת החיים החציונית של עכברים נקבות שלא קיבלו תוספת טאורין הייתה בסביבות 29 חודשים. עם טאורין, זה עלה לכמעט 33 חודשים. טאורין הוביל לחיזוק תוחלת חיים דומה עבור תולעים קצרות חיים; <em>C. elegans</em> עבר מחציון של כמעט 20 יום לכ-23 ימים במינונים הגבוהים ביותר שנבדקו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טאורין היה קשור גם לבריאות בעכברים ובנקבות קופים. תוספת טאורין הובילה לשיפורים בהיבטים של חוזק העצם, תיאום השרירים והזיכרון בניסויים עם קבוצות של חמישה עד 10 עכברים. שישה מקקי רזוס בגיל העמידה שהוזנו בתוספת טאורין במשך שישה חודשים נראו בריאים יותר, שקלו פחות, היו בעלי עצמות צפופות יותר והראו סימנים לבריאות מטבולית טובה יותר בהשוואה לחמישה קופים שלא קיבלו תוספת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניסויים בעכברים השתמשו ברמות טאורין שיהיו שוות ערך לכ-3 או 6 גרם ליום עבור אדם בוגר, אומר ידב. משקה אנרגיה טיפוסי מכיל 1 גרם. אין סיכונים ברורים ומוכרים של טאורין, אבל מחקרים ארוכי טווח יסודיים במינונים גבוהים אלה עבור אנשים לא נעשו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ידב ועמיתיו אכן בדקו נתונים של כמעט 12,000 אנשים ומצאו שלאנשים עם השמנת יתר או סוכרת יש פחות טאורין בדמם מאשר אנשים ללא המצב. קישורים אלה הם מתאמים; לא ידוע אם טאורין נמוך היה חלק בגרימת המצבים הללו. בניסוי נפרד, התקף פעילות גופנית אינטנסיבי הוביל ליותר טאורין בדם של אנשים. לגבי האם תוספי טאורין משפרים את בריאותם של אנשים, &quot;אנחנו צריכים לחכות לניסוי קליני&quot;, אומר ידב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, טאורין &quot;מבטיח כהתערבות לאורך חיים ותוחלת בריאות&quot;, אומר ג&#39;ון טאואר, ביולוג מולקולרי וגנטיקאי שחוקר הזדקנות באוניברסיטת דרום קליפורניה בלוס אנג&#39;לס, שלא היה מעורב במחקר. אבל נותרו הרבה שאלות, הוא אומר, כולל מה טאורין בעצם עושה בגוף והאם הוא פועל באופן דומה בבעלי חיים שונים, כולל אנשים. &quot;יש לנו עוד דרך ארוכה לעבור.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פינקל גם זהיר. מכיוון שההזדקנות כל כך מורכבת, מעיין נעורים יחידי כנראה לא קיים. &quot;אני חושב שיהיו יובלים רבים של נוער&quot;, הוא אומר. &quot;ואז אולי זה יובל, לא מזרקה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060823_LS_taurine_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="409853" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060823_LS_taurine_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> חללי מוח שמתנפחים בחלל עשויים להזדקק ל-3 שנים לפחות כדי להתאושש</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/astronaut-brain-swell-space-recover<dc:creator><![CDATA[McKenzie Prillaman]]></dc:creator><pubDate> Thu, 08 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125260 </guid><description><![CDATA[MRI scans of astronauts show that duration in space and time between flights affect how much the brain’s fluid-filled cavities expand during missions. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ריחוק טיסות לחלל עשוי להועיל למוחם של האסטרונאוטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהם מחוץ לאטמוספירה של כדור הארץ, חדרים מלאי נוזלים במוחם של אסטרונאוטים נוטים להסתגל למיקרו-כבידה על ידי התרחבות. אבל לאחר משימת חלל, ייתכן שייקח <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-023-33331-8" target="_blank" rel="noopener">שלוש שנים עד שהמבנים הללו יתכווצו בחזרה למצב נורמלי</a> , כך מדווחים החוקרים ב-8 ביוני ב- <em>Scientific Reports</em> . הממצא מצביע על כך שאסטרונאוטים עשויים להזדקק לכל כך הרבה זמן בין טיסות לטיסות לפני שהמוח שלהם מוכן להיות שוב בחלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במרכז המוח יושבים ארבעה חללים - או חדרים - גדושים בנוזל המרפד את האיבר ומנקה פסולת. אבל עם כוח משיכה קטן בחלל, נוזלים מצטברים בראשו של אסטרונאוט. אז החדרים מסתגלים על ידי נטילת נוזלים יותר ומתרחבים, אומרת מדענית החלל רייצ&#39;ל סיידלר מאוניברסיטת פלורידה בגיינסוויל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים ידעו שאסטרונאוטים חוזרים לרוב לכדור הארץ עם חדרים מוגדלים. אבל סיידלר ועמיתיו רצו לראות אם זמן שהייה בחלל או כמה זמן חלף מאז טיסות קודמות משפיעים על כמה המוח משתנה במהלך משימה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות בחן סריקות מוח MRI של 30 אסטרונאוטים מלפני ואחרי אחת ממשימותיו של כל אסטרונאוט. ניתוח הראה שככל שהמשימה ארוכה יותר, כך נראה שהתרחבו שלושה מתוך ארבעת החדרים. החדר הרביעי כל כך קטן עד ששינויי נפח אפשריים היו זעירים מכדי לזהות, אומר סיידלר. בעוד נסיעות של שבועיים הותירו חותם מינימלי על החדרים, משימות של שישה ו-12 חודשים הביאו להגדלה בשברירי מיליליטר. שני המשכים הארוכים יותר הובילו לכמויות דומות של התרחבות, מה שמרמז על האטה של ​​הנפיחות לאחר שישה חודשים בחלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור 18 האסטרונאוטים שטסו קודם לכן, נראה שגם הזמן בין משימות עשה את ההבדל. באלה שביקרו לאחרונה בחלל שלוש עד תשע שנים לפני כן, שלושה מהחדרים שלהם התרחבו - בממוצע, בערך 10 עד 25 אחוז - במהלך המשימה שחקרו החוקרים. אבל החדרים גדלו מעט עד אפס אצל אסטרונאוטים שהטיסה האחרונה שלהם בחלל התרחשה פחות משלוש שנים לפני כן, מה שמרמז שלמוח שלהם אולי לא היה מספיק זמן בין משימות כדי להתאושש לחלוטין, אומרים המדענים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני שמח שמחברי [המחקר] עשו את הצעד הראשון ובוחנים את השאלה הזו&quot;, אומרת הנוירורדיולוג דונה רוברטס מהאוניברסיטה הרפואית של דרום קרוליינה בצ&#39;רלסטון. &quot;יש כל כך הרבה משתנים שיכולים להשפיע על השינויים המוחיים שאנו רואים, וקשה למיין אותם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההשפעות של טיסות החלל על המוח דוחקות עוד יותר כעת, כאשר נאס&quot;א שואפת <a href="https://www.sciencenews.org/article/artemis-mission-new-diverse-crew-astronauts-moon">לשלוח אנשים למאדים</a> , שעשוי להיות נסיעה של שנתיים הלוך ושוב, היא מציינת ( <em>SN: 12/1/22</em> ). &quot;כולם מדברים על טכנולוגיית הטילים כדי להגיע למאדים&quot;, אומר רוברטס. אבל &quot;בני האדם - זה האתגר האמיתי.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060723_mp_space-brain_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="379866" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060723_mp_space-brain_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> עריכת RNA עוזרת לתמנונים להתמודד עם הקור</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/rna-editing-octopus-dna-cold-protein<dc:creator><![CDATA[Freda Kreier]]></dc:creator><pubDate> Thu, 08 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125250 </guid><description><![CDATA[California two-spot octopuses tweak the proteins they make, potentially to help maintain brain function when temperatures dip.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>האוקיינוס ​​יכול להיות מקום קר להתקשר אליו הביתה. יונקים כמו כלבי ים נשארים חמים בכך שהם עוטפים את עצמם בשכבה של פרווה עבה ופקק. לצפלפוטים - קבוצת הרכיכות האולטרה-חכמות (בעיקר) הכוללות דיונונים ותמנונים - אין את המותרות האלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום זאת, חלק מהתמנונים והדיונונים מתמודדים על ידי שינוי גופם ברמה המולקולרית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר טמפרטורות המים בתוך המיכל שלהם ירדו ב-10 מעלות צלזיוס, תמנונים דו-נקודתיים בקליפורניה ( <em>Octopus bimaculoides</em> ) שינו את החלבונים שהם מייצרים <a href="https://www.cell.com/cell/fulltext/S0092-8674(23)00523-8" target="_blank" rel="noopener">על ידי עריכת חלקים עצומים של ה-RNA שלהם</a> , חוקרים מדווחים ב-8 ביוני ב- <em>Cell</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הרמות הגבוהות המדהימות&quot; של עריכה מולקולרית - שרובן מתרחשת במערכת העצבים - עשויות לעזור למוחם של תמנונים לתפקד כאשר הטמפרטורות צוללות, אומר ג&#39;ושוע רוזנטל, נוירוביולוג מולקולרי במעבדה ביולוגית ימית בוודס הול, מסה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר אחר ב- <em>Cell</em> , שפורסם גם הוא ב-8 ביוני, מצא <a href="https://dx.doi.org/10.1016/j.cell.2023.04.032" target="_blank" rel="noopener">השפעה דומה של הטמפרטורה על עריכת RNA בדונונים בשוק קליפורניה</a> ( <em>Doryteuthis opalescens</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים יודעים כבר למעלה מעשור שצפלפודים <a href="https://www.sciencenews.org/article/octopus-squid-rna-editing-dna-cephalopods">הם מאסטרים בעריכת RNA</a> ( <em>SN: 19/5/23</em> ). ה-DNA מכיל את ההוראות לייצור חלבונים, אחד מאבני הבניין העיקריות של הגוף. אבל הוא מסתמך על RNA שליח - או mRNA - כדי להעביר את ההוראות האלה אל מחוץ לגרעין התא ואל החלבונים האחראים לבניית חלבונים אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדרך כלל, mRNA מעתיק נאמנה את ההוראות הללו. אבל לפעמים, mRNA נערך, מה שיכול לשנות את אופן התנהלות החלבונים האלה או אפילו איזה חלבונים נוצרים. לדוגמה, לכ-3 אחוזים מה-mRNA בבני אדם יש יכולת לעריכה, אם כי אפילו פחות מהם נערכים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תמנונים ודיונונים לוקחים את העריכה הזו לקיצוניות - משנים אלפי mRNA.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שמניע את סערת העריכה הזו לא תמיד ברור. מחקר קודם הציע שהטמפרטורה <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.1212795" target="_blank" rel="noopener">עשויה להיות טריגר</a> . כדי לבדוק זאת, רוזנטל ועמיתיו חיממו או קיררו את טמפרטורת המיכל של התמנונים ובדקו אילו חלבונים הם מייצרים במוחם. בעוד שחום הביא מעט מאוד עריכה, תמנונים שחוו טמפרטורות קרירות שינו למעלה מ-20,000 אתרי mRNA, מה ששינו כשליש מההוראות לייצור חלבונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הזעם הזה של העריכה התחיל תוך כמה שעות בלבד - כנראה שינה את ההתנהגות של מוחות תמנון. לדוגמה, הצוות מצא כי עריכת mRNA גרמה לקינזין, חלבון המעביר מטען בתאי עצב, להאט את תנועתו. למה זה קורה לא ידוע, אבל זה עשוי לעזור לחלבון נושא המטען להתאים את תנועותיו עם תהליכים אחרים בתא אם גם הם יהפכו לאטים, אומר רוזנטל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דיונונים שנחשפו לקור ערכו גם את הקינזין שלהם - אם כי במקרה שלהם, השינויים עזרו לחלבונים לנוע מרחקים גדולים יותר בתוך התאים, אומרת קאוויטה רנגאן, ביולוגית מולקולרית מאוניברסיטת קליפורניה, סן דייגו, שערכה את מחקר הדיונונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים קודמים הראו שמחלה יכולה לגרום לעריכת RNA. &quot;גוף העבודה המדהים באמת&quot; הזה מראה ששינויים סביבתיים, כמו טמפרטורה, יכולים לעצב גם עריכת mRNA, אומרת הת&#39;ר הנדלי, חוקרת RNA מאוניברסיטת אינדיאנה בבלומינגטון שלא הייתה מעורבת במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התמנונים כבשו זה מכבר את הדמיון הציבורי באמצעות האינטליגנציה וההסוואה שלהם, אומר מחבר מחקר התמנונים מתיו בירק, ביולוג צפלופוד באוניברסיטת סנט פרנסיס בלורטו, פן. &quot;אנחנו לומדים עכשיו שהם מוזרים לא רק מבחוץ, אלא עד לרמה המולקולרית.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060723_fk_octopus_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="107973" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060723_fk_octopus_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה, תולעי ברגים אוכלות בשר דחפו מדענים לייצר זבובים המוני</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/flesh-eating-screwworms-flies<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Thu, 08 Jun 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124954 </guid><description><![CDATA["Fly factories” dreamed up in the early 1970s have helped North and Central America keep screwworms in check for decades. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/june-2-1973"><img decoding="async" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_50ya-281x383.jpg" alt="2 ביוני 1973 שער של חדשות המדע" class="wp-image-3124959" width="211" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_50ya-281x383.jpg 281w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_50ya-330x450.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_50ya-137x186.jpg 137w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_50ya-426x580.jpg 426w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_50ya-570x776.jpg 570w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_50ya.jpg 680w" sizes="(max-width: 211px) 100vw, 211px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>מפעל זבובים מתוכנן למקסיקו</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/natural-sciences-10"><em>חדשות המדע</em></a> , 2 ביוני 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &#39;מפעל לזבובים&#39; שתוצר שלו הוא זבובים חיים - 300 מיליון מהם מדי שבוע - אמור להיבנות בדרום מקסיקו כדי לסייע במיגור תולעי בורג, מזיק בקר עיקרי... הם ניזונים מבעלי חיים מארח חיים דרך פצעים פתוחים או פצעים. מפעל הזבובים יגייס מיליוני זבובי תולעי בורג, יעקר אותם בקרינה וישחרר אותם מכלי טיס עפים נמוך כדי להזדווג עם זבובים מקומיים, וייצרו ביצים שלא יבקעו.</p><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מקסיקו וארצות הברית איחדו כוחות כדי לטהר סופית את צפון אמריקה ממכת תולעי הבורג. מפעל הזבובים נפתח ב-1976 וגדודים של זבובי תולעי בורג מעוקרות שוחררו בשתי המדינות, כולל לאורך האיסטמוס טהואנטפק במקסיקו כדי לחסום פלישות צפוניות. תוכנית ההדברה הייתה כה מוצלחת עד שהתפשטה לפנמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד 2006, ארצות הברית, מקסיקו ומרכז אמריקה <a href="https://www.mdpi.com/2075-4450/3/4/930" target="_blank" rel="noopener">הכריזו על עצמן נפטרות מהמזיק</a> . למרות שהתפרצויות קצרות עדיין מתרחשות, כמו בפלורידה ב-2016, פריסת זבובים סטריליים נותרה תרופה יעילה. הטקטיקה עוררה <a href="https://www.sciencenews.org/article/screwworm-flies-sterilization-insect-control">השראה למאמצים עדכניים יותר</a> להדברת <a href="https://www.sciencenews.org/article/fda-oks-first-gm-mosquito-trial-us-hurdles-remain">יתושים</a> ומזיקים מזיקים אחרים ( <em>SN: 23/11/18, SN: 8/5/16</em> ).</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_no_50YA-screwworm_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="750560" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_no_50YA-screwworm_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הגשושית הסולארית של פרקר אולי זיהתה את מקורן של רוחות שמש מהירות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/parker-solar-probe-origin-winds-sun<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Wed, 07 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125217 </guid><description><![CDATA[Kinks in the magnetic fields near the surface of the sun appear to be the cause of fast-moving flows in the solar wind. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>חללית שצללה לאטמוספירה של השמש חשפה את המקור הסביר לפיצוצים חזקים של פלזמה ברוחות שמש מהירות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרחק מהשמש, רוח השמש היא פלזמה ערפילית וסוערת. אבל כאשר <a href="https://www.sciencenews.org/article/parker-solar-probe-sun-atmosphere-first-spacecraft">ה-Parker Solar Probe</a> של נאס&quot;א צללה בתוך כ-8 מיליון קילומטרים מפני השמש, היא זיהתה זרמי פלזמה צרים ( <em>SN: 12/15/21</em> ). נראה <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05955-3" target="_blank" rel="noopener">כי הזרמים מונחים על ידי שדות מגנטיים</a> הנמשכים חזרה לשני אזורים קרירים יחסית של אטמוספירת השמש הידועים כחורים כתליים, כך מדווחים חוקרים ב-7 ביוני ב- <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לרוח השמש - הזרם הקבוע של חלקיקים טעונים הזורם מהשמש - יש שתי מהירויות ברורות, המכונות &quot;איטיות&quot; ו&quot;מהירות&quot;. עד עכשיו לא היה ברור מה האיץ את רוח השמש המהירה. הפלזמה ברוב רוח השמש מורכבת מפרוטונים, אלקטרונים וגרעינים של אטומים הנושבים במאות קילומטרים בשנייה. אבל פלזמה מהאזור שמעל לחורי העטרה יכולה לנוע מהר יותר מפי 10.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זרמי הפלזמה המהירים היו קשורים לאירועים <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-parker-solar-probe-sun-next-close-pass-esa-orbiter">הידועים כ-switchbacks</a> , שבהם חלקים מהשדות המגנטיים ליד השמש הופכים כיוון ( <em>SN: 1/15/21</em> ). מעברים חוזרים יכולים להתרחש כאשר לולאות שדה מגנטי הקרובות לפני השמש מתחברות לקווי שדה ארוכים המתרחקים מהשמש. החיבור מחדש מוביל לקיפול חד של ה-Switchback שבועט בפלזמה בדרכה לחלל כשהקינק מתיישר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זרמי אנרגיה גבוהים יותר, מציעים החוקרים, הם תוצאה של קווי שדה שהתחברו מחדש עם מיתוגים מפותלים בחדות, בעוד שזרמי אנרגיה נמוכים יותר מגיעים מקווי שדה עם קימורים ישנים יותר שהפכו מוחלקים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שהראיות לכך שרוח השמש המהירה נובעת מחיבורים מגנטיים מחדש הן משכנעות, הן עדיין נסיבתיות, אומר האסטרופיזיקאי סטיוארט בייל מאוניברסיטת קליפורניה, ברקלי. &quot;התוצאות שלנו מצביעות על כך שניתן להאיץ את רוח השמש למהירויות גבוהות קרוב מאוד לשמש&quot;, אומר בייל. &quot;זה שונה במקצת מהתרחיש הסטנדרטי של אנרגיית רוח&quot;, שבו התאוצה מתרחשת רחוק יותר מהשמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התמודדות עם תהליכים כמו מקור רוח השמש המהירה חשובה מסיבות מעשיות, אומר בייל. &quot;אנו גם מאמינים שחיבור מגנטי מחדש אחראי להתלקחויות שמש ומעורב בשחרור של פליטות מסה עטרה, שיש להן השפעה גדולה על מזג האוויר בחלל&quot;. התלקחויות שמש ומזג<a href="https://www.sciencenews.org/article/physics-solar-flares-scientists-predict-sun-outbursts">האוויר בחלל שהן יוצרות</a> הובילו לשיבושים ברשת החשמל על פני כדור הארץ והפרעות בתקשורת הרדיו, והן עלולות לאיים על אסטרונאוטים ( <em>SN: 30/7/2020</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים הם גם רמז חשוב בתעלומה המתמשכת <a href="https://www.sciencenews.org/article/2017-solar-eclipse-hot-corona">מדוע אטמוספירת השמש חמה במיליוני מעלות צלזיוס מפני השטח שלה</a> , אומר האסטרופיזיקאי גארי זנק, שלא היה מעורב במחקר ( <em>SN: 20/8/17</em> ). &quot;אבל הם לא מזהים את מנגנון החימום.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התצפיות מזהות את החשיבות של חיבור מגנטי מחדש קרוב לשמש, אומר זנק, מאוניברסיטת אלבמה בהאנטסוויל. &quot;השלב הבא הוא לקשר את זה לפיזור האנרגיה המגנטית בקביעת תהליך החימום בפועל.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היבט מעניין נוסף של המחקר הוא כיצד נראה שהמבנה של פני השמש מוטבע על רוח השמש ליד השמש למרות נוכחות המערבולת, אומר אמיטווה בהטצ&#39;ארג&#39;י, אסטרופיזיקאי מאוניברסיטת פרינסטון שלא היה מעורב במחקר. חוקרים אחרים הציעו שזה יכול לקרות, הוא אומר, אבל במחקר החדש, &quot;הראיות הניסיוניות והסימולציות משכנעות יותר&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מפגשים קרובים יותר מתמיד של פרקר עם השמש יכולים לאשש את מקור הרוח הסולארית המהירה באופן סופי יותר. ומעברים עתידיים יגיעו כשהשמש תיכנס לשלב עם מספר הולך וגדל של כתמי שמש ויותר רוח סולארית, בדרך לשיא הפעילות הסולארית בסביבות יולי 2025. &quot;כשאנחנו עוברים למקסימום שמש&quot;, אומר בייל, &quot;אנחנו מצפים למשהו רציני הפתעות.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060623_jr_parkersolarwind_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="521107" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060623_jr_parkersolarwind_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הדמיה של כוכב גוסס מראה כיצד הוא יכול ליצור גלי כבידה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/gravitational-waves-dying-star-supernova<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Wed, 07 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125185 </guid><description><![CDATA[Massive jets and an expanding cocoon of debris from a collapsing star could be a source of never-before-seen ripples in spacetime.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>פקעות של פסולת סביב כוכבים גוססים עלולים לזעזע אדוות בזמן החלל שלא כמו שאסטרונומים ראו אי פעם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זהו מקור פוטנציאלי לגלי כבידה שמעולם לא נחקר לפני כן&quot;, אמר האסטרופיזיקאי אור גוטליב מאוניברסיטת נורת&#39;ווסטרן באוונסטון, אילינוי, ב-5 ביוני במסיבת עיתונאים בפגישת האגודה האסטרונומית האמריקנית באלבוקרקי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שהגלים ייקלטו בהרצה האחרונה של LIGO, שהחלה ב-24 במאי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז<a href="https://www.sciencenews.org/article/gravity-waves-black-holes-verify-einsteins-prediction">הגילוי הראשון של LIGO ב-2015</a> , כל גלי הכבידה שנראו עד כה היו מריקוד המוות המתגלגל של שני עצמים קומפקטיים - חורים שחורים, כוכבי נויטרונים או שניהם ( <em>SN: 2/11/16</em> ). אירועים אלו מפיצים מה שנקרא גלי כבידה קוהרנטיים. &quot;אתה יכול לחשוב על זה כעל תזמורת המנגנת בצורה הרמונית&quot;, אמר גוטליב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סוג שני, גלים לא קוהרנטיים, צפויים להגיע מפיצוצי כוכבים כמו <a href="https://www.sciencenews.org/article/ligo-virgo-searching-sources-gravitational-waves">סופרנובות</a> ( <em>SN: 5/6/19</em> ). מכיוון שההתפרצויות הללו הן סימטריות כדוריות ואיטיות יחסית, קשה ל-LIGO לזהות את הגלים שלהן. הם דומים יותר לכלים בודדים המנגנים שירים שונים בו-זמנית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גוטליב ועמיתיו שקלו סוג אחר של מוות של כוכבים שנקרא ממוטט. כאשר כוכבים מסיביים קורסים לתוך חור שחור, הם יכולים לפלוט סילוני חומר הנוסעים קרוב למהירות האור. הדמיות ממוחשבות של האופן שבו נוצרים סילונים אלה <a href="https://submissions.mirasmart.com/AAS242/ViewSubmissionFile.aspx?sbmID=120&amp;mode=html&amp;validate=false&amp;key=0Fs85MQav" target="_blank" rel="noopener">חשפו פקעת חומר המקיפה את הסילון</a> , מלאה בגז חם וסוער ופסולת שמתרחבים בבועה א-סימטרית סביב הכוכב הגוסס, אומר גוטליב, שהציג את המחקר ב-6 ביוני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהבועה מתרחבת ודוחפת את דרכה דרך הכוכב, היא עלולה לחבוט במרחב מספיק כדי לייצר גלי כבידה לא קוהרנטיים, סיכמו גוטליב ועמיתיו. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="ראה כיצד פקעת קוסמית מרעידה את המרחב הזמן | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/hRRCPlKf9b4?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> כאשר כוכב מסיבי מתמוטט, הוא פולט סילוני חומר (אדום) ופקעת של פסולת אחרת מסביב לסילונים (צהוב וירוק). סימולציה זו מראה כיצד המערבולת בסילונים ובפקעת עלולה לזעזע את החלל, ומתרגמת את גלי הכבידה שהם עלולים לפלוט לקול.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ל-LIGO ולחבריה לגלאים - בתולה באיטליה ו-KAGRA ביפן - יש כיום סיכוי של 1% לגלות גלי כבידה של פקעת. בריצות עתידיות עם גלאים משופרים, הסיכוי הזה יעלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תפיסת גלים אלה יכולה לתת לאסטרונומים הצצה אל החלקים הפנימיים ביותר של כוכבים גוססים, אשר לא ניתן לחקור בדרך אחרת, אמר גוטליב.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060623_LG_cosmic-cocoon_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="260445" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060623_LG_cosmic-cocoon_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מתי ולמה התפתחה אוננות אצל פרימטים? מחקר חדש מספק רמזים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/masturbation-evolve-primates<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Tue, 06 Jun 2023 23:01:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125209 </guid><description><![CDATA[In a first-of-its-kind comparative study, researchers show that primates were masturbating 40 million years ago and that the behavior may help males keep their sperm fresh. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אף על פי שאוננות נפוצה בכל ממלכת החיות, נראה, על פניה, כפרדוקס אבולוציוני: מדוע חיה תבזבז זמן, אנרגיה ומשאבי רבייה על הנאה עצמית במקום להזדווג עם בן זוג?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים על מינים בודדים מצאו כמה הסברים. מקוק יפני בדרגה נמוכה ( <em>Macaca fuscata</em> ), למשל, מאוננים כדי לשמור על טריות הזרע שלהם כשיש להם הזדמנות נדירה להזדווג. אבל השאלות מתי ומדוע התפתחה אוננות מלכתחילה נותרו בלתי פתורות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר חדש, שפורסם ב-7 ביוני <em>Proceedings of the Royal Society B</em> , מצביע על כך שההיסטוריה האבולוציונית של אוננות בפרימטים נמשכת לפחות 40 מיליון שנה אחורה, וההתנהגות אכן עשויה לעזור לפרימטים זכרים <a href="https://doi.org/10.1098/rspb.2023.0061" target="_blank" rel="noopener">להיות מוכנים להזדווג כאשר תהיה להם הזדמנות , וגם להישאר נקי ממחלות</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחברים הם &quot;הראשונים שהשתמשו בגישה בין מינים&quot; כדי לחקור את תפקוד האוננות, אומר Lateefah Roth, ביולוג במכון לפסיכיאטריה משפטית וחקר מין באוניברסיטת דויסבורג-אסן בגרמניה. זו &quot;נקודת התחלה מצוינת&quot;, אומר רוט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לקבוע מתי התפתחה אוננות לראשונה אצל פרימטים, הביולוגית האבולוציונית מתילדה ברינדל מאוניברסיטת קולג&#39; בלונדון ועמיתיה סיננו בספרות המדעית כדי למצוא תיעוד של אילו פרימטים מאוננים ואילו לא, בין אם בטבע או בשבי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי למלא פערים בנתונים בגלל שאוננות לא תמיד קלה לצפייה (או לחפשה בכלל) על ידי ביולוגים, ברינדל גם שלחה שאלונים לחוקרים כדי לשאול על התצפיות שלהם על אוננות פרימטים שלא דווחו בספרות. זה היה חשוב במיוחד עבור מידע על אוננות נשית, אומרת ברינדל, שנוטה להיעלם מעיניו בגלל היעדר זקפה קלה לזיהוי. לאחר מכן, הצוות השתמש בניתוחי מחשב כדי לקבוע היכן בשושלת הפרימטים מקורה ככל הנראה ההתנהגות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בגלל נתונים חסרים, ברינדל לא יכול לומר בוודאות אם הפרימטים הראשונים אי פעם אוננו. אבל היא יכולה לומר שלפני כ-40 מיליון שנה, נראה היה כי &quot;האבות הקדמונים של כל הקופים והקופים&quot; אוננו. זה יהיה בסביבה כאשר סימיאנים - קופים וקופים - מתפצלים מהפרימטים הקטנים, הקטנים, בעלי עיני החרק שחיים בדרום מזרח אסיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שברינדל זיהתה מתי, היא פנתה לאחר מכן למה. היא בדקה האם פרימטים המאוננים נוטים להזדווג עם מספר בני זוג. מערכת הזדווגות זו תוביל ללחץ אבולוציוני עבור זכרים ונקבות כאחד להשיג יותר שליטה על תהליך ההזדווגות, כמו על ידי היכולת להזדווג מהר יותר, להיות מעורר בקלות עבור בני זוג מועדפים או על ידי שיפור איכות הזרע הזכרי, כפי שניתן לראות במקוקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברינדל גם חיפשה אם מיני פרימטים המאוננים נוטים להידבק בעוד פתוגנים, כולל אלו הגורמים לזיהומים המועברים במגע מיני. ידוע כי זכר סנאים קרקעי כף היד ( <em>Geosciurus inauris</em> ), למשל, מאוננים לאחר קיום יחסי מין כדי <a href="https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0013060" target="_blank" rel="noopener">לנקות את מערכותיהם</a> מחומרי זיהום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברינדל מצא כי מספר שותפים להזדווגות ושכיחות פתוגנים קשורים לאוננות בפרימטים זכרים, אך לא בנקבות. אוננות יכולה לעזור לזכרים להיות מוכנים להזדווג במהירות עם זרע טרי תוך ניקוי מערכת הרבייה שלהם מפתוגנים. אבל עבור נשים, שתי ההשערות אינן מתערבבות. &quot;בדרך כלל, הנרתיק חומצי במידה קלה כדי לשמור על פתוגנים&quot;, אומר ברינדל, אבל זה הופך פחות כשנקבת הפרימאט מתעוררת כך שהזרע לא ייהרג עם ההגעה. הפיכת הסביבה הנרתיקית לבטוחה יותר עבור זרע הופכת אותה גם לבטוחה יותר עבור פתוגנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהמחקר לא מצא קורלציה בין אוננות פרימטים נשית לבין ריבוי שותפים להזדווגות, ברינדל חושדת שכנראה יש קשר שיתברר עם נתונים נוספים. &quot;הייתי מהמר הרבה כסף על העובדה שאם נקבל יותר נתונים בהמשך הדרך&quot;, היא אומרת, &quot;אז נמצא השפעה עבור נשים.&quot; מיעוט הנתונים של נקבות עשוי להיות מונע בחלקו מהנטייה ההיסטורית לחשוב על חיות נקבות כ&quot;מקבלות פסיביות של התנהגות גברית&quot;, אומר ברינדל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסטיגמה סביב לימוד אוננות והתנהגות מינית החלה להתפוגג, מציינת ברינדל, מה שגורם לה לקוות שתגליות נוספות יתגלו בקרוב. אבל בהתחשב בכך שגם יונקים אחרים, כמו גם ציפורים וזוחלים, מאוננים, אומר רוט, &quot;אם אנחנו רוצים להבין את התמונה האבולוציונית הגדולה יותר של התנהגות זו, אנחנו צריכים להסתכל מעבר לפרימטים&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060623_EI_macaques-mastur_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="156110" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060623_EI_macaques-mastur_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> זריקת ריפוי גנטי עשויה למנוע מחתולים להיכנס להריון מבלי לעבור עיקור</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/gene-therapy-shot-cats-spay-pregnant<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Tue, 06 Jun 2023 15:00:24 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125172 </guid><description><![CDATA[Even after mating with fertile males, females given the cat contraceptive, which targets an ovulation-preventing hormone, did not get pregnant.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ניתוחים פולשניים לעיקור חתולים יכולים יום אחד להיות נחלת העבר, ובמקום זאת יוחלפו בזריקה אחת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טיפול גנטי מוזרק שניתן לחתולות <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-38721-0" target="_blank" rel="noopener">מנע מהן להיכנס להריון</a> , כך מדווחים חוקרים ב-6 ביוני ב- <em>Nature Communications</em> . אף אחת לא הביאה לעולם המלטה של ​​גורים גם לאחר הזדווגות עם זכר פורה. הטקטיקה, אם היא תחזיק מעמד בבדיקות נוספות, עשויה להציע דרך יעילה יותר לשלוט באוכלוסיה עולמית של חתולי בר המונה מאות מיליונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו אוהבים חתולי בית, אבל הם רוצחים בסביבה&quot;, אומר ביל סוונסון, ביולוג שימור בגן החיות והגן הבוטני של סינסינטי. מדי שנה, חתולים שמסתובבים חופשי ברחבי העולם הורגים כנראה <a href="https://www.sciencenews.org/article/cat-meat-meals-diet-playtime-wildlife-birds">מיליארדי ציפורים ויונקים קטנים</a> ( <em>SN: 29/1/13</em> ). עיקור חתולי פרא וגם חתולי מחמד יכול לעזור לשמור על שליטה על אוכלוסיות החתולים ועל הנפגעים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטיפול הגנטי הניסיוני מכוון להורמון אנטי מולריאני, הידוע גם כחומר מעכב מולרי, חלבון המסייע לאיברי המין של העובר להתפתח. לאחר ההזרקה, וירוס שונה מחדיר את הגן שיוצר את ההורמון לתאי החתולים. לאחר מכן התאים מייצרים יותר הורמון אנטי מולריאני מהרגיל. רמות גבוהות של החלבון עשויות למנוע מהשחלות של החתול לשחרר ביציות על ידי שמירה על זקיקים - המבנים המאכלסים ומשחררים ביציות - במצב רדום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, סוונסון ועמיתיו טיפלו בשש חתולות נקבות באמצעות הטיפול הגנטי. שלושה קיבלו מינון גבוה ושלושה נוספים קיבלו מינון נמוך יותר. שלושה חתולי ביקורת נוספים קיבלו פלצבו. לאף אחד לא היו תופעות לוואי חמורות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות שיכן את כל תשעת החתולים יחד עם זכר פורה בשני ניסויים של ארבעה חודשים. ניסוי אחד התקיים שמונה חודשים לאחר הטיפול; השני, עם זכר אחר, קרה כמעט שנתיים לאחר ההזרקה. בשני הניסויים, חתולי הביקורת הביאו המלטה לאחר הזדווגות עם זכרים פעם אחת בלבד. אבל אף אחת מששת החתולות שטופלו לא נכנסה להריון, למרות ששניים מהן הזדווגות עם הזכרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר הוכחת הרעיון הוא &quot;הסימן האמיתי הראשון לתקווה שנוכל לעשות משהו מלבד עיקור חתולים&quot;, אומרת ג&#39;ולי לוי, וטרינרית מאוניברסיטת פלורידה בגיינסוויל שלא הייתה מעורבת במחקר. הזרקת מנה בודדת מבטיחה במיוחד לשלוט באוכלוסיות פרא, ומבטלת את הצורך להכניס חתולי בר למרפאה לניתוח או ללכוד בעלי חיים יותר מפעם אחת כדי לתת מנות מרובות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלופות קודמות לניתוח, כמו חיסונים, התבררו כבלתי יעילות לאורך טווח. חיסונים מלמדים את הגוף לתקוף פולשים זרים. יצירת חיסון למניעת הריון המכוון להיפופיזה, המשחרר את ההורמונים המעוררים ביוץ, היה קשה. &quot;כל המערכת החיסונית שלך מכוונת לדעת מה אתה, והיא לא צריכה לתקוף, ומה זר, והיא צריכה לתקוף&quot;, אומר לוי. מחלות יכולות להתפתח כאשר התגובות החיסוניות לומדות לתקוף את הגוף עצמו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים רבים ניסו לפתח חיסונים שונים כאמצעי מניעה לחתולים, אבל &quot;ויתרנו&quot;, אומר לוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטיפול הגנטי הניסיוני יכול להיות גישה טובה יותר מכיוון שהוא אינו מסתמך על המערכת החיסונית ובמקום זאת מייצר משהו שכבר יש לגוף, כך שמערכת החיסון באופן אידיאלי לא תתערב כלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, הגן מועבר לתאי שריר, אומר דייוויד פפן, ביולוג רבייה בבית החולים הכללי של מסצ&#39;וסטס ובבית הספר לרפואה של הרווארד. שם, התא מייצר את ההורמון באמצעות מחרוזות קטנות ומעגליות של DNA. מיתרים אלו צפים סביב התא ואינם מוכנסים למדריך ההוראות של התא, ה-DNA שנמצא בתוך הגרעין. מכיוון שתאי שריר בדרך כלל לא מתים, ה-DNA יכול להישאר לכל החיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מדווח על תוצאות לאחר שנתיים, אומר פפין, אך עד היום הצוות עקב אחר החתולים במשך יותר מארבע. מכיוון שטיפול גנטי יכול להימשך כל החיים בבעלי חיים אחרים, כולל אנשים, סביר להניח שעם מינון נכון, אותו הדבר יהיה נכון לחתולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר, שניים מהחתולים המטופלים הזדווגו עם זכרים. אחת הזדווגות בסך הכל תשע פעמים ובכל זאת לא נכנסה להריון. התקרבות לכל ההורמונים של החתולים גילתה שהנקבות שטופלו לא הביאו, אבל הורמונים אחרים המעורבים ברבייה וביחום - הידוע גם בשם חום, תקופה שבה חתולות נקבות מוכנות להזדווג - נותרו ללא פגע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לארבעת החתולים המטופלים שמעולם לא התרבו עם הזכרים היו עליות ברמות האסטרוגן, סימן אחד של ייחום. אבל לעולם לא היית מנחש את זה על סמך התנהגות החתולים, מציין סוונסון. הנקבות לא אפשרו לזכרים להתרבות, סימן שהנקבות האלה לא היו בחום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זכרים שרודפים אחרי נקבה מוכנה להתרבות הם מתמידים להפליא אם היא ביולדת, הוא אומר. זכר יהפוך לחסר מנוחה, יעקוב בלי סוף אחרי נקבה וינסה לעלות עליה אם הוא חושב שאפשר להתרבות. &quot;זה כמו מנוע מהיר בפארק היורה שבודק את הגדר. כל הזמן הם בודקים את החתולים האלה אם הם ייבום.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה סוג של התנהגות מעצבנת שגורמת לאנשים לא לרצות חתולים בשכונות שלהם, אומר לוי. מבחינתה, אמצעי המניעה האידיאליים לחתולים ימנע מהנקבות לאפשר לזכרים כלשהם להתרבות איתם. יש לקוות שזה ימנע מזכרים פוריים ומפריעים לצעוק, לרסס שתן כדי לסמן טריטוריה ולהילחם בזכרים אחרים כאשר הם רודפים אחרי נקבה שהפכה להיות עקרה על ידי ריפוי גנטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדיין יעברו שנים עד שהטיפול יגיע למשרדי הווטרינר, אם יאושר על ידי מנהל המזון והתרופות האמריקאי וסוכנויות דומות ברחבי העולם. סוונסון, פפין ועמיתיו עדיין משנים את הגן ואת שיטת הלידה, ובוחנים כיצד להפוך אותו ליעיל ככל האפשר וגם לחסכוני להכנה. נדרשים גם מחקרים קליניים עם יותר חתולים כדי לאמת את הבטיחות והיעילות של הזריקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, &quot;זו דרך ממש שונה לעשות אמצעי מניעה&quot;, אומר פפן. והורמון אנטי מולריאני נפוץ בקרב בעלי חיים, כך שייתכן שניתן להתרחב למינים פולשים אחרים. פפין ואחרים אפילו בוחנים דרכים למנף את ההורמון <a href="https://www.sciencenews.org/article/birth-control-research-moving-beyond-pill">בבני אדם כצורה לא קבועה של אמצעי מניעה</a> ( <em>SN: 8/22/17</em> ). יש עדיין הרבה מה ללמוד, &quot;אבל אני חושב שיש כאן הזדמנות מצוינת&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060523_eg_genetherapy_cat_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="453010" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060523_eg_genetherapy_cat_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מרג&#39;ורי ובר חוקרת נמלים מגינות על צמחים ופלאי אבולוציה אחרים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/evolution-ants-plants-marjorie-weber-scientists-to-watch<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Tue, 06 Jun 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Ecosystems]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124618 </guid><description><![CDATA[Cooperation across the tree of life is an understudied driver of evolution and biodiversity, Marjorie Weber says.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>צוות קראק של שומרי ראש פרוקי רגליים עשוי להגן על עץ הדובדבן בחצר האחורית שלך או על המייפל ממול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קרדית מגנה על הצמחים על ידי כך שהיא פועלת כמו עדרי כבשים רועות, לועסת את הפטריות המתגנבות על פני העלים. ונמלים מסיירות ענפי סיור, מוכנות לנשוך או לעקוץ זחלים רעבים - או אפילו פילים. בתמורה להגנה, צמחים מציעים מזון ומגורים.</p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-thumbnail"> <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch"><img decoding="async" loading="lazy" width="186" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3124149" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV.jpg 300w" sizes="(max-width: 186px) 100vw, 186px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סוג זה של שיתוף פעולה התפתח שוב ושוב, אומרת מרג&#39;ורי ובר, אקולוגית אבולוציונית מאוניברסיטת מישיגן באן ארבור. שומרי ראש צמחים נמצאים בכל מקום, היא אומרת, אבל רוב האנשים אפילו לא שמים לב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובר אומרת שהיא נמשכה זמן רב ל&quot;מינים מוזרים ומעניינים ולא מוערכים&quot;. כילדה היא אהבה רולי-פוליס, תולעי אדמה, חיפושיות ועכבישים. אבל יותר מאשר באגים בודדים, ובר מוקסם מהעושר של החיים על פני כדור הארץ. איך נוצר המבחר העצום הזה של מינים? התחל לדבר על מגוון ביולוגי, וובר מבעבע משאלות: מדוע יש לנו כל כך הרבה סוגים שונים של פרחים? Why are there millions of insect species and relatively few species of sharks? Why did one branch of the tree of life flourish while another withered? “I&#39;m just really passionate about these big biological mysteries,” she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Her office at the university looks how you might imagine it would for someone so captivated by the natural world. A fiddle-leaf fig towers over her desk and potted plants crowd the window. Science art adorns the walls: a hanging print of flowering plants&#39; evolutionary history, a blown-up image of a glimmering orchid bee and an illustration of Charles Darwin, his famous finches peeking out from his beard.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Since Darwin&#39;s time, scientists studying what drives evolution have focused largely on antagonistic interactions between species, like finches competing for seeds and arms races between predators and prey. Cooperation&#39;s role in evolution hasn&#39;t always been taken seriously, “largely because it was viewed as a more feminine perspective,” Weber says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Weber&#39;s lab focuses on how cooperation drives evolution and biodiversity. She spends her time in the field, greenhouse and the lab, documenting interactions between plants and arthropods, as well as using computational techniques to analyze evolutionary patterns.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Weber may be best known for her work on extrafloral nectaries. These nectar-filled knuckles bulge from leaves and stems on some plants, leaking sugary snacks that entice ants to stick around and fend off attacks. Weber looked at extrafloral nectaries in modern vascular plants and then reconstructed the trait&#39;s evolution across ancient plant species. The trait, she discovered, was a recipe for evolutionary success. Once the sweet structures evolved in a branch of the plant family tree, that branch quickly accumulated more species. That suggests that the opportunity to trade nectar for insect protection actually spurred plants to diversify. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_inline.jpg" alt="An ant stepping on a branch covered in green lumps" class="wp-image-3124620" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_inline-575x383.jpg 575w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_inline-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_inline-279x186.jpg 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3124620">Some plants form sugar-secreting growths (green ovals) that ants find appetizing. These insects protect the plants from predators, a kind of ant-plant cooperation that has appeared often throughout evolution.</span> <span class="credit wp-credit-3124620">Ellen Woods</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “That&#39;s not what people expected,” says Judith Bronstein, an evolutionary ecologist at the University of Arizona in Tucson. Scientists might assume such an adaptation would help a particular plant survive and its population to grow, but they don&#39;t know why the number of plant species would multiply.  “Somehow, possessing extrafloral nectaries leads to diversification,” she says. “And that&#39;s a fantastic avenue for future research.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Weber&#39;s work stands out because she&#39;s able to pull together scientific threads and braid them into something “completely new and completely different,” Bronstein says. “That&#39;s how you trailblaze in our field.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Weber is blazing trails elsewhere too. In 2018, she cofounded <a href="https://projectbiodiversify.org/" target="_blank" rel="noopener">Project Biodiversify</a> , a program to make biology education not only accurate and compelling, but also “as equitable and inclusive as possible,” Weber says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Weber didn&#39;t see herself as a scientist when she was young. As a student growing up in Grosse Pointe, Michigan, she didn&#39;t see examples of women scientists, and she never thought about science as a career option. A biology course with spider scientist Greta Binford at Lewis &amp; Clark College in Portland, Ore., changed everything. “Knowing that was a job and watching her do it was just incredibly life-shaping for me,” Weber says. Binford let Weber come work in her lab, studying brown recluse spiders. She encouraged Weber&#39;s interests and “went out of her way to convince me that I was smart enough and could do this,” she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Years later, after Weber had a lab of her own, she and colleagues decided to investigate how well college biology textbooks represented a diverse set of scientists. The results, reported in 2020, called out the <a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rspb.2020.0877" target="_blank" rel="noopener">stark demographic mismatch between scientists featured in textbooks</a> (mostly white men) and the students using them. Weber&#39;s team works to bridge that gap by developing resources for teachers that highlight a diverse group of role models in biology.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Weber hopes to inspire students to learn about how the world works. She&#39;s a “fantastic adviser,” says ecologist Eric LoPresti of the University of South Carolina in Columbia, a former postdoc in Weber&#39;s lab. She builds a supportive community and makes sure that everyone feels involved, he says. It&#39;s a culture LoPresti has tried to mimic in his own lab.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Weber&#39;s advice for young people is to look around and take note of what sparks your excitement — maybe you&#39;ll spot a curious-looking crew of ants marching up and down a tree. “That&#39;s what it really means to be a scientist,” Weber says. “Pursue those feelings of awe and ask questions about the world with your eyes wide open.”</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Marjorie Weber is one of this year&#39;s <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch">SN 10: Scientists to Watch</a> , our list of 10 early and mid-career scientists who are making extraordinary contributions to their field. We&#39;ll be rolling out the full list throughout 2023.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Want to nominate someone for the SN 10? Send their name, affiliation and a few sentences about them and their work to <a href="mailto:sn10@sciencenews.org">sn10@sciencenews.org</a> .</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="261925" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Homo naledi may have dug cave graves and carved marks into cave walls</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/homo-naledi-dug-cave-graves-carved-marks<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Mon, 05 Jun 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Anthropology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125145 </guid><description><![CDATA[Proposed discoveries of humanlike activities by these ancient, small-brained hominids have elicited skepticism from some researchers. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>An extinct, small-brained hominid known as <em>Homo naledi</em> <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.06.01.543127v1" target="_blank" rel="noopener">intentionally buried its dead</a> in two underground cave chambers 160,000 years or more before the earliest evidence of deliberate interments by <em>Homo sapiens</em> or Neandertals, researchers say. But that conclusion has already generated skepticism and calls for more thorough investigations of the new South African finds.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/homo-naledi-may-have-lived-around-same-time-early-humans"><em>H. naledi</em> , which lived in southern Africa between roughly 335,000 and 236,000 years ago</a> , also engraved marks on the side of a corridor and entryway that connects the adjacent cave chambers, contends an international team led by National Geographic Explorer in Residence Lee Berger, a paleoanthropologist at Wits University in Johannesburg, South Africa ( <em>SN: 5/9/17</em> ). <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.06.01.543133v1" target="_blank" rel="noopener">Many engravings</a> consist of isolated lines or lines that form crosshatches, squares, triangles, crosses and X shapes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If correct, Berger and colleagues&#39; interpretation of their discoveries indicates that an ancient <em>Homo</em> species with an orange-sized brain — which <a href="https://www.sciencenews.org/article/homo-naledis-brain-shows-humanlike-features">possibly displayed humanlike features</a> — engaged in <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.06.01.543135v1.article-info" target="_blank" rel="noopener">mortuary and symbolic activities</a> often thought to have emerged only in larger-brained species such as <em>H. sapiens</em> ( <em>SN: 4/25/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “These are remarkable discoveries of a [ <em>Homo</em> ] species that had brains one-third the size of ours yet buried their dead and carved meaning-making symbols on cave walls,” Berger, said at a press conference on June 1. He and colleagues report the new <em>H. naledi</em> findings in three bioRxiv.org papers accepted for publication in <em>eLife</em> . </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="612" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-2.jpg" alt="A photo of a hand holding a ruler next to a series of lines carved into a rock formation." class="wp-image-3125148" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-2-426x383.jpg 426w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-2-500x450.jpg 500w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-2-207x186.jpg 207w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-2-644x580.jpg 644w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125148">A researcher holds a measurement scale next to a crosshatched design engraved on the side of a passage connecting underground chambers where possible <em>Homo naledi</em> burials were discovered.</span> <span class="credit wp-credit-3125148">Mathabela Tsikoane, Courtesy of Lee Berger, National Geographic Society</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/africa-oldest-known-human-burial-child-grave-cave">The oldest known <em>H. sapiens</em> grave</a> dates to about 78,300 years ago in Africa ( <em>SN: 5/5/21</em> ). Contested <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-cave-fossils-have-revived-debate-over-neandertal-burials">Neandertal graves in Iraqi Kurdistan</a> are roughly 70,000 to 60,000 years old ( <em>SN: 2/18/20</em> ). In South Africa&#39;s Blombos Cave, <a href="https://www.sciencenews.org/article/south-african-cave-stone-may-bear-worlds-oldest-drawing">a crosshatched design on a rock</a> dates to around 73,000 years ago and <a href="https://www.sciencenews.org/article/engraved-pigments-point-ancient-symbolic-tradition">geometric patterns incised on pigment pieces</a> date to as early as about 100,000 years ago ( <em>SN: 9/12/18</em> ; <em>SN: 6/12/09</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some researchers consider the new evidence inadequate to confirm that <em>H. naledi</em> interred its own in cave graves. And there is no way to determine whether <em>H. naledi</em> or perhaps later <em>H. sapiens</em> visitors to the underground caves — part of South Africa&#39;s Rising Star Cave System, about 40 kilometers west of Johannesburg — created the undated engravings found by Berger&#39;s group.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I think that deliberate burial of the dead by <em>Homo naledi</em> is clear, although it is unlikely that the evidence so far presented will satisfy all scholars,” says archaeologist Michael Petraglia of Griffith University in Brisbane, Australia, who is not part of Berger&#39;s team.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One objection comes from paleoanthropologist María Martinón-Torres, director of the Spanish National Research Center on Human Evolution in Burgos. She suspects that disconnected skeletal parts described in the new papers accumulated either after bodies of the dead that had been placed in cave shafts later fell through or had been left at the back of underground caves. Trampling or other <em>H. naledi</em> activities in caves could eventually have produced fragmentary sets of fossils uncovered by Berger&#39;s group, says Martinón-Torres, who along with Petraglia studied the oldest known <em>H. sapiens</em> burial in Africa.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It&#39;s possible that periodic water seepage into the underground caves helped to move partial or complete <em>H. naledi</em> corpses down sloping cave floors until they came to rest in natural depressions that Berger&#39;s team suggests are intentional burial sites, says archaeologist Paul Pettitt of Durham University in England.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Previous suggestions that <a href="https://www.sciencenews.org/article/homo-naledi-fire-hominid-cave-human-evolution"><em>H. naledi</em> lit campfires</a> and <a href="https://www.sciencenews.org/article/homo-naledi-child-skull-hominid-cave-discovery">deposited comrades&#39; dead bodies in passages</a> that descend into underground chambers have also been criticized as lacking definitive evidence ( <em>SN: 12/2/22</em> ; <em>SN: 11/4/21</em> ). </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="786" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-1.jpg" alt="A photo of an artist's reconstruction of a Homo naledi face." class="wp-image-3125147" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-1-331x383.jpg 331w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-1-389x450.jpg 389w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-1-161x186.jpg 161w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-1-502x580.jpg 502w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-1-671x776.jpg 671w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125147"><em>Homo naledi</em> , represented in an artist&#39;s reconstruction, lived between roughly 335,000 and 236,000 years ago. The ancient hominids buried their dead and carved designs in underground caves, controversial new reports conclude.</span> <span class="credit wp-credit-3125147">Reconstruction: John Gurche; Photo: Mark Thiessen/National Geographic</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In 2018, Berger&#39;s team excavated what they consider the skeletal remains of an adult <em>H. naledi</em> whose body was placed in a shallow pit that was dug in the Dinaledi Chamber, a cave space in the Rising Star Cave System where <em>H. naledi</em> fossils have previously been found. Bones of the newly unearthed individual became detached over time as the body decomposed in dry sediment that collapsed in on it, the scientists say. That process, or perhaps the digging of other burials in the chamber, caused bone fragments of at least one other individual to enter the grave.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A second set of fragmentary <em>H. naledi</em> fossils found in another shallow pit in the Dinaledi Chamber have not yet been analyzed.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In 2017, the scientists also removed fragile <em>H. naledi</em> remains encased in three blocks of sediment from a small section of an adjacent underground space dubbed the Hill Antechamber.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> CT scans of the blocks have identified partial skeletal remains of a roughly 13-year-old <em>H. naledi</em> whose body, curled in a fetal position, was placed in a shallow, dug-out depression and covered with dirt, the scientists say. Scattered teeth of two other <em>H. naledi</em> individuals were also detected in this block, possibly entering via sediment disturbances or as <em>H. naledi</em> buried others in the Hill Antechamber, the team suspects.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A crescent-shaped stone identified among scanned <em>H. naledi</em> fossils includes a point, sharp edges and other signs of having been an implement of some kind, the investigators note. But scans of that stone reveal no clear indications of intentional modifications, Pettitt says. This find should be examined more closely after it&#39;s removed from surrounding sediment, he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>H. naledi</em> must have used a tool capable of chiseling through extremely hard rock to engrave lines and designs found on the sides of a corridor and entryway into the Hill Antechamber, Berger said at the news conference. Later Stone Age cave art of Neandertals and <em>H. sapiens</em> includes similar geometric drawings. There is no evidence that present-day cavers have created comparable engravings anywhere in the Rising Star Cave System, he said.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But the underground cave engravings remain undated. There is no way to know whether people reached the cave chambers within the past few thousand years and carved those wall patterns, Pettitt says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/pieces-homo-naledi-story-continue-puzzle"><em>H. naledi</em> may have had access to larger openings into the Dinaledi Chamber</a> than exist now, says zooarchaeologist Aurore Val of Aix-Marseille University in France ( <em>SN: 4/19/16</em> ). Although the new reports don&#39;t clearly establish that <em>H. naledi</em> dug cave graves and created rock designs, members of this ancient species were “doing something different and unusual” in the Rising Star Cave System, Val says.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="104934" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Air pollution monitoring may accidentally help scientists track biodiversity</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/air-pollution-track-biodiversity-edna<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Mon, 05 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125136 </guid><description><![CDATA[Filters in air monitoring facilities inadvertently capture environmental DNA, which could give scientists a new tool to track local plants and animals.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>The ability to track animals and plants is up in the air — literally — thanks to help from an unexpected source.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Around the globe, many air quality control stations filter air through small paper disks on a daily or weekly basis, allowing scientists to ensure concentrations of hazardous pollutants such as heavy metals are below certain levels. But the filters also pick up <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(23)00515-8" target="_blank" rel="noopener">plant and animal DNA that has been scattered into the wind</a> , researchers report June 5 in <em>Current Biology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The eDNA, short for environmental DNA, on those filters could make air quality control stations a treasure trove of samples cataloging local animals and plants. Such records could help researchers track biodiversity at a larger scale than ever before and more easily catch species declines or track how ecosystems are changing overall.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s this incredible system that already exists, and we&#39;re effectively piggybacking on it for a totally new use,” says Elizabeth Clare, a molecular ecologist at York University in Toronto. The facilities are widespread across North and Central America, Europe and Asia but are less dense in the global South.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It never occurred to us that these filters capturing particulate matter could even be analyzed for environmental DNA,” says James Allerton, an air quality scientist at the National Physical Laboratory in Teddington, England. That changed when Allerton read a news story about two studies where scientists <a href="https://www.sciencenews.org/article/animal-dna-air-scientist-vacuum-first-time-zoo">vacuumed animal DNA out of thin air</a> at two zoos, one in England — led by Clare — and another in Denmark ( <em>SN: 1/18/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Learning about the potential for capturing eDNA sparked a “light bulb moment,” Allerton says, and he reached out to Clare to collaborate. The Teddington facility holds onto its pollution-monitoring filters for a year in case scientists need to do a repeat measurement for heavy metals, meaning there could be a year&#39;s worth of eDNA to claim, he realized.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Clare, Allerton and colleagues analyzed filters from the Teddington facility that were exposed to ambient air for one hour, one day or one week. The team also examined eight-month-old filters from an air quality control station in Scotland that had each been exposed to air for a week.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Genetic material in the filters revealed the presence of more than 180 different types of local fauna including pine trees, badgers, owls, fungi and newts. That volume is surprising given that the filters and storage conditions weren&#39;t set up with eDNA in mind, says David Duffy, a biologist at the University of Florida&#39;s Whitney Laboratory for Marine Bioscience in St. Augustine. That the researchers recovered so much eDNA from a system designed to monitor air quality shows how prevalent airborne DNA is and how much biodiversity data could be up for grabs.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The filters detected plenty of plant life, even on disks exposed to air for only an hour. Birds and mammals, on the other hand, were more likely to pop up in samples taken for longer periods of time. That&#39;s probably because trees are stationary while animals are constantly moving around, so it takes more time to detect them, Clare says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> She notes that even older samples might exist. There are numerous filter-using stations around the globe, some of which have never thrown the disks away since their opening. “We do know of some places where there are potentially 50 or 60 years of these stored,” Clare says. It&#39;s unclear if those samples are viable, but the idea being able to track biodiversity that far back is “unbelievable.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Not every air quality control station uses filters to monitor pollution, says Fabian Roger, an ecologist at ETH Zürich. Many stations rely on sensors that can detect airborne particles in real time. Those sensors can&#39;t capture eDNA, so the number of suitable facilities to extract such genetic material will vary from place to place.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But air quality control stations that do rely on filters certainly have great potential, says Roger, who is also studying how the facilities could help biodiversity efforts. He says that researchers now need to figure out how useful the genetic information is. It&#39;s unclear how closely the DNA from filters matches local fauna, he says. How far away any sources of DNA might be, whether it&#39;s a few blocks, a few kilometers or even farther, is also unknown.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Answering those questions is a priority, Clare says. Still, “the idea that there&#39;s something that&#39;s been collected daily or weekly, that&#39;s just unheard of in our discipline,” she says. “And if [an air quality control station] has the potential of producing data that&#39;s this rich over and over and over and over again, that is an unbelievable treasure of biodiversity information that we have never noticed.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_eg_eDNAairfilter_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="652486" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_eg_eDNAairfilter_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>