<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום ה&#39;, 06 ביולי 2023 17:16:48 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> חולדות חשות את הרוח עם זיפים דמויי אנטנות מעל עיניהם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/rats-wind-antennae-whiskers-eyes<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Thu, 06 Jul 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129482 </guid><description><![CDATA[Long, thin whiskers above rats’ eyes appear to sense faint air movement, which may be helpful for detecting moving threats in dark, narrow corridors.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מכרסמים רבים משתמשים בזפם כדי לחוש את דרכם ברחבי העולם שלהם. אבל נראה שחולדות לוקחות את זה צעד אחד קדימה, משתמשות בזפם מיוחדים דמויי אנטנות מעל עיניהם כדי לחוש תנועת אוויר עדינה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שערות ארוכות ודקות אלו <a href="http://journals.plos.org/plosbiology/article?id=10.1371/journal.pbio.3002168" target="_blank" rel="noopener">עשויות לעזור לחולדות לזהות תנועות של טורפים או טרף</a> בסביבות חשוכות וצפופות, כך מדווחים חוקרים ב-6 ביולי ב- <em>PLOS Biology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים רבים על מכרסמים התמקדו בשפם החוטם, אומרת אן קלמנס, מדעית מוח מאוניברסיטת אדינבורו. אבל &quot;יש שפע של שפם מעבר לחוטם, בחלקים אחרים של הפנים והגוף.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בזמן עבודה משותפת על קורס מחקר במעבדה ביולוגית ימית בוודס הול, מסצ&#39;וסטס, קלמנס ועמיתיה הבחינו שחלק מהשפמים מעל עיני החולדות היו ארוכים ועדינים במיוחד. החוקרים תהו האם ניתן להשתמש בשערות הבולטות החשופות הללו, הידועות בשם שפם על-אורביטלי, כדי לזהות רוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הרוח היא נושאת מידע חשובה על הסביבה בצורה של ריחות, לחות וזרימת אוויר, אבל בקושי נחקרה על ידי מדעי המוח&quot;, אומר מטיאס מוגנייני, מדען מוח במכון לואר בבואנוס איירס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוגנייני, קלמנס ועמיתיהם השוו את האופן שבו כל הזיפים על ראשי החולדות התנהגו בתנאי רוח שונים. שפם על-אורביטלי מתנועע בפראות יותר תחת רוחות קלות מאשר סוגי שפם אחרים, הם גילו. רוחות קלות אלו מחקות ביתר שאת רמות תנועת אוויר טיפוסיות בסביבה הטבעית מאשר רוחות חזקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צילומי רנטגן בעוצמה גבוהה הראו שבמקום שבו זקיק שפם על-אורביטלי פוגש עצב, השלכות תאי עצב מרוכזות במבנה מעגלי יותר מאשר בזיפים אחרים. אז השפמים הללו עשויים להיות רגישים מאוד לתנועה מכיוונים רבים ושונים, כפי שניתן לראות מפעולת הדחיפה מהרוח, אומרים החוקרים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="713" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JB_rat-whiskers_inline.jpg" alt="צילום מקרוב של עכבר והשפם העל-אורביטלי עם חיצים אדומים המצביעים עליהם." class="wp-image-3129484" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JB_rat-whiskers_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JB_rat-whiskers_inline-365x383.jpg 365w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JB_rat-whiskers_inline-429x450.jpg 429w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JB_rat-whiskers_inline-177x186.jpg 177w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JB_rat-whiskers_inline-553x580.jpg 553w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129484">שפם על-אורביטלי (חצים אדומים) דקים יותר משפם אחרים ונעים בפראות יותר ברוח קלה מאוד. הרגישות שלהם עשויה לעזור לחולדות לחוש מתי חיות סמוכות נעות במרחבים חשוכים וצרים.</span> <span class="credit wp-credit-3129484">A. Clemens, M. Mugnaini <em>et al</em> / <em>PLOS Biology</em> 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.1600716" target="_blank" rel="noopener">מחקרים קודמים</a> הראו שקיזום זיפם של חולדות מפחית את יכולתם של המכרסמים לחוש רוח. אבל המחקר החדש מצביע על כך שהשפמים מעל העיניים במיוחד הם מבנים מיוחדים שחושי רוח. בחושך מוחלט, החולדות פנו בקביעות לכיוון המקום שממנו נושבת הרוח, אך כאשר הצוות הרדים את השפם העל-אורביטלי עם לידוקאין, החולדות הסתובבו בתדירות נמוכה יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הממצאים שלנו מראים שלא כל השפמים על חיה פועלים באותו אופן&quot;, אומר קלמנס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לכלבי ים יש גם שפם על-אורביטלי שחשים דפוסי זרימה תת-מימיים, אומר מוגנייני. חולדות עשויות להשתמש בזפם החושיים ברוח כדי לקלוט את תנועותיהם של טורפים או טרף בחושך, מציע הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יכול להיות שחיה נכנסת מורגשת דרך שינוי עדין בזרימת האוויר&quot;, אומר קלמנס. &quot;החולדה הייתה מזהה זאת ובורחת בזמן או תוקפת את הארוחה שלה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שלשפם יכול להיות מספר פונקציות, אומר מהדי אדיבי, מדען מוח מאוניברסיטת מונאש במלבורן, אוסטרליה, שלא היה מעורב במחקר. השערות עשויות לזהות רעידות מגלי קול, למשל, ועדיין יכולות למלא תפקיד חשוב בסיוע לחולדות לנווט בסביבתן באמצעות מגע.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_jb-rat-whiskers_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="94044" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_jb-rat-whiskers_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> האלקטרונים הם עגולים במיוחד, מדידה חדשה מאשרת</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/electron-round-new-measurement-matter-physics<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Thu, 06 Jul 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129475 </guid><description><![CDATA[The near-perfect roundness deepens the mystery behind how the universe came to be filled with matter as opposed to antimatter. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>האלקטרונים הם ממש ממש עגולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדידה חדשה <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adg4084" target="_blank" rel="noopener">מאשרת את צורתו הכדורית של החלקיק התת-אטומי</a> לרמת שיא של דיוק, כך מדווחים פיזיקאים ב-7 ביולי <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אותה עגלגלות כמעט מושלמת מעמיקה את המסתורין מאחורי האופן שבו היקום התמלא בחומר בניגוד למקבילו, אנטי-חומר. כל אסימטריה בצורת האלקטרון, כלומר חלוקת המטען החשמלי של החלקיק, תצביע על אסימטריה קשורה בחוקי הטבע, כזו שיכולה להסביר תכונה זו של הקוסמוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המדידה - של תכונה המכונה בפיזיקאים כמו מומנט הדיפול החשמלי של האלקטרון - מדויקת פי שניים <a href="https://www.sciencenews.org/article/electron-shape-round-standard-model-physics">מהמדידה הטובה ביותר הקודמת</a> של צורת האלקטרון ( <em>SN: 10/17/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני לא חושב שגינס עוקב אחרי זה, אבל אם כן, היה לנו שיא עולם חדש&quot;, אומרת הפיזיקאית טניה רוסי מאוניברסיטת קולורדו בולדר. המדידה החדשה כל כך מדויקת שאם אלקטרון היה בגודל של כדור הארץ, כל אסימטריה בצורתו הייתה צריכה להיות בקנה מידה קטן מאטום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לאמוד את צורת החלקיק, רוסי ועמיתיו בדקו האם אלקטרונים מסתובבים בשדה חשמלי. אם האלקטרונים לא היו עגולים אלא בצורת ביצה מעט, שדה חשמלי היה מפעיל עליהם מומנט, בדומה לכוח הכבידה מפיל ביצה שעומדת על הקצה שלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לראות את המומנט הזה, הצוות חיפש שינויים ברמות האנרגיה של מולקולות טעונות חשמלית של הפניום פלואוריד. כל מומנט על האלקטרונים יעניק למולקולות רמות אנרגיה שונות בהתאם לאיזה כיוון ה&quot;ביצה&quot; הייתה מכוונת ביחס לשדה חשמלי. החוקרים לא מצאו הבדל ברמות האנרגיה של המולקולות, מה שמאשר את העגלגלות של האלקטרון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברמתם הבסיסית ביותר, אלקטרונים הם חלקיקים דמויי נקודתיים, ללא גודל וצורה מוגדרים. אבל בתורת השדות הקוונטיים, ניתן לחשוב על אלקטרונים ככאלה מוקפים בחלקיקים &quot;וירטואליים&quot; זמניים שצצים ויוצאים מהקיום, ומעניקים לכל אלקטרון הילה כדורית של מטען חשמלי. אם הילה הזו הייתה רק בצורת ביצה מעט, זה יכול להצביע על האופן שבו היקום התהפך לחומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המפץ הגדול היה צריך ליצור חומר ואנטי-חומר בחלקים שווים - השניים הם תמונות מראה אחד של השני, עם מטענים חשמליים מנוגדים. אבל החומר ביקום שלנו נפוץ בעוד אנטי-חומר נדיר. פיזיקאים תיאורטיים הציעו כי קיומם של חלקיקים תת-אטומיים מסוימים יכול היה <a href="https://www.sciencenews.org/article/neutrino-particle-universe-matter-antimatter-mystery">להטות את האיזון לכיוון החומר</a> ( <em>SN: 22/9/22</em> ). אם חלקיקים אלה קיימים, הם גם יופיעו ונעלמים באופן זמני סביב האלקטרון, באופן שיהפוך אותו למלבן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלקיקים כאלה יהיו כל כך מאסיביים, ולכן ידרשו כל כך הרבה אנרגיה כדי לייצר אותם, שהם לא יתגלו אפילו במאיץ החלקיקים הגדול בעולם, מאיץ ההדרונים הגדול ליד ז&#39;נבה. זה הופך מחקרים רגישים של העגלגלות של האלקטרון למבחן חשוב עבור פיזיקאים של חלקיקים. וניסויים כאלה צפויים להשתפר עוד יותר, בודקים חלקיקים בעלי מסה גדולה עוד יותר, אומר הפיזיקאי דיוויד דה-מיל מאוניברסיטת שיקגו, אחד המדענים מאחורי המדידה הטובה ביותר הקודמת של העגלגלות של האלקטרון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, התוצאה החדשה לא מראה שום זכר לחלקיקים נסתרים כלשהם, מה ומותיר את התעלומה לא פתורה כיצד החומר קיבל את העליונה. וזה, אומר דמיל, &quot;משאיר אותנו עם השאלה מה יש שם בחוץ&quot;. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="ניוטרינו ותעלומת החומר של היקום | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/8IbjOTsjgEc?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> העגלגלות של האלקטרון היא רק חלק אחד מהפאזל סביב שפע החומר של היקום. צפו בסרטון למעלה כדי לגלות כיצד נייטרינו משתלבים גם בתעלומה זו.</figcaption></figure> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_ev_electronround_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1885775" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_ev_electronround_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> האיסור ארוך השנים של קליפורניה על אפליה מתקנת מרמז על מה שעתיד לבוא</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/california-affirmative-action-ban-future<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Thu, 06 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Science & Society]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129433 </guid><description><![CDATA[Alternative race-neutral polices to affirmative action have fallen short in encouraging diversity in California schools, research shows.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בשבוע שעבר, בית המשפט העליון של ארה&quot;ב ביטל חצי מאה של תקדים והפך את זה לבלתי חוקי עבור אוניברסיטאות ומכללות ציבוריות ופרטיות לשקול גזע בקבלת סטודנטים. ההחלטה מגיעה בתקופה שבה האומה מתגוונת במהירות, כשפחות ממחצית מהילדים מתחת לגיל 15 מזדהים כלבנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> איש אינו יכול לדעת בוודאות כיצד סיום ההעדפה המתקנת תשנה בסופו של דבר את הרכב הגזע של בתי הספר הללו. אבל תובנות מקליפורניה, שאסרה קבלה על בסיס גזע באוניברסיטאות הציבוריות שלה בסוף שנות ה-90, מרמזות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מיד לאחר האיסור, אחוז הסטודנטים השחורים, היספנים והילידים הלומדים בקולג&#39;ים סלקטיביים במדינה צנח, כך עולה ממחקר. עם הנהגת מדיניות נייטרליות גזעית שמטרתה לתפוס אוכלוסייה דומה של סטודנטים מיוצגים לא מעט שנים לאחר מכן, המספרים הללו התאוששו במקצת, אך נותרו נמוכים בהרבה מהרמות הקודמות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Science News</em> שוחח עם כלכלן העבודה זכרי בלימר מאוניברסיטת פרינסטון, שבילה שנים במחקר מה קרה בקליפורניה. &quot;אני חושב שהאיסור על אפליה מתקנת של קליפורניה הוא הדבר הכי קרוב שיש לנו לסוג סביר של מיקרוקוסמוס למה שעומד לקרות במדינה&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>שיחה זו נערכה לצורך אורך ובהירות.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em></strong> <strong>: כיצד אפליה מתקנת השפיעה על תהליך הקבלה למכללה לאורך זמן?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>Bleemer</strong> : אפליה מתקנת עברה שתי איטרציות ראשוניות בארצות הברית. מאז שהיא התחילה בסוף שנות ה-60 ועד תחילת שנות ה-2000, אפליה מתקנת הייתה בדרך כלל מדיניות קבלה מבוססת נקודות אשר סיפקה יתרון קבלה מיידי ומכוון לסטודנטים שחורים, היספנים ואינדיאנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תארו לעצמכם שלאוניברסיטה יש מדיניות קבלה מבוססת נקודות מסוימת: קח ציוני SAT פלוס GPA כפול אלף, בתוספת 500 נקודות ללימודים חוץ, 300 נקודות לפעילויות מנהיגות ו-300 נקודות לסטודנטים שחורים, היספנים ואינדיאנים. זה היה רק ​​נקודות נוספות לסטודנטים מרקע מיעוטים. היא נטתה לכוון לסטודנטים שחורים, היספנים ואינדיאנים אם כי היא גם פנתה, בנקודות שונות, לסטודנטים פיליפינים וסטודנטים אחרים בדרום מזרח אסיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז מדיניות אפליה מתקנת מבוססת-נקודה הפכה לבלתי חוקתית ב-2003. מאז, גזע הוא משהו שקוראי הקבלה שמים לב אליו בזמן שהם עוברים בקשות לתואר ראשון, מה שמספק יתרונות קבלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ראוי להדגיש שבשתי התקופות, אפליה מתקנת [השפעות] יכולות להיות ממש גדולות. יכול להיות שהיו תלמידים עם יישום דומה מאוד. אם הם היו לבנים, כמעט ולא היה להם סיכוי להיכנס לאוניברסיטה, ואילו אם הם היו שחורים, בעצם היה מובטח להם קבלה. יש אנשים שחושבים על אפליה מתקנת כמדיניות קלה במגע, אבל זה לא. הוא מספק יתרונות קבלה משמעותיים ביותר במקרים רבים על בסיס גזע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em></strong> <strong>: אפליה מתקנת יצרה מחלוקת מזמן. למה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>בלימר</strong> : אני חושב שיש שתי ביקורות ציבוריות עיקריות על אפליה מתקנת. הראשונה היא שאלה של הגינות. אנשים חושבים שזה לא הוגן לספק יתרונות קבלה על סמך מאפיין נולד של צעירים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אני חושב שזה בעיקר מהסיבה הזאת שאפילו בקליפורניה, מדינה ליברלית, כשהעדפה מתקנת הייתה בקלפי ב-1996, היא הפסידה ב-10 נקודות. וכשהיא חזרה להצבעה ב-2020, היא הפסידה ב-14 נקודות. ונראה שהיא הפסידה בקרב מצביעים היספנים, קבוצה שמרוויחה מהעדפה מתקנת. אז זו מדיניות מאוד לא פופולרית בציבור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביקורת השנייה היא החשש שהאפליה מתקנת לא באמת תועיל לאנשים שהיא אמורה להועיל. &quot;השערת חוסר ההתאמה&quot; הזו היא הרעיון שגם אם תיתן לסטודנטים שחורים והיספנים גישה לאוניברסיטאות סלקטיביות יותר, הם הולכים להיאבק. הם לא יוכלו להתחרות עם בני גילם בקורסים מאתגרים. ייתכן שיהיה להם קשה להיכנס למגמות סלקטיביות במכללות. יש סיכוי גבוה יותר שהם ינשרו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככלכלן, התעניינתי מאוד לדעת אם זה נכון בממוצע, האם אפליה מתקנת אכן מועילה או אפילו מייצרת עלויות בממוצע עבור הסטודנטים השחורים וההיספנים שאליה היא מכוונת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המהירה והמלוכלכת היא שהשערת <a href="https://academic.oup.com/qje/article-abstract/137/1/115/6360982?redirectedFrom=fulltext" target="_blank" rel="noopener">חוסר ההתאמה אינה נכונה בממוצע</a> . סטודנטים שחורים והיספנים באמת מפיקים יתרונות משמעותיים מאוד מההרשמה סלקטיבית יותר לאוניברסיטאות. זה כולל עליות בהשגת תואר, [כולל] השגת תואר STEM ושכר גבוה יותר בשנות ה-20 וה-30 של אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em></strong> <strong>: מה קרה בקליפורניה לאחר שהאפליה מתקנת הסתיימה באוניברסיטאות הציבוריות שלה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>בלימר</strong> : קליפורניה הייתה הניסוי הטבעי המעניין הזה באמת. היו חבורה של ילדים שבדרך כלל לא היו מתקבלים לאוניברסיטאות סלקטיביות שהתקבלו בגלל אפליה מתקנת. ואז היו הילדים שאיבדו בפתאומיות את הגישה לאותן אוניברסיטאות כאשר מדינת קליפורניה אסרה על אפליה מתקנת ב-1998. מה קרה לילדים שמלאו לגיל 18 שנה מאוחר מדי כדי לנצל את המדיניות הקודמת של המדינה?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר שלי מצאתי שלושה דברים עיקריים. הראשון הוא שאיסורי אפליה מתקנת מובילים למפל הזה של סטודנטים שחורים והיספנים לאוניברסיטאות פחות סלקטיביות, עם ירידת ההרשמה הגדולה ביותר בבתי הספר הסלקטיביים ביותר. זה מוביל אז לתוצאות שליליות ארוכות טווח עבור סטודנטים שחורים והיספנים במונחים של שיעורי סיום נמוכים יותר והפסד שכר. הממצא השלישי הוא שהירידה הזו בתוצאות של סטודנטים שחורים והיספנים אינה ניתנת להישגים שווים לסטודנטים הלבנים והאסייתים שמחליפים אותם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בכל פעם שאוניברסיטה סלקטיבית יוצאת מגדרה כדי לקבל סטודנטים בעלי מבחנים נמוכים יותר אך מקופחים [באמצעות אפליה מתקנת], נראה שאותו תלמיד בעל מבחן נמוך מפיק רווחים גבוהים מהממוצע מהגישה לבית הספר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em></strong> <strong>: האם יש חלופות ניטרליות לגזע לגיוס סטודנטים מגוונים שעובדים?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>Bleemer</strong> : המדיניות הפופולרית ביותר מבין המדיניות הזו, המכונה פוליסות אחוזים עליונים, מבטיחה קבלה למספר מסוים של תלמידים המגיעים מהחלק העליון של כל תיכון במדינה מסוימת. מדיניות האחוז העליון יושמה בארבע מדינות: קליפורניה, טקסס, פלורידה וג&#39;ורג&#39;יה. המדיניות המקורית בקליפורניה הייתה 4 האחוזים העליונים של התלמידים. המדיניות הזו הכניסה את הסטודנטים האלה לכל הקמפוסים במערכת של אוניברסיטת קליפורניה מלבד UC ברקלי או UCLA.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בבתי ספר תיכוניים טובים באמת, 4 האחוזים המובילים של התלמידים כבר יכלו להיכנס, למשל, ל-UC Davis או UC Irvine. <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S004727272300021X?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">המדיניות לא עושה הרבה בבתי הספר האלה</a> . בבתי הספר התיכוניים עם ההכנה הנמוכה ביותר בקליפורניה - שבהם אפילו הוולדיקטור היה מתקשה להיכנס לאירווין [או במקום אחר] בהיעדר מדיניות זו - הם חשובים מאוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדיניות זו נטו להגדיל את ההרשמה של שחורים והיספנים ב-UC Irvine, UC Davis ו-UC Santa Barbara, בכ-7 או 8 אחוזים. אבל, להקשר, אפליה מתקנת הגדילה את ההרשמה של שחורים והיספנים ברחבי מערכת אוניברסיטת קליפורניה ב-20 אחוז. אפליה מתקנת מכוונת ישירות לתלמידים על בסיס גזע. עם מדיניות האחוזים העליונים, רבים מארבעת האחוזים העליונים התלמידים אינם שחורים או היספנים. אז הרבה מהילדים שנמשכים לאוניברסיטאות לא מגוונים בממוצע את הקמפוסים האלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>האם החלפת מדיניות אפליה מתקנת מבוססת גזע במדיניות מבוססת כיתה תעזור לשמור על גיוון התלמידים?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>Bleemer</strong> : למיקוד סטודנטים על בסיס הכנסה יש השפעה קטנה מאוד על ההרכב הגזעי של אוניברסיטאות. באותו אופן, אפליה מתקנת מבוססת גזע כמעט ולא מגדילה את ההרשמה להכנסה נמוכה יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חשבו מי הם הסטודנטים עם ההכנסה הנמוכה יותר בשולי הקבלה לאוניברסיטה סלקטיבית - הילדים שאם הייתם נותנים להם מכה, פשוט היו מנקים את הרף. הסטודנטים עם הכנסה נמוכה עם ציוני מבחנים גבוהים מספיק כדי להיכנס לאוניברסיטאות הסלקטיביות הללו הם לרוב לא שחורים או היספנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה מאוד תלוי מה המטרה שלך. אם המטרה שלך היא גיוון גזעי, אפליה מתקנת מבוססת מעמדות לא תיתן לך את זה. אבל אם המטרה שלך היא גיוון מעמדי, אפליה מתקנת מבוססת מעמד תספק זאת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em></strong> <strong>: אלטרנטיבה נוספת מבוססת גזע לאפליה מתקנת היא סקירה הוליסטית. מה זה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>בלימר</strong> : במקום לקיים תוכנית מבוססת נקודות שמקבלת את כל התלמידים עם הנקודה הגבוהה ביותר בסף כלשהו ודוחה את כל התלמידים עם הכי מעט נקודות, סקירה הוליסטית מאפשרת הרבה יותר שיקול דעת ליועצי הקבלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יועצים יכולים להקשר את המידע, כגון מתן עדיפות לתלמיד עם ציוני מבחנים נמוכים מרקע בעל הכנסה נמוכה. בסקירה הוליסטית, תלמידים עשויים להתקבל בגלל ההבטחה שלהם, לא בגלל רמת ההכנה הגבוהה המפורשת שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גיליתי שבקמפוסים [בקליפורניה] שיישמו סקירה הוליסטית נרשמה עלייה של 7 אחוזים בהרשמה לשחורים והיספנים. זכור, העדפה מתקנת הגדילה את ההרשמה ב-20 אחוז, כך שזה קטן יותר אך עדיין משמעותי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, אם המטרה היא להגדיל את ההרשמה של שחורים, אינדיאנים והיספנים, אפליה מתקנת מבוססת גזע משפיעה הרבה יותר מהחלופות הנייטרליות לגזע שהאוניברסיטאות יישמו כתחליפים. אם המטרה שלך היא גיוון גזעי, שום דבר לא עושה זאת כמו מיקוד מפורש מבוסס גזע.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070323_sg_affirmative-action_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="350690" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070323_sg_affirmative-action_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> קרח הים האנטארקטי הגיע לשפל שיא במשך רוב השנה הזו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/antarctic-sea-ice-record-low-2023<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Wed, 05 Jul 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129383 </guid><description><![CDATA[Since hitting a record low minimum back in February, the amount of Antarctic sea ice has stayed well below normal all year.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>משהו מוזר קורה לקרח הים של אנטארקטיקה. מרחב הקרח הצף השופע את היבשת אינו רק בשפל לתקופה זו של השנה - מעבר לשיא שנקבע רק בשנת 2022 - אלא שהיקף הקרח הגיע לשפל שיא לאורך כל השנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מה שקרה כאן אינו דומה למרחב הקרח של הים הארקטי&quot;, אומר מארק סרז, מדען אקלים ומנהל מרכז הנתונים הלאומי לשלג וקרח של ארה&quot;ב, או NSIDC, בבולדר, קולו. התחלנו לצפות <a href="https://www.sciencenews.org/article/ipcc-how-climate-change-already-altering-oceans-ice-future">לירידה דרמטית בקרח ים בקוטב השני של כדור הארץ</a> , הוא אומר ( <em>SN: 25/9/19</em> ). &quot;לא הרבה קרה לקרח הים של אנטארקטיקה עד לשנים האחרונות. אבל זה פשוט צנח&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> NSIDC משתמש בנתונים שנאספו מדי יום, כדי <a href="https://nsidc.org/data/seaice_index" target="_blank" rel="noopener">לפקוח עין על התפשטות קרח הים</a> בשני הקטבים. לאורך רוב שנת 2023, טבעת הקרח הימי סביב אנטארקטיקה קבעה שוב ושוב שיא שיא חדשים, ונשארה הרבה מתחת להיקף הממוצע מ-1981 עד 2010. ב-21 בפברואר - בשיא הקיץ של חצי הכדור הדרומי - מרחב הקרח הימי הגיע לרמה של כל- זמן שפל מאז החלה שמירה ברישומים ב-1978, של 1.79 מיליון קמ&quot;ר. זה 130,000 קמ&quot;ר - בערך בגודלה של מדינת ניו יורק - קטן מהמינימום שנרשם הקודם, שהגיע ב-25 בפברואר 2022.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קרח ים נמוך</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמות האוקיינוסים סביב אנטארקטיקה המכוסה בקרח ים בשנת 2023 (אדום) נשארה הרבה מתחת לממוצע מ-1981 עד 2010 (שחור). מרחב קרח הים הגיע לשפל בסוף פברואר - עבר שיא שנקבע רק בשנת 2022 (כחול). מרחב קרח הים עבור כל שנה מ-1981 עד 2021 מוצג באפור. </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-1"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/14305366/embed"
		width="100%"
		height="525"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו כאשר חצי הכדור הדרומי עבר לחורף, הקרח הים האנטארקטי נשאר ברמות שיא נמוכות. ב-27 ביוני, הקרח היה מנוקד על פני כ-11.7 מיליון קמ&quot;ר של אוקיינוס. זה כ-2.6 מיליון קמ&quot;ר מתחת לממוצע של 1981–2010, וכ-1.2 מיליון קמ&quot;ר מתחת להיקף הנמוך הקודם שנרשם ל-27 ביוני, שנקבע ב-2022.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניגוד לקרח הארקטי, שידוע כי הידלדלותו קשורה קשר הדוק להתחממות כדור הארץ, היה קשה יותר לנתח את הסיבות לשינויים בהיקף קרח הים האנטארקטי. הקושי הזה גרם לא ברור אם שינויים הם תוצאה של שונות טבעית או ש&quot;משהו גדול השתנה&quot;, אומר סרז. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="715" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_CG_antarctic-sea-ice_inline.jpg" alt="מפה של קרח ים המקיף את אנטארקטיקה" class="wp-image-3129384" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_CG_antarctic-sea-ice_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_CG_antarctic-sea-ice_inline-364x383.jpg 364w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_CG_antarctic-sea-ice_inline-428x450.jpg 428w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_CG_antarctic-sea-ice_inline-177x186.jpg 177w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_CG_antarctic-sea-ice_inline-552x580.jpg 552w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129384">נכון ל-28 ביוני, קרח הים המקיף את אנטארקטיקה, כפי שנמדד בלוויין, כיסה שטח קטן יותר של האוקיינוס ​​מההיקף הממוצע בין 1981 ל-2010 לתקופה זו של השנה. קווים צהובים ונקודות מייצגים נתוני לוויין חסרים.</span> <span class="credit wp-credit-3129384">מרכז הנתונים הלאומי לשלג וקרח בארה&quot;ב</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השנים האחרונות <a href="https://www.sciencenews.org/article/battering-storms-caused-antarctic-sea-ice-shrink-record-pace">העניקו למדענים הפסקה</a> ( <em>SN: 27/6/17</em> ). &quot;אנחנו קצת מורידים קצה&quot;, אומר סרז. עדיין לא ברור אם היקף השנה הוא חלק ממגמה גדולה יותר, הוא מציין. אבל &quot;ככל שזה נמשך זמן רב יותר, כך גדל הסיכוי שמשהו גדול קורה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האזור הארקטי והאנטארקטי הם הפכים קוטביים, כביכול, בסביבה הגיאוגרפית שלהם. הקרח באוקיינוס ​​הארקטי מוגבל לגוף מים קטן יחסית המוקף ביבשה. האנטארקטיקה, לעומת זאת, היא גוש יבשתי מוקף באוקיינוס, מה שאומר שהקרח הים סביב היבשת הוא הרבה יותר נייד מאשר בצפון, עם טווח עונתי גדול יותר ככל שהוא מתרחב בחורף של חצי הכדור הדרומי ומתכווץ בקיץ. סימולציות אקלים, בהתאם, חזו בעקביות שהארקטי יראה אבדות גדולות יותר של קרח ים ככל שכדור הארץ יתחמם, לפחות בהתחלה, בעוד שאנטארקטיקה תהיה איטית יותר להגיב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדוע הקרח האנטארקטי עקב כל כך נמוך השנה, ישנם כמה אשמים אפשריים. דפוסי אקלים אזוריים - במיוחד דפוס לחץ אוויר הידוע כמצב הטבעתי הדרומי שמשנה את כיוון הרוחות הנושבות סביב היבשת - יכול לארוז או לפזר את כיסוי קרח הים סביב אנטארקטיקה. ודפוסים אזוריים אחרים, כמו התנודה הדרומית של אל ניניו, יכולים להשפיע הן על זרימת האוקיינוס ​​והן על זרימת האוויר בקווי הרוחב הדרומיים הגבוהים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נכון לעכשיו, מדענים מודאגים ביותר ממה <a href="https://www.sciencenews.org/article/antarctica-thwaites-glacier-ice-shelf-collapse-climate-5-years">שנמצא מתחת לקרח</a> ( <em>SN: 12/13/21</em> ). &quot;ישנן עדויות הולכות וגדלות לכך שהיה איזשהו שינוי במחזור האוקיינוסים שמביא יותר חום&quot; לאזור, מה שמשפיע על כיסוי הקרח, אומר סרזה. &quot;יש חבורה של אנשים בוחנים את זה; אנחנו ממש מתלהבים להשיג את הנתונים. אנחנו צריכים להבין מה לעזאזל קורה בים&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_CG_antarctic-sea-ice_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="250089" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_CG_antarctic-sea-ice_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> חוקרים אלה מדמיינים מחדש התנהגות של בעלי חיים דרך עדשה פמיניסטית</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/reimagining-animal-behavior-feminist-lens-kamath-packer<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Wed, 05 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129184 </guid><description><![CDATA[Ambika Kamath and Melina Packer are working to overturn biased, outdated views in biology.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כשאמביקה קמאת&#39; הייתה סטודנטית לתואר שני בביולוגיה אבולוציונית באוניברסיטת הרווארד, היא ידעה דבר אחד בוודאות: היא לא הולכת לחקור אנולים, הלטאות שהיועץ שלה, ג&#39;ונתן לוסוס, התמחה בהן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;התחלתי בתור אחת מהעריקים המורדים האלה&quot;, אומרת קמאת&#39;, נחושה לעסוק בנושא המחקר שלה. אז היא נסעה להודו לכמה שנים כדי לחקור את לטאות המניפה שהובנה בצורה גרועה. אבל כשניסתה למפות את הטריטוריות שלהם, היא מצאה כאוס. &quot;כל הלטאות נעו לכל מקום&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לוסוס עודדה אותה בכל זאת לעבוד עם אנולים, כי זה היה ידוע היטב שזכרים מחזיקים בטריטוריות אינדיבידואליות שעליהן הם מגנים מפני זכרים אחרים, והנקבות מזדווגות רק עם הזכר שבטריטוריה שלו הם מתגוררים. זה יהפוך את זה לפשוט יותר עבור קמאת ללמוד כיצד הטריטוריאליות האנולית שונה בין סוגי בתי גידול, כמו יערות ופארקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז קמאת&#39; נסעה לפלורידה, שם היא זיהתה אנולים בודדים ועקבה אחר תנועותיהם יום אחר יום. קמאת חקר את האנולות &quot;באזור גדול יותר, בפרק זמן ארוך יותר ממה שמישהו אחר עשה אי פעם&quot;, אומר לוסוס, שנמצא כעת באוניברסיטת וושינגטון בסנט לואיס. אבל במקום לחשוף הבדלים טריטוריאליים, מערך הנתונים העצום הזה הראה שהאנולים לא היו טריטוריאליים מלכתחילה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קמאת בחן את התיעוד ההיסטורי כדי לראות מהיכן מקור הרעיון של טריטוריאליות אנולה. זה התחיל במאמר משנת 1933 שתיאר התנהגות מינית תכופה בין לטאות זכרים במעבדה. המחברים הגיעו למסקנה שהתנהגות מעבדה זו חייבת להיות &quot;למנוע על ידי משהו&quot; בטבע, אומר קמאת&#39;, שהם הסיקו שהזכרים מגינים על טריטוריות. &quot;המסקנה הראשונה&quot;, היא אומרת, &quot;התבססה על תגובה הומופובית להתבוננות בהזדווגות בין זכר לזכר.&quot; המסקנה המטלטלת הזו תפסה, <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s00265-017-2319-z" target="_blank" rel="noopener">וחוקרים מאוחרים יותר הניחו שהיא נכונה</a> .</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הצגת נקודת מבט פמיניסטית</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם העבודה הזו, קמאת&#39; נכנס לעולם המלגות שמטרתו לבחון ביקורתית את המדע, כולל חקירות של מי שעוסק במחקר ואילו הטיות ונקודות מבט הם מביאים לעבודתם. במיוחד, קמאת אימצה <a href="https://plato.stanford.edu/entries/feminist-science/" target="_blank" rel="noopener">גישה פמיניסטית למדע</a> , הבוחנת באופן ביקורתי לא רק כיצד נשים ומיעוטים מגדריים הודחו מהמדע, אלא גם כיצד רעיונות סקסיסטיים ומגדריים השפיעו על השאלות שמדענים שואלים וכיצד הם ממסגרים את תוצאות עבודתם. - בין אם הם יודעים זאת או לא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קמאת החל לחקור כיצד העובדה שרוב המדע נעשה על ידי גברים לבנים עיצבה את הבנתנו את העולם. זה משהו שהביולוגית זולימה טאנג-מרטינס, שהוכרה ברבים בשל מחקריה המאתגרים פרדיגמות מדעיות מקובלות, <a href="https://journals.sagepub.com/doi/epdf/10.1177/027046769201200402" target="_blank" rel="noopener">ציינה לפני שלושה עשורים</a> . ב-1992 היא כתבה ששילוב של נקודות מבט מגוונות ופירוק דרכי חשיבה ישנות יכולים &quot;להוליד מדע חדש שהוא אנושי יותר, שמכיר בנקודות המבט של נשים ואנשים צבעוניים כבעל ערך&quot;. ובכל זאת, היעדר נקודות מבט מגוונות במדע נותר בעיה כיום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר של קמאת&#39; הוביל לשיתוף פעולה עם ביולוג אבולוציוני אחר, מקס למברט. בשנת 2019 ב- <em>Nature Ecology &amp; Evolution</em> , קמאת, למברט ועמיתיו ביקרו את ההשקפה השלטת על <a href="https://www.nature.com/articles/s41559-019-1019-7" target="_blank" rel="noopener">האופן שבו התפתחה התנהגות מינית חד-מינית</a> . בהתחשב במידת השכיחה של התנהגות חד מינית בבעלי חיים, ההשערה הרווחת שהתנהגות הטרוסקסואלית בלעדית היא קו הבסיס שממנו התפתחה התנהגות חד מינית אינה הגיונית, הם הציעו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום זאת, סביר להניח שהתנהגות מינית התפתחה לראשונה ללא אבחנה לכל המינים. ההתמקדות בהסבר כיצד התפתחה התנהגות הומוסקסואלית, אומר קמאת, &quot;מונעת על ידי ההנחות ההטרונורמטיביות, אם לא ההומופוביות הללו, שנטמעות במדע.&quot; אם נסיר את ההנחות הללו, היא מוסיפה, &quot;אנחנו הולכים למעשה לחשוף הרבה יותר על ביולוגיה.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> המדע מעוצב על ידי הטיה אנושית</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קמאת&#39; ממשיכה לאתגר רעיונות ביולוגיים שמושרשים בהטיה אנושית, כעת במעבדה שלה באוניברסיטת קולורדו בולדר. הקבוצה שלה מתמקדת בהבנת האופן שבו בעלי חיים מקיימים אינטראקציה זה עם זה ובסביבתם ומה מניע את האינטראקציות הללו, ובמקביל בוחנת כיצד זהויות והטיות אנושיות מעצבות את התפיסות שלנו לגבי התנהגות בעלי חיים. תפיסה זו באה לידי ביטוי בשם המעבדה שלה: <a href="https://kamathlab.com/" target="_blank" rel="noopener">העדשות הפמיניסטיות למחקר אינטראקציה עם בעלי חיים</a> , או FLAIR, Lab.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ביקורות פמיניסטיות על המדע נמשכות כבר עשרות שנים&quot;, אומרת מדענית החברה מלינה פאקר, שעובדת במעבדת FLAIR. השאלה היא מדוע, בהתחשב בהיסטוריה, כל כך מעט מדענים נחשפים אי פעם למחקרים חברתיים שמסתכלים על המדע כעל מאמץ אנושי, שלם עם הטיות אנושיות. פאקר וקמאת&#39; פועלים לשנות את חוסר החשיפה הזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קמאת&#39; ופקר נפגשו לראשונה באוניברסיטת קליפורניה, ברקלי, שם קמאת היה פוסט דוקטורט ופקר היה סטודנט לתואר שני, בקבוצת עבודה שהתמקדה בחקר ביולוגיה באמצעות מסגרות קוויריות ופמיניסטיות. בזמן שהותו שם, פאקר חבר למברט, גם הוא חבר בקבוצת העבודה, כדי לבקר את המינוח המגדרי - <a href="https://www.journals.uchicago.edu/doi/abs/10.1086/720131" target="_blank" rel="noopener">ואת החשיבה</a> - ששלטה ברעילות הסביבתית, כמו המונחים &quot;נשיות&quot; ו&quot;דה-גבריות&quot; לתיאור החלפת מין בצפרדעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר מאז שנות ה-90 התמקד בכימיקלים שמדענים חששו שגורמים לצפרדעים להחליף מין באופן לא טבעי, אבל פאקר ולמברט גילו שהדאגה <a href="https://go.gale.com/ps/i.do?id=GALE%7CA588374803&amp;sid=googleScholar&amp;v=2.1&amp;it=r&amp;linkaccess=abs&amp;issn=01908286&amp;p=AONE&amp;sw=w&amp;userGroupName=anon%7E9a899775" target="_blank" rel="noopener">הזו מוגזמת</a> . למעשה, צפרדעים מחליפות מין כל הזמן, מכל מיני סיבות, ושינויים במין לא מביאים לירידה באוכלוסיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו עם הניסיון של קמאת&#39; עם שטחי האנול, אומר פאקר, &quot;אם אתה נכנס לניסוי בהנחה שכימיקלים גורמים לשינויים במין, אז אתה הולך למצוא את זה.&quot; מה שנראה לא טבעי לבני אדם הוא נורמלי לחלוטין בצפרדעים. והדגש על החלפת מין כתוצאה של חשיפה למזהמים מונע מחקר השפעות אחרות שעשויות להיות חשובות יותר, אומר למברט, כמו גידול של גידולי כבד. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="408" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_unsung_kamath_inline.jpg" alt="תמונה של לטאה חומה יושבת על ענף עץ." class="wp-image-3129187" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_unsung_kamath_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_unsung_kamath_inline-638x383.jpg 638w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_unsung_kamath_inline-310x186.jpg 310w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129187">לאחר מעקב אחר תנועותיהן של לטאות אנולה חומות ( <em>Anolis sagrei</em> ), גילתה אמביקה קמאת&#39; שמה שמדענים חשבו שהם יודעים על הטריטוריאליות של הלטאות מבוסס על הטיה ולא על ראיות.</span> <span class="credit wp-credit-3129187">Mary Keim/Flickr ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-NC-SA 2.0</a> )</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פיתוח תכנית לימודים חדשה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במעבדת FLAIR, קמאת&#39; ופקר פועלים לשכלל קורס חדש בהתנהגות בעלי חיים שהוא קריטי וחוצה תחומיים. הקורס מציג דרכים חדשות באופן קיצוני לחשיבה על התנהגות בעלי חיים, לפעמים על ידי לימוד תחילה - ולאחר מכן חוסר לימוד - פרדיגמות דומיננטיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, קמאת&#39; ילמד את התלמידים על העיקרון של בייטמן, שהוא הרעיון שהוצג לראשונה ב-1948 לפיו יש לצפות מחיות זכר לרדוף אחרי כמה שיותר בני זוג בעוד שחיות נקבות לא צריכות, מכיוון שזכרים מייצרים מיליוני זרע בעוד שהנקבות מייצרות מעט ביצים יחסית. . טאנג-מרטינס מכנה זאת <a href="https://theconversation.com/data-should-smash-the-biological-myth-of-promiscuous-males-and-sexually-coy-females-59665" target="_blank" rel="noopener">המיתוס הביולוגי של זכרים מופקרים ונקבות חוששות מינית</a> . לאחר מכן יציג קמאת&#39; ביקורות על הרעיון, כמו <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3406825/" target="_blank" rel="noopener">חוסר יכולתם של חוקרים מודרניים לשחזר את ממצאיו של בייטמן</a> , כמו גם <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/pdf/10.1111/j.1420-9101.2009.01921.x" target="_blank" rel="noopener">&quot;מוזרויות תיאורטיות&quot;</a> עם האופן שבו נעשה שימוש ברעיון בעשורים מאז הוצג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשקמאת מלמדת את הכיתה, חלק מהתלמידות &quot;מבולבלות&quot; מהביקורות הפמיניסטיות על המדע שהן נתקלות בתכנית הלימודים של הקורס, אומרת קמאת, אבל היא הבינה ש&quot;אם אנחנו רוצים שהשקפה הרחבה יותר של עיסוק בביולוגיה תשתרש, אנחנו אצטרך להתמודד עם החיכוך הזה.&quot; היא ופקר גם כותבות ספר שבונה מסגרות פמיניסטיות להבנת התנהגות בעלי חיים, המיועד לקהל הרחב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למברט, כיום ביולוג במחלקת דגים וחיות בר בוושינגטון, מזכה את פאקר וקמאת&#39; בכך שהראו לו כיצד לקיחת פרספקטיבה רחבה יותר על ביולוגיה, כולל חקירת השפעתם של כוחות כמו קפיטליזם וסקסיזם, יכולה להוביל לשאלות מחקר מעניינות יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לוסוס אומר שיש לו ולקמאת&#39; דעות שונות רבות, אבל זה מעולם לא הפריע לעבודתם. &quot;היא בהחלט פתחה את עיניי לדברים שבאמת אף פעם לא חשבתי עליהם&quot;, הוא אומר. קמאת יצרה מסגרת סטטיסטית חדשה לגמרי כדי לכמת עד כמה תנועותיה של לטאה חופפות בזמן ובמרחב עם לטאות אחרות, מה שבסופו של דבר עזר לחשוף שהאנולות שהיא חקרה אינן טריטוריאליות אחרי הכל. &quot;זה היה מבריק&quot;, אומר לוסוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קמאת&#39; ופקר שניהם מדענים בתחילת הקריירה; עיצוב מחדש של תוכנית לימודים וכתיבת ספרי מדע פופולרי אינם פעילויות טיפוסיות בקרב בני גילם. &quot;אני חושב שזה אמיץ במיוחד בשלב הקריירה הזה&quot;, אומר למברט, &quot;לנטוע את הדגל שלך על מה שהכי חשוב לך.&quot; וקמאת&#39; עדיין בוחנת כיצד למסגר את המחקר של המעבדה שלה על אקולוגיה והתנהגות של לטאות לפרספקטיבה ביקורתית ופמיניסטית. &quot;אני לא בטוחה שאנחנו כתחום עדיין שם&quot;, היא אומרת. &quot;התקווה הייתה שכתיבת הספר הזה תיווצר בהירות לגבי הצעדים האמפיריים הבאים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם קמאת וגם פאקר מזהים את האתגרים בעבודה שהם עושים, אבל הם גם מזהים את ההימור. Given the recent flurry of homophobic and anti-trans legislation, says Packer, “it doesn&#39;t help if scientists are reinforcing those same kinds of assumptions,” even unintentionally. Papers that challenge dominate scientific paradigms often struggle to be published, Kamath says. “How much biological discovery are we missing out on?” she asks. “If you have the ability to start changing the conversation, even within scientific communities, it&#39;s an important part of the process.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_unsung_kamath_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="430083" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_unsung_kamath_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> A 407-million-year-old plant&#39;s leaves skipped the usual Fibonacci spirals</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/fossil-plant-leaves-fibonacci-spirals<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Tue, 04 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129222 </guid><description><![CDATA[Most land plants living today have spiral patterns involving the famous Fibonacci sequence of numbers. But an extinct, ancient plant did not.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>An unusual arrangement of leaves in a 407-million-year-old fossilized plant is complicating scientists&#39; understanding of plant evolution.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Most land plants living today have spiral patterns involving the famous Fibonacci sequence of numbers. Because the spirals are so common, scientists have thought that the patterns must have evolved in some of the earliest land plants. But the leaves of the ancient plant, a member of one of the first plant groups known to have developed leaves, <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adg4014" target="_blank" rel="noopener">were arranged in spirals that can&#39;t be described by Fibonacci numbers</a> , researchers report in the June 16 <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The study “helps us to understand how [the] diversity of plants has been generated,” says botanist Barbara Ambrose, the director of laboratory research at the New York Botanical Garden in New York City, who was not involved in the research.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the Fibonacci sequence, each number is the sum of the two previous ones: 1, 1, 2, 3, 5, 8, 13 and so on. Examples of spirals in plants that involve Fibonacci numbers can be seen in the arrangement of the leaves of some succulents, the bracts of a pinecone and the <a href="https://www.sciencenews.org/article/golden-blossoms-pi-flowers">seeds of a sunflower,</a> among many other plants ( <em>SN: 8/27/02</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In plants with spiraling patterns of leaves, all the leaves can be described by a set of curved lines that spiral clockwise out from the center as well as by a set of curved lines that spiral counterclockwise. If the numbers of clockwise and counterclockwise curves are both numbers found in the Fibonacci sequence, it&#39;s known as Fibonacci spiraling.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Scientists aren&#39;t sure why most modern plants adopt Fibonacci spiraling, but it might help <a href="https://www.sciencenews.org/article/mathematical-lives-plants-0">maximize the amount of space</a> between leaves or other plant parts ( <em>SN: 7/21/07</em> ). The patterns could also arise from the distribution of auxins, a type of plant growth hormone. </p><figure class="wp-block-image alignwide size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="233" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_SW_notFibonacciplants_inline.jpg" alt="Three photos side by side. The image on the left shows an overhead view of a green succulent, in the middle is an overhead view of a brown pinecone, and the image on the right is of a light purple seaside daisy." class="wp-image-3129224" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_SW_notFibonacciplants_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_SW_notFibonacciplants_inline-330x113.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129224">Fibonacci spirals appear in the arrangement of leaves of some succulents (one shown at left), the bracts of a pinecone (middle) and in a seaside daisy (right).</span> <span class="credit wp-credit-3129224">S. Hetherington</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the new study, Sandy Hetherington, a paleobotanist at the University of Edinburgh, and colleagues studied fossils of the extinct <em>Asteroxylon mackiei</em> , a member of a group of plants called lycopods that also includes modern club mosses.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The fossils were obtained from the Rhynie chert, a roughly 400-million-year-old deposit of sedimentary rock in Aberdeenshire, Scotland, that contains exceptionally well-preserved fossils of some of the first land plants. In 1969, researchers collected hundreds of cross-sectional images of <em>A. mackiei</em> fossils and the surrounding rock. Hetherington&#39;s team digitally reconstructed the cross sections into 3-D representations of the original plants.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Two of the four reconstructed plants exhibited non-Fibonacci spiraling in their leaf arrangements. Both plants had eight counterclockwise spirals (a Fibonacci number). But one had seven clockwise spirals and the other had nine, neither of which is a Fibonacci number.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The leaves on the other two plants didn&#39;t grow in spirals at all — instead, they grew in a series of rings stacked along the stem.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Given the prevalence of Fibonacci spirals today and in the later fossil records of plants, we definitely expected Fibonacci spirals,” says study coauthor Holly-Anne Turner, a paleontologist now at University College Cork in Ireland. The <em>A. mackiei</em> fossils predate the next-earliest lycopod fossils that show non-Fibonacci spiraling by almost 50 million years.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Lycopod leaves evolved separately from leaves in other types of plants, but some modern lycopods do exhibit Fibonacci spiraling. That suggests the spiraling patterns may have evolved separately in different lineages of plants, says Peter Crane, a botanist and president of the Oak Spring Garden Foundation in Upperville, Va., who was not involved in the study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>A. mackiei</em> is just one species, Ambrose notes. Though the fossil record is patchy, reconstructing other early plants could offer more clues to how these spirals evolve in nature.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> New computing technology also means that it&#39;s worth revisiting fossils that had been analyzed by hand decades ago, Turner says. With the amount of information and detail that can be collected from computer simulations, “you could find something really great.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_SW_notFibonacciplants_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="150936" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_SW_notFibonacciplants_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> In Australia, mosquitoes and possums may spread a flesh-eating disease</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/australia-mosquito-possum-flesh-eating-disease<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Mon, 03 Jul 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129159 </guid><description><![CDATA[Field surveys show that genetically identical bacteria responsible for 
a skin disease called Buruli ulcer appear in mosquitos, possums and people.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>HOUSTON</strong> — Some mosquitoes buzzing around parts of Australia could be ferrying dangerous cargo from possums to people: flesh-eating bacteria.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Mycobacterium ulcerans</em> is the microbe behind Buruli ulcer, a <a href="https://www.sciencenews.org/archive/africas-latest-scourge">disfiguring skin disease</a> that largely occurs across areas of Australia and Africa ( <em>SN: 7/17/99</em> ). Antibiotics can help ulcers heal completely, but untreated cases can cause scarring, permanent disfigurement and disability.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Humans aren&#39;t the only creatures that can get the disease. In Australia, the country&#39;s native possums — including the common ringtail ( <em>Pseudocheirus peregrinus</em> ) — do too, developing ulcers and shedding the bacteria in poop. The possums are thought to transmit the bacteria to people, and researchers have suspected mosquitoes interacting somehow with infected possums could play a role.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Figuring out exactly what animals may harbor the bacteria and how they come into contact with people could help with efforts to control the disease. But a link between the possums, mosquitoes and people hadn&#39;t been found.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Now, surveys of mosquitoes in southeastern Australia have provided that link. Analyses of captured mosquitoes show that a small number of the insects <a href="https://www.abstractsonline.com/pp8/#!/10789/presentation/3516" target="_blank" rel="noopener">had recently fed on both possums and people</a> , molecular microbiologist Timothy Stinear reported June 18 at the ASM Microbe 2023 meeting.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Genetic analyses also revealed that <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.05.07.539718v1" target="_blank" rel="noopener"><em>M. ulcerans</em> bacteria from mosquitoes, possums and people are identical</a> , Stinear and colleagues reported May 7 at bioRxiv.org in a preliminary study that has not yet been reviewed by other scientists. The finding that the microbes have indistinguishable DNA in all three “really [ties] up that transmission chain between all of these species,” said Stinear, of the University of Melbourne in Australia.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The research provides “pretty compelling” evidence that mosquitoes could be transmitting the disease in Australia, says Jennifer Guthrie, a microbiologist and epidemiologist at Western University in London, Canada, who wasn&#39;t involved in the work.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>M. ulcerans</em> is a slow-growing microbe. It can take from two to nine months before people develop symptoms of the flesh-eating disease. “Pinpointing transmission of something that happened months and months ago is really challenging,” Guthrie says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In their research, Stinear and colleagues captured more than 72,000 mosquitoes from the Mornington Peninsula, a part of southeastern Melbourne where the disease is found. When the team tested about 18,000 individuals for <em>M. ulcerans</em> , nearly all that tested positive belonged to one species of day-biting mosquito: <em>Aedes notoscriptus</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Of 13 mosquitoes from that species that had recently fed on an animal, two had sucked blood from both a ringtail possum and a person. That&#39;s a small number, but such mosquitoes are probably rare, given that only about 200 to 300 cases of Buruli ulcer are reported in Australia each year, though cases are on the rise. In 2022, around 2,100 Buruli ulcer cases from 11 countries were reported to the World Health Organization.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The team also found overlap among the areas where infected mosquitoes hang out, where researchers find possum poop contaminated with the bacteria and where there are diagnosed Buruli ulcer cases in people. But it&#39;s still unclear how exactly the mosquitoes may carry <em>M. ulcerans</em> from animal to person.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It&#39;s possible that <em>A. notoscriptus</em> feeding on possum ulcers could physically bring microbes along for the ride to their next victim. But other mosquito species analyzed by the researchers also feed on possums yet don&#39;t seem to pick the bacteria up. Another idea is that possums&#39; poop sometimes ends up in the small artificial containers where <em>A. notoscriptus</em> likes to lay its eggs, contaminating the water and infecting the growing insects.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The transmission of the disease in Australia appears to be distinct from what occurs in Africa. In western Africa, <a href="https://www.sciencenews.org/article/still-waters-skin-disease-microbe-tracked-ponds-swamps">water bug</a> bites can <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2212553114000089" target="_blank" rel="noopener">inject the bacteria into skin</a> ( <em>SN: 3/26/08</em> ). Whether the bugs transmit the microbes to people from another animal is unknown.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>M. ulcerans</em> from each continent are so genetically similar that it&#39;d be surprising if the transmission cycle were incredibly different, Stinear said. But, so far, surveys in western Africa of other animals including mosquitoes and small mammals have yet to turn up signs of <em>M. ulcerans</em> . It&#39;s possible, he said, “we&#39;re missing something in our studies in Africa.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_eg_flesh-eating-bacteria_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="226737" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_eg_flesh-eating-bacteria_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Dust from a shrinking Great Salt Lake may be accelerating Utah&#39;s snowmelt</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/dust-snow-melt-great-salt-lake-utah-shrinking<dc:creator><![CDATA[Brianna Randall]]></dc:creator><pubDate> Mon, 03 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Environment]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129198 </guid><description><![CDATA[About a quarter of the record-breaking, snow-melting dust on the Wasatch Mountains in 2022 may have come from exposed lakebed at Great Salt Lake. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Utah&#39;s trademarked “greatest snow on earth” may be getting dirtier — and melting faster — due in part to dust blowing off newly exposed lakebed from the shrinking Great Salt Lake.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Snow in the Wasatch Mountains above Salt Lake City had <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.1088/1748-9326/acd409" target="_blank" rel="noopener">more dust deposited on it in 2022</a> than in any year since observations began in 2009, researchers report in the June <em>Environmental Research Letters</em> . The dust accumulation caused snow to disappear 17 days earlier than if the snow had been clean.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> An earlier, faster snowmelt may alter the water supply for the 1.2 million people who live in the region, as well as ecosystems downstream, says McKenzie Skiles, a snow hydrologist at the University of Utah in Salt Lake City. It also affects the region&#39;s ski areas, which contribute more than $1.5 billion per year to the local economy.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In arid parts of the western United States, snow acts as a natural reservoir. More than half the municipal water in Salt Lake City comes from four streams that drain snow out of the Wasatch Mountains. But current forecasting tools don&#39;t account for the impact of dust, Skiles says, which absorbs sunlight, speeding up snowmelt. That means people can&#39;t accurately predict when snow runoff will happen so they can use water efficiently.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As an avid skier, Skiles noticed the slopes near Salt Lake City looked especially dirty in 2022. So she and colleagues investigated whether the increase in dust was related to <a href="https://www.sciencenews.org/article/great-salt-lake-shrinking-utah-drought">consecutive years of record-low water in the Great Salt Lake</a> ( <em>SN: 4/17/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The team collected snow samples from a plot adjacent to Alta Ski Resort and found that storms deposited substantial amounts of dust 16 times during the 2022 snowmelt season. After calculating where the dust came from during each storm based on wind direction and atmospheric conditions, the team found that Great Salt Lake contributed nearly a quarter of the total dust to the study site. It also released the most dust relative to the lake&#39;s exposed surface area. This was surprising, Skiles says, because the Great Salt Lake&#39;s dry lakebed is tiny compared with the exposed surfaces of neighboring dust sources, such as the much bigger West Desert, a dry landscape west of Great Salt Lake. The West Desert contributed about of half the dust, while other dried-up lakebeds and deserts, some as far away as Idaho and Nevada, delivered the rest. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="510" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_inline.jpg" alt="photo of snowy slope covered in dust near Alta, Utah" class="wp-image-3129202" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_inline-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_inline-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_inline-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_inline-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_inline-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129202">A record amount of dust coated snow at the Atwater Study Plot near Alta, Utah, in spring of 2022. The dust speeded up snowmelt by 17 days.</span> <span class="credit wp-credit-3129202">Otto Lang</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The future of Utah is going to be drier,” says Patrick Belmont, a hydrologist at Utah State University in Logan who was not part of the study. Earlier snowmelt causes the landscape to dry out faster, creating “a feedback loop that&#39;s hard to break out of,” he explains. As Great Salt Lake shrinks and deposits more dust on the mountains, there&#39;s less water available to refill the lake during the summer, which in turn exposes a larger dust source as the shoreline recedes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A smaller lake also means less winter snow, Belmont says, as evaporation from Great Salt Lake contributes up to 10 percent of the snowpack in the Wasatch range. “Unless we make some big policy changes, we should expect to see a much lower Great Salt Lake, and it&#39;s very possible that we lose the lake altogether.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Skiles and her colleagues plan to keep monitoring the snowpack and to use remote sensing to see if dust is impacting snow across all of the mountains that drain into the Great Salt Lake. “We need more years of data to understand if this is the new normal,” she says.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1621610" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> How Asia&#39;s first nomadic empire broke the rules of imperial expansion</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/asia-xiongnu-nomadic-empire-expansion<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Sun, 02 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129080 </guid><description><![CDATA[New studies reveal clues to how mobile rulers assembled a multiethnic empire of herders known as the Xiongnu more than 2,000 years ago. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>In an age that spawned the ancient Roman and Egyptian empires, Mongolia&#39;s Xiongnu Empire broke the rules of imperial expansion.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Long before the Mongol Empire arose, <a href="https://www.sciencenews.org/article/skeleton-western-man-found-ancient-mongolian-tomb">Asia&#39;s first nomadic empire, horse-riding Xiongnu people</a> , conquered ethnic groups across the continent&#39;s northeastern and central expanses ( <em>SN: 1/29/10</em> ). A common political system headed by Xiongnu imperial rulers formed about 209 BC and lasted for roughly 300 years. Unlike in Rome or Egypt, mobile groups of Xiongnu animal herders accomplished this feat without building cities, forming central bureaucracies, devising a writing system or mobilizing masses of farmers to produce food.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Today, remnants of Xiongnu culture largely consist of more than 7,000 tombs, some heavily looted and many yet to be excavated, in Mongolia and nearby parts of China and Russia. In the last decade, geneticists and archaeologists have ramped up efforts to study these sites and ancient records to decipher the Xiongnu Empire&#39;s political organization and technological achievements. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="391" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline3.jpg" alt="A map of Asia with a large red patch representing the Xiongnu Empire stretching across central Mongolia, parts of southern Russia and to western Asia." class="wp-image-3129092" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline3.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline3-666x383.jpg 666w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline3-323x186.jpg 323w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129092">Starting from a heartland in what&#39;s now central Mongolia, the Xiongnu Empire (brown) spread across a large part of northern Asia, taking hold around 2,200 years ago.</span> <span class="credit wp-credit-3129092">naturalearthdata.com/Wikimedia ( <a href="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC0 1.0</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A few ancient Chinese chronicles include descriptions of the Xiongnu political system. These accounts portray the Xiongnu as predatory raiders who belonged to a “simple” confederation of herding groups run by a few nomadic alpha males. Even so, warfare with mounted Xiongnu warriors equipped with bows, arrows and metal weapons had inspired Imperial Chinese leaders to construct their Great Wall.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some researchers have argued that Xiongnu people formed a lesser, “shadow empire” alongside Imperial China. But that view is giving way to a picture of the Xiongnu Empire as a different, not lesser, type of ancient state, says Yale University archaeologist William Honeychurch.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In this view, nomadic Xiongnu elites developed a flexible system of political power that connected mobile groups with different genetic and cultural ancestries spread across extensive grasslands and forests. “Elite lineages were not only an important part of a multiethnic Xiongnu state, but members of these lineages were sent to peripheral areas as part of state integration,” Honeychurch says. One new study, for example, indicates that Xiongnu women from elite lineages in central Mongolia served as “princess” emissaries to the empire&#39;s frontier, assuming political power in distant territories populated by various ethnic groups.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “This must have been an empire organized around moving populations,” says archaeologist Bryan Miller of the University of Michigan in Ann Arbor. “Xiongnu elites were savvy politicians who delegated power to keep the empire together.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In another recent development, excavations in Central Mongolia point to Xiongnu people as early ironworking innovators whose advances spread to their regional neighbors. These discoveries, and others, highlight the unappreciated complexity and the ongoing mystery of how Xiongnu society worked, researchers say.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> The Xiongnu dispatched frontier &#39;princesses&#39;</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Initial insights into the <a href="https://doi.org/10.1016/j.cell.2020.10.015" target="_blank" rel="noopener">Xiongnu people&#39;s diverse genetic origins</a> were first published in 2020. DNA extracted from remains of 60 individuals excavated at 27 Xiongnu sites indicated that two genetically distinct populations of Mongolian herders had coalesced to become the Xiongnu people around 2,200 years ago. One population descended from several western Mongolian cultures and the other from a couple of eastern Mongolian cultures.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Additional genetic contributions to the Xiongnu mix then came from farther away, most likely a culture near present-day Ukraine as well as Imperial China, reported archaeogeneticist Choongwon Jeong of Seoul National University in South Korea and colleagues.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Building on those findings, Jeong&#39;s team then examined DNA of 17 individuals from elite and low-status graves at two Mongolian cemeteries on the Xiongnu Empire&#39;s western frontier. Central Mongolia&#39;s Xiongnu heartland lay around 1,200 kilometers to the east.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The six largest and richest tombs contained <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adf3904" target="_blank" rel="noopener">women whose genetic ancestry traced back to central Mongolia</a> , the scientists reported in April in <em>Science Advances</em> . These women rested in wooden coffins placed in square tombs. Items found in these tombs included gold sun and moon emblems of Xiongnu imperial power, glass beads, silk clothes and Chinese mirrors. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="370" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-1-370x450.jpg" alt="A photo of a gold metal circle and a gold metal crescent moon on a black background. Both were found in a Xiongnu tomb." class="wp-image-3129087" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-1-370x450.jpg 370w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-1-315x383.jpg 315w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-1-153x186.jpg 153w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-1-476x580.jpg 476w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-1-637x776.jpg 637w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-1.jpg 680w" sizes="(max-width: 370px) 100vw, 370px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129087">Gold sun and moon emblems of imperial Xiongnu power were found among other elite items in a woman&#39;s tomb on the western edge of the ancient nomadic empire. DNA evidence indicates the woman was related to ruling families in the empire&#39;s Mongolian heartland.</span> <span class="credit wp-credit-3129087">© J. Bayarsaikhan</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One woman was buried with horse-riding equipment, a gilded iron belt clasp and a Chinese lacquer cup. These objects have previously been found in graves of male horse-mounted warriors. But such items signal that a deceased person had been powerful, not necessarily a warrior, says Miller, a study coauthor.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Miller and his colleagues suggest that the women had been sent to the frontier to maintain Xiongnu traditions and nurture <a href="https://www.sciencenews.org/article/ancient-nomadic-herders-beat-path-silk-road">contacts with Silk Road trade networks</a> ( <em>SN: 3/8/17</em> ). Preliminary signs of genetic relatedness among individuals interred at one of the cemeteries suggest that some elite Xiongnu “princesses” also cemented power by marrying into local families.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The elite women&#39;s graves were flanked by simple graves of adult men, and of girls and boys ranging from babies to adolescents. These commoners possessed greater genetic diversity than the female big shots. If the men were retainers or servants of female elites, they had come from distant parts of the Xiongnu Empire or possibly beyond, the researchers say.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Male rulers were homebody &#39;princes&#39;</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Like these female elites, <a href="https://doi.org/10.1016/j.ara.2023.100446" target="_blank" rel="noopener">premier Xiongnu rulers had common roots in central Mongolia while their followers had diverse geographic origins</a> , another team reports in the June <em>Archaeological Research in Asia</em> . But rather than being sent to the far reaches of the empire, these rulers stayed close to home.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Three male nobles interred in large underground tombs at one of the largest Xiongnu cemeteries, Gol Mod 2, spent most or possibly all their lives in the Khanuy Valley where they were buried, say archaeologist Ligang Zhou of Henan Provincial Institute of Cultural Heritage and Archaeology in Zhengzhou, China and colleagues.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Meanwhile, at least four of eight individuals buried in some of the many small satellite graves situated near the nobles&#39; tombs had spent much of their lives in distant places before settling in or near the Khanuy Valley, measurements of different forms of the element strontium in individuals&#39; teeth and bones indicate. Diet-related strontium signatures, which vary from one region to another, signal where a person spent early and later parts of their lives.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The identities of those in satellite graves, who were apparently killed to form entourages of followers that accompanied deceased nobles, are unclear. They include children and adults, Zhou says. Some were buried with metal weapons or luxury objects such as jewelry.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Genetic and strontium findings suggest that “Xiongnu political organization in central and western Mongolia was highly similar,” Zhou says. Then, as the empire expanded, rulers in the Xiongnu heartland sent select members of their extended families, such as high-ranking women, to new territories in order to replicate the imperial power structure. </p><figure class="wp-block-image alignwide"><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_desktop-531x450.jpg 531w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_desktop-452x383.jpg 452w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_desktop-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_desktop.jpg 680w" width="531" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, (max-width: 1439px) 60vw, 894px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile.jpg 680w" width="532" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-532x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="Seen from above, a Xiongnu noble’s tomb, left, lies near a set of small tombs, right." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, (max-width: 1439px) 60vw, 894px" data-attachment-id="3129089" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061623_bb_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile.jpg" data-orig-size="680,575" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Seen from above, a Xiongnu noble’s tomb, left, lies near a set of small tombs that contained his followers to the afterlife.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-453x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-532x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3129089">Seen from above, a Xiongnu noble&#39;s tomb, left, lies near a set of small tombs that contained his followers to the afterlife.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3129089">Xiao Ren, Henan Provincial Institute of Culture Heritage and Archaeology</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3129088">Seen from above, a Xiongnu noble&#39;s tomb, left, lies near a set of small tombs that contained his followers to the afterlife.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3129088">Xiao Ren, Henan Provincial Institute of Culture Heritage and Archaeology</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Iron innovations bolstered the Xiongnu Empire</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> From the start, Xiongnu imperial power depended on a ready supply of iron weapons and other gear that enabled horse-mounted warfare. Researchers who view the Xiongnu Empire as a faint version of  Imperial China argue that the nomads&#39; power depended on importing crops and borrowing iron-making techniques, or simply trading for iron products, from the Chinese.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But new findings suggest that Central Mongolian metallurgists launched a regional boom in iron production around the time the Xiongnu Empire originated, says archaeologist Ursula Brosseder of the University of Bonn in Germany.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> At a riverbank site, Brosseder and colleagues have excavated five iron smelting installations that contain by-products of iron making and burned wood. Radiocarbon dates of that material extend to as early as around 2,200 years ago, when the Xiongnu Empire arose.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That makes these finds, each of which consists of two pits connected by a tunnel, <a href="https://doi.org/10.1007/s41826-023-00066-4" target="_blank" rel="noopener">the oldest Xiongnu iron smelting kilns</a> by at least 100 years, the researchers reported in March in <em>Asian Archaeology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Earlier research had established that people living just north of Xiongnu territory in southern Siberia started producing iron as early as around 2,800 years ago. Based on comparisons of finds in the two regions, Xiongnu metallurgists not only learned about iron making from their neighbors but also invented tunnel furnaces, the investigators say. Eastern Asian groups outside the Xiongnu sphere began making and using tunnel furnaces over the next couple of centuries.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Discoveries by Brosseder&#39;s group “show that metallurgy reached the Xiongnu in Mongolia from southern Siberia, not China,” says archaeologist Nikolay Kradin, director of the Institute of History, Archaeology and Ethnology at the Far-Eastern Branch of the Russian Academy of Sciences in Vladivostok. Craftspeople at several iron-making centers, some slightly younger than Brosseder&#39;s discoveries and others yet to be found, must have managed that technological transition, hypothesizes Kradin, who did not participate in the new research.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Brosseder suspects the Mongolian site she&#39;s studied hosted a major iron-making operation. Four iron-making furnaces excavated near the other five have not yet been dated. And ground-based remote sensing equipment has revealed signs of at least 15, and possibly 26, more iron smelting kilns still covered by sediment.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We can expect more findings of Xiongnu iron smelting centers considering the demand for iron horse gear, arrowheads, carts and other material by the empire&#39;s large army,” Brosseder says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> No reliable estimates exist for the size of that army, or for the overall number of Xiongnu people, says Michigan&#39;s Miller. Xiongnu herders, who also <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-020-60194-0" target="_blank" rel="noopener">occasionally cultivated a grain called millet</a> , moved across the landscape in relatively small groups that must have been greatly outnumbered by <a href="http://afe.easia.columbia.edu/special/china_1950_population.htm" target="_blank" rel="noopener">Imperial China&#39;s estimated 60 million citizens</a> .</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> The capital was a seasonal seat of power</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the same valley where Brosseder&#39;s group discovered the oldest known Xiongnu iron smelting kilns, Mongolian researchers have uncovered remains of what was probably <a href="http://www.xinhuanet.com/english/2020-07/18/c_139222374.htm" target="_blank" rel="noopener">a Xiongnu political center, or perhaps even its capital, called Longcheng</a> in 2020. Consistent with everything else about the Xiongnu Empire, “this was a capital of a different kind,” says  Miller.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Longcheng excavations so far have focused on a large building that may have hosted important gatherings.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Roof tiles on that structure bear an inscription in ancient Chinese characters that reads “Son of Heaven Chanyu.” Chinese records refer to the supreme Xiongnu ruler as “chanyu.” That royal inscription, the only one found within the Xiongnu realm, identifies Longcheng as a seat of power, Miller says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Rather than a permanent site, Longcheng, like several <a href="https://www.sciencenews.org/article/how-asian-nomadic-herders-built-new-bronze-age-cultures">excavated Xiongnu villages and walled compounds</a> in central Mongolia, served as a seasonal stopover or temporary meeting place, Miller suspects ( <em>SN: 11/15/17</em> ). “We don&#39;t know if those other sites were separate political capitals for the Xiongnu,” he says. Top Xiongnu honchos gathered for part of the year at Longcheng before packing up and moving elsewhere, he speculates. Xiongnu herders, regardless of political status, navigated animals to seasonal grazing spots. Staying in one place throughout the year was not an option.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Having a flexible, mobile system of rule appears to have kept the nomadic realm rolling for a few hundred years before the Xiongnu Empire rapidly disintegrated about 1,900 years ago. Why it did so is an enduring mystery. Perhaps the empire succumbed to combined attacks by Imperial China and other groups or, in true nomadic fashion, Xiongnu people reorganized on a smaller scale and moved to safer areas.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Still, “the Xiongnu had created a massive imperial network in Asia,” Miller says. “Their ways of life didn&#39;t go away overnight.” For instance, Xiongnu-mediated trading by groups situated along Central Asia&#39;s Silk Road routes continued despite military defeats in the empire&#39;s central Mongolian heartland. Only further archaeological and genetic discoveries can clarify how Xiongnu people in the imperial core responded to those setbacks.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Whatever happened, Asia&#39;s first nomadic empire can likely be counted on for a few more surprises.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="197046" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Four things to know about malaria cases in the United States</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/malaria-mosquito-united-states<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Fri, 30 Jun 2023 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129369 </guid><description><![CDATA[Five people have picked up malaria in the United States without traveling abroad. The risk of contracting the disease remains extremely low.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>For the first time in 20 years, five people have picked up malaria on US soil.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> On June 26, the US Centers for Disease Control and Prevention issued a health advisory, announcing that over the last two months <a href="https://emergency.cdc.gov/han/2023/han00494.asp" target="_blank" rel="noopener">four people in Sarasota County, Fla, and one person in Cameron County, Texas</a> , had developed the mosquito-borne illness. The new cases mark the first time since 2003 that US residents have contracted malaria after being bitten by a mosquito close to home. All five people received treatment and are improving.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Malaria, which is caused by <em>Plasmodium</em> parasites and spread to humans by <em>Anopheles</em> mosquitoes, is not unheard of in the United States. The disease was once prevalent before widespread spraying of the insecticide DDT helped to purge the country of any parasite-infected mosquitoes. By 1951, malaria had been eliminated within US borders.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But the disease still circulates in many countries around the world. Globally, there are more than 200 million cases of malaria each year and hundreds of thousands of deaths, most of which happen in Africa, according to the World Health Organization. In October 2021, the agency approved <a href="https://www.sciencenews.org/article/2021-science-stories-updates-mosquitoes-malaria-tulsa-wildfires">a malaria vaccine for children living in sub-Saharan Africa</a> ( <em>SN: 12/22/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Before the COVID-19 pandemic stifled travel, about 2,000 cases were diagnosed across the United States each year. Such cases were exclusively in people who traveled abroad to parts of the world where the disease is common and returned home with parasites in tow. But none of the five people in Texas and Florida had traveled, meaning they&#39;d contracted the disease from local mosquitoes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The risk of local transmission in the United States “remains extremely low,” the CDC noted in the health advisory. But the <em>Anopheles</em> mosquitoes, vectors capable of spreading the parasite from person to person, are found around the country, a grim reminder that malaria can still pose a threat.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> People tend to think of malaria as a tropical disease, says Christopher Vitek, a medical entomologist at the University of Texas Rio Grande Valley in Edinburg. “But the fact of the matter is, historically we&#39;ve had a fair amount of malaria transmission here in the US” And the risk of transmission now is not zero. Officials in Texas and Florida are keeping an eye out for more cases.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Here are four things to know about malaria and the latest cases.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Local transmission in the United States is rare, but not worrisome</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> At the moment, experts aren&#39;t highly concerned about the five new cases. “We&#39;ve gotten really good at understanding transmission,” says Johanna Daily, a parasitologist and infectious diseases physician at Albert Einstein College of Medicine in New York City. “And we&#39;re very good at vector control, which is really going to be the win here.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Spraying insecticide around homes and areas where mosquitoes breed can help bring the insects&#39; numbers down. Window screens keep the insects out of homes, and mosquito repellents or clothing treated with the insecticide permethrin can prevent bites. Getting rid of standing water can stop mosquitoes from multiplying. These tactics helped end a 2003 outbreak — when <a href="https://www.cdc.gov/mmwr/preview/mmwrhtml/mm5319a2.htm" target="_blank" rel="noopener">eight people in Palm Beach County, Fla.,</a> were infected by local mosquitoes — as well as 62 other outbreaks since 1957.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Because malaria is still a huge problem in many places, outbreaks in the United States, while rare, also aren&#39;t unexpected. For this latest one, “it would be more surprising to me if it was far more cases or spread out across a lot of counties,” says Sadie Ryan, a medical geographer at the University of Florida in Gainesville.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One small plus is that the parasite behind the current outbreak is <em>Plasmodium vivax</em> , which is not the cause of the worst type of malaria. That title belongs to <em>P. falciparum</em> , the most common and deadliest of five species known to infect people. While some <em>P. vivax</em> infections are still fatal, it&#39;s far less deadly, Daily says. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="449" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-1.jpg" alt="An image of red blood cells with dark spots in the middle on a white background." class="wp-image-3129375" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-1-580x383.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-1-282x186.jpg 282w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129375"><em>Plasmodium vivax</em> , seen as dark spots inside red blood cells, is one of five parasite species that can cause malaria in people. While less severe than the most common type of parasite, <em>P. vivax</em> infections can still be deadly.</span> <span class="credit wp-credit-3129375">Ed Reschke/stone/Getty Images</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The new cases will likely make health care workers hypervigilant, Daily says. But <em>P. vivax</em> can lie dormant inside the liver for weeks, months or years after the infection. “I do worry that as months go by and we forget about locally acquired malaria” that some people might go undiagnosed and spark new outbreaks.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It may seem odd that cases appeared in two separate states around the same time, but there&#39;s no evidence to suggest that the cases are related, according to the CDC.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Certain events in other parts of the world — such as a spike in cases in a spot with lots of travel — can make it more likely that malaria might pop up in the United States, Vitek says. Increased travel to places where there are ongoing outbreaks can raise the chances a person or mosquito with malaria will arrive on US soil.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Malaria can be hard to identify by its early symptoms</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> People with malaria typically develop fever and flulike symptoms including chills, body aches, headache and tiredness. These symptoms are also typical of other diseases like mosquito-borne dengue fever, Daily says, which can make malaria hard to pick up if health care workers aren&#39;t already considering it among the list of possibilities.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “You cannot clinically distinguish dengue from malaria from the flu from other things,” she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Treatments are available, but if left untreated, malaria infections can become severe and cause seizures, coma and death.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> There are some hallmarks, such as anemia, jaundice and fevers that come and go. <em>Plasmodium</em> parasites infect and reproduce inside red blood cells and liver cells, which burst and release offspring into the blood stream. Some people develop anemia or jaundice as infected cells die. And when the body detects these foreign invaders, it can spark a fever. As young parasites hide inside new cells, the alarm bells quiet and the fever fades. With <em>P. vivax</em> , such cyclic fevers might appear every 48 hours or so.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But sometimes a fever&#39;s timing isn&#39;t textbook, which can throw off health care workers, Daily says. So, it&#39;s important for people involved in patient care to keep malaria in mind when considering the possibilities. “We never think about malaria unless it&#39;s a traveler who comes, has a fever, has nonspecific symptoms and says &#39;Well, I just got off a plane.&#39;”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Now, health care workers working in and nearby the affected Florida and Texas counties need to consider malaria as a cause of illness.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Infected travelers and mosquitoes can transport malaria across borders</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It remains unclear why the five people got infected without traveling. But there are two ways for malaria to return to places where it has been eliminated, Vitek says. Either infected travelers transport the parasite across borders, or infected mosquitoes do.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the first scenario, a traveler might return home with malaria and just so happen to get bitten by an <em>Anopheles</em> mosquito. Around nine to 18 days later, after any parasites have multiplied inside the mosquito, the insect can transmit malaria to the next person it bites.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> There are many <em>Anopheles</em> species capable of transmitting malaria, such as <em>Anopheles freeborni</em> , the western malaria mosquito, across the United States. Florida, for instance, hosts 14 different species. Two of those, <em>A. quadrimaculatus</em> and <em>A. crucians</em> , are responsible for most past cases. These insects are twilight biters that love to hang out in vegetation around swamps, Ryan says. Fortunately, not many people tend to go to these spots during Florida summers when mosquitoes are rampant.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But if a traveler with malaria happens to venture out and get bitten by <em>A. crucians</em> , that insect could become an unwitting vector of disease.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Infected mosquitoes can also travel by land, air or sea — often by hitching a ride alongside people — and transport <em>Plasmodium</em> from place to place. “Airport malaria,” for example, can happen when the insects travel by plane and infect people who live nearby, Daily says. But <em>Anopheles</em> mosquitoes don&#39;t travel very far, so such cases would typically pop up a mile or so away from airports.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Mapping malaria</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> While many countries around the world, including the United States, have eliminated malaria and have no known transmission, the disease is still a major problem. Most cases and deaths happen in Africa, where the deadliest and most common malaria parasite, <em>Plasmodium falciparum,</em> is common. Other regions have transmission in only some places.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Malaria transmission around the world </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_desktop.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_desktop-613x383.png 613w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_desktop-298x186.png 298w" width="680" height="425" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-632x450.png 632w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-538x383.png 538w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-261x186.png 261w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile.png 680w" width="632" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-632x450.png" class="attachment-large size-large" alt="A map of the world shows the countries with no known malaria transmission in blue, malaria transmission in some places in yellow and malaria transmission throughout in orange." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-632x450.png 632w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-538x383.png 538w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-261x186.png 261w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile.png 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3129377" data-permalink="https://www.sciencenews.org/063023_eg_malaria_inline-2_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile.png" data-orig-size="680,484" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="063023_EG_malaria_inline-2_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-538x383.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-632x450.png" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3129377">CDC</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3129376">CDC</span></figcaption></figure></div><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Warming temperatures and travel can help mosquito ranges spread</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Climate change is expected to expand the range of many insect-borne diseases, <a href="https://www.sciencenews.org/article/nepal-reeling-from-unprecedented-dengue-virus-outbreak">including dengue</a> and <a href="https://malariajournal.biomedcentral.com/articles/10.1186/s12936-023-04531-4" target="_blank" rel="noopener">malaria</a> ( <em>SN: 10/7/19</em> ). But whether it&#39;s the reason malaria is circulating in the United States for the first time in decades is unclear.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Independent of warming temperatures, Texas and Florida already “are in a very suitable part of the world for malaria,” Ryan says. While mosquito control pushed the disease out, such places aren&#39;t going to stop being fitting spots for malaria transmission. “The possibility of introduction is always here.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As the climate warms, however, the mosquitoes&#39; livable range could extend farther north, both Ryan and Vitek say.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> What&#39;s more, an invasive, malaria-spreading mosquito that has an affinity for biting people is also on the move.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Anopheles stephensi</em> thrives not in swamps or rural areas far from people, but in artificial containers in urban areas across India and the Middle East, Ryan says. Now, “it has left its original range, and it&#39;s setting up shop across different countries in Africa.” If the species were to also spread to the United States, its tendency to bite people and live in urban areas could make it a riskier vector than current species to spread malaria among people.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Experts have the tools to deal with these urban mosquitoes because <em>Aedes aegypti</em> , the species that spreads dengue and Zika, also thrives close to people, Ryan says. Still, “it just definitely makes me nervous that we need to be anticipating that and be ready for surveillance.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For now, it&#39;s unlikely malaria is going to spread all over the United States, Daily says. Even if more than five people develop malaria, she expects the current outbreak will end. “I hate for people to feel anxious going outside or getting mosquito bites. So, we can reassure the public: There&#39;s ways to prevent [malaria], ways to treat it. It&#39;s curable.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="165796" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Indigenous input revealed early hints of fiber making in the tropics</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/indigenous-input-fiber-making-philippines<dc:creator><![CDATA[Luis Melecio-Zambrano]]></dc:creator><pubDate> Fri, 30 Jun 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129358 </guid><description><![CDATA[To decipher marks on nearly 40,000-year-old stone tools and figure out what they were used for, researchers turned to the Philippines’ Pala’wan people. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>On the island of Palawan in the Philippines, a cave has yielded reams of ancient artifacts, including thousands of stone tools. No traces of hewn trees or stripped bark or carved meat remain to hint at what the tools may have been used for. But they do bear signs of wear and tear, prehistoric marks from the tasks they once aided. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="630" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_lmz_ancientfibers_inline-1-630x450.jpg" alt="A photo of archaeologist Hermine Xhauflair (center) and colleagues gathered on the island of Palawan in the Philippines with the ocean and another island in the background." class="wp-image-3129361" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_lmz_ancientfibers_inline-1-630x450.jpg 630w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_lmz_ancientfibers_inline-1-536x383.jpg 536w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_lmz_ancientfibers_inline-1-260x186.jpg 260w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_lmz_ancientfibers_inline-1.jpg 680w" sizes="(max-width: 630px) 100vw, 630px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129361">Archaeologist Hermine Xhauflair (center) and colleagues gather on the island of Palawan in the Philippines, where ancient stone tools had been recovered from a cave. Xhauflair spent months living among Indigenous Pala&#39;wan communities, studying how artisans use tools for various tasks in an effort to reveal how the ancient artifacts may have been used.</span> <span class="credit wp-credit-3129361">H. Xhauflair</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To archaeologist Hermine Xhauflair and her colleagues, these marks can serve as fingerprints, identifying the ways past humans used the tools. For help deciphering these fingerprints, Xhauflair&#39;s team turned to the Indigenous Pala&#39;wan people, who live near the site where the artifacts were discovered and share a deep ancestral knowledge of how to process natural resources on the island.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I wanted to learn from the experts of the forest,” says Xhauflair, of the University of the Philippines Diliman.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Thanks to that collaboration, <a href="https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0281415" target="_blank" rel="noopener">some of the oldest evidence of fiber making in the tropics</a> now goes back to 39,000 years, the researchers report June 30 in <em>PLOS ONE</em> . Access to <a href="https://www.sciencenews.org/article/textile-archaeologists-use-ancient-tools-weave-tapestry-past">fiber technologies</a> may have opened up all sorts of possibilities for nets, traps and boats, the scientists speculate ( <em>SN: 8/28/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One of the first steps in the study involved securing an introduction to the Pala&#39;wan. Xhauflair presented her research plan to the councils of elders of several villages. The councils granted her and her colleagues permission to live with Pala&#39;wan communities for three months and record craftspeople as they used tools for various tasks, including processing plant-based fibers.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> After dissecting the techniques and identifying the 95 plant species that Pala&#39;wan artisans were recorded using, the researchers built and tested a set of 16 stone tools that resemble those from the cave.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Xhauflair emulated Pala&#39;wan techniques to strip and pull apart layers of plants such as bamboo and palm to make strong, flexible strips and other fibers. Many of the plants and techniques left distinct notches and striations on tool surfaces. Comparing the markings with those on the artifacts revealed striking similarities, which suggests that the ancient tools had been used in fiber making too. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="Watch a researcher make fibers using a stone tool and Indigenous Pala’wan techniques | Science News" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/Hv_U7Roqdi0?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> Archaeologist Hermine Xhauflair collaborated with Indigenous Pala&#39;wan communities in the Philippines to figure out what ancient stone tools discovered there may have been used for. Xhauflair used re-created tools and Pala&#39;wan techniques to make plant-based fibers. The process created markings on the tools that are like those of the ancient artifacts.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Remnants of ancient fibers are particularly rare, since the plant materials used to make them tend to decay quickly in the wet, humid tropics. The oldest evidence for fiber making anywhere in the world goes back roughly 120,000 years in Israel.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The incorporation of Indigenous knowledge and many tool-use experiments on a wide range of fibrous plants give confidence” in the new findings, says archaeologist Richard Fullagar of Flinders University in Adelaide, Australia, who wasn&#39;t involved in the study. “The evidence for cutting fibrous plant parts is strong.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The likenesses of the markings on the ancient tools to those made using Pala&#39;wan techniques suggest that similar techniques have been used for at least 39,000 years. Whether such techniques have been passed down continuously over generations, or they disappeared and then were relearned, independently, later remains a mystery.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_lmz_ancientfibers_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="380910" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_lmz_ancientfibers_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>