<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שני, 26 ביוני 2023 17:53:50 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> אמהות של דולפין בקבוק משתמשות בדיבור תינוקות עם השוקיים שלהן</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bottlenose-dolphin-mom-calf-baby-talk-whistle<dc:creator><![CDATA[McKenzie Prillaman]]></dc:creator><pubDate> Mon, 26 Jun 2023 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129166 </guid><description><![CDATA[When their babies are near, bottlenose dolphin moms modify their signature whistles, similar to human parents speaking in baby talk. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כאשר מדברים עם ילדים צעירים, בני אדם משתמשים לעתים קרובות בדיבור תינוקות חורקות וגבוהות. מסתבר שגם כמה דולפינים עושים זאת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אמהות דולפינים <a href="https://www.pnas.org/cgi/doi/10.1073/pnas.2300262120" target="_blank" rel="noopener">משנות את המשרוקיות הייחודיות שלהן כאשר התינוקות שלהן נמצאים בקרבת מקום</a> , כך מדווחים חוקרים ב-26 ביוני בכתב <em>העת Proceedings of the National Academy of Sciences</em> . ה&quot;הורה&quot; הזה עשוי לשפר את הקשב, החיבור והלמידה הקולית בעגלים, כפי שנראה אצל בני אדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך החודשים הראשונים לחייו, כל דולפין מצוי ( <em>Tursiops truncatus</em> ) מפתח מנגינה ייחודית, או משרוקית חתימה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/dolphins-name-themselves-whistle">הדומה לשם</a> ( <em>SN: 22/7/13</em> ). הדולפינים צועקים את ה&quot;שמות&quot; שלהם במים &quot;ככל הנראה כדרך לעקוב זה אחר זה&quot;, אומרת הביולוגית הימית ליאלה סייג מהמכון האוקיאנוגרפי של Woods Hole במסצ&#39;וסטס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל נראה שאמהות דולפינים <a href="https://academic.oup.com/jmammal/article/90/3/638/874710" target="_blank" rel="noopener">משנות את המנגינה הזו בנוכחות השוקיים שלהן</a> , שנוטות להיצמד לצד אמא במשך שלוש עד שש שנים. זהו שינוי שסייג הבחינה בו לראשונה במחקר משנת 2009 שפרסם התלמיד שלה. אבל &quot;זה היה רק ​​חלק אחד קטן מהמחקר הרבה יותר גדול הזה&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לעקוב אחר התצפית הזו, Sayigh ועמיתיו ניתחו שריקות חתימה של 19 דולפינים עם ובלי תינוקותיהם בקרבת מקום. הקלטות אודיו נלכדו מאוכלוסיית פרא שחיה ליד מפרץ סרסוטה, פלורידה, במהלך הערכות בריאות של תפוס ושחרור שהתרחשו מ-1984 עד 2018.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים בחנו 40 מקרים של משרוקית החתימה של כל דולפין, מאומתת על ידי האופן שבו התדרים של כל קול משתנים לאורך זמן. מחצית משריקותיה של כל דולפין הושמעו בנוכחות תינוקה. כשהיו צעירים בסביבה, השריקות של האמהות הכילו, בממוצע, גובה מקסימלי גבוה יותר וקצת נמוך יותר בהשוואה לאלו שנאמרו בהיעדר עגלים, תרמו לטווח הרחב הכולל.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> דולפין &#39;הורים&#39;</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהתינוקות שלהן בסביבה, אמהות דולפינים משנות את שריקות החתימה שלהן כדי לכלול צלילים גבוהים יותר וטווח צלילים רחב יותר מהרגיל. קטע האודיו הראשון מציג את השריקה האופיינית של אמא. הקליפ השני הוא של השריקה שלה כשהשוק שלה ליד. שני הקליפים הואטו למהירות שמינית רגילה כדי להפוך את הקוליות בתדר גבוה לנשמעות לאוזניים אנושיות.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> משרוקית חתימה של דולפין בקבוק ללא עגל </h5><figure class="wp-block-audio"><audio controls src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_mp_dolphin_momwithoutcalf.mp3" controlslist="nodownload"></audio></figure><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> משרוקית חתימה של דולפין בקבוק עם עגל </h5><figure class="wp-block-audio"><audio controls src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062623_mp_dolphin_momwithcalf.mp3" controlslist="nodownload"></audio></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> אודיו שהוקלט תחת אישור NMFS MMPA מס&#39; 20455 שהונפקו לתוכנית המחקר לדולפינים של Sarasota.</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התאמות המשרוקיות האלה מהדהדות דיבורים של תינוקות מכיוון שמטפלים אנושיים משתמשים במילים ובשפה אמיתית, רק עם הטיות מסוימות, אומר Sayigh. הנקראים בצורה פורמלית תקשורת מכוונת ילדים, הטיות אלה כוללות בדרך כלל צלילים גבוהים יותר וטווח גובה רחב יותר, כמו מה שנצפה בדולפינים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;דולפינים בקבוקים הם מועמד ראשוני לתקשורת מכוונת ילדים או עגל&quot;, אומר קווינסי גיבסון, אקולוג התנהגותי של יונקים ימיים שלא היה מעורב במחקר. בדומה לבני אדם, הדולפינים הללו יוצרים קשרים חזקים בין אם לתינוק ולומדים קולות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כדי לאשר את תוצאות המחקר הזה, מדענים צריכים לנתח שריקות חתימה של אמהות דולפינים שוחות בחופשיות, מציין גיבסון, מנהל תוכנית מחקר הדולפינים של אוניברסיטת צפון פלורידה בג&#39;קסונוויל. &quot;אנחנו צריכים להסתכל על השאלה הזו בתנאים טבעיים יותר ולא מופרעים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ולמרות שחוקרים משערים שדולפינים יכולים למלא את אותם פונקציות כמו בדיבור אנושי, אף אחד לא יכול להיות בטוח &quot;עד היום שנוכל לשאול את הדולפינים מה הם בעצם עושים&quot;, אומר האקולוג ההתנהגותי מאוריסיו קנטור מהיונק הימי של אוניברסיטת אורגון. המכון בניופורט, שגם הוא לא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, אומר Sayig, &quot;הרעיון שאולי יש כוחות דומים שמניעים [הורים] במינים כל כך שונים הוא פשוט ממש מגניב.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_mp_dolphin-babytalk_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="163447" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_mp_dolphin-babytalk_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> סימני מאובנים מצביעים על כך שהומינידים טבחו זה בזה לפני כ-1.45 מיליון שנים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/fossil-hominids-stone-age-cannibalism<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Mon, 26 Jun 2023 09:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Anthropology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129141 </guid><description><![CDATA[Researchers disagree whether new evidence of stone tool marks on a hominid leg bone reflects ancient cannibalism or perhaps some other, undetected behavior. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מחקר חדש טוען שמאובן רגל הומינידי בן 1.45 מיליון שנים ספורט <a href="https://doi.org/10.1038/s41598-023-35702-7" target="_blank" rel="noopener">עדויות לא מוכרות בעבר לקרובינו האבולוציוניים העתיקים שחטחים ואולי אוכלים זה את זה</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אדם קדום השתמש בכלי אבן כדי לבצע תשעה חתכים על המאובן, השומר על השוק והברך. ניתוחים של מודלים תלת-ממדיים של סימנים אלה מצמידים אותם כדומים לנזק שנוצר על ידי כלי אבן ולא על ידי נשיכות של טורפים גדולים או על ידי רמיסת בעלי חיים, כך מדווחים חוקרים ב-26 ביוני ב- <em>Scientific Reports</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החתכים הללו הם הדוגמה המשכנעת העתיקה ביותר לטבח שכזה ואולי לקניבליזם בקרב הומינידים עתיקים, אומרת הפליאונתרופולוגית בריאנה פובינר ממכון סמיתסוניאן בוושינגטון הבירה, אבל יש ויכוח על הפרשנות הזו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פובינר בחן לראשונה את עצם הרגל החתוכה בזמן שחקר מאובנים שהוחזקו במוזיאון הלאומי בניירובי בקניה. היא רצתה לזהות אילו טורפים לא אנושיים צדו ואכלו הומינידים עתיקים. אבל סימנים על עצם הרגל נראו לה כמו נזקי קצב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פובינר שלח תבניות של 11 חתכים על המאובן לפליאונתרופולוגים מייקל פאנטה מאוניברסיטת קולורדו סטייט בפורט קולינס וטרבור קיוויל מאוניברסיטת פרדו במערב לאפייט, הודו. הזוג יצר סריקות תלת מימד של סימני העצמות והשוו אותם עם 898 סימני עצמות ידוע שנעשה על ידי כלי חיתוך אבנים, כלי חבטת אבנים, <a href="https://www.sciencenews.org/article/crocs-take-bite-out-claims-ancient-stone-tool-use">שיניים של תנינים</a> , אריות וטורפים לא אנושיים אחרים, או פרות רומסות את האדמה ( <em>SN: 11/6/17</em> ). </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_desktop-593x383.jpg 593w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_desktop-288x186.jpg 288w" width="680" height="439" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile-281x186.jpg 281w" width="680" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="תמונה של מודל תלת מימד של הסימנים העמוקים ביותר על עצם רגל מאובן הומינידי במיקרומטר מוצגת בכחול וירוק." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3129144" data-permalink="https://www.sciencenews.org/062323_bb_ancienthominidlegbone_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,450" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Analyses of 3-D models of the deepest marks on a hominid fossil leg bone, including the ones depicted here in blue and green, pegged the incisions as cuts made by another hominid wielding a stone tool. Depths of marks are measured in micrometers.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile-579x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_inline_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3129144">ניתוחים של מודלים תלת-ממדיים של הסימנים העמוקים ביותר על עצם רגל מאובן של הומינידים, כולל אלה המתוארים כאן בכחול וירוק, תפסו את החתכים כחתכים שנעשו על ידי הומיניד אחר המניח כלי אבן. עומקים של סימנים נמדדים במיקרומטרים.</span> ניתוחים של <span class="credit mobile-credit wp-credit-3129144">מייקל פאנטה</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3129143">של ​​מודלים תלת-ממדיים של הסימנים העמוקים ביותר על עצם רגל מאובן של הומינידים, כולל אלה המתוארים כאן בכחול וירוק, תפסו את החתכים כחתכים שנעשו על ידי הומיניד אחר המניח כלי אבן. עומקים של סימנים נמדדים במיקרומטרים.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3129143">מייקל פאנטה</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תשעה סימנים תאמו היטב נזק לכלי אבן, אומר פובינר. שני הסימנים האחרים נבעו מעקיצה של חתול גדול, אולי חתול בעל שן חרב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אין הסכמה לגבי זהות המין של מאובן הרגל העתיק. הוא עשוי לייצג את <em>Homo erectus</em> , <em>H. habilis</em> או מין בעל מוח קטן יחסית בשם <em>Paranthropus boisei</em> , אומרים פובינר ועמיתיו. אין גם דרך לדעת אם הומיניד מאותו מין או ממין אחר הותיר סימני כלי אבן על מאובן הרגל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החתכים על המאובנים מתקבצים סביב נקודה שבה שריר השוק מחובר לעצם, בהתאם להסרה של גוש בשר, אומר פובינר. הסיבות למעשה הזה נותרו מעורפלות, במיוחד עם רק עצם בודדת וקטועה ביד. &quot;אנחנו מניחים שהכוונה של כל [הומיניד] שגרם לסימני החיתוך הייתה פשוט לחתוך בשר מהעצם כדי לאכול אותו, על סמך רעב&quot;, אומר פובינר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הזוארכיאולוג רפאל האנון מאוניברסיטת ויטס ביוהנסבורג מסכים. חיתוך לחלק הבשרני של הרגל התחתונה כנראה שיקף צורך באוכל ולא מעשה פולחני כלשהו, ​​אומר חנון, שלא היה חלק מהצוות של פובינר. אין דרך לדעת אם בשר מחלקי גוף בשרניים יותר, כמו הכתף והרגל העליונה, הוסר גם הוא, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל חתכים בכלי אבן על עצם רגלית חלקית אינם מספקים מספיק ראיות כדי לקבוע אם הרעב גרם להסרת בשר, אומרת הזואורכאולוגית פלמירה סלאדי מהמכון הקטלאני לפליאוקולוגיה אנושית ואבולוציה חברתית בטרגונה, ספרד. הממצאים של פובינר עשויים לשקף תרחישים כמו קניבליזם כדי להשלים מקורות מזון אחרים, איזשהו תרגול פולחני שלא כלל קניבליזם או צריכת אויב מובס בעקבות מאבק בין קבוצות, מציע סלאדיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הארכיאולוג יונתן סהלה מאוניברסיטת קייפטאון בדרום אפריקה מסכים שהפרשנות נשארת באוויר. למרות <a href="https://www.sciencenews.org/article/stone-age-cutups-deathly-rituals-emerge-neandertal-site">שאולי התרחש קניבליזם מתקופת האבן</a> , &quot;הראיות הנוכחיות אינן חזקות מספיק כדי לאפשר הסקה כזו&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שמסבך עוד יותר, ההקשר המקורי של מאובן הרגל אינו ידוע. הוא נמצא על פני אתר בצפון קניה לאחר שהשתחרר משחיקת משקעים. אומדן הגיל של המאובן נובע ממיקומו ממש מעל שכבת אפר וולקני המתוארכת לפני כ-1.5 מיליון ל-1.6 מיליון שנים. לפיכך, חוקרים הניחו שעצם הרגל נחה במקור במשקעים צעירים במעט מאותו משקע האפר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://doi.org/10.1002/(SICI)1096-8644(200004)111:4%3C579::AID-AJPA12%3E3.0.CO;2-Y" target="_blank" rel="noopener">מקרה מוקדם יותר אפשרי של הומיניד שחוט</a> , שדווח בשנת 2000, עורר גם ויכוח. חוקרים תיארו חתכים בלסת עליונה חלקית שנמצאו באתר דרום אפריקאי - עם הערכות גיל שבין 1.5 מיליון ל-2.6 מיליון שנים - כנבעים מחיתוך שריר כדי להסיר את הלסת התחתונה. אבל האנון ועמיתיו טענו שדריסה של בעלי חיים או שפשוף מקרי של המאובן בסלעים משוננים לפני חפירתו עלולה לגרום לחתכים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקבוצה של פובינר עשתה עבודה טובה בהדרת גורמים כגון גורמים לתשעה מתוך 11 החתכים במאובן רגל ההומינידים, אומר האנון. יש &quot;סבירות גבוהה מאוד&quot; שהומיניד השתמש בכלי אבן כדי ליצור את אותם סימנים עתיקים, הוא מסכם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל גם אם מחקר נוסף מחזק את ההסתברות הזו, ראיות כאלה אינן בהרבה מהדגמת אטליז או קניבליזם, אומר טים ווייט, פליאונתרופולוג מאוניברסיטת קליפורניה, ברקלי, <a href="https://www.sciencenews.org/archive/cannibals-signature">שחקר זמן רב רמזים שלד לקניבליזם</a> ( <em>SN: 1/2/93</em> ). ווייט מכנה את המאובן הקנייתי &quot;סקרנות מדעית מעניינת שלא משנה שום דבר בעל משמעות&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="92533" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_BB_AncientHominidLegBone_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה, חיפוש אחר הוכחה לכך שהמאיה עקבה אחר שביטים הגיע לקצרה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/search-proof-maya-tracked-comets<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Sun, 25 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128871 </guid><description><![CDATA[The mystery of whether the ancient civilization tracked comets endures, but recent evidence hints the Maya tracked related meteor showers.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/june-30-1973"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_50ya-283x383.jpg" alt="שער חדשות המדע מ-30 ביוני 1973." class="wp-image-3128966" width="212" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_50ya-283x383.jpg 283w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_50ya-333x450.jpg 333w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_50ya-138x186.jpg 138w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_50ya-429x580.jpg 429w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_50ya-574x776.jpg 574w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_50ya.jpg 680w" sizes="(max-width: 212px) 100vw, 212px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>שביטים, נובות ובני המאיה</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/archaeoastronomy"><em>חדשות המדע</em></a> , 30 ביוני 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האם בני המאיה רשמו נובות ושביטים? ... בהשוואת תאריכים של נובות ושביטים היסטוריים ידועים עם [20] תאריכי המאיה, [חוקר] לא מצא מתאם מקובל. אף על פי כן, [החוקר] סבור שבני המאיה כנראה אכן תיעדו אירועים כאלה ושבסופו של דבר יימצא תיעוד.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדויות מוצקות לכך שאנשי מאיה עתיקים סימנו כוכבים גוססים או שביטים חולפים ממשיכות לחמוק מארכיאולוגים. ייתכן שמספר קודיסים ואבנים מוקדמים תיעדו הירוגליפים שמשמעותם יחד &quot;שביט&quot;. אבל הכובשים הספרדים השמידו רבים מהמקורים, ורק עותקים שנעשו היטב לאחר קריסת אימפריית המאיה מתארים בבירור שביטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2017, ניתוח של רישומי מאיה ונתונים אסטרונומיים רמז כי המאיה סימנה בעקיפין לפחות שביט אחד על ידי <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0032063316302951" target="_blank" rel="noopener">חיזוי מתי מטר מטאורים יסנוורו את השמיים</a> . בין השנים 250 ל-909, שש הכתרות מלכותיות התרחשו בתוך ימים של מטר המטאורים השנתי של Eta Aquariid, מצאו חוקרים, המתרחש כאשר כדור הארץ עובר דרך זנבו של השביט של האלי.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/051223_eg_50YA_Maya_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1066671" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/051223_eg_50YA_Maya_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מאובני סטרואידים בני 1.6 מיליארד שנה מרמזים על עולם אבוד של חיים מיקרוביאליים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/steroid-fossil-lost-world-microbe-life<dc:creator><![CDATA[Soumya Sagar]]></dc:creator><pubDate> Fri, 23 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128838 </guid><description><![CDATA[Molecular fossils suggest the existence of a lost world of primitive eukaryotes that dominated aquatic ecosystems from at least 1.6 billion to 0.8 billion years ago.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מאובנים מולקולריים שנמצאו בסלעי משקע עתיקים חשפו עולם אבוד של אוקריוטים פרימיטיביים ששלטו במערכות אקולוגיות מימיות מלפני 1.6 מיליארד עד 800 מיליון שנים לפחות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים, שפורסמו ב-7 ביוני ב- <em>Nature</em> , מגיעים מניתוחי מעבדה של דגימות סלעים מרחבי העולם שחשפו <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06170-w" target="_blank" rel="noopener">שרידים של תרכובות פרימיטיביות הנקראות פרוטוסטרואידים</a> . רוב המולקולות הללו, שנוצרות בתהליך של יצירת סטרואידים, נוצרו ככל הנראה על ידי אוקריוטים ראשוניים, צורות חיים מורכבות יחסית הכוללות כיום בעלי חיים, צמחים, אצות ופטריות, אומרים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמעט כל האאוקריוטים מייצרים מולקולות הנקראות סטרואידים, כמו כולסטרול, שהן מרכיבים חיוניים של ממברנות התא. סטרואידים אינם מתכלים בקלות וניתן לזהות את שאריותיהם בסלעי משקע כמאובנים מולקולריים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האב הקדמון המשותף האחרון של כל האיקריוטים חי לפני 1.2 מיליארד עד יותר מ-1.8 מיליארד שנים. אבל המדענים לא יודעים כמעט דבר על השפע, האקולוגיה ובתי הגידול של אותם מיקרואורגניזמים מוקדמים. נמצאו מאובנים מולקולריים ופיזיקליים של אוקריוטים המתוארכים ל-800 מיליון שנה. אבל רחוק יותר אחורה בזמן, המאובנים הפיזיים שלהם נעשים נדירים ומאובנים מולקולריים של הסטרואידים הופכים בלתי ניתנים לזיהוי. קיומם של פרוטוסטרואידים נחזה, אך לא היה ברור איך הם ייראו - או אם ניתן יהיה לזהות אותם - עד שהחוקרים מצאו דרך ליצור מחדש את טביעות הרגל המולקולריות הללו במעבדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;המחקר הזה מסביר מדוע אנחנו לא רואים עקבות של הבחורים האלה בסלעים, מכיוון שחוקרים חיפשו את הדבר הלא נכון&quot;, אומרת הביולוגית לורה כץ, ביולוגית ממכללת סמית&#39; בנורת&#39;המפטון, מסצ&#39;וסטס, שלא הייתה מעורבת ב- עבודה חדשה. &quot;זה ממלא חלל ברישומי המאובנים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחסור במאובני אוקריוט ברור לפני 800 מיליון שנה הוביל את המדענים לשער שהמערכת האקולוגית באותה תקופה נשלטה על ידי חיידקים. לחלופין, ייתכן שלאוקריוטים קדמוניים פשוט היה חסר כוח במספר כדי להשאיר מאחור שאריות סטרואידים ניתנות לזיהוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לכמה מדענים היה הסבר אחר: מה אם מולקולת ביניים כלשהי במסלול הכימי שמייצר סטרואידים מודרניים הייתה למעשה התוצר הסופי של התהליך באוקריוטים ראשוניים? תיאוריה זו הוצעה על ידי הביוכימאי קונרד בלוך, שזכה בפרס נובל לפיזיולוגיה או רפואה בשנת 1964 על גילוי המסלול הביוסינתטי של כולסטרול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לבדוק זאת, הגיאוכימאי Jochen Brocks מהאוניברסיטה הלאומית האוסטרלית בקנברה ועמיתיו הבשילו באופן מלאכותי מולקולות שנעשו בשלבים הראשונים של הביוסינתזה של סטרואידים, כולל לנוסטרול וציקלוארטנול. זה חשף איך ייראו המאובנים המולקולריים של התרכובות. אחר כך חיפשו החוקרים את המאובנים הללו בביטומנים דמויי זפת ובשמנים שהופקו מסלעים עתיקים מכל רחבי העולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים גילו מבול של פרוטוסטרואידים בדגימות שנעו מסביבות מים עמוקות ועד רדודות יחסית. המדגם העתיק ביותר, מלפני 1.6 מיליארד שנים, הגיע מתצורת בארני קריק באוסטרליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אחת החידות הגדולות ביותר של האבולוציה המוקדמת היא, מדוע אבותינו האיקריוטים בעלי היכולות הגבוהות לא הגיעו לשלוט בדרכי המים העתיקות של העולם? איפה הם התחבאו?&quot; אומר בנימין נטרסהיים, גיאוביולוג מאוניברסיטת ברמן בגרמניה. &quot;אנחנו מראים שהמיקרואורגניזמים המייצרים פרוטוסטרואידים הסתתרו לעין רגיל ולמעשה היו בשפע באוקיינוסים ובאגמים העתיקים של העולם לאורך כל הדרך.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שרוב החיידקים מייצרים מולקולה אחרת, הנקראת הופנואידים, לחיידקים מסוימים יש גם את הכלים הכימיים להניע ייצור פרוטוסטרואידים. אבל חיידקים אלה קיימים בסביבות נישה, כמו חלחול מתאן ופתחי אוורור הידרותרמיים. וטביעות הרגל המולקולריות שלהם לא נמצאו במשקעים בני יותר מ-800 מיליון שנה, מה שהוביל את החוקרים למסקנה שהאאוקריוטים שלטו במערכות האקולוגיות העתיקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;קונרד בלוך היה שמח, אילו היה חי, לראות את זה&quot;, אומר הגיאוביולוג של MIT רוג&#39;ר סמונס, שלא היה מעורב במחקר. &quot;המאמר הזה אישר באלגנטיות את תחזיתו שמבשרים ביו-סינתטיים לכולסטרול משקפים את השאיפה של החיים העתיקים לשיפור.&quot; (בלוך נפטר בשנת 2000.)</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יצירת מבשרי סטרואידים אלה דורשת פחות חמצן ואנרגיה, כך שאולי נתן לאאוקריוטים הקדמוניים יתרון בשגשוג <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-fascination-earths-boring-billion">בתנאי החמצן הקשים המוקדמים של כדור הארץ</a> , מציעים החוקרים ( <em>SN: 30/10/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם זה נכון, [מחקר זה] מצביע על כך שנוכל אולי לבחון את האבולוציה הדרגתית של האוקריוטים ברמת פירוט חסרת תקדים&quot;, אומר הביולוג האבולוציוני יוסוקה הושינו ממרכז המחקר הגרמני למדעי הגיאוגרפיה של GFZ בפוטסדאם, שלא היה מעורב במחקר. &quot;זו הזדמנות כל כך נהדרת להבין את האבולוציה של חיים מורכבים, שעליה תמיד חלמו ביולוגים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060823_SS_fossils_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="389548" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060823_SS_fossils_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> נראה כי צביר כוכבים בשביל החלב ישן כמו היקום</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/star-cluster-milky-way-old-universe<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Fri, 23 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129054 </guid><description><![CDATA[Globular cluster M92 is about 13.8 billion years old, a new calculation suggests. Getting the age right could help resolve a bigger cosmic conundrum.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אחד העצמים העתיקים ביותר המוכרים ביקום מסתובב בשביל החלב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צביר הכוכבים M92, כדור צפוף של כוכבים במרחק של כ-27,000 שנות אור מכדור הארץ, <a href="http://www.arxiv.org/abs/2306.02180" target="_blank" rel="noopener">הוא בן כ-13.8 מיליארד שנים</a> , כך מדווחים חוקרים במאמר שהוגש ב-3 ביוני ל-arXiv.org. הערכת הגיל המעודנת החדשה הופכת את גוש הכוכבים הזה כמעט לגיל של היקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חידוד הגילאים של אשכולות כמו M92 יכול לעזור להציב מגבלות על גיל היקום עצמו. זה גם יכול לעזור לפתור חידות קוסמיות לגבי האופן שבו היקום התפתח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגיל נמצא &quot;בקצה גיל היקום, כפי שהעריכו קבוצות אחרות&quot;, אומר האסטרונום מרטין יינג ממכללת דארטמות&#39;. &quot;זה עוזר לנו להגדיר את הגבול התחתון של גיל היקום. אנחנו לא מצפים ש-M92 ייוולד לפני היקום, נכון?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צבירים כדוריים כמו M92 הם קשרים הדוקים של כוכבים שלדעתם נוצרו כולם בו זמנית. זה מקל על <a href="https://www.sciencenews.org/article/star-age-calculation-astronomy-life-cycle">אסטרונומים למדוד את גילאי הכוכבים</a> ( <em>SN: 23/7/21</em> ). לכוכבים שנולדים במסות שונות יש גורל שונה: הגדולים מנצלים את הדלק שלהם במהירות ומתים צעירים, והקטנים מתעכבים. להבין כמה מהכוכבים של הצביר הזדקנו מהחלקים העיקריים של שנות שריפת הדלק שלהם נותן תחושה של מתי כל הצביר נולד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ההערכות הללו מסתמכות על הנחות לגבי אופן פעולת האבולוציה של הכוכבים. יינג ועמיתיו רצו למצוא מדידת גיל שתעקוף את ההנחות הללו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות מחשב, הצוות יצר 20,000 אוכלוסיות כוכבים סינתטיות עבור M92, כל אחת לגיל מקבץ אפשרי שונה. לאחר מכן הם השוו את הצבעים והבהירות עבור כל אחת מהאוכלוסיות הללו עם תצפיות טלסקופ החלל האבל של M92 וחישבו את הגיל המתאים ביותר לאוסף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו לא הפעם הראשונה שאסטרונומים מודדים את גילו של M92, אבל הערכות קודמות הסתמכו על אוסף סינתטי אחד של כוכבים. השוואת אלפים מהם הפחיתה את חוסר הוודאות שהציגו ההנחות שנאפו בכל אחת מהן. הטכניקה החדשה הפחיתה את אי הוודאות של גיל האשכול בכ-50%, אומר יינג. הצוות מצא שהאשכול הוא בן 13.8 מיליארד שנים, תנו או קחו 750 מיליון שנים. זה קרוב להפליא לאומדן הטוב ביותר של גיל היקום: חתך של למעלה מ-13.8 מיליארד שנים, פלוס מינוס 24 מיליון שנים, על פי <a href="https://www.sciencenews.org/article/year-review-planck-refines-cosmic-history">מדידת לוויין פלאנק של האור הראשון</a> שנפלט לאחר המפץ הגדול ( <em>SN: 12/20/ 13</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גילם של צבירים כמו M92 חשוב בין היתר בגלל המתח הגובר על המהירות שבה היקום צומח. אסטרונומים יודעים מאז שנות ה-90 שהיקום מתפשט בקצב הולך וגובר, הודות לחומר <a href="https://www.sciencenews.org/article/chameleon-force-new-dark-energy-experiment">מסתורי המכונה אנרגיה אפלה</a> ( <em>SN: 25/8/22</em> ). אבל המדידות האחרונות של קצב ההתרחבות, נתון הנקרא קבוע האבל, <a href="https://www.sciencenews.org/article/debate-universe-expansion-rate-hubble-constant-physics-crisis">לא מסכימות זו עם זו</a> ( <em>SN: 30/7/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דרך אחת לעקוף את המתח הזה היא לקבל עידן אחר ליקום, אומר הקוסמולוג ומחבר המחקר מייק בוילן-קולצ&#39;ין מאוניברסיטת טקסס באוסטין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לעיתים קרובות אנחנו חושבים על זה כאילו משה ירד מהר סיני עם &#39;13.8 מיליארד שנה&#39; כתוב על לוחות או משהו, אבל זה לא ממש ככה&quot;, הוא אומר. &quot;אם לוקחים את המתח האבל ברצינות, אז צריך לומר שאנחנו לא יודעים כל כך את גיל היקום.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה המקום שבו M92 נכנס לתמונה. לפני שחלליות מדדו את האור הקדום ביותר של הקוסמוס, גילאי צביר כדורי היו הדרך הטובה ביותר להציב גבולות לגיל היקום. הנוהג הזה יצא מהאופנה לזמן מה, אומרת הקוסמולוגית וונדי פרידמן מאוניברסיטת שיקגו, שלא הייתה מעורבת בעבודה החדשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל שיפורים במחשוב, בתיאוריה ובמדידות של המרחקים לאשכולות כמו M92 עושים את זה שווה לנסות שוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מתח האבל עצמו הוא אגוז מאתגר מאוד לפיצוח&quot;, אומר פרידמן. מדידה זו לבדה אינה מדויקת מספיק כדי ליישב את הוויכוח. אבל &quot;ככל שיש לנו יותר סוגי אילוצים, כך ייטב&quot;, היא אומרת. &quot;זה מראה דרך לעתיד.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062023_lg_M92_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="2501287" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062023_lg_M92_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ההשקיה עשויה להזיז את ציר הסיבוב של כדור הארץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/irrigation-shift-earth-rotational-axis<dc:creator><![CDATA[Sid Perkins]]></dc:creator><pubDate> Fri, 23 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129096 </guid><description><![CDATA[Computer simulations suggest that from 1993 to 2010 irrigation alone could have nudged the North Pole by about 78 centimeters.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מי נגר מהשקיה העביר כל כך הרבה מים מהיבשה לים עד שסיבוב כדור הארץ עשוי היה להשתנות באופן מדיד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדמיות ממוחשבות מצביעות על כך שמ-1993 עד 2010, <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2023GL103509" target="_blank" rel="noopener">השקיה לבדה דחפה את הקוטב הצפוני בכ-78 סנטימטרים</a> , דיווחו חוקרים <em>במכתבי המחקר הגיאופיזי של 28 ביוני.</em> זה יהפוך את ההשקיה לתורם השני בגודלו לסחיפת הקוטב לאחר ההתאוששות המתמשכת של פני כדור הארץ בעקבות נסיגת הקרחונים מאז עידן הקרח האחרון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים יודעים זה מכבר שהקוטב הצפוני משוטט על פני נוף הים הארקטי במעגל בקוטר של כמה מטרים. דפוסי מזג אוויר עונתיים גורמים לחלק מהסחף המחזורי הזה, ושונות ארוכות טווח בטמפרטורה ובמליחות של מי האוקיינוס ​​עוזרות להניע <a href="https://www.sciencenews.org/article/solving-one-mystery-polar-wander">תנודה של 14 חודשים המכונה נדנוד צ&#39;נדלר</a> ( <em>SN: 15/4/03</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ההתלבטויות החוזרות והנשנות הללו אינן הדברים היחידים שמזיזים את הקוטב, אומר קלארק ווילסון, גיאופיזיקאי מאוניברסיטת טקסס באוסטין. יש גם סחיפה קוטבית עדינה יותר, לא מחזורית, הנגרמת על ידי תנועת מים יבשתיים לים מקרחונים נמסים ברחבי העולם ומיריעות קרח בגרינלנד ובאנטארקטיקה, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם נגר מהשקיה משחק תפקיד - ובנוסף גדול באופן מפתיע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר הראשון שניסה להתגרות בתרומות של תנועות המים הללו, וילסון ועמיתיו השתמשו בהדמיות ממוחשבות כדי להעריך כיצד השפעת המים מאחורי סכרים, הפשרת קרחונים, השקיה ועוד מספר גורמים עשויים להשפיע על סחף הקוטב. מחקרים קודמים העלו שההשקיה העבירה כ-2 טריליון טונות של מים מאקוויפרים יבשתיים לאוקיינוסים מ-1993 עד 2010 - מספיק כדי להעלות את פני הים העולמי ביותר מ-6 מילימטרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שנראה זעיר, חלוקה מחדש של מים הספיקה כדי להזיז את הקוטב הצפוני קצת יותר מארבעה סנטימטרים בכל שנה בממוצע בתקופה זו, מצא הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר נחשבים כל מקורות תנועת המים - כולל נגר של מי נמס משטחי הקרח של גרינלנד ואנטארקטיקה - הקוטב הצפוני נסחף כ-1.6 מטרים לכיוון החוף המזרחי של גרינלנד באותה תקופה. ההשפעה של ההשקיה הייתה בעיקר כדי לדחוף את הקוטב בדרך כלל מזרחה למקום שבו הוא היה מגיע אחרת, מצא הצוות. ללא השקיה, הקוטב היה נסחף כמעט באותה כמות, אך במקום זאת לכיוון מרכז גרינלנד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניגוד לנהגים אחרים המשתנים במהלך שנה, אומר ווילסון, הסחף הקוטבי עקב השקיה הוא קבוע וכנראה גדל מדי שנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כל הממצאים של הצוות הגיוניים&quot;, אומר ג&#39;יי פמיגליטי, הידרולוג באוניברסיטת אריזונה סטייט בטמפה. &quot;חשוב להבין שהמים כבדים, וכשהם נעים הם ישפיעו על סיבוב כדור הארץ&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מלבד הסטת הקוטב הצפוני, השקיה בקנה מידה גדול יכולה להשפיע גם על האקלים המקומי והאזורי. מחקרים הראו שההשקיה מקררת טמפרטורות ומגבירה את הלחות בעמק המרכזי של קליפורניה, כמו גם <a href="https://www.sciencenews.org/article/watering-fields-california-boosts-rainfall-southwest">הגדלת כמות הגשמים באזור ארבע הפינות</a> של דרום מערב אמריקה ומגבירה את נפחי הזרימה בנהר הקולורדו ( <em>SN: 22/1/13</em> ).</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062123_sp_poleshift_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1245951" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062123_sp_poleshift_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הטיפול הגנטי הראשון לניוון שרירים אושר לכמה ילדים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/first-gene-therapy-muscular-dystrophy-kids<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Thu, 22 Jun 2023 22:24:27 +0000</pubDate><category><![CDATA[Genetics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129116 </guid><description><![CDATA[The U.S. Food and Drug Administration cleared a shortened version of a gene for a muscle protein to be used in 4- and 5-year-olds with muscular dystrophy. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הטיפול הגנטי הראשון לילדים עם ניוון שרירים דושן אושר על ידי מנהל המזון והתרופות האמריקאי. ניתן להשתמש בטיפול בילדים בני 4 ו-5 עם מחלת השרירים הניוונית, <a href="https://www.fda.gov/news-events/press-announcements/fda-approves-first-gene-therapy-treatment-certain-patients-duchenne-muscular-dystrophy" target="_blank" rel="noopener">הודיעה</a> הסוכנות ב-22 ביוני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניוון שרירים דושן, הצורה הנפוצה ביותר של מחלת השריר, נגרמת על ידי מוטציות בגן הדיסטרופין, שבדרך כלל מייצר חלבון גדול שפועל כבולם זעזועים כדי לשמור על תאי השריר שלמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חולים עם ניוון שרירים דושן אינם מייצרים את החלבון הסופג הזעזועים הזה ו&quot;מזיקים לעצמם ממש בכל פעם שהם מכווצים את השרירים שלהם&quot;, אמר דאגלס אינגרם, נשיא ומנכ&quot;ל Sarepta Therapeutics, החברה שמייצרת את הטיפול הגנטי החדש שאושר. <a href="https://investorrelations.sarepta.com/events/event-details/elevidys-delandistrogene-moxeparvovec-rokl-fda-accelerated-approval-call" target="_blank" rel="noopener">שיחת ועידה</a> הדנה באישור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחלה הופכת קטלנית כאשר גם שרירי הלב והשרירים השולטים בנשימה מתדרדרים. בערך 6 מכל 100,000 אנשים באירופה ובצפון אמריקה סובלים מניוון שרירים דושן. זה משפיע בעיקר על גברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטיפול הגנטי הוא צורה מקוצרת של הגן דיסטרופין. גן מיקרודיסטרופין זה מייצר חלבון בערך שליש מגודל החלבון המקורי. הגן המקוצר נארז לתוך וירוסים לא מזיקים למסירה לתאי שריר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטיפול &quot;פורץ דרך מכיוון שהוא... נועד למקד את הגורם הבסיסי למחלה&quot;, אמרה שרון הסטרלי, קצינת המחקר הראשית של האגודה לניוון שרירים, בהצהרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלוש חברות אחרות - <a href="https://www.pfizer.com/news/press-release/press-release-detail/pfizer-doses-first-participant-phase-3-study-duchenne" target="_blank" rel="noreferrer noopener">פייזר</a> , <a href="https://www.genethon.com/our-pipeline/duchenne-muscular-dystrophy/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">ג&#39;נתון</a> וסוליד <a href="https://www.solidbio.com/about/media/press-releases/pathway-development-consortium-announces-publication-in-human-gene-therapy-on-the-application-of-fdas-accelerated-approval-pathway-for-aav-gene-therapies-for-patients-with-duchenne-muscular-dystrophy" target="_blank" rel="noreferrer noopener">ביוסיינס</a> - מפתחות גם טיפולים גנים מקוצרים של דיסטרופין לטיפול בניוון שרירים של דושן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Sarepta זכתה לאישור בכך שהראתה שילדים המטופלים בריפוי גנטי מייצרים את חלבון הדיסטרופין המקוצר. אבל סרפטה עדיין לא השלימה ניסוי קליני מתמשך כדי להוכיח אם הטיפול אכן פועל לשיקום תפקוד השרירים. תוצאות ניסוי זה צפויות בסתיו הקרוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם התוצאות מאכזבות, ה-FDA או החברה עלולים להחליט לבטל את הטיפול מהשוק. אם הנתונים מראים שהטיפול בטוח ויעיל, ניתן להרחיב את השימוש בו לילדים ולאנשים בגילאים אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוצאות מעודדות עשויות לאפשר לרופאים לטפל בתינוקות זמן קצר לאחר הלידה לפני שהשרירים שלהם ייפגעו, אומר ג&#39;רי מנדל, נוירולוג בבית החולים הלאומי לילדים בקולומבוס, אוהיו. הוא עזר לפתח את הטיפול הגנטי וערך את הניסויים הקליניים בחסות Sarepta, אך אמר שאין לו חלק כספי בחברה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו טיפול גנטי טוב יותר לניוון שרירים נמצא באופק, אומר מנדל. &quot;מה שעשינו עכשיו זה לפתוח את החלון לטיפול בניוון שרירים, לא סגרנו אותו. זה לא הסוף. אתה תראה שיפורים רבים ככל שהזמן יעבור.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062223_ts_muscular-dystrophy_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="330588" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062223_ts_muscular-dystrophy_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> &#39;Under Alien Skies&#39; מדמיין איך נראים השמיים בכוכבי לכת אחרים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/under-alien-skies-planets-book<dc:creator><![CDATA[Ashley Yeager]]></dc:creator><pubDate> Thu, 22 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125266 </guid><description><![CDATA[Astronomer Philip Plait’s new book takes readers on a thrilling ride to Mars, Pluto and even a black hole.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9780393867305" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_cover-254x383.jpg" alt="" class="wp-image-3125312" width="191" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_cover-254x383.jpg 254w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_cover-298x450.jpg 298w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_cover-123x186.jpg 123w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_cover-384x580.jpg 384w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_cover-514x776.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 191px) 100vw, 191px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780393867305" target="_blank" rel="noopener">תחת שמי חייזרים</a><br> <em>פיליפ פלייט</em><br> <em>WW Norton &amp; Co., 30 דולר</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למה השמיים כחולים? אני זוכר ששאלתי את ההורים שלי את השאלה הזאת בתור ילד. כשקרני השמש פוגעות בשמיכת האוויר המקיפה את כדור הארץ, אמרו לי, האור הכחול מתפזר יותר מצבעים אחרים. למרות הקסם שלי מהקוסמוס, מעולם לא חשבתי לשאול איך ייראו השמיים בעולמות אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרבה המזל, יש לאסטרונום וסופר המדע פיליפ פלייט. ספרו החדש, <em>Under Alien Skies</em> , הוא נסיעה קוסמית קסומה דרך מערכת השמש ומחוצה לה, המעביר את הקוראים על סיפון ספינות כוכבים עתידניות כדי לגלות איך השמיים עשויים להיראות מעל נופים רחוקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פלייט הוא הקפטן המושלם במשלחת הזו, המביא לחיים את העולמות החייזרים הללו תוך כדי שזירה מיומנת במדע כדי לתמוך בנוף. הוא אפילו כולל הסברים על חליפות החלל שתצטרכו כדי לעמוד ולהביט בשמי הירח, מאדים, פלוטו וכדורים אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקרים מסוימים, לא קשה מדי לדמיין את הדעות. <a href="https://www.sciencenews.org/article/mars-rover-robot-red-planet-history-nasa-china">הודות לרוברים</a> , ראינו תמונות ממשיות של השמים של מאדים ( <em>SN: 8/13/22, עמ&#39; 20</em> ). זה בדרך כלל צבע של חלודה, מכיוון שהאטמוספירה של הכוכב האדום עמוסה באבק הנוטה לפזר אור אדום הכי הרבה. השמים של פלוטו שונים בתכלית. זה כל כך רחוק מהשמש, שאפילו בצהריים השמיים שחורים לגמרי והכוכבים נראים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניגוד למה שאומרים בכמה מאמרים באינטרנט, השמש לא תיראה כמו כל כוכב אחר בשמים. בעמידה על פלוטו, השמש תופיע בחמישים מגודלה מנקודת המבט של כדור הארץ. אבל הוא יתלקח כנקודה &quot;בוהקת עד כאב&quot;, כותב פלייט, בהיר בערך פי 160 מכפי שהירח נראה לנו, ותהיה לו הילה חלשה וכחולה-עמוקה מכיוון שהאוויר הדק של פלוטו מפזר אורכי גל קצרים וכחולים של אור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחת התחנות האהובות עלי בסיור של פלייט היא השביט 67P/Churyumov–Gerasimenko, עצם בעל שתי אונות בצורת ברווז גומי גדול. הוא מנחית את הקוראים על האונה הגדולה יותר. מבט למעלה לכיוון השמים פירושו לראות את הסלעים של האונה הקטנה יותר. &quot;&#39;קטן יותר&#39; נראה כמו המילה הלא נכונה; זה נראה כמו כוכב לכת שלם תלוי מעל הראש שלך&quot;, כותב פלייט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פליט מזדרז אל האונה הקטנה יותר ומצביע על מוט מתכת שבולט מהסלעים. המוט מחובר לקופסה, כבוי. זוהי פילה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/rosetta-mission-lander-set-explore-surface-comet">הנחתת שקפצה</a> והתרסקה על השביט ב-2014 ( <em>SN: 22/8/15, עמ&#39; 13</em> ). &quot;אוי פילה&quot;, כותב פלייט. &quot;כל כך טוב לראות אותך.&quot; מציאת פילה וחקירת תוצאות ההתרסקות שלו יוכיחו עד כמה השביט שביר, מסביר פלייט. הנחתת ניפצה את הסלעים שבהם פגעה בפגיעה, למרות שנעה לאט יותר ממהירות הליכה טיפוסית. הסלע והקרח הרופפים היו נראים פרוסים כמו ערימות של אבק פיקסיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הספר מסתיים בפרק אחרון בעל שם מתאים, &quot;השמיים האחרונים שתראה אי פעם&quot;, המתבונן בנוף מקרוב לחור שחור. כניסה לתוך חור שחור אינה באה בחשבון; אתה תהיה טוסט. אבל ממרחק בטוח, ספינת כוכבים יכולה לקבל הצצה טובה עם כמה טלסקופים - מספיק טוב כדי שתרגיש כאילו אתה מרחף ממש מעל <a href="https://www.sciencenews.org/article/mysterious-boundary">אופק האירועים</a> , נקודת האל-חזור של החור השחור ( <em>SN: 5/31/14, p. . 16</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשאתה יושב שם אתה רואה... כלום. &quot;לא, זה לא הוגן&quot;, כותב פלייט. אחרי המסע הארוך והמתח של חוויה של חיה כזו, תרגיש מרומה אם תראה חלל ריק לכאורה. תסתכל מקרוב, הוא אומר. אם אתה פוזל, אתה יכול לזהות את השפה מסביב לחור השחור, שבו כוכבים מתנדנדים, ואז אחד מחליק לאורך העיקול של האופק עד שהאור שלו מהבהב לתוך האין הזה. יש לך מושב בשורה הראשונה כדי לראות את אור הכוכב מתכופף על ידי כוח המשיכה של החור השחור. &quot;זה מהפנט, אם כי קצת מדאיג&quot;, כותב פלייט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם היית יכול להתקרב עד למרכז החור השחור, היית רואה דברים מוזרים עוד יותר. מה בדיוק, לא אגלה; אני אתן לך לקרוא את הספר ולגלות. אני מאוד ממליץ לך לעשות.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנה</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780393867305" target="_blank" rel="noopener">Under Alien Skies</a> <em>מ-Bookshop.org.</em> Science News <em>is a Bookshop.org affiliate and will earn a commission on purchases made from links in this article.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="265191" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> The Hunga Tonga eruption sparked the highest-altitude lightning ever recorded</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/hunga-tonga-volcano-eruption-high-altitude-lightning<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Thu, 22 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Uncategorized]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129064 </guid><description><![CDATA[The plume from the 2022 eruption spawned flashes of lightning that started 20 to 30 kilometers above sea level.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>The Hunga Tonga volcano eruption continues to break records. Its latest? The highest altitudes that lightning has ever been known to start.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The plume from the eruption <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2022GL102341" target="_blank" rel="noopener">produced lightning flashes</a> that kicked off 20 to 30 kilometers above sea level, researchers report in the June 28 <em>Geophysical Research Letters</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The explosion of the underwater Hunga Tonga-Hunga Ha&#39;apai volcano, in the island nation of Tonga, occurred in January 2022. The newly reported stratosphere-scraping flashes join the eruption&#39;s growing list of standout stats, which include producing the <a href="https://www.sciencenews.org/article/hunga-tonga-volcano-eruption-touched-space-lightning">greatest concentration of lightning ever detected and a plume so tall it touched space</a> as well as generating <a href="https://www.sciencenews.org/article/tonga-volcano-eruption-tsunami-shock-wave">a tsunami the size of the Statue of Liberty</a> ( <em>SN: 12/13/22; SN: 8/29/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Volcanic lightning occurs when colliding ash particles make static electricity. To estimate the altitudes of the eruption&#39;s flashes, volcanologist Alexa Van Eaton and colleagues analyzed data from ground-based lightning detection networks, infrared maps of lightning captured by satellites and satellite images of the plume.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Though some types of lightning can extend much higher into the atmosphere, a lightning flash doesn&#39;t typically get started more than 20 kilometers above sea level. That&#39;s because the air pressure is too low to form “leaders,” the channels of hot plasma that make up the lightning typically seen in thunderstorms.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The rising plume from the eruption may have raised the air pressure enough to create lightning at unusually high altitudes, says Van Eaton, of the US Geological Survey&#39;s Cascades Volcano Observatory in Vancouver, Wash.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the Hunga Tonga eruption data, “we&#39;re seeing stuff that we&#39;ve never seen before,” says Jeff Lapierre, a study coauthor and principal lightning scientist at the company Advanced Environmental Monitoring, based in Germantown, Md. “Hunga has completely changed the way we think of how natural events can change the atmosphere, and the environment where we thought lightning could exist.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062023_sw_highest-lightning_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="203277" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062023_sw_highest-lightning_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Alien life may be possible even at the Milky Way&#39;s edges</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/alien-milky-way-phosphorus-habitable<dc:creator><![CDATA[Bas den Hond]]></dc:creator><pubDate> Thu, 22 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129034 </guid><description><![CDATA[Phosphorus detected far from the Milky Way’s center seems to extend the zone where life could exist in the galaxy by thousands of light-years. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>The discovery of phosphorus in a cloud at the edge of the Milky Way has extended the region in our galaxy where life might be found.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Phosphorus is <a href="https://www.sciencenews.org/article/enceladus-phosphorus-life-building-block-saturn-moon">one of six essential elements for life on Earth</a> , along with nitrogen, carbon, hydrogen, oxygen and sulfur ( <em>SN</em> : 12/16/22). Until now, it had been the only one of those elements missing from the farthest reaches of our galaxy. Finding phosphorus that far out could extend the galaxy&#39;s habitable zone out from its center by roughly 22,000 light-years, researchers reported June 8 at a meeting of the American Astronomical Society in Albuquerque. That in turn could motivate astronomers to look in the hinterlands of the Milky Way for planets and any life they might harbor.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The team pointed two radio telescopes at a cool, dusty gas cloud at the edge of the galaxy. The cloud is a frigid –248° Celsius — a mere 25 degrees above absolute zero. It sits about 74,000 light-years from the galactic center, nearly triple the distance Earth is from the Milky Way&#39;s core. And it has signatures of phosphorus monoxide and phosphorus mononitride, astrochemist Lilia Koelemay said at the meeting.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Looking for phosphorus in that distant cloud was a long shot, says astrochemist Lucy Ziurys, Koelemay&#39;s collaborator at the University of Arizona in Tucson. The element is produced only in supernovas. But there&#39;s not a lot of material in the outer Milky Way, so it&#39;s hard to build stars big enough to end their lives in <a href="https://www.sciencenews.org/article/supernova-explosion-2020fqv-tess-hubble">massive, element-spewing explosions</a> ( <em>SN: 11/2/21</em> ). Beyond 49,000 light-years from the galaxy&#39;s center, there is only one supernova remnant known, Ziurys says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One way phosphorus could have ended up in the outer galaxy is through a supernova closer to the center that launched a “galactic fountain,” Ziurys says. “A supernova explodes, the material gets thrown out of the galactic plane, then settles back down near the galactic edge.” The material would be very diluted there, but “if there are different supernovae going off, they&#39;re going to keep polluting the outer galaxy,” she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The detection of the phosphorus-bearing molecules … seems clear and compelling,” says Francesco Fontani, an astrophysicist at the Italian Institute for Astrophysics in Florence, who was not involved in the study. He has observed <a href="https://www.aanda.org/articles/aa/full_html/2022/04/aa42923-21/aa42923-21.html" target="_blank" rel="noopener">some of the other essential elements for life</a> in the outer galaxy, but never phosphorus. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="553" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_inline.jpg" alt="An image of the Milky Galaxy, seen from above. The detection of phosphorus in a cloud at the edge of the Milky Way (position marked with a circle at the bottom of this illustration) means that the galactic habitable zone, which previously was thought to end about 50,000 light-years from the center (blue region), might extend at least 25,000 light-years farther out (red region). The yellow dot marks the position of the sun." class="wp-image-3129037" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_inline-471x383.jpg 471w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_inline-553x450.jpg 553w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_inline-229x186.jpg 229w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129037">The detection of phosphorus in a cloud at the edge of the Milky Way (position marked with a circle at the bottom of this illustration) means that the galactic habitable zone, which previously was thought to end about 52,000 light-years from the center (blue region), might extend at least 22,000 light-years farther out (red region). The yellow dot marks the position of the sun.</span> <span class="credit wp-credit-3129037">JPL-Caltech/NASA, R. Hurt/SSC/Caltech, L. Koelemay, C. Chang</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Because astronomers had not found the six life-essential elements so far from the galactic center, they assumed the region where life could exist in the Milky Way — what&#39;s called the galactic habitable zone — extended at most to the farthest supernova they&#39;d found, about 52,000 light years from the galactic center. There&#39;s an assumed inner edge as well at about 6,500 light-years from the galaxy&#39;s core. The relatively large numbers of supernovas occurring there would expose any planets in the region to intense ultraviolet and X-ray radiation, making it difficult for life to last for long.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “This detection, together with previous detections of organic molecules at similar large distances from the galactic center, supports the idea that the outer boundaries of the galactic habitable zone could be wider than what we previously thought,” Fontani says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For life to emerge so far from the galaxy&#39;s center, planets would need to exist out there. So far, they have been observed only relatively close to the solar system — most within a few thousand light-years. “I don&#39;t think we know right now whether they can form at larger galactic-central distances,” Ziurys says. Finding the six elements for life at the galaxy&#39;s edge, she says, will hopefully spur on the search for the most distant places where it could thrive.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="400400" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Paleontology has a &#39;parachute science&#39; problem. Here&#39;s how it plays out in 3 nations</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/parachute-paleontology-science-colonialism-fossils<dc:creator><![CDATA[Helen Thompson]]></dc:creator><pubDate> Wed, 21 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125216 </guid><description><![CDATA[When researchers study fossils from lower-income countries, they often engage in dubious or illegal practices that can stifle science. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>In the Cretaceous Period, roughly 100 million years ago, the dinosaur <em>Ubirajara jubatus</em> probably turned heads with its feathers, shoulder rods and flashy displays. In 2020, the petite theropod made headlines as<a href="https://www.sciencenews.org/article/dinosaur-fuzz-rods-feathers-first-southern-hemisphere">the first feathered dinosaur discovered in the Southern Hemisphere</a> ( <em>SN: 12/14/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Today, the dinosaur is notorious for different reasons: Shortly after the news of its discovery, its backstory quickly drew some red flags.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The fossil had been unearthed in Brazil&#39;s Araripe Basin, yet no Brazilian researchers were involved in its study. The researchers initially said they found the fossil in a Brazilian museum and brought it to a German museum in 1995 for further study, yet that museum later revealed it bought the fossil in 2009 from a private company. That company imported the fossil to Germany in 2006, yet it&#39;s not clear if that import was legal.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>U. jubatus</em> isn&#39;t unique in this sense. A supposed <a href="https://www.sciencenews.org/article/museum-fossil-links-snakes-lizards">four-legged, 120-million-year-old snake ( <em>Tetrapodophis amplectus</em></a> ), for example, also made an unsanctioned trip from Brazil to Germany ( <em>SN: 7/23/15</em> ). And then there&#39;s <a href="https://www.sciencenews.org/article/ancient-shark-fossil-weird-fins-manta-ray-underwater-flight">a roughly 90-million-year-old shark ( <em>Aquilolamna milarcae</em> ) from Mexico with a fantastic wingspan</a> , which may have been purchased by a private collector through a legal loophole<em> &nbsp;</em> ( <em>SN: 3/18/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These and many other cases of fossil fishiness are part of a long trend of what some call “parachute science” (or in this case “parachute paleontology”) and “scientific colonialism.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These umbrella terms describe practices where scientists from high-income countries travel to middle- and low-income countries to study or collect fossils and fail to collaborate with or involve local experts. Or they skirt local laws around fossil collection and export. Sometimes the fossils are removed from their home countries under dubious or outright illegal circumstances. In other cases, the scientists purchase fossils from dealers, smugglers or private collectors in their own countries. The trend is linked to the legacy of colonialism, as many of the lower-income countries also happen to be former European colonies, while the higher-income ones are former colonizers.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We&#39;re talking about 21st century science here … so it shouldn&#39;t be happening. It&#39;s just too much,” says Juan Carlos Cisneros, a paleontologist at Universidade Federal do Piauí in Teresina, Brazil.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> When researchers ignore local expertise, obtain fossils illegally or just buy specimens outright, it encourages corruption in communities near fossil beds, discourages early-career scientists from pursuing their profession and can result in unethical or poor-quality research. Illegally traded fossils not only violate the laws of their home countries, but they might also be separated from their geological context or modified by collectors.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To some degree, these practices were long seen as part of <a href="https://palaeo-electronica.org/content/pdfs/commentary_benefit.pdf" target="_blank" rel="noopener">how paleontology and geology work</a> , says Emma Dunne, a paleobiologist at Friedrich-Alexander-Universität Erlangen-Nürnberg in Germany. “I&#39;ve heard it described as a conquest culture, where the Earth is there to be explored and exploited to further advance our understanding of the history of Earth,” she says. While other fields have raised their standards for field research, Dunne and others see paleontology as behind the times.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To understand the extent of parachute paleontology, Dunne and her colleagues compiled a database that tracked where the authors of more than 26,000 fossil publications were based. The team found that <a href="https://www.nature.com/articles/s41559-021-01608-8" target="_blank" rel="noopener">97 percent of these papers came from researchers based in high- and upper-middle-income countries</a> . The United States, Germany and the United Kingdom top the list of countries with the most publications on foreign fossils, the researchers reported in the February 2022 <em>Nature Ecology &amp; Evolution</em> . Some countries&#39; fossil deposits were also being studied more than others, either because those countries had more funds to do their own research or because foreign researchers wanted to travel there, says coauthor Nussaïbah Raja, a paleobiologist also at Friedrich-Alexander-Universität Erlangen-Nürnberg.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Biggest publishers</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The authors of most papers on fossils are from North America and Europe, researchers reported in 2022. The United States leads, with similar amounts of foreign and domestic research. The next three countries — Germany, the United Kingdom and France — all conduct more research abroad than they do domestically. The analysis was based on more than 26,000 publications from <a href="https://paleobiodb.org/#/" target="_blank" rel="noopener">the Paleobiology Database</a> that have author affiliations. The catalog has caveats, however: Submissions are voluntary, which makes it an incomplete picture of the field. </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe alignwide"
		id="sn-responsive-iframe-1"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/13160980/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Based on ratios of publications that include local authors and those that don&#39;t, the team developed an index for countries most at risk for parachute paleontology. Those countries include places like the Dominican Republic, Myanmar and Namibia, the team reported in the same study <em>.</em> But the problem is widespread, they found.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> At risk</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To measure how parachute paleontology impacts countries, paleobiologist Nussaïbah Raja and colleagues created an index number, based on the ratio of the number of domestic to foreign authors on papers about fossils from those countries. The Dominican Republic and Myanmar, which top the list, are both hot spots for fossils preserved in amber, which have become highly commercialized. </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe alignwide"
		id="sn-responsive-iframe-2"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/13158375/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “As soon as you give people cold, hard numbers, they suddenly just turn around and listen. And that was our whole aim,” Dunne says. Researchers used similar methods to dig into how those numbers play out in three countries: Brazil, Mexico and Myanmar. Each country acts as a case study showing a spectrum of the different ways parachute paleontology hurts communities where fossils are found.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> בְּרָזִיל</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Brazil passed a law in 1942 that defines fossils as property of the federal government and another law in 1990 that regulates foreign research efforts within the country. The country allows exporting but requires a permit and a partnership with a Brazilian science institution. Commercial trading of fossils within the country is prohibited.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Yet an analysis of papers from 1990 to 2020 on Cretaceous vertebrate and plant fossils discovered in the Araripe Basin showed that over half of those 72 publications described<a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rsos.210898" target="_blank" rel="noopener">fossils that ended up in a different country</a> . And of the nearly 60 percent of papers on exported fossils, none mention export permits, Cisneros and colleagues reported in <em>Royal Society Open Science</em> in 2022. While one included details about fieldwork performed by the authors, details on collection permits were lacking.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Exported heritage </h2><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-6" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Since Brazil does not allow fossil exports without permission, paleontologist Juan Carlos Cisneros and colleagues looked at where some of the country&#39;s fossils are housed. They analyzed 72 papers from 1990 to 2020. Each paper described the fossils of a new Cretaceous vertebrate or plant species found in Araripe Basin. The researchers limited their analysis to publications on holotypes, go-to specimens that represent a species, because of the sheer volume of publications on this basin and the importance of those types of fossils to paleontology. The majority of these holotypes are no longer in Brazil, the team found, making it much harder for Brazilian researchers to access them. To study a fossil at a museum in Germany, Cisneros says, “I will be asked for a visa, I will need to spend money in a currency that is six times more expensive than my own.” </p></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-4"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/12554361/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Over half of all the publications described fossils that were probably bought, and many did not include local authors. Less than half of the publications were led by Brazilian researchers. Notably, those that were led by local scientists contained fewer issues, such as missing permit information or references to purchasing fossils.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Parachute problems</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Brazil also regulates fossil excavations and what happens to specimens after they&#39;re excavated. In their analysis of 72 papers on Cretaceous fossils from Araripe Basin, Cisneros and colleagues looked at the prevalence of different issues linked to parachute paleontology. These issues included whether the study mentions permits to excavate or export the fossil and any evidence that fossils may have been purchased (despite the sale of fossils being illegal in Brazil). The team also looked at whether local paleontologists were involved in or led the work. The most prevalent issues in Brazil appear to be the export of fossils without permission and the purchase of fossils despite local regulations. </p><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-11" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:66.66%;text-align:right;direction:rtl"><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-7"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/12554224/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:33.33%;text-align:right;direction:rtl"><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-9"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/13976453/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The infamous <em>T. amplectus</em> exemplifies many of these trends. Originally <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.aaa9208" target="_blank" rel="noopener">described as a four-legged snake</a> , the fossil was discovered in Brazil and subsequently made its way to Germany without the involvement of Brazilian researchers. The original research team claimed that the fossil was permanently housed in a museum, when in fact it belonged to a private collector, and the researchers could not produce evidence that the specimen had been exported legally. To top it off, a team that included a Brazilian scientist later <a href="https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/14772019.2021.1983044?scroll=top&amp;needAccess=true&amp;role=tab" target="_blank" rel="noopener">disputed the claim</a> that the ancient critter was even a snake. </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="467" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline1.jpg" alt="A picture of a fossilized Tetrapodophis amplectus" class="wp-image-3125255" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline1-558x383.jpg 558w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline1-655x450.jpg 655w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline1-271x186.jpg 271w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125255">A fossilized <em>Tetrapodophis amplectus</em> (pictured) was initially described as a snake with four legs, potentially bridging an evolutionary gap between snakes and lizards. But further analyses of this species refute that claim and instead categorizes the creature as a type of lizard called a dolichosaur.</span> <span class="credit wp-credit-3125255">Dave Martill/University of Portsmouth</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To date, the original paper has not been retracted and the fossil remains in Germany. After the specimen was reportedly damaged in a CT scan, the private collector temporarily <a href="https://theconversation.com/a-fossil-of-a-snake-like-lizard-has-generated-controversy-beyond-its-identity-171568" target="_blank" rel="noopener">revoked access to researchers</a> , and now paleontologists <a href="https://www.science.org/content/article/update-controversial-four-legged-snake-may-be-ancient-lizard-instead" target="_blank" rel="noopener">can study</a> the specimen only at the private museum where it&#39;s currently on loan.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Overall, these [issues] have an effect of making younger generations become less interested in science,” Cisneros says. “Students become frustrated, because they see that foreigners are basically doing their research.” In Brazil, fossils are considered part of the national heritage. When fossils are housed in other countries, he says, it becomes incredibly difficult for local researchers to study their own heritage.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מקסיקו</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As in Brazil, fossils are considered property of the federal government in Mexico and cannot be exported permanently without permission or commercially traded. The country also has guidelines for foreign researchers that include working with local scientists.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> And yet, many of the issues found with Brazilian fossils<a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rsos.210898" target="_blank" rel="noopener">cropped up here as well</a> , Cisneros, Dunne and colleagues reported in the same 2022 study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The team focused on 126 publications from 1990 to 2021 on Jurassic and Cretaceous fossils of vertebrates, invertebrates and other species from sites in the Sabinas, La Popa and Parras basins. Nearly half of these studies were not led by Mexico-based researchers. And most were missing information on collection permits, whether they were headed by local or foreign scientists.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Common problems</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In their analysis of 126 papers on fossils from select sites in Mexico, Juan Carlos Cisneros and colleagues looked at the same set of publication issues as they did with papers on fossils from Brazil. In Mexico, paleontology appears to have benefitted from a long history of regulation and enforcement around archaeological artifacts, with generally fewer issues across the board. The country still struggles with specimens ending up in private collections and an absence of collection permit information among work led by both local and foreign scientists. </p><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-16" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:66.66%;text-align:right;direction:rtl"><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-12"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/12553634/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:33.33%;text-align:right;direction:rtl"><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-14"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/13977276/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Unlike in Brazil, most of the fossil specimens in the study range stayed in Mexico. The country&#39;s success in preventing fossil smuggling could simply come down to stricter enforcement, Cisneros says, and a long history of regulation in paleontology&#39;s sister field, archaeology.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Interestingly, compared with Brazilian fossils, a slightly higher fraction of fossils from Mexico ended up in private collections, which present their own access challenges. “In private collections, you depend [on] the goodwill of some millionaire,” Cisneros says. When fossils are sold to <a href="https://www.sciencenews.org/article/sale-t-rex-fossil-big-loss-science-dinosaur">private owners like millionaires</a> or <a href="https://www.thecut.com/2019/08/nicolas-cage-and-leonardo-dicaprio-owned-dinosaur-skulls.html" target="_blank" rel="noopener">Hollywood celebrities</a> , scientists lose access, and thus, the ability to study the specimens ( <em>SN: 12/2/22</em> ).</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Questionable collections </h3><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-20" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-vertically-aligned-center is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For fossils from Mexico, Cisneros and colleagues analyzed 126 papers from 1990 to 2021. Each paper described one or more Jurassic or Cretaceous fossils of a vertebrate or invertebrate organism — or nontraditional fossil specimens such as dinosaur tracks or petrified wood — from one of three basins. Compared to Brazil, Mexico appears to have a much better record on illicit fossil export, the team found. Most of the fossils from the publication dataset remain in Mexico. Just one paper describes fossils that were collected in the 1930s and exported to the United States. </p></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-18"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/12553225/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The long-finned fossil shark described in 2021 came under scrutiny when researchers initially claimed it was housed in a museum that <a href="https://www.latimes.com/world-nation/story/2022-01-19/mexican-millionaire-builds-controversial-replica-of-mansion" target="_blank" rel="noopener">hadn&#39;t been built yet</a> ; it <a href="https://www.science.org/content/article/ancient-shark-fossil-exquisite-some-researchers-wonder-if-they-ll-be-able-study-it" target="_blank" rel="noopener">was actually in a collector&#39;s stash</a> . They later updated the paper to say that the shark <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.abi9203" target="_blank" rel="noopener">would temporarily be housed</a> in a different museum. The collector also told <em>Science</em> that the rock that contained the fossil had been purchased, not the fossil itself, and that the sale was thus legal. </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="461" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline3.jpg" alt="Picture of a shark fossil, Aquilolamna milarcae" class="wp-image-3125256" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline3.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline3-565x383.jpg 565w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline3-664x450.jpg 664w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline3-274x186.jpg 274w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125256">This fossil of a shark, <em>Aquilolamna milarcae</em> , was unearthed in a quarry in northeastern Mexico. The animal might have used its fins to swim like a modern manta ray.</span> <span class="credit wp-credit-3125256">R. Vullo <em>et al</em> / <em>Science</em> 2021</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In an ideal world, these fossils would be studied and stored in museums near where they are discovered. “If they go to the to the local museums, they will improve the local economy, the social conditions of the community,” Cisneros says. But even within Mexico, that&#39;s not the case. Many fossils are housed in museums in big cities far from the rock formations where they existed for millions of years.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Myanmar</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Myanmar has always been renowned as a source of fossilized insects, plants and reptiles preserved in amber. But in recent years, the country has experienced an extreme case of colonialism in paleontology.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The volume of Myanmar amber publications over the past several decades experienced <a href="https://www.nature.com/articles/s42003-022-03847-2" target="_blank" rel="noopener">a huge spike beginning in 2014</a> that appears to correlate with political shifts in the country, Dunne and colleagues reported in September 2022 in <em>Communications Biology</em> . “It just suddenly explodes,” she says. “And that&#39;s eye-catching. It gives you a sense that something else is fueling it, rather than just research interest.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Amber exports exist in a legal gray area because amber is classified as a gemstone, which can be exported legally while fossils cannot. News reports suggest that scientists who study Myanmar amber might buy it across the border in Chinese markets, from dealers or from internet websites. And there are concerns about where the money from those sales ends up.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In 2010, the Myanmar military began taking over the country&#39;s gemstone mines, where amber deposits are often discovered. By 2017, it had complete control. Over the decade or so since, publications on amber fossils started piling up, as have reports of the Myanmar military&#39;s human rights violations and conflicts with ethnic militias. Then in 2021, military leaders staged a political coup and overthrew the government.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Conflict fossils</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Around 2014, the worldwide number of papers on fossils preserved in Myanmar amber began to spike, paleobiologist Emma Dunne and colleagues reported in 2022. The timing coincides with some gemstone markets opening near the Chinese border with Myanmar. The trend also tracks with the military&#39;s gradual takeover of gemstone mines beginning in 2010. The increase in paleontologists accessing Myanmar amber through those markets was probably very gradual at first, Raja says. It could have been as simple as “a paleontologist, by coincidence, sees something that&#39;s really cool, and then [they] tell their paleontologist friends, and then more and more people start going to these markets to find more [amber specimens].” The team opted to look at three-year rolling averages of publications to account for the fact that peer review and publishing takes time. </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-21"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/12630772/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Both the military and ethnic militias have used these mining operations to fund their operations, and ethical questions about researchers acquiring Myanmar amber specimens began to mount even before the coup. While there&#39;s no paper trail to connect the Myanmar military or militias to amber fossils described in journals, the study rings alarm bells that paleontologists who purchase fossils might be inadvertently helping fund a military coup and human rights violations. “Even if it&#39;s the tiniest little impact that you&#39;re making, why make it at all?” Dunne asks.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The authors on Myanmar amber studies published during that spike from 2014 to 2021 were predominantly based outside the country. Even over a broader period from 1990 to 2021, just five out of 872 publications on Myanmar amber included researchers from Myanmar. Over the same period, publications on fossils from Myanmar that were not preserved in amber did not see the same disparity.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Local collaboration</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Paleobiologist Emma Dunne and colleagues looked at who was publishing papers on both amber and nonamber fossils from Myanmar after amber publications began to spike in 2014. While local authors were rarely involved in work on amber fossils, they were much more involved in work on nonamber fossils, often primate species. Foreign collaboration with local researchers tends to be more common on nonamber fossil work because those studies often involve fieldwork in remote areas and access to local museum collections. Political conditions in Myanmar have made foreign travel to the country more difficult, so local collaborators make that research possible. </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe alignwide"
		id="sn-responsive-iframe-22"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/12618880/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Reversing these research trends <a href="https://www.nature.com/articles/s41559-021-01472-6" target="_blank" rel="noopener">could have positive ripple effects in Myanmar</a> , two of the study&#39;s coauthors, Myanmarese geologists Zin-Maung-Maung-Thein of the University of Mandalay and Khin Zaw of the University of Tasmania in Australia, wrote in a letter to <em>Nature Ecology &amp; Evolution</em> in 2021. By working with scientists within Myanmar, “not only will scientific research standards improve within the country, but Myanmar&#39;s people will gain a better understanding of the importance and scientific value of their own natural heritage rather than being robbed of it.” </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline4.jpg" alt="Two pictures (from above and below) of a female spider fossilized with her egg sac in amber from Myanmar" class="wp-image-3125258" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline4.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline4-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125258">This female spider fossilized with her egg sac in amber from Myanmar represents the oldest evidence of maternal care in spiders. The specimen — seen from above (left) and below (right) — comes from a collection of amber fossils at Capital Normal University in Beijing that were mined prior to the 2021 military coup in Myanmar.</span> <span class="credit wp-credit-3125258">Xiangbo Guo</span></figcaption></figure></div><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> What&#39;s next?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>U. jubatus</em> — the flamboyant theropod — might get a happy ending. The journal <em>Cretaceous Research</em> <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0195667120303736?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">withdrew</a> the discovery paper. And after an investigation and public outcry, Germany <a href="https://bnn.de/karlsruhe/karlsruhe-stadt/innenstadt/naturkundemuseum-muss-dino-fossil-an-brasilien-zurueckgeben-ubirajara-jubatus-ministerium-rio" target="_blank" rel="noopener">agreed in July 2022 to return the fossil to Brazil</a> . The fossil <a href="https://www.gov.br/mcti/pt-br/acompanhe-o-mcti/noticias/2023/06/apos-retorno-ao-brasil-fossil-ubirajara-jubatus-e-levado-para-o-ministerio-da-ciencia-tecnologia-e-inovacao" target="_blank" rel="noopener">finally returned home</a> in June, and <em>U. jubatus</em> will ultimately become part of collections at the Museu de Paleontologia Plácido Cidade Nuvens near where it was first excavated in Ceará, Brazil. “It symbolizes a new phase in the way of doing science with respect for national laws and the rights of societies,” the museum&#39;s director Allyson Pinheiro said in a statement.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The field itself hasn&#39;t changed overnight and still has work to do to achieve lasting change. The pressure to publish papers that make splashy headlines, which drives some of this bad behavior, as Dunne notes, isn&#39;t going away.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Many of the same names and foreign institutions keep cropping up in the analyses. In some cases, by purchasing a fossil or failing to get permission from local governments to excavate, those individuals appear to have broken local laws. “Some groups of researchers have always been notorious for conducting parachute science in the most unethical ways. And they just get a free pass by the community,” Dunne laments. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="508" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline2.jpg" alt="Fish fossils from Brazil sit in a gift shop in a German museum, surrounded by other rocks and trinkets." class="wp-image-3125257" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline2-513x383.jpg 513w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline2-602x450.jpg 602w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline2-249x186.jpg 249w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline2-263x197.jpg 263w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125257">These fish fossils ( <em>Dastilbe</em> sp.) from the Araripe Basin in Brazil were for sale at a gift shop in the Staatliche Museum für Naturkunde Karlsruhe in Germany in 2011 — the same museum that acquired the fossilized therapod <em>Ubirajara jubatus</em> . Selling fossils is illegal in Brazil, but it is legal in Germany.</span> <span class="credit wp-credit-3125257">JC Cisneros <em>et al</em> / <em>Royal Society Open Science</em> 2022</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Combating the issue will require work on all fronts, Dunne and Cisneros agree: Journals must raise the bar on the information they require on a fossil&#39;s origin and chain of custody; funders need to require that their grant recipients work with local experts and follow the laws of the country where the fieldwork is taking place; governments have to enforce those laws; and foreign researchers should collaborate with and credit their local counterparts.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In response to the recent data, social media campaigns and wider public awareness, some journals have changed their policies to require evidence of a fossil&#39;s origins or necessary permits, but changes have been sporadic. <em>Cretaceous Research</em> previously declared it would not publish studies of fossils with unclear provenance, yet articles about Myanmar amber deposits still appear in that journal. The Society of Vertebrate Paleontology took a strong stance on Myanmar amber, initially issuing a moratorium on publications based on specimens collected after 2017 and later amending it to amber acquired after the coup in 2021, with guidelines for how to handle specimens collected before then. But vertebrates are only one slice of the fossil record, and many amber fossils preserve insects and plants.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Not everyone agrees with <a href="https://www.nature.com/articles/s41559-021-01479-z" target="_blank" rel="noopener">all-out moratoriums</a> . Some paleontologists have argued that laws aimed at protecting fossils suppress science by <a href="https://www.geolsoc.org.uk/Geoscientist/Archive/November-2011/Protect-and-die" target="_blank" rel="noopener">limiting the number of fossils that are excavated</a> and <a href="https://researchportal.port.ac.uk/en/publications/why-palaeontologists-must-break-the-law-a-polemic-from-an-apologi" target="_blank" rel="noopener">discourage amateur fossil collecting</a> . “If you are in a country that bans fossil collecting and you find a really nice ichthyosaur jaw lying on the beach … are you going to leave it there for the tide to wash it away? The hell you are,” David Martill, a paleontologist at the University of Portsmouth in England and a coauthor on the <em>U. jubatus</em> paper, <a href="https://www.geocurator.org/images/resources/geocurator/vol10/geocurator_10_10.pdf" target="_blank" rel="noopener">wrote in <em>The Geological Curator</em> in 2018</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Legal commercialization of fossils in some countries complicates the issue. Raja recalls recently walking into a main street shop in a German city and seeing Moroccan sharks and a Mongolian dinosaur egg for sale just a few doors down from big brands like H&amp;M. While a dealer might have some documentation on the fossil&#39;s legality, it&#39;s hard to say for sure. “It&#39;s really widespread in some countries,” Raja says. “I can go to a shop in Germany and just buy a fossil.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="292900" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>