<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום רביעי, 1 בנובמבר 2023 20:56:29 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> כיצד הדמיית נויטרונים חושפת סודות נסתרים של מאובנים וחפצים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/neutron-imaging-uncovers-fossils-artifacts<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Thu, 02 Nov 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132612 </guid><description><![CDATA[The technique can complement X-ray scanning and other tools to uncover details of dinosaur fossils, mummies and more. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>תנין מרוסק. רשמית, <em>Confractosuchus</em> . זה התגלה באוסטרליה כאשר דחפור שפינה סלע שבר אבן לחתיכות. חלקים חשופים של הסלע השבור הבהירו שמאובנים נמצאים בפנים, אך לא היה סימן מיידי שתגלית זו תחשוף מאוחר יותר תמונת מצב חסרת תקדים של חיים מתקופת הקרטיקון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפלאונטולוג מאט ווייט מאוניברסיטת ניו אינגלנד בארמידיל, אוסטרליה, ועמיתיו ארגנו לסרוק את הסלע עמוס המאובנים באמצעות טומוגרפיה ממוחשבת של קרני רנטגן. כמו סריקת CT רפואית, השיטה לוקחת תמונות מרובות של אובייקט שניתן להרכיב למפה תלת מימדית של הפנים. הצוות קיווה להשתמש בסריקות כמדריכים לבודד עצמות בודדות במאובן מבלי להסיר אותן, ואז לתפעל את התמונות התלת-ממדיות כדי להרכיב את התנין המנופץ למעשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל חלק אחד בפאזל המאובנים עשה להם צרות. אבן עשירה בברזל המקיפה את העצמות הקשתה על קבלת תמונות רנטגן טובות. אז החוקרים החליטו לנסות גישה אחרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הם שלחו את נתח המסתורין לכימאי ג&#39;וזף בוויט מהמרכז <a href="https://www.ansto.gov.au/facilities/australian-centre-for-neutron-scattering" target="_blank" rel="noopener">האוסטרלי לפיזור ניוטרונים</a> בסידני, שמתמחה בשימוש בחלקיקי נויטרונים תת-אטומיים לצילום עצמים עתיקים. יחד עם עצמות התנין הצפויות, בוויט גילה אחת שנראתה כמו עצם רגל דינוזאור. זה היה בחלק הסלע שבו היה חלל הבטן של התנין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כשראיתי את תוצאת הנייטרונים ואת עצם הירך הדינו הקטנה, רעדתי מהלם&quot;, אומר בוויט, &quot;גם בהתפעלות וגם בספק לגבי מה שראינו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שנים של אנליזה ועוד סריקת רנטגן וניוטרונים אישרו בסופו של דבר ששרידי מין לא ידוע קודם לכן של דינוזאור, שננשכו לגושים ונבקעו בסימני שיניים, היו בבטן התנין. הממצא זיכה את התנין המנופץ במחצית השנייה של שמו: <em>sauroktonos</em> , עבור רוצח לטאות. ווייט, בוויט ועמיתיו פרסמו את הגילוי שלהם הן של המינים החדשים של תנין והן <a href="https://www.sciencenews.org/article/crocodile-ancestor-ate-dinosaur-fossil-stomach">של הדינוזאור שטרם נראה בפנים</a> בשנה שעברה <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1342937X22000338?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener"><em>במחקר גונדוואנה</em></a><em> </em>( <em>שנ&quot;י: 26.3.22, עמ&#39; 5</em> ). </p><div class="wp-block-columns alignwide is-layout-flex wp-container-3" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full is-resized"><img decoding="async" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-2.jpg" alt="תמונה של ערימת סלעים על רקע שחור." class="wp-image-3132617" width="422" height="186" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-2-330x146.jpg 330w" sizes="(max-width: 422px) 100vw, 422px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132617">על ידי סריקת סלעים אלה, מדענים גילו תנין עתיק בתוכו שאכל דינוזאור כארוחה האחרונה שלו.</span> <span class="credit wp-credit-3132617">MA White <em>et al</em> / <em>Gondwana Research</em> 2022</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-1.jpg" alt="תמונה של שחזור תלת מימדי של תנין עתיק שנסרק בקרני רנטגן." class="wp-image-3132616" width="427" height="188" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-1-330x146.jpg 330w" sizes="(max-width: 427px) 100vw, 427px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132616">סריקת רנטגן חשפה את התנין המוטבע (שחזור דיגיטלי תלת מימדי, מוצג). אבל נדרשה סריקת נויטרונים כדי לגלות עצמות דינוזאור (אדומות) בבטן התנין.</span> <span class="credit wp-credit-3132616">MA White <em>et al</em> / <em>Gondwana Research</em> 2022</span></figcaption></figure></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו תגלית מדהימה: <em>Confractosuchus sauroktonos</em> , רוצח לטאות התנין המרוסקות, ושרידי הארוחה האחרונה שלו, קורבן הדינוזאור שלו, קפוא באבן לפני 100 מיליון שנה. זו וינייטה שאולי מעולם לא התגלתה אלמלא טומוגרפיית נויטרונים. למרות שניוטרונים שימשו להדמיה ביישומים תעשייתיים וצבאיים מאז זמן קצר לאחר <a href="https://www.sciencenews.org/century/atom-matter-neutron-nuclear-power-fusion">גילוי הנייטרון בשנת 1932</a> , רק בעשורים האחרונים החלו החלקיקים התת-אטומיים הללו לספק למדענים תצוגות חסרות תקדים בתוך מאובנים ועתיקות.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> תראה, אל תיגע</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הייתה תקופה שבה חקר מאובנים וחפצים פירושו לעתים קרובות לפגוע או להרוס אותם. נותחו שרידים חנוטים. מיכלים אטומים נסדקו. מאובנים נגררו מסלע. במקרים מסוימים, דגימות המכילות מאובנים נטחנו, שכבה אחר שכבה, כדי ליצור תמונות של חלקים עוקבים בפרוסות שחשפו את המבנים המאובנים בפנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרבה המזל, צילומי רנטגן מציעים תובנות לא הרסניות. כצורה בעלת אנרגיה גבוהה של קרינה אלקטרומגנטית, או אור, קרני רנטגן מקיימות אינטראקציה עם השדות החשמליים והמגנטיים הקשורים לחלקיקים טעונים חשמלית. במשרד רופא, כאשר טכנאי מאיר קרן של קרני רנטגן על רגל שבורה, האור מתפזר או נבלע בשדות האלקטרונים סביב האטומים ברגל. ככל שהחומר צפוף יותר, כך נדחסים בו יותר אלקטרונים, וקרני רנטגן יכולות לעבור פחות ביעילות. זו הסיבה שחלקים בגוף בצפיפות גבוהה יותר - כמו עצמות - בולטים בתמונות רנטגן יותר מאשר חלקים בצפיפות נמוכה יותר. עור, שרירים ורקמות רכות אחרות למעשה בלתי נראות מכיוון שקרני רנטגן עוברות ישר דרכן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קרני רנטגן סיפקו תצוגות אל הפנימיות החבויה של חפצים מאז התגלתה הקרינה בשנת 1895. אך לאחר <a href="https://www.sciencenews.org/article/ct-scan-50-years-anniversary-first-image-medicine-physics">שפותח CT רנטגן אינטנסיבי מבחינה חישובית</a> בשנות ה-70, הוא הפך לגישה הסטנדרטית לחקר חפצים בפליאונטולוגיה וארכיאולוגיה ( <em>SN: 12 /18/21 ו-1/1/22, עמ&#39; 44</em> ). סריקת CT בקרני רנטגן היא כיום האלטרנטיבה המודרנית לטחינה שעליה הסתמכו לעתים קרובות מדענים מהמאה ה-19. דוגמאות עדכניות כוללות סריקות של <a href="https://www.sciencenews.org/article/microct-xray-ancient-animal-mummies">בעלי חיים חנוטים ממצרים העתיקה</a> ( <em>SN: 9/12/20, עמ&#39; 17</em> ); כתובות חדשות שנחשפו על <a href="https://www.sciencenews.org/article/crusty-old-computer-new-imaging-techniques-reveal-construction-ancient-marvel">מנגנון Antikythera בן 2,000 שנה</a> , מחשבון אסטרונומי יווני עתיק המשמש לניבוי ליקויים ואירועים שמימיים אחרים ( <em>SN: 12/2/06, עמ&#39; 357</em> ); ומחקר של חלל המוח <a href="https://www.sciencenews.org/article/skull-fossil-suggests-primate-brain-areas-evolved-separately">בגולגולת קוף בת 20 מיליון שנה</a> ( <em>SN: 14/9/19, עמ&#39; 11</em> ). למוזיאונים ומוסדות מחקר גדולים רבים יש בהישג יד סורקי CT משלהם, שהם בעצם אותן מערכות שבהן משתמשים הרופאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות כל מה שחשפה הדמיית רנטגן על העבר, עדיין יש לה כמה חסרונות. קרני רנטגן לא יכולות לחדור לחומר צפוף במיוחד, כמו עופרת או שכבות עבות של מתכות אחרות, כדי לראות חפץ מוסתר בתוכו. בצד ההפוך, חפץ העשוי מחומר בעל צפיפות נמוכה, כגון רקמה רכה, יהיה בלתי נראה לקרני רנטגן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניוטרונים יכולים למלא את התמונה. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_desktop.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_desktop-579x383.png 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_desktop-281x186.png 281w" width="680" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile-579x383.png 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile-281x186.png 281w" width="680" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile.png" class="attachment-large size-large" alt="איור המראה באילו חומרים יכולים לעבור סריקת רנטגן וניוטרונים. סריקת רנטגן עוברת דרך נייר, שכבה דקה של עץ, אלומיניום אך לא עופרת, ברזל וחומרים צפופים אחרים. ניוטרונים עוברים דרך כל החומרים האלה אבל לא מים." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile-579x383.png 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile-281x186.png 281w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3132619" data-permalink="https://www.sciencenews.org/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile.png" data-orig-size="680,450" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="110423_neutron-imaging-inline-3_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Scientists rely on X-ray and neutron scanning to penetrate materials that hide objects of interest. Differences in how X-rays and neutrons interact with atoms explain why neutrons, unlike X-rays, can pass through lead but get blocked by water.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile-579x383.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-3_mobile.png" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3132619">מדענים מסתמכים על סריקת רנטגן וניוטרונים כדי לחדור חומרים המסתירים אובייקטים מעניינים. הבדלים באופן שבו קרני רנטגן ונייטרונים מתקשרים עם אטומים מסבירים מדוע נויטרונים, בניגוד לקרני רנטגן, יכולים לעבור דרך עופרת אך להיחסם על ידי מים.</span> מדענים <span class="credit mobile-credit wp-credit-3132619">של טי טיביטס</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3132618">מסתמכים על סריקת רנטגן וניוטרונים כדי לחדור חומרים המסתירים אובייקטים מעניינים. הבדלים באופן שבו קרני רנטגן ונייטרונים מתקשרים עם אטומים מסבירים מדוע נויטרונים, בניגוד לקרני רנטגן, יכולים לעבור דרך עופרת אך להיחסם על ידי מים.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3132618">טי טיביטס</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ההבדל הוא בפיזור</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניוטרונים, כשמם, הם ניטרליים. לחלקיקים התת-אטומיים הללו אין מטען חשמלי, ולכן קרני נויטרונים אינן מבחינות באלקטרונים במסלול סביב אטומים. במקום זאת, נויטרונים עוברים ממש ליד אלקטרונים ופוגעים בגרעינים עמוסים בפרוטונים ובנייטרונים במרכזי האטומים. נויטרונים נכנסים יכולים להקפיץ את גרעין האטום או להיספג באטום. האינטראקציות מסובכות יותר מאשר בקרני רנטגן ותלויות במהירות התנועה של הנייטרונים ובאינטראקציות מכניות קוונטיות מורכבות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניוטרונים המתאימים לטומוגרפיה מיוצרים עם מאיצי חלקיקים מאסיביים יחסית או כתוצרי לוואי מכורים גרעיניים. הנייטרונים נעים באיטיות יחסית, עם אנרגיות של מאה מיליון מאלו של קרני רנטגן בסורקי CT. נויטרונים איטיים אלה מקיימים אינטראקציה חזקה עם כמה חומרים בעלי צפיפות נמוכה שקרני רנטגן עוברות דרכם באושר, כולל ליתיום, בורון ומימן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מים לנייטרונים הם כמו עופרת עבור קרני רנטגן&quot;, בגלל אטומי המימן, אומר בוויט. יותר מדי חומר עשיר במימן יכול להסתיר פרטים מפני קרני נויטרונים. אבל באותו אופן שבו מפרק ירך מתכתי בולט בצילום רנטגן רפואי, מימן יכול גם להפוך כמה מאפיינים לגלויים בתמונות נויטרונים. עופרת, ברזל ונחושת, לעומת זאת, הם בעצם שקופים לנייטרונים בעלי אנרגיה נמוכה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="329" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-4.jpg" alt="שתי תמונות זו לצד זו. בצד שמאל יש מבט עילי של שתי חבצלות בחבית עופרת ואילו התמונה מימין היא מבט צדדי המראה את שתי החבצלות לאחר הדמיית נויטרונים." class="wp-image-3132620" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-4.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-4-330x160.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132620">חבצלות בחבית עופרת מדגימות את היכולות של הדמיית נויטרונים. ניוטרונים יכולים לשוט דרך העופרת, מה שיעצור את קרני הרנטגן, כדי לחשוף את הפרחים שבתוכו, כולל מים במבנה כלי הדם (מימין).</span> <span class="credit wp-credit-3132620">דניאל חוסי/NIST</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפיזיקאי ג&#39;ייקוב למאנה מהמכון הלאומי לתקנים וטכנולוגיה בגאית&#39;רסבורג, מד., אוהב להדגים את היכולות ההשוואתיות של הדמיית נויטרונים וקרני רנטגן עם &quot;טבע דומם&quot; CT של חבצלות אסייתיות תחובות בתוך חבית חלולה עם קירות עופרת עבים. &quot;הנייטרונים יכולים לעבור ישר דרך העופרת, ואז אתה יכול לראות בעצם את כל המים [במבנה] כלי הדם של הפרחים&quot;, אומר לאמנה. סריקת רנטגן לא תראה דבר מלבד המשטח החיצוני האטום של החבית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היכולת לגלוש דרך חומרים צפופים החוסמים קרני רנטגן הפכה הדמיית נויטרונים לטכנולוגיה חשובה לבדיקות תעשייתיות של מכוניות ומטוסים. החלקיקים יכולים לחשוף זרימה של שמן עשיר במימן בתוך בלוקים של מנוע או לחשוף פגמים ביציקות מתכת. מאז שנות ה-70, המעבדות הלאומיות של ארה&quot;ב הסתמכו על הדמיית נויטרונים כדי לפתח ולתחזק את מאגרי הנשק הגרעיני של המדינה; הנייטרונים הם כלי בקרת איכות רבי עוצמה למיפוי החלק הפנימי של חלקי פצצה צפופים ולחקר חומרי נפץ היתוך עשירים במימן בתוך רכיבי ראש נפץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-NIST, LaManna מובילה את <a href="https://www.nist.gov/programs-projects/imaging-advanced-neutron-imaging-facility" target="_blank" rel="noopener">מתקן ניוטרונים ורנטגן טומוגרפיה, או NeXT</a> , שיכולה להריץ בו-זמנית הדמיית רנטגן וניוטרונים. התצוגות הכפולות מספקות מידע ברור אך משלים על דברים המכילים שילובים של חומרים - כמו תאי דלק מימן, חומרי בניין ודגימות אדמה - שיהיה קשה לחקור רק עם גישת הדמיה אחת או אחרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך העשורים האחרונים, ככל שהתפשטה השמועה על היכולות, מספר הולך וגדל של פליאונטולוגים, ארכיאולוגים ואנתרופולוגים הוסיפו הדמיית נויטרונים לארגזי הכלים האנליטיים שלהם. למרות שהדמיית נויטרונים הייתה בסביבה במשך זמן מה, &quot;אנחנו באמת הילדים החדשים על הבלוק&quot;, אומר בוויט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנוסף לחשיפת עצמות דינוזאורים מרובות בבטן של תנין מרוסק, יחד עם עצם הירך שלכדה את עינו של בוויט, טומוגרפיה ממוחשבת של נויטרונים אפשרה לחוקרים לחקור <a href="https://www.mrforum.com/wp-content/uploads/open_access/9781644900574/39.pdf?" target="_blank" rel="noopener">את הבד המחתל מומיות חתולים</a> מבלי לפרוק אותן, למצוא סימנים של דבקים שהוחלו לאחרונה. הרכיבו ממצאים במרמה, וחשפו <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.abf3289" target="_blank" rel="noopener">את לב החולייתנים העתיק ביותר שנמצא אי פעם</a> , בדג בן 380 מיליון שנה. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="642" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-7-642x450.png" alt="תמונה המציגה את הסוגים השונים של סריקות שצולמו של חתול חנוט ממצרים העתיקה. התמונה משמאל היא צילום של החתול, הסריקה באמצע צולמה בצילום רנטגן והסריקה משמאל צולמה בהדמיית נויטרונים. יש שיבוץ המציג פרטים של עטיפות הבד." class="wp-image-3132623" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-7-642x450.png 642w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-7-546x383.png 546w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-7-265x186.png 265w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-7.png 680w" sizes="(max-width: 642px) 100vw, 642px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132623">יחד, סריקת רנטגן וניוטרונים סיפקו מבט מבפנים של החתול החנוט הזה ממצרים העתיקה, ללא צורך בפריקה. צילומי רנטגן (במרכז) חשפו את השלד של החתול בעוד שהנייטרונים (מימין) הראו פרטים של עטיפות הבד, כולל שכבות של אטימות וגסות משתנה (הכנסה).</span> <span class="credit wp-credit-3132623">CA ריימונד וג&#39;יי ג&#39;יי בוויט/ <em>הליכי מחקר חומרים</em> 2020 ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC by 3.0</a> )</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> תגמולים וסיכונים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפליאונטולוג ג&#39;יימס קלארק מניח זוג גולגולות מאובנות של תנין על השולחן במעבדת המרתף שלו באוניברסיטת ג&#39;ורג&#39; וושינגטון בוושינגטון הבירה. המאובנים בני 165 מיליון השנים מתגמדים מול גולגולת תנין מודרנית סמוכה. בעוד שגולגולת התנין ארוכה בערך כמו האמה שלי, גולגולות התנין המאובנות גדולות רק במעט מקצה האגודל שלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגולגולות השבריריות, שקלארק אסף במקסיקו לפני ארבעה עשורים, משובצות בכתמי משקעים מוקשים כשרק כמה עצמות ושיניים מציצים דרכן. במבט ראשון, הדגימות דומות לגלילים של מסטיק לעוס, אך עשויות מאבן בוץ מגורדת ועשירה בברזל. &quot;אם אתה מנסה לעשות את זה רנטגן, אתה בעצם מסיים עם... הנצנצים הבהירים האלה מכל הברזל,&quot; אומר קלארק. התוצאה היא טשטוש ופסים המסתירים את מבני השלד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קלארק יכול היה לשכור מכינים כדי לנקות את המשקעים המקיפים את העצמות העדינות. אבל זהו תהליך איטי ויקר שעלול לגרום נזק לדגימה, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רק ב-2019 הוא סוף סוף הסתכל היטב על העצמות הנסתרות. לאחר סמינר שבו פגש את בוויט, קלארק הבין שסריקת נויטרונים יכולה להיות התשובה. האירוע הוביל להיכרות עם LaManna ומתקן NIST במרחק של 25 קילומטרים במעלה הכביש במרילנד. </p><div class="wp-block-columns alignwide is-layout-flex wp-container-6" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="400" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-5.png" alt="תמונה של גולגולת תנין עתיקה משובצת באבן בוץ עשירה בברזל." class="wp-image-3132621" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-5.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-5-651x383.png 651w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-5-316x186.png 316w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132621">כדי לראות עצמות של תנין קדום משובצות באבן בוץ עשירה בברזל, החוקרים פנו לסריקת נויטרונים.</span> <span class="credit wp-credit-3132621">ג&#39;יי שטיגלר</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="400" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-6.png" alt="תמונה של תצוגה תלת-ממדית של גולגולת התנין חגורה באבן בוץ." class="wp-image-3132622" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-6.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-6-651x383.png 651w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-6-316x186.png 316w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132622">הדמיית ניוטרונים אפשרה תצוגה תלת מימדית של גולגולת התנין מבלי לפגוע בדגימה</span> <span class="credit wp-credit-3132622">J. Stiegler</span></figcaption></figure></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שברזל שקוף בעיקרו לנייטרונים, אומר LaManna, &quot;הרבה יותר קל לבודד בעצם רק את החלק המאובן של האובייקט.&quot; תמונות מסריקות CT נויטרונים של NIST חשפו את הפרטים המורכבים של העצמות הזעירות. &quot;אז אתה יכול להתחיל לשחק פאזלים דיגיטליים עם שברי העצמות כדי לנסות לשחזר את היצור המסוים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהחומר שמסביב למאובן או חפץ עלול להוות בעיה עבור קרני רנטגן, לפעמים זה האובייקט עצמו שנושא. רקמות, סיבים, עץ וחומרים אחרים בצפיפות נמוכה יכולים להיות קשים לפתרון באמצעות קרני רנטגן, ומתכות בתוך עצם עלולות לחסום תכונות אחרות מהעין. שני האתגרים מטרידים חוקרים החוקרים עתיקות כמו גרזני הפגיון בני 3,000 שנה שראיתי בתצוגה בגלריה החופשית לאמנות של הסמיתסוניאן בוושינגטון הבירה</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כלי הנשק הטקסיים האלה משושלת שאנג בסין תלויים במארז זכוכית אנכי, שם יכולתי לקבל את האף שלי רק כמה סנטימטרים מהלהבים של הירקן וידיות הברונזה המצופות בטורקיז. גיליתי שעדיף להישען מקרוב כדי שאוכל להעריך את הדפוסים המורכבים כחולים-ירוקים של אבני חן שקועות במתכת. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="258" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-8.jpg" alt="תמונה של גרזן פגיון בן 3,000 שנה משושלת שאנג בסין." class="wp-image-3132624" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-8.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-8-330x125.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132624">חוקרים בגלריה החופשית לאמנות של סמיתסוניאן רוצים לדעת כיצד נוצרו גרזני פגיון בני 3,000 שנה (אחד מוצג) משושלת שאנג בסין. הדמיית ניוטרונים יכולה לעזור לחשוף את פנים החפץ הנסתר.</span> <span class="credit wp-credit-3132624">גלריה חופשית לאמנות</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משמר האמנות של סמיתסוניאן אריאל אוקונור ישמח לדעת איך הרכיבו את גרזני הפגיון. CT רנטגן אינו פועל על שילוב של אבן, מתכת, סיבים וחומרים אחרים שעשויים להיות בפנים. הדמיית ניוטרונים יכולה לעזור, אבל זה כרוך בסיכון. קרני ניוטרונים הופכות דברים לרדיואקטיביים. לא תמיד ברור מראש עד כמה דגימה רדיואקטיבית תהפוך, אבל חומרים לרוב עולים על רמת הרדיואקטיביות שבטוח לבני אדם לטפל בהם, או אפילו לראות במוזיאון, במשך ימים עד שבועות לאחר החשיפה בקרני נויטרונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו באמת יכולים לעשות חישובים ולקבוע מה יהיה היסוד הבעייתי וכמה זמן הוא יהיה רדיואקטיבי וכמה&quot;, אומר למאנה. &quot;[אבל,] במקרה של הירקן, שבו זה בעצם חומר שנחפר לגמרי מהאדמה, יכולים להיות בו כל מיני דברים שאולי לא בהכרח מצפה להם.&quot; זה מקשה על חיזוי שיורית הרדיואקטיביות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז, אוקונור החליט לעשות מבחן. היא ועמיתיה יצרו העתק גולמי של גרזן-פגיון עתיק. הם השתמשו בירקן מוויומינג במקום הירקן הסיני העתיק, ערימות של פליז ממשטח דלת משופץ כדי לדמות את ידית הברונזה, ובחוט משי דומה לסוג שמחזיק כמה גרזני פגיון משושלת שאנג יחד. ואז <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2352409X18301482" target="_blank" rel="noopener">LaManna סרק את הפגיון עם קרני רנטגן ונייטרונים</a> ב-NIST.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כצפוי, הפליז היה אטום לחלוטין לקרני הרנטגן, והסתיר מאפיינים של בניית העתק. אבל קרן הנייטרונים חשפה פרטים מרכזיים, כולל מבט על הירקן שהוכנס לידית הפליז ואפילו חוטי משי בודדים.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> לא מוסתר יותר </h4><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="300" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-9.png" alt="תמונת רנטגן של העתק גרזן-פגיון עשוי ירקן, ערימות של לוחות פליז וחוטי משי. קו מתאר צהוב מקיף קופסה כהה של העתק שצולם בניוטרונים." class="wp-image-3132625" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-9.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-9-330x146.png 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3132625">R. Livingston <em>et al</em> / <em>Journal of Archaeological Science: Reports</em> 2018</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לבדוק כיצד הדמיית נויטרונים עשויה לעבוד על גרזן-פגיון, החוקרים הכינו העתק מירקן, ערימות של לוחות פליז וחוטי משי. בצילום רנטגן של העתק (למעלה), הפיר מוסתר על ידי פליז, ולכן הצוות השתמש בסריקת נויטרונים כדי לצלם את החלק המתואר בצהוב. הדמיה זו (להלן) חשפה פרטים שאינם נראים בסריקות רנטגן. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_desktop-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_desktop-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_desktop-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_desktop.jpg 680w" width="532" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile.jpg 680w" width="532" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile-532x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="תמונה של גרזן-הפגיון העתק באמצעות הדמיית נויטרונים. התמונה בגווני אפור עם חומרים מסומנים." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3132627" data-permalink="https://www.sciencenews.org/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile.jpg" data-orig-size="680,575" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="110423_neutron-imaging-inline-10_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile-453x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron-imaging-inline-10_mobile-532x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3132627">R. Livingston <em>et al</em> / <em>Journal of Archaeological Science: Reports</em> 2018</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3132626">R. Livingston <em>et al</em> / <em>Journal of Archaeological Science: Reports</em> 2018</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באשר לשאריות הרדיואקטיביות, העתק לא הראה שום משמעות תשעה ימים לאחר מכן. באופן כללי, אומר בוויט, שאריות קרינה דועכות במהירות. מאובן אחד שהוא חקר נשאר רדיואקטיבי במשך שלושה חודשים, עקב נוכחות רדיום, אבל רוב הדגימות בטוחות לשלוח בחזרה למעבדות ולמוזיאונים תוך מספר שבועות או פחות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, עם חוסר הוודאות והשאלות לגבי עד כמה ההעתק דומה מבחינה כימית לגרזני הפגיון האמיתיים, אוקונור עדיין לא מוכן להסתכן בסריקת החפצים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כמשמר, אני אמון על השימור והבטיחות של החפצים המדהימים האלה בני 3,000 שנה כדי להבטיח שהם יישארו לדורות הבאים. אם טכניקה אנליטית כמו הדמיית נויטרונים עשויה לענות על שאלות המחקר שלנו אבל תשנה את האובייקטים ותמנע מהם להיות נגישים&quot; עקב רדיואקטיביות מושרית, אומר אוקונור, &quot;נחפש אפשרויות אחרות&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פתיחת חלון חדש לעבר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות הפופולריות ההולכת וגוברת של טומוגרפיה נויטרונים לחקר מאובנים ועתיקות, CT-רנטגן נותר הבחירה המתאימה להדמיה עבור רוב החוקרים. בשנות ה-90 התפרסמו מדי שנה כמה עשרות מאמרים אקדמיים על שימוש בניוטרונים לחקר העבר; לאחרונה, זה היה מאות בשנה. עם זאת, פרסומים הקשורים להדמיית מאובנים וחפצים באמצעות CT רנטגן מונים באלפים מדי שנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוב הזמן מספיקות צילומי רנטגן והיתרונות ברורים. הם מציעים רזולוציה גבוהה כדי לחשוף פרטים קטנים ללא רדיואקטיביות מתמשכת. מכשירי CT רנטגן זמינים גם הם באופן נרחב מכיוון שהם היו בשימוש במסגרות רפואיות כבר למעלה מ-50 שנה, והם קטנים מספיק כדי להתאים לרוב המעבדות וחללי המחקר המוזיאונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כרגע, יש <a href="https://nucleus.iaea.org/sites/accelerators/Pages/Interactive-Map-of-NB-Instruments.aspx" target="_blank" rel="noopener">רק כמה עשרות מתקני טומוגרפיה נויטרונים על הפלנטה</a> . מאיצי החלקיקים והכורים הגרעיניים המייצרים נויטרונים מתאימים הם גדולים, יקרים ומווסתים בכבדות. רק קומץ מהמתקנים ברחבי העולם זמינים לניתוח מאובנים ועתיקות, לפי בורקהרד שילינגר, פיזיקאי מהאוניברסיטה הטכנית במינכן שמנהל את קו קרן הדמיית הנייטרונים שם. הוא מסמן כמה מתקנים בארצות הברית, חצי תריסר באירופה ואחד באוסטרליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, LaManna אומר שחוסר הגישה לא נראה כצוואר הבקבוק באימוץ נרחב של הטכניקה. יחד עם החששות מפני רדיואקטיביות מתמשכת, החידוש של הטכנולוגיה וחוסר המודעות הכללי עלולים לעמוד בדרכם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני מנסה לגייס מגוון רחב ככל האפשר של משתמשים&quot; כדי להגיש מאובנים ועתיקות להדמיה ב-NIST, אומר LaManna. &quot;זה לא שהם נדחפים מהדרך&quot; כדי לפנות מקום למחקרי נויטרונים קונבנציונליים יותר. &quot;זה פשוט יותר לגרום לאנשים הנכונים להתעניין ואז לכתוב הצעות, לבוא אלינו [ולעבוד איתנו כדי לקבל זמן קרן&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעשור האחרון, Bevitt מאוסטרליה הפיץ את הבשורה על טומוגרפיית נויטרונים באמצעות הרצאות והסברה ברחבי העולם. רוב המומחים שיצרו קשר עם הסיפור הזה מתחקים את העניין הראשוני שלהם בהדמיית נויטרונים להשפעתו של בוויט. חוקרים רבים בארץ הולדתו כבר אימצו את הטכנולוגיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;באופן עקרוני, באוסטרליה, כאשר מתגלה דינוזאור חדש&quot;, אומר בוויט, &quot;הדבר הראשון שקורה הוא שהוא מגיע למעבדה שלנו&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="951140" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_neutron_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> סלע מהפגיעה שיצרה את הירח עשוי להשתהות במעטפת כדור הארץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/impact-formed-moon-earth-mantle<dc:creator><![CDATA[Sid Perkins]]></dc:creator><pubDate> Wed, 01 Nov 2023 16:42:04 +0000</pubDate><category><![CDATA[Uncategorized]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132833 </guid><description><![CDATA[When the young Earth and a Mars-sized body collided 4.5 billion years ago, it left behind dense mantle rock that survives to today, a study finds. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לפני כ-4.5 מיליארד שנים, עצם בגודל מאדים התנפץ לתוך כדור הארץ הצעיר, וריסס פסולת שהתלכדה ויצרה את הירח, חושבים מדענים רבים. כמה שרידים של <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06589-1" target="_blank" rel="noopener">העצם הזה, הנקרא Theia, קיימים היום</a> ככמויות גדולות של חומר צפוף היושבים על גבי ליבת כדור הארץ, החוקרים מציעים ל-1 בנובמבר <em>בטבע</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנים האחרונות, גיאופיזיקאים גילו אזורי סלע בגודל יבשת בבסיס מעטפת כדור הארץ שבהם גלים סיסמיים נעים באיטיות חריגה, מה שמרמז שהסלע שם צפוף יותר משאר סלע המעטפת. אחד מהכתמים הללו, המכונה מחוזות גדולים בעלי מהירות נמוכה, נמצא מתחת לאפריקה. השני נמצא במרחק של חצי עולם מתחת לאוקיינוס ​​השקט, אומר צ&#39;יאן יואן, גיאודינמיקאי פלנטרי ב-Caltech.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה חוקרים הציעו שהמסות הללו הן שרידים של לוחות טקטוניים שנדחפו מתחת לאחרים ואז שקעו עד לגבול שבין הליבה החיצונית של כדור הארץ למעטפת שמעל. אבל יואן ועמיתיו מציעים סיפור מקור אחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הירח הוא רק כ-2% מהמסה של כדור הארץ, מה שמותיר כמות ניכרת של תיאה ללא הסבר. אז, באמצעות סימולציות של מחשבי-על, החוקרים עקבו אחר הנשורת כתוצאה מהתנפצות בין כדור הארץ המתהווה לבין עצם אחר בגודל מסיבי של כ-10%.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסימולציות, לכל גוף לפני ההתנגשות הייתה ליבת ברזל צפופה שחתלה במעטה של ​​סלעים קלים יותר. כל עצם חולק דיגיטלית לחלקיקים בקוטר של כ-10 קילומטרים, כך שניתן יהיה לעקוב אחר שברי שלאחר ההשפעה, אומר מחבר המחקר וינסנט אקה, פיזיקאי חישובי באוניברסיטת דורהאם באנגליה. בסך הכל, הדמיות של הצוות עקבו אחר כ-100 מיליון חלקיקים, הוא מציין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההדמיות מצביעות על כך שחלק גדול מליבת תאיה - שווה ערך לכ-3% ממסת כדור הארץ כיום - נותר על הפלנטה שלנו. זמן קצר לאחר ההתנגשות, החומר המותך הצפוף הזה היה שוקע כדי להצטרף לליבה של כדור הארץ. בינתיים, נפח גדול של מעטפת כדור הארץ, עד 5 אחוזים ממסת כדור הארץ, הוטבע ב-1,400 הקילומטרים העליונים לערך של מעטפת כדור הארץ, כך עולה מהמחקר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="835" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_sp_moon-forming_collision-inline.jpg" alt="איור של פרוטופלנט בגודל מאדים המתנפץ לתוך כדור הארץ (בצד שמאל) עם חתך מליבת כדור הארץ שנראה מימין בזמן שהירח מקיף." class="wp-image-3132835" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_sp_moon-forming_collision-inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_sp_moon-forming_collision-inline-312x383.jpg 312w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_sp_moon-forming_collision-inline-366x450.jpg 366w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_sp_moon-forming_collision-inline-151x186.jpg 151w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_sp_moon-forming_collision-inline-472x580.jpg 472w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_sp_moon-forming_collision-inline-632x776.jpg 632w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132835">לפני כמעט 4.5 מיליארד שנים, פרוטופלנט בגודל מאדים התנפץ לתוך כדור הארץ (הפאנל השמאלי באיור זה). ההתנגשות הזו, חושבים מדענים, יצרה בסופו של דבר את הירח (כדור אפור, לוח ימין), וייתכן שהותירה מאחור מסות בגודל יבשת של סלע צפוף על גבי ליבת כדור הארץ (גושים אדומים, מימין).</span> <span class="credit wp-credit-3132835">הרנן קנילס</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סלעי הירח מצביעים על כך שהמעטפת של תיאה הכילה פרופורציות גבוהות יותר של מינרלים תחמוצת ברזל. זה אומר שהוא כנראה היה צפוף בכמה אחוזים ממעטפת כדור הארץ, אומר יואן. במהלך עשרות מיליוני השנים הספורים שלאחר ההתנגשות, אותו חומר צפוף מהממוצע שקע באיטיות כדי להצטבר וליצור את המחוזות הגדולים בעלי המהירות הנמוכה, מציעים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שחוקרים רבים הציעו שמחוזות אלה בעלי מהירות נמוכה הם שרידים של לוחות טקטוניים, אחרים הציעו שהם שרידים בצפיפות גבוהה של אוקיינוס ​​המאגמה המקורי של כדור הארץ ששקע לרמות הנמוכות ביותר של מעטפת כדור הארץ. ייחוסם לחומר שנותר בעקבות ההתנגשות בין תיאה וכדור הארץ המתהווה &quot;הוא רעיון חדש, אני חושב&quot;, אומר פול טאקלי, גיאודינמיקאי ב-ETH ציריך שלא היה חלק מהמחקר החדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בין אם התמודדות עם תיאה היא שיצרה את המחוזות בעלי המהירות הנמוכה או לא, זה לפחות סביר שהם נמשכו כמעט 4.5 מיליארד שנים מאז היווצרות הירח, אומר טאקלי. אם החומרים באזורים האלה צפופים מספיק כדי להתנגד להתערבבות עם המעטפת שמעל כשהיא זורמת לאט על פניהם, הוא אומר, &quot;הם יכולים לשרוד לאורך זמן גיאולוגי&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המכונה &quot;השערת ההשפעה הענקית&quot;, התנגשות בין כדור הארץ לפרו-פלנט נותרה התיאוריה המובילה כיצד נוצר הירח. בעבר, חוקרים הציעו <a href="https://www.sciencenews.org/article/moons-origins-revealed-rocks-chemistry">שהתנגשות כזו</a> תעזור להסביר את ההבדלים הכימיים הקלים בין סלעי הירח לאלו של כדור הארץ ( <em>SN: 6/5/14</em> ). ומדענים הציעו לאחרונה שהתנגשות בין כדור הארץ המתהווה לתיאה, מלבד יצירת הירח של כוכב הלכת שלנו, <a href="https://www.sciencenews.org/article/moon-planet-collision-earth-plate-tectonics">עשויה גם להניע את טקטוניקת הלוחות</a> ( <em>SN: 3/15/23</em> ).</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_sp_moon-forming_collision_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1142782" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_sp_moon-forming_collision_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> זיוף המוות מאפשר לכמה צפרדעים להחליק את אחיזת ההזדווגות של זכר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/faking-death-female-frogs-mate-male<dc:creator><![CDATA[Susan Milius]]></dc:creator><pubDate> Wed, 01 Nov 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132699 </guid><description><![CDATA[Suddenly looking dead, grunting like a guy or vigorously rotating can help female frogs survive mating balls in species with aggressively grabby males. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>תפוס מהר ותחזיק מעמד שעות. אחיזה עזה היא כל עדינות החיזור שצריכה זכר צפרדע במינים שמתרבים באספסוף תזזיתי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, לנקבות הצפרדעים האירופיות יש<a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rsos.230742" target="_blank" rel="noopener">לפחות שלושה מהלכים שנותנים להן סיכוי</a> להימלט מאחיזת גבר שתלטנית, אומרת האקולוגית ההתנהגותית האבולוציונית קרולין דיטריך ואוצר ההרפטולוגיה מארק-אוליבר רודל ממוזיאון הטבע של ברלין. הזוג מתאר את הטקטיקות הללו ב-11 באוקטובר ב- <em>Royal Society Open Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשמאות צפרדעי <em>רנה טמפורריה</em> מאירופה מתאספות בבריכה טבעית, &quot;זה יכול להיראות ממש כמו בלגן&quot;, אומר דיטריך, כיום באוניברסיטה לרפואה וטרינרית בווינה. ומסוכן. נקבות יכולות לטבוע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שניים, שלושה או יותר זכרים יכולים להיצמד לאותה נקבה, וליצור סבך הדוק של צפרדעים הנקרא כדור הזדווגות. צפרדעים אינן עושות הפריה פנימית, ולכן זכרים מחזיקים חזק ומתפתלים למיקום טוב לשחרור זרע על ביציות שהוכנסו למים על ידי נקבות. זכרים מהמין הזה מחזיקים בדרך כלל את האחיזה הקולקטיבית שלהם בנקבה במשך כמה שעות, אומר דיטריך, אבל &quot;אנחנו יודעים מהספרות שזה יכול להימשך עד יומיים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דיטריך התחיל לתהות לגבי הגנות נשיות במהלך &quot;אוי לא!&quot; רגע כשסקרה סרטון שהיא צילמה של צפרדעים אירופיות מצויות מזדווגות במערך מעבדה. היא רצתה לראות אם הזכרים מראים העדפת גודל כלשהי אצל הנקבות שאליהן הם מכוונים. (מבחינת גודל &quot;לא בררני בכלל&quot;, היא מדווחת כעת. &quot;הם תופסים מה שהם יכולים.&quot;) בסרטוני ההזדווגות, לעומת זאת, דיטריך הבחין במשהו מעניין יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך הצילומים, היא עזבה את החדר כדי שנוכחותה לא תפריע איכשהו לצפרדעים. לאחר מכן, כשעבדה את דרכה בניתוח כל הסרטונים, היא נבהלה. &quot;לא יכולה להיות נקבה מתה בקופסה הזו!&quot; דיטריך זוכר שחשב. בוודאי, היא הייתה שמה לב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הזכר בסרטון ההוא אחז נקבה גדולה, חיה בבירור, שמתה אז כנראה בחיבוק שלו. רגליה נמתחות בנטישת צפרדעים מתות. הוא הרפה ורדף אחרי הנקבה השנייה בקופסה. אולם לאחר כשתי דקות, הנקבה &quot;המתה&quot; התחדשה והתחילה לזוז שוב. דיטריך מציע כעת כי מראה מת - או המונח שהיא מעדיפה, &quot;חוסר תנועה טוניק&quot; - יכול לתת לנקבה לברוח מאחיזתו של הזכר. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו נקבת צפרדע משחקת מתה ומרחיקה בן זוג זכר | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/-PxqgVfSO_E?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> כפי שניתן לראות במערך אמבט המעבדה הזה, מראה מת לפתע יכול לשחרר נקבת צפרדע מהחיבוק האינטנסיבי של הזכר בטירוף ההזדווגות ההמונית של צפרדעים אירופאיות ( <em>Rana temporaria</em> ).</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משחק מת בכוונה יהיה קשה להוכיח, ואפילו להתבונן, בהתחבטויות תחרותיות של צפרדעים, אומר אקולוג חיות הבר ברנדון גואל מאוניברסיטת פלורידה הבינלאומית במיאמי. כאשר נקבות צפרדעים צולעות, &quot;לפעמים זה הצעד הראשון של טביעה ומוות כי הן כנראה מותשות - או שהן משחקות מתות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נקבה רפויה שבסופו של דבר תחיה יכולה להתעלם בקלות בתוך הכאוס, הוא אומר. ייתכן שהוא תפס הצצה בעבודת השטח שלו בקוסטה ריקה. במערבולת הזדווגות פראית של צפרדעי חלב ממרכז אמריקה ( <em>Trachycephalus</em> &quot; <em>vermiculatus</em> &quot;), נקבה פשוט <a href="https://journals.ku.edu/reptilesandamphibians/article/view/18452/17486" target="_blank" rel="noopener">הפסיקה לזוז בעודה בחיים</a> , הוא ועמית דיווחו מוקדם יותר השנה ב- <em>Retiles &amp; Amphibians</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסרטונים של דיטריך על בדיקת המעבדה שלה, היא ראתה 54 מקרים של זכר תופס נקבה, אך 25 פעמים נשברה אחיזתו. צליעה לא הייתה הצעד היחיד שנראה בעיני דיטריך כמו התנגדות נשית. נקבות שילבו לעתים קרובות כמה מהלכים במה שנראה כמו מאבקי בריחה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההתנגדות האפשרית הנפוצה ביותר לאחיזה של זכר הייתה מה שדיטריך מכנה סיבוב. נקבות שנלפתו על ידי זכר במחקר החלו להסתובב סביב הציר הארוך של גופן, בהתאם לזווית, איפשהו בין גלגול בולי עץ לסיבוב בלרינה של צפרדעים. זכרים היו מזיזים את רגליהם כדי לנטרל את הספין אך מדי פעם איבדו את אחיזתם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם נקבות רטנו, במה שיכול להישמע כמו &quot;קריאת שחרור&quot; של זכר, אומר דיטריך. המונח בא מזכרים שמשמיעים את הרעש כאשר, בכאוס בהזדווגות, בחור מוצא את עצמו מחובק בטעות על ידי זכר אחר. הוא נוהם ולעתים קרובות משתחרר. נקבות במבחן של דיטריך נהנו מדי פעם כשהן בכדורים הזדווגים, אולי סוג של התחזות גברית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גואל גם שמע נקבות משמיעות צלילים כמו בחורים כשאוחזים אותן. הן היו צפרדעי העצים הגולשות של קוסטה ריקה ( <em>Agalychnis spurrelli</em> ), זעירות וירוקות עם צלעות כתומות ועיניים אדומות גדולות. הם מתאספים במאות או אלפים בעצים מעל בריכות מים, אבל טביעה היא לא הסכנה הגדולה. זכרים הנאבקים על מיקום יכולים לגרום לכל הסבך המתפתל ליפול לתוך הבריכה שמתחת, שם &quot;קיימנים רק יושבים שם ומחכים&quot;, הוא אומר. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full" data-component="lightbox"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="810" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_SM_lady-frog_inline.jpg.jpg" alt="תמונה של כדור של צפרדעים מזדווגות משתלשל מעלווה מעל בריכה בקוסטה ריקה." class="wp-image-3132700" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_SM_lady-frog_inline.jpg.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_SM_lady-frog_inline.jpg-322x383.jpg 322w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_SM_lady-frog_inline.jpg-378x450.jpg 378w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_SM_lady-frog_inline.jpg-156x186.jpg 156w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_SM_lady-frog_inline.jpg-487x580.jpg 487w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_SM_lady-frog_inline.jpg-651x776.jpg 651w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132700">כדור של צפרדעים מזדווגות משתלשל מעלווה מעל בריכה בקוסטה ריקה. צפרדעי עצים גולשות אלה מזדווגות בהתכנסויות מטורפות של זכרים שתופסים נקבה כאשר זכרים נוספים נערמים ונאבקים על מיקום. טורפים מחכים למטה לצבירי צפרדעים שמאבדים את אחיזתם. (לחץ כדי להגדיל את התמונה)</span> <span class="credit wp-credit-3132700">Brandon A. Güell</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה&quot;עזוב!&quot; של הנקבה! יכול להתברר כנפוץ בקרב צפרדעים שמזדווגות באירועי חטיפה, אומר גואל. הדוגמה הייתה שרק צפרדעים זכרים עשו תקשורת קולית רבה, אבל הוא ראה את הגישה הזו משתנה בשנים האחרונות לאחר גילויים של מינים בעלי קריאת נקבה. &quot;אני כן חושב שזה לא מתואר בדרך כלל; זה לא נפוץ; זה לא מוקלט בדרך כלל... ומתפרסם&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דיטריך מציין שהתנגדות נשית מכל סוג לא זכתה לאזכור רב בספרות המודרנית על הצפרדעים שלה. היא מצאה מאמר אחד מהמאה ה-20, אבל אחרת נאלצה לחזור למאה ה-18 לדיון על התנגדות נשית לכוח הגברי בקרב צפרדעים אירופאיות מצויות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_sm_lady-frog-survival-tricks_feature-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="334546" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_sm_lady-frog-survival-tricks_feature-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> בחלק מהאיים האוסטרליים, עליית פני הים עשויה לעזור למנגרובים לשגשג</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/australia-island-sea-level-rise-mangroves-thrive<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Wed, 01 Nov 2023 00:01:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132822 </guid><description><![CDATA[Rising seas usually spell trouble for mangroves. But the first survey of the Howick Islands in 50 years finds that mangroves there have expanded a lot.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כמה יערות מנגרובים ליד אוסטרליה שגשגו בעשורים האחרונים, כך מדווח מחקר חדש. ובניגוד לאינטואיציה, עליית מפלס הים עשויה להיות אחראית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ליד החוף הצפוני של אוסטרליה, שרידי השלד של שוניות אלמוגים עתיקות מהווים את הסלע של איים מיוערים רבים. נווה מדבר טרופי נמוך אלה הם ביתם של בעלי חיים וצמחים מגוונים, כולל יערות מנגרובים המפלפלים את חופיהם ומשמשים כבית גידול חיוני ומאגרי פחמן. סקר שנערך לאחרונה על מקבץ אחד מאותם איים - הראשון מזה 50 שנה - מראה כי ים מתנפחים עשויים היו להוביל <a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rspb.2023.1183" target="_blank" rel="noopener">להתרחבות מסיבית של המנגרובים</a> , כך מדווחים חוקרים ב-1 בנובמבר ב- <em>Proceedings of the Royal Society B.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחלקים אחרים של העולם, הים <a href="https://www.sciencenews.org/article/sea-level-rise-mangrove-forests">הגואה סיכן את המנגרובים</a> ( <em>SN: 6/4/20</em> ). אבל באיי האויק בשונית המחסום הגדולה, הסיפור שונה בגלל ההיסטוריה הגיאולוגית הייחודית שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בדרך כלל אנחנו מתמקדים באזורים של אובדן מנגרובים&quot;, אומרת טמיולה פטוינבו, אקולוגית יער במרכז טיסות החלל גודארד של נאס&quot;א בגרינבלט, מד., שלא הייתה מעורבת במחקר. &quot;אז זה תמיד מעודד לראות אזורים שבהם יש רווח במנגרוב.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מנגרובים - קבוצות של צמחים שונים שהסתגלו <a href="https://www.sciencenews.org/article/kenya-mangrove-trees-forest-carbon-storage-climate">לשגשג לאורך קווי החוף</a> - <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-natural-carbon-stores-new-map">סופגים פחמן דו חמצני</a> ומאחסנים אותו כ&quot;פחמן כחול&quot;, כינוי לפחמן שנסגר בסביבות ימיות ( <em>SN: 14/9/22</em> ; <em>SN: 11/ 18/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש עניין רב בשימוש בפחמן כחול מנגרובים כדי למתן את שינויי האקלים&quot;, אומר קרילי רוג&#39;רס, מדען סביבתי מאוניברסיטת וולונגונג באוסטרליה. &quot;אבל נותרו הרבה שאלות לגבי היכולת שלהם להסתגל לעליית פני הים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2021, צוות בראשות מדענית הסביבה של וולונגונג שרה המילטון ביקר באיי האויק כדי לראות כיצד המנגרובים שם מתמודדים עם עליית פני הים. המילטון הטיס מזל&quot;ט מעל המנגרובים כדי לצלם תמונות אוויריות, בעוד שאחרים הלכו דרך התמלחת כדי להעריך את מגוון הצמחים ולמדוד עצים בודדים. בעזרת הרוחבים והגבהים הנמדדים של מספר מנגרובים, הצוות הוציא את רוחב העצים עבור שאר היער מנתוני הגובה של המל&quot;ט כדי להעריך את סך הביומסה של המנגרובים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האיים מארחים כמעט 54,000 טון של מנגרובים, מעריך הצוות, שהם בערך 10,000 טון מטרי יותר ממה שהיה שם ב-1973. טווח ההגעה של היער התרחב גם באיים רבים. בעוד שכ-25 הקטרים ​​מכל 100 באי ניוטון היו מכוסים במנגרובים בשנת 1973, למשל, היער מכסה כיום קרוב ל-40 הקטרים ​​מתוך 100. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="675" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/103123_di_mangroves_inline-675x450.jpg" alt="תצלום של כמה מנגרובים גדלים בחזית בעוד ספינות לבנות נראות ברקע." class="wp-image-3132821" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/103123_di_mangroves_inline-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/103123_di_mangroves_inline-575x383.jpg 575w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/103123_di_mangroves_inline-279x186.jpg 279w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/103123_di_mangroves_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132821">כיסוי המנגרובים באי בוויק (בתמונה) גדל ב-50 אחוז מאז 1973. חוקרים מייחסים את ההתרחבות הזו לעליית פני הים, מה שפותח בית גידול חדש לצמחים חובבי החוף.</span> <span class="credit wp-credit-3132821">אוקסנה רפינה</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> איי האויק מתאימים באופן ייחודי לתמיכה במנגרובים כשהאוקיינוס ​​עולה. בסוף המקסימום הקרחוני האחרון, לפני כ-12,000 שנה, עלו מפלס המים סביב צפון אוסטרליה, ושוניות אלמוגים צמחו כלפי מעלה כדי למלא את החלל שנפתח עבורם. כשמפלס הים ירדו אלפי שנים מאוחר יותר, השוניות החשופות נשחקו למשקעים. עם <a href="https://www.sciencenews.org/article/jacky-austermann-climate-sn-10-scientists-to-watch">עליית מפלס הים כעת</a> , החוקרים חושדים שהתערובת של מים מלוחים ומשקעים מהווה בית מושלם למנגרובים הסובלים ממלח ( <em>SN: 29/9/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כאשר מפלס הים ירד, זה לא היה בית גידול מתאים למנגרובים&quot;, אומר רוג&#39;רס. כשהחלקים האלה של האי שקועים כעת, &quot;עכשיו הוא מתאים שוב, וזה בעיקר בגלל שהוא הוקם לתנאים האלה לפני 2,000 עד 4,000 שנים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים החדשים מדגישים את הצורך במחקר מנגרובים בקנה מידה מקומי, אומר רוג&#39;רס. &quot;במודל גלובלי, זה ילך לאיבוד&quot;. Fatoyinbo מסכים. &quot;מחקרים בקנה מידה מקומי הם באמת שימושיים&quot;, היא אומרת, &quot;כדי להבין טוב יותר דפוסים גדולים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוג&#39;רס והמילטון עובדים כעת על מאמץ גדול יותר לחקור מנגרובים ברחבי אוסטרליה. &quot;אם אנחנו מתכוונים להשקיע במנגרובים... כדי לספק לנו פחמן כחול וכדי להגן על קווי החוף, אנחנו צריכים להבין עד כמה הם דינמיים&quot;, אומר רוג&#39;רס. &quot;ואז קבל קצת יותר הבנה כיצד הם הולכים להסתגל לגובה פני הים בעתיד.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/103123_di_mangroves_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="348758" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/103123_di_mangroves_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מינים מאובנים חדשים של מנומר היו אוכלי בשר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-fossil-species-lamprey-flesh-eaters<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Tue, 31 Oct 2023 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132796 </guid><description><![CDATA[In China, paleontologists have unearthed fossils of two surprisingly large lamprey species from the Jurassic Period.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>נמצא בסלעים בני כ-160 מיליון שנה בצפון סין, ה-Yanliao Biota הוא מערך מגוון של מאובנים שהשתמרו להפליא, כולל דינוזאורים, פטרוזאורים ואפילו יונקים מוקדמים. אבל זה לא הכל פרווה ונוצות. פליאונטולוגים חשפו כעת מאובנים של שני מינים עתיקים גדולים להפליא, איומים שוחים שנצמדו אל שכניהם התמימים ושעממו חורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיותיהם בעלי השיניים בצורת משפך של מנורות טפיליות מודרניות נוטים להיות מותאמים לצריכת דם או בשר. בהתבסס על סידור השיניים ומכשירי האכלה אחרים במאובנים, <a href="https://doi.org/10.1038/s41467-023-42251-0" target="_blank" rel="noopener">המינים החדשים שהתגלו כנראה לא היו מוצצי דם - הם היו אוכלי בשר</a> , כך מדווח הצוות ב-31 באוקטובר ב- <em>Nature Communications</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאובנים הם דגימות הלפרי העתיקות ביותר שמצביעות בבירור על העדפה במצב האכלה, אומר הפלאונטולוג פיקסנג וו מהאקדמיה הסינית למדעים בבייג&#39;ינג ועמיתיו. למעשה, סידור השיניים של שני המינים העתיקים דומה מאוד לזה של מינים מודרניים של חצי הכדור הדרומי מנורת בשר אוכלת בשר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Yanliaomyzon occisor</em> - &quot;occisor&quot; הוא בלטינית עבור &quot;רוצח&quot; - היה הגדול מבין השניים, אורכו כ-64 סנטימטרים, באורך של כלב קטן. שם המין של בן דודו הקטן יותר, <em>Y. ingensdentes</em> , מגיע מהלטינית עבור &quot;שיניים גדולות&quot;. אורכם של המנורות הבוגרים המודרניים נע בין כ-15 ל-120 סנטימטרים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/103023_cg_giant_lamprey_inline.jpg" alt="ביצוע אמנים של Yanliaomyzon ingensdentes משמאל ו- Yanliaomyzon occisor מימין בשחור-לבן." class="wp-image-3132798" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/103023_cg_giant_lamprey_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/103023_cg_giant_lamprey_inline-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132798">שחזורים אלה מתארים את הפה ואת חלק גופם של שני מיני מנורת שהתגלו לאחרונה, שחיו לפני 160 מיליון שנה: <em>Yanliaomyzon ingensdentes</em> (משמאל) ו- <em>Y. occisor</em> (מימין).</span> <span class="credit wp-credit-3132798">המינג ג&#39;אנג</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למפריס, שושלת של חולייתנים חסרי לסת, קיימת כבר 360 מיליון שנה. אך לעתים רחוקות הם מתאבנים היטב, ומשאירים פערים גדולים ברישום האבולוציוני שלהם ואי ודאות לגבי האקולוגיה שלהם ומתי סגנונות ההאכלה שלהם התפתחו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העפרונים המוקדמים ביותר לא היו טורפים כל כך עזים: אורכם היה רק ​​כמה סנטימטרים וחסרו את השיניים החזקות של מינים מאוחרים יותר. כמו כן, לא היה להם מחזור החיים המובהק של המנורות המודרניות, המורכב משלב האכלת סינון זחל, שלב טפילי צעיר ושלב השרצת בוגר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאובנים החדשים מצביעים על כך שבזמן זה בתקופת היורה, הפכו המנורות לטורפים עזים, שרכשו מידות גוף גדולות יותר ומבני האכלה מורכבים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/103023_cg_giant_lamprey_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1083777" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/103023_cg_giant_lamprey_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> רקמת המוח עשויה להיות דלק עבור רצי מרתון</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/brain-tissue-fuel-marathon-runner<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Tue, 31 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132686 </guid><description><![CDATA[Myelin, fatty tissue that insulates nerve cells in the brain, may be a renewable energy source for marathon runners and other endurance athletes. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אצל ספורטאי סיבולת, כוח מוחי מסוים עשוי להגיע ממקור בלתי צפוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.10.10.561303v1" target="_blank" rel="noopener">נראה כי רצי מרתון מסתמכים על המיאלין</a> , רקמת השומן הצרורה סביב סיבי עצב, לאנרגיה במהלך מירוץ, מדווחים מדענים ב-10 באוקטובר במאמר שפורסם ב-bioRxiv.org. ביום או יומיים שלאחר מרתון, נראה שהרקמה הזו מתדלדלת בצורה דרסטית, מגלות סריקות מוח של רצים. שבועיים לאחר המרוץ, השומן במוח חוזר לרמות כמעט לפני המירוץ. הממצא מצביע על כך שהספורטאים שורפים כל כך הרבה אנרגיה בריצה שהם צריכים לנצל אספקת דלק חדשה כדי לשמור על פעילות המוח בצורה חלקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו בהחלט תצפית מסקרנת&quot;, אומר מוסטפה בוהררה, מדען הדמיית עצבים במכון הלאומי להזדקנות בבולטימור. &quot;זה די סביר ששומני מיאלין משמשים כדלק בפעילות גופנית ממושכת.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם מה שמחברי המחקר רואים הוא אמיתי, הוא אומר, לעבודה עשויות להיות השלכות טיפוליות. הבנה כיצד המיאלין של הרצים מתאושש כל כך מהר עשויה להציע רמזים לפיתוח טיפולים פוטנציאליים - כמו לאנשים שאיבדו מיאלין עקב הזדקנות או מחלה ניוונית עצבית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק גדול מהמוח האנושי מכיל מיאלין, רקמה המציפה את סיבי העצב ופועלת כמבודד, כמו גומי שמצפה חוט חשמלי. בידוד זה מאפשר למסרים חשמליים לרכוב מתא עצב לתא עצב, ומאפשר תקשורת במהירות גבוהה שחיונית לתפקוד המוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה כי רקמת השומן היא חומר פשוט עם עבודה פשוטה, אבל סביר להניח שיש יותר מזה, אומר קלאוס-ארמין נוה, נוירוביולוג במכון מקס פלנק למדעים רב-תחומיים בגטינגן, גרמניה. &quot;במשך הזמן הארוך ביותר, חשבו שמעטפת המיאלין מורכבת, מבנים אינרטיים של בידוד שאינם משתנים הרבה לאחר הכנתם&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, יש עדויות לכך שהמיאלין הוא מבנה דינמי, הגדל ומתכווץ בגודלו ובשפעו בהתאם לתנאי התא. הרעיון נקרא פלסטיות מיאלין. &quot;זה נחקר מאוד&quot;, אומר נוה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מולקולות שומניות ורכיבים אחרים של מעטפת המיאלין מתהפכים באופן קבוע, מפרקים את חומר הבידוד ובונים אותו מחדש, הוא אומר. בעכברים, <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2022.02.24.481621v1.full" target="_blank" rel="noopener">תאי מוח יכולים להתחבר לשומנים בשטף אלה כאשר הסוכר</a> - מקור האנרגיה האופייני למוח - הוא דל, כך העלו הניסויים של הצוות של נוה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קרלוס מטוטה, נוירוביולוג במרכז אצ&#39;וקררו באסקי למדעי המוח ובאוניברסיטת הבאסקים בליואה, ספרד, תהה אם השומנים הללו יכולים לקיים גם את המוח של ספורטאי סיבולת. הוא רץ מרתון והיה סקרן כיצד המוח של אנשים ממשיך לעבוד לאחר שפעילות גופנית מאומצת רוקנת מאגרי אנרגיה בגוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות MRI, הצוות שלו סרק את מוחותיהם של ארבעה רצי מרתון בימים שלפני ואחרי המרוץ, ושניים מהרצים שבועיים לאחר מכן. יום או יומיים לאחר המרוץ, הצוות ראה ירידה בכמות המיאלין במוח. זה הצביע על כך שהמיאלין העטוף סביב סיבי עצב התדלדל, אומר Matute. לאחר שבועיים, חלק ניכר מהמיאלין חזר, והתעבה שוב סביב סיבים עצביים. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_mr_marathon-runners-myelin_inline-desktop.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_mr_marathon-runners-myelin_inline-desktop-330x165.png 330w" width="680" height="339" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_mr_marathon-runners-myelin_inline-mobile.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_mr_marathon-runners-myelin_inline-mobile-330x165.png 330w" width="680" height="339"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_mr_marathon-runners-myelin_inline-mobile.png" class="attachment-large size-large" alt="תמונה המציגה שלוש סריקות MRI ברצף של רץ מרתון. התמונה משמאל מציגה מוח אנושי ורמת המיאלין שלו לפני אימון, ישנם גוונים של צהוב, כתום, אדום וסגול. הסריקה באמצע מראה מוח לאחר אימון גופני כשרק סגול נראה לעין. הסריקה מימין מציגה מוח בהתאוששות שבו הצבעים תואמים לזה שנראה לפני האימון." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_mr_marathon-runners-myelin_inline-mobile.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_mr_marathon-runners-myelin_inline-mobile-330x165.png 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3132690" data-permalink="https://www.sciencenews.org/102623_mr_marathon-runners-myelin_inline-mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_mr_marathon-runners-myelin_inline-mobile.png" data-orig-size="680,339" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="102623_mr_marathon-runners-myelin_inline-mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Myelin levels across runners’ brains appear to dwindle after a marathon (middle image). Two weeks later, much of this insulating material seems to return (right). Scientists performed MRI scans of runners’ brains pre- and post-run, and after two weeks of recovery, then charted average myelin levels. The team’s analysis used water between layers of myelin as a proxy for myelin content. Warmer colors suggest more myelin; cooler colors suggest less.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_mr_marathon-runners-myelin_inline-mobile.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_mr_marathon-runners-myelin_inline-mobile.png" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3132690">נראה שרמות המיאלין במוחם של הרצים מתמעטות לאחר מרתון (תמונה אמצעית). שבועיים לאחר מכן, נראה שחלק ניכר מחומר הבידוד הזה חוזר (נכון). מדענים ביצעו סריקות MRI של מוחם של רצים לפני ואחרי ריצה, ולאחר שבועיים של התאוששות, אז תוו את רמות המיאלין הממוצעות. הניתוח של הצוות השתמש במים בין שכבות המיאלין כפרוקסי לתכולת המיאלין. צבעים חמים יותר מרמזים על יותר מיאלין; צבעים קרירים יותר מרמזים על פחות.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3132690">P. Ramos-Cabrer et al/bioRxiv.org 2023</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3132689">נראה שרמות המיאלין במוחם של הרצים מתמעטות לאחר מרתון (תמונה אמצעית). שבועיים לאחר מכן, נראה שחלק ניכר מחומר הבידוד הזה חוזר (נכון). מדענים ביצעו סריקות MRI של מוחם של רצים לפני ואחרי ריצה, ולאחר שבועיים של התאוששות, אז תוו את רמות המיאלין הממוצעות. הניתוח של הצוות השתמש במים בין שכבות המיאלין כפרוקסי לתכולת המיאלין. צבעים חמים יותר מרמזים על יותר מיאלין; צבעים קרירים יותר מרמזים על פחות.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3132689">P. Ramos-Cabrer et al/bioRxiv.org 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו ירידה מהירה ואחריה התאוששות מהירה, אומר בוהררה, תוצאה דרסטית שנותנת לו הפסקה. Matute ועמיתיו השתמשו במים שנלכדו בין שכבות המיאלין כפרוקסי לתכולת המיאלין. יותר מהמים האלה מצביע על יותר מיאלין. אבל אתה לא יכול לשלול את ההשפעות של התייבשות, אומר בוהררה. אם הרצים מיובשים לאחר המרוץ שלהם, רקמות המוח שלהם עלולות להתייבש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו נקודה שמאטוט שמע בעבר, כשהציג את הנתונים שלו לעמיתים. &quot;לדעתנו, זה לא המקרה&quot;. הצוות שלו סרק את הרצים ימים לאחר המירוץ שלהם, כך שהיה להם זמן להתייבש, הוא אומר. יתרה מכך, נפחי המוח של הרצים נשארו כמעט זהים לפני ואחרי המרתון. מוחות מיובשים כנראה יהיו קטנים יותר, אומר Matute. &quot;ראינו שאין הצטמקות של המוח בכלל.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, הצוות שלו עוקב אחר חוט הממצאים שלהם; הם רוצים לראות אם טבילת המיאלין של הרצים משנה את תפקוד המוח, וכמה זמן לוקח להתאושש לחלוטין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Matute מציין שהתוצאות שלו לא אומרות שריצה מזיקה למוח. &quot;בכלל לא,&quot; הוא אומר. יתכן ששימוש ומילוי מאגרי האנרגיה מועיל מכיוון שהוא מפעיל את המנגנון המטבולי של המוח.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_mr_marathon-runners-myelin_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="295094" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_mr_marathon-runners-myelin_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> זיעה מלוחה עוזרת לצמח מדבר אחד להישאר לחות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/salt-sweat-desert-plant-hydrated<dc:creator><![CDATA[Ariana Remmel]]></dc:creator><pubDate> Mon, 30 Oct 2023 20:39:47 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132770 </guid><description><![CDATA[The Athel tamarisk excretes excess salt through its leaves. The buildup of salt crystals pulls water directly from the air, a study reports.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>זיעה שומרת על קור רוח של כמה בעלי חיים בחום לוהט. הפרשות מלוחות משרתות גם לשיח מדברי אחד לגימת מים מרעננת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטמריסק אתל <a href="https://www.pnas.org/cgi/doi/10.1073/pnas.2313134120" target="_blank" rel="noopener">משתמש במבחר מיוחד של מלחים המופרשים מעליו כדי למשוך מים מהאוויר</a> , כך מדווחים חוקרים ב-30 באוקטובר בכתב <em>העת Proceedings of the National Academy of Sciences</em> . מחקר זה מספק תובנות חדשות לגבי האסטרטגיות הכימיות החכמות שצמחים פיתחו כדי לשרוד בסביבות קשות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תמריסק אתל ( <em>Tmarix aphylla</em> ) משגשג בקרקעות הצחיחות והעשירות במלח של דירות החוף ברחבי המזרח התיכון. הסיבה לכך היא שהטמריסק הוא חלופיט, סוג של צמח שמפריש עודפי מלח בטיפות מרוכזות מבלוטות שעליו. הלחות מהפרשות המלוחות הללו מתפזרת בחום היום, ומשאירה את הטמריסק מכוסה גבישים לבנים המתנערים ברוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בזמן נסיעה במדבריות החמים והלחים של איחוד האמירויות הערביות, מדענית החומרים מריה אל-הנדאווי מאוניברסיטת ניו יורק באבו דאבי הבחינה במים מתעבים על גבישים אלה. יש המון צמחים עם מבני עלים המותאמים למשוך מים נוזליים מערפל. אבל אל-הנדאווי, שמחפש לטבע אסטרטגיות להתמודדות עם מחסור במים, חשד שלהרכב הכימי של המלחים המופרשים עשוי להיות קשר לטל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לחקור, אל-הנדאווי והצוות שלה הקליטו סרטוני זמן-lapse של צמחי טמריסק אתל בסביבתם הטבעית. הקלטות אלו הראו שגבישי מלח הנוצרים מהפרשות היום מתנפחים עם מים בלילה. עוד במעבדה, החוקרים גילו שב-35 מעלות צלזיוס ו-80 אחוזי לחות יחסית, ענף מכוסה טבעי אסף 15 מיליגרם מים על העלים שלו לאחר שעתיים, בעוד שענף שטוף הניב רק כעשירית ממנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;התוצאה הזו הייתה חותכת עבורנו&quot;, אומר אל-הנדאווי, &quot;מכיוון שהיא הוכיחה שהמלחים הם התורמים העיקריים לקצירת המים, וזה לא פני השטח של הצמח&quot;. יתרה מכך, החוקרים הבחינו ביצירת טל על גבישים עד ל-50 אחוזי לחות יחסית בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר המדענים בדקו בקפדנות את ההרכב המינרלי של תלי המלח של הטמריסק, הם מצאו יותר מ-10 סוגים שונים של מלח שהתגבשו כולם יחד. גבישים אלו עשויים בעיקר מנתרן כלורי וגבס. עם זאת, החוקרים הבחינו גם בעקבות של מרכיב סודי: ליתיום גופרתי. מינרל זה טוב במיוחד בלקיחת מים ובלחות נמוכה בהרבה מאשר נתרן כלורי או גבס. בעוד נתרן כלורי וגבס מביאים את הנפחים הגדולים ביותר של מים, הוספת ליתיום סולפט למינרל המינרל, אומרים החוקרים, עוזרת להסביר כיצד הטמריסק אוסף מים אפילו בלחות נמוכה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;המאמר הזה מספק רמה חדשה של הבנה מפורטת של איך כמה צמחי מדבר יכולים גם להפריש מלח וגם להשתמש בו כדי לספוג מים מהאוויר לעלים&quot;, אומר פיזיולוג הצמחים והאקולוג לורן סאק מ-UCLA, שלא היה מעורב במחקר .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא נרגש לראות את המורכבות הכימית של המלחים המעורבים. צמחי המדבר פיתחו אסטרטגיות כימיות מורכבות כדי לסחוט כל טיפת מים אחרונה מהסביבה, הוא אומר, ורוב המערכות הללו ממתינות לגילוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אל-הנדאווי מסכים ומציין כי מתכון המלח עשוי להיות שונה בין אזורים ועונות. זה מעורר בה תקווה, היא אומרת, שיש עוד חומרי קציר מים מרגשים שמחכים להימצא במדבר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/103023_ar_desert_plant_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1029743" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/103023_ar_desert_plant_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ערפל מזויף, &#39;הסרת עור מחדש&#39; ו&#39;עישב ים&#39; יכולים לעזור לשוניות האלמוגים לשרוד</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/coral-reef-survival-fog-seaweed<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Mon, 30 Oct 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132514 </guid><description><![CDATA[Coral reefs are in global peril, but scientists around the world are working hard to find ways to help them survive the Anthropocene. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לארין מולר צריכה להיות סיבה להתייאש. הביולוג הימי חוקר את בריאות האלמוגים בפלורידה, מדינה שהשוניות שלה נהרסו בגלל <a href="https://www.sciencenews.org/article/north-atlantic-heat-record-sea-surface-temperature">חום קיצוני</a> , <a href="https://www.sciencenews.org/article/increasing-number-hurricane-rapidly-intensify">הוריקנים אכזריים יותר ויותר</a> <a href="https://www.sciencenews.org/article/mysterious-coral-disease-ravaging-caribbean-reefs">ומחלות זיהומיות קטלניות</a> ( <em>SN: 15/6/23</em> ; <em>SN: 13/9/23; SN: 7/9/ 19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;איבדנו 98 אחוז מכיסוי האלמוגים החיים שלנו&quot;, אומר מולר, מהמעבדה הימית מוטה בסרסוטה, פלורידה. בעוד שבין הנפגעים הקשים ביותר, פלורידה לא לבד. משונית המחסום הגדולה באוסטרליה ועד לאיים הקריביים, שוניות האלמוגים בעולם נמצאות בצרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מאמצים חדשניים להגנה ושיקום שוניות האלמוגים מציפים את תקוותיו של מולר. היא רק צריכה לבקר במשתלת סרטני המלך הקאריביים של Mote, פרויקט של המומחה לשיקום שוניות ג&#39;ייסון ספאדרו. שם יגדלו כתמים זעירים של סרטנים לאוכלי מזון חובבי סלטים. ברגע שהם משוחררים על שוניות סמוכות, <em>Maguimithrax spinosissimus</em> <a href="https://www.cell.com/current-biology/pdf/S0960-9822(20)31674-2.pdf" target="_blank" rel="noopener">אוכל אצות חונקות</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני אופטימית כי באמת נעשתה כל כך הרבה עבודה&quot; לשיקום שוניות האלמוגים, אומרת <a href="https://www.linkedin.com/in/tali-vardi-ph-d-921698155/" target="_blank" rel="noopener">טלי ורדי</a> , ביולוגית ימית ומנהלת קונסורציום לשיקום האלמוגים, קהילה עולמית של מדענים, מנהלים ומומחי שיקום המוקדשים לעזור. שוניות אלמוגים. בעוד ששמירה על עתיד שוניות האלמוגים תלויה בסופו של דבר בעצירת שינויי האקלים, &quot;אנחנו מנסים לשמור על כיסים של מגוון ביולוגי&quot; שיכולים לשמש קרש קפיצה להתאוששות ארוכת טווח של שוניות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתחשב בכמה שוניות האלמוגים מגוונות, אומר ורדי, החוקרים זקוקים למגוון של פתרונות שיתאימו. &quot;אין כאן כדור כסף.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברחבי העולם, ביולוגים של אלמוגים מנסים הכל, החל מהסרת אצות ים בטכנולוגיה נמוכה ועד לייצור ערפל מלאכותי היי-טק כדי להגן על האלמוגים. הנה מבט מקרוב על שלושה פרויקטים שחוקרים מפתחים כדי לסייע בהצלת שוניות אלמוגים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עשבי ים, תרתי משמע</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשונית המחסום הגדולה באוסטרליה, זה לא סרטנים שעושים עשבים. זה מתנדב עם Earthwatch Institute - ארגון סביבתי בינלאומי - שנורקלינג וצלילה מתחת למים כדי למרוט מאקרו אצות, עשב הים. מטרת המתנדבים היא לשחרר חלקים מהשונית ממכת אצות כדי לראות אם זה מוביל להתעוררות מחודשת באלמוגים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש בעיה זו עם עליות מאקרו-אצות לעומת אלמוגים במשך זמן רב&quot;, אומר דיוויד בורן. &quot;אם משהו השתבש&quot; עם המערכת האקולוגית של השונית, &quot;האלמוגים מפסידים והאצות משתלטות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שהם נראים כמו הכלאה בין צמחים לסלעים, האלמוגים הקשים היוצרים שוניות הם למעשה מושבות ענק של בעלי חיים זעירים הנקראים פוליפים אלמוגים. הפוליפים מפרישים שלד קשה עשוי סידן פחמתי, ושלד אחר שלד הם בונים עיר תת-ימית. שותפים זעירים לאצות פוטוסינתטיות החיים בתוך הפוליפים מעניקים לאלמוגים את צבעיהם המבריקים ומייצרים אנרגיה למארחים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אצות, לעומת זאת, תופסות מקום וסופגות אור שאחרת יכול לשמש אלמוגים. אם מספר האלמוגים יורד בגלל גורמי לחץ כמו חום או מחלות, אצות ים יכולות להתרבות במהירות ולתפוס את מקומן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בורן, ביולוג ימי מאוניברסיטת ג&#39;יימס קוק בטאונסוויל, אוסטרליה, רצה לדעת אם התוכנית להסרת אצות הים המנוהלת על ידי Earthwatch יעילה. משנת 2018 עד 2021, מתנדבים גזמו אצות מ-24 חלקים של השונית - כל אחד בגודל 5 מטרים על 5 מטרים - מספר פעמים בשנה, תוך השארת אזורים עמוסי אצות אחרים לבדם. בסך הכל הם הוציאו 2,148 קילוגרמים עצומים של אצות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתחלה היו בחלקות המטופחות מספיק אלמוגים כדי לכסות רק כ-34 מ&quot;ר. הסרת <a href="https://besjournals.onlinelibrary.wiley.com/doi/pdf/10.1111/1365-2664.14502" target="_blank" rel="noopener">מאקרו-אצות מהחלקות הללו</a> הובילה לרווח כולל של כמעט 203 מטרים רבועים של כיסוי אלמוגים, מספיק כדי לכסות מגרש טניס, כך דיווח הצוות של בורן ב-13 בספטמבר ב- <em>Journal of Applied Ecology</em> . שינוי זה לא נראה בעלילות שנותרו ללא גזם. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="251" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_di_coral-reefs_inline1.jpg" alt="חלק משונית המחסום הגדולה מכוסה באצות משמאל בשנת 2019, ואותו קטע נראה נקי מאצות מימין בשנת 2023." class="wp-image-3132517" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_di_coral-reefs_inline1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_di_coral-reefs_inline1-330x122.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132517">לאחר שמתנדבים הסירו אצות חונקות מחלקים משונית המחסום הגדולה באוסטרליה, כיסוי האלמוגים התרחב באופן דרמטי תוך שנים ספורות. תמונות אלו מציגות את אותו חלק של השונית במאי 2019 ובמאי 2023.</span> <span class="credit wp-credit-3132517">הילרי סמית&#39;</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה לא מפתיע שראינו התאוששות מסוימת&quot;, אומר בורן. &quot;מה שהיה מפתיע היה כמות ההחלמה וכמה מהר זה קרה&quot;. עשב ים הוא דרך פשוטה להטות את האיזון התחרותי של השונית ולעזור לאלמוגים לשגשג, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בורן מקווה שפשטות הגישה תעזור לה להתפשט. &quot;היתרון של עשב ים הוא שזה באמת לואו טק; כל אחד יכול לעשות את זה&quot;, הוא אומר. בנוסף, אצות נוטות להוות בעיה בשוניות שקרובות לחוף ומוכרות לקהילות המקומיות, &quot;אז יש קבוצות פעילות שמעוניינות לעזור&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> &#39;עור עור מחדש&#39; של שלד אלמוגים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שזה אולי נשמע מקאברי, שלדי סידן פחמתי של שוניות מתות יכולים לשמש פיגום חיוני לפריחה של אלמוגים חדשים. &quot;עור מחדש&quot; של שונית מתה מנצל מיקרופרגמנטים של אלמוגים, חתיכות קטנות של פוליפים אלמוגים. גידול מיקרופרגמנטים במעבדה ולאחר מכן השתלתם על שלדי שונית יכולים, במובן מסוים, להחזיר לחיים מערכת אקולוגית מתה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דיוויד ווהן גילה את הפוטנציאל השיקום של מיקרופרגמנטים של אלמוגים באמצעות מה שהוא מכנה &quot;טעות אאוריקה&quot;. ווהן, לשעבר מנכ&quot;ל Mote וכיום ראש ארגון <a href="https://plantamillioncorals.org/" target="_blank" rel="noopener">&quot;צמח מיליון אלמוגים</a> ללא מטרות רווח&quot; בסאמרלנד קי, פלורידה, שבר בטעות רסיסים של אלמוג מסועף בזמן שהעביר אותו למיכל חדש. כמה פוליפים אלמוגים נשארו בתחתית המיכל. ווהן הניח שהחיות הקטנטנות לא ישרדו. אבל כשבדק אותם כשבועיים לאחר מכן, הוא ראה במקום שהם גדלו והתרבו במהירות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אלמוגים גדולים גדלים לאט, אומר מולר, מכיוון שהם צריכים להשקיע הרבה אנרגיה ביצירת יותר משלד הסידן הפחמתי שלהם. אם במקום זאת תדביק מיקרופרגמנטים מרובים, המורכבים משכבת ​​שלד דקה עם מעט רקמת אלמוגים חיה למעלה, זה ליד זה על משטח קשה, <a href="https://peerj.com/articles/1313/" target="_blank" rel="noopener">הם גדלים במהירות ומתמזגים יחד</a> . מדעני מוטה &quot;פרצו את הביולוגיה של הרבה מהמינים הגדלים לאט כדי לעודד אותם להשקיע הרבה ממשאביהם ביצירת רקמות מהר יותר&quot;, אומר מולר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_di_coral-reefs_inline2.jpg" alt="משתלה תת-מימית במעבדה מגדלת שברי אלמוגים על שורות של חלקי שלד מתים עגולים." class="wp-image-3132516" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_di_coral-reefs_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_di_coral-reefs_inline2-575x383.jpg 575w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_di_coral-reefs_inline2-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_di_coral-reefs_inline2-279x186.jpg 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132516">מיקרופרגמנטים של אלמוגים בצמיחה איטית הממוקמים זה ליד זה על שלד של אלמוג מת יגדלו במהירות ויתמזגו יחד. ניתן לגדל שברי אלמוגים, כמו אלה שבתמונה במעבדת הים של Mote, במשתלות יבשתיות.</span> <span class="credit wp-credit-3132516">מעבדת מוט ימית</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר משנת 2018 מצא כי מיקרופרגמנטים של אלמוג הכוכבים ההררי ( <em>Orbicella faveolata</em> ) <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0925857418303094" target="_blank" rel="noopener">גדלו פי 10 רקמות</a> במהלך תקופה של 31 חודשים מאשר השברים הרגילים והגדולים יותר ששימשו בעבר לשיקום שונית. על כל ס&quot;מ רבוע של אלמוגים שנשתל בתחילת הניסוי, מיקרופרגמנטים צמחו בממוצע 3.38 ס&quot;מ רבוע של רקמה חדשה, בעוד שברים גדולים יותר צמחו רק ב-0.35 ס&quot;מ רבועים. נטיעות אוקיינוסים של מיקרופרגמנטים של אלמוגים עמדו מאז במחלות, הלבנה והוריקנים, וגדלו מספיק כדי להתרבות תוך מספר שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ההשרצה לאחר חמש שנים&quot;, אומר ספאדרו, &quot;היתה בהחלט מחליף משחק במונחים של שיקום.&quot; עור מחדש עם מיקרופרגמנטים יכול לתת לך מערכות אקולוגיות פונקציונליות של שונית בשבריר מהזמן כמו שיטות קודמות. מאז שיתפו מדעני מוטה את הידע שלהם עם אחרים הפועלים לשיקום אלמוגים ברחבי העולם, כמו בהוואי ובאיים הקריביים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עושה צל</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הלבנה היא תוצאה דרמטית של קושי גדול; נדחק לקצה על ידי מתח קיצוני, אלמוג מתוח <a href="https://oceanservice.noaa.gov/facts/coral_bleach.html" target="_blank" rel="noopener">גיהק את האצות הפוטוסינתטיות הסימביוטיות שלו</a> , הופך ללבן חד ומאבד את מקור המזון העיקרי שלו. חום מוגזם הוא הגורם הנפוץ ביותר, אבל הוא לא היחיד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עודף אור יכול להוביל להלבנה, אומר פיטר בוצ&#39;רין, ביולוג מאוניברסיטת סאות&#39;רן קרוס בקופס הארבור, אוסטרליה. יותר מדי אור במהלך הפוטוסינתזה, המבוצעת על ידי שותפי האצות של האלמוגים, מוביל לשפע של מולקולות המכילות חמצן רעילות שהן תגובתיות מאוד ועלולות לגרום למוות של תאים. הגנה על אלמוגים מחשיפה רבה מדי לשמש יכולה לסייע במניעת הלבנה, אבל &quot;אי אפשר לגלגל אלפי מטרים רבועים של בד צל&quot; כדי להגן על אזור בגודל של שונית המחסום הגדולה, אומר בוצ&#39;רין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום זאת, בוצ&#39;רין ואחרים פנו לגישה ארעית יותר: <a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fmars.2022.919382/full" target="_blank" rel="noopener">יצירת ערפל</a> . &quot;זה בעצם ערפל ים,&quot; אומר בוצ&#39;רין. אף על פי שלא ניתן לערפל את כל שונית המחסום הגדולה, ערפל ימי יכול לשמש כדי להגן על חלקים רגישים של השונית במהלך היום שבו אור השמש הוא הקשה ביותר. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="יצירת ערפל יכולה לעזור לאלמוגים לשרוד בשינויי אקלים | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/Q3zYyQyz3z8?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> יותר מדי אור שמש יכול להוביל להלבנת אלמוגים, בדומה לחום מוגזם. על ידי יצירת ערפל ימי מלאכותי באמצעות מערכים של ערפלים המורכבים על ספינות, כמו מה שנראה בסרטון זה, החוקרים מקווים להגן על שוניות כמו שונית המחסום הגדולה באוסטרליה מקרניים מזיקות.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בוצ&#39;רין ועמיתיו הראו זאת<a></a> <a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fmars.2023.1162896/full" target="_blank" rel="noopener">הצללת אלמוגים במשך ארבע שעות ביום בלבד יכולה לעכב את ההלבנה</a> גם כאשר טמפרטורות המים גבוהות, כך שהאלמוגים יכולים לעמוד בשלושה שבועות נוספים של חום ברמת הלבנה. התוצאות של מחקר מעבדה זה פורסמו ב-20 בספטמבר <em>Frontiers in Marine Science</em> . עיכוב זה יכול לעזור לאלמוגים להחזיק בשותפים לאצות שלהם עד שהסביבה סביבם תתקרר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שהוא עדיין בפיתוח, ערפול ימי הוא די יקר; זה דורש מערכים גדולים של ערפלים המורכבים על ספינות. אבל בוצ&#39;רין נרגש מהפוטנציאל של שימוש באנרגיה סולארית, כולל מל&quot;טים המונעים על ידי שמש המורכבים על ערפלים, כדי ליישם את הטכניקה בקנה מידה רחב יותר, ואפילו בשוניות אחרות ברחבי העולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני אופטימי שנוכל לעשות שינוי&quot;, אומר בוצ&#39;רין.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_di_coral-reefs_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="222368" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_di_coral-reefs_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> איך מייצרים מראות ענק למה שיהיה הטלסקופ הגדול בעולם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/giant-mirrors-magellan-largest-telescope<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Mon, 30 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132563 </guid><description><![CDATA[The Giant Magellan Telescope is slated to probe the cosmos for Earthlike worlds and atmospheric signatures of potential extraterrestrial life.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>TUCSON</strong> - אוויר חם ויבש, ספוג בניחוח שמזכיר מחליק שיער מחומם, תחב חדר בגודל האנגר מתחת לאצטדיון הכדורגל באוניברסיטת אריזונה. החלל, חלק ממעבדת המראה של ריצ&#39;רד פ. קאריס, נשלט על ידי תנור גועש בגודל קרוסלה, כבאית אדומה וצורתה כמו צלחת מעופפת. הפקעת המתערבלת של אספן אור אדיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הוא עושה 4.9 סיבובים לדקה&quot;, אומר האסטרונום ביואל ג&#39;נוצי מאוניברסיטת אריזונה, והרים את קולו מעל מערכת האוורור המזעזעת של המעבדה. בערך בחצי צהריים ב-7 באוקטובר, לאחר כשבוע של התחממות הדרגתית, הטמפרטורה בתוך המכונה המסתובבת הגיעה סוף סוף לשיאה של 1165 מעלות צלזיוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בלב התופת ההיא, כמעט 17,500 ק&quot;ג של זכוכית בורוסיליקט - בערך ארבעה מטענים למחצה - נמסו לנוזל שקוף. אם הכל ילך לפי התוכנית, החומר המותך יתחכך וייצור גוף של מראה ענקית - אחת בגובה של בית בן שתי קומות, אם תעמוד על קצהו. המראה היא האחרונה מבין שבעה הדרושים כדי ללכוד אור עבור מה שיהיה המכשיר האופטי החזק ביותר בעולם, <a href="https://giantmagellan.org/" target="_blank" rel="noopener">טלסקופ מגלן הענק</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטלסקופ, שפותח על ידי קונסורציום בינלאומי של מוסדות מחקר, אמור להתחיל לפעול בסוף שנות העשרים של המאה הקודמת, ישכב על פסגת הר במדבר אטקמה בצ&#39;ילה, מתחת לכמה משמי הלילה הבהירים ביותר על פני כדור הארץ. שם, בתוך מתחם בן 22 קומות שטרם נבנה, שבע המראות העיקריות יאוחדו במבנה דמוי פרח, מסביר ג&#39;נוצי. &quot;יש לנו שישה עלי כותרת, ואחד באמצע.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יחד, המראות יתפקדו כיחידה אחת, רחבה בערך כמו שלויתן כחול בוגר ארוך, המחזירה אור למראות המשניות של הטלסקופ ובסופו של דבר למכשיריו המדעיים. המרחב המבריק הזה יספק לטלסקופ החדש רזולוציית תמונה לפחות פי ארבעה מזו של טלסקופי החלל המתקדמים ביותר של ימינו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובניגוד <a href="https://www.sciencenews.org/article/jwst-distant-galaxies-surprises-space">לטלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב</a> , המתאים ביותר למדידת אור אינפרא אדום הנפלט על ידי <a href="https://www.sciencenews.org/article/jwst-planet-trappist-1b-no-atmosphere">גרמי שמים חמים</a> , טלסקופ מגלן הענק יצטיין בלכידת אורכי גל אופטיים וכמעט אינפרא אדום של אור הנפלט מעולמות קרירים יותר דמויי כדור הארץ ( <em>SN: 20/8/23 ;</em> <em>SN: 3/27/23</em> ). זה אור שעלול לשאת חתימות של חיי חייזרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה הולך לתת לנו את ההזדמנות למצוא כוכבי לכת שאפשר למגורים&quot;, אומרת האסטרוביולוגית אנטיגונה סגורה מהאוניברסיטה הלאומית האוטונומית של מקסיקו במקסיקו סיטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכשירים נוכחיים עשויים להיות מסוגלים למדוד מסה של כוכב לכת מסוים, אומר סגורה, שאינו מעורב בבניית הטלסקופ. ולפעמים, חוקרים עשויים אפילו להיות מסוגלים לזהות מולקולות מסוימות באטמוספירה של כוכב הלכת הגדול כאשר הוא עובר מול הכוכב שלו. הטלסקופ החדש הזה, לעומת זאת, יוכל למדוד ישירות את האטמוספירה של כוכב לכת קטן יותר, מבלי להסתמך על רקע אור כוכבים, ולזהות הרבה יותר ממה שצף בתוכו.<br><br> מקור שמו של הטלסקופ בפרדיננד מגלן, מנהיג המשלחת הראשונה שהקיפה את העולם. כמה אסטרונומים קראו <a href="https://www.sciencenews.org/article/astronomers-renaming-magellanic-clouds" target="_blank" rel="noreferrer noopener">לשנות את שמות הגלקסיות הידועות כענני מגלן</a> , בין היתר בשל פעולותיו האכזריות של החוקר כלפי הילידים ( <em>SN: 26/9/23</em> ). אך לדברי דובר מהקונסורציום הבונה את הטלסקופ, טרם התקבלו החלטות לשנות את שמו של הטלסקופ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים נמשך המרתון שהוא יציקת המראות. לקח כשמונה שנים לייצר את המראה המפולחת של JWST, ברוחב 6.5 מטר. יציקת המראות העיקריות של טלסקופ מגלן הענק - כל אחת ברוחב של כמעט 8.5 מטרים - נמשכת כבר בערך 18 שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החל מתנור טעון זכוכית, לוקח בערך שבוע להביא את החומר הסגור לטמפרטורת שיא, מה שגורם לו להימס ולזרום לתוך תבנית המורכבת מעמודים משושה. לאחר שלושה חודשים נוספים של קירור וחישול, מראת הזכוכית מזכירה שתי פנקייקים הכורכים חלת דבש. המבנה החלול של 80 אחוז קל מספיק כדי לצוף על שמן, אבל קשיח מספיק כדי להתאפק בפני כיפוף ברוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן, המראה עוברת ליטוש של שנתיים, ומניבה משטח כה חלק, שאם הוא היה מורחב לגודל של צפון אמריקה, חוסר השלמות הגבוה ביותר יהיה גבוה בחצי כמו טי גולף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לבסוף, שכבת אלומיניום בעובי של 100 ננומטר - מעולה להחזרת אור נראה - מוחלת על משטח הזכוכית השקוף. הצעד האחרון הזה הוא שיאפשר לטלסקופ אולי ללכוד הצצות של עולמות חייזרים, באורכי גל של אור שהעיניים האנושיות שלנו יכולות לזהות. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="637" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_final-glass_inline-637x383.jpeg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה של תנור מסתובב ענק המחזיק כמעט 17,500 קילוגרם של זכוכית בורוסיליקט טהורה עבור טלסקופ מגלן הענק." loading="lazy" data-attachment-id="3132567" data-permalink="https://www.sciencenews.org/101723_no_massive-telescope_final-glass_inline" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_final-glass_inline.jpeg" data-orig-size="680,409" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="101723_no_massive-telescope_final-glass_inline" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Nearly 17,500 kilograms of pure borosilicate glass were placed into a spinning furnace to cast the Giant Magellan Telescope’s final necessary primary mirror, one of seven.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_final-glass_inline-637x383.jpeg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_final-glass_inline.jpeg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">כמעט 17,500 ק&quot;ג של זכוכית בורוסיליקט טהורה הוכנסו לכבשן מסתובב כדי ליצוק את המראה הראשית ההכרחיה האחרונה של טלסקופ מגלן הענק, אחת משבע.</span> <span class="credit">דמיאן ג&#39;מיסון, טלסקופ ענק מגלן/תאגיד GMTO</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="637" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_oven-closing_inline-637x383.jpeg" class="attachment-medium size-medium" alt="צילום של מכסה ברוחב 10 מטר מוריד אל התנור." loading="lazy" data-attachment-id="3132569" data-permalink="https://www.sciencenews.org/101723_no_massive-telescope_oven-closing_inline" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_oven-closing_inline.jpeg" data-orig-size="680,409" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="101723_no_massive-telescope_oven-closing_inline" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;A 10-meter-wide lid is carefully lowered onto the furnace that will cast the telescope&#8217;s seventh primary mirror.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_oven-closing_inline-637x383.jpeg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_oven-closing_inline.jpeg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">מכסה ברוחב 10 מטר מורידים בזהירות אל הכבשן שיטיל את המראה הראשית השביעית של הטלסקופ.</span> <span class="credit">דמיאן ג&#39;מיסון, טלסקופ ענק מגלן/תאגיד GMTO</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-3" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="637" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_GMT_inline-637x383.jpeg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה של התנור מסתובב עם המכסה האדום." loading="lazy" data-attachment-id="3132568" data-permalink="https://www.sciencenews.org/101723_no_massive-telescope_gmt_inline" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_GMT_inline.jpeg" data-orig-size="680,409" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="101723_no_massive-telescope_GMT_inline" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;The furnace spins at about 5 revolutions per minute, giving the mirror that’s developing inside a slight parabolic shape.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_GMT_inline-637x383.jpeg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_GMT_inline.jpeg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">התנור מסתובב בערך 5 סיבובים לדקה, מה שמעניק למראה שמתפתחת בתוך צורה פרבולית קלה.</span> <span class="credit">דמיאן ג&#39;מיסון, טלסקופ ענק מגלן/תאגיד GMTO</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-4" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="637" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_7-mirror_inline-637x383.jpeg" class="attachment-medium size-medium" alt="צילום של אדם עם מגב עומד על גבי המשטח החלק והצלול של הזכוכית שתהפוך למראה החמישית של טלסקופ גינת מגלן." loading="lazy" data-attachment-id="3132566" data-permalink="https://www.sciencenews.org/101723_no_massive-telescope_7-mirror_inline" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_7-mirror_inline.jpeg" data-orig-size="680,409" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="101723_no_massive-telescope_7-mirror_inline" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;It takes several months for the molten glass to cool and anneal before being removed for polishing and coating. In this photo, the furnace has been opened to reveal the smooth, clear surface of the glass that will become mirror five.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_7-mirror_inline-637x383.jpeg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_7-mirror_inline.jpeg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">לוקח לזכוכית המותכת מספר חודשים להתקרר ולהתחשל לפני הסרה לצורך ליטוש וציפוי. בתמונה זו, הכבשן נפתח כדי לחשוף את פני השטח החלקים והצלולים של הזכוכית שתהפוך למראה חמש.</span> <span class="credit">דמיאן ג&#39;מיסון, טלסקופ ענק מגלן/תאגיד GMTO</span></figcaption></figure></li></ol></div> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_feat-800x450.jpeg"></media:thumbnail><enclosure length="383536" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_no_massive-telescope_feat-800x450.jpeg"></enclosure></item><item><title> הפיזיקאים מקבלים הצצה ראשונה לאיזוטופ החמקמק חנקן-9</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/physicists-elusive-isotope-nitrogen-9<dc:creator><![CDATA[Elise Cutts]]></dc:creator><pubDate> Fri, 27 Oct 2023 17:34:51 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132721 </guid><description><![CDATA[With seven protons and two neutrons, the lopsided atomic nucleus of nitrogen-9 pushes the limits of what can even be considered a nucleus.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ייתכן שהחוקרים רק הבחינו בגרעין החמקמק והחולף של חנקן-9 בפעם הראשונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם שבעה פרוטונים ושני נויטרונים, <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.131.172501" target="_blank" rel="noopener">גרעין האטום ההפוך של חנקן-9</a> דוחף את הגבולות של מה שיכול בכלל להיחשב לגרעין. עם זאת, נראה שסימני קיומו אורבים בנתונים עתיקים מניסויים המחפשים גרעין יוצא דופן אחר, כך מדווחים חוקרים <em>במכתבי ה-Physical Review</em> מ-27 באוקטובר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם מחקרי מעקב יוכלו לאשר את הגילוי, חנקן-9 יהיה הגרעין הראשון שייתאר עם חמישה פרוטונים יותר ממה שהוא יכול להחזיק ביציבות - עד עכשיו, הגבול היה ארבעה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מהם גבולות הקיום הגרעיני?&quot; שואל הפיזיקאי הגרעיני אנדראס היינץ מאוניברסיטת צ&#39;אלמרס לטכנולוגיה בגטבורג, שבדיה, שלא היה מעורב במחקר. זה מה שמנסים להבין מחברי המחקר והפיזיקאים באופן כללי יותר, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרוטונים וניטרונים, החלקיקים התת-אטומיים המרכיבים את גרעיני האטום, <a href="https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-particle-physics-proton-gluon-quarks-force">מודבקים בעצם זה לזה על ידי הכוח הגרעיני החזק</a> ( <em>SN: 9/13/22</em> ). אבל הכוח לא יכול להחזיק יחד גרעינים שיש להם יחסים מוטים מאוד בין פרוטונים לנייטרונים. יותר מדי משני החלקיקים - במיוחד פרוטונים, הדוחים זה את זה בגלל המטען החיובי שלהם - והדלי הגרעיני מתחיל לעלות על גדותיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעבר לנקודת הגלישה הזו, אותה מכנים הפיזיקאים &quot;קו הטפטוף&quot;, הגרעינים אינם יכולים לקשור את חלקיקיהם במלואם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנשים מדברים על קו הטפטוף כמשהו כמו סוף קיומם של גרעינים&quot;, אומר מרק פלושיצ&#39;ק, פיזיקאי גרעיני ב-Grand Accélérateur National d&#39;Ions Lourds בקאן, צרפת, שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל גרעינים <a href="https://www.sciencenews.org/article/rare-isotope-elements-new-particle-accelerator-atom-nucleus">אכן קיימים מעבר לקו הטפטוף</a> , ולו רק ארעית ( <em>SN: 11/15/21</em> ). כדי להעפיל כגרעין, קומץ פרוטונים וניטרונים צריכים להסתובב יחד במשך משהו כמו 10 <sup>-22</sup> שניות - מצמוץ כל כך קצר עד שיותר מהרגעים הללו מתאימים בשניה מאשר שניות מתאימות בעידן היקום. למרות שהיינץ מציין שזו הגדרה קצת שרירותית המבוססת בעיקר על מחקר אחד קודם בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים המחפשים אחר גרעינים מעבר לקו הטפטוף בודקים את ההגדרה הזו. &quot;אנחנו מתעניינים כמה רחוק אתה יכול ללכת לפני שאתה כבר לא יכול לשקול דברים אלה גרעינים חדשים&quot;, אומר מדען הגרעין רוברט צ&#39;ריטי מאוניברסיטת וושינגטון בסנט לואיס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מציאת גרעין רחוק מעבר לקו הטפטוף כמו חנקן-9 - חמישה פרוטונים מעבר - היה מפתיע אפילו עבור הצוות של צ&#39;ריטי. עד עכשיו, מדענים מצאו רק איזוטופים של עד ארבעה פרוטונים מעבר לקו הטפטוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאטומים של כל יסוד נתון לכל אחד יש מספר קבוע של פרוטונים. אבל מספר הנייטרונים יכול להשתנות, וליצור מה שידוע כאיזוטופים של אותו יסוד ( <em>SN: 9/14/23</em> ). צדקה ועמיתיו חיפשו איזוטופ של חמצן, חמצן-11, על ידי ריסוק אלומות חזקות של גרעיני חמצן-13 למטרות בריליום ומדידת תוצרי ההתפרקות של גרעינים קצרי מועד שנוצרו בהתנגשות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שנים לאחר הניסוי, אומר צ&#39;ריטי, הוא הבחין בתוצרי ריקבון בנתונים שנראו כאילו היו צריכים להתפורר מגרעיני חנקן-9. עמיתיו לתאורטיקה אישרו מאוחר יותר שתוצרי הריקבון באמת יכלו להגיע מהאיזוטופ. זה נמשך בערך 10 <sup>-21</sup> שניות, או בערך פי 10 מהזמן המינימלי, אומר צ&#39;ריטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוזק הסטטיסטי של העדויות לחנקן-9 נופל ממש על קצה הסכין של מה שמדענים יחשבו כתגלית. אבל לצוות יש באמת &quot;ראיות חזקות&quot; לחנקן-9, אומר היינץ. &quot;בשבילי זה נשמע ממש משכנע.&quot; ולדבריו, התגלית האפשרית צריכה לבוא כחדשות מרגיעות לנסיינים המחפשים איזוטופים אחרים מעבר לקו הטפטוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לגבי תיאורטיקנים? Płoszajczak אומר שהתוצאה החדשה צריכה לתת להם &quot;דחיפה&quot; לשפר את דגמי הגרעינים שלהם מעבר לקו הטפטוף, שעדיין מוגבלים למדי. &quot;ניסויים אלה מראים שחיי הגרעין משתרעים הרבה מעבר לקו הטפטוף.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשזה הגיע לחנקן-9, תורת הניסוי קצבה את האגרוף. אבל תיאוריות טובות יותר יכולות לאפשר להתחיל לחפש גרעינים מטפטפים בכוונה, מה שיקל, בתורו, לאמת תיאוריות. כשזה יקרה, &quot;נתחיל לנהל סוג של דיון - שיחה עם הטבע&quot;, אומר פלושייצ&#39;ק. &quot;אז, אני חושב שכל השדה יתפוצץ. אז אנחנו רק בהתחלה&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_ec_nitrogen9_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="99239" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102623_ec_nitrogen9_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> למרגלות קרחון נמס בפרו, הלמות עזרו להחיות את הארץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/melting-glacier-peru-llamas-climate<dc:creator><![CDATA[Saima S. Iqbal]]></dc:creator><pubDate> Fri, 27 Oct 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132595 </guid><description><![CDATA[A partnership between scientists and farmers suggests how llama herding can mitigate some of the impacts of climate change. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כאשר קרחונים נמסים, הם משאירים מאחוריהם נופים עקרים שיכולים לקחת עשרות שנים כדי לתמוך בצמחים ובבעלי חיים. אבל מחקר חדש מצא שתוך שלוש שנים בלבד, אדמה חשופה כזו התחדשה על ידי לאמות, שפעילותן הזינה את האדמה וטיפחה את צמיחת הצמחים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרגלות קרחון Uruashraju המתכווץ בפרו, חוקרים <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-023-41458-x" target="_blank" rel="noopener">שיתפו פעולה עם חקלאים מקומיים כדי ללכוד ולעדר לאמות</a> בארבע חלקות ייעודיות. במשך שלושה ימים בחודש מ-2019 עד 2022, הלמות ( <em>Llama glama</em> ) רעו את החלקות, הפרישו אותן בזבל ופיזרו זרעים ברי קיימא מהגללים והפרווה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסוף אותו זמן, האדמה הצחיחה והנשחקת בקלות התייצבה, התעשרה בחומרי הזנה ותמכה ב-57% יותר כיסוי צמחי מבעבר, כך מדווחים הגיאוגרף אנאס צימר ועמיתיו ב-24 בספטמבר ב- <em>Scientific Reports</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התעוררות כזו של נוהג האנדים הקדמוני של רעיית גמלים עשויה לרפד את היבולים, בעלי החיים והפרנסה של קהילות מקומיות מהשפעות שינויי האקלים, אומר צימר, מאוניברסיטת טקסס באוסטין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כפי שקורה בעולם, קרחונים נעלמים בהרי קורדיירה בלנקה בפרו בקצב חסר תקדים. וכשהקרח מתכווץ, מערכות אקולוגיות סמוכות קמלות: הן מאבדות גישה לאספקת מים מתוקים בקיץ ולפעמים נתקלות במינרלים חומציים מזיקים בסלעים שכוסו פעם על ידי הקרחונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאמות עשויות לסייע במניעת חלק מהשפעות אלו. השינוי שלהם באדמה, כפי שניתן לראות במחקר החדש, יכול להפחית בלייה בסלע ולעזור לאדמה להחזיק יותר לחות, ובכך להגביל את הנגר החומצי שעלול להרעיל את היבולים של החקלאים. זיהום כזה הוא אחת הסיבות שחקלאים מקומיים שיתפו פעולה עם החוקרים. התנהגותם של בעלי החיים עלולה יום אחד אפילו ליצור שטחי מרעה חדשים ככל שאיכות הקרקע תשתפר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון שמרעה של אוכלי עשב עשויה להשפיע לטובה על הנוף אינו חדש. גם הדחיפה להחדרת מינים מרכזיים למערכות האקולוגיות המקומיות שלהם אינה ייחודית להרי Cordillera Blanca. בפינלנד, למשל, פועלים הסאמים הילידים להתקנת איילים מחדש באדמת טייגה כרותת יערות, ואולי לשחזר אותה. וקבוצה בספרד מקווה יום אחד להוציא את בקר הבר המכונה אורוך מהכחדה, ולהכניס אותו לשימוש במרעה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הגודל והמהירות של השינויים שעזרו הלמות לחולל הפתיעו את החוקרים. משנת 2021 עד 2022, הכמות הממוצעת של כיסוי הצמחים בחלקות הלמה גדלה מכ-9% לכמעט 14% - מהר יותר מאשר בארבע חלקות בקרה. ארבעה סוגים חדשים של מיני צמחים עברו גם הם לחלקות הניסוי במהלך המחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מדגיש את התפקידים החשובים שבעלי חיים ממלאים בעיצוב נופים, אומר האקולוג קלסי ריידר מאוניברסיטת ג&#39;יימס מדיסון בהריסונבורג, וושינגטון, שלא היה מעורב במחקר החדש. פיזור של חומרים מזינים כמו זרחן על פני האדמה יכול לייצר השפעות דומות על צמיחת הצמחים, היא אומרת, אבל &quot;בעלי החיים עצמם עושים הרבה.&quot; </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="383" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_si_glacier-llama_grass_inline-383x450.jpg" alt="תמונה של צמחים ירוקים הגדלים בחזית לאחר הלמות היו באזור בעוד קרחון נראה ברקע." class="wp-image-3132597" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_si_glacier-llama_grass_inline-383x450.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_si_glacier-llama_grass_inline-326x383.jpg 326w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_si_glacier-llama_grass_inline-158x186.jpg 158w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_si_glacier-llama_grass_inline-493x580.jpg 493w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_si_glacier-llama_grass_inline-660x776.jpg 660w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_si_glacier-llama_grass_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 383px) 100vw, 383px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132597">בחלקות שבהן רעו לאמות במשך כמה ימים בחודש נרשמה עלייה מפתיעה בכמות הגידול של הצמחים.</span> <span class="credit wp-credit-3132597">קריסטינה פריוטו</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ראשית, קקי של בעלי חיים הוא מיוחד: הוא מחזיק גם בלחות וגם בחיידקים. אחרת, במרעה ובדריסה של צמחים, הלמות מנכשות צמחים דומיננטיים, ומפנים מקום למינים חדשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור המחקר החדש, צימר ועמיתיו בחרו בעיקר לעבוד עם לאמות ולא עם גמל אחר יליד, הוויקוניה, מכיוון שקל יותר לרייר ללמות ולעשות רומסים עדינים יותר. והחקלאים שאיתם שיתפו החוקרים פעולה היו מושקעים במיוחד בשיקום קהילות הלמה, מאפיינים של טקסים דתיים של האינקה. מאות שנים של כיבוש ספרד החליפו את הלמות וגמלי בר אחרים בבעלי חיים זרים שעקרו צמחים מקומיים. החזרת הלאמות, חושבים החקלאים, עשויה להאט או להפוך את האובדן הפיזי והתרבותי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צימר רוצה להמשיך במחקר לפחות עשור כדי לעקוב אחר ההשפעות המלאות של ההתערבות. בעוד שהלמות עשויות לעזור למגוון של צמחים לשרוד באזור, היא אומרת, עדיין לא ברור אילו יישארו, והאם אלה בסופו של דבר יעזרו או יפגעו במערכת האקולוגית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא גם מציינת שלפסגות ההרים הקפואות יש גם משמעות דתית עבור חלק מהקהילות, כלומר כשהקרח נמס, חלק מרגישות כאילו הם &quot;מאבדים את זהותם התרבותית&quot;. עד שנת 2100, מדענים משערים שהקורדיירה בלנקה תאבד את אחרון הקרחונים שלה עם התחממות כדור הארץ. אם מחקר נוסף עם לאמות יניב תוצאות חיוביות, צימר מקווה ששחקני ממשל מקומיים עשויים להשקיע ברעיית לאמות כאסטרטגיית הסתגלות אפשרית. זה לא יכול להחזיר את הקרחונים. אבל, היא אומרת, זה עשוי להחזיר תחושת סוכנות לקהילות המקומיות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_si_glacier-llama_feature-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="558494" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_si_glacier-llama_feature-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>