<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום שלישי, 02 בינואר 2024 15:11:01 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> גז רעיל שיכול לעזור להשריץ חיים נמצא באנקלדוס</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/enceladus-toxic-gas-life-moon-robot<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Tue, 02 Jan 2024 17:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134728 </guid><description><![CDATA[Cassini data indicate that hydrogen cyanide, a key building block for life, exists on Saturn’s icy moon. A snakelike NASA robot might test for sure. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>סן פרנסיסקו</strong> - לאלו שמחים מהאפשרות של חיים חייזרים, אנקלדוס, הירח החורפי של שבתאי, הוא מתנה שפשוט ממשיכה לתת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תרכובות מפתח שיכולות לתמוך בחיידקים זרים או לעזור לחיים להגיח <a href="https://agu.confex.com/agu/fm23/meetingapp.cgi/Paper/1352721" target="_blank" rel="noopener">התגלו בנוימת המים העצומה</a> הפורצת מפתחי האוורור בקונכיית הקרח של אנצלדוס, כך דיווח הביופיזיקאי ג&#39;ונה פיטר מאוניברסיטת הרווארד ב-15 בדצמבר בפגישה השנתית של האיחוד הגיאופיזי האמריקאי. אלה כוללים מימן ציאניד, שעלול להיות רעיל לבני אדם, אם כי פיטר ציין שהוא גם &quot;אבן בניין מפתח לסינתזה של תרכובות מורכבות יותר כולל חומצות אמינו, סוכרים ונוקלאובאסים, שבתורם הם מבשרים לחלבונים, RNA ו-DNA.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים הם בשורה טובה עבור צוות נאס&quot;א שמפתח את ה-Exobiology Extant Life Surveyor, או EELS, רובוט דמוי נחש שיכול יום אחד לזחול לתוך הקרום הקפוא של אנקלדוס כדי לחפש סימני חיים באוקיינוס ​​שמתחתיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אף על פי שהאוקיינוס ​​הזה מעולם לא נצפה ישירות, הוא נחשב למקור של <a href="https://www.sciencenews.org/article/jwst-enceladus-plume-water-space">פלומת המים הענקית היוצאת מהקוטב הדרומי של אנקלדוס</a> ( <em>SN: 6/9/23</em> ). חוקרים דיווחו בעבר כי הפלומה מכילה זרחן בצורת פוספט, מה ומבסס את אנצלדוס כעולם האוקיינוס ​​החייזרי הראשון הידוע כמחזיק <a href="https://www.sciencenews.org/article/enceladus-phosphorus-life-building-block-saturn-moon">בכל היסודות החיוניים לחיים</a> ( <em>SN: 12/16/23</em> ). זיהוי זרחן חיזק את הירח כמועמד מרכזי לאירוח חיים מחוץ לכדור הארץ, והממצאים החדשים מהצוות של פיטר מציעים עוד יותר תמיכה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם מימן ציאניד ופוספט, &quot;אפשר לראות את אנצלדוס כמערכת פרה-ביוטית חיובית&quot;, או סביבה כימית המסוגלת להוליד חיים, אמר כריסטופר גליין, גיאוכימאי במכון המחקר דרום-מערב בסן אנטוניו שלא היה מעורב במחקר. .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיטר ועמיתיו ערכו ניתוח מפורט של נתונים שנאספו על ידי הגשושית Cassini של נאס&quot;א כשהיא טסה דרך הפלומה של Enceladus בשנים 2011 ו-2012. בנוסף למימן ציאניד, <a href="https://www.nature.com/articles/s41550-023-02160-0" target="_blank" rel="noopener">התרסיס מכיל אצטילן, אתאן וכוהלים שונים</a> , הצוות דיווח גם ב-14 בדצמבר ב- <em>Nature</em> . <em>אסטרונומיה</em> . תרכובות אלו מתדלקות כמה חיידקים על פני כדור הארץ, אמר פיטר, &quot;ויכולות לספק כמויות גדולות של אנרגיה מטבולית לכל חיים פוטנציאליים&quot; באנקלדוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שלנאס&quot;א אין משימות מתוכננות ל-Enceladus, יכולת המגורים שלה כבר דחפה את הפיתוח של EELS. הרובוט 100 ק&quot;ג, באורך 4 מטרים, מורכב מקטעים גליליים טבעתיים. ניתן לסובב את החלקים הללו ולסובב אותם בדרכים שונות כדי לגרום ל-EELS להחליק, לרוח צד או לנוע אנכית בתוך סדקים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_no_enceladus_inline.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="תמונה של רובוט דמוי נחש, הידוע כ-Exobiology Extant Life Surveyor של נאס&quot;א, מונח על השלג." class="wp-image-3134730" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_no_enceladus_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_no_enceladus_inline.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134730">רובוט EELS (מופיע כאן) פועל על השלג באתר הנופש ביג בר מאונטיין בדרום קליפורניה, במהלך ניסוי שדה בפברואר 2023.</span> <span class="credit wp-credit-3134730">JPL-Caltech/NASA</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://agu.confex.com/agu/fm23/meetingapp.cgi/Paper/1276174" target="_blank" rel="noopener">ניסוי השדה האחרון</a> של הרובוט התרחש בספטמבר, על קרחון אתבסקה באלברטה, קנדה, דיווח הטכנולוג Masahiro Ono ב-13 בדצמבר בפגישה. על הקרחון, אונו, ממעבדת ההנעה הסילון בפסדינה, קליפורניה, ועמיתיו בדקו את הניידות האנכית של EELS בתוך שלושה פירי קרח, או מולינים. הרובוט הצליח לראשונה להחזיק את עצמו יציב במולינים, לפרוש את גופו כדי להתמקם בין הקירות הקפואים. לאחר מכן, על ידי סיבוב קפדני של טבעות דריכה על גופו, EELS השלים בבטחה ירידות מרובות של 1.5 מטר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעקבות בדיקות נוספות על הקרחון, השלב הבא עבור EELS עשוי להיות ירח כדור הארץ. לדוגמה, ניתן לפרוס גרסה קטנה של נחש החלל כדי לסייע לנחיתות ירח נייחות, אמר אונו. הרובוט הזה &quot;הוא משנה משחק&quot;, הוא אמר, &quot;ולא רק עבור אנקלדוס&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_no_enceladus_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="168364" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_no_enceladus_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> כשזה מגיע לפעילות גופנית, כל פרט חשוב</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/physical-activity-exercise-health-benefits<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Tue, 02 Jan 2024 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134365 </guid><description><![CDATA[Biking to the store. Raking leaves. Playing with your kids. Scientists are getting a clearer picture of all the activities that offer health benefits.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>נכנסנו לשנה חדשה, שעבור אנשים רבים פירושה החלטות חדשות. והסיפור הזה היה אמור להתמודד עם סיפור גדול: הפעילות הגופנית הטובה ביותר שאנשים יכולים לעשות כדי להיות בריאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש רק בעיה אחת קטנה. &quot;פשוט אין דבר כזה &#39;הפעילות הגופנית הטובה ביותר&#39;&quot;, אומר עמנואל סטמטאקיס, אפידמיולוג לפעילות גופנית מאוניברסיטת סידני. אם אתה רואה כותרת כזו, הוא אומר, זה כנראה קליקבייט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שמדענים כן יודעים - מתוך ערימות של מחקרים שנמשכים 70 שנה - הוא שפעילות גופנית סדירה משתלמת ביתרונות בריאותיים ארוכי טווח. והעבודה האחרונה מתחילה לצייר תמונה ברורה יותר של כל הפעילויות שיכולות לעזור. אתה לא צריך לבנות גוף כמו ארנולד שוורצנגר או לרסק מרתונים כמו Tigst Assefa. ולא לכולם יש זמן, כסף או יכולת להצטרף לחדר כושר או להשתמש בציוד מיוחד. אבל אתה לא צריך, אומר סטמטאקיס. רכיבה על אופניים למכולת, לגרוף עלים, לשחק כדורגל עם הילדים שלך - הכל נחשב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למדענים עדיין יש הרבה מה להבין, כמו כיצד היתרונות של פעילות גופנית עוברים דרך הגוף וכיצד להעצים אנשים להוסיף תנועה לחיי היומיום שלהם. אבל לפחות מסקנה אחת נראית ברורה, אומר אי-מין לי, אפידמיולוג בבית הספר לרפואה של הרווארד ובבית החולים בריגהם ולנשים בבוסטון. &quot;כל פעילות גופנית עדיפה על שום פעילות גופנית.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור לי, זה מסתכם במציאת משהו שאתה נהנה ממנו. זה יכול לעשות את ההבדל בין לקום מהספה או להישאר במקום. &quot;הפעילות הגופנית הטובה ביותר&quot;, היא אומרת, &quot;זה משהו שתעשה ותתמיד בו&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פעילות גופנית יכולה להאריך את חייך ולהציע שלל יתרונות בריאותיים נוספים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון שפעילות גופנית טובה עבורך עשוי להיראות ברור באופן מעורר עיניים ומתפשט באופן מציק. משפיעני כושר מפרסמים אימונים ברשתות החברתיות, דיווחים בחדשות מציגים את היתרונות של פעילות גופנית וממשלות ברחבי העולם מנסות להניע אזרחים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, <a href="https://health.gov/sites/default/files/2019-09/Physical_Activity_Guidelines_2nd_edition.pdf" target="_blank" rel="noopener">הנחיות הפעילות הגופנית הנוכחיות של ארצות הברית</a> , שפורסמו ב-2018, דיווחו שכ-80 אחוז מהמבוגרים לא עושים מספיק. מבוגרים צריכים לפחות 150 דקות של פעילות גופנית מתונה או 75 דקות של פעילות נמרצת בשבוע, בתוספת פעילויות לחיזוק שרירים לפחות יומיים בשבוע, לפי ההנחיות. (כמה זמן אמורות להימשך מפגשי חיזוק השרירים האלה? &quot;אנחנו לא באמת יודעים,&quot; אומר לי.)</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מדענים לומדים שאפילו מעט פעילות גופנית יכולה להועיל, אומר לי. רוב המחקרים שהתבססו על המלצות 2018 <a href="https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/2810684" target="_blank" rel="noopener">הסתמכו על נתונים שדווחו על עצמם</a> , כתבו לי ועמיתיו במאמר דעה <em>של JAMA</em> באוקטובר. אנשים נוטים לזכור תרגילים כמו ריצה או שחייה, אומר לי. אבל את שלל התנועות שאנו לוקחים ביום טיפוסי - תנועות שמדענים יודעים כעת שיכולות לשפר את הבריאות - היה קשה לתעד באמצעות דיווחים עצמיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, טכנולוגיה לבישה הוציאה את התנועות החסרות אל מחוץ לאפלולית אל אור הזרקורים. הצבת המשתתפים במכשירי מעקב מאפשרת למדענים לאסוף הרים של נתונים מעמיקים לאורך יומו של אדם, כמו ספירת צעדים, תאוצה וקצב לב. זה עוזר לחשוף את כל הדברים שפעילות גופנית (או היעדרה) יכולה לעשות לבריאותם של אנשים.</p><figure class="wp-block-pullquote alignleft"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם אתה לא עושה כלום, פשוט תעשה קצת. אם אתה כבר עושה קצת, תעשה עוד קצת.&quot;</p> <cite>אני-מינ לי</cite></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנה האחרונה, מדענים הראו שאנשים שעשו יותר פעילות גופנית היו <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9936337/" target="_blank" rel="noopener">בסבירות נמוכה יותר להתאשפז בגלל מצבים נפוצים</a> כמו מחלות כיס מרה, סוכרת ודלקות בדרכי השתן. נתונים אלה מוסיפים למחקרים מבוססי סקר וניסויים קליניים שקושרים <a href="https://bjsm.bmj.com/content/57/19/1231" target="_blank" rel="noopener">פעילות גופנית עם סיכון נמוך יותר למוות עקב שפעת ודלקת ריאות</a> , <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC10359965/#:~:text=Conclusions%20and%20Relevance,D%20supplementation%20had%20no%20effect." target="_blank" rel="noopener">שיפורים בזיכרון ובקשב</a> , ותוצאות <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9750896/" target="_blank" rel="noopener">טובות יותר לאחר זיהום ב-COVID-19</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מחקר אחר מחקר הוכיח את התועלת של פעילות גופנית&quot;, אומר בראיינט וובר, רופא לרפואה מונעת באקדמיית חיל האוויר האמריקאי בקולורדו ספרינגס, קולו. הצוות שלו הראה שאף פעם לא מאוחר מדי להתחיל. במחקר שנערך בקרב יותר מ-100,000 אנשים בני 65 ומעלה, <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamanetworkopen/fullarticle/2797402?utm_source=For_The_Media&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=ftm_links&amp;utm_term=101722" target="_blank" rel="noopener">נראה שהאימונים האירוביים וחיזוק השרירים הורידו את הסיכון למוות</a> במהלך שמונה השנים הבאות. אפילו אנשים מעל גיל 85 ראו יתרונות, אומר וובר, שעשה את העבודה כשהיה במרכז האמריקאי לבקרת מחלות ומניעתן. &quot;התרשמנו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים מסוימים עשויים ליהנות מהיתרונות של פעילות גופנית מבלי לשים לב לכך. הצוות של סטמטאקיס באוסטרליה חוקר פעילות מקרית: התנועות האופייניות והשגרתיות שאנשים מבצעים בחיי היומיום שלהם. הצוות שלו ניתח נתונים מאנשים שלא מתעמלים בזמנם הפנוי אבל לבשו מכשירי מעקב במשך שבוע. רק <a href="https://www.sciencenews.org/article/brief-burst-activity-health-benefits">דקה או שתיים של פעילות אינטנסיבית</a> - כמו לעלות במדרגות או לרוץ לתפוס רכבת - כמה פעמים ביום הפחיתו את הסיכון למות בשבע השנים הבאות בערך בכ-40%, כך דיווחו סטמטאקיס ועמיתיו ב-2022 <em>(SN : 12/8/22).</em> ככל שיותר פעילות, כך ייטב, הוא אומר. ובשנה שעברה, הצוות שלו קשר רק <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamaoncology/fullarticle/2807734" target="_blank" rel="noopener">שלוש וחצי דקות של פעילות נמרצת יומית עם ירידה של כ-18 אחוז בסיכון לסרטן</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לכו במעלה הגבעה, קחו סלסילת מצרכים כבדה, &quot;תצא קצת חסר נשימה&quot;, אומר סטמטאקיס. כל פרץ של מאמץ שמגביר לזמן קצר את קצב הלב שלך כמה פעמים ביום יכול להיות בעל יתרונות בריאותיים לטווח ארוך, הוא אומר. זה משהו שהרבה אנשים לא מבינים. בראיונות עם אנשים בגיל העמידה, סטמטאקיס שמע תפיסה מוטעית נפוצה. &quot;רובם עדיין חושבים שאתה צריך ללכת לחדר כושר, אחרת אין טעם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אל תבינו אותו לא נכון, סטמטאקיס לא אומר שאנשים צריכים לדלג על חדר כושר. &quot;אני רוצה להבהיר לחלוטין שפעילות גופנית היא אפשרות פנטסטית&quot;, הוא אומר. אבל עבור אנשים שאינם יכולים להרשות לעצמם מנוי לחדר כושר או שאינם מסוגלים או מוכנים להתאמן בדרכים מסורתיות, גם התפרצויות קצרות של פעילויות נמרצות מספר פעמים ביום עשויות להיות טובות.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> למדענים עדיין יש שאלות לגבי פעילות גופנית, אבל הם יודעים שאפילו קצת עוזר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהרווארד, לי פעל להפיג עוד תפיסה שגויה פופולרית: שאנשים צריכים לעשות 10,000 צעדים בכל יום כדי להישאר בריאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא התחילה לבדוק את הרעיון בשנת 2018, כאשר בית החולים שלה השיק קמפיין כדי לגרום לעובדים ללכת יותר. מכיוון שלי לומדת פעילות גופנית, המנהלים שלה ביקשו ממנה להקים צוות. זה היה בעיקר אנשים בגיל העמידה ומעלה, היא אומרת. &quot;עבור חלק מהאנשים האלה, אם אתה מבקש מהם לעשות 10,000 צעדים - זאת אומרת, אין מצב&quot;, היא אומרת. &quot;אפילו לעשות 5,000 צעדים זה מתיחה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2019, הצוות של לי מצא שנשים מבוגרות שעשו כ-8,500 צעדים ביום <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamainternalmedicine/article-abstract/2734709" target="_blank" rel="noopener">היו בסיכון נמוך ב-66% למות במהלך המחקר</a> מאשר אלו שעשו בערך 2,500 צעדים ביום. בניתוח משנת 2022, לי ועמיתיה דיווחו על משהו דומה אצל גברים ונשים בגילאים שונים. בשורה התחתונה: לקבלת הטבות בתמותה, <a href="https://www.thelancet.com/journals/lanpub/article/PIIS2468-2667(21)00302-9/fulltext" target="_blank" rel="noopener">אנשים בני 60 ומעלה צריכים לירות במשך 7,000 צעדים ביום, ואנשים צעירים יותר צריכים לירות עבור 9,000</a> , היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל המטרות האלה לא אמורות להרתיע, היא אומרת. לי נוקט בגישה מדורגת. &quot;אם אתה לא עושה כלום, רק תעשה קצת,&quot; היא אומרת. &quot;אם אתה כבר עושה קצת, תעשה עוד קצת.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא ממלאת אחר העצה הזו בעצמה. לי גדלה באזורים הטרופיים במלזיה, שם היה חם, והיא לא ראתה הרבה אנשים מתעמלים, כולל היא עצמה. &quot;עשיתי דידלי-סקוואט&quot;, היא צוחקת. זה השתנה לאחר שהגיעה לארצות הברית לצורך הדוקטורט שלה. &quot;זה צריך להיות כל כך מביך לעשות מחקר על פעילות גופנית בלי להיות פעיל פיזית&quot;, היא אומרת. אז היא התחילה לרוץ. &quot;אני רצה לאט, ואני לא רצה הרבה, אבל אני עושה את זה&quot;, היא אומרת.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עולה מדרגה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל שאנשים עושים יותר צעדים ביום, הסיכון היחסי למות במהלך שבע השנים הבאות יורד בחדות (מתחת לקו האופקי מייצג סיכון נמוך יותר). ירידה זו מאטה בסביבות 7,000 צעדים עבור אנשים בני 60 ומעלה (כחול) וכ-9,000 צעדים עבור אלה מתחת לגיל 60 (אדום).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סיכון תמותה יחסי לפי גיל וצעדים שננקטו ביום </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_desktop_REV.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_desktop_REV.jpg?resize=649%2C383&amp;ssl=1 649w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_desktop_REV.jpg?resize=315%2C186&amp;ssl=1 315w" width="680" height="401" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV.jpg?resize=597%2C383&amp;ssl=1 597w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV.jpg?resize=290%2C186&amp;ssl=1 290w" width="680" height="436"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV.jpg?fit=680%2C436&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="עלילה שמראה את הסיכון למוות לעומת מספר הצעדים שננקטו ביום עבור שתי קבוצות גיל: אלה מתחת לגיל 60 ואלה בני 60 ומעלה." decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV.jpg?resize=597%2C383&amp;ssl=1 597w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV.jpg?resize=290%2C186&amp;ssl=1 290w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3134554" data-permalink="https://www.sciencenews.org/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_rev" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV.jpg?fit=680%2C436&amp;ssl=1" data-orig-size="680,436" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV.jpg?fit=597%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV.jpg?fit=680%2C436&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3134554">AE Paluch <em>et al</em> / <em>The Lancet Public Health</em> 2022</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3134555">AE Paluch <em>et al</em> / <em>The Lancet Public Health</em> 2022</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המסר שאנשים יכולים להפיק תועלת בריאותית אפילו מקצת פעילות גופנית מחלחל לזרם המרכזי, אומר לינדון ג&#39;וזף, פיזיולוג של פעילות גופנית במכון הלאומי להזדקנות בבתהסדה, מד. &quot;אתה לא צריך להיות מסוגל ספרינט כמו יוסיין בולט&quot;, הוא אומר. &quot;אתה רק צריך להיות פעיל.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים יודעים שפעילות גופנית עובדת, אומר ג&#39;וזף, למרות שהם לא לגמרי מבינים איך. מדוע הליכה, למשל, הנשענת על שרירי הרגליים, עוזרת גם ללב, לריאות, לכליות ולמערכת החיסון? &quot;כל הגוף מגיב לפעילות גופנית&quot;, אומר יוסף. מדענים מנסים להבין את המולקולות שמשחקות, וכיצד אלו המשתחררות מרקמה אחת יכולות לשפר את בריאותה של אחרת. &quot;זו השאלה הגדולה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> איך לגרום לאנשים לזוז - ולעשות זאת בעקביות - היא שאלה גדולה נוספת. שינוי התנהגותם של אנשים אינו הישג קל, אומר סטמטאקיס. ולעתים קרובות מחסומים מבניים עצומים עומדים בדרך. גם אם מדענים גורמים לאנשים להעלות את ספירת הצעדים שלהם, אם בשכונות שלהם אין מדרכות, עמידה ביעדי צעדים יומית הופכת להרבה יותר קשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יותר מדרכות, שבילים ושבילי אופניים יקלו על אנשים לצבור פעילות גופנית מקרית. &quot;תפקיד הסביבה הוא קריטי&quot;, אומר סטמטאקיס. לי מסכים. פעילות גופנית היא לא רק בחירה אישית, היא אומרת. מדיניות הממשלה יכולה להשפיע על כמה או מעט אנחנו מסוגלים לעשות. שוב, היא מדגישה,<a href="https://www.sciencenews.org/article/running-just-once-week-may-help-you-avoid-early-death">לא צריך הרבה כדי לקבל יתרונות בריאותיים משמעותיים</a> ( <em>SN: 11/5/19</em> ). ואנשים יכולים להתחיל בכל רמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למעשה, אומר לי, &quot;התמורה הגדולה ביותר עבור הכסף שלך מגיעה למעשה בקרב אנשים שעוברים מלעשות כלום לעשייה קטנה&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120823-mr-physical_activity_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="216242" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120823-mr-physical_activity_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> דפוסי פנים של נמלים כמו מערבולות וזיפים עשויים להיות בעלי ערך מעשי</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ant-face-patterns-practical-value<dc:creator><![CDATA[Susan Milius]]></dc:creator><pubDate> Tue, 02 Jan 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134584 </guid><description><![CDATA[Reviewing thousands of ant photos hints that facial surface patterns might offer benefits, like structural support or abrasion protection. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>נמל נשיונל, מד. -</strong> התבוננות בדפוסי פנים בתמונות של יותר מ-11,000 סוגי נמלים תפסה את האנטומולוג קלינט פניק כפרויקט מצוין של סגירת מגיפה עבור תלמידיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מהסיסמה המרוחקת מבחינה חברתית הגיע הרעיון שדפוסי המרקם עשויים להציע יתרונות מעשיים, אומר פניק, מאוניברסיטת אובורן באלבמה. לדוגמה, כמה נמלים שוכנות באדמה עם רכסי פנים מוגבהים ומתערבלים - &quot;כמעט פסיכדליים&quot;, הוא אומר - עשויות לקבל הגנה נוספת מפני שחיקה. הרכסים נמצאים כל כך קרובים זה לזה שגרגרי חול לא יכולים להיכנס ביניהם, הוא דיווח <a href="https://www.entsoc.org/events/annual-meeting" target="_blank" rel="noopener">בפגישת אנטומולוגיה 2023</a> בנובמבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לרוב הנמלים יש משטח חיצוני חלק, או לציפורן. אבל חלקם מגדלים דפוסים משוכללים, כמו חריצים זעירים &quot;כמו גומות בכדור גולף&quot; או דפוסים מרושתים כמו &quot;סדקים בבוץ&quot;, אומר פניק, שהחל את הפרויקט כשהיה באוניברסיטת קנסאו סטייט בג&#39;ורג&#39;יה. טקסונומי נמלים משתמשים ביותר מ-150 מונחים כדי לתאר את דפוסי הציפורן השונים, עם שמות שונים לכמה הבחנות עדינות. &quot;הם משגעים אנשים כמוני&quot;, הוא אומר. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="listitem" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure sn-figure-portrait-orientation"><img decoding="async" width="383" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow1.jpg?fit=383%2C383&amp;ssl=1" class="attachment-medium size-medium" alt="תקריב של פניה של נמלה חומה בהירה, עם משטח בעל מרקם, עיניים כסופים ובליטות דמויי טפרים ליד פיה" loading="lazy" data-attachment-id="3134591" data-permalink="https://www.sciencenews.org/120623_sm_ant_faces_slideshow1" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow1.jpg?fit=680%2C680&amp;ssl=1" data-orig-size="680,680" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="120623_sm_ant_faces_slideshow1" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;&lt;em>;Anochetus mayri&lt;/em>;&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow1.jpg?fit=383%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow1.jpg?fit=450%2C450&amp;ssl=1" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption"><em>Anochetus mayri</em></span> <span class="credit">April Nobile/ <a href="https://www.antweb.org/bigPicture.do?name=casent0003324&amp;shot=h&amp;number=1" target="_blank" rel="noopener">www.antweb.org</a> ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0 DEED</a> )</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="listitem" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure sn-figure-portrait-orientation"><img decoding="async" width="383" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow2.jpg?fit=383%2C383&amp;ssl=1" class="attachment-medium size-medium" alt="תקריב של פניה של נמלה חומה בהירה, מכוסה בכתמים בהירים יותר" loading="lazy" data-attachment-id="3134590" data-permalink="https://www.sciencenews.org/120623_sm_ant_faces_slideshow2" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow2.jpg?fit=680%2C680&amp;ssl=1" data-orig-size="680,680" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="120623_sm_ant_faces_slideshow2" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;&lt;em>;Strumigenys hexamera&lt;/em>;&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow2.jpg?fit=383%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow2.jpg?fit=450%2C450&amp;ssl=1" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption"><em>Strumigenys hexamera</em></span> <span class="credit">April Nobile/ <a href="https://www.antweb.org/bigPicture.do?name=casent0103819&amp;shot=h&amp;number=1" target="_blank" rel="noopener">www.antweb.org</a> ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0 DEED</a> )</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-3" role="listitem" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure sn-figure-portrait-orientation"><img decoding="async" width="383" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow3.jpg?fit=383%2C383&amp;ssl=1" class="attachment-medium size-medium" alt="תקריב של פניה של נמלה כהה, מכוסה בסימנים לבנים דקים שנראים קצת כמו אורז" loading="lazy" data-attachment-id="3134589" data-permalink="https://www.sciencenews.org/120623_sm_ant_faces_slideshow3" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow3.jpg?fit=680%2C680&amp;ssl=1" data-orig-size="680,680" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="120623_sm_ant_faces_slideshow3" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;&lt;em>;Cephalotes angustus&lt;/em>;&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow3.jpg?fit=383%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow3.jpg?fit=450%2C450&amp;ssl=1" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption"><em>Cephalotes angustus</em></span> <span class="credit">April Nobile/ <a href="https://www.antweb.org/bigPicture.do?name=casent0173661&amp;shot=h&amp;number=1" target="_blank" rel="noopener">www.antweb.org</a> ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0 DEED</a> )</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-4" role="listitem" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure sn-figure-portrait-orientation"><img decoding="async" width="383" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow4.jpg?fit=383%2C383&amp;ssl=1" class="attachment-medium size-medium" alt="תקריב של פניה של נמלה חומה, לרוב חלקות ומבריקות עם שלוש חריצים בחלק העליון שלה כל אחד צמוד לנקודה לבנה" loading="lazy" data-attachment-id="3134588" data-permalink="https://www.sciencenews.org/120623_sm_ant_faces_slideshow4" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow4.jpg?fit=680%2C680&amp;ssl=1" data-orig-size="680,680" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="120623_sm_ant_faces_slideshow4" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;&lt;em>;Polyergus breviceps&lt;/em>;&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow4.jpg?fit=383%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow4.jpg?fit=450%2C450&amp;ssl=1" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption"><em>Polyergus breviceps</em></span> <span class="credit">שאנון הרטמן/ <a href="https://www.antweb.org/bigPicture.do?name=casent0281063&amp;shot=h&amp;number=1" target="_blank" rel="noopener">www.antweb.org</a> ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0 DEED</a> )</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-5" role="listitem" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure sn-figure-portrait-orientation"><img decoding="async" width="383" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow5.jpg?fit=383%2C383&amp;ssl=1" class="attachment-medium size-medium" alt="תקריב של פניה של נמלה שחורה, במרקם עם רכסים אנכיים עמוקים המסתעפים ליד החלק העליון" loading="lazy" data-attachment-id="3134587" data-permalink="https://www.sciencenews.org/120623_sm_ant_faces_slideshow5" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow5.jpg?fit=680%2C680&amp;ssl=1" data-orig-size="680,680" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="120623_sm_ant_faces_slideshow5" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;&lt;em>;Eutetramorium mocquerysi&lt;/em>;&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow5.jpg?fit=383%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow5.jpg?fit=450%2C450&amp;ssl=1" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption"><em>Eutetramorium mocquerysi</em></span> <span class="credit">Wade Lee/ <a href="https://www.antweb.org/bigPicture.do?name=casent0840870&amp;shot=h&amp;number=1" target="_blank" rel="noopener">www.antweb.org</a> ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/&#039;" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0 DEED</a> )</span></figcaption></figure></li></ol></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מיפוי טקסטורות פנים על עץ אבולוציוני של סוגים של נמלים מעיד על כך ששושלות נמלים מודרניות כנראה <a href="https://myrmecologicalnews.org/cms/index.php?option=com_download&amp;view=download&amp;filename=volume33/mn33_123-138_printable.pdf&amp;format=raw" target="_blank" rel="noopener">התפתחו מאבות קדמונים חלקי פנים</a> , דיווחו פניק ותלמידו לשעבר ג&#39;ון פול הלנברנד, כעת באוניברסיטת סיטי בניו יורק, באפריל ב- <em>Myrmecological News</em> . מאז הופיעו הנמלים לראשונה לפני כ-160 מיליון עד 140 מיליון שנים סמוך לתחילת תקופת הקרטיקון, הופיעו, נעלמו ולעיתים שוב טקסטורות פנים שונות. המקורות המרובים גרמו לחוקרים לתהות אם הדפוסים יכולים להועיל לחרקים במקום רק מקרה ביולוגי אקראי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולם, מרקמים שנראים זהים, עשויים שלא להניב את אותה תועלת במינים שונים, מזהיר המורפולוג האבולוציוני ברנדון בודינו מהמוזיאון הלאומי להיסטוריה של הטבע סמיתסוניאן בוושינגטון הבירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, רכסים דמויי טביעת אצבע עמידים בפני שחיקה מופיעים אצל נמלים <em>פוגונומירמקס</em> החופרות בחול, השוכנות במדבר, אך גם אצל שכנותיהן, נמלים <em>אודונטומאכוס</em> הלסתות. עם זאת, נמלים מלכודות &quot;לא דוחפות את פניהן דרך חול&quot;, אומר בודינוט, כך שהשחיקה אינה מהווה בעיה גדולה. עם זאת, לסתות מלכודות יכולות להיסגר בכוח כזה שהנמלים<a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-ticker/ants-snap-jaws-shoot-skyward-escape-death">ישגרו לאוויר מהר ורחוק מספיק כדי להימלט מסכנה</a> ( <em>SN: 15/5/15</em> ). פסי הפנים המעוקלים שלהם, משער בודינו, עלולים &quot;לפזר מתח או מתח כאשר הלסתות הללו נטויות&quot;. אבל הרעיונות האלה, הוא מציין, צריכים בדיקה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="328" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_inline.jpg?resize=680%2C328&#038;ssl=1" alt="תמונה מורכבת של ארבע פני נמלים בתוספת ארבע דפוסי טקסטיל בהשראת הדפוסים על פניה של כל נמלה" class="wp-image-3134592" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_inline.jpg?resize=330%2C159&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134592">פרצופי נמלים היוו השראה לדפוסי הבד המופשטים הללו שנוצרו על ידי מעצבת הטקסטיל מרדית&#39; ווסט אוונס.</span> <span class="credit wp-credit-3134592">מרוכב: C. Penick; נמלים, משמאל: Alice Nobile/ <a href="https://www.antweb.org/bigPicture.do?name=casent0009238&amp;shot=h&amp;number=2" target="_blank" rel="noopener">www.antweb.org</a> ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0 DEED</a> ); Alice Nobile/ <a href="https://www.antweb.org/bigPicture.do?name=casent0103819&amp;shot=h&amp;number=1" target="_blank" rel="noopener">www.antweb.org</a> ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0 DEED</a> ); שאנון הרטמן/ <a href="https://www.antweb.org/bigPicture.do?name=casent0281848&amp;shot=h&amp;number=1" target="_blank" rel="noopener">www.antweb.org</a> ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0 DEED</a> ); April Nobile/ <a href="https://www.antweb.org/bigPicture.do?name=casent0103057&amp;shot=h&amp;number=1" target="_blank" rel="noopener">www.antweb.org</a> ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0 DEED</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פניק מסכים שאישור של כל היתרונות האפשריים לדפוסי לציפורן צריך ניסויים במקום רק מיון תמונות. הוא יכול לדמיין יתרונות פוטנציאליים אחרים: דפוסים מסוימים עשויים לחזק תמיכה מבנית, להשפיע על צמיחת ביופילם או לתפקד בתקשורת נמלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרון אחד מאושר של תווי הפנים של הנמלים, לעומת זאת, מיועד לבני אדם בלבד. פניק גייס את מעצבת הטקסטיל מרדית&#39; ווסט אוונס מווילמינגטון, צפון קרוליינה, כדי להפוך חלקים מתמונות פני נמלים לבדים צבעוניים. היא משכה קטעים קטנים מתמונות הפנים, צבעה, ערמה ומילבה כל מוטיב לזרימה חלקה. האפקט לקח &quot;הרבה מתמטיקה&quot;, היא אומרת. הכריות הדקורטיביות שלה בהשראת הנמלים בתוספת חולצת טריקו פנים, שנמכרת כעת באינטרנט, יגייסו מעט כסף למעבדה של פניק.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="262092" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> איילים יכולים לישון בזמן שהם לועסים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/reindeer-sleep-eat-chew-arctic<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Fri, 22 Dec 2023 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134659 </guid><description><![CDATA[Brain waves and behaviors suggest that reindeer can doze while chewing, a timesaving strategy for sleeping under tough conditions.  ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בעונת החגים העמוסה הזו, רבים מאיתנו עושים ריבוי משימות. איילים ארקטיים אינם יוצאי דופן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> איילים יכולים <a href="https://doi.org/10.1016/j.cub.2023.12.012" target="_blank" rel="noreferrer noopener">לאכול ולישון בו זמנית</a> , כך עולה ממחקר חדש. אסטרטגיית חיסכון זו, שתוארה ב-22 בדצמבר ב- <em>Current Biology</em> , מוסיפה למספר הדרכים הגאוניות <a href="https://www.sciencenews.org/article/chinstrap-penguins-sleep-seconds-micronaps" target="_blank" rel="noreferrer noopener">שבהן בעלי חיים יכולים לתפוס כמה Z&#39;s</a> בתנאים קשים ( <em>SN: 11/30/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> איילים ארקטיים עסוקים למדי בקיץ - אוכלים כשהשמש זורחת מסביב לשעון והאוכל בשפע. כמו מעלי גירה אחרים, איילי הצפון מבלים זמן ניכר בללעוס מזון מוחזר, מה שהופך אותו לקטן יותר וקל יותר לעיכול. למצוא זמן לישון בתוך כל לעיסת הגיל הזה עשוי להיות קשה. אבל לא אם האיילים יכלו לישון בזמן שהם לועסים.<br><br> כדי לברר אם האיילים באמת יכולים לישון לאכול, מדען המוח מלאני פורר והכרונוביולוגית שרה מאייר, יחד עם עמיתיהם, אימנו ארבע נקבות איילי טונדרה אירו-אסייתיות ( <em>Rangifer tarandus tarandus</em> ) לסבול עט ואלקטרודות על כתמי עור מגולחים. התהליך כלל כמה בעיטות והרבה פינוקים של חזזיות, &quot;שזה כמו ממתק עבורם&quot;, אומר מאייר, מאוניברסיטת ציריך. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="319" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_ls_reindeer_sleep_inline.jpg?resize=680%2C319&#038;ssl=1" alt="ארבעה איילי צפון עומדים במכלאות ואוכלים מזון בזמן שהחוקרים חוקרים אותם." class="wp-image-3134661" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_ls_reindeer_sleep_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_ls_reindeer_sleep_inline.jpg?resize=330%2C155&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134661"><span class="NormalTextRun SCXW102609657 BCX0">איילים</span> <span class="NormalTextRun SCXW102609657 BCX0">נוטרו</span> <span class="NormalTextRun SCXW102609657 BCX0">באמצעות אלקטרודות בזמן שהם ישנים והרהרו, מה שאפשר לחוקרים לחקור את המצבים הללו.</span></span> <span class="credit wp-credit-3134661"><span class="TextRun SCXW54846881 BCX0" lang="EN-US" xml:lang="EN-US" data-contrast="none"><span class="NormalTextRun SCXW54846881 BCX0">M.</span> <span class="NormalTextRun SCXW54846881 BCX0">Furrer</span></span> <em><span class="TextRun SCXW54846881 BCX0" lang="EN-US" xml:lang="EN-US" data-contrast="none"><span class="NormalTextRun SCXW54846881 BCX0">et al</span></span></em> <span class="TextRun SCXW54846881 BCX0" lang="EN-US" xml:lang="EN-US" data-contrast="none"><span class="NormalTextRun SCXW54846881 BCX0">/</span></span> <em><span class="TextRun SCXW54846881 BCX0" lang="EN-US" xml:lang="EN-US" data-contrast="none"><span class="NormalTextRun SCXW54846881 BCX0">Current Biology</span></span></em> <span class="TextRun SCXW54846881 BCX0" lang="EN-US" xml:lang="EN-US" data-contrast="none"><span class="NormalTextRun SCXW54846881 BCX0">2023</span></span> <span class="EOP SCXW54846881 BCX0" data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335559739&quot;:0,&quot;335559740&quot;:259}"> </span></span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl">החוקרים חיפשו את גלי המוח המופיעים במהלך שנת לא-REM, שלב שינה עמוק ומשקם. גלים אלו הופיעו כאשר איילי הצפון לעסו גרוס, אם כי תנועת הלעיסה עצמה הקשה לומר אם האות זהה לזה של סשן שינה רגיל. &quot;לא יכולנו להיכנס לפרטים על ידי הסתכלות רק על גלי המוח, כי יש לנו את הלעיסה הזאת שמפריעה לו קצת&quot;, אומר פורר, גם הוא מאוניברסיטת ציריך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, סימנים אחרים הצביעו גם על שינה בזמן הלעיסה. האיילים היו רגועים בזמן הלעיסה, לעתים קרובות בעיניים עצומות. &quot;הם היו במצב רגוע מאוד שדומה לתנוחת הגוף של שינה שאינה REM&quot;, אומר פורר. גם לאיילי הגירה היה קשה יותר להפריע; רשרוש מאיילים שכנים היה פחות סיכוי לקבל מבט מאייל הגירה. כאשר איילים מוחזקים ערים, הם זקוקים לשנת התאוששות. אבל הזמן שהושקע בלעיסה פחת את הזמן שהוקדש לשנת התאוששות, מצאו החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יחד, קווצות הראיות הללו &quot;מוכיחות באופן משכנע שאיילי הצפון מסוגלים לישון בזמן הגירה&quot;, אומר הנוירוביולוג נילס רטנבורג ממכון מקס פלנק לאינטליגנציה ביולוגית בסיווייזן, גרמניה, שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלא כמו כלבי ים פרווה, ברווזים ועופות <a href="https://www.sciencenews.org/article/frigate-birds-fly-nonstop-months" target="_blank" rel="noreferrer noopener">פריגטות מעופפות לטווח ארוך</a> , האיילים מראים סימני שינה עם שני צידי המוח שלהם בזמן הלעיסה ( <em>SN: 30/6/16</em> ). זה יהיה מעניין להבין איך בדיוק איילים מצליחים, אומר רטנבורג. לימוד צורות שינה שונות עשוי להוביל לתובנות על הליכה בשינה אצל אנשים, &quot;הפרעת שינה לא מובנת ועלולה להיות מסוכנת&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדען המוח ומחבר המחקר גבי וגנר מציין שלרועי איילים ילידים יש מושג שמתורגם בערך ל&quot;שלום מרעה&quot;. איילים &quot;זקוקים לזמן ולמרחב כדי להיות שקט ולהשקט, להרהר&quot;, אומר ואגנר, מהמכון הנורבגי למחקר ביו-כלכלה בטרומסו. &quot;המאמר הזה בפעם הראשונה מראה שזו דרישה פיזיולוגית אמיתית מאוד כדי שיהיה מספיק שקט להרהר באין מפריע כדי לכסות את דרישות השינה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, בואו נשמח לכולנו שאיילי הצפון יכולים לטפל בעצמם היטב. חלקם עשויים להיות עסוקים בערב חג המולד הזה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_ls_reindeer_sleep_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1024185" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_ls_reindeer_sleep_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הנה איך לתת מתנה טובה, על פי המדע</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/give-a-good-gift-science<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Fri, 22 Dec 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Psychology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134643 </guid><description><![CDATA[Gifting researcher Julian Givi outlines common mistakes gift givers make and how science can help us avoid those costly errors. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>זו עונת הנתינה. זו גם העונה של החזרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צרכנים אמריקאים צפויים להוציא כ-960 מיליארד דולר בעונת החגים הזו, לפי הפדרציה הלאומית הקמעונאית. אבל הקמעונאים מצפים שהתשואות יהוו כמעט <a href="https://nrf.com/research-insights/holiday-data-and-trends/winter-holidays/winter-holiday-faqs" target="_blank" rel="noopener">20 אחוז</a> מהמכירות הללו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טירוף החזרה הזה נובע, לפחות בחלקו, בגלל שאנשים נוטים לעשות הרבה טעויות בעת מתן מתנות, אומר ג&#39;וליאן גיבי, מומחה שיווק ופסיכולוג שלומד שיטות מתן מתנות, וכשהם משתבשים, במשך כעשור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשגבי נכנס לתחום המחקר הזה, הוא הניח שנותני מתנות פשוט מונעים מרצון לרצות את המקבלים. לא כל כך, הוא גילה במהירות. במקום זאת, לעתים קרובות אנשים נותנים מתנות שמספקות את הרצונות שלהם - לייחודיות, אישור חברתי או כסתימת פיות - במקום את הרצונות של הנמענים, אומר גיווי, מאוניברסיטת מערב וירג&#39;יניה במורגנטאון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במילים אחרות, אנשים יהיו הרבה יותר טובים במתן מתנות אם הם רק יכלו להוציא את האגו שלהם מהדרך. ג&#39;יווי ועמיתיו סקרו מחקר על <a href="https://myscp.onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1002/jcpy.1318" target="_blank" rel="noopener">כל עניין הענקת מתנות</a> בכתב <em>העת יולי לפסיכולוגיה של הצרכן.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתן מתנות טובות אולי לא נראה כמו נושא ראוי למחקר. אבל החלפת מתנות חיובית יכולה לעזור לעסקים הנאבקים להתמודד עם היקף ההחזרים העצום, כמו גם לבסס קשרים חברתיים. אולי הכי חשוב, מתן מתנות טובות יותר יכול להוריד לחץ מהסביבה. לפי <a href="https://theconversation.com/fast-fashion-why-your-online-returns-may-end-up-in-landfill-and-what-can-be-done-about-it-188090" target="_blank" rel="noopener">הערכה אחת</a> , בשנת 2020, כ-2.6 מיליון טון של מוצרים שהוחזרו בארצות הברית הסתכמו במזבלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Science News</em> דיבר עם Givi על מחקר על הענקת מתנות - וכיצד זה מתורגם לעצות שיעזרו לקונים ברגע האחרון להימנע ממלכודות מתנות נפוצות בעונת החגים. <em>ראיון זה נערך לצורך אורך ובהירות.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : הביקורת שלך נוגעת בדרכים הרבות שבהן נותני מתנות הולכים שולל עקב נורמות חברתיות. אתה יכול להביא כמה דוגמאות?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גיווי:</strong> יש כנראה מאות נורמות במתן מתנות. בדרך כלל, נותנים נוטים להכביד על חשיבותן של הנורמות הנתונות הללו. לדוגמה, לעולם לא נרצה לתת דבר משומש. אבל עבור הנמענים, אם הדבר המשומש הזה הוא מה שהם רוצים לקבל, זה בסדר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דוגמה נוספת היא אריזת מתנה. נגיד שיש לנו 50 דולר לבזבז. אנחנו יכולים להוציא 40 דולר על המתנה ו-10 דולר על אריזת המתנה או שנוכל להוציא 50 דולר על המתנה ולא כלום על אריזת מתנה. אנחנו נוטים <a href="https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/0956797618761373" target="_blank" rel="noopener">ללכת עם העטיפה היפה יותר</a> . הנמענים מעדיפים לשים $10 במתנה. אבל הנורמה שם בחוץ אומרת לעטוף ולהציג את המתנה שלך יפה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> או שקול מתנות חלקיות. לדוגמה, אתה הולך למרשם חתונות. אתה רואה שהזוג ביקש שמונה צלחות. כל צלחת ארוחת ערב היא 25 דולר. אתה יכול לתת להם צלחות ארוחת ערב בשווי 100 דולר, אבל אתה נותן להם רק ארבעה מתוך שמונה הדברים. בתור נותנים אנחנו לא אוהבים לתת מתנות שאינן שלמות. אבל לנמענים לא אכפת כמו שאנחנו חושבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : סיפור הצלחה אחד לכאורה אצל אנשים עוקפים נורמות כרוך במתנות חווייתיות. אתה יכול להסביר?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גי:</strong> יש כמה מאמרים שונים בנושא זה. אחד מהם מראה <a href="https://myscp.onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1002/jcpy.1281" target="_blank" rel="noopener">שאנחנו לא נותנים מתנות חווייתיות</a> בתדירות שהנמענים רוצים. אחר מראה שרוב הזמן אנשים נותנים מתנות חומריות, אבל חוויות למעשה <a href="https://www.acrwebsite.org/volumes/1017575/volumes/v42/NA-42" target="_blank" rel="noopener">גורמות לאנשים להיות מאושרים</a> יותר ממתנות חומריות. זה ממצא בכל עולם הצרכנות. זה נקרא היתרון החוויתי. ממצא שלישי הוא שמתנות חווייתיות <a href="https://academic.oup.com/jcr/article-abstract/43/6/913/2632328" target="_blank" rel="noopener">מקרבות את המקבלים לנותנים</a> מאשר לפריטים חומריים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אני חושב שזה מקרה נדיר שבו אקדמאים וחברה התכנסו. הצד האקדמי אומר שחוויות באמת מוערכות כמתנות במקביל לדחיפה חברתית בשנים האחרונות נגד החומרנות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : כתבת במאמר ב- <em>The Conversation</em> על איך נותנים צריכים <a href="https://theconversation.com/the-4-biggest-gift-giving-mistakes-according-to-a-consumer-psychologist-195169" target="_blank" rel="noopener">להתנגד לדחף לתת פריט חדשני</a> כמו מזרקת פונדו שוקולד. למה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>Givi:</strong> זה נופל תחת מיקוד זמני. נותני מתנות נוטים להתמקד ברגע ה&quot;אהה&quot; הזה, הרגע שבו הסרטים והקשת יורדים. הנמענים מתמקדים יותר בתועלת לטווח ארוך. מחקרים מראים שאנשים טועים באשר למידת ההפתעה החשובה. הנמענים למעשה אוהבים דברים שהם מבקשים טוב יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מזרקת פונדו שוקולד היא דוגמה שלדעתי כל כך הגיונית. בטוח שאדם היה אומר &#39;וואו, מזרקת פונדו שוקולד!&#39; אבל תחשוב באיזו תדירות במהלך השנה הם עשויים להשתמש בזה. ואילו אם מישהו היה נותן להם מכונת קפה, הם היו נרגשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : מהם חלק מהפערים בתחום המחקר הזה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גי:</strong> רובם המכריע של המחקרים הללו נעשו גם בארה&quot;ב או אולי בבריטניה. מה שאני יכול לומר הוא שהנורמות התרבותיות גוברות על ממצאי המחקר שלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למשל, לעתים קרובות אנו נותנים מתנות שטחיות במהלך החגים. אבל מה שאנחנו מוצאים הוא שהמקבלים בעצם מעדיפים מתנות סנטימנטליות יותר ממה שהנותנים צופים. חלק מהסיבה שחוסר ההתאמה הזה מתרחש היא כי מתנות שטחיות הן הימור די בטוח. אני גר בפיטסבורג, למשל. אם אתן למישהו חולצה של סטילרס, אני יודע שהוא יעריך את זה במידה מסוימת. אם אתן למישהו אלבום לתמונות של שנינו, זה יכול להיות נהדר או שזה יכול להיות מוזר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אם בתרבות אם אתה הולך לקבל לעג על כך שאתה נותן מתנה סנטימנטלית, אז הייתי אומר אל תיתן מתנה סנטימנטלית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מגבלה נוספת על גוף העבודה הזה היא שהוא מתמקד במבוגרים. הרבה יותר קל לקבל אישור של [וועדת הביקורת המוסדית] לעשות מחקר על אנשים בני 18 ומעלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : מה לגבי זמנים שבהם אתה יודע שהנמען רוצה את המתנה החדשה, הלא סנטימנטלית והלא חווייתית מתחת לעץ?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גי:</strong> אנחנו לומדים ברמת האוכלוסיה, או בממוצע מה נותני מתנות צריכים לעשות לעומת לא לעשות. אבל יש הבדלים אישיים. גם אם בממוצע המחקר הזה אומר שנותנים צריכים ללכת עם הדבר המשומש, אם הנותן יודע שיש להם עסק עם מישהו שמאוד לא יעריך דברים משומשים, זה בהחלט בסדר ללכת נגד מה שהמחקר אומר לך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : כיצד נותני מתנות צריכים להתמודד עם מקבלים בררניים או קשים?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גי:</strong> אין לי תשובה בשבילך כשמדובר באנשים מאוד קשים. ההבנה שלי במחקר זה היא שחוקרים בדקו כיצד נותנים מתנהגים כאשר הם מתמודדים עם נמענים קשים. אבל הם לא בהכרח מקבלים את נקודת המבט של הנמענים. זה כנראה יהיה קשה לגרום לחבורה של אנשים קשים להשתתף במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הנה משהו שאתה יכול לעשות עם נמען קשה. אחד המסמכים שלי מראה שהרבה יותר קל לשמח אנשים כשאתה נותן <a href="https://myscp.onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1002/jcpy.1239" target="_blank" rel="noopener">בהיעדר אירוע מיוחד</a> . מה שאנו מוצאים בעיתון הוא שאתה יכול להוציא $10 ביום שלישי אקראי במרץ לתת לאדם מתנה לעומת $50 בחג המולד עבור מתנות, וזה מייצר רמות דומות של אושר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שאתה יכול לעשות עם אנשים קשים זה לפזר מתנות לאורך כל השנה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122023_sg_gifts_feat-1.jpeg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="96709" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122023_sg_gifts_feat-1.jpeg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> חוק המינים בסכנת הכחדה חוגג 50. האם זה הצליח?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/endangered-species-act-50-anniversary-success<dc:creator><![CDATA[Brianna Randall]]></dc:creator><pubDate> Fri, 22 Dec 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134357 </guid><description><![CDATA[After 50 years, this landmark law has kept many species alive — but few wild populations have recovered enough to come off the “endangered” list. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בזמן שגדל בקליפורניה בשנות ה-80, ויניפרד פריק מעולם לא ראה קונדור בטבע. אוכלוסיית הציפור הגדולה ביותר בצפון אמריקה, <em>Gymnogyps californianus</em> , הידלדלה לכמעט אפס עד 1987, משום שכל כך הרבה נורו, הורעלו או נלכדו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעט הקונדורים הפראיים שנותרו <a href="https://www.sciencenews.org/archive/last-wild-condor-caught">הוכנסו לגני חיות</a> בתחילת שנות ה-80 כחלק מתוכנית רבייה בשבי שמטרתה לשקם את אוכלוסיית הקונדורים ( <em>SN: 25/4/87</em> ). קבוצה קטנה של הציפורים התרבה, ובסופו של דבר רבים מהקונדורים <a href="https://www.sciencenews.org/archive/california-condors-released-wild">שוחררו בחזרה לטבע</a> ( <em>SN: 25/1/92</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, פריק - כיום ביולוג שימור באוניברסיטת קליפורניה, סנטה קרוז - ובנה בן ה-14 יכולים להתפעל מקונדורים נוסקים בזמן טיול לאורך חוף האוקיינוס ​​השקט. כמעט 350 מנבלות מלכותיות אלה, שכנפיהן יכולות להשתרע על פני כמעט 3 מטרים, שוב עפים מעל חלקים מקליפורניה ואריזונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסוף הטוב של הקונדורים הוא במידה רבה הודות לחוק המינים בסכנת הכחדה בארה&quot;ב, או ESA, שנחקק ב-28 בדצמבר 1973. המעשה מגן כיום על <a href="https://ecos.fws.gov/ecp/report/boxscore" target="_blank" rel="noopener">יותר מ-2,300 מינים</a> . זה כולל יותר מ-900 צמחים ולמעלה מ <a href="https://www.fisheries.noaa.gov/species-directory/threatened-endangered" target="_blank" rel="noopener">-160 מינים ימיים</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשזה מגיע למניעת הכחדת צמחים ובעלי חיים, ה-ESA הוא &quot;אחד החוקים החזקים ביותר שיש לנו&quot;, אומר פריק, שהוא גם המדען הראשי ב-Bat Conservation International, קבוצה ללא מטרות רווח שבסיסה באוסטין, טקסס. עליה לדעת: 12 מיני עטלפים נופלים תחת ההגנה של ESA, ויותר ממחצית מ -154 מיני העטלפים של צפון אמריקה <a href="https://www.batcon.org/press/2023-north-american-state-of-the-bats-report/" target="_blank" rel="noopener">נמצאים בסיכון לירידה במהלך 15 השנים הבאות</a> , על פי הדיווח של הקבוצה 2023. ה- ESA הוא &quot;על הגנה על חיות הבר לדורות הבאים שלנו&quot;, אומר פריק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם מין נחשב מאוים או בסכנת הכחדה שנכחדו, הוא עובר בתהליך וטרינה קפדני כדי לקבוע אם יש להוסיף אותו לרשימת המינים בסכנת הכחדה. ברגע שמין הופך את הרשימה, סוכנויות ממשלתיות יוצרות תוכנית שתעזור לה להתאושש. פירוש הדבר יכול לתאר דרכים להחזיר את בית הגידול שלו או לזהות דרכים להפסיק איומים על מין. לדוגמה, היותו רשום על פי החוק הופך את זה לבלתי חוקי להטריד, להרוג או לתפוס אחד מהאורגניזמים הללו. זה גם אוסר על יבוא של כל בעלי חיים זרים בסכנת הכחדה, כמו גם על כל בשר או מוצרים העשויים מהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה- ESA מזרז שפע של סיפורי הצלחה במחצית המאה האחרונה. זה עזר לטורפים גדולים להתאושש, כולל דובי גריזלי ( <em>אורסוס ארקטוס הוריביליס</em> ), זאבים גריי ( <em>זאבת קאניס</em> ) ותנינים אמריקאים ( <em>תנין מיסיסיפינסיס</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה גם הועיל ליצורים זעירים, כמו חילזון חום בשם <a href="https://www.doi.gov/photos/magazine-mountain-shagreen-snail" target="_blank" rel="noopener">המגזין Mountain Shagreen</a> ( <em>Melefectarius Magazinensis</em> ). בשנת 2013, חילזון זה הפך לחסרי החוליות בסכנת הכחדה הראשונה שסיימו את לימודיו ברשימת המינים הפדרליים בסכנת הכחדה. מספרו התאושש לאחר יער ארקנסו בו הוא חי הוא מוגן מפני כריתת עצים ובנייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בזכות ה- ESA, <a href="https://ecos.fws.gov/ecp/species/2068" target="_blank" rel="noopener">לטאה הלילה</a> של דרום קליפורניה ( <a href="https://www.nps.gov/chis/learn/nature/night-lizard.htm" target="_blank" rel="noopener">Xantusia Riversiana</a> ) - שאין בה עפעפיים - התאוששה אף היא. ובאיים הסמוכים לטולדו, אוהיו, המעשה עזר <a href="https://ecos.fws.gov/ecp/species/8515" target="_blank" rel="noopener">לאגם אריה נחשים</a> ( <em>נרודיה סיפדון אינסולום</em> ) להחליק חזרה מהסבך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם כמה צמחים בסכנת הכחדה קפצו לאחור. בשנת 1997 נותרו רק 20,000 צמחי <a href="https://www.fws.gov/press-release/2023-07/golden-paintbrush-delisted-endangered-species-act-due-recovery" target="_blank" rel="noopener">מברשת צבע מוזהבים</a> ( <em>קסטיליה לויסקטה</em> ) בטבע של וושינגטון ואורגון. כעת יותר מ- 325,000 פרחי הבר הבהירים צומחים שם - מספיק שהמין כבר לא זקוק להגנה על ESA. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="509" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline2.jpg?resize=680%2C509&#038;ssl=1" alt="פרחים צהובים בהירים בצורת מברשת צבע סואנית צומחים בין עשבים ופרחי בר אחרים." class="wp-image-3134361" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline2.jpg?resize=512%2C383&amp;ssl=1 512w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline2.jpg?resize=601%2C450&amp;ssl=1 601w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline2.jpg?resize=248%2C186&amp;ssl=1 248w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline2.jpg?resize=263%2C197&amp;ssl=1 263w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline2.jpg?resize=560%2C420&amp;ssl=1 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134361">לאחר סכנת הכחדה, מברשות צבע מוזהבות עכשיו מתפרעות שוב בוושינגטון ובאורגון, בזכות מאמצי השיקום. שירות הדגים וחיות הבר של ארה&quot;ב הסיר את הצמח מרשימת המינים בסכנת הכחדה ביולי.</span> <span class="credit wp-credit-3134361">USFWS/Flickr (מעשה PDM 1.0)</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, החוק סייע <a href="https://peerj.com/articles/6803/" target="_blank" rel="noopener">לשמור על 99 אחוז מהמינים</a> בהגנתו מפני הכחדה, החוקרים סיכמו במחקר של 2019 ב- <em>Peer J.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לא הכל חדשות טובות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברחבי העולם, <a href="https://www.un.org/sustainabledevelopment/blog/2019/05/nature-decline-unprecedented-report/" target="_blank" rel="noopener">כמיליון מינים של צמחים ובעלי חיים נמצאים בסיכון להיכחד</a> , הזהירו דו&quot;ח של האו&quot;ם לשנת 2019. מינים אלה נעים בין תוכים ועצי אלון ועד ג&#39;ירפות ואצות ים. כחוק בארה&quot;ב, ה- ESA יכול לנסות לעזור רק לשבר קטן מאלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור רבים מהמינים הוא יכול להגן, ה- ESA נוטה להיכנס לשחק מאוחר מדי במשחק. אם לא תינתן הגנה זו די מהר, מינים המאוימים כעת עלולים בקרוב להיות בסכנת הכחדה. וברגע שהם מגיעים למצב קריטי זה, הם נעשים הרבה יותר קשה להציל.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סיפורי הצלחה של מינים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו בין חסרונותיה, ה- ESA תפס הרבה ניצחונות חשובים לחיות הבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2014, צ&#39;אב אורגון בגודל פינקי ( <em>אורגוניצ&#39;י קרמרי</em> ) היה <a href="https://www.snexplores.org/article/first-living-fish-leaves-endangered-list" target="_blank" rel="noopener">הדג הראשון שסיים את לימודיו ברשימת המינים בסכנת הכחדה</a> ( <em>SNE: 2/13/14</em> ). רק 1,000 ממגני הכסף הללו הושארו כאשר הועלה הצ&#39;וב לרשימת ESA בשנת 1993. בעלי קרקעות וסוכנויות ממשלתיות החזירו את הביצים והבריכות בהן גרים הדגים הללו. ואז המדענים הציגו מחדש את הצ&#39;וב למקומות אלה. כיום, יותר מ -160,000 מהדגים הזעירים שוחים פראי בעמק נהר וילאמט של אורגון. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="448" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline3.jpg?resize=680%2C448&#038;ssl=1" alt="שני דגים כסופים שוחים." class="wp-image-3134362" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline3.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline3.jpg?resize=581%2C383&amp;ssl=1 581w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline3.jpg?resize=282%2C186&amp;ssl=1 282w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134362">צ&#39;אב זעיר אורגון שוחה שוב דרך ביצות ובריכות צפון -מערביות, בזכות ההגנות שמציעה חוק המינים בסכנת הכחדה. זה היה הדג הראשון ש&quot;סיים &quot;את רשימת המינים בסכנת הכחדה בארה&quot;ב מכיוון שאוכלוסייתה התאוששה.</span> <span class="credit wp-credit-3134362">ר &#39;סווארט/אורגון המחלקה לדגים וחיות בר/פליקר (CC BY-NC 2.0 מעשה)</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעמדם של 60 מינים אחרים השתפר מספיק כדי שה- ESA כבר לא מפרט אותם בסכנת הכחדה, אם כי הם נשארים רשומים כמאוימים בהכחדה. זה המקרה <a href="https://www.fws.gov/species/american-burying-beetle-nicrophorus-americanus" target="_blank" rel="noopener">לחיפושית הקבורה האמריקאית</a> ( <em>Nicrophorus americanus</em> ), חיפושית גזר יליד מדינות רבות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דוגמה נהדרת לפעולה בפעולה היא כיצד הוא הגן על כמה מבעלי החיים הגדולים בעולם: לווייתנים. שמונה מיני לווייתנים, כולל הגיבוב ( <em>Megaptera novaeangliae</em> ), היו בין בעלי החיים הראשונים שנוספו לרשימת המינים בסכנת הכחדה בארה&quot;ב. בצפון האוקיאנוס השקט, הלווייתנים הפחיתה את מספר הגבישים ל -8 אחוזים מהרמות ההיסטוריות שלהם, מכ- 15,000 לווייתנים ל -1,200 בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 1985, עם תמיכה בארה&quot;ב, נאסרה <a href="https://www.fisheries.noaa.gov/international-affairs/international-whaling-commission" target="_blank" rel="noopener">ועדת הלווייתנים הבינלאומית</a> את הקציר המסחרי של הלווייתנים. מאז, תשע מתוך 14 אוכלוסיות של גיבושים כבר לא נחשבים מאוימים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחד מסיפורי ההצלחה הגדולים של Humpback הוא האוכלוסייה ילידת הוואי, הנודדת בכל קיץ לסעוד באלסקה. כעת, המונים כ -11,000 בעלי חיים, הם &quot;ככל הנראה עמדו או חרגו מהשפע ההיסטורי שלהם&quot;, אומרת סוזי טירלינק, ביולוג לוויתן לוויתן בג&#39;ונו, אלסקה, שעובד במינהל הלאומי לאוקיאנוס ואטמוספרי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוק המינים בסכנת הכחדה מעניק לווייתנים ובתי הגידול שלהם הגנות נוספות מפני איומים אחרים הקשורים לבני אדם, מציין Teerlink. אלה כוללים חוקים שמטרתם להפחית פציעות לווייתנים מלהיפגע על ידי אוניות או הסתבכו בקווי דיג, כמו אכיפת מגבלות מהירות לכלי שיט במים מסוימים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ביקורת על ESA</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דרך חשובה אחת ש- ESA מגנה על צמחים בסיכון וחיות בר היא על ידי דרישה מממשלת ארה&quot;ב לשקול <a href="https://www.sciencenews.org/article/tough-choices">כיצד פיתוח עלול להשפיע על מינים מאוימים או בסכנת הכחדה</a> ( <em>SN: 11/27/01</em> ). פרויקטים כאלה יכולים לכלול דרכים, גשרים או צינורות חדשים, כמו גם כריתת עצים, כרייה או בניית טורבינות רוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוק הזה &quot;גורם לאנשים לעצור ולהסתכל קודם&quot;, לפני שהם קורעים או דרך הסביבה, אומר דרק גולדמן, מנהל השדה הלאומי ממיסולה, מונט., עבור קואליציית המינים בסכנת הכחדה, שילוב של 400 קבוצות הפועלות להגנה מִין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לדרישת העצירה והביט הזה יש מבקרים. &quot;הם מאמינים שזה מאט את ההתפתחות&quot;, אומר גולדמן. עם זאת, הוא מדגיש כי ה- ESA אינו נועד למנוע פרויקטים. זה בדיוק מבקש מהמפתחים למצוא דרכים להגביל את הפגיעה בצמחים ובעלי החיים המקומיים שעלולים להיות מושפעים. לדוגמה, החברה המפתחת <a href="https://www.vineyardwind.com/vineyardwind-1" target="_blank" rel="noopener">את פרויקט הרוח הגדול ביותר של אמריקה מחוץ לחוף הים</a> 24 ק&quot;מ מול חופי מסצ&#39;וסטס מבצעת שלל פעולות כדי למזער את השפעותיה על מינים ימיים בסכנת הכחדה. זה כולל שימוש בווילונות בועה כדי להרטיב את רעשי הבנייה, להעסיק צופה כדי לפקוח עין על מינים בסכנת הכחדה במהלך התקנת טורבינה, ולהניע את כלי השיט שלהם לאט כדי למנוע שביתות לוויתן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ביקורת נוספת על ה- ESA היא שעבור מינים רבים ההגנות שלה מאוחרות מדי. כמקרה, שירות הדגים וחיות הבר האמריקני <a href="https://www.fws.gov/press-release/2023-10/21-species-delisted-endangered-species-act-due-extinction" target="_blank" rel="noopener">הוריד 21 מינים מהרשימה</a> באוקטובר מכיוון שהם נכחדו כעת. זה כולל שמונה מינים של ציפורים אנדמיות להוואי וכן שמונה מינים של מולים מים מתוקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר משנת 2022 שפורסם ב- <em>PLOS One</em> מצא כי מרבית הצמחים או בעלי החיים ברשימת המינים בסכנת הכחדה <a href="https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0275322" target="_blank" rel="noopener">קיבלו הגנה רק לאחר שמספרם הגיע לרמות &quot;נמוכות מסוכנות&quot;</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על פי החוק, מינים המומלצים לרישום ESA צריכים להמתין לא יותר משנתיים לפני שממשלת ארה&quot;ב תחליט אם לרשום מין. עם זאת, עבור מרבית המינים, ההמתנה הזו ארוכה יותר - לפעמים הרבה יותר ארוכה, נמצא המחקר. משנת 2010 עד 2020, זמן ההמתנה החציוני היה שלוש שנים. בעשר השנים שלפני כן, זה היה 9.1 שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר עולה כי סוכנויות ממשלתיות המומות הן אחת הסיבות לעיכוב במינים הרישום. ככל שמומלץ יותר מינים לרישום, כך ההמתנה ארוכה יותר. נראה כי בעשורים האחרונים, סוכנויות לא היו מספיק אנשים וכסף כדי לנוע מהר יותר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="605" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline1.jpg?resize=680%2C605&#038;ssl=1" alt="חיפושית שחורה ואדומה עומדת על גבי עפר." class="wp-image-3134360" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline1.jpg?resize=430%2C383&amp;ssl=1 430w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline1.jpg?resize=506%2C450&amp;ssl=1 506w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline1.jpg?resize=209%2C186&amp;ssl=1 209w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline1.jpg?resize=652%2C580&amp;ssl=1 652w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134360">חיפושיות קבור אמריקאיות הן חיפושית הגזר הגדולה בצפון אמריקה. מספרם של חרקים אלה שהסתכמו פעם אחת השתפרו כך שהחיפושית רשומה כעת כמאוימת רק בהכחדה, אך הם לא התאוששו מספיק כדי לרדת מרשימת המינים המוגנים.</span> <span class="credit wp-credit-3134360">Lindsay Vivian/USFWS Mountain-Prairie/Flickr (CC על ידי 2.0 מעשה)</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> והמחקר מציין, עבור מינים &quot;עם אוכלוסיות קטנות מאוד או יורדות במהירות, עיכוב רב שנתי בקבלת ההגנה מגדיל את הסיכון להכחדה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לחוק המינים בסכנת הכחדה יש ​​שני מטרות מקבילות&quot;, אומר האקולוג אריך אברהרד מאוניברסיטת קולומביה ומשותף המחקר של <em>PLOS One</em> . &quot;האחד הוא למנוע הכחדת מינים. השני הוא לשחזר מינים רשומים. &quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשמדובר במטרה השנייה ההיא, הוא אומר, המעשה &quot;לא מצליח.&quot; רק 3 אחוז מהמינים הרשומים התאוששו מספיק כדי לרדת מהרשימה, מצאו אברהרד ועמיתיו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עוזר למינים מוטרדים להתאושש</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחת הדרכים לעזור לריבוי המינים היא להפנות יותר כסף להגנה עליהם ועל המערכות האקולוגיות שלהם. זו הסיבה שביולוגים רבים דגלים את <a href="https://www.congress.gov/bill/118th-congress/senate-bill/1149" target="_blank" rel="noopener">חוק חיות הבר של אמריקה</a> המחלימה כחוק לוויה שיכול לחזק את המינים לפני שהם דורשים רישום תחת ESA.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוק המוצע הזה הוצג בסנאט האמריקני במרץ. זה ישקיע 1.4 מיליארד דולר בכל שנה כדי לעזור למדינות ומדינות שבטיות לשמור על בריאות חיות הבר. זה יעזור לשלם עבור תוכניות שימור בתי גידול ומחקר מדינה. והכסף הזה יועיל ליותר מסתם מינים ברשימת ESA; זה גם יעזור ל 12,000 מינים של דאגה ברשימות המדינות הבודדות. מינים כאלה כוללים את פרפר המלך ( <em>Danaus plexippus</em> ), דבורת הדבורה המערבית ( <em>Bombus Occidentalis</em> ) ו- Shrew גמדי ( <em>Sorex Nanus</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם מעשה המינים בסכנת הכחדה הוא חדר מיון למינים אשר מספרם נפל באופן קריטי, אז החוק המוצע יספק טיפול מונע, ופועל לשמור על אוכלוסיות חיות הבר ובתי הגידול שלהם בריאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פריק מ- Bat Conservation International מאמין שעוברת מעשה חיות הבר של אמריקה המתאוששת יכולה להיות &quot;מחליף משחק&quot; לשימור חיות הבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר ESA חוגגת 50 שנה להיווסדה בדצמבר 2023, פריק מקווה שמינים בריאים הרבה יותר &quot;יסיימו&quot; ממעמד בסכנת הכחדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Teerlink, המתמקד בכתבי אוקיינוס, מסכים. &quot;הכחדה היא לנצח. העתיד תלוי בכך שאנחנו מתחשבים ומכוונים במה שאנו משאירים מאחור. &quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="135262" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> תגליות מדעיות אלה קבעו רשומות חדשות בשנת 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/record-breabress-science-discovery-2023<dc:creator><![CDATA[Maria Temming]]></dc:creator><pubDate> Thu, 21 Dec 2023 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134296 </guid><description><![CDATA[This year’s record-breaking findings shed new light on human history and the most amazing feats in the animal kingdom.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בשנת 2023, החוקרים גילו הרבה תגליות לספרי התקליטים - וספרי ההיסטוריה. הסופרלטיבים המדעיים השנה שופכים אור חדש על אבותינו הקדומים, כוכב הלכת שלנו ועל בעלי החיים שאנו חולקים אותו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הכי פחות שינה בין יונקים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל שאתה יכול להיות מקופח שינה, כנראה שאתה עדיין טוב יותר מנוחה מאשר חותם פילים צפוני. במהלך חודשים ארוכים טיולי ציד בים, חותמות אלה מנמנמות פחות מ 20 דקות בכל פעם וממוצע רק שעתיים של שינה כוללת ביום. המתחרה בפילים אפריקאים לתואר <a href="https://www.sciencenews.org/article/northern-elephant-seals-sleep-sea">יונק שישן הכי פחות</a> ( <em>SN: 4/20/23</em> ).</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סוסים מוקדמים ביותר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שאנשי ימנאיה היו <a href="https://www.sciencenews.org/article/yamnaya-worlds-earliest-horseback-riders">רוכבי הסוסים המוקדמים בעולם</a> , והרכיבו סוסים עד 3000 לפני הספירה, מאות שנים לפני התיאורים המוקדמים ביותר של רכיבה על סוסים ( <em>SN: 4/8/23, עמ &#39;12</em> ). שלדי ימנאיה שנחשפו ברומניה, בולגריה והונגריה מראים סימנים של סוסים, כולל סימנים על עצם הירך והאגן שיכולים להגיע מישיבה שנגרם ונזק חוליות מהנפילה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-1_yamnaya.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="שלד ימנאיה" class="wp-image-3134297" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-1_yamnaya.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-1_yamnaya.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134297">כמה שלדים מאנשי ימנאיה הקדומים, כולל זה המוצג כאן, נושאים סימנים לכך שהם עשויים לרכב על סוסים לפני כ -5,000 שנה. זה יהפוך אותם לרוכבי הסוסים המוקדמים ביותר.</span> <span class="credit wp-credit-3134297">Michał Podsiadło</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> המקום הכי שטוף שמש על פני כדור הארץ</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המבקרים במישור Altiplano במדבר אטקמה בצ&#39;ילה צריכים להיות בטוחים לארוז קרם הגנה. אזור בגובה גבוה זה נפגע בממוצע של 308 וואט שמש למ&quot;ר- <a href="https://www.sciencenews.org/article/most-intense-sunlight-earth-atacama-desert">אור השמש העז ביותר בכל מקום על פני האדמה</a> ( <em>SN: 8/26/23, עמ &#39;5</em> ). לעיתים, קרינת השמש עולה על 2,000 וואט למ&quot;ר, ומתחרה בכמות השמש הצפויה להכות על ונוס, שקרובה הרבה יותר לשמש ממה שכדור הארץ. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="675" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-2_solar.jpg?resize=675%2C450&#038;ssl=1" alt="מדידת קרינת השמש של אטקמה מדבר" class="wp-image-3134298" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-2_solar.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-2_solar.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-2_solar.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-2_solar.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134298">חוקר העובד גבוה בהרי האנדים הצ&#39;יליאנים מקים מכשיר למדידת קרינת סולארית. מישור האלטיפלנו של האזור מקבל את אור השמש העז ביותר עלי אדמות.</span> <span class="credit wp-credit-3134298">ראול קורדרו</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> החור השחור העתיק ביותר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חור שחור סופר-מסיבי כ -13.2 מיליארד שנות אור מכדור הארץ הוא <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/2041-8213/acf7c5" target="_blank" rel="noopener">החור השחור העל-סופר-מסיבי הרחוק ביותר</a> שנצפה אי פעם. המפלצת מתוארכת כאשר היקום היה בן 470 מיליון שנה בלבד, מה שהופך אותו למבוגר של כ -200 מיליון שנה <a href="https://www.sciencenews.org/article/surprising-science-records-superlatives-2021">מפסק שיא שהוכרז בשנת 2021</a> ומאה מיליון שנה מבוגר שחור שחור שטען את התואר ביולי ( <em>SN: 12/18/ 21 &amp; 1/1/22, עמ &#39;29</em> ). מכיוון שהחור השחור החדש מתהדר באותו גופט כמו הגלקסיה הסובבת אותו, החוקרים חושבים שהחור השחור יכול היה להיווצר רק דרך התמוטטותו של ענן גז מסיבי. הממצא יכול לעזור לשפוך אור על האופן בו נולד הדור הראשון של היקום של חורים שחורים של יקום. </p><figure class="wp-block-image size-large is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-5_black-hole.jpg?resize=680%2C521&#038;ssl=1" alt="Galaxy UHZ1 והחור השחור העל -מסיבי שלו" class="wp-image-3134411" width="680" height="521" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-5_black-hole.jpg?resize=587%2C450&amp;ssl=1 587w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-5_black-hole.jpg?resize=500%2C383&amp;ssl=1 500w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-5_black-hole.jpg?resize=243%2C186&amp;ssl=1 243w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-5_black-hole.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134411">תמונה מורכבת זו, שנעשתה עם נתונים ממצפה הכוכבים של צ&#39;נדרה רנטגן של נאס&quot;א וטלסקופ החלל של ג&#39;יימס ווב, מציגה את החור השחור העתיק ביותר והעתיק ביותר שנצפה אי פעם (משמאל) ואת הגלקסיה המארחת שלה (כניסה ימין).</span> <span class="credit wp-credit-3134411">רנטגן: NASA/CXC/SAO/ákos bogdán; אינפרא אדום: NASA/ESA/CSA/STSCI; עיבוד תמונה: NASA/CXC/SAO/L. Frattare &amp; K. Arcand</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> טפרים הכי מטורפים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לשרימפס מהיר של מבוגרים מהיר אין שום דבר על הצעירים שלהם. סרטון במהירות גבוהה מגלה כי צעירים יכולים לחטוף את טפריהם עד כ- 600 ק&quot;מ לשנייה בשנייה-תאוצה פי 20 מהר ככל שמשיגים זקניהם. תאוצה של טופר שרימפס בן חודש הוא באותה סדר גודל כמו כדור 9 מילימטר מתפוצץ מאקדח והוא <a href="https://www.sciencenews.org/article/snapping-shrimp-fastest-claw-biology">האצה הגבוהה ביותר לחלק גוף לשימוש חוזר מתחת למים</a> ( <em>SN: 4/8/23, עמ &#39;5</em> ). </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו בשרימפס צעיר שנשנש סגר את טופרו בתנועה איטית | חדשות מדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/2rwmEvSOJMI?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> זה לוקח פחות מאלפיות שנייה לשרימפס שנשבר לנוער (Alpheus heterochaelis) כדי לטרוק את טופרו. אך הודות לצילומים שצולמו ב -300,000 פריימים בשנייה ואז האטו 10,000 פעמים, העין האנושית יכולה לתפוס את ההאצה הקיצונית הזו ואת הבועה המפוצצת שהיא יוצרת.</figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מבנה העץ העתיק ביותר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות מה שקרה לביתו של החזיר הקטן השני, ווד הוכיח זה מכבר חומר בנייה יציב ואמין - אולי כל עוד חצי מיליון שנה. בולי עץ מגולפים ומשתלבים שנחשפו בזמביה מתוארכים לפני כמעט 480,000 שנה, מה שהופך אותם <a href="https://www.sciencenews.org/article/logs-evidence-oldest-wood-structure">למבנה העץ העתיק ביותר הידוע</a> ( <em>SN: 9/20/23</em> ). המבנה - יתכן ששריד של מסלול הליכה, שטח ישיבה או יחידת אחסון - רומז כי חלק מהקרובים האנושיים עשויים להוביל אורח חיים נוודים פחות ממה שחשבו בעבר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-3_oldest-wood.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="החוקרים חושפים את מבנה העץ העתיק ביותר הידוע" class="wp-image-3134305" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-3_oldest-wood.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-3_oldest-wood.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134305">מכיוון שעץ מתפרק במהירות, חפצי עץ עתיקים הם נדירים. אך שני בולי עץ משולבים שנמצאו בזמביה עשויים להיות חלק ממבנה בנוי הומיניד לפני 476,000 שנה.</span> <span class="credit wp-credit-3134305">לארי בארהאם/יוניב. של ליברפול</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חיה כבדה ביותר אי פעם</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה כי לממלכת החיות יש אלוף חדש במשקל כבד. לוויתן נכחד בשם <em>Perucetus colossus</em> אולי היה שוקל עד 340 טון מטרי, בערך <a href="https://www.sciencenews.org/article/colossal-ancient-whale-heaviest-animal">פי שניים מהלווייתנים הכחולים הכבדים ביותר</a> , ניתוח מאובנים שנמצאו בפרו מרמז ( <em>SN: 9/9/23, עמ &#39;5</em> ). היונק האדיר נחשב למים רדודים מופרזים לפני 39 מיליון שנה - אבל מה שהוא יכול היה לאכול כדי לשמור על גודלו נותר תעלומה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-4_heaviest.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="איור של הלוויתן העתיק Perucetus colossus" class="wp-image-3134307" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-4_heaviest.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-4_heaviest.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134307">הלווייתן העתיק Perucetus colossus (מאויר) עשוי היה להוציא לווייתנים כחולים לתואר החיה הידועה ביותר הכבדה ביותר, ואולי משקלם עד 340 טון מטרי.</span> <span class="credit wp-credit-3134307">אלברטו ג&#39;נארי</span></figcaption></figure> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="237581" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה, חיל הים האמריקני גייס אריות ים ויונקים ימיים אחרים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/50 שנים-ago-us-navy-enlisted-sea-lons-marine-mankals<dc:creator><![CDATA[Maria Temming]]></dc:creator><pubDate> Thu, 21 Dec 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134473 </guid><description><![CDATA[Today, dolphins and sea lions in the U.S. Navy Marine Mammal Program protect harbors and participate in research on animal health and well-being. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/december-22-1973"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?resize=148%2C192&#038;ssl=1" alt="" class="wp-image-3134479" width="148" height="192" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?resize=295%2C383&amp;ssl=1 295w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?resize=346%2C450&amp;ssl=1 346w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?resize=143%2C186&amp;ssl=1 143w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?resize=446%2C580&amp;ssl=1 446w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?resize=597%2C776&amp;ssl=1 597w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?resize=445%2C575&amp;ssl=1 445w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 148px) 100vw, 148px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>פליפר מצטרף לחיל הים</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/ocean-sciences"><em>חדשות מדע</em></a> , 22 בדצמבר 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נקביות, אריות ים ואפילו לוויתנים הוכשרו לאחזר רקטות דמה וחפצים אחרים מקרקעית האוקיאנוס ... בעלי החיים, המונחים על ידי מכשיר בית, היו נושאים ווים מתמודדים לחפצים שקועים ... אבל לווייתנים הפכו יקרים מדי והמשיכו לברוח להזדווג, כך שהמחקר מתרכז כעת ביונקים ים קטנים יותר כמו נקבוביות.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, <a href="https://www.niwcpacific.navy.mil/About/Departments/Intelligence-Surveillance-and-Reconnaissance/Marine-Mammal-Program/" target="_blank" rel="noopener">תוכנית היונקים הימיים של חיל הים</a> האמריקני, שממוקמת בסן דייגו, מכשירת דולפינים מצוואר בקבוק ואריות ים בקליפורניה כדי להגן על ספינות ונמלים. אריות ים עוזרים לאחזר ציוד מקרקעית האוקיאנוס, הדולפינים ממתינים מוקשים מתחת למים ושני המינים מגלים שחיינים לא מורשים. בעלי חיים בתוכנית סייעו גם לחוקרים להבין את הדולרזציה של דולפין, להעריך את ההשפעות של רעש שנוצר על ידי האדם על חיות הבר ועוד. הפרויקטים הנוכחיים בודקים האם ניתן <a href="https://pubs.aip.org/asa/jasa/article/152/4_Supplement/A106/2839622/Machine-learning-models-can-predict-bottlenose" target="_blank" rel="noopener">לשפוט את בריאותם של דולפינים על סמך שריקותיהם</a> והאם <a href="https://www.navy.mil/DesktopModules/ArticleCS/Print.aspx?PortalId=1&amp;ModuleId=2892&amp;Article=3388169" target="_blank" rel="noopener">מערכת משחקי וידאו</a> יכולה לספק אריות ים של חיל הים העשרה קוגניטיבית.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/110223_mt_50ya-seal_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="794749" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/110223_mt_50ya-seal_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> אלה סיפורי חדשות המדע הפופולריים ביותר משנת 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/science-news-most-popular-stories-2023<dc:creator><![CDATA[Science News Staff]]></dc:creator><pubDate> Thu, 21 Dec 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Science & Society]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134576 </guid><description><![CDATA[<em> חדשות המדע משכו השנה מעל 21 מיליון מבקרים באתר שלנו. להלן מבט לאחור על הסיפורים הנחשבים והנצפים ביותר משנת 2023.]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p><em>חדשות המדע</em> משכו השנה מעל 21 מיליון מבקרים באתר שלנו. להלן מבט לאחור על הסיפורים הנחשבים והנצפים ביותר של 2023.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סיפורי חדשות מובילים</h4><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 1. פטריות הגורמות לזיהומי ריאות חמורים נמצאים כיום ברחבי ארה&quot;ב</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתוח של רשומות Medicare משנת 2007 ועד 2016 מגלה כי <em>היסטופלסמה</em> , <em>קוקסידיואידים</em> ופטריות <em>Blastomyces</em> <a href="https://www.sciencenews.org/article/fungi-cause-serious-lung-infections-found">הפכו נפוצים יותר בארצות הברית</a> . הפטריות, הגורמות לזיהומי ריאה חמורים, נחשבה בעבר למרוגלים לאזורים מסוימים במדינה ( <em>SN: 1/14/23, עמ &#39;32</em> ).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>2</strong> . מבט חדש על ה- DNA של Ötzi של ה- Iceman חושף אבות חדשים והפתעות אחרות</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שאבות אבותיו של איקמן <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-otzi-iceman-dna-ancestry-genome">היו עשויים להיות חקלאים ניאוליתיים</a> , כך עולה מניתוח גנטי חדש. מחקרים קודמים העלו כי לאמא הקפואה של בערך 5,300 שנה היו אבות מהדרגה הפונטית-קספית. Ötzi היה גם התקרחות דפוס זכר ועור כהה יותר ממה שנחשב בעבר ( <em>SN: 9/23/23, עמ &#39;5</em> ).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>3</strong> . מתמטיקאים גילו סוף סוף אריח &#39;איינשטיין&#39; חמקמק</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צורה חדשה בת 13 צדדית המכונה הכובע היא <a href="https://www.sciencenews.org/article/mathematicians-discovered-einstein-tile">&quot;איינשטיין&quot; האמיתי הראשון,</a> אריח המהווה דפוס שיכול לכסות מישור אינסופי אך אינו חוזר על עצמו ( <em>SN 4/22/23, עמ &#39;7</em> ). מתמטיקאים חיפשו איינשטיין <a href="https://www.sciencenews.org/article/science-first-discovery-research-2023">כבר חצי מאה</a> .</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>4</strong> . הגרעין הפנימי של כדור הארץ עשוי להפוך את הסיבוב שלה</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/earth-inner-core-reverse-rotation">ייתכן שלבה של כדור הארץ הפסיק באופן זמני להסתובב</a> ביחס למעטפת ולקרום בשנת 2009 ( <em>SN: 2/25/23, עמ &#39;7</em> ). כעת, הליבה הפנימית <a href="https://www.sciencenews.org/article/science-discoveries-2023-big-if-true">עשויה להפוך את הספין שלה</a> כחלק ממחזור שקורה כל כמה עשורים.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>5</strong> . אסטרונומים הבחינו בגלי הלם טלטלים את רשת היקום לראשונה</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלי הלם <a href="https://www.sciencenews.org/article/shock-waves-shaking-universe-first">נעים לאורך השדות המגנטיים המחלחלים לרשת הקוסמית</a> - סבך הגלקסיות, הגז והחומר האפל הממלא את היקום ( <em>SN: 3/25/23, עמ &#39;14</em> ). לימוד גלי הלם אלה, שנחשפו על ידי מאות אלפי תמונות לוויין רדיו, יכול לעזור לאסטרונומים <a href="https://www.sciencenews.org/article/science-first-discovery-research-2023">להבין טוב יותר את אותם שדות מגנטיים מסתוריים</a> .</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Tiktok העליון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סרטון על שיערו של בטהובן היה ש- Tiktok הנצפה ביותר שלנו שפורסם השנה. בסרטון, עמיתת המדע האזרחי מרטינה אפייני (מוצגת להלן) מדברת על מה <a href="https://www.sciencenews.org/article/science-history-stories-2023">שהוצא DNA ממנעולי המלחין</a> מגלה על כך שהוא מת. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-tiktok wp-block-embed-tiktok"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><blockquote class="tiktok-embed" cite="https://www.tiktok.com/@sciencenewsofficial/video/7279461806089751850" data-video-id="7279461806089751850" data-embed-from="oembed" style="max-width: 605px;min-width: 325px;;text-align:right;direction:rtl" ><section> <a target="_blank" title="@sciencenewsofficial" href="https://www.tiktok.com/@sciencenewsofficial?refer=embed" rel="noopener">@sciencenewsofficial</a><p style=";text-align:right;direction:rtl"> DNA משערה של בטהובן עשוי להסביר כיצד מת. <a title="DNA" target="_blank" href="https://www.tiktok.com/tag/dna?refer=embed" rel="noopener">#DNA</a> <a title="הִיסטוֹרִיָה" target="_blank" href="https://www.tiktok.com/tag/history?refer=embed" rel="noopener">#HISTORY</a> <a title="בטהובן" target="_blank" href="https://www.tiktok.com/tag/beethoven?refer=embed" rel="noopener">#BEETHOVEN</a> <a title="Sciencetok" target="_blank" href="https://www.tiktok.com/tag/sciencetok?refer=embed" rel="noopener">#SCIENCETOK</a> <a title="גנטיקה" target="_blank" href="https://www.tiktok.com/tag/genetics?refer=embed" rel="noopener">#GENETICS</a></p> <a target="_blank" title="♬ צליל מקורי - Sciencenewsofficial" href="https://www.tiktok.com/music/original-sound-7279461857911032619?refer=embed" rel="noopener">♬ צליל מקורי - Sciencenewsofficial</a> </section></blockquote><script async src="https://www.tiktok.com/embed.js"></script></div></figure></div><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קריאות ארוכות מובילות</h4><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>1</strong> . מערת מסיבית מתחת לקרחון מערבי אנטארקטי היא שופעת חיים</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;קתדרלה&quot; עצומה ומלאת מים בערך 500 מטרים מתחת לזרם הקרח של קמב, קרחון במערב אנטארקטיקה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/cavern-west-antarctic-glacier-life/">שוקע עם אורגניזמים ימיים</a> . המערה מספקת חלון לעבר העתיק החם יותר של היבשת ( <em>SN: 4/22/23, עמ &#39;18</em> ).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 2. מדוע מדענים מרחיבים את הגדרת הבדידות</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים חברתיים מכירים כעת יותר ויותר כי <a href="https://www.sciencenews.org/article/expanding-definition-loneliness-belonging/">בדידות נובעת לא רק מבידוד מאנשים</a> , אלא גם מבעלי חיים, מקומות, שגרות, טקסים ועוד. השקפה זו עשויה להוביל לדרכים חדשות לניהול התחושה, שהופכת לדאגה לבריאות הציבור בארצות הברית ( <em>SN: 11/4/23, עמ &#39;24</em> ).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 3. כיצד משתלים מוחיים מטפלים בדיכאון</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גירוי מוחי עמוק, טכנולוגיה הפולסת חשמל עמוק במוח, עשויה להיות התקווה היחידה להקלה עבור חלק מהמטופלים עם דיכאון קשה. בסדרה זו, סיפוריהם של ג&#39;ון נלסון ושלושה חולים נוספים שעברו את הטיפול הניסיוני <a href="https://www.sciencenews.org/article/brain-implant-depression-electrode-stimulation-surgery/">מציעים מבט אינטימי כיצד שינה את חייהם</a> ( <em>SN: 9/23/23, עמ &#39;16</em> ).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 4. חוסר איזון כימי אינו מסביר דיכאון. אז מה עושה?</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעתים קרובות מאשים את הדיכאון ב&quot;איזון כימי &quot;במוח. במציאות, למרות עשרות שנים של מחקר מתוחכם, <a href="https://www.sciencenews.org/article/chemical-imbalance-explain-depression/">למדענים עדיין אין הסבר גדול על מה זה דיכאון</a> או מה גורם לו ( <em>SN: 2/11/23, עמ &#39;18</em> ).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 5. כיצד מכשיר אחד יכול לעזור להפוך את רשת הכוח שלנו</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תחנות כוח פחם ברחבי ארצות הברית נושמות כאשר החברה נעה לעבר מקורות אנרגיה נקיים. מעבר חלק למתחדשים <a href="https://www.sciencenews.org/article/one-device-transform-power-electical-grid-inverter/">יכול להיות תלוי בחלקם הגדול בממירים יוצרים רשת</a> , מכשירים המחוברים חוות סולאריות ורוח לרשת החשמל הקיימת ומייצבים את המערכת ( <em>SN: 8/26/23, עמ &#39;22</em> ).</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_fback_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="196571" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_fback_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> סטיב ואחרים דמויי אורורה זוהרים מדענים מבולבלים עם הפיזיקה המורכבת שלהם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/steve-airglow-complex-physics<dc:creator><![CDATA[Maria Temming]]></dc:creator><pubDate> Wed, 20 Dec 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134433 </guid><description><![CDATA[New views of STEVE from citizen scientists keep raising questions about the atmospheric light show — but computer models may offer some answers. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מהחושך הבתולי של החצר האחורית שלו באלברטה הכפרית, קנדה, אלן דייר צילם תמונות מדהימות של זוהר שמיים נדיר בשם סטיב. כדי לתפוס את הסרט הזה של Mauve, הוא ומדעני אזרח אחרים בדרך כלל מאפשרים למצלמות שלהם לאסוף אור למשך שניות בכל פעם. חשיפות ארוכות מריחות את הפרטים העדינים של סטיב לטובת הפיכת הצבע שלה לקופץ. אבל כשסטיב נמתח מעל ביתו לילה אחד באוגוסט בשנת 2022, דייר ניסה גישה אחרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא התקרב לשמיים זוהר עם המצלמה שלו ולקח סרטון של פרטי הנטי-גרגרים של סטיב בקצב של 24 תמונות לשנייה. במקום הסחף החלקה ברובו של סגול שנראה בתמונות עבר, הצילומים של דייר חשפו את סטיב כסיקור מהבהב תזזיתי של פוז-לבן סגול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה לא נראה כל כך יפה&quot;, אומר דייר, אבל בסיכוי זה עשוי להיות שימושי מדעית, הוא שלח את הסרטון לטושי נישימורה, פיזיקאי חלל באוניברסיטת בוסטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אמרתי, &#39;אלוהים אדירים, איש מעולם לא ראה את זה לפני כן&#39;,&quot; אומר נישימורה, שהיה להוט לנתח השקפה כה גבוהה של סטיב. אך בבדיקה, הפרטים המשובחים של סטיב לא התכווצו עם ההבנה המהוססת של המדענים את הכימיה האטמוספרית שמאחורי זוהר האוויר. &quot;המבנה בקנה מידה משובח זה נתן לנו כאב ראש ענק, למעשה&quot;, אומר נישימורה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בלבול זה הוא חלק לקורס בכל הנוגע למדע של סטיב - קיצור לשיפור מהירות פליטה תרמית חזק. מאז שמדענים אזרחיים הראו לראשונה לחוקרים את תמונותיהם של סטיב לפני מספר שנים, הם העלו יותר שאלות ממה שהם ענו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בכל פעם שאנחנו מוצאים משהו חדש [על סטיב], מספר השאלות בפיזיקה שהוא פותח הוא משולש מה שציפינו,&quot; אומרת בי גאלארדו-לקורט, פיזיקאית בחלל במרכז טיסת החלל של גודארד בנאס&quot;א בגרינבלט, ד&quot;ר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בישיבה של האיחוד הגיאופיזי האמריקני בסן פרנסיסקו, ב -14 בדצמבר, הצוות של נישימורה הציג את <a href="https://agu.confex.com/agu/fm23/meetingapp.cgi/Paper/1353477" target="_blank" rel="noopener">הנוף החדש של סטיב</a> . חוקרים אחרים תיארו תצפיות מבולבלות באופן דומה כי <a href="https://agu.confex.com/agu/fm23/meetingapp.cgi/Paper/1430434" data-type="URL" data-id="https://agu.confex.com/agu/fm23/meetingapp.cgi/Paper/1430434" target="_blank" rel="noopener">זוהר שמיים אחר שאינו אורורה יכול להשתנות לסטיב</a> . אבל היה גם נצנוץ של בהירות: דגם מחשב המשותף לבלשי שמיים אחרים עשוי להסביר <a href="https://agu.confex.com/agu/fm23/meetingapp.cgi/Paper/1402618" target="_blank" rel="noopener">מה גורם ל&quot;גדר הכנסות &quot;</a> של פסים ירוקים שלעתים מופיעים מתחת לסטיב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;סטיב וגדר הכספים הם ללא ספק <a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fspas.2023.1087974/full%23B27" target="_blank" rel="noopener">התעלומה הגדולה ביותר בפיזיקה בחלל</a> כרגע&quot;, אומרת פיזיקאי החלל קלייר גאסק מאוניברסיטת קליפורניה, ברקלי. ומכיוון שאותות לוויין יכולים להיות מושפעים מהתנאים באטמוספירה של כדור הארץ בה מופיע סטיב, ומסביר ש- Airglow זה יכול להשתמש בשימושים מעבר להבנת מופע קליל.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> התעלומות של סטיב מתרבות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר אורורה צ&#39;ייסרס בקנדה <a href="https://www.sciencenews.org/article/steve-aurora-makes-its-debut-mauve">הציגה לראשונה את סטיב בפני הקהילה המדעית</a> בשנת 2016, החוקרים ידעו שלא מדובר באורורה ( <em>SN: 3/15/18</em> ). אורורות נוצרות כאשר חלקיקים טעונים מהבועה המגנטית, או מגנטוספרה, סביב כדור הארץ <a href="https://www.sciencenews.org/article/auroras-dunes-pulsating-cusp-steve">גשם למטה לאטמוספירה</a> ( <em>SN: 2/7/20</em> ). חלקיקים אלה מתרסקים בחמצן וחנקן ליד מוטות כדור הארץ, ומצביעים את השמיים במברשות של אדום, ירוק וכחול. אבל סטיב היה סגול. וזה נראה קרוב יותר לקו המשווה מאשר האורות הצפוניים והדרומיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בשבילנו כאן בדרום מערב קנדה,&quot; אומר דייר, &quot;האורורה בדרך כלל מצפון.&quot; סטיב, בינתיים, יכול לבוא ממש מעל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סטיב <a href="https://www.sciencenews.org/article/what-causes-aurora-glow-known-steve">נקשר מאוחר יותר לנהר של חלקיקים טעונים</a> שגדלו דרך האטמוספירה ( <em>SN: 4/30/19</em> ). נחל הפלזמה הזה, הנע בכמה קילומטרים לשנייה, נחשב להניע את האוויר בסביבות 200 ק&quot;מ מהקרקע עד כדי סגול זוהר - אך אילו מולקולות נותנות לסטיב את צבע החתימה שלו נותרו לא ברורים, במיוחד לאור הקטעים החדשים של דייר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסרטון של דייר תפס פרטים על סטיב עד כ- 90 מטרים לרוחב - די קטן עבור זוהר אוויר שיכולים להימשך אלפי קילומטרים. הצילומים הראו זרם מגושם ומנומר של סגול הממהר מערבה בערך 9 ק&quot;מ לשנייה, <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1029/2023JA032008" target="_blank" rel="noopener">וריאציות ספורטיביות בבהירות קטנות כמו כמה קילומטרים לרוחב</a> , שחלקם צצו ונצפו תוך שניות, דיווחו נישימורה ועמיתיו בדצמבר <em>Jgr פיזיקה בחלל</em> . </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="סטיב חושף כמה מסודותיו | חדשות מדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/2pcdotvYh9o?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> הסרטון הגבוה הזה של סטיב שנלקח באוגוסט 2022 חושף מבנים קטנים יותר בזוהר הסגול ממה שחוקרים יכלו לראות בעבר בתמונות חשיפה ארוכת שנים.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;התיאוריה המובילה של פליטת סטיב היא שיש תחמוצת החנקן שמתלהבת מזרם הפלזמה המהיר&quot;, אומר נישימורה. תחמוצת החנקן הזו נחשבת להפיץ את האור הסגול. אבל תחמוצת החנקן הנרגשת יכולה לזוהר במשך שעה, מציין נישימורה. זה בערך כמה זמן סטיב נמשך בסך הכל; התפרצויות הבהירות הגרגיריות שנמשכות שניות בלבד מוסיפות קמט לרעיון הזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ירי רקטה חסרת חיישנים דרך סטיב יכול היה לזהות את המולקולות האחראיות, אומר נישימורה. &quot;אבל האתגר הוא שאנחנו צריכים לדעת מתי ואיפה סטיב הולך לקרות, וזה מאוד קשה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סטיב יכול להופיע ממש לאחר פסגות החלפות, שהן הפרעות במגנטוספרה שיכולות לעורר אורורות מרהיבות. &quot;סטיב מופיע בדרך כלל לאחר שתוכנית האורורה הראשית דהתה&quot;, אומר דייר. אך לא כל החלפה מגיעה עם הדרן של סטיב, ומחקר שהוצג על ידי גאלארדו-לקורט ועמיתיה ב- AGU מרמזים כי <a href="https://agu.confex.com/agu/fm23/meetingapp.cgi/Paper/1399930" target="_blank" rel="noopener">לא כל סטיבס זקוק להופעה להופיע</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דבר אחד שעשוי לעזור לחוקרים לצמצם את תחזיותיו של סטיב, אומר נישימורה, הוא הבנה טובה יותר של מערכת היחסים של מופע האור לעוד זוהר אוויר שאינו אורורלי המכונה קשת אורורלית (SAR) יציבה-שתמונות מדע אזרחיות מציעות כעת יכולות להשתנות לסטיב.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך סטיב וסר קשתות מתקשרים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במארס 2015, מדען האזרח איאן גריפין יצא לצלם תצוגה אורורלית מסנוורת במיוחד ליד דנידין, ניו זילנד. אבל ממש צפונית לאורות הדרום, הוא הבחין במשהו מוזר - זוהר שמיים רחבים ואדומים שהפך לתוך גדיל המוב של סטיב. הצילומים של גריפין הציעו לחוקרים <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1029/2022GL098511" target="_blank" rel="noopener">את ההצצה הראשונה שלהם לסטיב פורח מתוך קשת SAR</a> . פיזיקאי החלל קרלוס מרטיניס מאוניברסיטת בוסטון ועמיתיו דיווח על כך ביוני 2022 <em>במכתבי מחקר גיאופיזיים</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים חקרו קשת SAR מזה עשרות שנים. כמו סטיב, זוגיות האוויר הללו נמתחות מזרחה-מערבית על פני השמים קרוב יותר לקו המשווה מאשר לאורות הצפוניים והדרומיים. אך בניגוד לסט של סטיב בערך שעה, קשתות SAR יכולות להכתים את השמיים במשך שעות עד ימים בכל פעם-גלוי עם מצלמות, אם כי בדרך כלל עמום מכדי לראות בעין בלתי מזוינת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קשתות SAR נוצרות כאשר הפרעות במגנטוספרה של כדור הארץ גורמות לחלקיקים טעונים אלפי קילומטרים בחלל כדי להתנגש, ויוצר חום המחלחל ליונוספרה - שכבת האטמוספירה שבית לסטיב. החום הזה ממריץ אלקטרונים כדי לרגש אטומי חמצן כדי לשפוך אור אדום שבדרך כלל עשירית בהירה כמו אורורס. אבל קשת ה- SAR שצירה גריפין הייתה קורנת מספיק כדי להתחרות באורות דרום אדומים. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="סטיב יוצא מאף זוהר דמוי אורורה אחר | חדשות מדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/TlgQA_e6ny4?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> במארס 2015, מדען האזרח איאן גריפין כבש את הקטעים האלה של קשת SAR אדומה שהשתלטה לסביק סטיב סגול.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה היה פשוט מדהים&quot;, אומרת מייגן ג&#39;יליס, שלומדת אורורס באוניברסיטת קלגרי בקנדה. הקטעים של גריפין נתנו לה לחפש <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1029/2022GL101205" target="_blank" rel="noopener">מקרים אחרים של סטיב שהגיח מ- SAR Arcs</a> . הצוות שלה מצא את הספקטרוגרפיה של Lucky Lake, ססקצ&#39;ואן באפריל 2022. הקבוצה דיווחה על כך <em>במכתבי מחקר גיאופיזיים</em> במרץ. רצף הסגול הבהיר של סטיב הגיח מהזוהר האדום של קשת SAR, היה מסתובב כחצי שעה ואז פינה את מקומו לאדום יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה כמו לצפות באש מסריחה, ואז אתה זורק עליו עוד עץ ואז זה מתלהב ... ווש, הנה זה הולך! ואז זה די מת שוב &quot;, אומר ג&#39;ילי, שקבוצתו תיארה את החיבור SAR ARC - Steve בישיבת AGU. &quot;יש משהו שקורה שמפעיל סטיב,&quot; היא אומרת, אך מכיוון שלא כל סר קשתות משתנות לסטיבס, לא ברור מה גורם למעבר זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה יכול להיות קשור עם סיקור הפלזמה שמסביר את סטיב. קשתות SAR נקשרו באופן דומה לזרם פלזמה מערבה באטמוספרה - אם כי לא מהיר כמו הזורם הפלזמה שמציין סטיבס, מציין מרטיניס. כפי שקשת SAR שנראתה בשנת 2015 התפתחה לסטיב, נתוני לוויין אכן הראו זרם רחב של פלזמה באטמוספרה צרים ומאירים לסוג הנימה האינטנסיבית האופיינית לסטיב. אבל מה שהפעיל את המתג הזה נותר שאלה פתוחה, אומר מרטיניס. עוד מסבכים עניינים: מדעני אזרחים הבחינו גם בסטיבס וסר קשתות <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1029/2020GL092169" target="_blank" rel="noopener">הקיימות לצד אך לכאורה בלתי תלויות זה בזה</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר החוקרים עזבו את מגרד את הראש על תצפיות אלה, &quot;כאן נכנס הדוגמנות&quot;, אומר ג&#39;ילי. תיאורטיקנים יכולים להשתמש במחשבים כדי לבדוק אם הפיזיקה שהם חושבים שקורה מייצרת דפוסי אור שדומים לסטיב, היא מסבירה. דגמי מחשב כבר עוזרים לחבר פאזל נוסף הקשור לסטיב: מקור גדר הכספים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> גדר הכנסת עשויה להיבנות ממש בחצר האחורית של כדור הארץ</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> At first, researchers thought STEVE&#39;s sometimes sidekick of green stripes was a plain old aurora. After all, the picket fence&#39;s bright green glow is a similar hue as some normal northern lights. But the specific wavelengths of light emanating from the picket fence hint that it <a href="https://www.sciencenews.org/article/steve-light-sky-glow-atmosphere-different-typical-aurora">might not be an aurora</a> , after all ( <em>SN: 11/12/20</em> ). </p><div class="wp-block-image  has-alignright" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignright size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="923" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline1.jpg?resize=680%2C923&#038;ssl=1" alt="green stripes in sky called picket fence" class="wp-image-3134437" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline1.jpg?resize=282%2C383&amp;ssl=1 282w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline1.jpg?resize=332%2C450&amp;ssl=1 332w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline1.jpg?resize=137%2C186&amp;ssl=1 137w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline1.jpg?resize=427%2C580&amp;ssl=1 427w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline1.jpg?resize=572%2C776&amp;ssl=1 572w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134437">The picket fence is a row of green stripes that sometimes appears below the purple streak of STEVE. “That can be even more brief than STEVE itself,” astrophotographer Alan Dyer says of the picket fence. “STEVE might be there for half an hour, and the picket fence green fingers might be only there for a few minutes.”</span> <span class="credit wp-credit-3134437">ROCKY RAYBELL</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Showers of charged particles from way out in the magnetosphere light up normal auroras. “When they collide with the atmosphere, they&#39;re going to create a pretty wide spectrum of colors,” Gasque says. That includes green from oxygen and red and blue from nitrogen. “That blue is kind of the smoking gun that we didn&#39;t see with the picket fence,” Gasque says. Its absence hints that the picket fence&#39;s green spires don&#39;t arise from the same process as auroras.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> An alternative explanation for the picket fence might be electric fields embedded within Earth&#39;s atmosphere that run parallel to the planet&#39;s magnetic field, Gasque says. Those fields could energize local electrons to excite oxygen into glowing green and coax nitrogen to give off a bit of red but not blue. Gasque and colleagues ran a computer model of Earth&#39;s atmosphere with electrons energized by electric fields. The team compared the light produced inside their simulated atmosphere with light from a picket fence seen by the TREx Spectrograph at Lucky Lake in April 2018.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The model did indeed reproduce the ratio of red to green light seen in the real-life picket fence without a tinge of blue — bolstering the idea that <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1029/2023GL106073" target="_blank" rel="noopener">atmospheric electric fields could construct the picket fence</a> , the researchers reported November 16 in <em>Geophysical Research Letters</em> and at the AGU meeting. But scientists need to confirm that such electric fields actually exist at the altitudes where picket fences appear.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The plan now is to try and fly a rocket through one of these structures,” says Gallardo-Lacourt. Gasque and her colleagues have just proposed such a mission to NASA. The rocket wouldn&#39;t fly through the picket fence — which, like STEVE, is too hard to predict. Instead, it would target phenomena with similar coloring that are far more common: enhanced auroras. </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline2.jpg?resize=680%2C453&#038;ssl=1" alt="normal aurora compared with enhanced aurora" class="wp-image-3134435" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline2.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline2.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline2.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134435">Normal auroras (left) are gentle ripples of red, green and blue light. Enhanced auroras (right) contain sharp slices of brighter light, which may be produced through a similar process as STEVE&#39;s picket fence.</span> <span class="credit wp-credit-3134435">Vincent Ledvina, theauroraguy.com</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “With enhanced aurorae, you have kind of these sharp, bright layers within the aurora,” Gasque says. The sharpness of those variations in auroral light and their picket fence–like color scheme hints that they might be powered by electric fields as well. If a future rocket mission detects electric fields threaded through enhanced auroras, that would help confirm that similar fields build the picket fence.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> NASA&#39;s <a href="https://science.nasa.gov/heliophysics/resources/stdts/geospace-dynamics-constellation/" target="_blank" rel="noopener">Geospace Dynamics Constellation</a> mission will also launch a fleet of spacecraft as early as 2027 to probe Earth&#39;s magnetosphere and ionosphere — which might yield more data that help explain aspects of STEVE, Gallardo-Lacourt notes. In the meantime, STEVE&#39;s dedicated paparazzi of citizen scientists will continue snapping photos of the phenomenon from the ground.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We&#39;re out specifically looking for STEVE and knowing that there&#39;s scientific interest in it,” Dyer says. “Prior to the era of STEVE … you might have thought, well, there&#39;s nothing amateurs can contribute now to aurora research, it&#39;s all done with rockets and satellites and the like. But nope! There&#39;s a lot we can contribute” — even if those contributions are often new puzzles for scientists to solve.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="124508" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> These are our favorite animal stories of 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/animal-creature-research-discovery-2023<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Wed, 20 Dec 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134231 </guid><description><![CDATA[Spiders that make prey walk the plank, self-aware fish and a pouty T. rex are among the critters that enchanted the Science News staff. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>From birds repurposing antiavian architecture to jellyfish that can learn, here are dispatches from the animal kingdom that we went wild for in 2023.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Intelligent jellies</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אין מוח? אין בעיה. The fingernail-sized Caribbean box jellyfish ( <em>Tripedalia cystophora</em> ) <a href="https://www.sciencenews.org/article/brainless-jellyfish-eyes-nerves-learn">uses its clusters of eyes and nerve cells to learn</a> to avoid bumping into things, experiments in an aquatic obstacle course suggest ( <em>SN: 9/22/23</em> ). In the box jelly&#39;s natural habitat, where the creature must swerve to dodge mangrove roots in murky water, it pays to be a good pupil.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Prehistoric pout</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Tyrannosaurus rex</em> ’s menacing grin may have been less toothy than previously thought. Artistic renderings commonly depict the ravenous reptile as lipless, constantly baring its pearly whites. But <em>T</em> . <em>rex</em> may actually <a href="https://www.sciencenews.org/article/trex-lips-modern-lizards-dinosaur">have had a pout</a> that kept rows of pointy teeth covered, similar to Komodo dragons, an analysis of the skulls and teeth of dinosaurs and modern reptile suggests ( <em>SN: 4/22/23, p. 6</em> ). </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="382" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-1_trex.jpg?resize=680%2C382&#038;ssl=1" alt="illustration of a Tyrannosaurus rex eating another dinosaur" class="wp-image-3134235" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-1_trex.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-1_trex.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134235"><em>Tyrannosaurus rex</em> may have had lips that hid its pointy teeth, as depicted here.<strong>

</strong></span><span class="credit wp-credit-3134235">Mark P. Witton</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Revenge of the birds</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> City life can be hostile for birds. Municipalities across the world have put up spikes to prevent birds from roosting — and pooping — on streetlights, buildings and other structures. But some Eurasian magpies ( <em>Pica pica</em> ) and carrion crows ( <em>Corvus corone</em> ) in parts of Europe found a way to stick it to humans. The birds rip up antibird spikes and <a href="https://www.sciencenews.org/article/birds-use-antibird-spikes-build-nests">build nests with them</a> ( <em>SN: 9/9/23, p. 4</em> ). Magpies may even use the spikes as humans do, to ward off avian pests. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-2_bird.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="A Eurasian magpie nest made out of antibird spikes in a tree" class="wp-image-3134236" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-2_bird.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-2_bird.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134236">A Eurasian magpie nest made partly out of more than 1,500 antibird spikes sits in a sugar maple tree in Antwerp, Belgium.</span> <span class="credit wp-credit-3134236">Auke-Florian Hiemstra</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Swashbuckling spiders</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Pirates on the high seas would be proud of their landlubbing arachnid counterparts. A species of cannibalistic pirate spider in Costa Rica tricks prey into <a href="https://www.sciencenews.org/article/cannibal-pirate-spiders-web-arachnid">walking the plank, right into its clutches</a> ( <em>SN: 10/7/23 &amp; 10/21/23, p. 11</em> ). <em>Gelanor siquirres</em> casts a silk thread to intercept that of an unsuspecting orb weaver trying to build a web. When the eight-legged victim scuttles across its own silk thread to secure the other end, the orb weaver finds impending doom rather than harmless vegetation. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-3_spider.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="A Gelanor siquirres spider" class="wp-image-3134237" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-3_spider.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-3_spider.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134237">The spider <em>Gelanor siquirres</em> has a seemingly unique way of hunting other arachnids, tricking them into walking right into a trap.</span> <span class="credit wp-credit-3134237">G. Barrantes, L. Segura-Hernández and D. Solano-Brenes/ <em>Animal Behaviour</em> 2023</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Desperate flies, desperate measures</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Snow flies ( <em>Chinoea</em> spp.) have a macabre method to survive the frigid mountains and forests they call home. Dozens of flies that researchers subjected to below-zero temperatures <a href="https://www.sciencenews.org/article/trick-snow-flies-survive-self-amputation">self-amputated their limbs</a> , but only when the limbs began to freeze ( <em>SN: 7/15/23, p. 14</em> ). The flies probably shed the appendages to keep ice crystals from reaching the rest of the body. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="These snow flies amputate their freezing limbs | Science News" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/g1iraLbGBGE?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> Snow flies may drop one or more legs to prevent themselves from freezing. Even missing multiple limbs, one fly (shown here) can navigate over snow in the wild.</figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Self-aware fish</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> When it comes to brainpower, this fish is no small fry. Not only can the bluestreak cleaner wrasse ( <em>Labroides dimidiatus</em> ) recognize itself in a mirror, the fish can also <a href="https://www.sciencenews.org/article/fish-recognize-photo-self-aware">identify a picture of itself out of a lineup</a> ( <em>SN: 3/11/23, p. 13</em> ). The finding suggests the wrasse forms a mental image of itself — similar to what humans do — and that self-awareness may be more common in the animal kingdom than once thought. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-4_fish.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="a Bluestreak cleaner wrasse" class="wp-image-3134238" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-4_fish.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-4_fish.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134238">Bluestreak cleaner wrasse can recognize photos of themselves, a possible sign that the fish have self-awareness.</span> <span class="credit wp-credit-3134238">marrio31/iStock/Getty Images Plus</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Tight-gilled sharks</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Regulating body temperature in chilly water is a challenge even for scalloped hammerhead sharks ( <em>Sphyrna lewini</em> ). To stay warm while hunting in the deep ocean, the sharks use a method normally seen in diving mammals: <a href="https://www.sciencenews.org/article/hammerhead-shark-gills-thermoregulate">They hold their breath</a> ( <em>SN: 6/17/23, p. 10</em> ). Keeping gills closed holds in body heat, preventing the predators from becoming fish ice pops. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-5_sharks.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="a group of scalloped hammerhead sharks swim near the surface of the ocean" class="wp-image-3134239" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-5_sharks.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-5_sharks.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134239">Scalloped hammerhead sharks off the coast of Hawaii may close their gills to hold on to their warmth when diving hundreds of meters below the surface, new research suggests.</span> <span class="credit wp-credit-3134239">Deron Verbeck</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Big-mouthed snake</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> This African egg-eating snake redefines what it means to open wide. The Gans&#39; egg-eater ( <em>Dasypeltis gansi</em> ) can open its mouth <a href="https://www.sciencenews.org/article/snakes-big-gulp-gans-egg-eater">wider than any other snake</a> relative to its size, lab experiments suggest ( <em>SN: 10/7/23 &amp; 10/21/23, p. 36</em> ). An egg-eater with a 1-centimeter-wide head could fit a cylinder 5 centimeters across in its mouth. The reptile edges out the previous record holder: the Burmese python ( <em>Python molurus bivittatus</em> ). </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="Watch a Gans’ egg-eater snake eat an egg | Science News" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/bJRyoo9UNrg?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> פתוח לרווחה! This Gans&#39; egg-eater snake swallows a bird egg whole, uses its spine to crack the egg open, ingests the contents and regurgitates the shattered shell.</figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Disaster dogs</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The irradiated zone around Ukraine&#39;s Chernobyl Nuclear Power Plant might be off-limits for humans, but other animals didn&#39;t get the memo. Packs of feral dogs that for years have roamed the area abandoned since 1986 are <a href="https://www.sciencenews.org/article/genetics-chernobyl-dogs-revealed">genetically distinct</a> from canines of similar breeds that live outside the zone ( <em>SN: 4/8/23, p. 15</em> ). The differences probably aren&#39;t due to radiation, researchers say. Whether Chernobyl&#39;s radioactivity has had any effect on the dogs remains to be seen, but knowing their genetic makeup will help scientists spot potential radiation damage. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="426" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-6_dogs.jpg?resize=680%2C426&#038;ssl=1" alt="two free-roaming dogs in Chernobyl" class="wp-image-3134240" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-6_dogs.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-6_dogs.jpg?resize=611%2C383&amp;ssl=1 611w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-6_dogs.jpg?resize=297%2C186&amp;ssl=1 297w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134240">Scientists have now performed the first genetic analysis of Chernobyl&#39;s dogs. This pack of free-roaming dogs lives within the industrial areas of the former power plant.</span> <span class="credit wp-credit-3134240">Clean Futures Fund+</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Landscaping ants</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Many ants are expert navigators who use local landmarks to find their way around. But what&#39;s an ant to do when the world around them is almost completely flat and featureless? Desert ants ( <em>Cataglyphis fortis</em> ) in Tunisia&#39;s salt pans take matters into their own mandibles. Workers <a href="https://www.sciencenews.org/article/ants-build-tall-nest-hills-landmarks">build tall mounds over their colonies&#39; nests</a> so wayward foragers can find their way home ( <em>SN: 7/1/23, p. 16</em> ). </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="318" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-7_ants.jpg?resize=680%2C318&#038;ssl=1" alt="A composite showing an image of a desert ant hill amid a salt flat and an image of an entrance to a desert ant hill tunnel with shrubbery and other plants int he background on the left" class="wp-image-3134241" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-7_ants.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-7_ants.jpg?resize=330%2C154&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134241">Desert ants ( <em>Cataglyphis fortis</em> ) that live in the interior of vast, flat salt pans in Tunisia build tall anthills (one shown at left) that help the ants find their way home. Other ants of the same species that live closer to areas with more visual landmarks build more typical, inconspicuous nests with only a small hole for an entrance (right).</span> <span class="credit wp-credit-3134241">M. Knaden</span></figcaption></figure> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="73137" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item></channel></rss>