<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום ה&#39;, 09 בנובמבר 2023 22:34:21 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> איך יונקי דבש עפים במרחבים צרים מדי עבור כנפיהן</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/hummingbirds-fly-spaces-narrow-wings<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Thu, 09 Nov 2023 23:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133144 </guid><description><![CDATA[Using high-speed cameras, a new study reveals Anna’s hummingbirds turn sideways to shimmy through gaps half as wide as their wingspan.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>יונקי הדבש הם אקרובטים טבעיים, <a href="https://www.sciencenews.org/article/capturing-wonders-hummingbird-flight">מסובבים את כנפיהן</a> בדרכים המאפשרות להן לעוף לאחור והפוכות, שלא כמו כל ציפור אחרת ( <em>SN: 1/13/16</em> ). סרטון חדש במהירות גבוהה מראה כעת כיצד, תוך שימוש במעט התעמלות אווירית, יונקי דבש יכולים גם לחמוק דרך מרווחים צרים יותר ממוטת הכנפיים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוב הציפורים יכולות לכופף את כנפיהן בפרק כף היד, למשוך כנפיים מקושתות קרוב לגופן כדי לנווט את דרכן בצמחייה צפופה כמו ענפים. אבל כנפי יונק הדבש לא כל כך גמישות. מכיוון שהכנפיים בולטות ישר מגופו של יונק הדבש, לעבור במקומות צרים מצריך תמרון מסובך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יונקי הדבש של אנה ( <em>Calypte anna</em> ) <a href="https://journals.biologists.com/jeb/article-lookup/doi/10.1242/jeb.245643" target="_blank" rel="noopener">עפות הצידה כדי לעבור דרך חורים קטנים מדי</a> עבור כנפיהן הנוקשות, מדווחים חוקרים ב-9 בנובמבר ב- <em>Journal of Experimental Biology</em> . כדי להימנע מפגיעה בדפנות של חור, הציפורים גם מרפרפות בכנפיהן בזמן שהן עפות בחלל צפוף במקום להשתמש בטווח התנועה המלא שלהן לכל פעימת כנפיים. לאחר שהצליחו לנווט את המכשול כמה פעמים, הציפורים מעבירות אותו למעלה, משטחות את כנפיהן על גופן ויורות דרך חורים כמו כדור. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe title="ראה בהילוך איטי כיצד יונק דבש מנווט בפער צר | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/O3-UrtXCpGQ?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> יונק דבש זכר של אנה חוצה פתח ברוחב 8 סנטימטרים, קטן ממוטת כנפיו של 12 סנטימטר. במבט מהצד ולמטה, הציפור עפה דרך החור בזווית הצידה בקליפ הראשון, מנפנפת בכנפיה כדי להימנע מפגיעה במחסום. בסרטון הווידאו השני, יונק הדבש תוחב את כנפיה לאחור אל גופה כשהיא עוברת דרך החור כמו כדור. הקטעים מציגים כל סגנון טיסה תחילה במהירות בפועל ולאחר מכן מהמהירות הרגילה של אחת העשרים.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זוהי תובנה חדשה לגבי היכולת המדהימה של יונקי דבש&quot;, אומר ברט טובלסקה, ביומכניסט מאוניברסיטת מונטנה במיסולה, שלא היה מעורב במחקר. טיסה הצידה כדי לתמרן דרך פערים היא &quot;די יוצאת דופן&quot; ומדגישה עד כמה יונקי הדבש הם ייחודיים בקרב ציפורים, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים יכולים לעזור למהנדסים לפתח כלי טיס או רובוטים המתאימים לניווט במרחבים צרים ומסובכים. יונקי הדבש הם בין המעופפים הטובים ביותר של הטבע והם פנטסטיים בלזכור את הסביבה המרחבית שלהם, אומר בו צ&#39;נג, מהנדס מכונות בפן סטייט שאינו מעורב במחקר. אבל &quot;מצב האומנות במזל&quot;טים עדיין לא ממש הגיע ליכולת הטיסה ברמת יונק הדבש&quot;, הוא אומר. הפעימה המהירה של כנפי יונק הדבש - בסביבות 40 פעימות לשנייה עבור יונק הדבש של אנה - מעניקה לציפורים שליטה מדויקת על הטיסה, וההנדסה צריכה להדביק את הפער.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שכנפי יונק הדבש כל כך נוקשות, הביולוג מארק באדג&#39;ר תהה לעתים קרובות כיצד הציפורים מתמודדות עם מכשולים וחללים צרים. בעודו סטודנט לתואר שני באוניברסיטת קליפורניה, ברקלי, הוא היה צופה בציפורים הקטנטנות לוגמות צוף ממזון. לפעמים יחידים היו רודפים זה אחר זה דרך ענפי שיח סמוך, ובכל זאת יצאו ללא פגע. &quot;וזה גרם לי לחשוב, איך לעזאזל הם עושים את זה?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא ועמיתיו תפסו ארבעה יונקי דבש של אנה זכר בר ואימנו אותם לעוף בין שני מזינים בתוך זירת תעופה סגורה. לאחר שהציפורים התרגלו להגדרה, הצוות הציג מחסומים עם חור שנע בין 6 ל-12 סנטימטרים בקוטר, שווה ערך לכחצי או מוטת כנפיים מלאה של יונק הדבש. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו בציפור דבש עפה דרך חור קטן כדי לבקר במזין | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/72xTpBg1-zk?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> במערך ניסיוני לחקור כיצד יונקי דבש מנווטים בפערים צרים, יונקי הדבש של אנה ( <em>Calypte anna</em> ) שנתפסו בטבע היו צריכים לעבור דרך חורים קטנים יותר ממוטת כנפיהן כדי להגיע למזון מלא בצוף. איך הם מסוגלים לעשות זאת הייתה תעלומה: בעוד שהם אקרובטיים להפליא באוויר, לציפורים הקטנטנות יש כנפיים נוקשות יותר ופחות מתכופפות מאשר לסוגים אחרים של ציפורים. למרות שהיא מהירה מדי מכדי לראות במהירות רגילה, ציפור זו תוחבת את כנפיה קרוב לגופה כדי לצלול-פצצה דרך החור.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעין האנושית, יונקי דבש שעפו ממזון למזין הופיעו כטשטושים על מסכי מחשב המנטרים את המתחם, אומר באדג&#39;ר, כיום מהנדס ב-Aescape, חברת רובוטיקה טיפולית שבסיסה בניו יורק. אבל מצלמות מהירות שהוצבו בצד ומתחת לחור הראו שהציפורים השתמשו תחילה במעוף הצידה כדי לנעוץ את דרכן דרך מרווחים צרים. ואז כל ציפור עברה לצלול דרך החור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה היה גילוי מזעזע לראות את הסקווץ הצידה&quot;, אומר רוברט דאדלי, פיזיולוג מאוניברסיטת ברקלי. הוא הניח שציפורי דבש פשוט ישתמשו בסגנון הבליסטי, משטחות כנפיים כנגד גופן, כפי שעושות ציפורי שיר רבות. &quot;אבל להאט את זה ואז ללכת הצידה ולא לרדת בגובה הייתה התנהגות חדשה שלא נראתה מעולם&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא ברור אם יונקי הדבש למדו את טכניקות הניווט במעבדה או שהם הביאו איתם אוסף של אסטרטגיות מולדות, אומר Badger. אבל כל ארבע הציפורים התחילו במעוף הצידה ועברו לטכניקה דמוית כדורים, מה שיכול לרמז על כך שאותה טקטיקות מתרגלים בטבע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא ידוע גם מדוע יונקי דבש עשויים להשתמש בכל אחת מהטכניקות. ייתכן שטיסה הצידה מציעה גמישות להפוך את המסלול סביב מכשולים שעלולים להסתיר טורפים כמו חתולים, אומר Badger. אבל בגלל שהכנפיים ממשיכות להתנופף, נוצות יכולות גם לפגוע בחפצים ואולי להישבר. &quot;סיפור אחד שאני מספר לעצמי&quot;, אומר באדג&#39;ר, &quot;הוא שברגע שהם מקבלים תחושה של מה שיש בצד השני ותחושה של הסביבה שלהם, אז הם עוברים לטכניקה הבליסטית הזו כדי להימנע מההשלכות&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_EG_hummingbird_feat-800x450.jpeg"></media:thumbnail><enclosure length="122814" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_EG_hummingbird_feat-800x450.jpeg"></enclosure></item><item><title> שריפות בשטחי עשב ושיחים הורסים יותר בתים בארה&quot;ב מאשר שריפות יער</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/grassland-forest-homes-us-fires<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Thu, 09 Nov 2023 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Environment]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133097 </guid><description><![CDATA[Grassland and shrubland fires destroyed nearly 11,000 homes in the contiguous United States from 1990 to 2020. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>שריפות יער עלולות להרוס שטחים נרחבים של אדמה, אבל בארצות הברית, קטגוריה אחרת של התלקחות תופסת את התואר ההרסנית ביותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתוך הבתים שנהרסו בשריפות בר ברחבי ארצות הברית הרציפה מ-1990 עד 2020, 64 אחוזים - כמעט 11,000 - נהרסו על ידי <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adk7118" data-type="URL" data-id="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adk7118" target="_blank" rel="noopener">שריפות עשב ושיחים</a> , כך מדווחים חוקרים ב-10 בנובמבר <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לעיתים קרובות אנו חושבים על שריפות יער כי זה מה שאנו רואים בחדשות... הן דרמטיות, הן ענקיות, הן אינטנסיביות&quot;, אומר האקולוג וולקר רדלוף מאוניברסיטת ויסקונסין-מדיסון, &quot;אבל שריפות בשטחי עשב ושיחים. יכול גם להיות די הרסני.&quot; לדוגמה, השריפה ב-2023 ב-Lahaina באי מאווי בהוואי, שנדלקה על ידי עשב בר פולשני, הרגה לפחות 98 בני אדם והרסה כ-2,200 מבנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לצורך המחקר החדש, רדלוף ועמיתיו ניתחו שלושה עשורים של נתונים על התרחשות שריפות בשדה קוצים, שימוש בקרקע ודיור, בתקווה ללמוד עוד על אילו גורמים מזינים שריפות הרסניות כאלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות מצא שכ-337,000 קמ&quot;ר של אדמות עשב ושיחים נשרפו מ-1990 עד 2020, לעומת כ-144,000 קמ&quot;ר שנשרפו בשריפות יער. למרות ששריפות יער היו בסבירות גבוהה פי שניים משריפות עשב לשרוף בתים שהם נתקלו בהם, המרחב הגדול הרבה יותר שנשרף משריפות עשב ושיחים עזר להפוך אותן להרסניות יותר באופן כללי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנתונים גם חשפו כי הסיכון לשריפות בר בארה&quot;ב עלה באופן משמעותי. כיום, כ-148,000 בתים עומדים באזורים שבהם בערו שריפות בעבר - זה יותר מפי שניים מאשר ב-1990. כמחצית מהבתים הנוספים הללו נבנו על קרקע שכבר נשרפו לפני 1990, מצא הצוות, בעוד שהשאר היו. כבר עומד כשלהבה בערה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רדלוף מקווה שאנשים נוספים ישקלו את הסיכון שלהם לשריפות וינקוטו בצעדים להתכונן, בין אם לתכנן נתיבי פינוי או לחסום את בתיהם. התחמקות מסכנת שריפות, כך נראה, דורשת יותר מאשר לצאת מהיער.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_no_fire-stat_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="186374" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_no_fire-stat_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> 12 החודשים האחרונים היו החמים ביותר שנרשמו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/last-12-months-hottest-record-climate<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Thu, 09 Nov 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133048 </guid><description><![CDATA[The planet’s average temperature was about 1.3 degrees Celsius higher than the 1850–1900 average, a new report finds.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>12 החודשים האחרונים היו <a href="https://www.climatecentral.org/climate-matters/earths-hottest-12-month-streak-2023" target="_blank" rel="noopener">החמים ביותר ב-150 שנות רישום</a> - וכנראה ב-125,000 השנים האחרונות - הודות לשינויי אקלים שנגרמו על ידי אדם, כך מגלה דו&quot;ח חדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מנובמבר 2022 עד אוקטובר 2023, הטמפרטורה הממוצעת של כוכב הלכת הייתה גבוהה בכ-1.3 מעלות צלזיוס מהטמפרטורה הממוצעת מ-1850 עד 1900, אומרים חוקרים מקבוצת העמותות Climate Central. זה רק ביישן <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-communication-numbers-goals">מהסף של 1.5 מעלות המצוטט לעתים קרובות</a> כמדד למניעת השפעות בלתי הפיכות על האקלים ( <em>SN: 1/11/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובמהלך השנה האחרונה, בערך 1 מכל 4 אנשים ברחבי העולם חווה גל חום מונע על ידי שינויי אקלים שנמשך לפחות חמישה ימים, מצאו המדענים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדו&quot;ח, שפורסם ב-9 בנובמבר, מגיע ממש לפני ועידת הצדדים לשינוי האקלים ה-28 של האו&quot;ם, שמתחילה ב-30 בנובמבר. זה מכוון, אומר אנדרו פרשינג, סגן נשיא למדע ב-Climate Central. אין ספק שדלקים <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-ipcc-un-report-action-solutions">מאובנים מניעים את רוב החום הזה</a> , ויש לקוות שמדינות העולם ישימו לב לממצאים הללו, הוא אומר ( <em>SN: 4/4/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מספרים ממוצעים גלובליים יכולים להיות קשים לתפיסה. כך שהדו&quot;ח החדש גם מכמת טמפרטורות שאנשים ברחבי העולם חווים בפועל ביום יום, וכמה הם מיוחסים לשינויי האקלים, אומר פרשינג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש לנו את המספרים הגלובליים הסופר חשובים האלה <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-target-top-science-stories-2018-yir">כמו יעדי התחממות של 1.5 או 2 מעלות</a> , אבל זה לא הניסיון שיש לאנשים על כדור הארץ&quot;, הוא אומר ( <em>SN: 12/17/18</em> ). &quot;רצינו לפתח דרך באמת למקם את החוויה הזו... לדבר על האופן שבו שינויי האקלים השפיעו על הטמפרטורות של אותו יום בכל יום נתון בכל מקום על פני כדור הארץ.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לשם כך, הניתוח השתמש ב- <a href="https://www.climatecentral.org/climate-shift-index" target="_blank" rel="noopener">Climate Shift Index</a> של Climate Central, או CSI, מערכת שתוארה לראשונה על ידי הארגון בשנת 2022. CSI היא מערכת ייחוס טמפרטורה מקומית יומית המשתמשת בשילוב של נתוני תצפית וסימולציות אקלים כדי לקבוע את הסבירות שהסביבה המקומית שינויים בטמפרטורה נובעים משינויי אקלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חום קיצוני הוא מונח יחסי, התלוי הן במקום והן בזמן. לכן, בדו&quot;ח זה, החוקרים ראו בחום קיצוני עבור מקום נתון טמפרטורות יומיות שהיו באחוזון ה-99 עבור המקום הזה מ-1991 עד 2020 - טמפרטורות, במילים אחרות, שהמקומיים יכירו כחמות בטירוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות מדד זה עם נתונים ממאות מדינות, מדינות, מחוזות וערים גדולות, החוקרים מצאו שכ-90 אחוז מאוכלוסיית העולם, או 7.3 מיליארד אנשים, חוו לפחות 10 ימים של טמפרטורות קיצוניות בשנה האחרונה שהיו חזקים מאוד. מושפע משינויי האקלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לימים ההם היה דירוג CSI של לפחות 3, מה שמעיד על כך ששינויי אקלים שנגרמו על ידי אדם הפכו את הטמפרטורות הללו לפחות פי שלושה. כמעט 3 מתוך 4 אנשים חוו יותר מחודש את הטמפרטורות הללו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדו&quot;ח חושף גם אי-שוויון עז בנטל שינויי האקלים ברחבי העולם. למדינות הפחות מפותחות של כדור הארץ, כולל מדינות רבות באפריקה שמדרום לסהרה ובדרום מזרח אסיה, היה ממוצע גבוה יחסית של CSI של 2, מציין הדו&quot;ח, למרות שהן תרמו את הכמות הנמוכה ביותר של פליטת דלק מאובנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל השפעות האקלים מואצות גם ברבות מהמדינות העשירות בעולם, כולל ארצות הברית. ב-12 החודשים האחרונים נרשמו גלי חום אכזריים ברוב חלקי דרום ארצות הברית. יוסטון עברה רצף של 22 יום של חום קיצוני, שבו כל יום רצוף הגיע ל-38 מעלות צלזיוס (100 מעלות פרנהייט). זה היה מכת החום הקיצונית הארוכה ביותר מבין 700 הערים שנבדקו עם אוכלוסייה של לפחות מיליון איש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתוח ה-CSI דומה לניתוחים שבוצעו על ידי הקונסורציום World Weather Attribution, או WWA, המחפש את טביעות האצבע של שינויי אקלים שנגרמו על ידי אדם <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-heat-wave-summer">באירועי קיצון ספציפיים ברחבי העולם</a> ( <em>SN: 25/7/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> WWA בחנה קומץ של גלי חום קיצוניים במהלך 12 החודשים האחרונים, שכולם ניתנים לייחס חזק לשינויי האקלים, אומרת פרידריקה אוטו, מדענית אקלים באימפריאל קולג&#39; בלונדון שהובילה רבים ממחקרי הייחוס של WWA.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפחתה מיידית של דלקים מאובנים לא תסגור את ההשפעות של מאה שנים של פליטות, כולל חום שנספג באוקיינוסים או קרחונים נמסים, אומר אוטו. אבל הטמפרטורות העולמיות יפסיקו לעלות, וגלי החום יפסיקו להחמיר, היא אומרת. שמירה על כדור הארץ מתחת לסף התחממות של 1.5 מעלות &quot;נמצאת בהישג יד&quot;, היא אומרת, &quot;אם אנחנו רוצים שהוא יהיה בהישג יד&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-12 החודשים האחרונים <a href="https://www.sciencenews.org/article/north-atlantic-heat-record-sea-surface-temperature">הופיע דפוס אקלים אל ניניו</a> , שיכול להביא טמפרטורות גלובליות גבוהות יותר על מגמת ההתחממות הגלובלית ארוכת הטווח ( <em>SN: 6/15/23</em> ). אבל השפעת הטמפרטורה הגדולה ביותר מאל ניניו לוקחת בדרך כלל שנה בערך להתפתח, מכיוון שהחום מופץ ברחבי העולם, אומר פרשינג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השיא הקודם של 12 חודשים נקבע מאוקטובר 2015 עד ספטמבר 2016, כשהחום מאירוע אל ניניו חזק התפשט ברחבי העולם. השיא הזה - שבו הממוצע העולמי היה גבוה ב-1.29 מעלות צלזיוס מהטמפרטורה הממוצעת הקדם-תעשייתית - היה שוויוני מוקדם יותר השנה, לתקופה שהסתיימה בספטמבר 2023.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה אומר שככל שדפוס ה-El Niño ממשיך להתפתח לשנה הבאה, 2024 כנראה תשבור שיאים פעם נוספת.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110823_cg_hottest-year_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="185926" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110823_cg_hottest-year_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> כינים תפסו טרמפ על בני אדם ליבשת אמריקה לפחות פעמיים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/head-lice-human-migration-evolution<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Wed, 08 Nov 2023 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132994 </guid><description><![CDATA[The genes of head lice record the story of their human hosts’ global voyages.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כינים מציקות לבני אדם כל עוד המין שלנו קיים, והגנים של החרקים מתעדים את סיפור מסעותיהם העולמיים של המארחים שלהם, כך מגלה מחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דנ&quot;א כינים מצביע על כך שנסחי הקרקפת <a href="https://doi.org/10.1371/journal.pone.0293409" target="_blank" rel="noopener">רכבו על בני אדם לעולם החדש לפחות פעמיים</a> - פעם אחת מאסיה לפני אלפי שנים, ושוב הרבה יותר לאחרונה דרך מתנחלים אירופיים, מדווחים חוקרים על 8 בנובמבר ב- <em>PLOS ONE</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיני ראש ( <em>Pediculus humanus capitis</em> ) לא יכולות לקפוץ או לעוף. הם יכולים להתפזר רק על ידי זחילה, ומשאירים אותם קשורים הדוק לתנועות המארחים האנושיים שלהם, אומרת מרינה אסקונס, גנטיקאית אבולוציונית בשירות המחקר החקלאי של משרד החקלאות האמריקני בגיינסוויל, פלורידה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אסקונס ועמיתיה ניתחו DNA שהופק מ-274 כינים שנמצאו על אנשים מ-25 מקומות ברחבי העולם, והשוו הבדלים בין 15 חלקים קטנים של ספר ההוראות הגנטיות של הכינה. הכינים התקבצו גנטית לשתי קבוצות - אחת נמצאה באירופה ובצפון אמריקה, והשנייה באסיה ובמרכז אמריקה, כך מצא הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקשר של מרכז אמריקה לאוכלוסיות אסייתיות, מציעים החוקרים, הוא תוצאה של <a href="https://www.sciencenews.org/article/cave-mexico-stone-artifacts-humans-americas-early">חציית בני אדם על גשר יבשתי לתוך אמריקה</a> לפני אלפי שנים ( <em>SN: 22/7/20</em> ). קבוצת הכינים האחרת הנפוצה ביבשת אמריקה משקפת את הקולוניזציה האחרונה של האזור על ידי האירופים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בכך שהם מתפקדים כמספרי סיפורים, כינים לא יכולות להיות &quot;כל רעות&quot;, אומר אסקונס. &quot;הם יכולים לעזור לנו לראות גם את ההיסטוריה שלנו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפיצול הגנטי החזק בין כינים אירופיות ואסיאתיות הפתיע את אסקונס ועמיתיה. חקר גנים המתפתחים לאט יותר של כינים ממה שהצוות חקר הפעם במחקר עתידי עשוי לעזור לחוקרים לפתור כיצד נוצר השבר הגנטי הזה ואולי להניב תובנות לגבי אירועים ישנים יותר בפרהיסטוריה האנושית והשינויים האבולוציוניים שדורבנו על ידם, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן כללי, חקר התפתחות הכינים יכול לספק פרספקטיבה &quot;מהירה קדימה&quot; על האבולוציה של בני אדם ומארחים אחרים מכיוון שלטפילים מוצצי הדם יש זמני יצירה ושיעורי מוטציות מהירים יותר, אומר הביולוג האבולוציוני אנדרו סוויט שלא היה מעורב במחקר החדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אולי תוכל לראות דפוסים [אבולוציוניים] שעולים מהטפילים לפני שתראה אותם אצל המארחים&quot;, אומר סוויט, מאוניברסיטת ארקנסו סטייט בג&#39;ונסבורו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שימוש בגישת הצוות עם טפילים אחרים, אומרים Ascunce ועמיתיה, יכול גם לספר לחוקרים יותר על ההיסטוריה האבולוציונית של מיני מארח אחרים שאינם מובנים כעת בצורה גרועה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110723_jb_lice-human-migrations_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="212871" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110723_jb_lice-human-migrations_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה הושקה הגשושית הראשונה שביקרה במרקורי</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-probe-mercury-launch<dc:creator><![CDATA[Christopher Crockett]]></dc:creator><pubDate> Wed, 08 Nov 2023 16:39:55 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132777 </guid><description><![CDATA[In the 1970s, NASA’s Mariner 10 became the first spacecraft to visit Mercury. Only one other probe has made the journey and another one is on its way. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_50ya_cover-293x383.jpg" alt="" class="wp-image-3132784" width="220" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_50ya_cover-293x383.jpg 293w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_50ya_cover-344x450.jpg 344w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_50ya_cover-142x186.jpg 142w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_50ya_cover-443x580.jpg 443w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_50ya_cover-593x776.jpg 593w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_50ya_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 220px) 100vw, 220px" /></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>יוצאים למרקורי במבט קר</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/mercury-cold-glance"><em>חדשות המדע</em></a> <em>,</em> 10 בנובמבר, 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרקורי הו! מרינר 10 בדרך. גם ונוס הו. הושקה ב-12:45 בבוקר (EST) ב-3 בנובמבר, מרינר אמורה לעבור בטווח של 3,330 מיילים מונוס ב-5 בפברואר. אז היא תהפוך לחללית הראשונה המשתמשת בטכניקה... של מתן לשדה הכבידה של כוכב לכת אחד לכופף את מסלולו מסביב לעבר מטרה שנייה. זה מרקורי, כמובן, לשם הוא יגיע פחות מחודשיים לאחר מכן.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרינר 10 הגיעה לפי לוח הזמנים, והפכה לגשושית הראשונה שביקרה במרקורי ומיפתה חלק מהשטח המחורץ דמוי הירח שלו. עזר הכבידה ששימש מרינר כדי להגיע ליעדה הוא כעת <a href="https://www.sciencenews.org/article/rendezvous-pluto">דרך מהימנה</a> <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-parker-solar-probe-aiming-sun">להתמצא במערכת השמש</a> ( <em>SN: 7/12/15; SN: 7/5/18</em> ). <a href="https://www.sciencenews.org/article/messenger-mercury">החללית MESSENGER של נאס&quot;א</a> השתמשה בעזרי כוח הכבידה מכוכב חמה, נוגה וכדור הארץ כדי להגיע למסלול סביב מרקורי בשנת 2011, שם הגשושית מיפתה את שאר פני השטח של כדור הארץ, <a href="https://www.sciencenews.org/article/smallest-planet-yields-big-surprises">חשפה עדויות לוולקניות בעבר</a> וסימנים <a href="https://www.sciencenews.org/article/first-rock-sun-turns-out-have-ice">נקודתיים של קרח מים ותרכובות אורגניות</a> ( <em>SN: 11 /29/11</em> ; <em>SN: 22/3/12; SN: 30/11/12</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, משימת <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-parker-solar-probe-sun-next-close-pass-esa-orbiter">BepiColombo</a> הבינלאומית משתמשת בעזרי כבידה ממרקורי - בעקבות אחד מכדור הארץ ושניים מנוגה - כדי לנווט את עצמה למסלול בסופו של דבר סביב כוכב הלכת ( <em>SN: 1/15/21</em> ). החל משנת 2025, BepiColombo תחקור את הפנימיות והשדה המגנטי של מרקורי.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/090723_cc_50YA-Mercury_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="945947" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/090723_cc_50YA-Mercury_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> תוצאה שנויה במחלוקת של מוליך-על בטמפרטורת החדר בוטלה כעת</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/room-temperature-superconductor-retracted-ranga-dias<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 07 Nov 2023 22:06:26 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132955 </guid><description><![CDATA[The retraction by <em>הטבע הוא השלישי עבור הפיזיקאי הנצור רנגה דיאס, שעדיין עומד בטענתו בדבר מוליך-על בטמפרטורת החדר.]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>טענה מדהימה של מוליך-על בטמפרטורת החדר שתפס כותרות התבדתה. המאמר <a href="https://doi.org/10.1038/s41586-023-06774-2" target="_blank" rel="noopener">חזר בו ב-7 בנובמבר</a> מכתב העת <em>Nature</em> , מה שגרם לשלישיית נסיגות בפרופיל גבוה עבור הפיזיקאי רנגה דיאס מאוניברסיטת רוצ&#39;סטר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנסיגה אינה מפתיעה את הקהילה המדעית, שרבים מהם הביעו ספקנות כבדה לגבי עבודתו של דיאס, בעקבות הנסיגות המוקדמות וכישלונותיהם של חוקרים רבים אחרים <a href="https://www.sciencenews.org/article/superconductor-research-controversy-electricity-temperature">לשחזר את תוצאותיו של דיאס</a> ( <em>SN: 9/5/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הגיע הזמן&quot;, אומרת הפיזיקאית התיאורטית ליליה בורי מאוניברסיטת סאפיינזה ברומא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במרץ דיווחו דיאס ועמיתיו ב- <em>Nature</em> <a href="https://www.sciencenews.org/article/superconductor-room-temperature-scrutiny">שתרכובת של לוטטיום, מימן וחנקן היא מוליך-על בטמפרטורת החדר</a> ( <em>SN: 3/7/23</em> ). השימוש המעשי של רוב המוליכים מוגבל על ידי הצורך לקרר אותם לטמפרטורות נמוכות, או לסחוט אותם ללחצים גבוהים במיוחד. החומר הנטען של דיאס לא דרש אף אחד מהתנאים הללו, הישג שיכול להיות בעל השלכות מהפכניות על האלקטרוניקה אם נכון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שמונה מתוך 11 מחברי המאמר ביקשו את הביטול, וקבעו כי &quot;המאמר שפורסם אינו משקף במדויק את מקורם של החומרים הנחקרים, המדידות הניסיוניות שבוצעו ופרוטוקולי עיבוד הנתונים שיושמו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהשוואה לנסיגות הקודמות, &quot;זה הרבה יותר מדאיג&quot;, אומר בורי. &quot;זה לא סתם מישהו שעושה כמה טעויות כנות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנוסף לדאגותיהם של המחברים, חוקרים מבחוץ העלו שאלות <em>&nbsp;</em> לגבי מהימנות הנתונים, נכתב בהודעת הביטול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהצהרה שסיפק דיאס נכתב, בין השאר, &quot;רנגה דיאס מפריך כל האשמות על התנהגות בלתי הולמת מחקרית ונשאר איתן בתמיכה בכל המסקנות המדעיות שהוצגו במאמר&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/room-temperature-superconductor-retraction-physics">טענה קודמת</a> של מוליך-על בטמפרטורת החדר של דיאס ועמיתיו בוטלה <em>מהטבע</em> בספטמבר 2022 ( <em>SN: 10/3/22</em> ). ואחד ממאמריו של דיאס בנושא אחר, שפורסם ב- <em>Physical Review Letters</em> , <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.131.079902" target="_blank" rel="noopener">חזר בו באוגוסט</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפיזיקאי חורחה הירש מאוניברסיטת קליפורניה, סן דייגו, שהעלה חששות לגבי עבודתו של דיאס שהובילה לנסיגה בספטמבר 2022, מזכיר חוסר זמינות נתונים כבעיה הבסיסית בתחום. &quot;זו בעיה רצינית מאוד&quot;, אומר הירש. &quot;במקרה של דיאס ואוניברסיטת רוצ&#39;סטר, כשפניתי אליהם ואמרתי שיש חובה על החוקרים לשחרר נתונים בסיסיים, הם לא שמו לי לב&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות הצל שהוטל על התוצאה של קבוצת דיאס, לפחות חוקר אחד מאמין שמוליך העל עדיין יכול להיות אמיתי. כימאי החומרים ראסל המלי מאוניברסיטת אילינוי שיקגו, שבעבר היה חלק מצוות שגילה <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-hydrogen-rich-compound-may-be-record-breaking-superconductor">מוליך-על בטמפרטורה גבוהה של לנתנום ומימן</a> , היה אחד המדענים הבודדים שטען לאישוש של התוצאה של דיאס, באמצעות דגימה שנוצרה ב שיתוף פעולה עם הקבוצה של דיאס ( <em>SN: 9/10/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;המדידות שלנו על החומר, שבוצעו באופן עצמאי במעבדה שלנו, מראות את אותן חתימות של מוליכות-על בטמפרטורה גבוהה מאוד שמצאנו עבור הלנתנום הידריד&quot;, אומר המלי. בעוד חוקרים אחרים <a href="https://www.nature.com/articles/d41586-023-02733-z" target="_blank" rel="noopener">שאלו</a> אם התוצאות המדווחות של המלי ועמיתיו מאשרות בצורה משכנעת מוליכות-על, המלי הגן על הממצאים שלהם ואמר שהוא בטוח שגם קבוצות נוספות ישכפלו את התוצאה בסופו של דבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים, עבודתו של דיאס נמצאת בבדיקה של האוניברסיטה שלו. בהצהרה שפורסמה ב-7 בנובמבר, גורמים רשמיים באוניברסיטת רוצ&#39;סטר ציינו כי בית הספר &quot;לוקח ברצינות רבה את החששות האחרונים&quot; ו&quot;מנהל חקירה מקיפה לגבי שאלות שהועלו לגבי שלמות הנתונים על פני מספר מאמרים בהובלת פרופסור דיאס&quot;.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>סופר האסטרונומיה ג&#39;יימס ריורדון תרם למאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110723_EC_retract_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="266492" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110723_EC_retract_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מדוע מדענים מרחיבים את ההגדרה של בדידות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/expanding-definition-loneliness-belonging<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Tue, 07 Nov 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Psychology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132811 </guid><description><![CDATA[Feeling detached from animals, places and routines can cause loneliness, researchers are learning, which may expand the list of interventions. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">במשך מאות שנים, פסטורליסטים של טורקנה מצפון קניה עקבו אחר המים. משפחות עברו פעם כ-15 פעמים בשנה בחיפוש אחר בורות מים לפרות, חמורים, גמלים, עיזים וכבשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אורח החיים העונתי של בני הטורקנה הפך למעורער בעשורים האחרונים. עם הבצורת והלחימה המתמשכת ברחבי האזור, נשים וילדים רבים נשארים במקום בזמן שגברים מסתובבים בנוף - לעתים קרובות על סכנתם. האלימות אילצה משפחות רבות לברוח על נפשן בהתראה של רגע. משפחות אלה, כשהן מופרדות מבעלי החיים שלהן, מתפרנסות בשולי הערים או מתפרנסות במחנות עקירה מוקפים בגידור ארוגים היטב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם החברות שנבנתה על חילופי בעלי חיים מתפרקת. &quot;כשלאף אחד אין חיות, איך נוכל לעזור אחד לשני?&quot; אישה מטורקנה שאלה במהלך ראיון את האנתרופולוג אייבי פייק, שעובד באזור כבר 25 שנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסבל בתוך הקהילות הללו הוא עמוק, אומר פייק, מאוניברסיטת אריזונה בטוסון. נשים לא מצליחות לסרוק בבטחה את הנוף אחר צמחי מרפא, כגון עשבי תיבול לבלימת דימומים לאחר לידה או לרסן חום בילדים, נשים מתקשות למלא את תפקידן כמטפחות. זהויות של גברים, בינתיים, קשורות לעתים קרובות כל כך בבעלות על בעלי חיים, עד שלשפת הטורקנה יש <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32799766/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">מילה לתאר אדם ללא חיות</a> - <em>ekebotonit</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הבדידות שבהעדר חיות תופסת מקום מסוים של מצוקה שמתעלה על המזון והפרנסה שבעלי חיים מציעים&quot;, כתבו פייק ועמיתתו ב-2020 ב- <em>Transcultural Psychiatry</em> . &quot; <em>אקבוטוניט</em> ... לא רק מאבד את תחושת המטרה שלו והעדרים מציעים את החברות, אלא לפי הטורקנה, נמחק - אדם שאין לו שום דבר בחברה.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="773" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline1_1030.jpg" alt="צעיר טורקנה בצפון קניה מתרחק מהמצלמה בעוד כמה בקר צועדים מולו." class="wp-image-3132779" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline1_1030.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline1_1030-510x383.jpg 510w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline1_1030-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline1_1030-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline1_1030-768x576.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline1_1030-773x580.jpg 773w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline1_1030-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline1_1030-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132779">צעיר טורקנה בצפון קניה לוקח את הבקר שלו לסכר למים.</span> <span class="credit wp-credit-3132779">פרנסיס נקאיו</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוויות הבדידות הללו בקרב רבים מאנשי טורקנה מדגימים כיצד התחושה מתנגדת לאפיון פשוט - זה יותר מניתוק חברתי. המורכבות הזו נראית בתרבויות ברחבי העולם. במחקר שנעשה בארצות הברית במהלך סגירות מגיפת ה-COVID-19, למשל, נשאלים רבים ייחסו את הבדידות שלהם למספר גורמים שהותירו אותם בתחושת ניתוק. אישה אחת החמיצה ללכת למכולת, דיווחה האנתרופולוגית מישל פרסונס מאוניברסיטת צפון אריזונה בפלגסטף בשנת 2022 ב- <em>SSM-Mental Health</em> . אישה אחרת השתוקקה לעיין בערימות בספרייה, פעילות בודדת בדרך כלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאמצים להרחיב את הגדרת הבדידות כך שתכלול תחושת ניתוק מבעלי חיים, מקומות, הרגלים, טקסים ואפילו מזג האוויר תפסו תאוצה ברחבי מדעי החברה. באוקטובר 2020, למשל, פרסונס כתב את המבוא לגיליון מיוחד על האנתרופולוגיה של בדידות <em>בפסיכיאטריה טרנס-תרבותית</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התמודדות עם מרכיבי הבדידות - והצד השני שלה, השייכות - היא לא רק עיסוק אקדמי; זה עניין של בריאות הציבור, כך עולה ממחקר. בייעוץ מאי, <a href="https://www.hhs.gov/surgeongeneral/priorities/connection/index.html?" target="_blank" rel="noopener">הכריז המנתח האמריקני Vivek Murthy על בדידות כמגיפה של בריאות הציבור</a> , תוך ציטוט ממצאים ממחקרים רבים: נראה שבדידות מגבירה את הסיכון של אדם למחלות לב ב-29 אחוזים ואת הסיכון לשבץ ב-32 אחוזים. אצל מבוגרים, בדידות כרונית קשורה לעלייה של 50 אחוז בסיכון לפתח דמנציה. בידוד חברתי יכול להגביר את הסיכון למוות בטרם עת ב-29 אחוזים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרחבת המושגים של בדידות יכולה לעזור להרחיב את ערכת הכלים של התערבויות אפשריות, אומר פרסונס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קשירת אנשים לעולם הרחב יכולה אפילו לעזור לאנשים לזהות ולטפל בשינויי האקלים, מציעה הגיאוגרפית שרה רייט מאוניברסיטת ניוקאסל בקלגהאן, אוסטרליה. תהליך זה מתחיל, לדבריה, ב&quot;בניית מערכות יחסים מכוונות עם יותר מבני אדם&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> צורות עתיקות של שייכות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להבין את השתייכות ובהרחבה את הבדידות, רייט פנה לקהילות הילידים. למרות שהקהילות הללו משתרעות על פני כדור הארץ והן מורכבות מאינספור שיטות ושפות, באופן כללי, הן חולקות אמונה שרווחה נובעת <a href="https://www.sciencenews.org/article/apology-indigenous-communities-mental-health-rethink">מהרמוניה בין אנשים לכדור הארץ</a> ( <em>SN: 23/9/23, עמ&#39; 14</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רייט ועמיתיו למדו לאחרונה את הסיפורים שאנשי יולו האבוריג&#39;ינים מספרים באמצעות <a href="https://researchers.mq.edu.au/en/publications/songspirals-bring-country-into-existence-singing-more-than-human-" target="_blank" rel="noreferrer noopener">שירים פולחניים המכונים שירים ספירלים</a> . תרגול עתיק זה בוחן את הקשרים בין מקום, תרבות, אנשים והסיפורים שהם מספרים. הצוות של רייט, כולל חברי קהילת Yolŋu והסתמך על עבודתה של קבוצת הנשים של Gay&#39;wu, פרסם ניתוח של ספירלת השירים של מטריארך אחת בשנת 2022 ב- <em>Qulitative Inquiry</em> . בהתאם לתפיסת העולם של Yolŋu, ארץ Bawaka, מולדתו של השבט בצפון אוסטרליה, רשומה כמחברת הראשית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעודה שוכבת על ערש דווי, החלה המטריארך לשיר על מקומה, על תחושת השייכות שלה, בתוך רשת רחבה של מערכות יחסים אנושיות ולא אנושיות. בהתאם למסורת של עמה, האמהית ראתה את המסע האחרון הזה כלוקח אותה לים; היא ראתה את עצמה כלויתן. &quot;אני יכול לראות את המים המלוחים נושאים אותי, נעים יחד עם הזרם; נושא אותי הלאה אל מעמקי האוקיינוס, שם טמון היסוד של קו הדם שלי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המטריארך שנבנה מכתב עתיק, כזה שמתגלגל החוצה מארץ חסרת קול, מסבירים את המחברים. השיר הזה תמיד מתחיל משהו כמו: &quot;בתחילת הזמן מישהו היה צריך לדבר בשביל הארץ, זה היה שקט, כלום. ואז זה התחיל בצליל מעומק המים, &#39;הממממממ&#39;. זו הייתה נקודת ההתחלה...&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משם, השיר של המטריארך נע קדימה ואחורה על פני דורות כדי לעגן אנשים בקשת הרחבה יותר של הזמן, אומר רייט. המטריארך שרה על שחייה לצד סבתה שנפטרה; היא שרה על בנותיה, נכדותיה ונכדותיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השיר גם מעגן את אנשי יולו למולדתם על ידי מתן קול לדפוסי נדידת הלווייתנים, נקודות דייג מרכזיות וקשרים פיזיים ברחבי היבשה והים. ספירלת השירים &quot;ממפה את הארץ מנקודת מבט של הים&quot;, אומר רייט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ספירלת השירים של המטריארך מראה כיצד עבור אנשי Yolŋu, יחסים לא אנושיים הם אמיתיים כמו יחסים עם בני אדם, אומר רייט. עם מערכות יחסים כאלה, אנשים מרגישים שייכות לעולם. בלעדיהם, אנשים מרגישים אבודים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כפי שמסבירה בתה של המטריארך, Merrkiyawuy בעיתון, אם חוקי האיזון בין אנשים לאדמה, או מדינה, נשברים, &quot;הספירלה עלולה לרדת ולהתפרץ. זה מה שאנחנו אומרים, הוא יתפרץ ופשוט ירחף ואתה תהיה כמו עלה מרחף באוויר, שום דבר לא ישלוט בך... אם הספירלה הזו תתפרץ, אז השירים נעלמים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אובדן מקום - באמצעות הגירה, פיתוח, שינויי אקלים או סיבה אחרת - יכול <a href="https://link.springer.com/article/10.1023/B:MEDI.0000034412.24293.bf" target="_blank" rel="noopener">להתבטא כבדידות</a> בקהילות ילידים, כך עולה ממחקרים אחרים. לדוגמה, בשנת 1987, האנתרופולוגית תרזה אונל מאוניברסיטת אורגון ביוג&#39;ין החלה במחקר של 18 חודשים על דיכאון בקרב עמי סליש ופנד ד&#39;אוריל שחיים בשמורת Flathead במונטנה. אבל בכל פעם שאונל שאל אנשים אם הם אי פעם היו מדוכאים, הם תמיד היו מדברים על בדידות. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="632" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline2.jpg" alt="תמונה של המילים לשיר עתיק של ה-Yolŋu בספירלת שירים על רקע לבן." class="wp-image-3132780" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline2-412x383.jpg 412w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline2-484x450.jpg 484w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline2-200x186.jpg 200w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline2-624x580.jpg 624w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132780">קטע זה של ספירלת שירים ששרה אטריארך של יולו על ערש דווי שלה מתורגם כ&quot;אני יכולה לראות את המים המלוחים נושאים אותי, נעים יחד עם הזרם.&quot;</span> <span class="credit wp-credit-3132780">Bawaka Country <em>et al</em> / <em>חקירה איכותית</em> 2022</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;פעם אחר פעם שאלתי על &#39;דיכאון&#39;, ופעם אחר פעם אמרו לי על &#39;בדידות&#39;&quot;, סיפר אונל בגיליון 2004 של <em>תרבות, רפואה ופסיכיאטריה</em> . כדוגמה, אונל ציטט את &quot;בדידותו של זקן המקונן על אובדן שיר שכבר לא מושר&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אוניל ייחס את הבדידות הזו לכמה סיבות, כולל תחושת הדרה מהחברה, תחושה קיומית של הפרדה בין העצמי לכוח עליון, ושכול על אובדן טקסים ושפה. העמים סליש ופנד ד&#39;אוריי, היא ציינה, לא ראו את בדידותם כפתולוגית, אלא ראו בה תגובה טבעית לשחיקה באורח חייהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנשים הודים בעלי אוריינטציה מסורתית פחות רגישים לעצב ויותר רגישים לבדידות&quot;, אומר ג&#39;וזף פ. גונה, פסיכולוג באוניברסיטת הרווארד וחבר במדינת השבט <em>Aaniiih</em> -Gros Ventre הממוקמת במונטנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם אובדן קרקע קשור לבדידות, במיוחד בקהילות ילידים, אזי התחושה צפויה לגדול ככל ששינויי <a href="https://www.sciencenews.org/article/australia-wildfires-climate-change">האקלים יזרעו הרס</a> על אדמות אבותיהם של אנשים. ( <em>SN: 28/3/20, עמ&#39; 6</em> ). למשל, שריפות השיחים של 2019-2020 שחרכו מיליוני דונם באוסטרליה גרמו <a href="https://theconversation.com/strength-from-perpetual-grief-how-aboriginal-people-experience-the-bushfire-crisis-129448" target="_blank" rel="noopener">סבל עצום לקהילות האבוריג&#39;ינים</a> , חוקרים באוסטרליה שעבדו עם קהילות אלו כתבו ב-2020 ל-Conversation, ארגון חדשות ללא מטרות רווח: &quot;עבור אבוריג&#39;ינים... שחיים עם טראומת הנישול וההזנחה ועכשיו, טראומת השריפה הקטסטרופלית, האבל שלנו שונה לאין שיעור מזה של אנשים שאינם ילידים&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> געגועים לטקסים יומיומיים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דגש על הרמוניה בין אנשים לכדור הארץ מופיע בתדירות נמוכה יותר בתרבויות מתועשות, אומר רייט. &quot;העובדה שאתה יכול לקיים מערכת יחסים מזינה עם המקום נפסלה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כשהמגפה האירה, אפילו בתרבויות מתועשות, תחושת השייכות של אנשים רבים עדיין תלויה בקשרים לעולם היותר מאדם. עם זאת, במקום קשר בין אדם לנוף, מערכות יחסים אלו מופיעות לעתים קרובות בין אנשים והיבטים של הסביבה הבנויה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצורך הזה בקשרים עם הסביבה הבנויה בא לידי ביטוי ברשומות ביומן הנשלחות <a href="https://pandemic-journaling-project.chip.uconn.edu/" target="_blank" rel="noopener">לפרויקט ה-Pandemic Journaling</a> , אומר פרסונס. יוזמה גלובלית זו לאיסוף חוויות של אנשים ממשבר הבריאות ההיסטורי צברה כ-22,000 כניסות מ-1,750 אנשים ממאי 2020 עד ינואר 2022.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הבדידות מתגנבת אליי. זה מופיע מחוץ לשדה השמאלי. הרצון פשוט ללכת לבלות עם חברים, לצאת לאכול, אפילו לעיין בערימות בספרייה&quot;, כתבה דניז, שתוארה כאישה גרושה במערב התיכון השחורה בשנות ה-60 לחייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכלים האופייניים שפסיכולוגים משתמשים בהם כדי למדוד בדידות כנראה מפספסים את התחושות הללו, דיווחה פרסונס במאמרה ב-2022 ב- <em>SSM-Mental Health</em> . היא הגיעה למסקנה הזו לאחר שהסתכלה על 35 כותבי כתבי עת בארה&quot;ב, רבים עם מספר ערכים, שהשתמשו במילים המכילות את השברים &quot;בודד&quot; או &quot;מבודד&quot; בערך אחד לפחות. כותבי כתבי העת גם מילאו סקר בדידות בן חמש הצהרות לצד הערך הראשון שלהם ולאחר מכן כל שישה שבועות לאחר מכן. כותבי כתבי עת הגיבו &quot;כן&quot;, &quot;פחות או יותר&quot; או &quot;לא&quot; להצהרות כגון: &quot;אני מתגעגע שיש אנשים סביבי&quot;. &quot;יש הרבה אנשים שאני יכול לסמוך עליהם כשיש לי בעיות.&quot; &quot;יש מספיק אנשים שאני מרגיש קרוב אליהם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שנשאלים רבים דיווחו שהם מרגישים בודדים בערכים שלהם, הם <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2666560322000615" target="_blank" rel="noopener">עדיין קיבלו ציון נמוך בסקר הבדידות</a> , מצא פרסונס. לדוגמה, באותו תאריך שטיילור, שתוארה כבן עשרים ומשהו, לבן רווק לא בינארי, כתבה שהם &quot;מעולם לא היו בודדים יותר&quot;, הם קיבלו ציון 0 בסקר הבדידות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרסונס מייחס את אי ההתאמה למגבלות בסקר. הסקר הפסיכולוגי שנעשה בו שימוש בפרויקט היומן, שנקרא סולם הבדידות של De Jong Gierveld, וסקר נוסף בשימוש נרחב, UCLA Loneliness Scale, מגדירים שניהם בדידות כסוג של כאב חברתי הנגרם כתוצאה מהיעדר מורגש של רשת חברתית או מערכות יחסים משמעותיות. .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפי תכנון, אם כן, רוב סקרי הבדידות מחמיצים את הקשרים של אנשים למקומות, פעילויות או אפילו היכרות מזדמנים. בפרויקט היומן, אנשים כתבו על חסרים טקסים ומנהגים אחרים, כגון חגיגות יום הולדת, חגים, שירותי דת והלוויות, או מקומות חסרים, כגון חדר כושר, חנות מכולת, ספרייה ובתי חברים, מציין פרסונס. אנשים כתבו גם על ההחמצה של מפגשים יומיומיים עם אחרים, על אינטראקציות ארציות לכאורה שיכולות להתעורר כאשר אנשים משוטטים בקהילות שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תחושות הבדידות הללו מופיעות באחד הערכים של טיילור. הם כותבים: &quot;לא רק אני מתגעגע לחברים שלי, אלא גם לזרים. אני מתגעגע למפגשים האקראיים שהיו לי פעם עם אנשים ברחוב, בחנויות, בברים. אני מתגעגע ליצור קשר עם מישהו ואז ללכת בדרכים שלנו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סולם הבדידות של De Jong Gierveld הוא מצוין בללכוד כמיהה לסוג של מערכות יחסים עמוקות ומשמעותיות שאנשים מקשרים בדרך כלל עם בדידות, אבל הוא מפספס סוגים אחרים של בדידות, אומר פרסונס. &quot;זה לא תופס מקום בכלל. זה לא להרים שיטות&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הרחבת ערכת הכלים של בדידות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכללת הסביבה הבנויה בהערכות של בדידות עדיין אינה שכיחה. אבל אדריכלים, שמקצועם נשען על הבנת האופן שבו אנשים נעים בקהילות שלהם, חושבים לעתים קרובות באופן אינטואיטיבי כיצד עיצוב הסביבה הפיזית יכול להחמיר את תחושות הבידוד או לטפח שייכות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בדרך כלל אנו חושבים על בדידות כעל חוויה מצבית, חברתית או נפשית יחידה של ניתוק ממקום, ממקום מגור או מבני אדם אחרים&quot;, נכתב בשורה הפותחת של <a href="https://projects.tuni.fi/uploads/2021/06/7cca87af-lobe_pallasmaa.pdf" target="_blank" rel="noopener">הפרק של האדריכל הפיני ג&#39;והאני פלסמה</a> בספר החיבורים וההרצאות מ-2021 <em>. הסביבה הבנויה</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אדריכלים רבים, כולל פלסמה, מצאו השראה בכתביו של הפילוסוף הגרמני מרטין היידגר, אשר האמין שדירות מספקות אמצעי מחסה וביטוי עצמי כאחד. לפיכך, אדריכלים מעצבים סביבות שמעניקות לחיים משמעות, הוא טען.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדעני חברה מתחילים להצטרף לאדריכלים לחשוב כיצד הסביבה הבנויה יכולה להשפיע על הבדידות. בייעוץ האחרון שלו לבריאות הציבור, המנתח הכללי מרתי התווה שישה עמודי תווך לקידום הקשר החברתי. בנדבך הראשון, הוא המליץ ​​להקל על חיבור בין אנשים באמצעות תכנון עירוני טוב יותר, כגון מתן גישה נוחה לשטחים ירוקים וחיזוק טווח ההגעה של התחבורה הציבורית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן דומה, בינואר, צוות חוצה-תחומי של חוקרים באוסטרליה ואנגליה, שתחומי התמחותם כוללים תכנון עירוני, בריאות הציבור וסוציולוגיה, זיהה כמה <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1353829222002234?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">מאפיינים עיצוביים עירוניים שיש להם פוטנציאל להפחית את הבדידות</a> . מאפיינים אלה כוללים חללים משותפים, יכולת הליכה, תחבורה ציבורית, עיצוב דיור, תחושת בטיחות וגישה למרחבים טבעיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהפוקוס של פרויקטים של עיצוב עירוני שכאלה נועד לעתים קרובות לקרב אנשים, ישנה מודעות גוברת לכך שחיבור אנשים עם העולם הטבעי עשוי גם להקל על הבדידות. &quot;אנשים יכולים להיות מבודדים חברתית אבל עדיין לא להרגיש בודדים&quot;, אומרת אמילי רוגל, אפידמיולוגית סביבתית מאוניברסיטת סידני. &quot;הם עשויים למצוא את היכולת הזו להתחבר לקשר ביופילי ולצאת לראות חיות בר ולטייל בין העצים. [זה יכול להיות] מספיק כדי לגרום להם להרגיש מחוברים לעולם הרחב. הם לא בהכרח צריכים אינטראקציה עם חברים או בני משפחה כדי לעשות את זה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קחו למשל פרויקט קטן בניו זילנד שמטרתו להפיג את הבדידות, בין השאר, על ידי סיוע לאנשים להתחבר מחדש למשפחותיהם המורחבות ולאדמות אבותיהם. חברי תת-שבט מאורי אחד, Ngāti Whātua Ōrākei, פיתחו <em>פאפאקאינגה</em> בת 30 בתים, סוג של מערך מגורים מאורי קהילתי, על אדמת אבות. פרויקט זה, שהושלם בשנת 2016, הפגיש בין אנשים על ידי חיבור בין בתים דרך נתיבים משותפים, גינות קהילתיות ומרחבי משחק לילדים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline3.jpg" alt="מבט עילי של קהילה באוקלנד, ניו זילנד. אזור באמצע נצבע בעוד אזורים בקצוות החיצוניים הם בשחור-לבן." class="wp-image-3132781" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline3.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline3-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline3-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132781">כדי לטפח קשרים קהילתיים, קבוצה מאורית באוקלנד פיתחה קהילה משותפת המכונה <em>papakāinga</em> (אזור צבעוני במבט אווירי זה).</span> <span class="credit wp-credit-3132781">קורות חיים Olin <em>et al</em> / <em>Wellbeing, Space and Society</em> 2022</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מפתחים רצו שאנשים ירגישו כאילו הם <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2666558122000094?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">הולכים באותם נתיבים כמו אבותיהם</a> , כתבו חוקרים בגיליון 2022 של <em>Wellbeing, Space and Society</em> . הם קיוו שהתחושה הזו תעזור לתושבים להרגיש נטועים בתרבותם ובקשת הזמן הארוכה. גם כאשר בנייה על אדמות אבות אינה אפשרית, לקירוב חברי קהילה מרוחקים לעתים קרובות יש פוטנציאל להחיות שפות ומנהגים תרבותיים, מציינים המחברים. אבל יש צורך במחקר נוסף כדי לדעת אם חזרה ל- <em>papakāinga</em> מפחיתה את הבדידות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השורה התחתונה היא שלהרחבת האופן שבו אנו חושבים על בדידות יש פוטנציאל להרחיב את ערכת הכלים של התערבויות אפשריות, אומר פרסונס. &quot;אנחנו יכולים לווסת את הבדידות שלנו על ידי לא בהכרח להתקשר לחבר אלא על ידי יציאה, יציאה לטיול, או הליכה לספרייה, או ללכת ולשבת בבית קפה.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline4.jpg" alt="ילד צעיר רוכב על אופניים חולף על פני בית." class="wp-image-3132782" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline4.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline4-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline4-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132782">ה- <em>papakāinga</em> באוקלנד כולל 30 בתים המחוברים בגנים משותפים ואזורי משחקים לילדים (ילד רוכב על אופניים בשכונה, מוצג).</span> <span class="credit wp-credit-3132782">Ngāti Whātua Ōrākei</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> בדידות ושינויי אקלים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני שנים רבות עברתי לעיר קטנה בניו אינגלנד בעודי מספר חודשים בהריון. לא הכרתי אף אחד מלבד בעלי וביליתי את ימי הבדידות שלי בשיטוט ביער מאחורי הבית שלי. פעם אחת, אחרי שהתינוק שלי נולד, חגרתי אותו במנשא וצפצפתי במורד סוללה תלולה. שם, על שפת אגם, התמקם בול עץ בחוף הסלעי. היינו מבלים שעות בצפייה בגלים נובטים בקליפת העץ הגסה. כשצפיתי בלונים צוללים אחר דגים בקיץ ושמעתי גלים מנפצים קרח כמו זכוכית בחורף, הבדידות שלי ירדה לזמן קצר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נזכרתי ביומן הזה לאחר שדיברתי עם שרה רייט על ספירלות שירים ומדוע כולנו צריכים לטפח מערכות יחסים מכוונות עם העולם הטבעי. מעולם לא התייחסתי למערכת היחסים שלי עם היומן כחשובה במיוחד, או אפילו כמערכת יחסים בכלל. אבל רייט גרם לי להבין שבמקום החדש והלא מוכר הזה, העץ סיפק מקום מפלט. דבריה גם הסבירו את העצב שחשתי לאורך השנים כשהגלים קרעו את קליפת העץ - תהליך מואץ ללא ספק על ידי אגם שקפא במשך פחות ופחות בחורף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש מילה לתאר את מה שהרגשתי. בתחילת שנות ה-2000, הפילוסוף הסביבתי גלן אלברכט מאוניברסיטת סידני טבע את המונח &quot; <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/18027145/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">סולסטלגיה</a> &quot; כדי לתאר את הכאב או המחלה שאדם חווה כאשר אסונות טבעיים או מעשה ידי אדם הורסים את ביתו. מבחינה אטימולוגית, מקור המילה הן בנחמה והן בשיממון. לשממה, כתב אלברכט ב-2007, יש &quot;משמעויות הקשורות לנטישה ולבדידות&quot;. סולסטלגיה היא גם משחק על נוסטלגיה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="704" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline5_1030.jpg" alt="תמונה של נער צעיר עומד על בול עץ התלוי מעל גוף מים. עצים לאורך גוף המים." class="wp-image-3132783" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline5_1030.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline5_1030-560x383.jpg 560w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline5_1030-658x450.jpg 658w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline5_1030-272x186.jpg 272w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline5_1030-768x525.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline5_1030-849x580.jpg 849w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132783">תרבויות רבות מכירות בכך שאנשים המנותקים ממקומות, מבעלי חיים ומאורחות חיים יכולים להרגיש בודדים. הסופרת סוג&#39;אטה גופטה חוותה סוג כזה של בדידות כשבול עץ שבו ביקרה לעתים קרובות (בנה מוצג עם היומן) צף משם.</span> <span class="credit wp-credit-3132783">ס.גופטה</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אלברכט הרגיש נאלץ ליצור מונח כזה לאחר שצפה וראיין למעלה מ-50 אנשים שחיים באזור האנטר ואלי מצפון לסידני, שם הייתה כרייה אינטנסיבית. תושבים הביעו דאגה לגבי האופן שבו הכרייה משפיעה על בריאותם ורווחתם. &quot;העובדה שאתה יכול לראות את ערמות המכרות הענקיות וכו&#39; גורמת לך לחשוב שמתישהו בעתיד עשויות להיות השלכות איומות על תנועת שולחן המים בעמק&quot;, אמר אדם בשם ליאו. אישה בשם איב אמרה, &quot;כשהפחם ייעלם, אנשי סינגלטון יישארו עם דבר מלבד &#39;החלל הסופי&#39;. ”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חווית התושבים אירונית, ציין אלברכט. אנשים אלה הם צאצאים של המתיישבים שנישלו קהילות ילידים מארצם. כעת, &quot;הגל השני של הקולוניזציה&quot;, כתב אלברכט, &quot;מוביל לנישול מוחלט עבור חלקם ולסולסטגיה עבור אלה שנותרו מאחור&quot;. במילים אחרות: שממה, נטישה ובדידות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנים האחרונות צצו מונחים קשורים: <a href="https://www.sciencenews.org/article/scientists-grief-climate-change-warming-mental-health-ecology">חרדה אקולוגית וצער אקלים</a> ( <em>SN: 29/2/20, עמ&#39; 22</em> ). אולם בניגוד לסולסטלגיה, חוקרים ממעטים לחבר את הרעיונות הללו לבדידות. זה משתנה. בשנת 2022, סקר מקוון של למעלה מ-3,000 מבוגרים גרמנים, למשל, הראה שאלו שקיבלו ציון גבוה בבדידות בסולם הבדידות של דה יונג גירבלד נטו גם <a href="https://www.mdpi.com/1660-4601/19/22/14991" target="_blank" rel="noopener">הם לקבל ציון גבוה בחרדת אקלים</a> בסולם אחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מונחים אלה מבהירים כי בניית מערכת יחסים עם המרכיבים הלא אנושיים של העולם שלנו היא מתוקה מרירה בתקופה זו של שינויי אקלים מהירים. אנחנו באים לאהוב את מה שאנחנו עלולים להפסיד. עם זאת, בהיעדר מערכות יחסים עמוקות אלו, כיצד נוכל לדאוג לעולם בו אנו חיים?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחורף שעבר בעיר שלי בניו אינגלנד, לא ירד שלג עד אמצע פברואר והמים סביב הבול מעולם לא קפאו. החודשים האלה של גלים מכים היו קשים על בול העץ. כשירדתי אל החוף הסלעי ההוא ביום אביב בוצי אחד, שני ילדיי בגיל בית הספר נגררו, הבול היה חלק למגע ולבן כעצם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בטיול סולו כמה שבועות לאחר מכן, גיליתי שהבול נעלם. זה היה, אחרי כל כך הרבה שנים של החזקה, ריחף משם.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="229042" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מותם המסתורי של עשרות הפילים של זימבבואה נפתר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/death-zimbabwe-elephants-bacterium<dc:creator><![CDATA[Tawanda Karombo]]></dc:creator><pubDate> Tue, 07 Nov 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132896 </guid><description><![CDATA[A bacterium never before identified in elephants or implicated in deadly internal hemorrhaging killed Zimbabwe elephants in 2020, genetic tests show. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לפני שלוש שנים, עשרות פילים אפריקאים מתו באופן מסתורי בזימבבואה. כעת אישרו מדענים את הרוצח שלהם: חיידק נדיר ולא ידוע שיכול לגרום לדלקת באיברים המובילה לדימום קטלני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החיידק, שזכה לכינוי <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-41987-z" target="_blank" rel="noopener">Pasteurellaceae Bisgaard taxon 45, הופיע</a> בדגימות משישה מתוך 15 פילים שנותחו, כך מדווחים חוקרים ב-25 באוקטובר ב- <em>Nature Communications</em> . הפתוגן קשור קשר הדוק ל- <em>Pasteurella multocida,</em> הידוע כגורם לספטיקמיה דימומית, או הרעלת דם קטלנית, אך טקסון Bisgaard 45 לא היה מעורב בעבר בזיהומים כאלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדיין לא ברור כיצד נדבקו הפילים של זימבבואה, אומרים לורה רוזן ועמיתיה. רוזן הוא אפידמיולוג בקבוצת המשנה לבריאות בעלי חיים של אזור השימור חוצה הגבולות של קוונגו-זמבזי במפלי ויקטוריה, זימבבואה. אבל התוצאות אכן פותרות חלק אחד של תעלומה שרדפה מאמצים להגן על הפילים האפריקאים של האזור ( <em>Loxodonta Africana</em> ), שנמצאים <a href="https://www.iucn.org/news/species-survival-commission/202108/shrinking-spaces-worlds-largest-land-animal#:~:text=In%202021%2C%20African%20Savanna%20Elephants,time%20of%20about%2025%20years)." target="_blank" rel="noopener">בסכנת הכחדה</a> , על פי האיגוד הבינלאומי לשימור הטבע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאוגוסט עד נובמבר 2020, 35 פילים נמצאו מתים בצפון מערב זימבבואה. בבוטסואנה השכנה, <a href="https://bioone.org/journals/african-journal-of-wildlife-research/volume-50/issue-1/056.050.0149/Mass-Die-Off-of-African-Elephants-in-Botswana--Pathogen/10.3957/056.050.0149.full" target="_blank" rel="noopener">לא פחות מ-350 פילים מתו לפתע</a> באותה שנה. <a href="https://www.sciencenews.org/article/african-elephant-mass-death-botswana">מותם של הפילים הבוטסואנה יוחס לציאנובקטריה</a> ( <em>SN: 5/14/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אין ראיות המעידות על ציאנובקטריה במותם של הפילים של זימבבואה, אומרים החוקרים. גם לא אנתרקס הראיות שלהם, חשוד נוסף ברוצח, אשמה: בעלי חיים אחרים היו נפגעים, ולגופות לא היו תסמינים מודיעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוצאות שלאחר המוות וממצאי מעבדה ראשוניים הצביעו על סוג הדימום הדלקתי של איברים פנימיים ורקמות גופניות ש- <em>P. multocida</em> יכול לגרום <em>.</em> הפילים סבלו מטחול וכבד מוגדלים ומדימום פנימי נרחב ומוות רקמות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שספטיקמיה דימומית לא נראתה בפילים אפריקאים בעבר, היא זוהתה כקוטל חיות בר באזורים אחרים. לדוגמה, בקזחסטן, זיהומי <em>P. multocida</em> <a href="https://www.sciencenews.org/article/heres-why-so-many-saiga-antelope-mysteriously-died-2015">הפילו יותר מ-200,000 אנטילופות סייגה</a> בשנת 2015 ( <em>SN: 29/1/18</em> ). חוקרים חשדו כי טמפרטורות ולחות גבוהות מהרגיל גרמו לחיידק - שבדרך כלל חי ללא מזיק באף של האנטילופות - להתרבות ולהפוך לקטלני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לאחר בדיקות מעבדה מתוחכמות יותר של הדגימות מהפילים של זימבבואה, גם <em>P. multocida</em> נשלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מדגימות התרבות התברר שלא היה לנו <em>P. multocida</em> אלא משהו אחר דומה&quot;, אומר רוזן. ניתוח גנטי ובידוד של החיידק בשש הדגימות אישרו את החשדות הגוברים שטקסון 45 של Bisgaard הוא האשם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דגימות מתשעת הפילים האחרים לא הציגו את טקסון 45 של Bisgaard מכיוון שהם היו רקובים מדי, או שהצוות לא הצליח לקבל את האישורים הדרושים כדי לשלוח אותם למעבדות מתוחכמות יותר במהירות מספקת. אבל החיידק אשם בכל מקרי המוות, חושד הצוות, כמו גם בעוד 14 פילים שמתו בפתאומיות בשנת 2019. &quot;ייתכן שמקרים קודמים הוחמצו&quot;, כותבים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טקסון 45 של ביסגורד בודד בעבר מפצעי נשיכת נמרים ואריות בבני אדם, כמו גם משבב ותוכים בריאים בשבי, אומרים החוקרים. עדיין לא ידוע אם החיידק הוא חלק מהפלורה הרגילה של הפילים והאם חום, מתח או גורמים אחרים יכולים לגרום לו להתרבות ולהפוך לקטלני. זה גם לא ברור איך או אם הפכידרמים החברתיים ביותר עשויים להעביר את הפתוגן זה לזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הממצאים מוסיפים לרשימה ההולכת וגדלה של פתוגנים שצריך לשים לב אליהם כאשר מתרחשים מוות מסתורי של פילים וחיות בר אחרות באפריקה, אומר שאהאן אזים, מיקרוביולוג וטרינרי באוניברסיטת וטרינריה ומדעי בעלי החיים בלאהור, פקיסטן, שלא היה מעורב ב המחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו כן, חשוב למדענים לבדוק עוד אילו בעלי חיים נושאים את החיידק באופן קבוע ולזהות את תפקידם ואת הסביבה הקשורה להם בהתפשטות טקסון ביסגורד 45 בקרב פילים אפריקאים, אומר אזים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_tk_Zimbabwe-elephant-deaths_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="174452" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_tk_Zimbabwe-elephant-deaths_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ה-CDC מרחיב את מעקב המחלות שלו אחר נוסעים בינלאומיים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/cdc-expand-disease-surveillance-international-travelers<dc:creator><![CDATA[Betsy Ladyzhets]]></dc:creator><pubDate> Mon, 06 Nov 2023 19:21:26 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132932 </guid><description><![CDATA[Passengers at four major U.S. airports will now be tested for over 30 pathogens through a mix of wastewater testing and voluntary nasal swabs.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>המרכז האמריקאי לבקרת מחלות ומניעתן <a href="https://investors.ginkgobioworks.com/news/news-details/2023/Ginkgo-Bioworks-and-XWELL-Implement-Expanded-CDC-Traveler-based-Genomic-Surveillance-Program-to-Test-for-More-than-30-Known-Pathogens/default.aspx" target="_blank" rel="noopener">מרחיב את האופן שבו הוא עוקב אחר מחלות</a> בקרב מטיילים בינלאומיים, בדיוק בזמן לעונת הנגיפים החורפית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לנוסעים שחוזרים לארבעה שדות תעופה בינלאומיים גדולים יש כעת אפשרות להיבדק עבור יותר מ-30 פתוגנים, בהתבסס על תוכנית העוקבת אחר גרסאות של קורונה, <a href="https://www.cdc.gov/media/releases/2023/s1107-testing-respiratory-viruses.html" target="_blank" rel="noopener">הודיע ​​ה-CDC ב-6 בנובמבר.</a></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדיקה מורחבת זו, שהחלה זה עתה, תימשך במשך שלושה חודשים כתוכנית פיילוט שנועדה לעקוב אחר מחלות דרכי נשימה בחורף כגון שפעת עונתית. התוכנית גם תסנן מי שפכים ממטוסים ומטרמינלים של נמלי תעופה, ותוסיף נתונים ברמת האוכלוסייה למידע ממשטחי אף מרצון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוכנית זו עלולה לתפוס איומים בריאותיים פוטנציאליים שעשויים להיות &quot;הקורונה הבאה&quot;, אומר סם סקרפינו, אפידמיולוג באוניברסיטת נורת&#39;איסטרן בבוסטון. הנתונים החדשים עשויים גם לספק הנחיות לבריאות הציבור במהלך התפרצויות של וירוסים עונתיים כמו שפעת, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז סתיו 2021, תוכנית <a href="https://covid.cdc.gov/covid-data-tracker/#traveler-genomic-surveillance" target="_blank" rel="noopener">המעקב הגנומי מבוסס הנוסעים</a> של ה-CDC עקבה אחר האבולוציה העולמית של SARS-CoV-2, הנגיף שאחראי ל-COVID-19, באמצעות בדיקת PCR רצונית של משטח אף בשדות תעופה בינלאומיים. באוגוסט, התוכנית <a href="https://www.cdc.gov/mmwr/volumes/72/wr/mm7243a3.htm?s_cid=mm7243a3_w" target="_blank" rel="noopener">קלטה את אחד המקרים הידועים הראשונים בכל מקום של גרסה חדשה, BA.2.86</a> , אצל נוסע שחזר מיפן. יותר מ-360,000 מטיילים השתתפו בבדיקה נכון לספטמבר 2023.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נמלי התעופה המשתתפים בתוכנית המורחבת כוללים את נמל התעופה הבינלאומי של סן פרנסיסקו - <a href="https://www.sciencenews.org/article/san-francisco-plane-waste-covid-19-variant">שהפך לנמל התעופה הראשון בארה&quot;ב לסנן את מי השפכים שלו לאיתור</a> גרסאות נגיף הקורונה באביב הקרוב ( <em>SN: 5/9/23</em> ) - יחד עם נמל התעופה הבינלאומי ג&#39;ון פ. קנדי ​​בניו יורק, נמל התעופה הבינלאומי לוגן בבוסטון ונמל התעופה הבינלאומי דאלס מחוץ לוושינגטון הבירה בדיקות ה-PCR והשפכים &quot;משלימים זה את זה&quot;, אומר סקארפינו, מכיוון שבדיקת ה-PCR מספקת מידע אנונימי על נוסעים בודדים בעוד שבדיקת השפכים מספקת דפוסים רחבים יותר ברמת האוכלוסייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוכנית המורחבת היא &quot;דרך ממש חכמה&quot; לחפש פתוגנים חדשים המגיעים לארצות הברית באמצעות נסיעות בינלאומיות, אומרת רייצ&#39;ל פורצקי, מיקרוביולוגית מאוניברסיטת אילינוי שיקגו המנהלת תוכניות ניטור שפכים מקומיות. היא הייתה רוצה לראות את ה-CDC מתרחב יותר לשדות תעופה נוספים, כמו גם למוקדי נסיעות אחרים כמו תחנות אוטובוס ורכבת.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110623_bl_cdc_traveler_surveillance_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="445873" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110623_bl_cdc_traveler_surveillance_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הנה כיצד שלדגים צלילה במהירות גבוהה עשויים להימנע מזעזוע מוח</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/how-diving-kingfishers-avoid-concussions<dc:creator><![CDATA[Claudia López Lloreda]]></dc:creator><pubDate> Mon, 06 Nov 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132891 </guid><description><![CDATA[Understanding the genetic adaptations that protect the birds’ brains when they dive for food might one day offer clues to protecting human brains. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>שינויים גנטיים אצל שלדגים עשויים לעזור לרכך את המכה כאשר הציפורים הצוללות צוללות מקור ראשון למים כדי לתפוס דגים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתוח של ספר ההוראות הגנטי של כמה מדגי צלילה זיהה <a href="https://www.nature.com/articles/s42003-023-05359-z" target="_blank" rel="noopener">שינויים בגנים הקשורים לתפקוד המוח כמו גם להתפתחות הרשתית וכלי הדם</a> , שעשויים להגן מפני נזק במהלך צלילות, מדווחים חוקרים ב-24 באוקטובר ב- <em>Communications Biology</em> . התוצאות מצביעות על כך שהמינים השונים של שלדגים צוללים אולי הסתגלו כדי לשרוד את הצלילות שלהם ללא פגע באותן דרכים, אבל עדיין לא ברור כיצד השינויים הגנטיים מגנים על הציפורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צלילות שלדג, כשהן פוגעות במהירויות של עד 40 קילומטרים לשעה, מפעילות כמויות אדירות של לחץ שעלול להזיק על ראשן, מקורן ומוחותיהם של הציפורים. הציפורים צוללות שוב ושוב, מכות את ראשן למים בדרכים שעלולות לגרום לזעזוע מוח בבני אדם, אומרת שאנון האקט, ביולוג אבולוציוני ואוצרת במוזיאון פילד בשיקגו. &quot;אז חייב להיות משהו שמגן עליהם מההשלכות הנוראיות של מכה חוזרת ונשנית בראשם במצע קשה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האקט החלה להתעניין לראשונה כיצד הציפורים מגינות על המוח שלהן בזמן שעבדה עם קבוצת ההוקי של בנה והחלה לדאוג מההשפעה של פגיעות חוזרות ונשנות על המוח האנושי. בערך באותו זמן, הביולוג האבולוציוני צ&#39;אד אליאסון הצטרף למוזיאון כדי לחקור שלדגים והתנהגות הצלילה שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, Hackett, Eliason ועמיתיו ניתחו את הגנום המלא של 30 מיני שלדגים, חלקם צוללים ואחרים לא, מתוך דגימות שהוקפאו ומאוחסנות במוזיאון. הציפורים שהשתמרו הגיעו מכל העולם; חלק ממיני הצלילה הגיעו מאזורי היבשת ואחרים מאיים והתפתחו לצלול באופן עצמאי ולא מאותו אב קדמון צולל. הצוות רצה לדעת אם מיני הצלילה השונים פיתחו שינויים גנטיים דומים כדי להגיע לאותן התנהגויות. מיני שלדגים רבים פיתחו התנהגות זו, אך לא היה ברור אם זה היה דרך התכנסות גנטית, בדומה לכמה מינים של ציפורים איבדו את מעופם או כיצד <a href="https://www.sciencenews.org/article/many-genes-dolphins-and-bats-evolved-same-way-allow-echolocation">עטלפים ודולפינים פיתחו הד באופן עצמאי</a> <em>(SN: 9/6/2013)</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים קודמים מצאו התכנסות על צורת המקור, מה שהופך את שלדגים צוללים ארוכים ומחודדים, מה שיכול לאפשר להם לצלול בצורה יעילה יותר לתוך המים. &quot;האם כולם [מסגלים לצלילה צלילה] באותו אופן עם המקור שלהם, המוח שלהם... ועם הגנים שלהם?&quot; תהה האקט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניתוח חשף עדויות ל-93 גנים שהשתנו שנראה שהם מאותתים על התכנסות גנטית. אחד מהם בלט: זה היה תיקון בגן שמחזיק את ההוראות לייצור חלבון הטאו, שכאשר הוא מתפקד כרגיל, עוזר לייצב את מבנה התאים ויכול להוות שינוי שיעזור לציפורים להסתגל לצלילה. מציע הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בבני אדם, טאו היה מעורב במחלות ניווניות עצביות כגון מחלת אלצהיימר ומופיע בגושים ברקמת המוח של אנשים שסבלו מזעזוע מוח מרובים. &quot;זו השערה מעניינת מאוד שבאותו חלבון [טאו] נעשה שימוש חוזר כדי למתן את ההשפעות הקשות הללו&quot; אצל שלדגים, אומר טים סאקטון, גנטיקאי מאוניברסיטת הרווארד שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל, הוא אומר, סוג הניתוח הגנטי שנעשה במחקר הוא מסובך. ייתכן שחלק מהגנים המתכנסים שזוהו נובעים מקריות ואינם קשורים לאבולוציה של התנהגות צלילה. יש צורך במחקרים מעמיקים יותר כדי לזהות אילו שינויים גנטיים רלוונטיים להתנהגות הצלילה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השלבים הבאים הם לבדוק מה המוטציות הגנטיות הללו והחלבונים הנובעים מכך, במיוחד טאו, עושים אצל שלדגים וכיצד ההבדלים הגנטיים במינים צוללים עשויים להגן עליהם. אם מחקרים דומים מציעים תובנה לגבי האופן שבו הציפורים מגינות על המוח שלהן, התוצאות עשויות להיות מיושמות לפיתוח אסטרטגיות הגנה מפני זעזוע מוח ופגיעה מוחית לבני אדם. אבל זה בעתיד הרחוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש לנו דרך ארוכה לעבור בין ההבנה כיצד הגנוטיפ וכל השינויים שלו הופכים למה שאנו רואים בעולם הטבע&quot;, אומר האקט. &quot;אנחנו רק בהתחלה של לשאול את השאלות האלה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110223_cl_kingfishers-dive_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="52168" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110223_cl_kingfishers-dive_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> JWST זיהה זרם סילון מהיר חדש באטמוספירה של צדק</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/jwst-jet-stream-jupiter-space<dc:creator><![CDATA[Carolyn Wilke]]></dc:creator><pubDate> Fri, 03 Nov 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132741 </guid><description><![CDATA[Seen in images from the James Webb Space Telescope, the high-altitude feature may help untangle the inner workings of the giant planet’s atmosphere. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>צילומי יופי חדשים של צדק, שנלכדו על ידי טלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב, חושפים זרם סילון מהיר המקיף את קו המשווה בגובה שלא צולם קודם לכן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים ידעו על זרמי סילון Jovian מאז חללית וויאג&#39;ר טסה ב-1979. הרוחות היציבות יחסית הללו מתרחשות ליד סיפוני העננים הראשיים של כוכב הלכת, בטרופוספירה. <a href="https://www.nature.com/articles/s41550-023-02099-2" target="_blank" rel="noopener">הסילון החדש שזוהה</a> שוכן 20 עד 40 ק&quot;מ מעל, בסטרטוספירה, ונע במהירות של כ-500 ק&quot;מ לשעה, או בערך פי שניים מהר יותר מהסילונים שמתחת, כך מדווחים האסטרופיזיקאי ריקרדו הואסו ועמיתיו ב-19 באוקטובר ב- <em>Nature Astronomy</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לא ציפינו למצוא את התנועות המוזרות האלה באטמוספירה המשוונית&quot;, אומר הואסו, מאוניברסיטת חבל הבאסקים בבילבאו, ספרד. אין שום תיאוריה שחוזה שינוי ברוחות בגובה הזה על צדק, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדיין לא ברור מה גורם למטוס המהיר. &quot;אם יש לך תנועות אינטנסיביות מאוד, אתה צריך אנרגיה כדי לייצר את התנועות האלה&quot;, אומר Hueso. אנרגיה זו יכולה להגיע מסופות מתחת לסילון. זה עשוי להיות קשור גם להתרחשויות גבוהות יותר בטרופוספירה, שם מדענים צפו ברצועה שבה הטמפרטורה ועוצמת הרוח מתנודדות במשך ארבע שנים בערך. מחזורים דומים מעל קו המשווה מתרחשים גם בשבתאי ובכדור הארץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תצפיות קודמות על צדק לא הצליחו לדמיין את החלק הזה של הסטרטוספירה. הגובה שלו נמצא מתחת למה שטלסקופים קרקעיים על פני כדור הארץ רואים ומעל למה שטלסקופ החלל האבל לוכד. אבל באמצעות מסנני אינפרא אדום מיוחדים, JWST הצליח להציץ לאזור מסתורי זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הנה יש להם את החלק החסר הזה בפאזל בפעם הראשונה בטווח הרוחב הזה סביב קו המשווה&quot;, אומר Thibault Cavalié, מדען פלנטרי במעבדת אסטרופיזיקה דה בורדו בצרפת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התמונות ברזולוציה גבוהה &quot;מדהימות&quot;, אומר לימינג לי, מדען פלנטרי מאוניברסיטת יוסטון, גם הוא לא מעורב במחקר. החוקרים השתמשו בשתי תמונות של צדק שצולמו בהפרש של 10 שעות. בהתבסס על איך השתנו תכונות האטמוספירה בזמן הזה, הצוות בחן את מהירות הזרם. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_main-box_inline.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונת אינפרא אדום בצבע כוזב של צדק, בה שוכנים עצמים בהירים יותר בגבהים גבוהים יותר. בתוך אזור (קופסה) בין העננים המשווניים של כוכב הלכת (הרצועה הלבנה), הבחינו החוקרים בכמה מאפיינים בהירים בגובה של כ-20 עד 40 קילומטרים מעל העננים." loading="lazy" data-attachment-id="3132744" data-permalink="https://www.sciencenews.org/102723_cw_jupiter-jet-stream_main-box_inline" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_main-box_inline.jpg" data-orig-size="680,383" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="102723_cw_Jupiter-jet-stream_main-box_inline" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;In this false-color infrared image of Jupiter, brighter objects lie at higher altitudes. Within an area (box) straddling the planet’s equatorial clouds (white band), researchers noticed a few bright features about 20 to 40 kilometers above the clouds.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_main-box_inline.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_main-box_inline.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">בתמונה אינפרא אדום בצבע כוזב זה של צדק, עצמים בהירים יותר נמצאים בגבהים גבוהים יותר. בתוך אזור (קופסה) בין העננים המשווניים של כוכב הלכת (הרצועה הלבנה), הבחינו החוקרים בכמה מאפיינים בהירים בגובה של כ-20 עד 40 קילומטרים מעל העננים.</span> <span class="credit">NASA, ESA, CSA, STScI, R. Hueso/Univ. של ארץ הבאסקים, I. de Pater/UCB, T. Fouchet/Oberoberatory of Paris, L. Fletcher/Univ. של לסטר, M. Wong/UCB, J. DePasquale/STScI</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_10.52_inline.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תקריב של אזור מהתמונה הקודמת בצבע שווא של צדק. התמונה נראית בשחור-לבן עם שלושה מאפיינים בהירים המתוארים בקופסאות צבעוניות שנראו ב-10:52 UT." loading="lazy" data-attachment-id="3132742" data-permalink="https://www.sciencenews.org/102723_cw_jupiter-jet-stream_10-52_inline" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_10.52_inline.jpg" data-orig-size="680,383" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="102723_cw_Jupiter-jet-stream_10.52_inline" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Zooming in on Jupiter’s equatorial clouds, three bright features (colored boxes) appear in this snippet from a July 2022 JWST image. Tracking those features over time let researchers clock the movement of a newly identified jet stream.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_10.52_inline.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_10.52_inline.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">בהתקרבות לעננים המשווני של צדק, שלוש תכונות בהירות (תיבות צבעוניות) מופיעות בקטע זה מתמונת JWST ביולי 2022. מעקב אחר תכונות אלו לאורך זמן מאפשר לחוקרים לפקח על תנועתו של זרם סילון זהה לאחרונה.</span> <span class="credit">NASA, ESA, CSA, STScI, R. Hueso/Univ. של ארץ הבאסקים, I. de Pater/UCB, T. Fouchet/Oberoberatory of Paris, L. Fletcher/Univ. של לסטר, M. Wong/UCB, J. DePasquale/STScI</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-3" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_20.55_inline.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תקריב של אזור מתמונת הצבע השגוי הראשונה של צדק. התמונה נראית בשחור-לבן עם שלושה מאפיינים בהירים המתוארים בקופסאות צבעוניות שנראו ב-20:55 UT." loading="lazy" data-attachment-id="3132743" data-permalink="https://www.sciencenews.org/102723_cw_jupiter-jet-stream_20-55_inline" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_20.55_inline.jpg" data-orig-size="680,383" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="102723_cw_Jupiter-jet-stream_20.55_inline" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;An image of the same area 10 hours later, after one rotation of the planet, reveals that the bright features have shifted their positions. That movement led scientists to determine that the newly identified jet stream moves at about 500 kilometers per hour.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_20.55_inline.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_20.55_inline.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">תמונה של אותו אזור 10 שעות מאוחר יותר, לאחר סיבוב אחד של כוכב הלכת, מגלה שהתכונות הבהירות שינו את מיקומן. תנועה זו הובילה את המדענים לקבוע כי זרם הסילון החדש שזוהה נע במהירות של כ-500 קילומטרים לשעה.</span> <span class="credit">NASA, ESA, CSA, STScI, R. Hueso/Univ. של ארץ הבאסקים, I. de Pater/UCB, T. Fouchet/Oberoberatory of Paris, L. Fletcher/Univ. של לסטר, M. Wong/UCB, J. DePasquale/STScI</span></figcaption></figure></li></ol></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תצפיות עתידיות של סילון זה ואחרות יכולות לעזור להתיר את הפיזיקה המסובכת המתרחשת בקו המשווה של כוכבי לכת, אומר הואסו. בכוכבי לכת המסתובבים במהירות, כמו כדור הארץ וצדק, כוחות קוריוליס מנווטים זרמים אטמוספריים לימינם בחצי הכדור הצפוני ולשמאלם בדרום. אבל בקו המשווה, שבו אין כוחות קוריוליס, גורמים שונים פועלים. עם חקירה נוספת, החוקרים מקווים לחדד את המשוואות המשמשות לתיאור האטמוספירה סביב קו המשווה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו מבינים את הפיזיקה של קווי רוחב אחרים מכיוון שזו אותה פיזיקה שמתרחשת באטמוספירה של כדור הארץ&quot;, אומר הואסו. אבל בקו המשווה, &quot;אנחנו לא מבינים את זה על כדור הארץ ברמה שהיינו רוצים, ואנחנו לא מבינים את זה על צדק.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_planet_feature-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="109625" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_planet_feature-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>