<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום רביעי, 02 באוגוסט 2023 20:18:31 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> התימוס קמל לאחר גיל ההתבגרות. אבל זה עשוי להיות חשוב למבוגרים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/thymus-puberty-important-adults-cancer<dc:creator><![CDATA[McKenzie Prillaman]]></dc:creator><pubDate> Wed, 02 Aug 2023 21:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130098 </guid><description><![CDATA[The thymus is considered somewhat unnecessary in adults. But a new study finds that its removal is associated with heightened risks of death and cancer.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>איבר מסתורי שהכי פעיל בילדות עלול למלא תפקיד שלא הוערך בעבר אצל מבוגרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר שנערך בקרב כמעט 2,300 מבוגרים שעברו ניתוח בחזה, הסרת בלוטת התימוס הייתה קשורה לשיעור <a href="https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2302892" target="_blank" rel="noopener">גבוה יותר של תמותה ושל סרטן במהלך השנים הקרובות</a> , מדווחים חוקרים ב-3 באוגוסט ב- <em>New England Journal of Medicine</em> . התגלית דוחה את האמונה ארוכת השנים כי איבר מערכת החיסון ניתנת למיצוי בבגרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זהו ממצא חשוב באמת&quot;, אומר האימונולוג דונג-מינג סו ממרכז מדעי הבריאות של אוניברסיטת צפון טקסס בפורט וורת&#39;, שלא היה מעורב בעבודה. לפני המחקר הזה, הוא אומר, &quot;לא היו ראיות ישירות להדגים את החשיבות של התימוס אצל מבוגרים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התימוס שוכן בחזה בין הריאות, ממש מול הלב ומעליו. אצל תינוקות, הבלוטה מכסה כמעט לחלוטין את הלב. הוא שואב החוצה תאי חיסון הנקראים תאי T, המזהים פולשים זרים שעלולים לגרום למחלות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל פעילות הבלוטה מתדלדלת לאחר גיל ההתבגרות, ומייצרות פחות תאי T חדשים ככל שאנו מתבגרים. מבוגרים מסתמכים בעיקר על תאי T זיכרון, תאים ארוכים שמייצרים במהירות תאי T מיוחדים בתגובה לפולשים שהגוף נלחם בהם בעבר. התימוס מתבזבז בהדרגה ומוחלף בשומן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה הופך בהדרגה למשהו שנראה יותר כמו כתם שומני&quot;, אומר המטולוג-אונקולוג דיוויד סקדן מבית החולים הכללי של מסצ&#39;וסטס בבוסטון. רופאים עשויים לכרות את התימוס של מבוגר אם הוא מכיל גידול חריג, כדי לעזור להקל על מחלה אוטואימונית או פשוט בגלל שהוא מפריע במהלך ניתוח חזה, הוא אומר. &quot;זה מוסר לעתים קרובות כי זה לא נחשב כמשמעותי מאוד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לבחון את ההשלכות של היפטרות מהבלוטה, סקדן ועמיתיו בחנו תוצאות בריאותיות ב-1,146 חולים שהוסר להם את התימוס משנת 1993 ועד תחילת 2020 ב-Mass General. החוקרים השוו את התוצאות של אותם מטופלים לאלה של מספר שווה של מטופלים, בהתאמה לגיל, מין וגזע, שעברו ניתוח בחזה תוך פרק זמן זה אך שמרו על התימוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתוך חמש שנים לאחר הניתוח, 8.1 אחוז מחולי כריתת הטימקט מתו בהשוואה ל-2.8 אחוז מהחולים שהתימוס שלהם נותר שלם. זה אומר שהסרת בלוטת התימוס הייתה קשורה לכמעט פי שלושה מהסיכון למוות מכל סיבה שהיא בפרק הזמן הזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן דומה, הסרת התימוס הייתה קשורה לסיכון מוגבר לסרטן בתוך חמש שנים; חולי כריתת תימוס סבלו משיעור כפול של סרטן מאשר חולים ששמרו על התימוס שלהם. הסיכון המוגבר לסרטן, אומר סקדן, עשוי לנבוע מיכולות המעקב הנפגעות של מערכת החיסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אצל קומץ חולים נטולי תימוס שפיתחו סרטן לאחר ניתוח ודמם נותח, נראה כי תאי ה-T שלהם אינם מסוגלים לזהות כל כך הרבה סוגים של מסיגי גבול בהשוואה לתאי T של חולים ששמרו על התימוס שלהם וגם פיתחו סרטן. האם הרפרטואר המופחת של תאי T בחולי כריתת הטימקט הוביל לסרטן או היה תוצאה של סרטן עדיין לא ברור, אומר סקאדן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחולים שלא היו להם סרטן, זיהום או מחלה אוטואימונית לפני הניתוח, הסרת התימוס הייתה קשורה לסיכון גבוה יותר לפתח מחלה אוטואימונית בתוך חמש שנים לאחר הניתוח, מצאו החוקרים. דגימות דם של כ-20 אנשים בכל קבוצה רמזו כי כריתת thymectomy עשויה להיות קשורה לחוסר ויסות של המערכת החיסונית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אלה נתונים די בולטים&quot;, אומרת האימונולוג דונה פרבר מאוניברסיטת קולומביה, שלא הייתה מעורבת במחקר. &quot;לא לעתים קרובות אתה מוצא את הבדלי ההישרדות העצומים האלה עם סוגים כאלה של מחקרים [רטרוספקטיביים].&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל המחקר לא יכול להסביר מדוע או כיצד כריתת הטימקטומיה קשורה לשיעור מוגבר של מוות או תוצאות שליליות אחרות. &quot;אנחנו לא יודעים בוודאות אם ההשפעות המזיקות על הבריאות נובעות מהיעדר ייצור תאי T חדשים או פונקציה אחרת פחות מוגדרת היטב של התימוס&quot;, אומר סקדן. ופרבר מציע שהליך הסרת התימוס עצמו - שאינו קשור למערכת החיסון - יכול אפילו להיות הגורם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, היא אומרת, העבודה החדשה רומזת ש&quot;אולי אפילו המעט הזה של רקמת התימוס הפעילה שיש לך ממלא תפקיד כלשהו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_mp_thymus_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="755521" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_mp_thymus_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> שרשרת מקושטת של ילד מדגישה את המורכבות החברתית של חקלאים עתיקים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/child-necklace-ancient-farmer-social<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Wed, 02 Aug 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130085 </guid><description><![CDATA[The intricate necklace, reconstructed by researchers, was found on the remains of a child buried about 9,000 years ago in a Middle Eastern village.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ילד מזרח תיכוני שנקבר בקבר מצופה אבן לפני כ-9,000 שנה ענד שרשרת משוכללת הממחישה את המורכבות של החיים החברתיים בקהילה חקלאית מוקדמת, אומרים חוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יותר מ-2,500 חרוזי אבן וקונכיות פזורים על פלג גופו העליון של הילד, יחד עם תליון אבן בעל חורים כפולים הממוקם מאחורי הצוואר וטבעת אם הפנינה המונחת על החזה, <a href="https://doi.org/10.1371/journal.pone.0288075" target="_blank" rel="noopener">יצרו במקור את השרשרת המרשימה</a> , הארכיאולוג הלה אלאשי ועמיתיו דווח על 2 באוגוסט ב- <em>PLOS ONE</em> . נקבים סביב החצי העליון של טבעת אם הפנינה החזיקו חוטים או חוטים לשבע שורות של חרוזים שהתחברו לתליון, הם אומרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;המחרוזת המרשימה הזו נוצרה כדי להיקבר עם ילד שהיה לו מעמד חברתי חשוב&quot;, אומר אלאשי, ממועצת המחקר הלאומית הספרדית בברצלונה. &quot;אנחנו לא יודעים למה הילד הספציפי הזה היה מיוחד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעלי מלאכה יצרו את השרשרת מאבנים וקונכיות שיובאו מאזורים שונים במזרח התיכון. שני חרוזי ענבר מייצגים את העתיק ביותר שהתגלה עד כה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השרשרת המורכבת התפרקה עד שקברו של הצעיר נחפר בשנת 2018 באתר בדרום ירדן בשם בא&#39;ג&#39;ה. לא נשתמרו חוטים או חוטים. אז אלאשי ועמיתיו שיחזרו תחילה את הקישוט על ידי ניתוח התפלגות החרוזים על שרידי השלד של הילד. הבדלים מיקרוסקופיים בעוצמת השחיקה בפתחי החרוזים סייעו לקבוע את מיקומו של כל חרוז בשורות מתושרות. השוואות של הטבעת שהשתמרה חלקית לחפצים דומים שנמצאו בעבר בבא&#39;ג&#39;ה מאפשרות לחוקרים להעריך כמה חוטי שרשרת היא הייתה יכולה להחזיק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אלאשי חושד כי קבוצה גדולה של אבלים התאספה בכפר המיושב בצפיפות, הממוקם על רמה הררית, כדי לשכב לנוח את הילד עטור השרשרת, שהיה כבן 8. תיארוך פחמן רדיואקטיבי של חתיכות עץ חרוך מעמיד את הכיבוש של כפר חקלאי זה בין 7400 לפנה&quot;ס ל-6800 לפנה&quot;ס <a href="https://www.sciencenews.org/article/big-eats-12000-year-old-burial">טקסים ציבוריים באתרי קברות</a> התרחשו כבר לפני כ-12,000 שנה במזרח התיכון ( <em>SN: 30/8/10</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השרשרת המשוחזרת מוצגת כעת במוזיאון פטרה של ירדן בוואדי מוסא.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_bb_necklace_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1010376" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_bb_necklace_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לוויתן עתיק ענק יכול להיות החיה הכבדה ביותר שידעה אי פעם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/colossal-ancient-whale-heaviest-animal<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Wed, 02 Aug 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130079 </guid><description><![CDATA[<em> Perucetus colossus אולי הטה את הכף עד ל-340 טון מטרי, אבל כמה מדענים ספקנים שזה יכול היה להחזיק את המסה הזו.]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>זוזו, לוויתנים כחולים. יכול להיות שיהיו אלוף חדש במשקל כבד בעיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוליות מאובנות וצלעות <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06381-1" target="_blank" rel="noopener">מלווייתן קדום שהתגלה לאחרונה</a> מצביעות על כך שהוא יכול היה לגבור על הלווייתנים הכחולים המודרניים, כך מדווחים חוקרים ב-2 באוגוסט ב- <em>Nature</em> . אם כן, הלוויתן שנכחד יהיה החיה הכבדה ביותר שידעה על קיומה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה- <em>Perucetus colossus</em> בן ה-39 מיליון שנה בערך, הוא סוג של לווינים, קבוצה הכוללת לווייתנים מודרניים, דולפינים וחובבנים. ועצמותיו היו מסיביות. השלד של <em>P. colossus</em> לבדו יכול היה לשקול כ-5 עד 7 טון מטריות, פי שניים עד שלושה ממה שמשקלם שלד של לוויתן כחול באורך 25 מטר, מעריכים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאובנים, שנמצאו בדרום פרו, היו &quot;ברור משהו יוצא דופן מהמבט הראשון&quot;, אומר אלי אמסון, פליאונטולוג במוזיאון הממלכתי להיסטוריה של הטבע בשטוטגרט, גרמניה. &quot;אתה לא מזיז חוליה ככה לבד.&quot; 13 חוליות נחשפו בסך הכל, כל אחת במשקל של למעלה מ-100 קילוגרם, או יותר מפיל תינוק. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="510" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_inline.jpg" alt="צילום של מבנה חצובה מרים חוליית לוויתן עתיקה בעוד שלושה אנשים עומדים סביב המבנה כדי להחזיק אותו יציב. נוף מדברי נראה ברקע." class="wp-image-3130082" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_inline-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_inline-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_inline-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_inline-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_inline-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130082">חוליה בודדת <em>של פרוקטוס קולוסוס</em> דרשה מספר אנשים להעביר אותה מאתר המוצא שלה במחוז איקה שבדרום פרו. החוליה, ועוד 12 כמוה, שוקלת מעל 100 קילוגרם.</span> <span class="credit wp-credit-3130082">ג&#39;ובאני ביאנוצ&#39;י</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עצמות כבדות כאלה עולות בקנה אחד עם אורח חיים חוף, צלילה רדודה, אומרים אמסון ועמיתיו. עבור צלילות עמוקות, לווייתנים זקוקים לשלד קל יותר כדי שיוכלו לחזור לאוויר מבלי לעבוד קשה מדי. העצמות המסיביות של <em>P. colossus</em> יכלו לעזור לו לרחף בעומקים רדודים על ידי איזון כוח הציפה כלפי מעלה מהאוויר שבריאותיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסך הכל, <em>P. colossus</em> יכול היה לשקול בין 85 ל-340 טון מטרי, מעריך הצוות. זה לפחות כמו לוויתן כחול טיפוסי, ועד לשמונה מטוסי נוסעים. אבל קשה לקבוע את המסה האמיתית של החיה רק ​​ממאובנים והייתה תלויה גם בתפוצה ובצפיפות של הרקמות הרכות של היצור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה מדענים ספקנים כי <em>P. colossus</em> יכול היה להגיע לקצה העליון של טווח המסה הזה. ללא גולגולת מאובנים, קשה לדעת מה <em>P. colossus</em> <a href="https://www.sciencenews.org/article/why-some-whales-are-giants-others-are-just-big">יכול היה לאכול</a> כדי לשמור על גודל כה עצום, אומר ניקולס פיינסון, פליאונטולוג במוזיאון הלאומי להיסטוריה של הטבע סמיתסוניאן בוושינגטון הבירה, שלא היה מעורב במחקר ( <em>SN: 12/12/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אמסון אומר שהוא מקווה שהצוות ימצא דגימה שלמה יותר של הלוויתן כדי להבין טוב יותר כיצד הוא שמר על מעמדו במשקל הכבד.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="132248" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> יולי 2023 השיג שיא עולם מצער: החודש החם ביותר שנרשם אי פעם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/july-2023-just-unfortunate-world-record-hot<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Wed, 02 Aug 2023 10:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130068 </guid><description><![CDATA[Roughly 6.5 billion people, or 4 out of 5 humans, felt the touch of climate change via hotter temperatures during July.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>רוב בני האדם חשו את המגע הצורב של שינויי האקלים ביולי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יולי 2023 היה <a href="https://www.climatecentral.org/report/climate-shift-index-global-july-2023-report" target="_blank" rel="noopener">החודש החם ביותר שנרשם אי פעם</a> , ושינויי האקלים הפכו את הטמפרטורות הגבוהות על פני 51 אחוז משטח היבשה של כדור הארץ לפחות פי חמישה יותר, לפי מחקר שפורסם ב-2 באוגוסט על ידי Climate Central.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים כבר הדגישו את טביעת האצבע של שינויי האקלים <a href="https://www.sciencenews.org/article/summer-extreme-heat-waves-jet-stream">בגלי החום</a> האחרונים <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-heat-wave-summer">בסין, צפון אמריקה ואירופה</a> ( <em>SN: 19/7/23</em> ; <em>SN: 25/7/23</em> ). אבל הדו&quot;ח החדש מראה שבמהלך יולי, השפעת שינויי האקלים התפשטה על פני חלק גדול מכדור הארץ, במיוחד &quot;להקה טרופית מסביב לכדור הארץ הכוללת את אפריקה, דרום ומרכז אמריקה, הארכיפלג המלאי ורבות ממדינות האי הקטנות בשני חצאי הכדורים, &quot;אמר אנדרו פרשינג, מדען אקלים בעמותת פרינסטון, ניו ג&#39;רזי, בתדרוך חדשות ב-1 באוגוסט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהארגון המטאורולוגי העולמי עדיין לא ראה רשמית את יולי כחודש החם ביותר שתועד כדור הארץ, הוא אישר ששלושת השבועות הראשונים של החודש היו <a href="https://public.wmo.int/en/media/press-release/july-2023-set-be-hottest-month-record" target="_blank" rel="noreferrer noopener">התקופה החמה ביותר בת שלושת השבועות שנרשמה</a> . <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-record-june-july-water-climate" target="_blank" rel="noreferrer noopener">הטמפרטורה הממוצעת העולמית הגבוהה ביותר</a> - 17.23 מעלות צלזיוס (63.01 מעלות פרנהייט) - נרשמה ב-6 ביולי ( <em>SN: 7/13/23</em> ). &quot;די ברור שיולי עומד להגיע לשיא&quot;, אמר פרשינג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא ועמיתיו השתמשו במחשבים כדי לדמות את העולם עם התחממות אקלים עכשווית - 1.27 מעלות צלזיוס מעל הרמות הקדם-תעשייתיות - ובלעדיה כדי לבודד את השפעת שינויי האקלים על הטמפרטורות ברחבי העולם.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חום עולה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שינויי האקלים גורמים לטמפרטורות חמות יותר להתרחש ברחבי העולם, במיוחד באזורים הטרופיים. מפה זו מראה כמה פעמים סבירות הטמפרטורות הממוצעות בחודש יולי בגלל שינויי האקלים מאשר בלעדיו.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כיצד שינויי האקלים משפיעים על הטמפרטורות העולמיות </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_desktop-667x450.png 667w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_desktop-567x383.png 567w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_desktop-276x186.png 276w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_desktop.png 680w" width="667" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-617x450.png 617w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-525x383.png 525w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-255x186.png 255w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile.png 680w" width="617" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-617x450.png" class="attachment-large size-large" alt="" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-617x450.png 617w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-525x383.png 525w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-255x186.png 255w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile.png 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130073" data-permalink="https://www.sciencenews.org/080123_no_hottest-month_inline-1_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile.png" data-orig-size="680,496" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-525x383.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-617x450.png" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130073">אקלים מרכזי</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130072">אקלים מרכזי</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחודש שעבר יותר מ-6.5 מיליארד בני אדם, או 81% מהאוכלוסיה האנושית, חוו חום שהסיכוי שלו היה לפחות פי שלושה בעולם עם שינויי אקלים מאשר בלעדיו, מצאו החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החזרה האחרונה של אל ניניו, תופעת אקלים טבעית שמעלה זמנית את הטמפרטורות הממוצעות העולמיות, גם היא &quot;בהחלט משפיעה&quot;, אמר פרשינג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל בני האדם מחממים את האקלים כל כך מהר שהטמפרטורות הגבוהות של השנה עלולות לחזור בקרוב גם בלי אל ניניו. &quot;זו שנת אל ניניו הכי חמה שהייתה לנו אי פעם&quot;, אמר פרשינג, &quot;וחמש שנים מהיום, זו תהיה שנה רגילה&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="173569" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> רב הרגליים החוט של לוס אנג&#39;לס החדש מוכן לתקריב שלו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-los-angeles-thread-millipede<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Tue, 01 Aug 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129888 </guid><description><![CDATA[Found in Southern California, <em>Illacme socal הוא השלישי בסוגו שנמצא בצפון אמריקה, כאשר שאר קרוביו מפוזרים ברחבי העולם.]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>למרות שחיו בבירת הבידור של העולם, רב הרגליים של לוס אנג&#39;לס נמנע מאור הזרקורים. אבל כשהחוקרים הבחינו בזה, הם ידעו שהם מצאו יצור ראוי למרכז הבמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://zookeys.pensoft.net/article/102537/" target="_blank" rel="noopener">המין החדש ( <em>Ilacme socal)</em></a> הוא קטן, חיוור וחי לפחות 10 סנטימטר מתחת לאדמה, מדווחים חוקרים ב-21 ביוני ב- <em>ZooKeys</em> . זהו רק המין השלישי הידוע בסוג זה, קבוצה של אלפי רגליים המתבלטת באורח החיים התת קרקעי שלהם ובבידוד מקרובי משפחה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>I. socal</em> &quot;נראה כאילו מישהו שלף חוט מהחולצה שלו&quot;, אומר פול מארק, ביולוג רב רגליים בווירג&#39;יניה טק בבלקסבורג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרי הטבע סדריק לי, מאוניברסיטת קליפורניה, ברקלי, וג&#39;יימס ביילי גילו את אלפית הרגליים במסע לחיפוש שבלולים בלייק פורסט, קליפורניה, בשנת 2018. בזמן שהם ציד גסטרופודים ג&#39;לטינים, הם נתקלו ברבע רגליים שלא דומה לשום כף רגל. נראה לפני. הצמד העלה תיעוד של הממצא שלהם ל-iNaturalist, אפליקציה המאפשרת למשתמשים לשתף תמונות של אורגניזמים שהם מוצאים עם אחרים, וזיהו את הדגימה כחבר במשפחת Siphonophoride.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למארק, גם חובב iNaturalist, יש התראות עבור <a href="https://www.sciencenews.org/article/millipede-most-legs-eumillipes-persephone">יצורים מסוג זה</a> ( <em>SN: 21/12/21</em> ). התגלית עוררה את עניינו מכיוון שהמקומות האחרים היחידים שמהם הוא מכיר את המשפחה הזו בקליפורניה הם מאות קילומטרים צפונית ללוס אנג&#39;לס. לייק פורסט נמצא בערך 80 ק&quot;מ (50 מייל) דרומית מזרחית לעיר. אז מרק התחבר ללי וביילי כדי לפתור את תעלומת המספר הרבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך ביקור בקליפורניה בחג המולד, מרק נסע לאגם פורסט כדי לחפש אלפי רגליים נוספים. &quot;אספנו בערך 10 אנשים כדי להבין טוב את השונות&quot; במראה החיה, הוא אומר. לאחר מכן הוא חקר את הגונופודים של הזכרים - איברי העברת זרע שהתפתחו ממקטעי רגליים - כדי לראות אם הם תואמים למין ידוע כלשהו. &quot;הם היו שונים&quot;, אומר מרק. רצף הגנום אישר כי אלפי רגליים בלוס אנג&#39;לס הם מין חדש. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="586" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_inline.jpg" alt="תמונת מיקרוסקופ אלקטרונים של הראש והגוף הקדמי של דגימה אחת של Illacme socal." class="wp-image-3129891" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_inline-444x383.jpg 444w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_inline-522x450.jpg 522w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_inline-216x186.jpg 216w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_inline-673x580.jpg 673w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129891">הראש והגוף הקדמי של דגימה אחת של <em>Illacme socal</em> תופסים את מרכז הבמה בתמונת מיקרוסקופ אלקטרונים סורק זה.</span> <span class="credit wp-credit-3129891">PE Marek <em>et al</em> / <em>ZooKeys</em> 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרק כינה את המין <em>I. socal</em> על פי הצעתו של לי, אבל הצוות גם רצה להיות בטוח לתת לרבבה שם במה שניתן לזהות בקלות: אלפית החוט של לוס אנג&#39;לס. &quot;אם מינים ידועים בשמותיהם הנפוצים&quot;, אומר מרק, &quot;זה מועיל לפעולות שימור עוקבות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שניתן למצוא אלפי רגליים אחרים קרוב לפני השטח, אלה בסוג <em>Illacme</em> אוהבים לחפור עמוק. &quot;הם חיים את אורח החיים התת-קרקעי הזה כמעט לחלוטין&quot;, אומר דרק הנן, ביולוג מרובים במוזיאון להיסטוריה של הטבע של וירג&#39;יניה במרטינסוויל, שלא היה מעורב במחקר אבל שעבד עם מארק. אז זה לא מפתיע שהמינים החדשים לא התגלו כל כך הרבה זמן. קרובי משפחתה הקרובים ביותר של <em>אילאקמה</em> הם &quot;או בדרום אפריקה או אולי בצ&#39;ילה&quot;, אומר הנן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מארק אומר ש- <em>I. socal</em> הוא הוכחה לכמות המדהימה של המגוון החבוי באדמה שמתחתינו. &quot;זהו באמת גבול של המגוון הביולוגי. יש עוד הרבה דברים מתחת לרגליים שלנו&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1142401" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה, מדענים חשבו שמצאו את הסלעים העתיקים ביותר בכדור הארץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-earth-oldest-rocks<dc:creator><![CDATA[Lillian Steenblik Hwang]]></dc:creator><pubDate> Mon, 31 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129853 </guid><description><![CDATA[Even older rocks and minerals continue fueling debates over Earth’s crust, plate tectonics and even when life arose. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/july-21-1973"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_50ya-290x383.jpg" alt="שער גיליון 21 ביולי 1973 של חדשות המדע" class="wp-image-3129855" width="218" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_50ya-290x383.jpg 290w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_50ya-141x186.jpg 141w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_50ya-439x580.jpg 439w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_50ya-587x776.jpg 587w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_50ya.jpg 680w" sizes="(max-width: 218px) 100vw, 218px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><strong>הסלעים העתיקים ביותר</strong></strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/natural-sciences-0"><em>חדשות המדע</em></a> , 21 ביולי 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד לאחרונה היו בגרינלנד הסלעים העתיקים ביותר הידועים בעולם. הם <a href="https://www.sciencenews.org/archive/greenland-rocks-younger-still-old">מתוארכים 3.7 מיליארד שנים אחורה</a> ( <em>SN: 12/9/72, עמ&#39; 374</em> ). כעת, דגימות גרניט וספוגיות גבישיות... מצביעות על כך שהיבשת האנטארקטית ישנה יותר. דגימות אלה מתוארכות ל-4 מיליארד שנים אחורה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון:</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בגיל 4.3 מיליארד שנים בערך, הסלע בצפון מזרח קנדה מחזיק כיום בתואר <a href="https://www.sciencenews.org/article/remnants-earths-original-crust-preserve-time-plate-tectonics">הסלע העתיק ביותר הידוע על פני כדור הארץ</a> ( <em>SN: 15/4/17, עמ&#39; 8</em> ). במערב אוסטרליה, מדענים מצאו בסלע גבישי זירקון שהם מבוגרים אף יותר, המתוארכים לכ-4.4 מיליארד שנים. לשם השוואה, כדור הארץ בן כ-4.5 מיליארד שנים בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאחר שהחומרים העתיקים הללו משמרים מידע על כדור הארץ הקדום, הם עוררו ויכוחים מתמשכים לגבי מתי ואיך <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-ticker/age-earths-crust-confirmed">נוצר קרום כדור הארץ</a> , מתי <a href="https://www.sciencenews.org/article/ancient-zircon-plate-tectonics-subduction-earth">התחילה טקטוניקת הלוחות</a> ואפילו <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-ticker/41-billion-year-old-crystal-may-hold-earliest-signs-life">מתי התעוררו לראשונה החיים על כדור הארץ</a> ( <em>SN: 23/2/14; SN: 5/2 /22; SN: 19/10/15</em> ). רמזים נוספים שיכולים לעזור לפתור את הוויכוחים עשויים להיות על הירח. דגימות ירח שנאספו על ידי אסטרונאוטים אפולו 14 מכילות <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0012821X19300202" target="_blank" rel="noopener">זירקונים בני 4 מיליארד שנה</a> שייתכן שנמסרו באמצעות מטאור כדור הארץ, כך דיווחו מדענים ב-2019.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070723_lsh_oldest-rock_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1528563" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070723_lsh_oldest-rock_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> &#39;Blight&#39; מזהיר שמגיפה עתידית עלולה להתחיל בפטרייה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/blight-future-pandemic-fungus-book<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Sun, 30 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129928 </guid><description><![CDATA[‘The Last of Us’ is fiction, but the health dangers posed by fungi are real, a new book explains.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324007012" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_cover-256x383.jpg" alt="" class="wp-image-3129935" width="192" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_cover-256x383.jpg 256w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_cover-301x450.jpg 301w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_cover-124x186.jpg 124w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_cover-388x580.jpg 388w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_cover-519x776.jpg 519w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 192px) 100vw, 192px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324007012" target="_blank" rel="noopener">כִּמשׁוֹן</a><br> <em>אמילי מונוסון</em><br> <em>WW Norton &amp; Co., $28.95</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בקיץ 1904, עצי ערמונים אמריקאים בברונקס היו בצרות. עלים, בדרך כלל דקים וירוקים מבריקים, התפתלו בקצוות והפכו צהובים. כמה גפיים וגזעי עצים היו בעלי כתמים בצבע חלודה. עד הקיץ הבא, כמעט כל עץ ערמון בפארק הזואולוגי של ניו יורק, כיום גן החיות של ברונקס, היה מת או גוסס. בסביבות 1940, כמעט כל ערמון אמריקאי ברחבי תפוצתו המקומית, מזרח ארצות הברית, נעלם. העצים נכרתו על ידי שד מיקרוסקופי: <em>Cryphonectria parasitica</em> , פטרייה שגורמת למחלת ערמונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפטרייה הזו יובאה על עצי ערמונים יפניים. ברגע שהוא הגיע לאדמת ארה&quot;ב, הוא התפשט כמו אש בשדה קוצים, והוביל את הערמון האמריקאי ( <em>Castanea dentata</em> ) להכחדה פונקציונלית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, חלקם עדיין גדלים, אם כי רק כעצים לא בוגרים שצצים משורשיהם של עצים שהלכו מזמן. אבל לזרעים האלה אין תקווה להתנשא מעל היער כפי שעשו פעם עצי ערמונים, בגובה של מבנה בן תשע קומות. מכיוון ש- <em>C. parasitica</em> מתקיים בסביבה, נגזר על השתילים למות מרגע נבטותם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גורלו של הערמון האמריקאי הוא רק דוגמה אחת לפטריות ההרס שיכולות להוליד. בספרה החדש, <em>Blight:</em> <em>Fungi and the Coming Pandemic</em> , הסופרת אמילי מונוסון מציגה תיאור פוקח עיניים, ולעתים מזעזע, של מחלות פטרייתיות המאיימות על עצי אורן, בננות, צפרדעים, עטלפים, ויותר ויותר אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא כל הפטריות רעות. למעשה, &quot;רוב הפטריות נותנות חיים&quot;, מסביר מונוסון. על ידי סיוע בפירוק אורגניזמים מתים, פטריות ממחזרות חומרים מזינים חיוניים. אבל כשאנשים מטיילים או סוחרים בצמחים ובעלי חיים ברחבי העולם, פטריות זרות נוסעות למקומות שהם לא שייכים ובאות במגע עם אורגניזמים שלא רגילים לחיות איתם - לפעמים עם השלכות קטלניות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההשלכות הללו הן המוקד של המחצית הראשונה של הספר. מונוסון יוצא לדרך עם הנושא שעשוי להיראות דחוף ביותר: האם פטריות מהוות איום על אנשים? למרבה המזל, בני אדם - ויונקים אחרים - מתחמם מדי עבור רוב הפטריות. &quot;הגוף שלנו הוא כמו עמק המוות&quot;, כותב מונוסון. טמפרטורה פנימית של 98.6 מעלות פרנהייט (37 מעלות צלזיוס) היא לוהטת לבנה עבור אורגניזמים המעדיפים 54 מעלות עד 86 מעלות פרנהייט (12 מעלות עד 30 מעלות צלזיוס).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, מערכת החיסון שלנו די מוכשרת להדוף אויבים פטרייתיים פוטנציאליים. אז בעוד שאנשים עם דחיקה חיסונית נמצאים בסיכון גבוה יותר לזיהומים פטרייתיים, מקרים חמורים הם נדירים יחסית בהשוואה למחלות זיהומיות אחרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל שינויי אקלים עלולים לדחוף פטריות להסתגל לטמפרטורות גבוהות יותר. מונוסון מדגיש את <em>קנדידה אוריס</em> , שהתפתחה בעשור האחרון לערך כדי להדביק אנשים <a href="https://www.sciencenews.org/article/cases-deadly-fungus-drug-resistance">ומתפשטת במהירות במתקני בריאות</a> ( <em>SN: 22/4/23, עמ&#39; 5</em> ). <a href="https://www.sciencenews.org/article/fungal-infection-disease-serious-threat-sailor-case">זיהומים פטרייתיים אחרים באנשים</a> , כגון קדחת העמקים, עלולים להתפשט גם למקומות חדשים לצד טמפרטורות גבוהות יותר ( <em>SN: 12/4/21, עמ&#39; 16</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מגיפות פטרייתיות במינים אחרים מציעות שיעורים לכמה הרסניות יכולות להיות מחלות פטרייתיות. מונוסון מתאר את ההתפרצויות הללו בפירוט חולני. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="684" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_inline.jpg" alt="תצלום של כתמים אדומים של פטרייה פטרייתית מסמן את הגזע של עץ ערמון צעיר באוהיו." class="wp-image-3129938" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_inline-381x383.jpg 381w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_inline-447x450.jpg 447w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_inline-185x186.jpg 185w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_inline-577x580.jpg 577w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_inline-214x214.jpg 214w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129938">הכתמים האדומים של פטריית פטריות מסמנים את עץ הערמון הצעיר הזה באוהיו.</span> <span class="credit wp-credit-3129938">קלאדט הופמן/ויקימדיה קומונס ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a> )</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נבול הפוסריום חונק את הצמחים שמספקים לעולם בננות צהובות. פגרי עטלפים, מורעבים על ידי <em>Pseudogymnoascus destructans</em> , הגורם <a href="https://www.sciencenews.org/article/probiotic-bacteria-spray-bats-deadly-white-nose-syndrome">לתסמונת האף הלבן</a> , מערות אשפה ברחבי ארצות הברית ( <em>SN Online: 15/7/19</em> ). חוקרים החוקרים צפרדעים במרכז אמריקה ובמקומות אחרים צופים באימה כיצד אוכלוסיות מתדלדלות ונעלמות, נחנקות על ידי <em>Batrachochytrium dendrobatidis</em> , או chytrid.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשלב זה של הספר, הרגשתי חסר תקווה. אולי <a href="https://www.sciencenews.org/article/fungi-humans-zombies-last-of-us-science">סדרת הלהיט של HBO <em>The Last of Us</em></a><em> </em>מהווה הצצה אמיתית לעתיד ( <em>SN Online: /21/23</em> ). אבל לעולם אל תפחד, האבולוציה יכולה להיכנס פנימה ולספק &quot;זיקי תקווה&quot;, כותב מונוסון. צמחים ובעלי חיים מושפעים יכולים להסתגל להתמודד טוב יותר עם אויבים פטרייתיים. (בניגוד למה שאומר מונוסון, פתוגנים אינם מתפתחים לטובתם בדרכים שהופכות אותם ליותר מיטיבים עם המארחים שלהם. הם משתנים בדרכים המבטיחות התפשטות).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קומץ <a href="https://www.sciencenews.org/article/harlequin-frogs-lazarus-species-extinction-comeback">אוכלוסיות צפרדעים משוטחות על ידי כיטריד מופיעות שוב</a> ( <em>SN: 12/3/22, עמ&#39; 6</em> ). בפארק הלאומי יוסמיטי, צפרדעים שנגועות בפטרייה לא מראות שום סימן למחלה. ייתכן שגם עצים בונים התנגדות. לכמה עצי אורן לבנה ( <em>Pinus albicaulis</em> ) במערב ארצות הברית יש גנים שהופכים אותם לעמידים בפני חלודה שלפוחית ​​אורן לבנה, מחלה שפוקדת את העצים כבר יותר ממאה שנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים גם נכנסים לעזור. ובהתחשב בתפקידנו בהפצת מחלות פטרייתיות, אולי יש לנו מחויבות לכך, טוען מונוסון. פיטום עטלפים בסתיו, למשל, יכול לעזור להם לשרוד את תסמונת האף הלבן, שגוזל מהחיות מאגרי שומן בתרדמת חורף. כמה חוקרים אף מחפשים התנגדות טבעית כדי למצוא פתרונות, כולל <a href="https://www.sciencenews.org/article/any-hope-old-chestnuts">מאמצים להחיות ערמונים אמריקאים</a> ( <em>SN: 5/3/03, עמ&#39; 282</em> ). בוטנאים מקווים שעל ידי שינוי גנטי של העצים, &quot;יום אחד הערמון עלול לעלות שוב, שיתפוס את מקומו בין האלון והרוש&quot;, כותב מונוסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, התקווה הטובה ביותר עשויה להיות מניעת מחלות פטרייתיות מלכתחילה. &quot;כאשר בני האדם החלו להזיז לראשונה בעלי חיים וצמחים, כרות יערות, הרחיבו אדמות חקלאיות, לא הייתה מחשבה על הגנה פלנטרית&quot;, כותב מונוסון. &quot;עכשיו אנחנו יודעים יותר טוב.&quot;</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנה</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324007012" target="_blank" rel="noopener">Blight</a> <em>מ-Bookshop.org.</em> Science News <em>היא שותפה ל-Bookshop.org והיא תרוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="331378" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/081223_reviews_blight_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> התנהגות שובבה אצל חולדות נשלטת על ידי אזור מסוים במוח שלהן</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/playful-behavior-rats-area-brain<dc:creator><![CDATA[Simon Makin]]></dc:creator><pubDate> Fri, 28 Jul 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129993 </guid><description><![CDATA[Cells in a brain region called the periaqueductal gray are activated by chasing and tickling, a study finds. Blocking their activity reduces play in rats.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>חולדות הן יצורים שובבים במיוחד. הם אוהבים לשחק מרדף, והם ממש קופצים משמחה כשמדגדגים אותם. מרכזי במשחקיות הזו, מגלה מחקר חדש, הם תאים באזור מסוים במוחות של חולדות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נוירונים באפור periqueductal, או PAG,<a href="https://www.cell.com/neuron/fulltext/S0896-6273(23)00477-4" target="_blank" rel="noopener">פעילים בחולדות במהלך סוגים שונים של משחק</a> , מדווחים מדענים ב-28 ביולי <em>בניירון</em> . וחסימת הפעילות של הנוירונים האלה הופכת את המכרסמים להרבה פחות שובבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאות נותנות תובנות לגבי התנהגות שאינה מובנת, במיוחד במונחים של שליטה על המשחק במוח. &quot;יש דעות קדומות שזה ילדותי ולא חשוב, אבל משחק הוא התנהגות לא מוערכת&quot;, אומר מייקל ברכט, מדען מוח באוניברסיטת הומבולדט בברלין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים חושבים שמשחק עוזר לבעלי חיים לפתח חוסן. חלקם אף מקשרים זאת לתפקוד מיטבי. &quot;כשאתה משחק, אתה האני הכי יצירתי, מתחשב ואינטראקטיבי שלך&quot;, אומר ג&#39;פרי בורגדורף, מדען מוח מאוניברסיטת נורת&#39;ווסטרן באוונסטון, אילינוי, שלא היה מעורב במחקר החדש. זה ההפך ממצבי דיכאון, והמחקר של בורגדורף עצמו נועד להפוך את הבנת מדעי המוח של המשחק לטיפולים חדשים להפרעות מצב רוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למחקר החדש, ברכט ועמיתיו הרגילו את החולדות לחיי המעבדה ולדגדוגים ולשחק איתם במשחק של מרדף אחרי היד. כאשר חולדות משחקות, הן צווחות בצהלה בתדר של 50 קילו-הרץ, שבני אדם לא יכולים לשמוע. החוקרים תיעדו את הצחקוקים האולטראסוניים האלה כדרך למדוד מתי החולדות נהנות. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו בחולדות עושות התנהגות משחק עם חוקרים ואחד עם השני | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/azeBn5CRWxM?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> כדי לחקור כיצד אזור מוח ספציפי בחולדות עשוי להתייחס להתנהגות המשחק המתועדת היטב, חוקרים דיגדגו חולדות על הבטן והגב ושיחקו במרדף-היד. חולדות גם שיחקו יחד, רדפו ונלחמו. צחקוקים אולטראסוניים, מעובדים כדי להפוך אותם לנשמעים לבני אדם, מתאמים משחק חברתי ומראים שהחולדות נהנות.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברכט ועמיתיו חשדו שה-PAG - אזור עמוק במוח האמצעי המחבר את המוח הקדמי לגזע המוח התחתון, המעורב בתפקודים אוטומטיים ובתגובות אינסטינקטיביות רבות - עשוי להיות מעורב בהתנהגות משחק, בין השאר משום שהוא שולט בקוליות הללו. אם חברך למשחק מפסיק לצחוק, הגיע הזמן להפסיק לשחק-קרב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות תיעד פעילות מתאי בודדים ב-PAG של חולדות בזמן שהם שיחקו במרדף-יד או שדגדוגו. תאים הממוקמים בשני עמודים במורד הצדדים של ה-PAG היו פעילים במהלך המשחק, מצאו החוקרים. &quot;התאים האלה באמת משתגעים, במיוחד בתגובה לדגדוגים&quot;, אומר ברכט. חשוב לציין, אותם תאים היו פעילים גם במהלך המרדף וגם במהלך הדגדוג. &quot;כאן חשבנו: אלה התאים&quot;, אומר ברכט. &quot;הם לא עוסקים בתנועה או במגע. הם בערך כיף.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גרימת החולדות לחרדות על ידי הנחתן על פלטפורמה מוגבהת ומוארת דיכאה שובבות וצחקוקים, והפחתה את הפעילות בתאים ה&quot;מהנים&quot; הללו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן החוקרים שינו גנטית את התאים כך שניתן היה לכבות אותם באמצעות אור. חסימת פעילות רק בתאים הללו גרמה לחולדות לשחק הרבה פחות ולהפוך פחות מתקתקות, כפי שהוכח בהיעדר צחקוקים, מצא הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוצאות אלו מצביעות על כך שה-PAG נדרש למשחק, כנראה כחלק ממעגל. ברכט ועמיתיו מצאו בעבר נוירונים המגיבים למשחק <a href="https://www.sciencenews.org/article/giggling-rats-help-reveal-how-brain-creates-joy">בקליפת המוח הסומטו-סנסורית</a> , אזור מוחי שאחראי לתפיסת מגע ( <em>SN: 11/10/16</em> ). עם זאת, מחקר אחר הראה שבעלי חיים ללא קליפת המוח עדיין משחקים. ברכט לא חושב שזה יהיה נכון לגבי בעלי חיים חסרי החלק הקשור למשחק של ה-PAG. &quot;אנחנו חושבים שזה מבנה שליטה לשובבות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבנה טובה יותר של המעגל הזה עשויה לעזור לחוקרים לשפר <a href="https://www.sciencenews.org/article/chemical-imbalance-explain-depression">את הידע שלהם על דיכאון אצל אנשים</a> ( <em>SN: 2/12/23</em> ). &quot;האנשים שבאמת צריכים עזרה הם אלה שלא יכולים לשחק&quot;, אומר בורגדורף. המחקר החדש הוא צעד לקראת הבנת איך זה נראה במוח, מה שיכול יום אחד לעזור לרופאים לבחור את הטיפולים הטובים ביותר עבור חולים שונים, אומר בורגדורף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות מתכנן לחקור את האזור הזה בבעלי חיים אחרים כדי לראות כיצד הוא עשוי להיות שונה בין המינים וכדי לראות אם זה עוזר להסביר מדוע בעלי חיים מסוימים הם שובבים יותר מאחרים, אומר ברכט. אחד הדברים הראשונים שעשה ברכט לאחר שהבין את חשיבותו בחולדות היה להסתכל על האזור בבני אדם. &quot;ונחש מה? זה מאוד גדול&quot;, הוא אומר. &quot;זה לא צירוף מקרים: אף חיה לא משחקת כל כך הרבה משחקים כמונו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072723_sm_rat_play_neurons_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="750069" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072723_sm_rat_play_neurons_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> קקי של פרות פולט מתאן מחמם אקלים. הוספת אצות אדומות עשויה לעזור</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/cow-poop-climate-warming-methane-red-algae<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Fri, 28 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129960 </guid><description><![CDATA[Adding a type of methane-inhibiting red algae directly to cow feces cut down methane emission from the poop by about 44 percent, researchers report.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לכדור הארץ יש בעיית פרות. חקלאות פרות היא אחד מהפולטים הגדולים ביותר של מתאן מחמם אקלים לאטמוספירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הוספת סוג של אצות אדומות הידוע בתכונותיה מעכבות מתאן לצואת פרות עשויה לעזור. פעולה זו <a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fsufs.2023.1187838/full" target="_blank" rel="noopener">מפחיתה את ייצור המתאן בתוך הצואה</a> בכ-44%, כך מדווחים חוקרים ב-13 ביולי ב- <em>Frontiers in Sustainable Food Systems</em> . זה מציע דרך חדשה ומבטיחה להפחית את פליטת המתאן הכוללת מבקר, אומרים המדענים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/getting-creative-cut-methane-cows">חקלאות פרות</a> אחראית <a href="https://www.sciencenews.org/article/food-emissions-data-diet-carbon-greenhouse-gas-climate-agriculture">לכמעט רבע מפליטת מתאן בעולם</a> , גז חממה חזק ( <em>SN: 18/11/15; SN: 5/5/22</em> ). חיידקים במעיים של הפרות מייצרים מתאן במהלך העיכול ומשתחרר לעולם, בעיקר באמצעות גיהוקים. גם כמות קטנה יותר - אך לא מבוטלת - של מתאן נפלטת ישירות מהצואת של הפרות במהלך הפירוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים חיפשו באופן פעיל פתרונות למתאן המיוצר במעיים. הוספת רק קורט - 0.5 אחוז מהמזון היבש - של האצה האדומה <em>Asparagopsis taxiformis</em> למזון הפרות יכולה למנוע <a href="https://www.journalofdairyscience.org/article/S0022-0302(21)00092-8/fulltext" target="_blank" rel="noopener">כ-65 אחוזים מייצור המתאן הזה</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נמצא בכל מקום במי האוקיינוסים הטרופיים, <em>A. taxiformis</em> מכיל תרכובת אורגנית בשם bromoform, אשר משביתה אנזים שבדרך כלל מסייע לתגובת המתאן. מחקר זה העלה חששות שחלב של פרות חולבות הניזונות מהאצות עשוי להכיל רמות רעילות של ברומופורם וכן יוד בחלב ובבשר שלהן. הסוכנות להגנת הסביבה בארה&quot;ב העריכה את הברומופורם כחומר מסרטן סביר לאדם, ויותר מדי יוד עלול לגרום לתפקוד לקוי של בלוטת התריס. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072023_cg_cow_algae_inline.jpg" alt="תמונה מתחת למים של אצות אדומות." class="wp-image-3129963" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072023_cg_cow_algae_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072023_cg_cow_algae_inline-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129963">זן האצות האדומות <em>Asparagopsis taxiformis</em> (בתמונה) מייצר תרכובת אורגנית המפריעה לייצור מתאן חיידקי, כולל במעיים ובצואה של פרות.</span> <span class="credit wp-credit-3129963">Jean-Pascal Quod/Wikimedia Commons ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוחמד רמין, מדען בעלי חיים באוניברסיטה השוודית למדעי החקלאות באומה, ועמיתיו תהו האם ניתן יהיה לנתק את המתווך - על ידי הוספת האצות ישירות לקקי של הפרות. זה לא יפחית את המתאן המיוצר במעיים, אבל זה עשוי להפחית את פליטת הבקר הכוללת מבלי להשפיע על בשר או חלב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתאן הנפלט מצואה הוא בעיקר בעיה כשמדובר בפרות חולבות, אומרת שרה פלייס, מדענית בעלי חיים באוניברסיטת קולורדו סטייט בפורט קולינס שלא הייתה מעורבת במחקר. פרות חולבות נוטות לגדל בסביבות עם יותר קרקעות דלות בחמצן, וחיידקים המייצרים מתאן משגשגים בסביבה אנאירובית כזו. פרות שגודלו לבשר בקר נוטות לחיות את חייהן ולעשות את צרכיהן בשטחי מרעה פתוחים או במגרש הזנה סגור אך יבש, המהווה קרקע פחות נוחה לייצור מתאן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, ראמין ועמיתיו הוסיפו אצות לצואה של ארבע פרות חולבות. שניים האכילו את האצות, ושניים לא. כל דגימת צואה חולקה עוד יותר, כאשר תת-דגימה אחת קיבלה אצות נוספות והשנייה נותרה לבדה. לאחר מכן, כל דגימות הצואה הורשו לדגור, והתפרקו באיטיות במעבדה. After nine weeks, the team analyzed the subsamples to see how much methane they contained.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As expected, adding algae to the cows&#39; food did initially reduce methane in their poop. But once the poop began to decompose, the production of new methane wasn&#39;t affected by whether the cows had eaten the algae or not. The team also examined the microbial communities living in the different types of poop, and they found that there wasn&#39;t much difference between the algae-fed cows and the control cows. That suggests that algae food supplements aren&#39;t that effective at inhibiting methane production outside the stomach.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But adding the algae directly to the feces did make a noticeable difference to methane coming from decomposition. That, the team says, suggests that this would be an effective part of the solution to the larger cow-methane problem.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The major strength of this new work is that it focuses on providing a solution to an understudied part of the cow-methane problem, says Christopher Glasson, a chemist at the University of Waikato in Tauranga, New Zealand, who studies agrichemicals derived from seaweed. But ultimately, he says, it may just not be cost-effective to produce <em>A. taxiformis</em> for this particular purpose. “I think [this strategy] is likely to be nonviable due to the cost of the production of the seaweed.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>A. taxiformis</em> may still be most effective at suppressing fermentation in a cow&#39;s guts rather than in its manure. The good news, Glasson says, is that state-of-the-art feed additive technologies that use specific extracts from the algae rather than the whole biomass greatly mitigate the risk of iodine or bromoform toxicity.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> And the study&#39;s conclusion that algae in the cows&#39; feed doesn&#39;t affect methane production in their feces might also be good news, in a way, Place says. One proposed avenue for mitigating emissions from cow feces is to harness the methane to make biogas. “If you feed [algae] to cattle for methane mitigation [and] if you don&#39;t see any results [in the manure], that could be good for biogas production,” she adds — a possible two-fer for the industry.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072023_cg_cow_algae_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1846062" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072023_cg_cow_algae_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> How geometry solves architectural problems for bees and wasps</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/geometry-architectural-problem-bee-wasp<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Thu, 27 Jul 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Math]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129980 </guid><description><![CDATA[Adding five - and seven - sided cells in pairs during nest building helps the colonyfit together differently sized hexa
gonal cells
, a new study shows. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Honeybees and yellow jackets don&#39;t look much like mathematicians — for one thing, they&#39;re smaller. But collectively, the insects can solve a common architectural conundrum using a geometric solution that they evolved independently of each other.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As their colonies grow, these bees and wasps eventually need to increase the size of the hexagonal cells that make up their nests. But nest material is expensive, and it&#39;s hard to efficiently combine hexagons of different sizes into a single continuous array. Both the honeybees and wasps have solved this problem <a href="https://journals.plos.org/plosbiology/article?id=10.1371/journal.pbio.3002211" target="_blank" rel="noopener">by mixing in some pairs of five-sided and seven-sided cells</a> , which bridge the gap between different sizes of the six-sided hexagons, researchers report July 27 in <em>PLOS Biology</em> . This fix is close to the optimal solution to this problem, the team says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We&#39;ve known for a long time that the hexagonal comb bees and wasps use is the most efficient, stable shape,” says Lewis Bartlett, a honeybee biologist at the University of Georgia in Athens who was not involved with the study. “But mixing different-sized hexagons is tricky.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Social insect colonies, like those of honeybees and some wasps, are run by female workers who raise the offspring of their mother, the queen. They do this in hexagonal cells that honeybees build out of wax and <a href="https://www.sciencenews.org/article/wasp-nests-glow-green-ultraviolet-light-fluorescence">wasps construct from paper</a> ( <em>SN: 9/2/21</em> ). At a certain point in its life cycle, the colony needs to switch from raising workers to raising reproductives, like males and new queens. These reproductives are often bigger than the workers, which means the hexagonal cells need to get bigger too. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinedesktop_rev-e1690465141245.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinedesktop_rev-e1690465141245-648x383.jpg 648w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinedesktop_rev-e1690465141245-315x186.jpg 315w" width="680" height="402" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev-e1690465254984.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev-e1690465254984-631x383.jpg 631w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev-e1690465254984-306x186.jpg 306w" width="680" height="413"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev-e1690465254984.jpg" class="attachment-large size-large" alt="Images of part of a honeybee nest (left) and that of two species of wasp (center, right) exhibit pairs of five- and seven-sided cells (highlighted) nestled in among the six-sided variety. The bottom of each image is oriented toward a newer part of the nest, which means these insects built the five-sided cells before the seven-sided ones to help connect smaller, older hexagonal cells (top) to larger, newer ones (bottom)." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev-e1690465254984.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev-e1690465254984-631x383.jpg 631w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev-e1690465254984-306x186.jpg 306w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3129991" data-permalink="https://www.sciencenews.org/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev-e1690465254984.jpg" data-orig-size="680,413" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Images of part of a honeybee nest (left) and that of two species of wasp (center, right) exhibit pairs of five- and seven-sided cells (highlighted) nestled in among the six-sided variety. The bottom of each image is oriented toward a newer part of the nest, which means these insects built the five-sided cells before the seven-sided ones to help connect smaller, older hexagonal cells (top) to larger, newer ones (bottom).&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev-e1690465254984-631x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inlinemobile_rev-e1690465254984.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3129991">Images of part of a honeybee nest (left) and that of two species of wasp (center, right) exhibit pairs of five- and seven-sided cells (highlighted) nestled in among the six-sided variety. The bottom of each image is oriented toward a newer part of the nest, which means these insects built the five-sided cells before the seven-sided ones to help connect smaller, older hexagonal cells (top) to larger, newer ones (bottom).</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3129991">ML Smith <em>et al</em> / <em>PLOS Biology</em> 2023</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3129990">Images of part of a honeybee nest (left) and that of two species of wasp (center, right) exhibit pairs of five- and seven-sided cells (highlighted) nestled in among the six-sided variety. The bottom of each image is oriented toward a newer part of the nest, which means these insects built the five-sided cells before the seven-sided ones to help connect smaller, older hexagonal cells (top) to larger, newer ones (bottom).</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3129990">ML Smith <em>et al</em> / <em>PLOS Biology</em> 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Think of someone tiling your bathroom floor,” says Michael Smith, a biologist at Auburn University in Alabama. “If you have two different sizes of hexagons, and you&#39;re going to group the small ones on one side and the big ones on the other side, you&#39;re inherently going to have some kind of an issue when you try to fit them together.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To figure out how bees and wasps solve this tiling puzzle, Smith and colleagues analyzed 115 images of colonies of five species of honeybee ( <em>Apis mellifera</em> , <em>A. cerana</em> , <em>A. dorsata</em> , <em>A. florea</em> and <em>A. andreniformis</em> ), four species of <em>Vespula</em> wasp ( <em>V. vulgaris</em> , <em>V. maculifrons</em> , <em>V. flavopilosa</em> and <em>V. shidai</em> ), commonly known in North America as yellow jackets, and one species of paper wasp ( <em>Metapolybia mesoamerica</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Using an <a href="https://www.pnas.org/doi/full/10.1073/pnas.2103605118" target="_blank" rel="noopener">automated image analysis tool</a> developed by team member Kirstin Petersen, a roboticist at Cornell University, the scientists extracted data from 22,745 cells such as lengths of cell walls and how many neighbors each cell has. (Smith also verified the data for each one of the cells by hand. “I was the unfortunate sap,” he says, “but I was also happy to do that.”)</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The automated tool allowed the team to get data from irregular cells that aren&#39;t perfect hexagons, which many scientists had ignored due to the difficulty of measuring them manually. These seemingly misshapen cells turned out to be anything but.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> When transitioning from small worker cells to big reproductive cells, all the bees and wasps built pairs of adjoining five-sided and seven-sided cells to bridge the gap. A five-seven pairing has the same number of open sides as a pair of hexagons — both types of conjoined pairs have 10 sides available to connect to other cells — so it doesn&#39;t disrupt the pattern. And the larger size of the seven-sided cell allows the bees and wasps to seamlessly start making larger hexagons on the other side of it. “They&#39;re always building the five-sided cell first, and then the seven-sided cell,” Smith says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Colleague Nils Napp, a computer scientist at Cornell University, designed a mathematical model of this strategy and found that what the bees and wasps are doing is close to the optimal geometric solution.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The most efficient way to build an array of shapes such that each cell is big enough to raise a baby bee or wasp can be represented by a Delaunay triangulation. Imagine a sheet of paper marked with dozens of dots. Then, fill the sheet with triangles by connecting only neighboring dots. Finally, around each triangle, draw a circle that touches each corner. In the layout of a Delaunay triangulation, no dot is inside any of those circles. Drawing additional lines that connect centers of neighboring circles produces a tiling of polygons, much like the latticework of hexagons found in the bee and wasp nests. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="338" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inline2.jpg" alt="In a Delaunay triangulation (left), triangles are drawn by connecting neighboring dots (black), and the triangles are laid out so that no dot is inside a circle circumscribing each triangle. Red dots mark the centers of those circles. Connecting those red dots together (right) creates a tiling of polygons (red), like the hexagons of a honeybee or yellow jacket nest." class="wp-image-3129984" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_inline2-330x164.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129984">In a Delaunay triangulation (left), triangles are drawn by connecting neighboring dots (black), and the triangles are laid out so that no dot is inside a circle circumscribing each triangle. Red dots mark the centers of those circles. Connecting those red dots together (right) creates a tiling of polygons (red), like the hexagons of a honeybee or yellow jacket nest.</span> <span class="credit wp-credit-3129984">Left: Nü es, Matthias Kopsch/Wikimedia Commons ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a> ); Right: Nü es, Hferee/Wikimedia Commons ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המודל של Napp מראה שהוספת משושים גדולים יותר לקן מרחיקה לאט את כל המערך מהשלמות, כך שעשויים להיווצר פערים או שהעובדים יצטרכו לבנות תא לא שמיש כדי לשמור על הקן ביחד. The optimal thing to do is to add a five-seven pair just as the Delaunay condition is about to be violated. Across the bee and wasp species, about 85 percent of all nonhexagonal cells are in five-seven pairs, just like the model predicts.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The bees and wasps used in this study are separated by 179 million years of evolution and build their nests out of different materials. “But both evolved to use this five-seven rule for transitioning between hexagon sizes,” Bartlett says. “Evolution has a tendency to solve challenges optimally.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="324813" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_di_bee-geometry_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> The oldest known horseback riding saddle was found in a grave in China</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/oldest-saddle-horseback-riding-china-grave<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Thu, 27 Jul 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129923 </guid><description><![CDATA[The well-used saddle, dated to more than 2,400 years ago, displays skilled leather- and needlework. Its placement suggests its owner was on a final ride.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>A woman buried more than 2,400 years ago in what&#39;s now northwestern China has galloped into a scientific afterlife atop the earliest directly dated horseback riding saddle.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Researchers have radiocarbon dated the well-preserved, soft saddle to 727 BC to 396 BC Excavated at what&#39;s known as the Yanghai cemetery, this <a href="https://doi.org/10.1016/j.ara.2023.100451" target="_blank" rel="noopener">expertly crafted piece of riding equipment</a> is about as old as, or possibly older than, the previous record holders, archaeologist Patrick Wertmann of the University of Zurich and colleagues report in the September <em>Archaeological Research in Asia</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Soft saddles found in tombs of mobile herders and warriors from the Scythian Pazyryk culture of northern Asia date to 430 BC to 420 BC Those dates are inferred from analyses of tree rings in wood that was used to construct those chambers.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Despite its simple design, “the Yanghai saddle was manufactured by a specialist familiar not only with needle- and leatherwork but with horse riding and the anatomy of horse and rider,” Wertmann says. The finished product, which showed signs of extensive use, had been placed with the deceased woman&#39;s body in a position for her to take another ride.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It shares basic features with present-day soft saddles, including two wing-shaped hides sewn together to form a seat, divided by a long, narrow strip of hide that was placed over a horse&#39;s spine. Rounded pieces of hide attached to the front and back of the wing-shaped pieces would have helped riders to maintain an upright position and raise themselves up, say when shooting an arrow. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="494" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072423_BB_exhumed-saddle_inline.jpg" alt="A shallow grave with a skeleton, around which is an ancient saddle (which is circled for greater visibility)" class="wp-image-3129925" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072423_BB_exhumed-saddle_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072423_BB_exhumed-saddle_inline-527x383.jpg 527w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072423_BB_exhumed-saddle_inline-619x450.jpg 619w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072423_BB_exhumed-saddle_inline-256x186.jpg 256w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129925">A more than 2,400-year-old saddle found in western China showed signs of extensive use and had been placed with a deceased woman&#39;s body in a way that suggests she might be riding still (marked by the red circle).</span> <span class="credit wp-credit-3129925">P. Wertmann <em>et al</em> / <em>Archaeological Research in Asia</em> , 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Different stitching techniques using either sinew or leather thread hold the Yanghai saddle together. Saddle stitching, a method still practiced today that creates two rows of interlocking threads using a single row of holes, connected front and back supports to the saddle seat. Simpler stitching methods were used to repair tears in the saddle and to close incisions in each main hide that could be opened to stuff animal hair and straw into the saddle seat for cushioning.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> When and where people began to ride horses and use saddles remains uncertain. Yamnaya herders living in the area of modern Romania, Bulgaria and Hungary <a href="https://www.sciencenews.org/article/yamnaya-worlds-earliest-horseback-riders">may have ridden horseback as early as around 5,000 years ago</a> , based on an analysis of the herders&#39; skeletal features ( <em>SN: 3/3/23</em> ). Ancient artwork from around 4,800 years ago in Mesopotamia shows horses being ridden without saddles, Wertmann says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But only saddles provide clear evidence of horseback riding, says anthropological archaeologist Alicia Ventresca-Miller of the University of Michigan in Ann Arbor. Subtle construction differences between the Yanghai saddle and others found at several regional sites, presumed to be of around the same age as the Yanghai find, “suggest that knowledge of saddle-making was being transferred between [communities] that then made variable types of saddles,” says Ventresca-Miller, who did not participate in the new study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> At Yanghai, where 531 tombs have been excavated, researchers have recovered whips, bridles and other items associated with horseback riding that date to as early as around 3,300 years ago. Only one other grave aside from the woman&#39;s tomb, thought to be of about the same age, has yielded a saddle. But that find is fragmentary and has not been radiocarbon dated.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Yanghai excavations have also produced the <a href="https://www.sciencenews.org/article/pants-oldest-ancient-horseman-asia-culture-origin">oldest known pair of pants</a> , worn by a horseback rider around 3,000 years ago ( <em>SN: 2/18/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Saddle-making emerged later, as riders became concerned with their own comfort and safety and the health of their horses, Wertmann suspects. Comfortable saddles would have enabled everyone in a community to ride horses and spurred increases in long-distance horseback trips, Ventresca-Miller says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Wertmann&#39;s team cannot say whether Yanghai people, who lived in year-round settlements, or a mounted herding community from elsewhere in Central and East Asia made the ancient woman&#39;s saddle. She may have migrated to Yanghai from a herding group and brought the saddle along. Or Yanghai people may have acquired the saddle through trade. Or local experts in leather and needlework may have crafted the saddle.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072423_BB_exhumed-saddle_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="134555" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072423_BB_exhumed-saddle_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>