<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שישי, 01 בספטמבר 2023 20:38:56 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> כיצד סופות רעמים יכולות להוליד &#39;התפרצויות&#39; מזיקות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/thunderstorm-downburst-wind-danger-damage<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Mon, 04 Sep 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130518 </guid><description><![CDATA[Powerful winds called downbursts are not the same as a tornado, but the damage they cause can be similar — and can hit with little warning.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ביולי, סופת רעמים עזה השתוללה בוושינגטון הבירה, גרמה נזק לבתים, כריתת עצים, הפיקה גשם מסנוור והותירה אלפים ללא חשמל. הסופה הייתה הקשה ביותר של המחוז מאז <a href="https://www.sciencenews.org/article/2020-extreme-weather-climate-change-hurricane-derecho-wildfire">דרקו</a> שטף את אזורי המערב התיכון ואמצע האטלנטי ב-2012 ( <em>SN: 27/8/20</em> ). האם הנזק החדש היה תוצאה של דרקו נוסף או טורנדו? לא, אמרו מטאורולוגים באזור. הפעם האשם היה התפרצות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המוצרים הפחות מוכרים הללו של סערות קשות עוררו לראשונה את תשומת הלב הציבורית בארה&quot;ב בשנות ה-80, כאשר אחד מהם <a href="https://www.sciencenews.org/archive/mastering-microburst">גרם למטוס להתרסק</a> ליד נמל התעופה הבינלאומי דאלאס-פורט וורת&#39;, <a href="https://www.weather.gov/fwd/delta191" target="_blank" rel="noopener">והרג 137 בני אדם</a> ( <em>SN: 3/21/87</em> ). האיומים על מטוסים פחתו הודות למחקר נוסף על התופעה וניטור רב יותר של מהירויות הרוח בשדות תעופה. אבל הרוחות העזות הללו עדיין מהוות סכנה, עדות לכך הנזק שנותר בעקבות סערות קשות שפקדו את ארצות הברית וחלקים <a href="https://www.washingtonpost.com/weather/2023/07/25/italy-hail-switzerland-europe-storms-wind/" target="_blank" rel="noopener">מאירופה</a> הקיץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנה מה שצריך לדעת על התפרצויות.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מהן התפרצויות?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.weather.gov/ohx/downbursts" target="_blank" rel="noopener">התפרצות מטה היא אזור של רוחות חזקות</a> המופקות על ידי סערה עם אוויר חזק הנעים כלפי מטה, הידוע כ-downdraft. כאשר הירידה מטה מגיעה לקרקע, היא נטרקת על פני השטח ומתפשטת, שולחת רוחות החוצה לכל הכיוונים כמו בלון מים שנפל מהשמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לכל סערה יש נסיגה ששולחת אוויר קר לכיוון הקרקע ולאורך פני השטח, אומר צ&#39;ארלס קוסטר, מטאורולוג מחקר במעבדה הלאומית לסערות קשות בנורמן, אוקלה. אבל כדי שהירידה הזו תיצור ירידה, היא צריכה להגיע לרמה מסוימת מְהִירוּת. ישנם כמה ספים שונים בשימוש, אבל אינדיקטור נפוץ הוא מהירויות רוח מעל 93 קילומטרים לשעה (58 מייל לשעה), שהיא גם מהירות הרוח שזכאית להתרעה על סופות רעמים קשות משירות מזג האוויר הלאומי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התפרצויות ירידה יכולות לבוא בשני סוגים: התפרצויות מיקרו, המשפיעות על שטח קטן מ-4 קילומטרים רוחב, ומקרו-פריצות, המשפיעות על שטח גדול יותר.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך נוצרות התפרצויות?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להתפרצויות צריך להיווצר שני דברים: סביבת סערה נוחה ומנגנון קירור חזק. לחות שעולה עם הגובה והפרש טמפרטורות גדול בין הסופה והסביבה שמסביב יוצרים תנאים נוחים להתפרצות, וכך גם עומס משקעים גבוה - כמות הגשם או הברד המוחזקים על ידי רוחות כלפי מעלה הניזונות אל הסופה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מנגנון הקירור יכול ללבוש כמה צורות שונות. ברד נמס או גשם מתנדף באטמוספירה יכולים לקרר את האוויר שמסביב מכיוון שתהליכים אלה דורשים אנרגיה. Djordje Romanic, מדען אטמוספירה מאוניברסיטת מקגיל במונטריאול, משווה את האפקט הקירור הזה ליציאה ממקלחת חמה. &quot;אתה רץ לחצות את החדר כדי להביא את המגבת שלך, וקר לך, אבל פשוט התקלחת חמה&quot;, הוא אומר. &quot;זה אפשרי כי המים האלה מתאדים, והאידוי לוקח אנרגיה&quot; בצורה של חום. מסת האוויר הצפופה והמקורר הופכת בסופו של דבר לכבדה מדי מכדי שהרוחות העולה יחזיקו אותה למעלה והיא נופלת לאדמה, ויוצרת התפרצות מטה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> רוח פראית</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התפרצויות מטה הן אזור של רוחות חזקות המופקות על ידי סערה עם אוויר חזק הנעים כלפי מטה, הידוע כ-downdraft. התפרצויות מתנפצות לתוך האדמה ומקרינות החוצה. מהירויות רוח כאשר מתפרץ פוגע יכולות להתחרות בטורנדו חלש.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אנטומיה של התפרצות </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_desktop-330x131.jpg 330w" width="680" height="270" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile-330x131.jpg 330w" width="680" height="270"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="תרשים המראה רוח זורמת מטה והחוצה מבסיס הענן במהלך התפרצות" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile-330x131.jpg 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130522" data-permalink="https://www.sciencenews.org/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,270" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130522">FAA</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130523">FAA</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, התפרצויות לא מצריכות גשם. בעוד התפרצויות &quot;רטובות&quot; נפוצות ברחבי דרום ארצות הברית, מדינות מערביות לחות פחות חוות לעתים קרובות יותר התפרצויות &quot;יבשות&quot;. במקרים מסוימים, הגשם מתנדף באטמוספרה היבשה לפני שהוא פוגע בקרקע, ומצנן את האוויר בתוך הסופה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> במה שונה התפרצות מטורנדו?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעתים קרובות כאשר מתרחשת התפרצות, התושבים המושפעים מייחסים את הנזק לטורנדו - ואפשר היה לסלוח על הטעות. התפרצויות מטה יכולות ליצור רוחות חזקות בערך כמו טורנדו חלש, אומר רומניק. אבל ההקבלות מסתיימות שם. <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-research-may-upend-what-we-know-about-how-tornadoes-form">ענן המשפך האופייני</a> לטורנדו דורש גזירת רוח גבוהה - שינויים במהירות הרוח או כיוון בגבהים שונים - כדי להניע את סיבובו ( <em>SN: 14/12/18</em> ). לעומת זאת, התפרצויות מטה מחייבות גזירת רוח נמוכה כדי למנוע את קריעת גוש האוויר הגבוה והקריר יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דפוסי הנזק שונים גם בין השניים, אומר מארק רוז, מטאורולוג בשירות מזג האוויר הלאומי בנאשוויל. הרוחות המסתובבות של טורנדו ישלחו פסולת בתבנית מתערבלת, בעוד שהרוחות בקו הישר של התפרצות מטה נוטות לגרום נזק לאורך כיוון יחיד.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> האם ניתן לחזות התפרצויות?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל אזור שיש בו סופות רעמים יכול להיתקל בהתפרצות מטה, אם כי לא כל סערה תייצר את הרוחות החזקות הללו, אומר קוסטר. מכיוון שההתפרצויות &quot;מתפתחות במהירות ומתפוגגות במהירות&quot;, הוא אומר, הרוחות המזיקות יכולות לתקוף ללא אזהרה מועטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סופות בעלות פוטנציאל לייצר התפרצויות מטה יכולות להיות מזוהות על ידי מכ&quot;ם, המראה את המיקום ואת המהירות המשוערת של הרוחות העזות ביותר של הסופה, אומר רוז. אבל מכיוון שרשת המכ&quot;ם גדולה יותר מהתפרצות ירידה טיפוסית, קשה לחזות בדיוק מתי והיכן תתפרץ מטה, אומר רומניק. <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2212094722000561?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">רוב ההתפרצויות המדווחות הן התפרצויות מיקרו</a> , הוא ועמיתיו דיווחו ב- <em>Weather and Climate Extreme</em> ב-2022.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המעבדה הלאומית לסערות קשות בוחנת סוג של טכנולוגיית מכ&quot;ם הנקראת <a href="https://www.nssl.noaa.gov/projects/parise/research/" target="_blank" rel="noopener">מכ&quot;ם של מערך שלבים</a> שיכולה לזהות סימנים של התפרצות קרובה דקות לפני שההתפרצות תגיע לעוצמה המקסימלית, מה שעשוי לתת לאנשים באזור הפגוע כמה רגעים נוספים להתכונן.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> האם ההתפרצויות יחמירו עם שינויי האקלים?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קשה לומר. הדיווחים על התפרצויות גדלו במהלך השנים, אך רומנית מזהירה כי חלק ניכר מהעלייה הזו עשוי להיות קשור לשיפורים בזיהוי באמצעות מכ&quot;ם, ולפוטנציאל הנזק הגדול יותר ככל שהערים גדלו. לאחר התחשבנות בגורמים הללו, לא חלה עלייה משמעותית בהתפרצויות מאז שנות ה-90, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל זה לא אומר שלחום נוסף אין השפעה על התפרצויות. כל דבר שמגביר את האנרגיה של סערה מגביר את הסבירות לרוחות קשות, אומר קוסטר. זה כולל טמפרטורות גבוהות יותר ויותר לחות. ככל שהקיץ מתחמם, כוכב הלכת יכול לראות יותר סערות עם פוטנציאל לייצר התפרצויות, חושדים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, קוסטר מדגיש שלמרות שההתפרצויות אינן נפוצות כמו סופת רעמים אופיינית או ידועות כמו סופת טורנדו, הן עדיין מסוכנות. &quot;התפרצויות הן רציניות. אזהרות סופות רעמים קשות הן חמורות&quot;, הוא אומר. &quot;אז כשאתה עובר אזהרת סופת רעמים חזקה, וודא שאתה תופס מחסה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="114871" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה, צילומי רנטגן סיפקו מבט חסר תקדים בתוך המוח</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/x-rays-unprecedented-brain-ct-scan<dc:creator><![CDATA[Lillian Steenblik Hwang]]></dc:creator><pubDate> Fri, 01 Sep 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Uncategorized]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130753 </guid><description><![CDATA[CT scans can now image the whole body and are even used in other scientific fields such as archaeology, zoology and physics. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/september-1-1973"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_cover-292x383.jpg" alt="" class="wp-image-3130755" width="219" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_cover-292x383.jpg 292w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_cover-343x450.jpg 343w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_cover-142x186.jpg 142w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_cover-442x580.jpg 442w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_cover-591x776.jpg 591w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 219px) 100vw, 219px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>צילומי רנטגן של המוח בחתכים דקים</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/x-rays-brain-thin-cross-sections"><em>חדשות המדע</em></a> , 1 בספטמבר 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> [מכשיר חדש], שכבר הוכרז על ידי כמה רופאים כמקדמה החשובה ביותר באבחון רנטגן מאז הפיתוח המקורי שלו, מבטיח להעניק מבט חדש מפורט על המוח הפנימי... מכשיר ה-EMI מייצר מידע מפורט על אזור מסוים של המוח עם חשיפה קטנה יחסית לקרינה.</p><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המכשיר הזה היה סורק הטומוגרפיה הממוחשבת של רנטגן, או CT, הראשון. כיום, הטכנולוגיה מאפשרת לרופאים ולחוקרים להציץ לא רק לתוך המוח האנושי, אלא גם לאיברים אחרים, לעצמות ואפילו לכלי דם. סריקת CT <a href="https://www.sciencenews.org/article/ct-scan-50-years-anniversary-first-image-medicine-physics">הפכה גם לכלי שימושי בתחומי מדע אחרים</a> , מארכיאולוגיה ועד זואולוגיה ( <em>SN: 12/18/21 ו-1/1/22, עמ&#39; 44</em> ). לדוגמה, הטכנולוגיה סייעה לחשוף מדוע <a href="https://www.sciencenews.org/article/pumpkin-toadlets-jump-brachycephalus">קרפדות דלעת הן עפרונים מגושמים</a> : האוזניים הפנימיות שלהן עשויות להיות קטנות מכדי לשמור על איזון טוב ( <em>SN: 7/16/22 ו-7/30/22, עמ&#39; 5</em> ). תמונות חדות יותר שנעשו על ידי סורק CT &quot; <a href="https://www.nibib.nih.gov/news-events/newsroom/two-monumental-milestones-achieved-ct-imaging" target="_blank" rel="noopener">ספירת פוטונים</a> &quot; - שאושר בשנה שעברה על ידי מינהל המזון והתרופות האמריקאי - עשויות לסייע בפתרון תעלומות אחרות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="176459" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> שיר ערש קלאסי עזר להפחית את הכאב של יילודים במהלך דקירות בעקב</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/newborn-baby-music-pain-heel-pricks-mozart<dc:creator><![CDATA[Aimee Cunningham]]></dc:creator><pubDate> Fri, 01 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130804 </guid><description><![CDATA[Methods to lessen pain for newborns during routine procedures include cuddling and a dose of a sugar solution. Music also appears promising. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הצלילים המרגיעים של שיר ערש קלאסי עשויים לעזור להקל על הכאב שיילוד יכול להרגיש מהליכים רפואיים שגרתיים. השיטה המילולית יכולה להיות תוספת מועילה לטקטיקות אחרות להקלת כאבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי קליני אקראי במשתלה בבית חולים, ילודים קיבלו תמיסת סוכר - שיטה סטנדרטית להפחתת כאב - לפני דקירה בעקב. לכמחצית מהתינוקות גם התנגן שיר ערש קלאסי מרמקולים ליד מיטותיהם לפני, במהלך ואחרי ההליך. קבוצת שירי הערש <a href="https://www.nature.com/articles/s41390-023-02746-4" target="_blank" rel="noopener">קיבלה ציון נמוך יותר בסולם כאב של יילוד</a> בזמן הדקירה ולאחריה, בהשוואה לקבוצה שקיבלה רק סוכר, חוקרים מדווחים על 29 באוגוסט ב- <em>Pediatric Research.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מאחר שהם נתנו סוכרוז, קשה לומר כן, מוזיקה כשלעצמה תעזור&quot;, אומרת מלורי פרי-אדי, אחות ביחידה לטיפול נמרץ ילדים ואחות מדען באוניברסיטת קונטיקט בסטורס. אבל שילוב מוזיקה עם שיטות אחרות לשיכוך כאבים &quot;יכול להיות מאוד שימושי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד לא מזמן, הקהילה הרפואית לא האמינה שילודים חוו כאב. אבל במהלך העשורים האחרונים, מחקרים גילו שתינוקות <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4402596/" target="_blank" rel="noopener">כן תופסים כאב, והם עשויים להיות רגישים יותר לגירויים כואבים מאשר מבוגרים</a> . סיום הליכי כאב חוזרים ונשנים ללא טיפול לשיכוך כאב יכול להיות בעל השלכות נוירולוגיות מתמשכות עבור תינוקות, כולל <a href="https://www.nature.com/articles/ncpneuro0984" target="_blank" rel="noopener">תפיסה מוגברת של כאב</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;חשוב מאוד שננסה לשמור על [כאב] לפני ההליכים&quot;, אומר פרי-אדי, במקום לנסות להקל על הכאב לאחר מכן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עקיצות עקב וזריקות הן בין ההליכים השגרתיים של יילודים זמן קצר לאחר הלידה שעלולים לגרום לכאב. דקירת העקב מייצרת כמה טיפות דם לבדיקות, כולל לבדיקת הפרעות מסוימות. בדרך כלל, עבור פרוצדורות קטנות כמו דקירה בעקב, רופאים ואחיות פונים לשיטות להפחתת כאב שאינן כרוכות בתרופות, אומר סמיניתן אנבלגן, רופא ילודים במרכז הרפואי והנפשי לינקולן בברונקס, ניו יורק. בין השיטות הללו ניתן למצוא <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6570422/" target="_blank" rel="noopener">עור- מגע לעור בין הורה לתינוק, הנקה ומתן</a> תמיסת סוכר ליילוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בבית החולים של אנבאלאגן, תמיסת הסוכר בשילוב עם כל אחת מהגישות הלא-פרמקולוגיות האחרות היא הפרוטוקול הסטנדרטי, הוא אומר. הוא ועמיתיו רצו ללמוד מוזיקה כאופציה פוטנציאלית נוספת שניתן ליישם בקלות וחסכונית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צוות המחקר מייין באקראי 100 תינוקות שנולדו בלינקולן לשיר ערש ולקבוצה ללא מוזיקה. לקבוצת שירי הערש,<a></a> <a href="https://www.youtube.com/watch?v=R2cksmXWj_E" target="_blank" rel="noopener">השיר &quot;שינה עמוקה&quot;</a> ממוצרט <em>לפני השינה: שירי ערש קלאסיים לתינוקות</em> התחיל להתנגן 20 דקות לפני דקירת העקב והמשיך עוד חמש דקות לאחר מכן. החוקרים העריכו את הכאב באמצעות סולם כאב של תינוקות של יילודים המתחשב בהבעות הפנים של יילודים, האם הם בוכים, דפוסי הנשימה שלהם וסימנים אחרים. סולם הכאב נע בין 0 ל-7.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך דקירת העקב, לקבוצה ללא מוזיקה היה ציון כאב ממוצע של קצת פחות מ-7. אבל סרנדת התינוקות עם שיר ערש קלאסי הפחיתה את הציון מתחת ל-5. לאחר השיא הזה, הציון הכולל ירד בהתמדה עבור שתי הקבוצות בשלב הבא. חמש דקות, כאשר קבוצת שירי הערש ממשיכה לקבל ציון נמוך יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש צורך במחקר נוסף כדי להבין טוב יותר את הכאב של יילודים ולקבוע את הדרכים היעילות ביותר להקלה עליו, כולל שילוב אופטימלי של שיטות, אומר אנבאלאגן. אבל &quot; <a href="https://publications.aap.org/pediatrics/article/137/2/e20154271/52762/Prevention-and-Management-of-Procedural-Pain-in" target="_blank" rel="noopener">טיפולים מוכחים ובטוחים נמצאים כיום בחוסר שימוש</a> בהליכים שגרתיים קלים אך עם זאת כאבים&quot;, על פי האקדמיה האמריקאית לרפואת ילדים. לצד חקירת יעילותה של מוזיקה כשיטה לשיכוך כאב, אנבאלאגן ועמיתיו ביקשו להביא למודעות לכאב של יילוד עם המחקר שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בעוד שהתפיסה המוטעית [על ילודים וכאב] נמוגה, היא ממשיכה להיות דרך חשיבה נפוצה בכמה מסגרות בריאות&quot;, הוא אומר. &quot;למה לבתי חולים מסוימים אין פרוטוקולים לשיכוך כאבים מהליכים קלים בילודים עדיין תמוה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083023_ac_newbornpain_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="372768" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083023_ac_newbornpain_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> קרח הים הארקטי עשוי להימס מהר יותר בשנים הקרובות בגלל רוחות משתנות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ice-melting-dipole-arctic-oscillation<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Thu, 31 Aug 2023 18:14:28 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130818 </guid><description><![CDATA[A complex dance between Arctic wind patterns and the Atlantic has limited the flow of warmer water north in recent years. That may be about to change. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>דפוס רוחות מתהפך וארוך שנים עוזר לשלוט בגורלו של קרח הים של הקוטב הצפוני - על ידי ויסות כמה מהמים החמים יחסית והמלוחים של האוקיינוס ​​האטלנטי מתגנב צפונה לאוקיינוס ​​הארקטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משנת 2007 עד 2021, רוחות מעל צפון אמריקה ואירוסיה הסתובבו בצורה כזו <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adh5158" target="_blank" rel="noopener">שהפחיתו את זרימת המים האטלנטיים החמים יותר לאזור הארקטי</a> , מדווחים חוקרים ב-1 בספטמבר <em>Science</em> . זה עזר להאט את קצב איבוד הקרח הים במהלך פרק הזמן הזה - <a href="https://www.sciencenews.org/article/arctic-warming-faster-earth-climate-change">אפילו כשההתחממות האטמוספירה התגברה</a> ( <em>SN: 8/11/22</em> ). אבל תקופת החסד הזו עשויה להסתיים בתוך שנים ספורות. כאשר הרוחות זזות אחורה, &quot;אטלנטיפיקציה&quot; משופרת של הקוטב הצפוני עשויה להאיץ את אובדן קרח הים, על ידי מתן תנופה נוספת של התחממות מלמטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;השלב הזה נמשך כ-15 שנה. אנחנו בערך בסוף&quot;, אומר האוקיינוגרף הפיזי איגור פוליאקוב מאוניברסיטת אלסקה פיירבנקס. &quot;קרח הים יגיב. יש אפשרות מצוינת לשינוי המהיר הזה במערכת&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השכבות העמוסות והאינטראקטיביות של כדור הארץ של האוקיינוס ​​והאטמוספירה מציגות דפוסים אזוריים וגלובליים רבים ושונים המתחלפים בין שני שלבים שונים לאורך שנים לעשורים, כגון שלבי <a href="https://www.sciencenews.org/article/north-atlantic-heat-record-sea-surface-temperature">אל ניניו</a> ו-לה ניניה של התנודה הדרומית אל ניניו ( <em>SN: 6/15/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדיפול הארקטי הוא דפוס אזורי בקנה מידה קטן יותר של רוחות שיש לו השפעה גלובלית, מציעים פוליאקוב ועמיתיו. כדי להעריך את השפעתה, החוקרים השוו בין דפוסי רוח אטמוספריים מאז 1979 למגמות בהיקף ובעובי הקרח בקיץ שנאספו מסקרי לווין, מטוס וספינה לאורך מסגרת זמן זו. נוצר קשר ברור, הם אומרים. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_desktop-678x383.jpg 678w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_desktop-330x186.jpg 330w" width="680" height="384" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile-330x186.jpg 330w" width="680" height="383"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="מפה של קרח ים באזור הארקטי" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130825" data-permalink="https://www.sciencenews.org/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,383" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;From 1992 to 2006, the rate of sea ice loss in the Arctic Ocean dropped dramatically year to year, culminating in a then-record low in September 2007 (shown). That dramatic loss rate corresponded to the “negative” phase of the Arctic Dipole, a wind pattern that increased the influx of warm, salty water from the Atlantic northward through the narrow Fram Strait.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3130825">משנת 1992 עד 2006, קצב אובדן הקרח הימי באוקיינוס ​​הארקטי ירד באופן דרמטי משנה לשנה, והגיע לשיאו בשפל שהיה אז בספטמבר 2007 (מוצג). שיעור האובדן הדרמטי הזה התאים לשלב ה&quot;שלילי&quot; של הדופול הארקטי, דפוס רוח שהגביר את זרימת המים החמים והמלוחים מהאוקיינוס ​​האטלנטי צפונה דרך מיצר פרם הצר.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130825">הסטודיו להדמיה מדעית של נאס&quot;א</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3130824">משנת 1992 עד 2006, קצב איבוד הקרח הימי באוקיינוס ​​הארקטי ירד באופן דרמטי משנה לשנה, והגיע לשיא בשפל שהיה אז בספטמבר 2007 (מוצג). שיעור האובדן הדרמטי הזה התאים לשלב ה&quot;שלילי&quot; של הדופול הארקטי, דפוס רוח שהגביר את זרימת המים החמים והמלוחים מהאוקיינוס ​​האטלנטי צפונה דרך מיצר פרם הצר.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130824">סטודיו להדמיה מדעית של נאס&quot;א</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משנת 1979 עד 2006, הדופול הארקטי היה בשלב &quot;שלילי&quot;, כאשר רוחות מסתובבות נגד כיוון השעון מעל צפון אמריקה ועם כיוון השעון מעל אירואסיה. זה הביא יותר מים אטלנטיים לאזור הארקטי דרך מיצר פרם, רצועת אוקיינוס ​​צרה בין גרינלנד לארכיפלג סבאלברד של נורבגיה. במהלך פרק זמן זה, היקף הקרח הימי בקיץ הצטמק במהירות משנה לשנה, ונעלם בקצב של כמיליון קמ&quot;ר בעשור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שנת 2007, <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-arctic-warming-noaa-report-card-2020">שנה שוברת שיא לאובדן קרח ים הארקטי</a> , סימנה את סוף השלב ה&quot;שלילי&quot; הזה של הדופול הארקטי ( <em>SN: 12/9/20</em> ). מאז ועד 2021, קצב איבוד הקרח הימי על פני כל הארקטי הואט, והצטמצם בכ-70,000 קמ&quot;ר בלבד בעשור - בעיקר בגלל התחממות האטמוספירה,</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא אומר שהקרח התאושש. זה נשאר בהיקף נמוך מאוד בהשוואה לתיעוד ההיסטורי. ההתחממות הגלובלית הנגרמת על ידי אדם הגבירה את ההתחממות ברחבי האזור ויצרה לולאות משוב שמגבירות את אובדן קרח הים: הקרח הים נמס חושף יותר פני אוקיינוס ​​לשמש, מחמם את המים העיליים הללו, ובתמורה משפר את הפשרת הקרח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל השלב הנוכחי, ה&quot;חיובי&quot; של הדיפול, עזר לשים את הבלמים על הקצב הדרמטי של איבוד קרח הים הארקטי - לעת עתה, אומר פוליאקוב. פחות מים אטלנטיים הזורמים פנימה דרך מיצר פרם פירושו שמי האוקיינוס ​​הארקטי נשארים מרובדים - שכבות הדוקות, כאשר המים הארקטיים הפחות צפופים, קרים יותר ורעננים יותר יושבים על גבי המים האטלנטי החמים יותר כמו מכסה על סיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה הגן על קרח הים מהמסה מלמטה, אומר תומס ריפת&#39;, אוקיאנוגרף פיזי מאוניברסיטת בנגור בוויילס שלא היה מעורב במחקר החדש. האם מעבר נוסף בדיפול הארקטי עומד להתרחש, שינוי רוחות ועידוד מים חמים נוספים לזרום צפונה, עדיין לא ברור, אומר ריפת. &quot;העיתון הזה אומר לנו מה לחפש - זו הסיבה שזה יצירה חשובה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="186919" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ייתכן שקור קיצוני כמעט חיסל את אבות האדם לפני 900,000 שנה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/extreme-cold-human-ancestors-population-crash-dna<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Thu, 31 Aug 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Anthropology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130811 </guid><description><![CDATA[Ancestral populations had rebounded by about 800,000 years ago, heralding the evolution of people today, a contested DNA analysis suggests.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אבות אנושיים כמעט מתו בין 930,000 ל-813,000 שנים לפני פגיעה באוכלוסיה מרכזית מבחינה אבולוציונית, כך מסכם מחקר חדש שעורר עוררין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיבוש פוטנציאלי זה של אבות אנושיים למספר כמעט בר-קיימא של ניצולים חלה בקנה אחד עם תקופה של קור קיצוני ובצורת ממושכת באפריקה ובאירואסיה, כך עולה מראיות גיאולוגיות קודמות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם התרחיש החדש שמקורו בדנ&quot;א יחזיק מעמד, ייתכן שמעט יחסית שורדים מהצמרמורת הגדולה מתקופת האבן התפתחו למין קדמון <em>להומו סאפיינס</em> , ניאנדרטלים ודניסובים, אומר הגנטיקאי האוכלוסייה וואנג&#39;י הו מבית הספר לרפואה איקאן בהר סיני בניו יורק סיטי ועמיתיו. ניתוחים קודמים של DNA שהופק ממאובנים עתיקים מעריכים שמין <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-021-03244-5" target="_blank" rel="noopener">קדמון נפוץ זה</a> הופיע לפני כ-700,000 עד 500,000 שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זמן לא רב לפני כן, בני הסוג האנושי, <em>הומו</em> , עברו הקפאה של כ-117,000 שנה תוך שמירה על ממוצע של 1,280 פרטים המסוגלים להתרבות, כך מדווחים <em>החוקרים</em> ב-1 בספטמבר. מספר זה של מבשרי האבולוציה שלנו <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adj9484" target="_blank" rel="noopener">השתכפל בדיוק מספיק כדי למנוע הכחדה</a> , הם אומרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני תחילת האקלים הקשה, מספר המגדלים הפוטנציאליים באותה אוכלוסיית אבות הסתכם בין 58,600 ל-135,000 פרטים, מעריך הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של הו הגה שיטה סטטיסטית חדשה להערכת העיתוי והגדלים של אוכלוסיות רבייה עתיקות, תוך שימוש בדפוסים של וריאנטים גנים משותפים באוכלוסיות אנושיות כיום. הנתונים הגנטיים המודרניים הגיעו מ-3,154 אנשים ב-10 אוכלוסיות אפריקאיות ו-40 אוכלוסיות אירופיות ואסיאתיות. הקבוצה של הו השיגה את המידע הזה משני מאגרי מידע מדעיים של DNA אנושי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המדענים חישבו את המגוון הצפוי של גרסאות מודרניות אלה על סמך היסטוריות היפותטיות של אוכלוסיות עתיקות, שחלקן כללו תקופות של ירידה דרסטית במספר המבוגרים המתרבים. התרסקות אוכלוסין בקרב אבות אנושיים שנמשכה לפני כ-930,000 עד 813,000 שנים, הסבירה בצורה הטובה ביותר את השונות הגנטית בנתונים המנותחים, כך מסכמים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האפריקאים הציגו עדויות גנטיות חזקות הרבה יותר להתרסקות אוכלוסיות עתיקות מאשר לא-אפריקאים, כך גילו המדענים. אוכלוסייה מדולדלת של אבות אנושיים חיה כנראה באפריקה החל לפני כ-900,000 שנה, אם כי לא ניתן להוציא את אירואסיה כאזור בית לאותם ניצולים, אומר הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר האוכלוסייה המצטמצמת החלה להתאושש, <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-human-evolution-habitat-migration">ייתכן שחבריה התפתחו ל- <em>H. heidelbergensis</em></a> , החשודים בקבוצה של הו ( <em>SN: 4/13/22</em> ). חלק מהחוקרים מתייחסים <em>ל-H. Heidelbergensis</em> כאב קדמון של בני הדניסובים, הניאנדרטלים וה- <em>H. Sapiens</em> שהופיעו לראשונה לפני כ-700,000 שנה באפריקה ובאירואסיה. אבל מדענים אחרים אומרים שמאובנים שהוקצו ל- <em>H. heidelbergensis</em> מכילים יותר מדי הבדלי שלד מכדי להיחשב כמין <em>הומו</em> בודד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adj9484" target="_blank" rel="noopener">בהערה שפורסמה עם המחקר החדש</a> , הארכיאולוג ניק אשטון והפליאונתרופולוג כריס סטרינגר מקבלים באופן זמני את ההערכה החדשה של התרסקות אוכלוסיה עתיקה בקרב אבות האדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות זאת, מספר הולך וגדל של תגליות מאובנים מצביע על כך שקבוצות בסוג <em>הומו</em> כבשו חלקים שונים של אפריקה, אסיה ואירופה בין 900,000 ל-800,000 שנים בערך, במהלך מחנק האוכלוסין שהוצע לאחרונה, אומרים אשטון וסטרינגר, שניהם מ-Natural History. מוזיאון בלונדון. אוכלוסיות שאינן קשורות ל- <em>H. sapiens</em> המאוחרות יותר שחיו ביבשות אלה עשויות איכשהו לשרוד התקררות גלובלית חמורה יותר מקבוצות הקשורות לאנשים כיום, הם מציעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דנ&quot;א מ- <em>H. sapiens</em> הקדומים, ניאנדרטלים ודניסובים יעזור להבהיר מתי ואיפה התרחשו התרסקות אוכלוסיות עתיקות, אומרים אשטון וסטרינגר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדו&quot;ח של הו ועמיתיו מעלה את האפשרות שאוכלוסיות אנושיות של אבות סבלו זמנית מירידה חדה במספרים ויצרו קבוצות קטנות שממעטות להזדווג זו עם זו, אומר גנטיקאי האוכלוסין אהרון רגסדייל מאוניברסיטת ויסקונסין-מדיסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אישור לממצאים החדשים חייב להגיע ממחקרים גנטיים שמסבירים תנודות עתיקות יומין בצפיפות האוכלוסין, הטווח הגיאוגרפי וההתרבות כמו גם גודל האוכלוסייה, אומר Ragsdale.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שהגדלים המשוערים של אוכלוסיות רבייה עתיקות לעיתים קרובות מפחיתות את מספרי האוכלוסיה האמיתיים, &quot;זה קשה לומר שאוכלוסיות בני אדם אבות היו קרובים להכחדה&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גנטיקאי האוכלוסין סטפן שיפלס ממכון מקס פלנק לאנתרופולוגיה אבולוציונית בלייפציג, גרמניה לא רואה סיבה לקבל את מסקנות המחקר החדש. אבות קדמונים בין קבוצות <em>הומו</em> עתיקות ואי-ודאות סטטיסטית בקביעת הקשרים הגנטיים שלהן מסתירות כל אותות מולקולריים של קריסת אוכלוסיה שהתרחשה לפני כמעט מיליון שנה, טוען שיפלס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הדיוק המוצע באירועי היכרויות כמו זה [מוצע להתרסקות אוכלוסיה עתיקה] אינו אפשרי&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דנ&quot;א אנושי של ימינו שנותח במחקר החדש נחקר ועוצב במשך שנים על ידי חוקרים אחרים, שאף אחד מהם לא ציטט שום סימנים לירידה כה עתיקה ותלולה באוכלוסייה, אומר שיפלס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל שינויי אקלים חמורים עלולים לדחוף את אבות האדם ומינים אחרים קרוב או מעל סף הכחדה, אומר גנטיקאי אוכלוסין ומחבר מחקר זיקיאן האו מהאוניברסיטה הרפואית הראשונה של שאנדונג בג&#39;ינאן, סין. ב-10 באוגוסט <em>סיינס</em> , צוות אחר - כולל אשטון וסטרינגר - תיאר שחזורי אקלים עתיקים המצביעים על כך ששלב <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adf4445" target="_blank" rel="noopener">קר שלא הוכר בעבר באירופה הוביל לירידה חדה במספר ההומינידים לפני כ-1.1 מיליון שנה</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הו ועמיתיו מתכננים לשלב DNA הומינידי עתיק ומדגם גדול יותר של DNA אנושי של ימינו, במיוחד מאפריקה, בניתוחים נוספים של עליות ומורדות באוכלוסייה העתיקה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_bb_pop_crash_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1080971" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_bb_pop_crash_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> צנצנות מצריות עתיקות מרמזות על מזור חניטה מורכב</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ancient-egypt-jars-complex-mummification-balms<dc:creator><![CDATA[Luis Melecio-Zambrano]]></dc:creator><pubDate> Thu, 31 Aug 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130770 </guid><description><![CDATA[Residue from ancient jars holding the internal organs of the mummy Senetnay hints at early Egyptian trade routes and complex mummification practices. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>צנצנות שמחזיקות את קרביה של אשה מצרית עתיקה מלפני כ-3,500 שנה מכילות רמזים לאחד ממזרני החניטה המורכבים ביותר של אותה תקופה, כך עולה ממחקר חדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני כ-120 שנה נמצאו שרידי אישה בשם סנטניי קבורה בין פרעונים ואצילים מוערכים בעמק המלכים של מצרים. קבורה מכובדת כזו הייתה נדירה. כתובות על כלים בקבר מעידות שהיא לא רק הייתה אחות רטובה לפרעה אמנחותפ השני, אלא גם קרובה אליו להפליא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-023-39393-y" target="_blank" rel="noopener">נראה כי ניתוח של הצנצנות שהחזיקו את שרידיה מאשש את חשיבותה</a> ורמז על היקף נתיבי הסחר העתיקים והמורכבות של שיטות החניטה, כך מדווחים חוקרים ב-31 באוגוסט ב- <em>Scientific Reports</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחניטה מצרית עתיקה, הקרביים יוסרו מהגוף והונחו בצנצנות נפרדות יחד עם מזור שנועד לשמר את האיברים. כדי לגלות איך בדיוק נשמרו הפנימיות של Senetnay, הכימאית הארכיאולוגית ברברה הובר ועמיתיה ערכו פאנל של <a href="https://www.sciencenews.org/article/egyptian-mummy-chemical-mixtures">ניתוחים כימיים</a> של השאריות בצנצנות שהחזיקו פעם את הריאות והכבד שלה ( <em>SN: 2/1/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שרוב נוזלי החניטה האחרים מתקופתה הכילו תערובות פשוטות יותר של שומנים, שמנים ומוהל, השרידים של Senetnay נשמרו בתערובת עשירה של חומרים, כך מצא הצוות. השאריות רמזו על שמנים, שומנים, שעוות דבורים, שרפי עצים, ביטומן דמוי זפת, ובראשון אפשרי, מוהל של עצי לגש, שגדלו בהרים בים התיכון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;היה לנו מזל כי זיהינו את אחד ממלטי החניטה העשירים והמורכבים ביותר שנמצאו אי פעם... במיוחד לתקופת הזמן המוקדמת הזו&quot;, אומר הובר, ממכון מקס פלאנק לגיאונתרופולוגיה בינה, גרמניה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שחלק מהמרכיבים הגיעו עד דרום מזרח אסיה, מציע הצוות. זה מרמז שייתכן שלמצרים היו נתיבי סחר מסוימים מרחיקי לכת עד אלף שנה מוקדם יותר ממה שחשבו בעבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המרכיבים הרחוקים והמגוונים, אומר הובר, מרמזים שמעט הוצאות נחסכו בשימור של סנטניי, מה שמחזק את מעמדה כחברה מוערכת בפמליית פרעה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082923_lmz_mummy_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1056379" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082923_lmz_mummy_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> תרופת הירידה במשקל Wegovy עשויה גם לסייע בטיפול בהתמכרות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/wegovy-ozempic-treat-addiction<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Wed, 30 Aug 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130725 </guid><description><![CDATA[Recent studies in mice and rats suggest that semaglutide drugs, like Wegovy, can curb some addictions. Several human trials are underway.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>סוג של תרופות חזקות יכול לשנות באופן דרמטי את משקל הגוף של אנשים. אבל אחת העבודות המפתות ביותר של התרופות עשויה להתרחש במקום שקשה יותר לראות: המוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהאנשים הנוטלים תרופות כמו Wegovy ואוזמפיק, שני שמות מותגים של התרופה semaglutide, דיווחו על תופעות לוואי מפתיעות - ומבורכות -: המחשבות הקבועות שלהם על שקט מזון; הרצון שלהם לאלכוהול פוחת; הצורך שלהם בניקוטין מתפוגג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דיווחים אלו מצביעים על האפשרות שתרופות אלו, שאושרו על ידי מינהל המזון והתרופות האמריקני לסוכרת מסוג 2 והשמנת יתר, עשויות להיות מיושמות מחדש כטיפולים נחוצים נואשות להפרעות בשימוש בחומרים. <a href="https://www.sciencenews.org/article/semaglutide-wegovy-ozempic-strokes-heart#faq">[ראה גם: <strong>שאלות נפוצות של Semaglutide</strong> ]</a></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התקווה הזאת נשמעת כמו ירייה ארוכה. אבל לרעיון יש טעם, חושבים כמה חוקרים, והמסקנה הזו אינה מבוססת רק על אנקדוטות. הפוטנציאל של Semaglutide להפחית את הדחף של אדם לאלכוהול, טבק ואפילו אופיואידים אינו מפתיע כמה חוקרי התמכרות, שחקרו בני דודים מוקדמים יותר של Semaglutide על תפקידם בחיפוש אחר תגמולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה בטוח לומר שמידת הראיות הקליניות והאנקדוטליות שיצאו לאחרונה היא חסרת תקדים למדי&quot;, אומר כריסטיאן הנדרשוט, פסיכולוג קליני בבית הספר לרפואה של אוניברסיטת צפון קרוליינה בצ&#39;פל היל. &quot;אז זו סיבה לקצת אופטימיות ולרצון באמת להניע את תחום המחקר הקליני הזה קדימה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנדרשוט ואחרים ממהרים להצביע על כך שצריך לעשות מחקרים נוספים, במיוחד על מספר גדול של אנשים. מה שכן, ישנן תרופות קיימות שהוכחו כמסייעות בהתמכרויות. אבל הפוטנציאל של סמגלוטייד וקרוביו כטיפולי התמכרות, הוא אומר, אמיתי.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Semaglutide ותרופות קשורות משנות התנהגויות ממכרות בעכברים וחולדות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר שנערך לאחרונה על הפוטנציאל של סמגלוטייד לבלום התמכרות בחן חולדות ועכברים שכבר פיתחו התנהגות מופרזת של שתיית אלכוהול. הניסויים נועדו לחקות שתייה מוגזמת ותלות באלכוהול אצל אנשים. מכרסמים שקיבלו לאחר מכן מינון של סמגלוטייד <a href="https://insight.jci.org/articles/view/170671" target="_blank" rel="noopener">שתו פחות אלכוהול</a> מאשר מכרסמים שלא, כך דיווחו רופא-המדען-ההתמכרות לורנצו לג&#39;יו ועמיתיו באינטרנט ב-16 במאי ב- <em>JCI Insight</em> . <a href="https://www.thelancet.com/journals/ebiom/article/PIIS2352-3964(23)00207-4/fulltext" target="_blank" rel="noopener">תוצאות</a> דומות פורסמו ב-7 ביוני ב- <em>eBioMedicine</em> על ידי חוקרים מאוניברסיטת גטבורג בשוודיה.<br><br> עכברים על סמגלוטייד שתו גם פחות נוזלים לא אלכוהוליים מתוקים ונוזלים עשירים בקלוריות לא ממותקים. ההפחתה הכללית של הצריכה לא הייתה הפתעה, &quot;מכיוון שהתרופה הזו אושרה כבר להשמנה, בשל יכולתה להפחית את התיאבון ואת צריכת המזון&quot;, אומר לגיו, מהמכון הלאומי לשימוש בסמים והמכון הלאומי להתעללות באלכוהול. אלכוהוליזם בבולטימור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלקים במוח שעוזרים להניע התנהגות אכילה, כמו הגרעין האקומבנס, חופפים במידה רבה את הדחף להשתמש באלכוהול או בסמים, אומר לגיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תרופות אלו יכולות גם לסייע בבלימת התמכרויות לאופיואידים, אומרת מדען המוח ההתנהגותי פטרישיה &quot;סו&quot; גריגסון ממכללת פן סטייט לרפואה. בריאנה אוונס, חוקרת במעבדה של גריגסון, ועמיתיה גילו שלירגלוטיד, קרוב משפחה של סמגלוטייד, <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0361923022002210?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">הפחית את חיפוש ההרואין</a> בבדיקות מסוימות של חולדות זכרים. תוצאות אלו פורסמו בשנת 2022 ב- <em>Brain Research Bulletin</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר ראשוני של אותם חוקרים עשוי לעזור להסביר מדוע - דפוסי פעילות מוח משתנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדרך כלל, כאשר חולדה מחפשת תרופה, תאי עצב בשני אזורים במוחה פעילים: השכבה החיצונית של הגרעין האקומבנס, המעורבת בתגמולים, וה- locus coeruleus, המעורבת בנסיגה. זה לא המקרה של חולדות על לירגלוטיד שחיפשו פנטניל. בחולדות אלה, נראה כי לירגלוטיד מפחית את הפעילות בשני אזורי המוח, מצאו החוקרים. הצוות מצפה להציג את התוצאות שלא פורסמו בנובמבר במפגש השנתי של החברה למדעי המוח בוושינגטון הבירה</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מספר ניסויים בבני אדם נמצאים בעיצומם - והחוקרים &quot;אופטימיים מאוד מאוד זהירים&quot;</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גריגסון ועמיתיה כמעט סיימו ניסוי קליני ב-Liraglutide באנשים המטופלים בהפרעת שימוש באופיואידים במרכז לטיפול בקרון בוורנרסוויל, פרופ&#39;. המחקר קטן: רק תשעה אנשים סיימו אותו, ו-16 אנשים סיימו אותו באופן חלקי. והמחקר היה קצר, כאשר המשתתפים קיבלו לירגלוטיד למשך 19 ימים בלבד. התוצאות עדיין עיוורות, כך שלא החוקרים ולא המשתתפים יודעים מי קיבל לירגלוטיד, או אם הוא הראה השפעה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נערכים גם ניסויים נוספים. הנדרשוט מעורב בשני ניסויים עם semaglutide: אחד למעשנים ואחד לשתיינים כבדים. ולגיו מתחילה בניסוי קליני המעריך גם את השימוש באלכוהול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא וחוקרי התמכרות אחרים מרגישים אנרגיה קולקטיבית, אומר לגיו. &quot;בחיי המקצועיים עד כה, אני לא זוכר זמן כמו זה&quot;, שבו למדענים היו דרכים כל כך מסקרנות ומבטיחות להשפיע על התמכרויות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שהוא רואה את ההבטחה, הוא גם עובד בתחום ההתמכרות מספיק זמן כדי לדעת שכמה רעיונות פשוט לא מתממשים. &quot;זו לא תהיה הפעם הראשונה שהרגשנו חזק לגבי משהו, ולא צדקנו&quot;, אומר לגיו. &quot;אם כבר ידענו שסמגלוטיד עובד, לא הייתה סיבה לעשות את הניסויים הקליניים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון הזה הוא מהדהוד על ידי אנדרו סאקסון, פסיכיאטר התמכרות ומדען מוח בבית הספר לרפואה של אוניברסיטת וושינגטון בסיאטל. The potential for this family of drugs to help with substance use disorders is plausible, says Saxon, whose work hasn&#39;t been focused on semaglutide and drugs like it.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “There&#39;s encouraging information there,” he says. That said, “I do think that we&#39;ve been repeatedly disappointed by medications that look great in animal studies but don&#39;t pan out that well in humans.” Overall, he&#39;s “very, very cautiously optimistic,” he says. “But we need to do the studies.”</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> What&#39;s next?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One of the powerful aspects of these drugs is that they seem to affect lots of different parts of the body, the brain included. That&#39;s because the drugs are designed to mimic the hormone GLP-1. As a result, the drugs can affect the many nerve cells in the brain that respond to GLP-1, either directly or indirectly, Grigson says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> While researchers have some clues about how GLP-1 and its copycats work, scientists don&#39;t know the full details of how nerve cells, and the brain networks they form, are affected. There are still lots of basic questions, including whether semaglutide and its relatives get directly into the brain or exert their effects from other parts of the body.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If the drugs do work to reduce addictions, they, like any medication, won&#39;t be useful for everyone. Side effects include nausea, digestive trouble and headaches. And while some people are happy to have weight loss as a side effect, some aren&#39;t. People who are underweight, for instance, might not want to take this class of drugs.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> This buzzy moment may be overpromising, but researchers won&#39;t know for sure where else the drugs might shine — and where they fall short — until a lot more work is done. Nigel Greig, a neuroscientist who focuses on drug development, is studying drugs that mimic GLP-1 as a possible treatment for Parkinson&#39;s disease. There are hints that the drugs can influence inflammation in the brain, and perhaps stave off brain decline.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Like other researchers, he&#39;s circumspect. “Certain classes of drugs pop up. And when they pop up at the right time, they can do anything and everything,” says Greig, of the National Institute on Aging in Baltimore. “In the end, they won&#39;t do as much as people hope, like every class of drugs. But they do look very intriguing.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_ls_ozempic_feat_REV-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="86232" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_ls_ozempic_feat_REV-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Three ways of rejuvenating aging brains may work via the same protein</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/platelet-pf4-aging-brain-longevity<dc:creator><![CDATA[Simon Makin]]></dc:creator><pubDate> Wed, 30 Aug 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130706 </guid><description><![CDATA[Three brain rejuvenation methods may exert their effects through the same molecule, at least partly, which could lead to therapies for cognitive decline.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>A single molecule may play a central role in rejuvenating aging brains, albeit in different ways, new research suggests.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Studies of three different techniques for combating the cognitive decline that accompanies aging found that they all increase levels of a protein called platelet factor four, or PF4, in mice. This in turn improved the animals&#39; cognitive performance and improved biological signs of brain health, three research groups report August 16 in <em>Nature Aging, Nature</em> and <em>Nature Communications</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “PF4 may be an effective factor, and this kind of work will help bring it toward a therapeutic agent” for age-related cognitive decline, says bioengineer Michael Conboy, of the University of California, Berkeley, who was not involved in the work.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One of the research groups, led by neuroscientist Dena Dubal, of the University of California, San Francisco, was studying klotho, a hormone linked to longevity. The group&#39;s previous studies showed that injecting the hormone into mice boosted cognition, but since klotho molecules are too large to cross the blood-brain-barrier, the researchers concluded that the hormone must act on the brain indirectly via a messenger.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To search for this intermediary, Dubal&#39;s team injected mice with klotho and measured changes in protein levels in the animals&#39; blood. Levels of platelet factors increased, and PF4 changed the most, the researchers found.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Platelets are a type of immune cell known for their role in wound healing and clotting, and they release proteins called platelet factors into the blood. “My first reaction was, what do platelets have to do with cognitive enhancement? This is crazy,” Dubal says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Another UCSF team, led by neuroscientist Saul Villeda, had previously shown that blood plasma from young mice rejuvenated the brains of elderly mice. When they looked at how young plasma differed from old, Villeda&#39;s team found it contained much more PF4.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Chatting over coffee, the two scientists shared what they were working on. “We had both, through our independent studies, converged on PF4,” Dubal says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Soon after, Tara Walker, a neuroscientist at the University of Queensland, Australia, contacted Villeda. Walker&#39;s team had found that exercise boosts PF4, and that delivering PF4 directly to mice&#39;s brains spurred new nerve cell growth, called neurogenesis, in the hippocampus, a brain region crucial for memory. “We said, &#39;OK, we need to start having meetings,&#39;” Villeda says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The new studies all show that PF4, on its own, improves cognition in mice. Walker&#39;s team found that <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-39873-9" target="_blank" rel="noopener">injecting PF4 into mice&#39;s bodies also enhances</a> neurogenesis, and that this is required for the cognitive benefits they saw. Dubal&#39;s team found that <a href="https://www.nature.com/articles/s43587-023-00468-0" target="_blank" rel="noopener">PF4 also enhances neural connections in the hippocampus</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Villeda and colleagues were interested in the immune system. “More and more research is pointing toward a link between the immune system, cognitive decline and diseases like Alzheimer&#39;s,” Villeda says. Injecting PF4 into old mice returned their body&#39;s immune systems to a more youthful state, <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06436-3" target="_blank" rel="noopener">lowering levels of inflammatory proteins and reducing inflammation in their brains</a> , the team found.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> PF4 is a promising new player, but it is one part of a complex puzzle. “These discoveries greatly advance our understanding by unraveling one factor,” says neuroscientist Lida Katsimpardi, of the Pasteur Institute in Paris, who was not involved in the work. “We always want to know the full puzzle, but understanding each factor fills in a piece.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Katsimpardi studies GDF11, a protein with similar restorative effects, that she and her colleagues have linked to calorie restriction. How big a part any of these proteins play is not yet clear. “This is the question we all have every day,” Katsimpardi says. “Is this the molecule? Or do you need more?”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The main limitation of the new studies is that few findings in mice translate into safe and effective therapies in people. But in humans, as in mice, PF4 declines with age, and human PF4 also improves cognition in mice, the researchers found.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Dubal and colleagues also published a study in July in <em>Nature Aging</em> showing that <a href="https://www.nature.com/articles/s43587-023-00441-x" target="_blank" rel="noopener">klotho improves cognition in aging monkeys</a> , whose brains are much more similar to ours, though whether that improvement involves PF4 is not known. “It might be klotho that makes it to humans, or it could be PF4, or both,” Dubal says. “But it&#39;s important to have multiple shots on goal.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Ways of fighting brain aging that scientists already know work, such as exercise and calorie restriction, are often not an option for those most in need. “We know exercise is great, but you can&#39;t do it because you&#39;re frail. Same with calorie restriction,” Villeda says. Research like this aims to discover how these activities rejuvenate the brain and to identify molecules that mimic their effects.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The researchers plan to start testing treatments based on PF4 in humans within the next few years, Villeda says, but it will be important to watch for side effects. Future studies will also need to pin down exactly how PF4 acts in the body and brain, and whether it should ultimately be part of a therapeutic cocktail, Conboy says.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_sm_platelet-factor_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="225369" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_sm_platelet-factor_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Mexican virologist Susana López Charretón uncovered rotaviruses&#39; secrets</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/mexican-virologist-susana-lopez-charreton-rotaviruses-rna<dc:creator><![CDATA[Inés Gutiérrez Jaber]]></dc:creator><pubDate> Tue, 29 Aug 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130356 </guid><description><![CDATA[Knowledge of the complex dance between virus and host cell has led to the development of life-saving vaccines.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Susana López Charretón is among Mexico&#39;s leading virologists. She has been awarded the UNESCO–Carlos J. Finlay Prize for Microbiology and the L&#39;Oréal-UNESCO For Women in Science award. She&#39;s the only female Mexican scientist to have edited the <em>Journal of Virology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But winning prizes isn&#39;t what inspires her science and her career. “Prizes and recognition are just a consequence,” she says. “Actually, I&#39;m mostly embarrassed by them.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Instead, it&#39;s curiosity and a thirst for understanding and solving problems that drive her. “To me science is a way of living, something that fulfills me completely,” López Charretón says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For four decades, she has devoted her life to studying how rotaviruses infect human cells. These double-stranded RNA viruses were described in 1973 by Australian virologist Ruth Bishop and colleagues, when those researchers discovered a virus particle present in the intestinal tissue of children with diarrhea.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Known to cause severe gastroenteritis, including acute diarrhea, vomiting, fever and dehydration, rotaviruses mainly affect babies and small children. Worldwide, the viruses are responsible for the deaths of some 100,000 or more children ages 5 and under every year.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Those numbers used to be more than twice as high. Vaccines, introduced in 2006, dramatically reduced the burden of disease. It was research from a team led by López Charretón and her husband, Carlos Arias Ortiz, along with the work of others around the world, that built the scientific foundation for the development of the vaccines.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> López Charretón started studying rotaviruses in the late 1970s, when they were still new to science. “They had just been discovered, so we were able to make important contributions,” she says. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="431" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/071323_unsung_lopezcharreton_inline1.jpg" alt="An illustration of a rotavirus particle that appears as a yellow ball with red spikes coming off it." class="wp-image-3130362" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/071323_unsung_lopezcharreton_inline1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/071323_unsung_lopezcharreton_inline1-604x383.jpg 604w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/071323_unsung_lopezcharreton_inline1-293x186.jpg 293w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130362">In a review paper on rotavirus discoveries published in 2004, Susana López Charretón and Carlos Arias Ortiz described the entry of rotavirus particles (cryo-electron microscopy reconstruction shown) into cells as a Versaillesque dance.</span> <span class="credit wp-credit-3130362">Courtesy of Dr. BVV Prasad, Baylor College of Medicine</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Alongside Arias Ortiz, she defined the multistep processes and the specific molecular players that allow the viruses to invade the cells of the intestine and rapidly replicate their genetic material, the first steps in rotavirus infection and gastroenteritis.<br><br> “Science is mostly a series of small steps that move knowledge forward,” says Harry Greenberg, an American virologist now retired from Stanford University. “Over the time Susana has been working on rotaviruses, a bunch of vaccines have been made,” he says.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Always a scientist</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> López Charretón knew that she wanted to be a scientist from a young age. As a child, she loved conducting home experiments, like freezing dead flies or opening up dead lizards to explore their insides.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Her mom and dad, unlike most parents of young women at the time, had no problem with her wanting to dedicate her life to studying. With their support, she studied basic biomedical research at the National Autonomous University of Mexico, or UNAM, in Mexico City.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> López Charretón&#39;s tutor, Romilio Espejo, a Chilean virologist who had moved to Mexico, was studying rotaviruses and introduced her to them. She became increasingly fascinated by their complexity and wanted to understand them. “Rotaviruses cause very serious problems in the world,” she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Around that time, López Charretón also met Carlos Arias, who was doing a master&#39;s degree in Espejo&#39;s lab. She stayed on at UNAM for a master&#39;s degree and Ph.D., and she and Carlos Arias went to California from 1981 to 1983 for a research sabbatical in the Caltech laboratory of biologist James Strauss. There, they continued the work they had begun with Espejo. “This was my path to realize that virology was what most interested me,” she explains.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Back in Mexico, the couple formed a research group at the Institute of Biotechnology at UNAM and continued to study rotaviruses. At the time, most scientists thought rotaviruses invaded cells in a relatively simple process, with just one viral protein interacting with one cell receptor.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Instead, the group showed, rotavirus entry into a host cell is mediated by multiple steps and interactions with the surface of the cell. These steps take place in a specific part of the cell&#39;s plasma membrane known as lipid rafts and end with the virus entering through endocytosis, a cellular process in which a substance is surrounded by an area of the cell&#39;s membrane to form a vesicle that transports the substance into the cell.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> López Charretón&#39;s group also <a href="https://www.annualreviews.org/doi/10.1146/annurev-virology-110615-042152" target="_blank" rel="noopener">described the molecules</a> that help rotaviruses beat the body&#39;s innate antiviral system. Two viral proteins that play multiple roles directly interact with the cells of the intestine and prevent the antiviral response. This finding could explain why the viruses are so specific in the cells they infect.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Theirs is now the prevailing model describing how rotaviruses invade cells. “All viruses establish these types of battles with their host cells, and the amazing part is that each virus has different tools to do it,” López Charretón says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> López Charretón continues to work on rotaviruses, trying to figure out how they pervert the entire cellular machinery within intestinal cells. But in the early days of the COVID-19 pandemic, she was part of a group of virologists charged with monitoring and sequencing the coronavirus strains circulating in the country.<br><br> She and other virologists founded the multi-institutional Genomic Surveillance Consortium of Mexico. Though the group planned to continue monitoring other viruses following the pandemic, it has disbanded because of a lack of financial support from the government.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The effort emphasized for López Charretón the importance of growing Mexico&#39;s pool of scientists. “With the pandemic, it became obvious that we don&#39;t have enough people who are experts in virology in order to face these types of problems,” she says.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> A mentor for aspiring scientists</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> She has worked to build that scientist pipeline throughout her career, by helping to train young virologists who are just as driven as she is. “[As a scientist,] you also have the joy of sharing your passion with your students, watching them grow and becoming very rigorous in their craft,” she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Besides being a leading scientist, says Greenberg, one of López Charretón&#39;s most outstanding traits is her willingness to teach. Three of her students have gone on to do postdocs in Greenberg&#39;s lab. He has observed how close they are to her and how well trained they are; he says she&#39;s probably the most caring and attentive mentor he has ever met.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Liliana Sánchez Tacuba, who did a Ph.D. with López Charretón before moving on to Greenberg&#39;s lab for a postdoc, agrees that, unlike a lot of lab leaders, López Charretón makes time to dedicate herself to teaching. “I couldn&#39;t have had a better tutor,” Sánchez Tacuba says. “She is my academic mom and every time I have difficulty or doubts, I still contact her.”<br><br> Sánchez Tacuba comes from a small, low-income community in the state of Guerrero, Mexico, where most women study only through primary school. Today, she is a research scientist in the microbiology division at Vir Biotechnology, an American immunology company focused on treating and preventing infectious diseases.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> All of this was possible because of López Charretón, Sánchez Tacuba says, and the time and effort López Charretón dedicated to mentoring her. “She changed my life,” Sánchez Tacuba says. “Every time I&#39;ve second-guessed myself, I&#39;ve thought that if Susana López believes in me, then I must be able to do it.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/071323_unsung_lopezcharreton_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="351432" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/071323_unsung_lopezcharreton_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> What we still don&#39;t know about Wegovy&#39;s effect on strokes and heart attacks</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/semaglutide-wegovy-ozempic-strokes-heart<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Tue, 29 Aug 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130689 </guid><description><![CDATA[A clinical trial suggests that semaglutide, a drug used to treat obesity and diabetes, may protect cardiovascular health in a broad group of people. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>A diabetes-turned-weight-loss medication could be on the verge of scoring a hat trick: It may also be a cardiovascular wonder drug.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But limited results from a new and closely watched clinical trial have raised a flurry of questions. Who benefited from the drug and how long did they need to be treated? What were the side effects? And are the newly reported cardiovascular effects driven by weight loss, or is the medication working in some other way? <a href="#faq" data-type="internal" data-id="#faq">[ Skip down to: <strong>Semaglutide FAQ</strong> ]</a></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> First approved as a diabetes drug, the molecule semaglutide mimics the gut hormone GLP-1. This hormone typically suffuses into our bloodstreams after we eat and makes us feel full, among other actions. Semaglutide essentially gives people an extra dose of that full-feeling hormone.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Taking the drug can lead to dramatic weight loss — and now, it appears, better cardiovascular health, even in people without diabetes. At least, that&#39;s the take-home message of early clinical trial results released by Novo Nordisk, the drug&#39;s maker, on August 8. Weekly injections of semaglutide in overweight or obese adults <a href="https://www.novonordisk.com/content/nncorp/global/en/news-and-media/news-and-ir-materials/news-details.html?id=166301" target="_blank" rel="noopener">cut the risk of serious heart or blood vessel problems by 20 percent</a> , the company, headquartered near Copenhagen, reported.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s quite a big deal,” says David Strain, a physician at the University of Exeter Medical School in England who helped recruit patients for the trial but was not involved in collecting data and has not seen the study&#39;s full results. “This is the first time that a drug for weight loss has shown benefits above and beyond the weight loss itself.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Headlines have hailed the trial as a landmark. The study&#39;s early results served up the tantalizing idea that semaglutide might prevent strokes or heart attacks in a broad group of people. In the United States alone, more <a href="https://www.cdc.gov/stroke/facts.htm#:~:text=Every%20year%2C%20more%20than%C2%A0795%2C000%20people%C2%A0in%20the%20United%20States%20have%20a%20stroke.%20About%20610%2C000%20of%20these%20are%20first%20or%20new%20strokes." target="_blank" rel="noopener">than 795,000 people have strokes</a> every year and about <a href="https://www.cdc.gov/heartdisease/facts.htm#:~:text=Every%20year%2C%20about%20805%2C000%20people,States%20have%20a%20heart%20attack.&amp;text=Of%20these%2C,are%20a%20first%20heart%20attack" target="_blank" rel="noopener">805,000 people have heart attacks</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But Novo Nordisk&#39;s brief report is sparse on details and has left many doctors and scientists awaiting the trial&#39;s full findings. Scientists involved with the trial plan to present more information later this year.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Before making any judgments or recommendations, says cardiologist Michelle Albert of the University of California, San Francisco, the study needs to be peer-reviewed. “If the results seem sound,” says Albert, a former president of the American Heart Association, the study “opens the door for a wider range of folks benefiting from this medication. But this is all a big if.”</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Other studies have suggested semaglutide has cardiovascular benefits</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Semaglutide&#39;s path to the public has been a long one. Since the mid-2000s, scientists have launched more than 300 clinical trials testing the drug. In 2017, the US Food and Drug Administration approved semaglutide for use in people with type 2 diabetes, sold under the brand name Ozempic. It is now for sale in self-administered injector pens containing up to 2 milligrams of semaglutide.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> About four years after Ozempic got the green light, the FDA approved a higher-dose, 2.4-milligram version of semaglutide (under the brand name Wegovy) specifically for weight management. People treated with the drug tend to be less hungry, have fewer cravings and feel more satiated after eating than those not on the drug — all factors that may translate to weight loss. In one 2021 study, <a href="https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2032183" target="_blank" rel="noopener">people treated with the drug for more than a year lost about 15 kilograms</a> . People who instead received a placebo lost less than 3 kilograms.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Other studies have unearthed cardiovascular clues suggesting semaglutide may do more than simply help people shed pounds. In a small trial of people with obesity and one type of heart failure, a year&#39;s treatment with the drug <a href="https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2306963" target="_blank" rel="noopener">seemed to improve physical abilities</a> , researchers reported August 25 in the <em>New England Journal of Medicine</em> . And last year, Strain and colleagues reported that <a href="https://www.ahajournals.org/doi/10.1161/STROKEAHA.121.037775" target="_blank" rel="noopener">semaglutide lowered the risk of stroke</a> in people with type 2 diabetes and high cardiovascular risk. How exactly it works remains unclear, Strain says, but it&#39;s possible the drug reduces damage from blood flow blockages in the brain.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Stroke reduction</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In 2022, physician David Strain and colleagues reported an analysis of two clinical trials that measured the cardiovascular benefits of semaglutide in people with type 2 diabetes and high cardiovascular risk. Over the roughly two years since the trials began, people with no prior history of stroke were less likely to experience one while being treated with semaglutide (dark blue) compared to those who received a placebo (light blue).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> First stroke occurrence in people who received semaglutide versus a placebo </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_mr_wegovy-heart_inline_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_mr_wegovy-heart_inline_desktop-330x176.jpg 330w" width="680" height="363" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_mr_wegovy-heart_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_mr_wegovy-heart_inline_mobile-330x179.jpg 330w" width="680" height="368"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_mr_wegovy-heart_inline_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="A graph of results of trials that measured the cardiovascular benefits of semaglutide in people with type 2 diabetes and high cardiovascular risk shows a control line (labeled Placebo) with growing percentage of people having a stroke over time. The test line (labeled Semaglutide) also shows stroke risk growing over time, but at a reduced rate." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_mr_wegovy-heart_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_mr_wegovy-heart_inline_mobile-330x179.jpg 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130695" data-permalink="https://www.sciencenews.org/082323_mr_wegovy-heart_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_mr_wegovy-heart_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,368" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="082323_mr_wegovy-heart_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_mr_wegovy-heart_inline_mobile.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_mr_wegovy-heart_inline_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130695">WD Strain et al/Stroke 2022</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130694">WD Strain et al/Stroke 2022</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That kind of secondary effect may help explain the results of <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0002870320302143?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">Novo Nordisk&#39;s current clinical trial, called SELECT</a> , which enrolled more than 17,000 adults age 45 and older. The trial evaluated semaglutide&#39;s effects in people who were overweight or obese. These people did not have diabetes, but they did have cardiovascular disease, which affects the heart or blood vessels. Weekly injections reduced the number of fatal or nonfatal strokes and heart attacks, the company reported. A smaller trial funded by Novo Nordisk in 2016 reported <a href="https://www.nejm.org/doi/10.1056/NEJMoa1607141?url_ver=Z39.88-2003&amp;rfr_id=ori:rid:crossref.org&amp;rfr_dat=cr_pub%20%200www.ncbi.nlm.nih.gov" target="_blank" rel="noopener">similar results in people with diabetes</a> treated with the drug.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But there are big questions raised by the company&#39;s current trial that still need to be answered, Strain says. For example, how long do the cardiovascular benefits persist after people go off the drug? Weight loss, at least, doesn&#39;t seem to endure. In one 2022 study, <a href="https://dom-pubs.pericles-prod.literatumonline.com/doi/10.1111/dom.14725" target="_blank" rel="noopener">people regained two-thirds of the weight they had lost</a> a year after stopping the medication. And how much of Wegovy&#39;s cardiovascular benefits are due to slimming down versus other ways semaglutide may be tinkering with the body?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Strain suspects that weight is not the only factor. In his stroke study, his team noticed that stroke risk fell relatively quickly — before study participants lost a significant amount of weight. “That was the biggest surprise to us,” he says. “You start seeing the benefit within a few months after starting the drug.” He&#39;s expecting to see something similar with the SELECT trial. But teasing out the different ways semaglutide affects cardiovascular health “is going to take a lot of unpacking,” he says.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Who might benefit from taking semaglutide for cardiovascular health?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> UCSF&#39;s Albert has questions about the trial&#39;s participants. “We just know bare bones information about the population,” she says. How many of them stuck with the drug regimen and for how long? And do the drug&#39;s side effects offset its potential utility? Semaglutide can roil the stomach, causing nasty issues like nausea, diarrhea and vomiting.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> She also wonders which participants saw the reported cardiovascular benefits. “What&#39;s their racial and ethnic background? What&#39;s their gender? What&#39;s their income level?” she asks. People don&#39;t become overweight in a vacuum, Albert says. Weight issues often start in childhood and can relate to finances, neighborhood access to healthy foods and socioeconomic status. She&#39;s curious if semaglutide&#39;s effects are uniform across different subgroups of people.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A complete picture of a study&#39;s findings can be difficult to piece together from a press release, says Andres Acosta, a gastroenterologist at the Mayo Clinic in Rochester, Minn. “It&#39;s important that we wait for the full manuscript to look at the details of the results.” But the tidbits Novo Nordisk has released are certainly intriguing, he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Acosta is hopeful that more insurance companies will consider covering anti-obesity drugs for weight loss. Currently, the list price for Wegovy is about $1,350 per month. “That&#39;s huge,” Albert says. “How many people can afford that?”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Acosta also thinks the study might help the public view obesity in a new light. In the United States, roughly 120 million people — about a third of the country&#39;s population — are obese. Worldwide, that number surges to more than a billion.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Many people still think that obesity is a disease that is purely cosmetic,” Acosta says. But studies like the Novo Nordisk trial suggest that treating obesity isn&#39;t just about looks, he says. It&#39;s about saving lives. “We need to stop ignoring the problem,” he says. We&#39;re entering a new era where “obesity should be treated — and treated seriously.”</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" id="faq" style=";text-align:right;direction:rtl"> Semaglutide FAQ: </h4><div id="rank-math-faq" class="rank-math-block" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="rank-math-list " style=";text-align:right;direction:rtl"><div id="faq-question-1692975708531" class="rank-math-list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="rank-math-question " style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>What are Wegovy and Ozempic?</strong></h3><div class="rank-math-answer " style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These drugs are brand names for a molecule called semaglutide. Ozempic was first approved to treat type 2 diabetes; Wegovy is a higher-dose version of semaglutide that&#39;s prescribed for weight loss. Both drugs are currently injected once weekly. A different brand, Rybelsus, is available as a daily pill. </p></div></div><div id="faq-question-1692975843983" class="rank-math-list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="rank-math-question " style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>How do <strong>Wegovy and Ozempic</strong> work?</strong></h3><div class="rank-math-answer " style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A molecular copycat, semaglutide mimics a hormone made in the gut and the brain stem called GLP-1. After a meal, our gut produces this hormone, which acts on the body in different ways. GLP-1 tells our bodies to make more insulin, which lowers blood sugar levels. It can also tell our brains that we&#39;re full. Semaglutide tricks people&#39;s bodies into thinking there is more GLP-1, but the full picture of how it works is murky. GLP-1 receptors exist throughout the body; semaglutide may also affect the liver, stomach, blood vessels and intestines. </p></div></div><div id="faq-question-1692975867945" class="rank-math-list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="rank-math-question " style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>What drugs are similar to semaglutide?</strong></h3><div class="rank-math-answer " style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Relatives of semaglutide are coming soon — or already here. Mounjaro, the brand name for a diabetes drug called tirzepatide, imitates both GLP-1 and another hormone called GIP. Retatrutide, an injected drug currently in clinical trials, takes on an additional role, acting like GLP-1, GIP and the pancreatic hormone glucagon. These molecular combinations may offer more opportunities to target diabetes and obesity. </p></div></div><div id="faq-question-1692975890286" class="rank-math-list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="rank-math-question " style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>Do <strong>Wegovy and Ozempic</strong></strong> <strong>have side effects?</strong></h3><div class="rank-math-answer " style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> People may experience nausea, diarrhea, vomiting, stomachache and constipation, among other ailments. In clinical trials of Wegovy, for instance, 44 percent of people who received the drug reported nausea, compared with 16 percent of people who received a placebo.</p></div></div></div></div></div> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_mr_wegovy-heart_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="92017" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_mr_wegovy-heart_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Chemists turned plastic waste into tiny bars of soap</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/plastic-upcycle-soap-surfactant<dc:creator><![CDATA[Luis Melecio-Zambrano]]></dc:creator><pubDate> Mon, 28 Aug 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Chemistry]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130686 </guid><description><![CDATA[Researchers developed a process to turn plastic waste into surfactants, the key ingredients in dozens of products, including soap.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>The time may be coming to wash our hands of plastic trash. Literally.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> About 60 percent of all plastic ever made ends up in landfills or littering the environment. Only about one-tenth of plastic waste is ever recycled, and much of that<a href="https://www.sciencenews.org/article/chemistry-recycling-plastic-landfills-trash-materials">ends up being low-quality material reused in things like park benches</a> ( <em>SN: 1/27/21</em> ). So chemists are searching for ways to “upcycle” plastic into more valuable raw materials.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Now, there&#39;s a <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adh0993" target="_blank" rel="noopener">way to turn old plastic into surfactants</a> , researchers report in the Aug. 10 <em>Science.</em> Surfactants make up the key ingredients in dozens of products like lubricants, ski wax, detergents and soap.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “To me, plastic waste basically [is] aboveground crude oil,” says chemist Guoliang Liu of Virginia Tech in Blacksburg. “We don&#39;t have to go deep into the ocean or underground to mine [it] anymore” to make valuable chemicals.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Surfactants and the two most used kinds of plastic, polyethylene and polypropylene, are made of molecular chains of carbon atoms. But surfactants&#39; chains are far shorter than those of plastics and are capped with groups of water-attracting atoms.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To turn plastic into surfactants, Liu and colleagues developed a special reactor that carefully heats and condenses plastic into a wax with short carbon chains. By capping the wax&#39;s chains with groups of oxygen atoms and treating them with an alkaline solution, the researchers turned the wax into surfactant. Combining the surfactant with a bit of dye and fragrance produced tiny bars of soap.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Still, upcycled plastic probably won&#39;t be washing away messes any time soon. The researchers can make only about half a gram of surfactant at a time. If Liu and his team can figure out a way to scale up the process, they hope to partner with industry to make plastic waste a bit cleaner.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082423_lmz_plastic_soap_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1014383" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082423_lmz_plastic_soap_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>