<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שישי, 29 בספטמבר 2023 17:44:57 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> ריסון עצירות הולכי רגל עשוי שלא להפחית מפגשים בין המשטרה לאזרחים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/pedestrian-stops-police-civilian-encounters<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Fri, 29 Sep 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Science & Society]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131921 </guid><description><![CDATA[In Chicago, traffic stops soared as pedestrian stops fell. Single policy changes therefore don’t tell the whole policing story, researchers say.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לכל מפגש בין משטרה לאזרחים יש <a href="https://www.sciencenews.org/article/police-racial-bias-data-missing-flawed-nonevents">פוטנציאל להשתבש</a> ( <em>SN: 17/11/21</em> ). עצירה וחיפוש, היכן שהמשטרה טופחת על הולכי רגל החשודים בנשיאת סחורה, עשויה להיות כרוכה במיוחד, ולהוביל למאמצים מסוימים להגביל את התרגול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל עצם ריסון עצירות הרגליים עשוי שלא להפחית את הסבירות למפגשים מעוררי מחלוקת כאלה, מציע מקרה בוחן של שיקגו. ירידה תלולה בעצירות להולכי רגל בעיר הרוחות לפני שמונה שנים <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adh3017" target="_blank" rel="noopener">חלפה במקביל לעלייה מתמשכת בעצירות התנועה</a> , כך מדווחים חוקרים ב-29 בספטמבר ב- <em>Science Advances.</em> בעוד ששיעור העצירות להולכי רגל צנח בכ-80 אחוז במהלך חמישה חודשים בשנת 2015, שיעור עצירות התנועה גדל בערך באותה כמות במהלך השנים הבאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זהו שינוי דרמטי באמת בפעילות המשטרה&quot;, אומרת מדענית המדינה דורותי קרוניק מאוניברסיטת קליפורניה, ברקלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניתוח לא מוכיח שהשינוי בעצירות הולכי הרגל גרם לעלייה בעצירות התנועה שלאחר מכן; היא גם לא מתעמקת בהשלכות של השינוי. משטרת שיקגו לא הגיבה לבקשת תגובה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הנתונים כן מצביעים על כך שחקר שינוי בודד עשוי לא לספר את כל הסיפור על טקטיקות המשטרה, אומרים החוקרים. &quot;אנחנו רוצים... לחשוב על הדרך שבה סוכנויות משטרה או סוכנויות ממשלתיות אחרות הולכות להגיב אסטרטגית לשינויים האלה&quot;, אומר קרוניק, שחיבר את המחקר יחד עם מומחה ההגירה והמשפט הפלילי של ברקלי, דיוויד האוסמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שיטור עצור-והתחדש הגיע לשיא הפופולריות בארצות הברית במהלך שנות ה-90 ותחילת שנות ה-2000, לפני שירד בשנות ה-2010 כשההשפעות <a href="https://academic.oup.com/policing/article-abstract/doi/10.1093/police/paac098/6989602" target="_blank" rel="noopener">השליליות של הנוהג התבררו</a> , ציינו חוקרים בינואר ב- <em>Policing: A Journal of Policy and Practice.</em> השוטרים התמקדו באופן לא פרופורציונלי בשחורים ובאוכלוסיות מיעוטים אחרות, הנוהג הפחית את הרווחה בקרב התושבים שנפגעו והפשיעה לא ירדה כפי שציפו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התחנות להולכי רגל צנחו בעיר ניו יורק מכ-700,000 תחנות ב-2011 לפחות מ-25,000 תחנות ב-2015 - ירידה של 97 אחוזים. בשנת 2015, איגוד חירויות האזרח האמריקני של אילינוי פרסם דו&quot;ח המראה ששיעור העצירות להולכי רגל בשיקגו <a href="https://www.aclu-il.org/en/publications/2015-stop-and-frisk-report" target="_blank" rel="noopener">היה פי ארבעה מזה של ניו יורק לפני הרפורמה</a> . דיווח זה גרם למשטרת שיקגו לדרוש תיעוד מחמיר יותר של עצירות הולכי רגל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עצירה שאולי לקחה שתיים או שלוש דקות נמשכה כעת 20 עם הניירת המתאימה&quot;, הסבירו מנהלי ה-Second City Cop, אתר בלוגים אנונימי עבור שוטרי שיקגו, באימייל ל- <em>Science News</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההשפעה של שינוי המדיניות הזה הייתה חמורה: נכון לאוגוסט 2015, שוטרים בשיקגו עצרו יותר מ-20 הולכי רגל על ​​כל 100 תושבי שיקגו בשנה, כך מדווח המחקר החדש. חמישה חודשים מאוחר יותר, שיעור זה ירד לפחות מ-4 מתוך 100. שיעור האזרחים השחורים שנעצרו נשאר זהה, בערך 60 עד 70 אחוזים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עצירות התנועה בארבע השנים הבאות, בינתיים, טיפסו. בשנת 2016, קציני שיקגו עצרו בערך 3 נהגים מכל 100 תושבים בשנה. שלוש שנים מאוחר יותר, הם עצרו בערך 22 מתוך 100, מדווחים קרוניק והאוסמן. הדמוגרפיה של נהגים שנעצרו השתנתה, מ-45 אחוז שחור ב-2016 ל-60 אחוז שחור ב-2019.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכות המשטרה שסומנו בעבר על ידי עצירות להולכי רגל ראו את העלייה הגדולה ביותר בעצירות התנועה, מציינים המחברים. הם לא הבחינו בקפיצה דומה בעצירות התנועה בקרב משטרת מדינת אילינוי, שתחום השיפוט שלה חופף חלקית למשטרת שיקגו, או בקרב מחלקות משטרת פרברים שכנות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים אינם מפתיעים את הקרימינולוג ווסלי ג&#39;י סקוגן, שצפה באותה תחלופה בזמן שחקר את ספרו מ-2022, <em>Stop &amp; Frisk and the Politics of Crime in Chicago</em> . &quot;כשאתה עובד עם הנתונים, אתה בהחלט מבחין במעבר מאחד לשני&quot;, אומר סקוגאן, מאוניברסיטת נורת&#39;ווסטרן באוונסטון, אילינוי. &quot;העיקר של המאמר הזה הוא שאסטרטגיות שיטור הן במידה מסוימת ניתנות לשינוי, כלומר , אתה יכול לעבור מאחד לשני.&quot;</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> החלפת עצירות</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עצירות הולכי רגל של המשטרה בשיקגו, המסומנות בקו השחור, צנחו בסוף 2015 (מוצל). זה קרה במקביל לעלייה חדה ומתמשכת בעצירות התנועה, כפי שמוצג בקו הכחול. עצירות התנועה של משטרת מדינת אילינוי, הקו האפור, נותרו ללא שינוי יחסית.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הולכי רגל משטרה מול עצירות תנועה, שיקגו, 2012–2020 </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_desktop-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_desktop-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_desktop-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_desktop.jpg 680w" width="532" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile.jpg 680w" width="532" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-532x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="עצירות הולכי רגל של המשטרה בשיקגו, המסומנות בקו השחור, צנחו בסוף 2015 (מוצל). זה קרה במקביל לעלייה חדה ומתמשכת בעצירות התנועה, כפי שמוצג בקו הכחול. עצירות התנועה של משטרת מדינת אילינוי, הקו האפור, נותרו ללא שינוי יחסית." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3131926" data-permalink="https://www.sciencenews.org/092823_sg_police-stops_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,575" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="092823_sg_police-stops_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-453x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-532x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3131926">D. Hausman and D. Kronick/ <em>Science Advances</em> 2023</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3131925">D. Hausman and D. Kronick/ <em>Science Advances</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, הצגת סיבה ותוצאה היא מסובכת. במחקר החדש, קרוניק והאוסמן מסתמכים על פוסטים והערות על שוטר העיר השני המצביעים על כך שהשוטרים הבינו שהם אמורים לבצע את ההחלפה הזו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מנהלי הבלוג הנוכחיים מסכימים, ומציינים שהמעבר לעצירות תנועה נראה כמו שינוי ברור במדיניות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור מחקר תצפיתי, המתודולוגיה נכונה, אומר הקרימינולוג דיוויד וייסבורד מאוניברסיטת ג&#39;ורג&#39; מייסון בפיירפקס, וושינגטון. עם זאת, בלתי אפשרי לשלול את כל הסיבות הבסיסיות למעבר. למשל, האם היו שינויים נוספים במשטרה שהובילו לשינוי בסדר העדיפויות הזה? האם התושבים דרשו מדיניות יזומה לסיכול פשיעה?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> והעלייה הדרמטית בעצירות התנועה לבדה מעוררת שאלות, אומר וייסבורד. &quot;למה שתעבור לעצירות תנועה שיש להן אותן בעיות לציבור ובעיות בטיחות גדולות יותר עבור שוטרים?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העדויות לתחליפים דומים בערים אחרות דלות. אבל הדחיפה לשיטור יזום כדי לסכל פשיעה מצביע על כך שמעבר מסוג זה אינו יוצא דופן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ממחקר, אנחנו יודעים ששיטור יזום הוא באמת הדרך הטובה ביותר לנהל פשע ולנהל בעיות בקהילות&quot;, אומר הקרימינולוג וויליאם סוזה מאוניברסיטת נבאדה, לאס וגאס. אבל הגבול בין שיטות עצירה בעייתיות לבין שיטור יזום, שבו המשטרה מגבירה את המעקב בשכונות עתירות פשיעה כדי לשמור על בטיחות התושבים, יכול להיות מעורפל, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואיך למנוע פרופיל גזעי בשיטור יזום נותרה שאלה קוצנית. לדוגמה, מחברי המחקר החדש מצטטים כתבה חדשותית משנת 2019 בלוס <em>אנג&#39;לס טיימס</em> המתארת ​​כיצד משטרת העיר הגבירה באופן דרסטי את עצירות הנהגים כדי לעקור אנשים הנושאים אקדחים או סמים. כמו בעצירות רגליים אנטגוניסטיות, המשטרה כיוונה באופן לא פרופורציונלי לאזרחים שחורים, מה שהוביל עורך דין אחד לכינוי הנוהג &quot; <a href="https://www.latimes.com/local/lanow/la-me-lapd-traffic-stops-20190124-story.html" target="_blank" rel="noopener">עצור וחיפוש במכונית</a> &quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מעלה שאלות רבות, כולל לגבי יכולת ההכללה של הממצאים, מדוע המעבר הזה התרחש ובאופן מכריע, האם המשמרת הפחיתה את הבעיות הקשורות לעצירות הולכי רגל, אומר האוסמן. אבל זה מאיר מדוע הסתכלות על שינוי יחיד בטקטיקת המשטרה עלולה לגרום לחוקרים ולקובעי מדיניות להחמיץ אם השינוי עבד כמתוכנן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;חשוב לעשות את הצעד הראשון הזה&quot;, אומר האוסמן. &quot;קל מאוד להניח שצמצום הסוג הספציפי הזה של אינטראקציה משטרתית-אזרחית יצמצם את האינטראקציות המשטרתי-אזרחיות באופן כללי&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092923_sg_police-stops_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="269368" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092923_sg_police-stops_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> תערובת החיידקים הנכונה יכולה לעזור לצפרדעים לסבול את החום</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bacteria-mix-frogs-heat-microbiome<dc:creator><![CDATA[Bethany Brookshire]]></dc:creator><pubDate> Fri, 29 Sep 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131678 </guid><description><![CDATA[Wood frog tadpoles that receive a transplant of green frog bacteria can swim in warm waters, revealing another role for microbiomes: heat tolerance.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>חלק מהסבילות לחום של צפרדע ירוקה עשויה לנבוע מהמיקרוביום שלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכניסו למים ראשן צפרדע עץ וראשן צפרדע ירוקה ותגבירו את החום. שני המינים חיים בסביבות דומות, אבל ראשנים של צפרדעים ירוקות ממשיכות לשחות במים שחממים עד 1.5 מעלות צלזיוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כאשר מדענים העבירו את מיקרוביום המעי של צפרדע ירוקה ( <em>Lithobates clamitans</em> ) לביצים של צפרדע עץ ( <em>L. sylvaticus</em> ), זחלי צפרדע העץ <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.09.07.556683v1.full" target="_blank" rel="noopener">יכלו להתמודד עם נסיונות קצרות בטמפרטורות מים גבוהות יותר</a> , ג&#39;ייסון דאלאס ועמיתיו מדווחים ב-7 בספטמבר ב-bioRxiv .org. המחקר מגלה סיבה אחת שחלק מהמינים עשויים להיות רגישים יותר, או פחות, לשינויי אקלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צפרדעים ירוקות וצפרדעי עץ קשורות קשר הדוק אך מנהלות חיים שונים. צפרדעי עץ עוברות מביצה לבוגר תוך שלושה חודשים בלבד באביב. זחלי צפרדעים ירוקות יכולים להישאר כראשנים במשך כל הקיץ, ולשחות בטמפרטורות מים גבוהות יותר כתוצאה מכך. דאלאס, הרפטולוג מאוניברסיטת Middle Tennessee State במורפריסבורו, התעניין במיוחד במקסימום התרמית הקריטית של הצפרדעים - הטמפרטורה החמה ביותר שבה החיה יכולה להמשיך לנוע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;דו-חיים [וזוחלים] נמצאים בסכנה עולמית, אך עדיין לא נחקרו&quot;, אומר דאלאס, ולא ברור כיצד המיקרוביום שלהם תורם לאיך שהם חיים את חייהם. כדי לגלות איזה תפקיד עשוי המיקרוביום למלא בסבילות לטמפרטורה של צפרדעים, דאלאס יצאה לאזור ביצה מקומי בתחילת האביב בחיפוש אחר ביצי צפרדע עץ. העיתוי הוא המפתח. &quot;הם יתרבו, והכל ייגמר בעצם תוך לילה אחד או שניים&quot;, הוא אומר. &quot;למחרת אתה הולך, [ו] יש מאות מסות ביצים, אם לא אלפים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דאלאס גרפה כמה מסות ביצים לתוך גיגית פלסטיק גדולה ונסעה חזרה לקמפוס. לאט. &quot;אתה הולך קצת לאט, מה שאולי הנהגים האחרים לא מעריכים אבל צפרדעי העץ אוהבות.&quot; בחזרה למעבדה, הוא ועמיתיו שטפו את הביצים בתמיסת אנטיביוטיקה כדי להיפטר מהמיקרוביום שלהם וחיסנו חלק מהן בחיידקי מעיים מצפרדעים ירוקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהביצים בקעו, הראשנים אכלו מעט מג&#39;לי הביצים שלהם - תוך כדי כך קיבלו מנה של מי בריכה או חיידקי צפרדע ירוקה. דאלאס מצאה שאלו שקיבלו מנה של חיידקי מעי צפרדע ירוקה יכלו לקחת תקופות קצרות של מים מחוממים ל-38.3 מעלות צלזיוס, בעוד שאלו שחוסנו במי הבריכה הרגילים שלהם או ללא חיידקים כלל הגיעו לטמפרטורה של 37.7 מעלות צלזיוס. כאשר החוקרים ניתחו המיקרוביום של הזחלים, הם גילו שלזחלים שחוסנו בחיידקי צפרדע ירוקה יש מיקרוביומים מגוונים יותר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="452" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_BB_frog-microbiome_eggs_inline.jpg" alt="צילום של זחלי צפרדע עץ צפים בגוף מים." class="wp-image-3131681" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_BB_frog-microbiome_eggs_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_BB_frog-microbiome_eggs_inline-576x383.jpg 576w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_BB_frog-microbiome_eggs_inline-677x450.jpg 677w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_BB_frog-microbiome_eggs_inline-280x186.jpg 280w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131681">צפרדעי עצים מגודלים מתאספים בבריכות בתחילת האביב, ואחרי לילה פראי, המים עמוסים במאסות ביצים (נראות כאן צפות על המים).</span> <span class="credit wp-credit-3131681">ג&#39;ייסון וו. דאלאס</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפרש הטמפרטורות קטן, אבל יכול להיות משמעותי, אומר טימותי קולסטון, הרפטולוג מאוניברסיטת פורטו ריקו במאיאג&#39;אז שלא היה מעורב במחקר. &quot;אפילו דרגת הבדל אחת על פני תקופה קצרה, אם זה נותן לך יתרון ליכולת לשרוד ולהתרבות, אז זה יגדיל את הכושר שלך&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> איך בדיוק המיקרוביום של צפרדע עוזר לבעלי החיים לקחת יותר חום נשאר בגדר תעלומה. אוכלוסיית החיידקים הנכונה יכולה להיות טובה לבריאות הכללית של הצפרדע. אם הם מוגנים, נניח מפני וירוסים או זיהומים פטרייתיים, הם עשויים להיות מסוגלים יותר להתנגד לגל חום או שניים, אומר קולסטון. חיידקים במעיים יכולים גם להשפיע על אופן פעולת חילוף החומרים של צפרדע, או האם וכיצד הם מבטאים חלבונים המתנגדים לחום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כנראה יש הרבה מנגנונים סלולריים ומנגנונים אחרים במשחק&quot;, אומר דאלאס. בהחלט, זה לא תירוץ להסתובב ולמנות חיידקים לאוכלוסיות צפרדעים בזמן גלי חום; הוא ועמיתיו הצליחו לזהות רק קבוצות רחבות של חיידקים מעורבים. אבל זה כן מראה דרך אחת שחלק מהצפרדעים עלולות להתחמם - או לא - לנוכח שינויי האקלים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_BB_frog-microbiome_tadpoles_feature-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="156025" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_BB_frog-microbiome_tadpoles_feature-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ניתוח מחשב חדש מרמז שוולקניות הרגה את הדינוזאורים, לא אסטרואיד</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-computer-volcanism-killed-dinosaurs-asteroid<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Thu, 28 Sep 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131894 </guid><description><![CDATA[Scientists take a creative approach to investigating what caused the mass extinction 66 million years ago, but the debate is far from settled.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>במשך עשרות שנים, מדענים התלבטו במרץ אם פגיעת אסטרואיד או התפרצויות געשיות מסיביות סיימו את שלטונם של הדינוזאורים לפני 66 מיליון שנה. בערך שלושה רבעים מכל החיים על פני כדור הארץ, כולל כל הדינוזאורים שאינם ציפורים, נכחדו באותה תקופה, ושמו קץ דרמטי לתקופת הקרטיקון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, חוקרים המציאו דרך חדשה לזהות את רוצח הדינו האמיתי: תן למחשבים להסתכל על זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאה של מאמץ חישובי זה מצביע על כך שהתפרצויות גז מסיביות שנוצרו על ידי <a href="https://www.science.org/doi/full/10.1126/science.adh3875" target="_blank" rel="noopener">התפרצויות Deccan Traps היו מסוגלות אך ורק לגרום לאירוע ההכחדה</a> , כך מדווח הצוות ב-29 <em>בספטמבר</em> . ההתפרצויות הללו, שנמשכו כמיליון שנים, הפילו כמויות אדירות של לבה נטועה בגז על פני מה שנמצא כיום במערב הודו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;במקום לבוא על זה מנקודת המבט של &#39;בואו נאשים את הרי הגעש ונסביר למה&#39; או &#39;בואו נאשים את האסטרואידים ונסביר למה&#39;&quot;, המטרה הייתה לקבל כמה שפחות קלט אנושי או הטיה בתהליך, אומר Dartmouth computational. הגיאולוג אלכסנדר קוקס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון היה לעבוד אחורה באמצעות ראיות מזירת הפשע. למדענים יש אקדח מעשן: ליבות שנקדחו לתוך משקעי אוקיינוס ​​עמוק מכילים נתונים גיאולוגיים המצביעים על התפרצויות גז קטלניות לאטמוספירה, במיוחד פחמן דו חמצני מחמם כוכבי הלכת וגופרית דו חמצנית המחמצת באוקיינוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל גזים כאלה יכלו להגיע מפגיעת האסטרואידים, שכן היא שרפה סלעים על פני כדור הארץ, אומר קוקס, או מהתפרצויות של מלכודות דקאן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאמצים קודמים להבין את מקור הגזים התמקדו בתזמון, <a href="https://www.sciencenews.org/article/dueling-dates-volcanic-eruption-debate-dinosaurs-death">בחינת פולסים של מיקום לבה במהלך התפרצויות Deccan Traps</a> , אומר קוקס ( <em>SN:</em> <em>21/2/19</em> ). אבל &quot;יש לנו רק ניחושים טובים לגבי כמה גז ראשוני היה [בלבה].&quot; ריכוזי הפחמן הדו-חמצני המשוערים בלבה, למשל, משתנים לפי סדר גודל, הוא אומר. &quot;אז בגלל זה ניגשנו לזה מנקודת מבט של פליטת גז ולא מנקודת מבט של זרימת לבה.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="420" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_CG_-dino-demise_deccan-traps_inline.jpg" alt="תמונה של מלכודות הדקאן." class="wp-image-3131904" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_CG_-dino-demise_deccan-traps_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_CG_-dino-demise_deccan-traps_inline-620x383.jpg 620w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_CG_-dino-demise_deccan-traps_inline-301x186.jpg 301w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131904">זרמי לבה עצומים, הידועים בשם מלכודות הדקאן, מכסות חלק גדול ממה שנמצא כיום במערב הודו. הלבה היא שריד לאירוע געשי עצום לפני כ-66 מיליון שנה. ניתוחי מחשב חדשים מצביעים על כך שגזים שנפלטו במהלך אירוע זה הספיקו כדי לשנות את הטמפרטורה של כדור הארץ ואולי הובילו למותם של דינוזאורים שאינם ציפורים.</span> <span class="credit wp-credit-3131904"><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/User:Baajhan" target="_blank" rel="noopener"><strong>Baajhan</strong></a> <strong>בויקיפדיה</strong> <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/" target="_blank" rel="noopener"><strong>האנגלית</strong></a></span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להפריד בין התרומות היחסיות של כל אשם פוטנציאלי, הגיאולוג קוקס ודארטמות&#39; סי. ברנהין קלר השתמש במודל סטטיסטי שנקרא גישת מרקוב שרשרת מונטה קרלו. גישה זו בוחנת באופן שיטתי את ההסתברות של תרחישים שונים של פליטת גזים מהמקורות השונים, ומתכנסות לעבר פתרונות אפשריים ככל שתוצאות ההדמיות מתקרבות יותר ויותר לתצפיות גיאולוגיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שהפך את הגישה של החוקרים לחזקה במיוחד היא שהם רתמו 128 מעבדים שונים כדי להריץ תרחישים במקביל, אומר קוקס. &quot;כל המעבדים השוו אז את מצבם בסוף כל ריצת מודל, כמו חברים לכיתה שמשווים תשובות.&quot; משמעות המחשוב המקבילה היא שחישובים שאם לא כן היו לוקחים שנה ארכו ימים ספורים בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התצפיות שבהן השתמשו קוקס וקלר היו נתונים שנאספו משלוש ליבות שנקדחו לתוך משקעי ים עמוקים, שכל אחת מהן משתרעת על פני 67 מיליון עד 65 מיליון שנים. באותם משקעים נמצאים פורמיניפרה, מיקרואורגניזמים השוכנים באוקיינוס ​​שקליפות הקרבונט שלהם מכילות איזוטופים שונים, או צורות, של פחמן וחמצן. ההרכב הכימי של הפגזים מתעד את הכימיה של האוקיינוס ​​בזמן היווצרותם, ולכן <a href="https://www.sciencenews.org/article/volcanic-gas-bursts-probably-didnt-kill-off-the-dinosaurs">ניתן להשתמש בו כפרוקסי כדי להסיק לטמפרטורות העבר העולמיות, כמו גם כמה יצורים שגשגו באוקיינוסים</a> , וכמה פחמן נע בין האטמוספירה , אוקיינוס ​​ויבשה ( <em>SN: 1/16/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההדמיות הממוחשבות קבעו שכמות הגז שנפלטה לאטמוספירה מהוולקניות בלבד מספיקה כדי להסביר את השינויים בטמפרטורה ובמחזוריות הפחמן שנקבעו מנתוני הפורמיניפרה בליבות הקידוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באשר לפגיעת האסטרואיד, שיצרה <a href="https://www.sciencenews.org/article/devastation-detectives-try-solve-dinosaur-disappearance">את מכתש Chicxulub המאסיבי במה שהיא כיום מקסיקו</a> , היא כנראה לא יצרה זינוק גדול בפחמן דו חמצני או דו תחמוצת הגופרית, כך מצא הניתוח ( <em>SN: 25/1/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מדענים רבים אינם משוכנעים שממצאים אלה מספקים את התשובה האולטימטיבית לשאלה ארוכת השנים והמורכבת הזו. &quot;זו דרך אלגנטית לטפל בבעיה הזו&quot;, אומרת סיירה פטרסן, גיאוכימאית מאוניברסיטת מישיגן באן ארבור. מודלים בדרך זו &quot;נותנים את החופש למצוא את פתרון הקונצנזוס, תוך התחשבות במספר רשומות פרוקסי. עם זאת, כמו כל דגם, הפלט תלוי בקלט.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פטרסן מציין שקונכיות הפורמיניפרה אינן פרוקסי אידיאלי לטמפרטורות קדומות: יחסי איזוטופי החמצן בקונכיות הפורמיניפרה יכולים להשתנות לא רק בגלל הטמפרטורה אלא גם בגלל הרכב מי הים. פרוקסי טמפרטורה שונים יובילו ככל הנראה לדפוסים שונים של שחרור גז המשוחזרים בדגמים, אומר פטרסן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באשר לעבריין ההכחדה ההמונית, היא מוסיפה, &quot;זה קצת קפיצה לומר שהמחקר הזה מראה שההשפעה לא גרמה להכחדה. אני חושב שמה שהם מראים זה שההשפעה כנראה לא הייתה קשורה לשחרור גדול של גז&quot;. אבל לאסטרואיד, היא אומרת, עדיין היו יכולות להיות השפעות קטלניות אחרות על סביבת כדור הארץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואכן, &quot;השפעת Chicxulub הובילה להשפעות הרסניות רבות מעבר לפליטות הפחמן הדו-חמצני והגופרית הדו-חמצנית שנחקרו במחקר זה&quot;, אומר קליי טבור, פליאוקלימטולוג מאוניברסיטת קונטיקט בסטוררס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אלה כוללים עננים מסיביים של פיח ואבק שנבעטו מסלעים מרוסקים עקב הפגיעה, הוא אומר. מחקרים קודמים העלו כי ייתכן שהאבק הזה <a href="https://www.sciencenews.org/article/asteroid-impact-volcanism-earth-dinosaurs-deccan-mass-extinction">עימעם את כמות אור השמש שהגיע לכדור הארץ</a> ב-20 אחוזים, מה שגרם לחורף קריר שהרג במהירות צמחים והרס בתי גידול ( <em>SN: 17/7/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, המחקר החדש מצביע על כך שלפגיעת האסטרואיד לא הייתה השפעה ארוכת טווח על מחזור הפחמן של כוכב הלכת, בהתבסס על נתוני איזוטופי פחמן שתועדו בקונכיות הפורמיניפרה במשך מיליון השנים שלאחר ההכחדה. אבל הייתה ירידה פתאומית בשפע של אותם יצורים התואמת את זמן ההשפעה, אומר תבור. &quot;קצב השינוי המהיר שנגרם על ידי השפעת Chicxulub היה כנראה אחראי להשפעותיה על החיים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;רישומים גיאוכימיים רבים המשתרעים על [אירוע ההכחדה], כמו גם עבודת המודלים הזו, אינם יכולים לתפוס היטב את שיעורי השינוי הקשורים להשפעה של Chicxulub&quot;, הוא אומר. &quot;ייתכן שההשפעה שחררה פחות CO <sub>2</sub> ו-SO <sub>2</sub> משמעותית ממלכודות Deccan, אבל היא עשתה זאת כמעט באופן מיידי.&quot; אז גם אם פגיעת האסטרואיד שחררה פחות גזים בסך הכל, אומר תבור, המהירות של השחרור הזה הייתה יכולה להיות הרסנית בכל זאת.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_CG_dino-demise_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="239201" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_CG_dino-demise_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> איך פטרייה קטלנית כל כך טובה בהיצמדות לעור ולמשטחים אחרים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/deadly-fungus-sticking-skin-surfaces<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Thu, 28 Sep 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131884 </guid><description><![CDATA[One of <em>כוחות העל המפחידים של קנדידה אוריס הם הדבקות שלה. בניגוד לפטריות אחרות, הפתוגן משתמש במטענים חשמליים כדי להדביק דברים. ]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p><em>קנדידה אוריס</em> , פטרייה הגורמת לפעמים לזיהומים קטלניים, יכולה להידבק כמעט לכל משטח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בבתי חולים, &quot;זה מאוד עיקש, קשה מאוד להיפטר ממנו ומגיע בסופו של דבר על כל המשטחים סביב החולים&quot;, שם זה יכול לתדלק התפרצויות, אומר דריאן סנטנה, מיקרוביולוגית בבית הספר לרפואה של אוניברסיטת מישיגן באן ארבור. הפטרייה <a href="https://www.sciencenews.org/article/cases-deadly-fungus-drug-resistance">התפשטה במהירות</a> מאז שהופיעו מקרים לראשונה במספר מקומות ברחבי העולם בשנת 2012 ( <em>SN: 20/3/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סנטנה ועמיתיו גילו כיצד הפטריות נצמדות למגוון רחב של משטחים. רוב הפטריות מייצרות חלבונים דביקים המסתמכים על אינטראקציות הידרופוביות כדי להדליק על משטחים. חשבו על שמן ומים, אומרת תרזה או&#39;מארה, מיקרוביולוגית וגנטיקאית שסנטנה עובדת במעבדתה. טיפות שמן מתכנסות עם טיפות שמן אחרות, בעוד מים נמשכים למים. באופן דומה, חלבונים פטרייתיים הידרופוביים מתחברים למשטחים הידרופוביים, או דוחי מים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>ל-C. auris</em> יש גם חלבוני הידבקות הידרופוביים, אבל הוא <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adf8972" target="_blank" rel="noopener">מדביק את עצמו בעיקר למשטחים</a> באמצעות מטענים חשמליים, כך מדווחים החוקרים ב-29 <em>בספטמבר</em> . הפטרייה מייצרת חלבון הנקרא SCF1, המכיל הרבה חומצות אמינו טעונות חיובית. המטען החיובי יוצר משיכה עם מטענים שליליים על משטחים, כולל עור ומכשירים רפואיים. זה דומה לאופן שבו נצמדים של חבטות לסירות, אומר סנטנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החלבון אפשר לפטרייה להדביק דגימות עור ולהתיישב צנתרים במעבדה, כך מצא הצוות. ללא SCF1, הפטרייה לא הצליחה להתפשט בעכברים נגועים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא עשוי בסופו של דבר להוביל לדרכים חדשות למנוע או לטפל בזיהומי <em>C. auris</em> , אומר O&#39;Meara. לדוגמה, טיפולים עשויים לכבות את ייצור החלבון כדי למנוע מהפטרייה להתפשט יותר בקרב אנשים נגועים, או חיסון או נוגדן עלולים לעצור את הפטרייה להיקשר למשטחים ולגרום למחלה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_Tina_-sticky-C.-auris_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="712855" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_Tina_-sticky-C.-auris_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> תמונות JWST חדשות מצביעות על כך שהבנתנו את הקוסמוס לוקה בחסר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/jwst-images-cosmos-universe-hubble-constant-tension<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Thu, 28 Sep 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Cosmology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131692 </guid><description><![CDATA[JWST data don’t resolve a disagreement over how fast the universe is expanding, suggesting we might need strange new physics to fix the tension. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הפאזל הגדול ביותר בקוסמולוגיה פשוט נהיה תמוה עוד יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תמונות מטלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב אישרו שנראה שהיקום <a href="https://arxiv.org/pdf/2307.15806.pdf" target="_blank" rel="noopener">מתפשט מהר יותר</a> ממה שהוא אמור להיות, כך מדווחים חוקרים במחקר שהתקבל בכתב העת <em>Astrophysical Journal</em> . התצפית עומדת בסתירה לתיאוריה מוערכת, המודל הסטנדרטי של הקוסמולוגיה, שמתארת ​​כיצד היקום התפתח מאז הרגעים הראשונים שלאחר המפץ הגדול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקונפליקט מסתכם בחישובים של קבוע האבל, מספר שמתאר כמה מהר כל דבר ביקום מתרחק. חישוב אחד, המבוסס על תצפיות לוויין של פלאנק של האור העתיק ביותר ביקום בשילוב עם המודל הסטנדרטי של הקוסמולוגיה, מצביע על כך שקבוע האבל הוא 67.4 קילומטרים לשנייה למגה-פארסק (מגה-פארסק הוא כ-3 מיליון שנות אור). תמונות טלסקופ החלל האבל של כוכבים במרחקים שונים מאיתנו מספקות ערך בלתי תואם ביסודו - 73 קילומטרים לשנייה למגה-פארסק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפער ידוע <a href="https://www.sciencenews.org/article/debate-universe-expansion-rate-hubble-constant-physics-crisis">כמתח האבל</a> , ונתוני JWST חדשים לא עשו דבר כדי להקל עליו ( <em>SN: 30/7/19)</em> . הטלסקופ צילם תמונות של אותם כוכבים כמו טלסקופ האבל וחישב קבוע האבל דומה מאוד. למרות שמספר פלאנק לא מסכים מטלסקופ האבל ומספר JWST בפחות מ-10 אחוזים, הפער במדידות מרמז שמשהו מאוד לא בסדר בהבנתנו את היקום. אלא אם כן תופיע שגיאה באחת המדידות, תידרש פיזיקה חדשה מוזרה כדי להסביר את המתח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מאמרים בספרות במהלך 10 השנים האחרונות הפעילו כל דבר, החל מחומר אפל מוזר לאנרגיה אפלה מוזרה, לחלקיק אחר [אקזוטי], לשדה מגנטי ביקום המוקדם לשדה חדש, כל מיני דברים&quot; כדי להסביר את מתח האבל, אומר הקוסמולוג אדם ריס מאוניברסיטת ג&#39;ונס הופקינס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מההסברים הללו &quot;נראים חצי מוצלחים, חלקם נראים כמו כישלונות, חלקם יגרמו לבעיות אחרות&quot;, הוא אומר. פיתוח תיאוריה שעשויה לפתור את המתח &quot;נמצאת עדיין מאוד בשלב ה-skunkworks [או ספקולטיבי ביותר] של הניסיון להבין מה יכול להיות משמעות [המתח]&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> JWST מסתכל אל הכוכבים כדי לחשב את קבוע האבל</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעזרת טלסקופ האבל ו-JWST, אסטרונומים מחשבים את קבוע האבל על ידי צפייה בכוכבים מהבהבים הידועים כמשתני קפאיד. הכוכבים מתלקחים מעת לעת בקצבים המעידים על כמות האור שהם מכבים. השוואת בהירות כוכב בתמונות טלסקופ עם הבהירות הצפויה שלו, בהתבסס על שיעורי ההתלקחות, נותנת מדד למרחק לכוכבים. שינויים בצבע האור המגיע מהכוכבים חושפים כמה מהר הם נעים. שילוב של תצפיות מרחק ומהירות של כוכבי קפאיד מוביל למדידה של התפשטות היקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כוכבים משתנים של קפאיד נוטים לשבת עמוק בתוך גלקסיות, מוקפים בהמוני כוכבים אחרים. זה יכול להקשות על מדידות טובות של המהירויות והמיקומים של הקפאידים. פתרון אחד פשוט למתח האבל יכול היה להיות שמדידות טלסקופ האבל פשוט היו כבויות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היכנס ל-JWST, שיכול להציץ בין המוני הכוכבים כדי לזהות בבירור את הצבע והבהירות של משתני קפאיד. תמונות JWST ברזולוציה גבוהה יותר מספקות נתונים עם אי ודאויות נמוכות באופן דרמטי ובלבול מופחת עם כוכבים סמוכים ממה שטלסקופ האבל יכול היה לנהל. התוצאה: מדידות טלסקופ האבל היו נכונות לאורך כל הדרך, מדווחים ריס ועמיתיו במאמר החדש שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר זה לבדו אינו מספיק כדי לשכנע את האסטרונומית וונדי פרידמן מאוניברסיטת שיקגו. שתי הגלקסיות שנחקרו קרובות אלינו באופן יחסי, בקנה מידה קוסמי, כשהרחוקה ביותר נמצאת במרחק של כ-75 מיליון שנות אור, היא מציינת. הקרבה היחסית מקלה על זיהוי הקפאידים מהמוני הכוכבים. פרידמן חושד שיהיה קשה יותר להבחין בין קפאידים להמוני הכוכבים הסובבים בגלקסיות רחוקות יותר, אפילו עם JWST.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הבעיה רק ​​תהיה גרועה יותר&quot;, אומר פרידמן. &quot;בגלל שהרזולוציה, היא מחמירה ככל שאתה הולך למרחק גבוה יותר.&quot; עבור גלקסיות מרוחקות מאוד, היא חושדת, כוכבים עלולים להופיע קרוב מדי זה לזה כדי לבחור את הקפאידים מכוכבים שכנים, אפילו עבור JWST. כתוצאה מכך, פרידמן אומר שהאישור של ריס לקבוע האבל הגבוה עשוי להתפורר עם ניתוח של קפאידים רחוקים יותר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="360" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_JR_Hubble-constant-tension_Planck-CMB_inline.jpg" alt="תמונת לוויין של רקע המיקרוגל הקוסמי" class="wp-image-3131694" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_JR_Hubble-constant-tension_Planck-CMB_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_JR_Hubble-constant-tension_Planck-CMB_inline-330x175.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131694">דפוסים בתמונת לוויין זו של פלאנק של רקע המיקרוגל הקוסמי, האור העתיק ביותר ביקום, מצביעים על כך שהיקום מתרחב במהירות של 67.4 קילומטרים לשנייה למגה-פרסקה, לפי המודל הסטנדרטי של קוסמולוגיה.</span> <span class="credit wp-credit-3131694">ESA ושיתוף הפעולה של פלאנק</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> התמונות של JWST משאירות את מתח האבל ללא פגע</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רמזים לכך שהמדידות עשויות להחזיק במרחקים גדולים יותר הופיעו במצגת ב-12 בספטמבר בכנס בבולטימור שהוקדש <a href="https://www.stsci.edu/contents/events/stsci/2023/september/the-first-year-of-jwst-science-conference" target="_blank" rel="noopener">לשנה הראשונה של מדע JWST</a> . ריס הראה נתונים ראשוניים של קפאיד מארבע גלקסיות נוספות. אחת מהן נמצאת במרחק של 140 מיליון שנות אור - בין הגלקסיות הרחוקות ביותר במחקרי קפאיד בטלסקופ האבל. נתוני JWST מאותם כוכבים עולים בקנה אחד עם מדידות טלסקופ האבל. למרות שעדיין ממתינים לביקורת עמיתים, התמונות מרמזות מאוד על כך שה-JWST אכן התגבר על אי הוודאות שנוצרה כאשר אור מקפאידים התערבב עם אור מכוכבים סמוכים בתמונות טלסקופ האבל ברזולוציה נמוכה יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האסטרופיזיקאי של אוניברסיטת קיימברידג&#39;, ג&#39;ורג&#39; אפסטתיו, שלא היה מעורב במחקר, גם משוכנע שריס ביצעה את המדידות נכונות ומבולבלת מההשלכות. &quot;כשהראו לי את כל [הנתונים] האלה&quot;, אומר אפסטתיו, &quot;התגובה שלי הייתה, &#39;טוב, אתה יודע, אני המום&#39;&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Efstathiou הוא חבר בשיתוף הפעולה הלוויין של פלאנק, שחקר את האור העתיק ביותר ביקום, הנקרא רקע המיקרוגל הקוסמי, ומצא את הערך הנמוך יותר להתפשטות היקום. החישוב של הלוויין מבוסס על תמונות של הדפוסים באור מהיקום המוקדם. יחד עם המודל הסטנדרטי של הקוסמולוגיה, התמונות מראות שהיקום מתרחב עם קבוע האבל הנמוך ממדידת JWST בכ-5.6 ק&quot;מ לשנייה למגה-פרסקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כפי שזה נראה, לא נראה שמשהו לא בסדר במדידת פלאנק של קבוע האבל או בתצפיות JWST. המתח בין המדידות מפנה אצבע לעבר המודל הסטנדרטי של הקוסמולוגיה כבעיה. אבל נראה שגם הדגם הסטנדרטי אינו ניתן לפגיעה; הוא עמד באתגרים רבים אחרים מבלי להישבר. המודל נוצר בין השאר בשל <a href="https://www.sciencenews.org/article/cosmic-acceleration-discovery-wins-physics-nobel">גילוי ההתפשטות המואצת של היקום</a> , שזיכה את רייס ואחרים בפרס נובל בפיזיקה ( <em>SN: 10/4/11</em> ). הגילוי היה חלק מרכזי בעיצוב המודל כך שיכלול חומר אפל, אנרגיה אפלה וגורמים אחרים, מה שהופך אותו לתיאוריה הפשוטה ביותר שיכולה לתאר במדויק את היקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולם כעת, המחקרים המבוססים על קפאיד של ריס על קבוע האבל מראים שיש עוד מה ללמוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זהו סדק, או הפתעה שלא מתאימה&quot;, אומר ריס. &quot;זה הותיר אותנו יותר בסוג של מצב מבולבל או טהרה.&quot; המשמעות, הוא אומר, היא &quot;יש בעיה עם המודל הסטנדרטי. אתה יכול לשנות את זה, אבל אנחנו לא יודעים איך לשנות את זה, לאיזה כיוון או באיזה אופן&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים לא צריכים לטעות במתח על פני המתח האבל כייאוש. &quot;זו יותר הזדמנות ללמוד משהו על היקום עם הטלסקופים האלה&quot;, אומר ריס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפשרות אחת היא פיזיקה חדשה לגמרי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם תהיה פיזיקה חדשה, זה יהיה כיף&quot;, אומר פרידמן. &quot;כולנו היינו רוצים לראות משהו חדש ומעניין... כך או כך, אני חושב שזו הולכת להיות תוצאה מרגשת - או שתאשר את המודל [הסטנדרטי] או תראה שמשהו עדיין חסר במודל&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_JR_Hubble-constant-tension_NGC-5584_feature-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="523437" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_JR_Hubble-constant-tension_NGC-5584_feature-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מאובן טרילוביט יחיד במינו מרמז על מה וכיצד אכלו היצורים הללו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/trilobite-fossil-hints-scavengers-ate<dc:creator><![CDATA[Sid Perkins]]></dc:creator><pubDate> Wed, 27 Sep 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131863 </guid><description><![CDATA[The preserved contents suggest the trilobite fed almost continuously and had a gut environment with an alkaline or neutral pH, researchers say.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>יצור ימי מסתורי, פרהיסטורי, נשפך את קרביו. לראשונה, מדענים חשפו טרילוביט מאובן שארוחותיו האחרונות נשמרו במערכת העיכול שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפליאונטולוגית ולריה ואשקנינובה ועמיתיה גילו את הארוחות המעוכלות חלקית כשהסתכלו על <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06567-7" target="_blank" rel="noopener">סריקה תלת-ממדית ברזולוציה גבוהה של <em>Bohemolichas incola</em></a> , זן טרילוביטי ידוע בעבר אך נדיר יחסית שחי לפני 465 מיליון שנים. התוכן כולל שברי קונכיות דקי-דפנות, פיסות של פצעי עור (קבוצה הכוללת קיפודי ים וכוכבי ים של ימינו), ושאר יושבי קרקעית קטנים מספיק כדי להיבלע בשלמותם, כך מדווחים החוקרים באינטרנט ב-27 בספטמבר ב- <em>Nature.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רבים מיותר מ-20,000 המינים המתוארים של טרילוביטים, קבוצה שהתקיימה בין 520 מיליון ל-252 מיליון שנים, היו חברים בולטים במערכות אקולוגיות ימיות. למינים מסוימים אולי היו אפילו <a href="https://www.sciencenews.org/article/some-trilobites-sported-dual-digestive-tracts">דרכי עיכול כפולות</a> , אם כי <em>B. incola</em> לא היה ( <em>SN: 10/31/14</em> ). הממצא החדש מספק לא רק עדות ישירה למה שחלק מהטרילוביטים אכלו, אלא הוא גם מרמז על הפיזיולוגיה שלהם וכיצד הם חיפשו מזון. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="336" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sp_trilobite_inline-336x450.jpg" alt="איור של טרילוביט, Bohemolichas incola, מרחף מעל סדרה של פיסות שריון על קרקעית האוקיינוס." class="wp-image-3131866" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sp_trilobite_inline-336x450.jpg 336w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sp_trilobite_inline-286x383.jpg 286w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sp_trilobite_inline-139x186.jpg 139w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sp_trilobite_inline-433x580.jpg 433w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sp_trilobite_inline-579x776.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sp_trilobite_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 336px) 100vw, 336px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131866">הטרילוביט <em>Bohemolichas incola</em> (בציור) כנראה אספה חתיכות של יצורים מקרקעית הים ורקמות רכות מעוכלות שעדיין מחוברות.</span> <span class="credit wp-credit-3131866">ג&#39;ירי סבובודה</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גושים דחוסים היטב של פיסות שריון לאורך המעי דמוי הצינור מרמזים שהטרילוביט ניזון כמעט ברציפות לפני שמת, אולי על ידי ניקוי קרקעית הים לאיתור שרידים שבורים של יצורים מופגזים ועיכול הרקמות הרכות שעדיין היו מחוברות אליהם. לטרילוביטים בדרך כלל לא היו חלקי פה יציבים ולכן לא היו סובלים מנשיכה חזקה, אומר וסקאנינובה מאוניברסיטת צ&#39;ארלס בפראג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ומכיוון שהקליפות העשירות בסידן במעיים לא מראים סימנים להתמוססות, לטרילוביט כנראה הייתה סביבת מעיים עם pH בסיסי או ניטרלי, מציעים Vaškaninová ועמיתיו. סוג זה של ביוכימיה היה מפחית את כמות הסידן המומס הנכנס לזרם הדם שלו, אשר יהיה קשה להיפטר ממנו מבחינה מטבולית, מציע הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בקטע קטן של סיבוב-היא-פייר-play, הסריקה גם גילתה שהפגר של <em>B. incola</em> נפלה על ידי אורגניזמים אחרים לפני שהתאבן.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092723_sp_trilobite-diet_trilobite_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="221559" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092723_sp_trilobite-diet_trilobite_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> אנטי-חומר נופל כמו חומר, מקיים את תורת הכבידה של איינשטיין</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/antimatter-falls-down-matter-einsteins-gravity<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Wed, 27 Sep 2023 15:00:00 +0000</pubDate> <category><![CDATA[Uncategorized]]></category><category><![CDATA[Multimedia]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131852 </guid><description><![CDATA[In a first, scientists dropped antihydrogen atoms and measured how they fell.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>זה רשמי: אנטי-חומר נופל למטה, לא למעלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי ראשון מסוגו, מדענים הפילו אטומי אנטי מימן וצפו בהם נופלים, והראו שכוח המשיכה מושך אנטי-חומר לכיוון כדור הארץ, במקום דוחה אותו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מאשר עמוד תורת היחסות הכללית של איינשטיין המכונה עקרון השקילות החלשה. לפי העיקרון הזה, כוח הכבידה מושך כל עצם באותו אופן, לא משנה ממה הוא עשוי. &quot;המושג הזה הוא לב ליבה של הבנתנו את הכבידה&quot;, אומר הפיזיקאי Ruggero Caravita, שלא היה מעורב בעבודה החדשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנטי-חומר הוא תמונת המראה של החומר, הנושא את המטען החשמלי ההפוך אך את אותה מסה. אנטי-חלקיק של אלקטרון, למשל, הוא חלקיק בעל מטען חיובי הנקרא פוזיטרון. האלטר אגו של פרוטון הוא אנטי פרוטון בעל מטען שלילי, וכן הלאה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוב הפיזיקאים לא בדקו ברצינות את הרעיון שאנטי-חומר יכול ליפול למעלה במקום למטה, אומר ג&#39;פרי האנגסט מאוניברסיטת ארהוס בדנמרק. אבל מדענים מעולם לא הצליחו לבדוק זאת ישירות לפני כן. &quot;אנטי-חומר הוא סוג של מסתורי... אז אנחנו רוצים למעשה לאשר את ההתנהגות הזו&quot;, אומר האנגסט, שהוא דובר שיתוף הפעולה ב-Antihydrogen Laser Physics Apparatus, או ALPHA, שדיווח על התוצאה החדשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא רק <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06527-1" target="_blank" rel="noopener">שהאנטי-חומר נפל כצפוי</a> , אלא שהוא גם ירד באותה תאוצה בערך כמו החומר הרגיל, מצא הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאות, המתוארות ב-28 <em>בספטמבר</em> , מציגות את השליטה ההולכת וגוברת של מדענים באנטי-חומר, ואנטי-מימן בפרט. אנטי-חומר הוא חומר ערמומי שיכול להיות קשה לעבוד איתו. אם הוא נוגע בכל דבר שעשוי מחומר - דפנות מיכל אחסון או מולקולות אוויר - הוא מתבטל במהירות. נדרשו עשרות שנים של עבודה כדי למדוד כל השפעה של כוח הכבידה על אנטי-חומר בכלל, אומר האנגסט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי, שבוצע במעבדה האירופית CERN ליד ז&#39;נבה, לכדו מדענים אטומי אנטי מימן עם שדות מגנטיים חזקים. אטומי אנטי מימן אלה נוצרו על ידי ערבוב של אנטי פרוטונים, שנוצרו ב-CERN, עם פוזיטרונים ממקור רדיואקטיבי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן החוקרים שחררו את האנטי-מימן מהכלוב המגנטי שלו, וסופרו כמה אטומים עלו לעומת מטה. אם כוח הכבידה מתייחס לאנטי-חומר ולחומר באופן שווה, רוב האטומים אמורים ליפול למטה, עם כמה עפים כלפי מעלה עקב תנועות הדחיפה הראשוניות של האטומים. זה רק מה שהחוקרים מצאו. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="בדיוק כמו חומר, אנטי-חומר נופל תחת המשיכה של כוח הכבידה | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/mnDXj_5Cb0Q?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> החוקרים הכילו אטומי אנטי מימן בתוך מנגנון ALPHA-g באמצעות שדות מגנטיים. הצוות מדד כיצד נפלו האטומים כשהם שוחררו. כשהאנטי-חומר ברח, הוא פגע בקירות המנגנון והושמד. החוקרים ספרו כמה אטומים עלו וירדו על ידי זיהוי ההשמדה האלה, כפי שמתואר בהנפשה זו. רוב האטומים ירדו, ואישרו שכוח הכבידה מושך אנטי-חומר לכיוון כדור הארץ, במקום לדחות אותו.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה רעיון מאוד נחמד, מאוד מסודר ופשוט מאוד&quot;, אומר הפיזיקאי התיאורטי יונהואה דינג מאוניברסיטת אוהיו ווסליאן בדלאוור, אוהיו, שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לאשר עוד יותר שהאנטימימן התנהג כצפוי, החוקרים שינו את השדות המגנטיים כדי לדחוף אטומים כלפי מעלה, וביטלו את השפעת כוח הכבידה. במבחן הזה, מספר שווה בערך של אטומים עלו וירדו. שינוי נוסף בשדות המגנטיים תאם גם את הציפיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסויים קודמים כבר רמזו שכוח המשיכה מתייחס לחומר ולאנטי-חומר אותו דבר. בשנת 2022, ניסוי BASE, גם הוא ב-CERN, דיווח כי תנודות של אנטי-פרוטונים מוגבלים אישרו בעקיפין שחומר <a href="https://www.sciencenews.org/article/antiprotons-protons-matter-antimatter-differences-physics">ואנטי-חומר מרגישים את אותה משיכת משיכה</a> ( <em>SN: 1/5/22</em> ). אבל הניסוי של ALPHA הוא הראשון שצפה ישירות בחלקיקי אנטי-חומר נופלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון שסוגים שונים של עצמים נופלים באותה תאוצה קדום בהרבה לאיינשטיין. האגדה מספרת שבמאה ה-16, גלילאו הפיל חפצים שונים מהמגדל הנטוי של פיזה כדי להדגים את האפקט הזה. מדענים בדקו אותו מאז במגוון מצבים, אפילו עם <a href="https://www.sciencenews.org/article/einstein-general-relativity-gravity-microscope-experiment">עצמים במסלול סביב כדור הארץ</a> ( <em>SN: 9/14/22</em> ). אבל הם מעולם לא עשו את הבדיקה עם אנטי-חומר עד עכשיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שהפיזיקאים לא ציפו שהאנטי-חומר ייפול למעלה, כמה חוקרים הציעו שאנטי-חומר עלול ליפול בתאוצה מעט שונה מזו של החומר הרגיל. &quot;אם נמצא אפילו את ההבדל הקטן ביותר, זה יהיה אינדיקציה לכך שמשהו חדש קורה&quot;, אומר Caravita, מהמכון הלאומי לפיזיקה גרעינית בטרנטו, איטליה, שהוא דובר שיתוף הפעולה של AEgIS ב-CERN. AEgIS הוא אחד מקבוצת הניסויים שם הפועלים גם למדידת השפעת כוח הכבידה על אנטי-חומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניסוי הנוכחי אינו מדויק מספיק כדי להבין את ההבדלים העדינים הללו. אבל טכניקות חדשות, כמו <a href="https://www.sciencenews.org/article/laser-cooled-antimatter-foundations-physics-einstein-gravity">קירור אטומי אנטי מימן עם לייזרים</a> , יכולות להפוך את הבדיקות העתידיות לדייק יותר ( <em>SN: 4/5/21</em> ). זה יכול לעזור למדענים לראות, כשמדובר בחומר ואנטי-חומר, אם כוח הכבידה הוא באמת אגנוסטי.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_ev_antimatter_fall_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1217609" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_ev_antimatter_fall_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> גלקסיית &#39;טבעת הקוטב&#39; הזו נראית כמו עין. אחרים עשויים להסתתר לעין</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/polar-ring-galaxies-eye-wallaby-space<dc:creator><![CDATA[Elise Cutts]]></dc:creator><pubDate> Wed, 27 Sep 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131757 </guid><description><![CDATA[New images of two galaxies reveal what look like rarely seen rings of hydrogen gas nearly perpendicular to the galaxies’ starry disks.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>זה גדול. זה יפה. זה נראה קצת כמו עין סאורון נוצצת, זרועת כוכבים, מעט מרוממת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זוהי הגלקסיה NGC 4632, ותמונות חדשות של טלסקופ רדיו מצביעות על כך <a href="https://academic.oup.com/mnras/article-abstract/525/3/4663/7264229" target="_blank" rel="noopener">שהיא מציגה &quot;טבעת קוטבית&quot; נדירה</a> - הילה של בעיקר גז מימן המוטה כ-90 מעלות ממישור הדיסק של הגלקסיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבנים מרהיבים אלה, שיכולים להכיל גם אבק וכוכבים, נחשבים כמקיפים רק כ-1 מכל 1,000 גלקסיות. אבל כעת נראה שרבים נוספים - אולי פי 30 - יכולים להסתתר לעין, חוקרים מדווחים <em>בהודעות החודשיות של נובמבר של האגודה האסטרונומית המלכותית</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;המשמעות תהיה שיש טונות של דברים כאלה בחוץ, המתחזות לגלקסיות רגילות&quot;, אומר האסטרונום רונלד בוטה מאוניברסיטת אלבמה בטוסקלוסה, שלא היה מעורב במחקר החדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אסטרונומים עדיין מתמיהים כיצד לגלקסיות כלשהן יש בכלל טבעות קוטב. אבל חושבים שהם נוצרים כאשר הגלקסיות גדלות, או על ידי התנגשות בגלקסיות אחרות או על ידי בליעת גז.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הטבעות נותנות לנו רמזים כיצד [גלקסיות] יכולות לגדול ולהתפתח&quot;, אומר האסטרונום נתן דג מאוניברסיטת קווינס בקינגסטון, קנדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דג ועמיתיו הבחינו במבנה דמוי הטבעת סביב NGC 4632 - ואחד מקיף גלקסיה אחרת, NGC 6156 - בנתונים מסקר WALLABY, פרויקט שסורק חצי מהשמיים הדרומיים עם טלסקופ הרדיו ASKAP במערב אוסטרליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה מפתיע אותך מיד, היי, תראה, קורה כאן משהו מצחיק שנראה כמו טבעת,&quot; אומר דג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה יכול להיות קשה להבחין בין טבעות לדיסקות גלקטיות מעוותות, תלוי איך הגלקסיות מכוונות ביחס לכדור הארץ. אז הצוות השתמש בהדמיות של מציאות מדומה כדי לעזור להבחין בין הדיסקים של הגלקסיות לטבעות הפוטנציאליות, והשווה את הנתונים האמיתיים עם תצפיות מדומה של טבעות קוטב מושלמות שנצפו בזוויות שונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המדענים מדווחים כי המבנים המדהימים ששתי הגלקסיות מציגות הם אכן כנראה טבעות קוטב, כאשר הטבעת של NGC 4632 משתרעת על פני כ-60,000 שנות אור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ולשניים האלה אולי יש הרבה חברה. העובדה שהצוות כבר הבחין בשתי טבעות קוטב פוטנציאליות ב-592 הגלקסיות שנכללו בחלקים הראשונים של נתוני WALLABY מעידה על כך שהערכות קודמות של התדירות של מבנים כאלה היו נמוכות מדי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסימולציות של הצוות, שבדקו כיצד נראות גלקסיות טבעת קוטב לטלסקופים כשהן נראות בזוויות שונות, מצביעות על מסקנה דומה. בסך הכל, התצפיות והסימולציות מצביעות על כך שגם 3% מהגלקסיות הסמוכות יכלו להתעלם מהטבעות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרי המאמצים המשולבים הללו הוא תמונה מורכבת בולטת של הדיסק הכוכבי של NGC 4632, הנצפה באור נראה, וזוהר הרדיו של הילת המימן שלו. מימן פולט בעיקר אור רדיו, כך שהמבנה אינו נראה בתמונות האור הנראה של הגלקסיה שצולמו בעבר על ידי טלסקופ סובארו בהוואי. טלסקופים גדולים יותר שמסתכלים מקרוב, אומר דג, עשויים להבחין גם בכוכבים בהילה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הודות לסקרים גדולים כמו WALLABY, אומר דג, &quot;אנחנו בעידן שבו אנחנו יכולים לגלות את אלה ולהבין את הטבעות בצורה שמעולם לא הצלחנו&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_ec_polar_ring_galaxy_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="2013861" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_ec_polar_ring_galaxy_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ראית את ביגפוט או את מפלצת לוך נס? הנתונים מראים שהסיכויים נמוכים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bigfoot-loch-ness-monster-data-pseudoscience<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Tue, 26 Sep 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131684 </guid><description><![CDATA[Floe Foxon is a data scientist by day. But in his free time, he applies his skills to astronomy, cryptology and sightings of mythical creatures. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>היו מל&quot;טים, היו סירות. היו צופים ביבשה והידרופון שהאזינו לקולות חשודים מתחת למים. במה שהיה אולי החיפוש הגדול ביותר מסוגו מזה 50 שנה, המוני אנשים התאספו הקיץ בסקוטלנד כדי לחפש כל סימן של יצור אגדי: מפלצת לוך נס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמעט 6,000 קילומטרים משם, מדען הנתונים פלו פוקסון שלח אימייל למארגני האירוע ואיחל להם בהצלחה. &quot;אני בטוח שזה הולך להיות סוף שבוע מהנה,&quot; אמר. פוקסון לא הצטרף אליהם, אבל מהמשרד הביתי שלו בפיטסבורג, הוא בחן את הידע של נסי בדרכו שלו - בסטטיסטיקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ביולי פרסם פוקסון מחקר על <a href="https://xbio.jmir.org/2023/1/e49063" target="_blank" rel="noopener">ההסתברות למצוא צלופח ענק בלוך</a> , אחת מני רבות של השערות לתצפיות במפלצת הים בעלת הקומה. התשובה: בעצם אפס. אפילו הסיכוי למצוא צלופח באורך 1 מטר נמוך, בערך 1 ל-50,000, כך דיווח Foxon ב- <em>JMIRx Bio</em> . אבל ברגע שאתה מתארך הרבה יותר מזה - לתוך טריטוריית צלופח בגודל מפלצת - ההסתברות צונחת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אל תקראו לפוקסון כמחסל מיתוסים או מופרך. &quot;ממש לא&quot;, הוא אומר. &quot;אני חושב שאתה צריך לגשת לדברים האלה בראש פתוח ולתת לנתונים להשפיע על קבלת ההחלטות שלך.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שמפלצות כבשו את דמיונו של פוקסון, הרקע שלו הוא בפיזיקה, וביום, הוא מנתח נתונים בחברת ייעוץ בריאות. בזמנו הפנוי הוא מרחף בתחומי מדע רחוקים, כולל אסטרונומיה, פליאונטולוגיה וקריפטולוגיה, חקר הצפנים. &quot;כשאתה לומד מדעי נתונים&quot;, אומר פוקסון, &quot;אתה מגלה שניתן ליישם את זה על פחות או יותר כל דבר.&quot; אפילו מפלצות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לצורך מחקרו של נסי, פוקסון ניתח את התפוצה ההמונית של צלופחים שנלכדו בלוך נס ומקווי מים מתוקים אחרים באירופה. הוא המיר את הנתונים האלה לאורך צלופחים ואז חישב את הסיכויים למצוא צלופחים בגדלים שונים. ובמחקר מפלצות נפרד שפורסם באינטרנט ב-20 ביולי ב-biorXiv.org, פוקסון בחן נתונים על תצפיות ביג פוט ואוכלוסיות דובים שחורים ברחבי ארצות הברית וקנדה. ככל שמספר <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.01.14.524058v4.full" target="_blank" rel="noopener">הדובים השחורים באזור עולה, תצפיות ביגפוט נוטות לעלות גם כן</a> , הוא מצא. עם זאת, זה לא אומר לך אם ביגפוט אמיתי, אומר פוקסון. &quot;אי אפשר לענות על שאלה כזו בלי דגימה.&quot; במקום זאת, הוא חושב על זה מנקודת מבט של הסתברות. אם אתה חושב שראית סקוואט, הוא אומר, זה כנראה רק דוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אנשים הטוענים להצצה של ביגפוט או חיות יוצאות דופן אחרות כנראה אינם מתיחה, אומר פוקסון. &quot;רוב האנשים מאוד רציניים וישרים לגבי חוויה שהם לא יכולים להסביר באופן אישי.&quot; הוא חושב שמדענים צריכים להקשיב להם ולקחת אותם ברצינות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="391" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_mr_folk_zoology_inline.jpg" alt="תמונה משנת 1967 כביכול מציגה את ביגפוט." class="wp-image-3131689" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_mr_folk_zoology_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_mr_folk_zoology_inline-666x383.jpg 666w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_mr_folk_zoology_inline-323x186.jpg 323w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131689">דובים שחורים עשויים להסביר הרבה תצפיות כביכול של ביגפוט. תמונה זו מתארת ​​את היצור לכאורה מצילומים שצולמו בשנת 1967.</span> <span class="credit wp-credit-3131689">רוג&#39;ר פטרסון ורוברט גימלין, ויקימדיה</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעל ראשו, פוקסון יכול לקשקש שמות של אטרקציות על-טבעיות בהן ביקר ברחבי העולם, ממוזיאון קוריוז בלונדון ועד למוזיאון המפלצות של פלטוודס בסאטון, וו.וי. הוא אפילו שייט על לוך נס (אם כי אין סימן לנסי).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פוקסון מחשיב את מחקרו על מפלצות ים, סקוואטצ&#39;ים ויצורים מיתיים אחרים זואולוגיה עממית. הוא מתאר את התחום כצומת בין זואולוגיה לידע ילידי של בעלי חיים בפולקלור. למרות שלעבודתו של פוקסון יש שורשים בקריפטוזואולוגיה, שפעם השתמשה בכלים של המדע כדי לחקור חיות מסתוריות, תחום זה &quot;הוצף על ידי הרבה פסאודו-מדע&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, לא כל כך המפלצות דחפו את השדה לשוליים. פוקסון, למשל, חוקר כל מיני יצורים מסתוריים, כולל נחשים ענקיים וחיית מים היפותטית המכונה צ&#39;מפי, שדווח כי היא חיה באגם שמפליין בצפון אמריקה. אבל החיפוש שלו אחר תשובות נוקט בגישה מדעית למהדרין המסתמכת על שיטות מתמטיות מבוססות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה לא מה שאתה לומד, זה איך אתה לומד את זה,&quot; אומר צ&#39;ארלס פקסטון, סטטיסטיקאי וביולוגי דגים באוניברסיטת סנט אנדרוס בסקוטלנד שפרסם מאמרים על מפלצת לוך נס. ובכל זאת, כשאנשים מגלים מה פקסטון חוקר, יש המניחים שהוא פסאודו-מדען. &quot;זה די מתסכל, למעשה,&quot; הוא אומר. &quot;שיטות המדע יכולות להיות בשימוש נרחב יותר ממה שאנשים עשויים לחשוב.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר האחרון של פוקסון, שפורסם באינטרנט ב-8 באוגוסט באתר biorxiv.org, משתמש בשיטה סטטיסטית כדי <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.08.07.552261v1.full" target="_blank" rel="noopener">לבחון תצפיות של עדי ראייה של ציפור שנכחדה ארוכה, המואה הניו זילנדית (Dinornithiformes)</a> . אף על פי שמדענים חושבים שהציפור דמוית היען נכחדה לפני מאות שנים, אנשים דיווחו שראו מואה לאחרונה בשנות ה-90. בניתוח שהביא בחשבון את המהימנות של 97 תצפיות מואה נפרדות, פוקסון העריך שהמואה כנראה נכחדה עד 1770.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני מאוד מאוכזב מכל הממצאים שלי&quot;, אומר פוקסון בצחוק. &quot;הלוואי שהיה צלופח ענק בלוך נס&quot;, או מפלצת שעירה דמוית קוף ביערות צפון אמריקה או מואה שחיה בזמנים המודרניים, הוא אומר. אבל &quot;נראה שיש סבירות מאוד מאוד נמוכה&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_mr_folk_zoology_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="726979" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_mr_folk_zoology_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> אסטרונומים קוראים לשנות את שמות העננים המגלן</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/astronomers-renaming-magellanic-clouds<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 26 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131772 </guid><description><![CDATA[Explorer Ferdinand Magellan is not a fitting namesake for the pair of satellite galaxies of the Milky Way, a group of scientists argues.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לשמות יש משמעות, במיוחד כשהם כתובים בכוכבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קבוצת אסטרונומים מתלכדת סביב רעיון לשנות את שמם של שני שכנים של שביל החלב, הענן המגלן הגדול והקטן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלקסיות הלוויין, הנקראות על שם החוקר פרדיננד מגלן, נראות בעין בלתי מזוינת מחצי הכדור הדרומי. אבל שמו של מגלן אינו מתאים, טוענים האסטרונומית מיה דה לוס רייס ועמיתיה. מנהיג <a href="https://www.sciencenews.org/article/how-circling-globe-has-evolved-500-years-since-magellan-voyage">המשלחת הראשונה שהצליחה להקיף את הגלובוס</a> , מגלן שיעבד והרג אנשים ילידים שנתקלו בהם במסע, שיצא מספרד בשנת 1519 ( <em>SN: 17/9/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מכיוון שאנחנו קוראים לדברים בשמי הלילה, ששייכים לכולם, אנחנו חושבים שחשוב שיהיו שמות המשקפים את כל האנושות&quot;, אומר דה לוס רייס, ממכללת אמהרסט במסצ&#39;וסטס. היא <a href="https://physics.aps.org/articles/v16/152" target="_blank" rel="noopener">קוראת לשינוי השם</a> במאמר דעה שפורסם ב-12 בספטמבר <em>בפיזיקה</em> . המסע של מגלן עזר לסלול את הדרך לקולוניאליזם הספרדי בדרום אמריקה, גואם והפיליפינים, אומר דה לוס רייס, שהוא פיליפיני אמריקאי. &quot;אנשים רבים רואים במגלן נבל בפיליפינים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העננים המגלן מתנשאים לגדולים בתחום האסטרונומיה. הן גלקסיות עצמאיות, אך קרובות מספיק כדי שאסטרונומים <a href="https://www.sciencenews.org/article/magellanic-clouds-star-formation-birth-galaxy">יוכלו לצפות בכוכבים הבודדים</a> שבתוכם ( <em>SN: 4/1/22</em> ). &quot;העננים המגלן הם המעבדה המדהימה הזו לראות דברים מקרוב ואישי&quot;, אומרת האסטרונומית סאלי אוי מאוניברסיטת מישיגן באן ארבור, תומכת בשינוי השם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מגלן לא היה אסטרונום. העננים צוינו על ידי חבר משלחתו, אך הם כבר היו מוכרים לתרבויות רבות בחצי הכדור הדרומי, ואף למגלי ארצות אירופיים קודמים. &quot;זה לא הגיוני לקרוא להם על שם אדם אחד, שלא לדבר על אדם שמעולם לא למד אותם&quot;, אומרת האסטרונומית גורטינה בסלה מאוניברסיטת אריזונה בטוסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגלקסיות ידועות מדעית בשמו של מגלן <a href="https://arxiv.org/abs/2009.04973" target="_blank" rel="noopener">רק מסוף המאה ה-19</a> - הרבה לאחר מסעו של מגלן. החוקרים טוענים שזו רק סתימה בהיסטוריה של האסטרונומיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><a></a> יותר מ-100 אסטרונומים הביעו עניין בקמפיין, המעוגן על ידי קבוצת ליבה של כ-50, אומר דה לוס רייס. הקבוצה שואפת להביא את ההצעה לאיגוד האסטרונומי הבינלאומי, בתקווה לערוך בסופו של דבר הצבעה על שינוי השם. תחומי מדע אחרים עוברים דיונים דומים, כאשר קבוצות של חוקרים <a href="https://www.sciencenews.org/article/racism-common-animal-names">לוחצות לשנות שמות פוגעניים עבור צמחים ובעלי חיים מסוימים</a> , למשל ( <em>SN: 25/8/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האסטרונומים מנסים כעת שמות חדשים. הצעה פופולרית אחת היא לקרוא להם &quot;העננים החלביים&quot;. זה ישמור על ראשי התיבות הנפוצים, LMC ו-SMC. וזה ישקף את הקשר של הגלקסיות למשהו הרבה יותר גדול מכל אדם אחד - שביל החלב.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092223_ec_magellanic_clouds_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="238668" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092223_ec_magellanic_clouds_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הנה כמה אנשים נגועים בנגיף הקורונה עשויים לנשוף</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/coronavirus-infected-covid-19-exhale<dc:creator><![CDATA[Saima S. Iqbal]]></dc:creator><pubDate> Mon, 25 Sep 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131748 </guid><description><![CDATA[Just breathing naturally can lead people with COVID-19 to emit dozens of copies of viral RNA a minute and that can persist for eight days, a study finds.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הנגיף שגורם ל-COVID-19 מתפשט באוויר. אבל כמה אנשים נושמים וירוסים במהלך ההדבקה אינה מוגדרת היטב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להצמיד את המספרים, חוקר הריח גרגורי ליין ועמיתיו ניתחו למעלה מ-300 דגימות נשימה מ-43 אנשים עם COVID-19, בעקבותיהם במשך כמעט שלושה שבועות. הרמות השתנו בין ובתוך אנשים, אבל חלק מהאנשים משילים הרבה, ומשחררים יותר מ-800 עותקים של RNA ויראלי בדקה לפעמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בממוצע, <a href="https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2023.09.06.23295138v1.full" target="_blank" rel="noopener">המשתתפים נשפו 80 עותקים לדקה</a> במשך שמונה ימים שלמים לאחר שהחלו הסימפטומים, כך מדווח הצוות ב-8 בספטמבר ב-preprint שפורסם ב-medRxiv.org. רק לאחר נקודה זו ירדו החלקיקים הנגיפים לרמות כמעט בלתי ניתנות לזיהוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ליין, מבית הספר לרפואה של אוניברסיטת נורת&#39;ווסטרן פיינברג בשיקגו, ועמיתיו עדיין צריכים לאשר איזה אחוז מה-RNA הנגיפי הננשף הזה מגיע מוירוסים שעדיין יכולים להתרבות בגוף של אדם אחר. ומדענים עדיין לא יודעים כמה נגיף נדרש לזיהום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל, בהתבסס על הנתונים החדשים, הצוות מעריך ששפך גבוה עלול לנשוף מספיק וירוס כדי להדביק מישהו בחלל סגור תוך כ-20 שניות, מה שהופך אפילו נסיעה במעלית למסוכנת. עם נשירה ממוצעת, ההדבקה יכולה להימשך קצת פחות מארבע דקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר החדש, שיתפרסם ב- <em>eLife</em> , מספק מידע רב ערך שגם מחקרי משטח האף וגם <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-device-detect-coronavirus-air">ניסויי אירוסול חד-פעמיים</a> אינם יכולים, אומרת חוקרת מחלות זיהומיות קריסטן קולמן ( <em>SN: 7/16/23</em> ). ספוגיות מדגימות רק חלק אחד של דרכי הנשימה. וניסויי אירוסול רבים מודדים את כמות<a href="https://www.sciencenews.org/article/covid-coronavirus-aerosol-droplets-airborne-evolution">הווירוסים שאנשים פולטים בזמן דיבור, שירה או קריאה בקול</a> , כמו גם בזמן נשימה, בנקודה אחת בלבד במהלך ההדבקה <em>(SN: 08/17/21)</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של ליין הגה כלי פשוט וזול - בעצם פיית פלסטיק המחוברת לצינור סגור - שהמשתתפים לקחו איתם הביתה ונשמו לתוכו במשך 10 דקות בכל פעם. זה אפשר לצוות לאסוף בקלות דגימות על פני תקופה ממושכת ולעקוב אחר האופן שבו הפליטות השתנו במהלך ההדבקה. אבל הכלי המאולתר חסר את הדיוק של מכונות מתקדמות במעבדות ובבתי חולים, אומר קולמן, מבית הספר לבריאות הציבור של אוניברסיטת מרילנד בקולג&#39; פארק. אפילו העלייה של 876 עותקי RNA ויראלי לדקה שנראתה במחקר החדש עשויה להיות הערכת חסר בכמה סדרי גודל, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, אלו שדיווחו על תסמינים חמורים יותר נטו לפלוט יותר וירוסים. עם זאת, אפילו אנשים אסימפטומטיים או אנשים עם מקרים קלים נשפו החוצה כמויות ניכרות של RNA ויראלי. גם אנשים מחוסנים וגם לא מחוסנים נשפו רמות דומות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המרכז האמריקאי לבקרת מחלות ומניעתן ממליץ כעת לאנשים החולים באורח קל או א-סימפטומטי לבודד לפחות חמישה ימים ולאחר מכן להסתיר חמישה ימים נוספים. ליין היה מציע עצות שונות: &quot;אם החברים או המשפחה שלי היו שואלים אותי, הייתי אומר שאתה צריך לבודד עד היום השמיני.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091923_si_covid-transmission_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="48432" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091923_si_covid-transmission_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>