<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום ה&#39;, 05 באוקטובר 2023 16:05:53 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> עקבות האדם בניו מקסיקו באמת עשויות להיות מופעי היכרויות עתיקים באופן מפתיע</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/human-footprints-new-mexico-ancient-dating<dc:creator><![CDATA[McKenzie Prillaman]]></dc:creator><pubDate> Thu, 05 Oct 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132145 </guid><description><![CDATA[Two dating methods find that human tracks in White Sands National Park in New Mexico are roughly 22,000 years old, aligning with a previous estimate.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>טביעות רגל של בני אדם בפארק הלאומי ווייט סנדס בניו מקסיקו עוררו מחלוקת לפני שנתיים כאשר מדענים מצאו שהטביעות ישנות באופן מפתיע, ומתוארכות לכ-22,000 שנה. כעת, שתי דרכים אחרות לתארך את המסלולים המאובנים <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adh5007" target="_blank" rel="noopener">מתלכדים בגילאים דומים לאומדן הראשון</a> , ויכולות לפתור את המחלוקת, כך מדווחים חוקרים ב-6 <em>באוקטובר</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא מוסיף <a href="https://www.sciencenews.org/article/texas-toolmakers-add-debate-over-who-first-americans-were">לראיות שהולכות ומתגברות</a> לכך שבני אדם הגיעו לצפון אמריקה אלפי שנים מוקדם ממה שחשבו בעבר ( <em>SN: 7/11/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;התשובה לגיל הגיל של טביעות הרגל היא קריטית&quot;, אומר הארכיאולוג לורן דייויס מאוניברסיטת אורגון סטייט בקורוואליס, שלא היה מעורב במחקר החדש. &quot;אנחנו צריכים להיות מסוגלים להבין כמה מוקדם אנחנו צריכים לחפש עדויות ארכיאולוגיות ביבשת אמריקה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2021, חוקרים תיארו <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.abg7586" target="_blank" rel="noopener">יותר מ-60 טביעות רגליים</a> משובצות במה שהיה פעם בוץ לצד אגם עתיק במה שהיא כיום ניו מקסיקו. תיארוך פחמן רדיואקטיבי של זרעים של צמח מים בסביבת טביעות הרגל - המשתרעות על פני מספר שכבות סלע - הצביע על כך שאנשים <a href="https://www.sciencenews.org/article/footprints-ghost-tracks-prehistoric-humans-americas">הסתובבו שם במשך אלפיים שנה בין 23,000 ל-21,000 שנים בערך</a> ( <em>SN: 23/9/21</em> ). התוצאה הוסיפה לראיות אחרות שדוחפות תיאוריה ארוכת שנים לפיה בני האדם הראשונים בצפון אמריקה הגיעו מסיביר דרך גשר יבשתי אי אז לפני 16,000 עד 14,000 שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כמה מדענים ציינו שצמחי המים ששימשו לתארך את טביעות הרגל יכלו לספוג פחמן עתיק במי התהום, תופעה ידועה. &quot;יש אז פוטנציאל לצמח לתת פרספקטיבות מוגזמות על גילו&quot;, אומר דייוויס, שכתב <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.abm4678" target="_blank" rel="noopener">ביקורת</a> על המאמר משנת 2021.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביקורת לא הייתה מפתיעה, אומר הגיאולוג ג&#39;ף פיגאטי מהמרכז למדעי הגיאוגרפיה ושינויי הסביבה בדנוור של המכון הגיאולוגי האמריקאי. &quot;ידענו מההתחלה שנצטרך להעריך באופן עצמאי את הגילאים עם טכניקות היכרויות שונות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להוסיף לעבודות העבר שלהם, פיגאטי ועמיתיו אבקה מתוארכת פחמן תקועה באותן שכבות כמו חלק מטביעות הרגל. האבקה הגיעה מצמחי אדמה, בעיקר עצי אורן, אשוח ואשוח, תוך הימנעות מבעיית הפחמן של מי התהום. החוקרים אספו גם גרגרי קוורץ מעל הטביעות הנמוכות ביותר והשתמשו בשיטת תיארוך שמעריכה כמה זמן הקוורץ היה קבור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האבקה הניבה טווח גילאים של בערך 23,400 עד 22,600 שנים, והקוורץ נתן גיל מינימום של בערך 21,500 שנים. שתי התוצאות מהדהדות את אומדן הגיל הקודם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הטריומווירט הזה הוא ממש ממש חזק וקשה להתווכח נגדו כי הם פשוט גישות שונות מהותית לדייט&quot;, אומר פיגטי. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" width="442" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_dig_inline-442x450.jpg" alt="תצלום של אדם חופר אזור אחר עקבות אנושיות קדומות בחולות לבנים." class="wp-image-3132146" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_dig_inline-442x450.jpg 442w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_dig_inline-376x383.jpg 376w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_dig_inline-183x186.jpg 183w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_dig_inline-570x580.jpg 570w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_dig_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 442px) 100vw, 442px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132146">אומדן גיל עבור טביעות רגל אנושיות עתיקות (אחת שנחפרה) בניו מקסיקו הובילה למחלוקת בשנת 2021 כאשר מדענים תיארכו אותן לראשונה לפני כ-22,000 שנה.</span> <span class="credit wp-credit-3132146">שירות הפארקים הלאומיים</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, דייוויס רוצה שהחוקרים ימצאו גילאי קוורץ משכבות סלע נוספות עם טביעות רגל. אם יושלם, הוא אומר, &quot;סביר להניח שתהיה לנו פתרון&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל המחברים אומרים שרבות מהשכבות האחרות דקות מדי לדגימה. איסוף דגימת משקעים שם יערבב שכבות מרובות של סחופות, חולות וחרסיות שונות, מה שיסבך את התוצאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שגיאות אפשריות בשיטות התיארוך הפרטניות, &quot;הנתונים הכוללים מהמחקר [החדש] מצביעים בבירור על נוכחות אנושית ביבשת אמריקה&quot; לפני כ-22,000 שנה, כתב בנטה פיליפסן, פיזיקאי באוניברסיטה הנורבגית למדע וטכנולוגיה בטרונדהיים. <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adk3075" target="_blank" rel="noopener">פרשנות</a> באותו גיליון של <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דבר אחד בטוח: יש עדיין הרבה מה לחשוף לגבי טביעות הרגל, אומרת שותפה קתלין ספרינגר, גיאולוגית גם במרכז למדעי הגיאוגרפיה ושינויי הסביבה של USGS.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו לומדים יותר בכל פעם שאנחנו יוצאים לשם&quot;, היא אומרת. &quot;המאמר הזה הוא ממש הפרק האחרון בסיפור החולות הלבנים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_footprints_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="566348" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_footprints_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ל-HIV &#39;רדום&#39; יש התנגשויות מתמשכות עם המערכת החיסונית של הגוף</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/dormant-hiv-human-body-immune-system<dc:creator><![CDATA[John Carey]]></dc:creator><pubDate> Thu, 05 Oct 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131877 </guid><description><![CDATA[In people on HIV drugs, defective viral bits may still exhaust T cells, possibly making it harder to fight back if people go off the drugs.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>במשך שני עשורים, הרעיון הדומיננטי בחקר ה-HIV היה שטיפול אנטי-רטרו-ויראלי מחסל ביעילות וירוסים פעילים הגורמים לזיהומים הרסניים, אך משאיר מאחוריו מאגר של תאים נגועים בלתי נראים לכאורה למערכת החיסון - עד להפסקת הטיפול. ואז הנגיף חוזר בשאג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת חושפים שני מחקרים חדשים שהנגיף ממשיך להעביר את מערכת החיסון לאימון. כמה תאים נגועים <a href="https://www.cell.com/cell-host-microbe/fulltext/S1931-3128(23)00331-1?_returnURL=https%3A%2F%2Flinkinghub.elsevier.com%2Fretrieve%2Fpii%2FS1931312823003311%3Fshowall%3Dtrue" target="_blank" rel="noopener">מוציאים חלקים של RNA ויראלי וחלבון</a> <a href="https://www.cell.com/cell-host-microbe/fulltext/S1931-3128(23)00337-2?_returnURL=https%3A%2F%2Flinkinghub.elsevier.com%2Fretrieve%2Fpii%2FS1931312823003372%3Fshowall%3Dtrue" target="_blank" rel="noopener">שמעוררים תגובה חיסונית</a> , כך מדווחים חוקרים ב-13 בספטמבר <em>ב-Cell Host &amp; Microbe</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שאינם מדבקים, נראה כי חלקיקים נגיפיים פגומים מחלישים את המערכת החיסונית. התגלית מספקת הסבר אפשרי למה שמאפשר לנגיף להופיע מחדש בעוצמה כזו כאשר אנשים מפסיקים לקחת תרופות אנטי-רטרו-ויראליות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שני המסמכים החדשים &quot;מחזקים - או צריכים לבסס - את שינוי הפרדיגמה הזה&quot;, אומר האימונולוג ר&#39; בראד ג&#39;ונס מ-Weill Cornell Medicine בניו יורק, שחיבר <a href="https://www.cell.com/cell-host-microbe/fulltext/S1931-3128(23)00338-4?_returnURL=https%3A%2F%2Flinkinghub.elsevier.com%2Fretrieve%2Fpii%2FS1931312823003384%3Fshowall%3Dtrue" target="_blank" rel="noopener">נקודת מבט נלווית</a> באותו כתב עת. מציין סטיבן דיקס, מומחה ל-HIV מאוניברסיטת קליפורניה, בית הספר לרפואה בסן פרנסיסקו: &quot;אף אחד לא הטיל ספק בנוכחות של מאגר פעיל, אבל כאן [החוקרים] מוצאים ראיות לכך שזה עשוי להיות באמת משנה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקרים הם חדשות מפוכחות במאמץ הגדול יותר לרפא HIV מכיוון שהתוצאות מראות שמערכת החיסון רואה אך אינה מצליחה להגיב בהצלחה לחלבונים הנגיפים, גם כאשר השכפול של הנגיף מופסק באמצעות תרופות. זה הופך את &quot;העבודה שלנו להרבה יותר קשה&quot;, אומרת האימונולוג לידיי טראוטמן מקרן הנרי מ. ג&#39;קסון לקידום הרפואה הצבאית ב-Bethesda, Md. אבל זה גם נותן שביב של תקווה: הממצאים החדשים מצביעים על דרך לגלות כיצד כדי להפוך את התגובה החיסונית ל-HIV ליעילה יותר, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שני המחקרים לקחו תאי דם מאנשים שקיבלו טיפול אנטי-רטרו-ויראלי ב-HIV וחיפשו עדות לפעילות ויראלית. הוירולוג Mathieu Dubé ועמיתיו השתמשו בבדיקות RNA פלואורסצנטיות כדי לחפש גנים ויראליים בתאי מערכת החיסון הנקראים תאי T עוזרים, מטרה עיקרית לנגיף. &quot;אנחנו מפעילים 10 מיליון תאים, והמכונה תזהה איזה מהם חיובי ל-HIV ואיזה שלילי&quot;, אומר דובה, ממרכז המחקר של אוניברסיטת מונטריאול. לאחר מכן החוקרים ניתחו את התאים הנגועים, וחיפשו RNA ויראלי וייצור חלבון. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="420" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092523_JC_dormant-HIV_inline.jpg" alt="תמונה של שני תאים בצבע כחול עם כתמים ירוקים ומגנטה באמצע." class="wp-image-3131880" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092523_JC_dormant-HIV_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092523_JC_dormant-HIV_inline-620x383.jpg 620w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092523_JC_dormant-HIV_inline-301x186.jpg 301w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131880">כתמים ירוקים ומגנטה חושפים נוכחות של RNA HIV בתוך גרעיני התאים הללו. מחקר חדש מראה שתאים נגועים באנשים הנוטלים תרופות אנטי-רטרו-ויראליות עדיין מייצרים פיסות וירוסים שפוגעות בתגובת המערכת החיסונית לנגיף.</span> <span class="credit wp-credit-3131880">Aurélie Cleret-Buhot ו- Mathieu Dubé/CRCHUM</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפתעה אחת, אומר דובה, הייתה המספר הגדול של תאים שייצרו חלבונים ויראליים. &quot;ציפינו לראות ביטוי ספונטני בכמה תאים, אבל לא בכל כך הרבה.&quot; התאים למעשה לא יצרו וירוסים חדשים שלמים ומדבקים; במקום זאת, &quot;רוב מה שמצאנו היה פגום - מה שאנו מכנים זבל&quot;, הוא אומר. הפתעה נוספת הייתה שאפילו תאי T שהכילו גנים פגומים של HIV, כמו אלה שחסרים נתחי DNA גדולים, עדיין הצליחו לייצר חלבונים ויראליים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא העיקרי הוא שהחלבונים הנגיפיים המוזרים הללו הם בעיה ביולוגית גדולה. &quot;למרות שהם פגומים ואינם מעוררים זיהום, הם עדיין יכולים להניע תגובות חיסוניות&quot;, מסביר דוב. ולא בצורה טובה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במערכת חיסונית בריאה, תאי T מסוימים יגיבו לחלבונים הנגיפיים על ידי הפיכתם לתאי T רוצחים מיוחדים המסוגלים להתנפל על כל תאים נגועים ב-HIV ולמגר אותם. אבל אצל אנשים עם HIV, תאי החיסון אינם מצליחים להפוך לרוצחים חזקים, כך עולה מהמחקר של הצוות של טראוטמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפרשנות שלה: יש מספיק פיסות ויראליות שמרחפות מסביב כדי לשמור על המערכת החיסונית מרופדת. תאי חיסון שאמורים להוביל את ההתקפה על הנגיף מתבקשים לרוץ מרתון אחרי מרתון בלי להפסיק, היא אומרת. &quot;הם לא יכולים לעמוד בקצב.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאות החדשות אכן מציעות שתי אסטרטגיות אפשריות לטיפול טוב יותר באנשים הנגועים ב-HIV. האחת היא הכפלת המאמצים לכווץ באופן דרמטי את מאגר התאים הנגועים, מה שעלול להפחית את ייצור החלקיקים הנגיפים הבעייתיים. השני הוא למצוא דרכים להמריץ מחדש את תאי T, אולי על ידי יישום לקחים <a href="https://www.sciencenews.org/article/how-prod-patient-immune-system-fight-cancer-wins-nobel-prize">מהצלחות בחיזוק התגובה החיסונית לסרטן</a> ( <em>SN: 10/1/18</em> ). אם תאי ה-T מסוגלים יותר, אז לפיסות החלבון הנגיפי המרחפות עשויות להיות אפקט דמוי חיסון, ולשמור על מערכת החיסון מוכנה לשלוט בכל ייצור ויראלי חדש בצורה יעילה יותר, אומר דיקס, שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל שתי האסטרטגיות מאתגרות. &quot;עשינו כברת דרך, אבל הבעיה שנותרה לנו היא בעיה קשה&quot;, אומר ג&#39;ונס.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092523_JC_dormant-HIV_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="281787" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092523_JC_dormant-HIV_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> היפופוטמים אולי הם לוחמים אכזריים, אבל השיניים הגדולות שלהם הופכות אותם ללעוסים נוראיים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/hippos-ferocious-fighters-teeth<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Wed, 04 Oct 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132109 </guid><description><![CDATA[Among plant eaters, hippos are the worst chewers. Their huge tusks and front teeth keep the jaw from moving side to side to grind food, a study finds. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>היפופוטמים איומים בללעוס, והחטים הענקיים והשיניים הקדמיות שלהם אשמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תכונות השיניים המפחידות הללו משמשות את ההיפופוטמים, בין השאר, כדי להגן על עצמם ועל הטריטוריה שלהם. אבל <a href="https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0291825" target="_blank" rel="noopener">חלק מהשיניים המסוקסות משתלבות</a> או מעכבות את תנועות הלסת, ומונעות מהיפופוטמים ללעוס ביעילות עם טכניקת הטחינה מצד לצד שבה משתמשים אוכלי עשב אחרים, מדווחים חוקרים ב-4 באוקטובר ב- <em>PLOS ONE</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יונקים אוכלי צמחים משתמשים בדרך כלל בשיניים הרחבות ליד צידי הפה שלהם כדי לטחון ולגרוס צמחייה סיבית לפני שהם בולעים אותה. מכיוון שתהליך העיכול שלהם בקושי מפחית את גודל חלקיקי המזון, אתה יכול לאמוד את יעילות הלעיסה על ידי התבוננות בצואה שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2009, הווטרינר מרקוס קלאוס מאוניברסיטת ציריך ועמיתיו השוו את הגדלים של חלקיקי צואה על פני כמעט 200 מיני יונקים. הם גילו שהיפופוטמים היו הלעיסים הכי פחות יעילים בקרב אוכלי עשב. שנים לאחר מכן, הוא ועמיתתו אניקה אבדיק תהו האם השיניים הקדמיות העצומות של היפופוטמים הן הגורם ללעוס הדל שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אוכלי עשב מסוימים, כמו צבאים ובקר, איבדו חלק מהחותכות הקדמיות שלהם במהלך האבולוציה, אולי בגלל שהם עצרו את הלעיסה. הקרנפים האפריקאים איבדו את שלהם לחלוטין. &quot;היפופוטמים הם דוגמה לטקסון שלא איבד אותם&quot;, אומר קלאוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים <a href="https://youtu.be/HMSJX8CatEY?si=gNZrGuCMBsPkwGaz" target="_blank" rel="noopener">ניתחו</a> <a href="https://www.youtube.com/shorts/nFa6TyQYZdc" target="_blank" rel="noopener">סרטונים</a> של היפופוטמים נפוצים ( <em>Hpopotamus amphibius</em> ) ופיגמיים ( <em>Cheropsis liberiensis</em> ) אוכלים, עקבו מקרוב אחר אופן האינטראקציה בין השיניים בזמן תנועת הלסתות. הצוות גם מדד מאפיינים פיזיים של 86 גולגולות נפוצות של היפופוטמים ו-21 גולגולות של היפופוטמים באוספים של המוזיאון, כולל המרווח והסידור של השיניים, ובדק את טווח הלסת מצד לצד של גולגולות אלה ומדד מקומות שבהם השיניים נלבשו על כל אחת מהן. אַחֵר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קלאוס חשב במקור שהחטים הענקיים של היפופוטמים נפוצים, שהם שיני כלבים שעברו שינוי, יהיו מה שיעצור את החיות מללעוס נכון מצד לצד. &quot;ילד, האם טעיתי&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום זאת, הצוות מצא שסטים עליונים ותחתונים של היפופוטמים נפוצים של חותכות ארוכות דמויות חנית מצטלבים ומשתלבים כאשר הלסת התחתונה נסגרת, ומגבילים את השיניים האחוריות למעיכה למעלה ולמטה. אוכלי העשב עדיין מנסים תנועה מצד לצד של הלסת, אומר קלאוס, עדות לסימני בלאי בצידי החותכות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="510" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline.jpg" alt="תמונה של גולגולת היפופוטם על רקע שחור." class="wp-image-3132111" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132111">גולגולות של היפופוטמים מצויים ( <em>Hippopotamus amphibius</em> ) כמו זה הראו לחוקרים שהחותכות העליונות והתחתונות משתלבות במהלך הלעיסה, ומונעות מהלסת לנוע מצד לצד.</span> <span class="credit wp-credit-3132111">Michelle Aimée Oesch ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC-BY 4.0</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החותכות של היפופוטמים לא משתלבות, אבל החטים שלהם מתנגשים בחוטם, ומאפשרים רק כמות מוגבלת של החלקה מהצד. דפוסי בלאי מראים שהחותכות גולשות זו על פני זו בעת הלעיסה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שהיפופוטמים מראים תנועת לסת מצד לצד בעת לעיסה, זה רומז ש&quot;לעיסת טחינה לרוחב זה משהו שעשו פעם [היפופוטמים] ושזה הלך לאיבוד בדרך&quot;, אומר קלאוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היפופוטמים משתמשים כעת בלסתותיהם הנוקשות, הפערים הרחבים והחטים והחותכות החדות והחזקות שלהם, בין השאר, כדי להילחם בהיפופוטמים אחרים על שטח וגישה לבני זוג, ולהתגונן מפני טורפים. אבל המעבר הפוטנציאלי ללעיסה פחות יעילה יכול היה לבוא עם השלכות. מכיוון שהיפופוטמים לא יכולים לכרסם מזון לחתיכות קטנות מאוד, לוקח לו יותר זמן להתעכל, אומר קלאוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם האוכל צריך להישאר זמן רב יותר במעיים, זה אומר שאי אפשר לאכול יותר מהר. מכאן שהיפופוטמים מתאפיינים, בקרב אוכלי עשב יונקים, בצריכת מזון נמוכה יחסית&quot;, הוא מסביר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צריכת מזון נמוכה יחסית שלהם עלולה להעמיד היפופוטמים בחסרון תחרותי מול אוכלי עשב בעלי גירה אחרים, הלעוסים ביעילות רבה יותר, כמו אנטילופות. חוסר יכולת להתחרות במינים החיים במלואם על מזון בכמות מספקת עלולה לשמור על היפופוטמים נשויים לנתיבי המים האפריקאים שהחיות המימיות למחצה מכנות בית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר הוא &quot;תזכורת ממש טובה למורכבותם של אורגניזמים, ושכאשר חלקים אנטומיים, כגון שיניים, נצפים בבידוד, ייתכן שהם לא מסבירים את כל התמונה&quot;, אומרת הביומכניסטית ההשוואתית סוזן וויליאמס מאוניברסיטת אוהיו באתונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חקר אבות היפופוטמים מאובנים יכול לחשוף אם ומתי, נעצרה תנועה מצד לצד של היפופוטמים במהלך הלעיסה, מה שהופך את ההבנה של הסיפור האבולוציוני של החיות לסירוגין. גם להיפופוטמים לנוער אין עדיין חותכות גדולות מספיק כדי להינעל, אז קלאוס סקרן לראות אם הצעירים האלה משתמשים באופן זמני בלעיסה מצד לצד.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_jaw_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="299179" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_jaw_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> פיתוח נקודות קוונטיות זוכה בפרס נובל לכימיה לשנת 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/quantum-dots-nanoparticles-bawendi-brus-ekimov<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Wed, 04 Oct 2023 15:26:53 +0000</pubDate><category><![CDATA[Chemistry]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132054 </guid><description><![CDATA[Moungi Bawendi, Louis Brus and Alexei Ekimov split the prize for their work in creating nanoparticles whose properties depend on their size.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עבודה על נקודות זעירות שמאירות מסכי טלוויזיה ועוזרות לרופאים לראות את כלי הדם המזינים גידולים זיכתה שלושה מדענים בפרס נובל לכימיה לשנת 2023.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכימאי מוני בוונדי, הכימאי לואי ברוס והפיזיקאי אלכסיי אקימוב חילקו את הפרס על גילוי וסינתזה של נקודות קוונטיות, כך הודיעה האקדמיה המלכותית השוודית למדעים ב-4 באוקטובר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="314" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_cg_ts_nobel_chemistry_headshots_inline.jpg" alt="תמונה מורכבת של שלוש צילומי ראש: הכימאי מוני בוונדי (משמאל), הכימאי לואי ברוס (באמצע) והפיזיקאי אלכסיי אקימוב (מימין) שזכו יחד בפרס נובל לכימיה לשנת 2023 על &quot;גילוי ופיתוח של נקודות קוונטיות, ננו-חלקיקים כל כך זעירים שהם הגודל קובע את תכונותיהם.&quot;" class="wp-image-3132077" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_cg_ts_nobel_chemistry_headshots_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_cg_ts_nobel_chemistry_headshots_inline-330x152.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132077"><span style="font-weight: 400">הכימאי מוני בוונדי (משמאל), הכימאי לואיס ברוס (באמצע) והפיזיקאי אלכסיי אקימוב (מימין) חילקו את פרס נובל לכימיה לשנת 2023 על &quot;גילוי ופיתוח של נקודות קוונטיות, ננו-חלקיקים כה זעירים עד שגודלם קובע את תכונותיהם&quot;.</span></span> <span class="credit wp-credit-3132077">MIT, אוניברסיטת קולומביה, Nexdot</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;נקודות קוונטיות הן סוג חדש של חומרים, השונה ממולקולות&quot;, אמר היינר לינקה, חבר בוועדת נובל. עצם התאמת הגודל של הננו-חלקיקים האלה, בערך של כמה מיליארדיות המטר לרוחב, <a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-dots-get-second-chance-shine">יכולה לשנות את תכונותיהם</a> - אופטיות, חשמליות, מגנטיות ואפילו נקודות התכה - הודות למכניקת הקוונטים ( <em>SN: 29/6/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה נכון גם לגבי צבע. &quot;אם אתה רוצה ליצור צבעים שונים עם מולקולות, היית בוחר מולקולה חדשה, קבוצה חדשה של אטומים&quot; המסודרים במבנה אחר, אמר לינק. אבל לנקודות קוונטיות בצבעים שונים יש את אותו סידור אטומים בדיוק. ההבדל היחיד הוא גודל החלקיקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר נקודות קוונטיות מוקרנות באור, האלקטרונים בפנים מקבלים אנרגיה, ובסופו של דבר משחררים את האנרגיה הזו כאור ניאון. ככל שהנקודות קטנות יותר, כך הן דוחסות יותר את פונקציית הגל של האלקטרון, ומגדילות את האנרגיה שלו כך שהנקודה נראית כחולה. נקודות גדולות יותר נראות אדומות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נקודות בגודל זהה העשויות מחומרים שונים עשויות גם לפלוט אורכי גל שונים במקצת של אור, אומר ז&#39;אן-מארק פקור, כימאי ב-CAS, חטיבה של האגודה האמריקנית לכימיה. נקודות קוונטיות עשויות בדרך כלל מחומרים מוליכים למחצה, כגון גרפן, סלניט או סולפידים מתכתיים, אומר פקורט. אז על ידי התאמת חומרים או גודל של נקודות קוונטיות, כימאים יכולים לשנות את תכונותיהם למגוון רחב של שימושים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון שגודלם של ננו-חלקיקים אלה יכול לשנות את תכונותיהם נחזה לפני כמעט מאה שנה, אך בזמנו נראה היה בלתי אפשרי לשחזר את האפקט הזה בעולם האמיתי. לשם כך, החוקרים יצטרכו חומר גבישי מושלם, ויצטרכו לשלוט בגודל הננו-חומר בצורה מדויקת מאוד, ולפסל אותו שכבה אחר שכבת אטום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואז, בתחילת שנות ה-80, אקימוב וברוס הראו באופן עצמאי שאפשר לעשות את זה. אקימוב, כעת ב-Nanocrystals Technology, Inc., באחוזת בריארקליף, ניו יורק, הדגימה זאת בזכוכית, הוסיפה נחושת כלוריד כדי לייצר גבישים זעירים וחשפה שצבע הזכוכית היה קשור לגודלם של גבישים אלה. ברוס, מאוניברסיטת קולומביה, גילה תגלית דומה, אך בהקשר אחר: הוא הדגים את הקשר בין גודל וצבע לננו-חלקיקים הצפים בחופשיות בתמיסה <a href="https://www.sciencenews.org/archive/creating-crystals-study-quantum-effects">ובתרכובות גזים</a> ( <em>SN: 10/3/92</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התגליות הללו עוררו עניין אינטנסיבי כיצד לרתום את הנקודות הקטנות הללו למגוון יישומים. אבל ייצורם ידרוש יכולת לשלוט בגודל החלקיקים לפי מפרטים מדויקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עשור לאחר מכן, Bawendi, מ-MIT, פיתח שיטה לשלוט במדויק על מהירות הצמיחה של הגבישים בתמיסה, תוך שהוא מבין כיצד לעצור אותם בדיוק כשהם מגיעים לגודל הרצוי. הוא עשה זאת על ידי הזרקת ריאגנטים כימיים לתמיסה שיצרה באופן מיידי את הגבישים הזעירים ולאחר מכן כוונון מיידי של טמפרטורת התמיסה, תוך עצירת צמיחתם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני מאוד מכובד ומופתע ומזועזע מההודעה הבוקר&quot;, אמר בונדי ב-4 באוקטובר במהלך מסיבת עיתונאים של MIT. &quot;אני מתכבד במיוחד לחלוק את זה עם לו ברוס, שהיה המנטור שלי בפוסט-דוקטורט, שממנו למדתי כל כך הרבה. ניסיתי לחקות את המלגה שלו ואת סגנון ההדרכה שלו כפרופסור בעצמי כשהגעתי ל-MIT.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בוונדי החל לעבוד על נקודות קוונטיות לאחר שפגש את ברוס במעבדות נוקיה בל, שמרכזה במורי היל, ניו ג&#39;רזי החוקרים נזקקו לנקודות קוונטיות באיכות גבוהה כדי לחקור את הפיזיקה של הננו-חלקיקים, אמר בוונדי. &quot;זה לא היה בגלל שרציתי ליצור את הנקודות הקוונטיות הטובות ביותר ליישום, אלא בגלל שהיינו צריכים ליצור את הנקודות הקוונטיות הטובות ביותר כדי ללמוד אותן.&quot; נדרשו שנים של ניסוי וטעייה כדי להבין את השיטה, הוא אמר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בכך שאפשרה לייצר נקודות קוונטיות, השיטה של ​​בונדי פתחה עולם של שימושים אפשריים לננו-חלקיקים. נקודות קוונטיות מאפשרות לשנות בדיוק רב את הצבע של נורות LED ולשפר באופן דרמטי את היעילות שלהן. נקודות שזוהרות באור פלואורסצנטי, מוזרקות לגוף <a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-dots-light-cancer-cells-mice">ומוצמדות לתאי חיסון שרוחשים לרקמות סרטניות</a> , יכולות לעזור למנתחים להבחין אפילו בגידולים שקשה לראותם ( <em>SN: 8/3/04</em> ). היכולת להיות מכווננת לקליטת אורכי גל שונים של אור יכולה גם לאפשר ייצור של תאים סולאריים מותאמים אישית שהם יעילים מאוד בתנאי אור שונים. הנקודות עשויות לשמש גם <a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-computers-go-silicon">לבניית מחשבים קוונטיים</a> , אומר פקורט ( <em>SN: 2/14/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המהנדס הביו-רפואי והכימאי וורן צ&#39;אן אומר שהפרס ראוי בהחלט. &quot;הם אלה שבנו את הבסיס&quot;, אומר צ&#39;אן, מאוניברסיטת טורונטו. &quot;אני באמת שמח שהתחום מקבל קרדיט על כך שהוא באמת שינה את העולם, לא רק בנקודות הקוונטיות, אלא בהרבה תחומים שונים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחד היישומים הראשונים הגיע בסוף שנות ה-90 כאשר צ&#39;אן ועמיתיו השתמשו בנקודות קוונטיות כדי לתייג תאים במעבדה, הוא אומר. &quot;שינויי פני השטח ששימשו לשילוב נקודות קוונטיות ליישומים הותאמו אז גם לסוגים אחרים של ננו-חלקיקים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ועדת נובל בוחנת לא רק את תרומות העבר, אלא גם את ההשפעה שעשויה להיות לגילוי על העתיד, אומר צ&#39;אן. היכולת לכוונן ננו-חלקיקים על ידי שינוי גודלם או תכונות פני השטח שלהם יכולה לפתוח מגוון רחב של אפשרויות שטרם נחקרו. צ&#39;אן ועמיתיו משתמשים כעת בנקודות קוונטיות כדי לזהות מחלות זיהומיות, כולל HIV, שפעת והפטיטיס B.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ממש התרגשתי לראות את זה&quot;, אומרת ג&#39;ודית ג&#39;ורדן, נשיאת האגודה האמריקנית לכימיה. &quot;יש לנו שלושה אנשים מוכרים שהביאו את הטכנולוגיה הזו מחלום, תקווה, מבנה תיאורטי... לאורך כל הדרך דרך סינתזה וייצור.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוקדם יותר השבוע, <a href="https://www.sciencenews.org/article/nobel-prize-physiology-medicine-2023-mrna-vaccine-covid">הפיתוח של חיסוני mRNA</a> - השערות רבות כמועמד לפרס נובל לכימיה לשנת 2023 - קיבל במקום זאת את נובל ברפואה או בפיזיולוגיה ( <em>SN: 10/2/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לפעמים כימיה זוכה לראפ גרוע&quot;, אומר ג&#39;ורדן. &quot;אבל הנה שתי דוגמאות מרהיבות לאופן שבו הכימיה פתרה בעיות בעולם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלושת הזוכים יחלקו את הפרס בסך 11 מיליון קרונות שוודיות, או כמיליון דולר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_cg_ts_nobel_chemistry_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="977861" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_cg_ts_nobel_chemistry_feat-800x450.jpg"></enclosure><dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator></item><item><title> דו&quot;ח עולמי מגלה שדו-חיים עדיין בסכנה. אבל לא הכל חדשות רעות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/amphibian-frog-extinction-risk-climate-global-report<dc:creator><![CDATA[Anna Gibbs]]></dc:creator><pubDate> Wed, 04 Oct 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132058 </guid><description><![CDATA[A survey of about 8,000 amphibian species provides the latest update on extinction risk trends stretching back to 1980. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לפני כמעט 20 שנה, ההערכה העולמית הראשונה של דו-חיים מצאה כי בעלי החיים מתמודדים עם ירידה נרחבת. כעת, דו&quot;ח שני ומעודכן מראה שדו <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06578-4" target="_blank" rel="noopener">-חיים רבים עדיין בצרות</a> , אבל עם כמה ציפויים כסופים, חוקרים מדווחים על 4 באוקטובר ב- <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו מציאותיים ומלאי תקווה בו זמנית&quot;, אומרת ג&#39;ניפר לואדטקה, שומרת שימור באיגוד הבינלאומי לשימור הטבע, העוקבת אחר מגמות סכנת הכחדה של מינים ברחבי העולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בפרט, שפע הנתונים בדו&quot;ח החדש, הכולל כ-8,000 מיני דו-חיים, עשוי לסייע במיקוד מאמצי השימור לשנים הבאות, אומר לואדטקה, שעובד גם מוושינגטון הבירה עבור Re:wild, ארגון שימור המבוסס ב- אוסטין, טקסס. זה מה שקרה לאחר <a href="https://www.iucn-amphibians.org/red-listing/global-amphibian-assessment/" target="_blank" rel="noopener">הערכת הדו-חיים העולמית הראשונה</a> ב-2004, שהביאה את המודעות למשבר הדו-חיים ועוררה את החוקרים לתאם מאמצים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שני הערכות שניתן להשוות זה עניין גדול, אומרים מומחים. &quot;חשוב לא רק שתהיה תמונה, אלא בעצם רצף של תמונות... שבו אתה יכול לראות מה קורה לאורך זמן&quot;, אומרת האקולוגית לשימור אנה רודריגס מ-CNRS במונפלייה, צרפת, שעבדה על ההערכה הראשונה אך לא הייתה מעורב בשני. &quot;אני ממש שמח לראות את זה נעשה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להלן חמש נקודות חשובות מהדוח החדש.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 1. דו-חיים נותרים בסכנת הכחדה יותר מכל קבוצת חוליות אחרת.</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כ-41 אחוז ממינים דו-חיים, הכוללים צפרדעים, קרפדות וסלמנדרות, נמצאים בסכנת הכחדה, כך גילו לואדטקה ועמיתיה. זה יותר מכל קבוצה אחרת של חולייתנים, שמביסים כרישים וקרניים (37 אחוז), יונקים (27 אחוז), זוחלים (21 אחוז) וציפורים (13 אחוז).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דו-חיים החזיקו בתואר זה גם בשנת 2004, כאשר 39 אחוז מהמינים היו מאוימים. כחלק מהעדכון של 2022, החוקרים השתמשו בנתונים גם כדי לשחזר את המצב בשנת 1980. הם גילו שאפילו בשנת 1980, המספר הזה כבר היה גבוה, 38 אחוז. בעיקרון, דו-חיים מאוימים באמת כבר הרבה זמן, אומר לואדטקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האיום הנפוץ ביותר המשפיע על דו-חיים הוא אובדן והידרדרות של בתי גידול, כאשר החקלאות משפיעה על עד 77 אחוז מהמינים שנחקרו. איומים אחרים כוללים שינויי אקלים ומחלות, כל אחד מהם משפיע על 29 אחוז מהמינים. כמובן, &quot;הדברים האלה לעולם אינם מבודדים לחלוטין&quot;, אומר רודריגס, וכל איום עשוי להגביר את הסבירות לאיומים אחרים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 2. רבות מהירידות הקשות ביותר של הדו-חיים נגרמות משינויי אקלים כעת, במקום ממחלות.</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Luedtke ועמיתיו גם רצו לדעת אילו איומים היו האחראים ביותר להוביל את הירידות הקשות ביותר. אז הם בחנו תת-קבוצה של 788 מינים שבין 1980 ל-2022, ירדו ברמת <a href="https://www.iucnredlist.org/#:~:text=It%20divides%20species%20into%20nine,in%20the%20Wild%20and%20Extinct." target="_blank" rel="noopener">הרשימה האדומה של IUCN</a> - למשל, מפגיעים לסכנת הכחדה. הם מצאו שבשנת 2004, המחלה הייתה המניע העיקרי מאחורי הירידה במצב השימור של 58% מתת-קבוצת המינים. באותו זמן, הפתוגן הפטרייתי <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-frog-killing-disease-may-not-be-so-new">chytrid הרס אוכלוסיות צפרדעים</a> ברחבי העולם ( <em>SN: 23/8/02</em> ). שינוי האקלים, לעומת זאת, היה תורם משמעותי לירידות רק באחוז אחד מהמינים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, פחות מ-20 שנה מאוחר יותר, שינויי האקלים עומדים מאחורי ירידה בסטטוס של 39 אחוז מהמינים. זה הופך אותו לגורם העיקרי הנפוץ ביותר לירידה בקבוצת הדו-חיים, מצאו החוקרים. ועדיין הממצא הוא כנראה חוסר הערכה, אומר לואדטקה, בעוד מחקרים ממשיכים לצוץ המפרטים כיצד גדל הטמפרטורה הקשורה לשינויי אקלים, שינויים במשקעים, אירועי מזג אוויר קיצוניים ושריפות משפיעות על דו-חיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה מאוד מדאיג,&quot; אומר רודריגס. &quot;אנחנו בתחילת שינויי האקלים... מה מצפה לנו?&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="510" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1.jpg" alt="צפרדע רעילה חומה של Chimantá יושבת על סלע." class="wp-image-3132062" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132062">מיני דו-חיים ב-tepuis, או בהרי השולחן, של ונצואלה, כמו צפרדע הרעלה של Chimantá ( <em>Anomaloglossus rufulus)</em> , פגיעים במיוחד לשינויי אקלים, מכיוון שהם אינם מסוגלים לעבור הרבה יותר בגובה כדי להימלט מטמפרטורות התחממות.</span> <span class="credit wp-credit-3132062">FJM ROJAS-RUNJAIC</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 3. זה רע ברחבי העולם. אבל דו-חיים מצליחים יותר באזורים מסוימים מאשר באחרים.</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל אזור מתמודד עם מערך האיומים שלו. התפרצות ה-chytrid, למשל, השפיעה על חלק גדול מהעולם, אבל היא פגעה במיוחד במרכז ודרום אמריקה משנות ה-70 ועד שנות ה-2000. זה כנראה מסביר מדוע אזור זה מכיל את השיעור הגדול ביותר של מינים בקטגוריות הרשימה האדומה של IUCN המדאיגה ביותר, אומרים החוקרים. גינאה החדשה ואפריקה נחסכו הרבה מההרס, אם כי הפתוגן החל לאחרונה להופיע באפריקה שמדרום לסהרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברחבי אירופה ומזרח אסיה, אובדן בתי גידול הוא הגורם העיקרי לירידה, ואחריו <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-fungus-species-found-killing-salamanders">פתוגן פטרייתי חדש</a> באירופה בשם <em>Batrachochytrium salamandrivorans</em> , הפעם המשפיע על סלמנדרות ( <em>SN: 9/3/13</em> ). זה עדיין לא התפשט לצפון אמריקה, וזה יהיה אסון, אומר רודריגס. היבשת היא ביתם של יותר מ-200 סוגי סלמנדרות, למעלה מרבע ממיני הסלמנדרות בעולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נכון לעכשיו, ירידות הדו-חיים בצפון אמריקה קשורות בעיקר לשינויי אקלים, כך מצא הדו&quot;ח. דרום ודרום מזרח אסיה רואים מגמת שיפור בקרב סכנת ההכחדה של המינים שלהם, כנראה בגלל ניהול טוב יותר של אזורים מוגנים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 4. מדענים יודעים הרבה יותר על דו-חיים עכשיו מאשר ב-2004.</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחת מנקודות האור הבודדות של ההערכה היא כמות הנתונים העצומה שלה. העדכון כולל יותר מ-2,000 מינים נוספים - כולם תוארו לאחרונה מאז 2004. חלה גם ירידה במינים שסומנו כ&quot;חסרי נתונים&quot; על ידי ה-IUCN, מ-23% ב-2004 ל-11% בלבד ב-2022. לשם השוואה, עם זאת, פחות יותר מ-1 אחוז ממיני הציפורים רשומים כחסרי נתונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אמנם יש עוד דרך ארוכה לעבור לדו-חיים, אבל החוקרים נרגשים מכמות המידע החדשה. &quot;זה כמו, וואו, כל הידע!&quot; אומר רודריגס. &quot;אז אלו חדשות טובות לחלוטין.&quot; עם יותר נתונים, היא אומרת, ניתן למקד טוב יותר את מאמצי השימור. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1440" height="810" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2.jpg" alt="צפרדע שיח אינדיגו יושבת על סלע. הוא ירוק בהיר עם סימנים כחולים על הכתף." class="wp-image-3132063" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2.jpg 1440w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2-680x383.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2-800x450.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2-330x186.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2-768x432.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2-1030x580.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2-1380x776.jpg 1380w" sizes="(max-width: 1440px) 100vw, 1440px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132063">צפרדע שיח אינדיגו זו ( <em>Raorchestes indigo</em> ) עברה מסכנת הכחדה חמורה לפגיעות הודות למאמצי הגנה על בתי גידול ברכס הרי קודרמוק בהודו.</span> <span class="credit wp-credit-3132063">סאוראב סוונט</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 5. כמה מיני דו-חיים השתפרו מאז 2004.</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדו&quot;ח החדש לא מצא רק ירידות - 120 מינים ראו שיפור במצב השימור של IUCN.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמחצית מהמינים הללו התאוששו ללא סיוע. רבים מאלה סבלו מירידה עקב כיטריד וכעת הם <a href="https://www.sciencenews.org/article/some-frogs-may-be-bouncing-back-after-killer-chytrid-fungus">חוזרים לאחור</a> , אולי כאשר צפרדעים הופכות עמידות לפתוגן ( <em>SN: 3/29/18</em> ). זה מקור לתקווה ש&quot;יש לנו את הצפרדעים הקטנות האלה שמתפתחות, מול העיניים שלנו, עמידות ל-chytridiomycosis&quot;, אומר לואדטקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחצית השנייה השתפרה הודות למאמצי שימור, מצא הדו&quot;ח. אחד מהמינים הללו הוא צפרדע שיח האינדיגו של הודו ( <em>Raorchestes indigo</em> ), אשר סווגה בסכנת הכחדה חמורה בשנת 2004. כמה שנים לאחר מכן, מאבק משפטי הוביל לסיום כל הכרייה ברכס הרי קודרמוך, ול-IUCN של המין. מאז השתפר המצב לפגיע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סיפורים כאלה הם עדות לכך שהגנה יעילה על בתי גידול יכולה לעשות הבדל ניכר, אומרים החוקרים, ובכל זאת, כאשר רוב הדו-חיים עדיין מתמודדים עם ירידה, ברור שהמאמצים הנוכחיים אינם מספיקים. דו&quot;ח הדו-חיים של ההערכה הנלווה להערכה מתמקד בצעדי פעולה המבוססים על הממצאים החדשים. בין היתר, הוא מזהה 50 אזורי שימור יעדים ברחבי העולם - כולל ג&#39;מייקה, היער האטלנטי של ברזיל והרי אנמיטי המרכזי בווייטנאם - הכוללים צפיפות גבוהה של מינים מאוימים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כן, מספר הדו-חיים המאוים ממשיך לעלות, אבל ההבנה שלנו משתפרת&quot;, אומר לואדטקה. &quot;ובגלל שאנחנו מבינים אותם טוב יותר, אנחנו יכולים לפעול בצורה מדויקת ויעילה יותר.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1114953" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> טכניקה לראות את העולם האולטרה-מהיר של האלקטרונים זוכה בנובל בפיזיקה לשנת 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/technique-ultrafast-electrons-2023-physics-nobel<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 03 Oct 2023 13:44:05 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131992 </guid><description><![CDATA[Physicists Pierre Agostini, Ferenc Krausz and Anne L’Huillier won for work creating light bursts that last billionths of a billionth of a second.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הצצות לעולם האולטרה-מהיר של האלקטרונים משנות את החזון של מדענים לגבי פעולתם הפנימית של אטומים ומולקולות. פרס נובל לפיזיקה לשנת 2023 מגיע לשלושה פיזיקאים שהאירו את התחום הזה בפולסי אור קצרים במיוחד, הודיעה האקדמיה המלכותית השוודית למדעים ב-3 באוקטובר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפיזיקאים פייר אגוסטיני, פרנץ קראוס ואן ל&#39;הולייר יחלקו את הפרס בסך 11 מיליון קרונות שוודיות (כמיליון דולר), שיוענק &quot;עבור שיטות ניסוי היוצרות פולסי אור אטושניים לחקר דינמיקת אלקטרונים בחומר&quot;. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="382" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_EC_JR_nobel_physics_inline.jpg" alt="תמונה של שלושת זוכי פרס נובל לפיזיקה לשנת 2023. משמאל לימין פייר אגוסטיני, פרנץ קראוס ואן ל&#39;הולייר." class="wp-image-3131995" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_EC_JR_nobel_physics_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_EC_JR_nobel_physics_inline-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131995"><span style="font-weight: 400">הפיזיקאים פייר אגוסטיני (משמאל), פרנץ קראוס (באמצע) ואן ל&#39;הולייר (מימין) זכו בפרס נובל לפיזיקה לשנת 2023 על עבודתם ביצירת פעימות אור קצרות במיוחד.</span><span style="font-weight: 400">
</span></span><span class="credit wp-credit-3131995"><span style="font-weight: 400">אוניברסיטת אוהיו; © MPI עבור אופטיקה קוונטית; boberger/Wikimedia Commons (</span> <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener"><span style="font-weight: 400">CC BY-SA 3.0</span></a> <span style="font-weight: 400">)</span></span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתוך אטומים ומולקולות, אלקטרונים מסתובבים במהירויות קיצוניות. לכידת הלוך ושוב שלהם אפשרית רק עם פעימות אור קצרות במיוחד. זה דומה להבזק של מצלמה שנמשך רק אטושניות, או מיליארדית מיליארדית השנייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בני אדם חתרו זה מכבר למדוד תהליכים בדיוק הולך וגובר, אומר פיטר ארמיטג&#39;, פיזיקאי מאוניברסיטת ג&#39;ונס הופקינס. “With the advent of lasers, the timescales that you could measure became shorter and shorter [because] you&#39;re doing it with ultrafast light pulses.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Over decades, researchers have honed the ability to create such <a href="https://www.sciencenews.org/article/pursuit-briefest-beat">near-instantaneous bursts of light</a> ( <em>SN: 3/12/10</em> ). In the 1980s, L&#39;Huillier, now at Lund University in Sweden, noticed that infrared laser light sent through a gas would <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.1088/0953-4075/21/3/001" target="_blank" rel="noopener">create light of a variety of wavelengths</a> , what&#39;s known as high-harmonic generation. The effect is a result of how that light interacts with the electrons in the gas, by a process which L&#39;Huillier&#39;s research helped clarify.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These other wavelengths, known as overtones or harmonics, are similar to the overtones that help give musical instruments their distinctive sounds. Adding together the right combinations of overtones results in very short pulses of light. With this method, researchers led by Agostini, now at Ohio State University in Columbus, in 2001 produced <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.1059413" target="_blank" rel="noopener">a series of light pulses</a> , each of which lasted just 250 attoseconds. The same year, Krausz, now at the Max Planck Institute of Quantum Optics in Garching, Germany, and colleagues created single pulses lasting just <a href="https://www.nature.com/articles/35107000" target="_blank" rel="noopener">650 attoseconds</a> . Today, scientists can make much shorter pulses tens of attoseconds long.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I was personally fascinated by this field from the start, and this is why I continued with it during many, many years,” L&#39;Huillier said in a phone call during the announcement.  L&#39;Huillier is only the fifth woman to receive the physics Nobel. “There are not so many women that get this prize, so it&#39;s very, very special,” she said.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Scientists have used this technique to explore the behavior of electrons inside atoms and molecules. For example, the technique has revealed the <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.1189401" target="_blank" rel="noopener">timescale for the photoelectric effect</a> , in which light knocks an electron out of an atom, and details of <a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-tunneling-takes-time-new-study-shows">quantum tunneling</a> , in which electrons pass through barriers that seem insurmountable ( <em>SN: 7/6/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The technique also reveals the behavior of molecules. “You can watch the motions of molecules themselves, essentially to make movies of molecular motion,” Armitage says. “And this is of vast interest for all kinds of things: for [everything from] understanding why some materials are superconductors at high temperatures to photovoltaic applications, harvesting energy from light…. I think it&#39;s really just right at the beginning.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Robert Rosner, a theoretical physicist at the University of Chicago, says one application involves designing materials from scratch.“Chemistry is all about how electrons … interact with one another,” he says. “It&#39;s like building a house, and you need to know what goes first and what&#39;s the next step.” But in this case, you want to follow what the electrons do during chemical synthesis — which is something ultrashort light pulses can do. “It really opens up an entirely new way of thinking about how we actually make stuff.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_EC_JR_nobel_physics_main-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="416120" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_EC_JR_nobel_physics_main-800x450.jpg"></enclosure><dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator></item><item><title> In noisy environs, pied tamarins are using smell more often to communicate</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/noisy-environs-pied-tamarins-smell-communicate<dc:creator><![CDATA[Meghie Rodrigues]]></dc:creator><pubDate> Tue, 03 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131939 </guid><description><![CDATA[Groups of the primate, native to Brazil, complement vocalizations with scent-marking behavior to alert other tamarins to dangers in their urban home.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Native to the Brazilian Amazon, pied tamarins have always used vocal calls to communicate. But noise pollution from car traffic and other human activity are forcing some tamarins to <a href="https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/03949370.2023.2248591?src=" target="_blank" rel="noopener">complement those voice calls with smell markings</a> to alert others to dangers, researchers report September 20 in <em>Ethology Ecology &amp; Evolution</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Most pied tamarins ( <em>Saguinus bicolor</em> ) live in Manaus, Brazil, inhabiting fragmented patches of forest scattered around urban environments. According to the International Union for Conservation of Nature, this small, black and whitish-yellow primate <a href="https://www.iucnredlist.org/fr/species/40644/192551696" target="_blank" rel="noopener">is</a> <a href="https://www.iucnredlist.org/fr/species/40644/192551696" target="_blank" rel="noopener">critically endangered</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Vocal communication is crucial for pied tamarins&#39; survival; they use it to alert other individuals to danger — an important feat considering the urban environment surrounding them. “Pied tamarins have 12 different types of vocalization with several uses, from pointing to food and cuddling each other to calling out for some danger,” says Tainara Sobroza, a biologist at the Federal University of Amazonas in Manaus.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The “danger” vocalization is particularly important for these animals, Sobroza says, as many are hit by cars and killed when they cross streets to move between forest patches. “We wanted to understand if this type of vocalization is being affected by the noise of urban environments,” she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Sobroza and colleagues spent about a year observing pied tamarins, which normally wander in groups of less than 10 individuals. Using radio collars, the team tracked nine groups in Manaus for 10 days each from November 2018 to December 2019. While physically following the groups, the researchers measured the loudness of the alpha female&#39;s alert call and visually counted how often individuals rubbed their chest and lower parts on the ground and trees, spreading an odorous, waxy substance to signal which direction they were heading.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The team thought the tamarins would use fewer vocal callings and more smell-spreading to communicate effectively between groups — but that is not what happened. Estimates of the behaviors suggest tamarins complemented one with the other: They maintained the loudness and quantity of their vocal calls while also marking the terrain with their scents.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It is just like being at a noisy party, and you want to call a friend that can&#39;t hear you from the other side of the room,” Sobroza says. “Added to calling him or her, you also usually wave and do arm gestures to call the attention of that person.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The new observations bring extra knowledge about the ecology and behavior of this species, says Luciane Lopes de Souza, a biologist at the University of the State of Amazonas in Manaus who did not take part in the study. “It is very interesting to see that pied tamarins can adapt to use [a scent-marking] form of communication, which we see much more frequently in other species such as the squirrel monkey.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Human activity is <a href="https://www.sciencenews.org/article/cities-create-accidental-experiments-plant-animal-evolution">changing the behavior of several species</a> such as <a href="https://www.sciencenews.org/article/city-song-birds-sing-higher-near-urban-traffic">birds</a> , spiders and crabs ( <em>SN: 6/26/16, SN: 7/16/03</em> ). Understanding these changes is crucial if humans want to mitigate their impacts through conservation.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I do hope this study goes on, as it is of extreme importance we have research like this running for longer periods,” Souza says. “This way, we can understand annual or seasonal changes in animal behavior and think of evolutionary changes they might be facing.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_mr_pied_tamarins_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="312903" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_mr_pied_tamarins_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> The first citrus fruits may have come from southern China</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/first-citrus-fruits-china-origin<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Mon, 02 Oct 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131936 </guid><description><![CDATA[An in-depth look at the orange family tree shows the oldest Citrus ancestors arrived in Asia on the Indian tectonic plate over 25 million years ago. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Citrus fruits&#39; hometown is in China, a genetic analysis suggests.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> An extensive look at wild members of the orange family tree hints that the <a href="https://www.nature.com/articles/s41588-023-01516-6" target="_blank" rel="noopener">first species in the <em>Citrus</em> genus arose around 8 million years ago</a> in what&#39;s now south central China, researchers report October 2 in <em>Nature Genetics</em> . The <em>Citrus</em> lineage&#39;s ancestors may have first arrived in Asia on the Indian tectonic plate around 25 million years ago, when it collided with the Asian plate.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Today, myriad tart fruits — including human-bred versions of oranges, lemons and limes — stockpile grocery store shelves. But it&#39;s unclear where their oldest ancestors evolved. Previous studies pointed to places like northeastern Australia, southern China or the southeastern foothills of the Himalayas. Piecing together citrus evolution could <a href="https://www.sciencenews.org/article/lemons-kumquats-roots-citrus-variety-dug">help researchers make drought- or disease-resilient plant varieties</a> that still bear tasty fruit, says horticulturalist Qiang Xu ( <em>SN: 4/14/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To pinpoint <em>Citrus</em> &#39; origins, Xu, of Huazhong Agricultural University in Wuhan, China and colleagues built a family tree using the genetic blueprints of 314 <em>Citrus</em> and <em>Citrus-</em> related plants, which included 15 <em>Citrus</em> species. The researchers also trekked into the field to find where the trees grow in the wild. The oldest citrus fruits — including <em>C. trifoliata,</em> the trifoliate orange — are found in south central China, suggesting that region is the genus&#39; birthplace.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Citrus</em> evolution didn&#39;t stop there. Some species have roots in the regions that the earlier studies identified, the team found. Pomelo and citron fruits appear to have sprung up in the Himalayan foothills, and some wild limes evolved in Australia.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The researchers also confirmed that a gene called <em>PH4</em> is linked to the amount of citric acid inside each fruit. <em>PH4</em> turns on a proton pump that allows citric acid to build up inside oranges and their relatives. The more citric acid, the more tart the taste.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092923_eg_citrus_origins_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="477054" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092923_eg_citrus_origins_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Early mRNA research that led to COVID-19 vaccines wins 2023 medicine Nobel Prize</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nobel-prize-physiology-medicine-2023-mrna-vaccine-covid<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Mon, 02 Oct 2023 13:29:40 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131948 </guid><description><![CDATA[Biochemists Katalin Karikó and Drew Weissman devised mRNA modifications to make vaccines that trigger good immune responses instead of harmful ones.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Two scientists who laid the groundwork for what would become among the most influential vaccines of all time have been awarded the 2023 Nobel Prize in medicine or physiology.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Biochemist Katalin Karikó, now at the University of Szeged in Hungary, and Drew Weissman of the University of Pennsylvania were honored for their research on modifications of mRNA that made <a href="https://www.sciencenews.org/article/covid-coronavirus-vaccines-review-pandemic-2021">the first vaccines against COVID-19</a> possible ( <em>SN: 12/15/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Everybody has experienced the COVID-19 pandemic that affects our life, economy and public health. It was a traumatic event,” said Qiang Pan-Hammarström, a member of the Nobel Assembly at the Karolinska Institute in Stockholm, which awards the medicine or physiology prize. Her remarks came on October 2 after a news briefing to announce the winners. “You probably don&#39;t need to emphasize more that the basic discovery made by the laureates has made a huge impact on our society.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As of September 2023, more than 13.5 billion COVID-19 vaccine doses — including mRNA vaccines as well as other kinds of shots — had been administered since they first became available in December 2020, according to the World Health Organization. In the year after their introduction, the shots are <a href="https://www.thelancet.com/journals/laninf/article/PIIS1473-3099(22)00320-6/fulltext" target="_blank" rel="noopener">estimated to have saved nearly 20 million lives</a> globally. In the United States, where mRNA COVID-19 shots made by Moderna and Pfizer/BioNTech accounted for the vast majority of vaccinations, the vaccines are estimated to have <a href="https://www.commonwealthfund.org/publications/issue-briefs/2021/dec/us-covid-19-vaccination-program-one-year-how-many-deaths-and" target="_blank" rel="noopener">prevented 1.1 million additional deaths</a> and 10.3 million hospitalizations.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> A different kind of vaccine</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> RNA is DNA&#39;s lesser-known chemical cousin. Cells make RNA copies of genetic instructions contained in DNA. Some of those RNA copies, known as messenger RNA, or mRNA, are used to build proteins. Messenger RNA “literally tells your cells what proteins to make,” says Kizzmekia Corbett-Helaire, a viral immunologist at the Harvard TH Chan School of Public Health in Boston. Proteins do much of the important work that keeps cells, and the organisms they&#39;re a part of, alive and well.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The mRNA vaccines work a bit differently than traditional immunizations. Most traditional vaccines use viruses or bacteria — either weakened or killed — or proteins from those pathogens to provoke the immune system into making protective antibodies and other defenses against future infections.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The COVID-19 vaccines made by Pfizer/BioNTech and Moderna instead contain mRNA that carries <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-coronavirus-vaccine-development-process-accelerating">instructions for making</a> one of the coronavirus&#39;s proteins ( <em>SN: 2/21/20</em> ). When a person gets an mRNA shot, the genetic material gets into their cells and triggers the cells to produce the viral protein for a short amount of time. When the immune system sees the viral protein, it builds defenses to prevent serious illness if the person later gets infected with the coronavirus.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Vaccines using mRNA were a good choice to combat the pandemic, Corbett-Helaire says. The technology allows scientists to “skip that step of making large amounts of proteins in the laboratory and instead … tell the body to do things that the body already does, except now we make an extra protein,” she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In addition to protecting people from the coronavirus, mRNA vaccines may also work against other <a href="https://www.modernatx.com/research/product-pipeline" target="_blank" rel="noopener">infectious diseases</a> and <a href="https://www.biontech.com/int/en/home/pipeline-and-products/pipeline.html" target="_blank" rel="noopener">cancer</a> . Scientists might also use the technology to help people with certain rare <a href="https://www.pfizer.com/news/behind-the-science/unlocking-power-our-bodys-protein-factory" target="_blank" rel="noopener">genetic diseases</a> make enzymes or other proteins they lack. <a href="https://www.sciencenews.org/article/mrna-vaccine-next-viruses-flu-hiv-zika">Clinical trials are under way</a> for many of these uses, but it could take years before scientists know the results ( <em>SN: 12/17/21</em> ). </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="675" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_inline-675x450.jpg" alt="Katalin Karikó and Drew Weissman standing next to a table wearing lab coats" class="wp-image-3131956" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_inline-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_inline-575x383.jpg 575w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_inline-279x186.jpg 279w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131956">Decades of work from Katalin Karikó (left) and Drew Weissman (right) made possible COVID-19 vaccines from Pfizer/BioNTech and Moderna.</span> <span class="credit wp-credit-3131956">Peggy Peterson, University of Pennsylvania</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> A long time coming</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The first mRNA vaccine for COVID-19 became available just under a year into the pandemic, but the technology behind it has been decades in the making.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In 1997, Karikó and Weissman met at the copy machine, Karikó said during a news conference October 2 at the University of Pennsylvania. She told him about her work with RNA, and he shared his interest in vaccines. Although housed in separate buildings, the researchers worked together to <a href="https://laskerfoundation.org/winners/modified-mrna-vaccines/" target="_blank" rel="noopener">solve one fundamental problem</a> that could have derailed mRNA vaccines and therapies: Pumping regular mRNA into the body gets the immune system riled up in bad ways, producing a flood of immune chemicals called cytokines. Those chemicals can trigger damaging inflammation. And this unmodified mRNA produces very little protein in the body.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The researchers found that swapping the RNA building block uridine for modified versions, first pseudouridine and then N1-methylpseudouridine, could dampen the bad immune reaction. That nifty chemistry, <a href="https://www.cell.com/immunity/fulltext/S1074-7613(05)00211-6" target="_blank" rel="noopener">first reported in 2005</a> , allowed researchers to rein in the immune response and safely deliver the mRNA to cells.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The messenger RNA has to hide and it has to go unnoticed by our bodies, which are very brilliant at destroying things that are foreign,” Corbett-Helaire says. “The modifications that [Karikó and Weissman] worked on for a number of years really were fundamental to allowing the mRNA therapeutics to hide while also being very helpful to the body.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In addition, the modified mRNA <a href="https://academic.oup.com/nar/article/38/17/5884/1031556?login=false#82637740" target="_blank" rel="noopener">produced lots of protein</a> that could <a href="https://www.cell.com/molecular-therapy-family/molecular-therapy/fulltext/S1525-0016(16)32681-8?" target="_blank" rel="noopener">spark an immune response</a> , the team showed in 2008 and 2010. It was this work on modifying mRNA building blocks that the prize honors.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For years, “we couldn&#39;t get people to notice RNA as something interesting,” Weissman said at the Penn news conference. Vaccines using the technology failed clinical trials in the early 1990s, and most researchers gave up. But Karikó “lit the match,” and they spent the next 20 years figuring out how to get it to work, Weissman said. “We would sit together in 1997 and afterwards and talk about all the things that we thought RNA could do, all of the vaccines and therapeutics and gene therapies, and just realizing how important it had the potential to be. That&#39;s why we never gave up.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In 2006, Karikó and Weissman started a company called RNARx to develop mRNA-based treatments and vaccines. After Karikó joined the German company BioNTech in 2013, she and Weissman continued to collaborate. They and colleagues reported in 2015 that <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0168365915300535" target="_blank" rel="noopener">encasing mRNA in bubbles of lipids</a> could help the fragile RNA get into cells without getting broken down in the body. The researchers were developing a Zika vaccine when the pandemic hit, and quickly applied what they had learned toward containing the coronavirus.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The duo&#39;s work was not always so celebrated. Thomas Perlmann, Secretary General of the Nobel Assembly at the Karolinska Institute, asked the newly minted laureates whether they were surprised to have won. He said that Karikó was overwhelmed, noting that just 10 years ago she was terminated from her job and had to move to Germany without her family to get another position. She never won a grant from the US National Institutes of Health to support her work.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “She struggled and didn&#39;t get recognition for the importance of her vision,” Perlmann said, but she had a passion for using mRNA therapeutically. “She resisted the temptation to sort of go away from that path and do something maybe easier.” Karikó is the 61st woman to win a Nobel Prize since 1901, and the 13th to be awarded a prize in physiology and medicine.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Though it often takes decades before the Nobel committees recognize a discovery, sometimes recognition comes relatively swiftly. For instance, Emmanuelle Charpentier and Jennifer Doudna <a href="https://www.sciencenews.org/article/nobel-prize-chemistry-gene-editing-tool-crispr-wins">won the Nobel Prize for chemistry in 2020</a> a mere eight years after the researchers published a description of the genetic scissors CRISPR/Cas 9 ( <em>SN: 10/7/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I never expected in my entire life to get the Nobel Prize,” Weissman said, especially not a mere three years after the vaccines demonstrated their medical importance. Perlmann told him the Nobel committee was seeking to be “more current” with its awards, he said.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The timely Nobel highlights that “there are just a million other possibilities for messenger RNA therapeutics … beyond the vaccines,” Corbett-Helaire says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The researchers said at the Penn news conference that they weren&#39;t sure the early morning phone call from Perlmann was real. On the advice of Weissman&#39;s daughter, they waited for the Nobel announcement. “We sat in bed. [I was] looking at my wife, and my cat is begging for food,” he said. “We wait, and the press conference starts, and it was real. So that&#39;s when we really became excited.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Karikó and Weissman will share the prize of 11 million Swedish kronor, or roughly $1 million.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_main-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="313631" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_main-800x450.jpg"></enclosure><dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator></item><item><title> 50 years ago, scientists dreamed of lasers that could kick off nuclear fusion</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-scientists-dreamed-of-nuclear-fusion<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Mon, 02 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131667 </guid><description><![CDATA[In the 1970s, lasers that could initiate nuclear fusion were a distant dream. Now, scientists are using such lasers to achieve fusion “ignition.”]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/september-29-1973"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover-291x383.jpg" alt="" class="wp-image-3131668" width="146" height="192" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover-291x383.jpg 291w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover-342x450.jpg 342w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover-141x186.jpg 141w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover-441x580.jpg 441w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover-590x776.jpg 590w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 146px) 100vw, 146px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>A powerful pulse of laser light: Step toward fusion</strong> — <a href="https://www.sciencenews.org/archive/powerful-pulse-laser-light-step-toward-fusion"><em>Science News</em></a> <em>,</em> September 29, 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One spur to the development of more powerful lasers is the possibility of using them in projects seeking to gain electric power from controlled thermonuclear fusion. The idea is to use laser light to evaporate, ionize and implosively compress a solid fuel pellet and thus trigger nuclear fusions.… Now the Sandia Laboratories in Albuquerque have announced a new laser that appears to be a significant step on the way.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Update</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Laser fusion is starting to hit its stride. Scientists at Lawrence Livermore National Laboratory in California use 192 laser beams to blast a target with millions of joules of energy in an attempt to initiate fusion. Last year, the lab achieved ignition, in which <a href="https://www.sciencenews.org/article/nuclear-fusion-breakthrough-energy">more energy is released than initially hits the target</a> ( <em>SN: 1/14/23, p. 6</em> ). Then in July, the lab repeated the feat, achieving the highest energy yield yet. A blast of about 2 million joules resulted in an output of nearly 4 million joules of fusion energy, according to a lab statement. But much more energy is required to power the laser facility, meaning laser fusion still isn&#39;t a net power source.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/081623_ev_50ya-fusion_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="643970" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/081623_ev_50ya-fusion_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Curbing pedestrian stops might not reduce police-civilian encounters</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/pedestrian-stops-police-civilian-encounters<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Fri, 29 Sep 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Science & Society]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131921 </guid><description><![CDATA[In Chicago, traffic stops soared as pedestrian stops fell. Single policy changes therefore don’t tell the whole policing story, researchers say.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Any encounter between police and civilians has the <a href="https://www.sciencenews.org/article/police-racial-bias-data-missing-flawed-nonevents">potential to go awry</a> ( <em>SN: 11/17/21</em> ). Stop and frisk, where police pat down pedestrians suspected of carrying contraband, can be particularly fraught, leading to some efforts to limit the practice.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But simply curbing foot stops may not reduce the likelihood of such contentious encounters, suggests a case study of Chicago. A steep decline in pedestrian stops in the Windy City eight years ago <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adh3017" target="_blank" rel="noopener">coincided with a lasting spike in traffic stops</a> , researchers report September 29 in <em>Science Advances.</em> While the rate of pedestrian stops plummeted by roughly 80 percent over five months in 2015, the rate of traffic stops grew by about the same amount over the next few years.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “This is a really dramatic shift in police activity,” says political scientist Dorothy Kronick of the University of California, Berkeley.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The analysis doesn&#39;t prove that the change in pedestrian stops caused the subsequent spike in traffic stops; nor does it delve into the implications of the change. The Chicago Police Department did not respond to a request for comment.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But the data do suggest that studying a single change might not tell the whole story about police tactics, the researchers say. “We want to … think about the way that police agencies or other government agencies are going to respond strategically to these changes,” says Kronick, who coauthored the study with Berkeley immigration and criminal law expert David Hausman.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Stop-and-frisk policing peaked in popularity in the United States during the 1990s and early 2000s before declining in the 2010s as <a href="https://academic.oup.com/policing/article-abstract/doi/10.1093/police/paac098/6989602" target="_blank" rel="noopener">the practice&#39;s ill effects became clear</a> , researchers noted in January in <em>Policing: A Journal of Policy and Practice.</em> Officers disproportionately targeted Black and other minority populations, the practice reduced well-being among affected residents and crime did not drop by as much as expected.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Pedestrian stops plummeted in New York City from roughly 700,000 stops in 2011 to fewer than 25,000 stops in 2015 — a 97 percent drop. In 2015, the American Civil Liberties Union of Illinois released a report showing that the rate of pedestrian stops in Chicago <a href="https://www.aclu-il.org/en/publications/2015-stop-and-frisk-report" target="_blank" rel="noopener">was quadruple that of pre-reform New York City</a> . That report prompted the Chicago police to require more stringent documentation of pedestrian stops.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “A stop that might have taken two or three minutes now took 20 with the appropriate paperwork,” administrators for Second City Cop, an anonymous blogging site for Chicago police officers, explained in an email to <em>Science News</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The impact of that policy change was stark: As of August 2015, Chicago officers were stopping more than 20 pedestrians for every 100 Chicagoans per year, the new study reports. Five months later, that rate had dropped to less than 4 out of 100. The proportion of Black civilians stopped remained the same, at about 60 to 70 percent.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Traffic stops over the next four years, meanwhile, climbed. In 2016, Chicago officers were stopping roughly 3 drivers out of every 100 residents per year. Three years later, they were stopping roughly 22 out of 100, Kronick and Hausman report. The demographics of stopped drivers shifted, from 45 percent Black in 2016 to 60 percent Black in 2019.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Police beats once marked by pedestrian stops saw the greatest increase in traffic stops, the authors note. They did not observe a similar jump in traffic stops among Illinois State Police, whose jurisdiction partially overlaps with the Chicago police, or among neighboring suburban police departments.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The findings don&#39;t surprise criminologist Wesley G. Skogan, who observed the same substitution while researching his 2022 book, <em>Stop &amp; Frisk and the Politics of Crime in Chicago</em> . “When you work with the data, you certainly notice the shift from one to the other,” says Skogan, of Northwestern University in Evanston, Ill. “The crux of this paper is that policing strategies are to a certain degree fungible, that is, you can switch from one to the other.”</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Swapping stops</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Police pedestrian stops in Chicago, indicated by the black line, plummeted in late 2015 (shaded). That coincided with a sharp and lasting increase in traffic stops, shown by the blue line. Traffic stops by the Illinois State Police, the gray line, remained relatively unchanged.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Police pedestrian versus traffic stops, Chicago, 2012–2020 </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_desktop-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_desktop-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_desktop-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_desktop.jpg 680w" width="532" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile.jpg 680w" width="532" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-532x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="Police pedestrian stops in Chicago, indicated by the black line, plummeted in late 2015 (shaded). That coincided with a sharp and lasting increase in traffic stops, shown by the blue line. Traffic stops by the Illinois State Police, the gray line, remained relatively unchanged." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3131926" data-permalink="https://www.sciencenews.org/092823_sg_police-stops_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,575" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="092823_sg_police-stops_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-453x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-532x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3131926">D. Hausman and D. Kronick/ <em>Science Advances</em> 2023</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3131925">D. Hausman and D. Kronick/ <em>Science Advances</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Showing cause and effect, however, is tricky. In the new study, Kronick and Hausman draw on posts and comments on Second City Cop suggesting that officers understood that they were supposed to make this substitution.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Current blog administrators concur, noting that the shift to traffic stops seemed like a clear change in policy.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For an observational study, the methodology is sound, says criminologist David Weisburd of George Mason University in Fairfax, Va. Ruling out all the underlying reasons for the switch is impossible, though. For instance, were there other changes within the police department that led to this shift in priorities? Were residents demanding proactive policies to thwart crime?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> And the dramatic rise in traffic stops alone raises questions, Weisburd says. “Why would you switch to traffic stops that have the same problems for the public and greater safety problems for police officers?”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Evidence for similar substitutions in other cities is scant. But the push for proactive policing to thwart crime suggests this sort of switch may not be unusual.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “From research, we know that proactive policing is really the best way to manage crime and manage problems in communities,” says criminologist William Sousa of the University of Nevada, Las Vegas. But the line between problematic stop-and-frisk practices and proactive policing, where police increase surveillance in high-crime neighborhoods to keep residents safe, can be fuzzy, he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> And how to prevent racial profiling in proactive policing remains a thorny question. For instance, the authors of the new study cite a 2019 news story in the <em>Los Angeles Times</em> describing how the city&#39;s police drastically increased driver stops to root out people carrying guns or drugs. As with antagonistic foot stops, police disproportionately targeted Black civilians, leading one lawyer to dub the practice “ <a href="https://www.latimes.com/local/lanow/la-me-lapd-traffic-stops-20190124-story.html" target="_blank" rel="noopener">stop and frisk in a car</a> .”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The study raises many questions, including about the generalizability of the findings, why this switch occurred and, crucially, whether the shift reduced problems associated with pedestrian stops, Hausman says. But it illuminates why looking at a single change in police tactics could cause researchers and policy makers to miss whether the change worked as intended.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s important to take this first step,” Hausman says. “It&#39;s very easy to assume that reducing this particular type of police-civilian interaction will reduce police-civilian interactions overall.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092923_sg_police-stops_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="269368" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092923_sg_police-stops_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>