<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שישי, 26 בינואר 2024 21:15:48 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> התקפים קרים ויבשים ליוו שלוש מכות שפקדו את האימפריה הרומית</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/roman-empire-cold-climate-plague-archaeology<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Fri, 26 Jan 2024 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135467 </guid><description><![CDATA[New climate data for ancient Italy point to temperature and rainfall influences on past infectious disease outbreaks.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לאלו שנהנים להרהר בעלייתה ונפילתה של האימפריה הרומית - אתם יודעים מי אתם - קחו בחשבון את הקשר ההדוק בין שינויי אקלים עתיקים להתפרצות מחלות זיהומיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תקופות של טמפרטורות מתקררות יותר ויותר וירידות גשמים <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adk1033" target="_blank" rel="noreferrer noopener">התרחשו במקביל לשלוש מגיפות שתקפו את האימפריה הרומית</a> , ההיסטוריון קייל הארפר ועמיתיו מדווחים על 26 בינואר ב- <em>Science Advances</em> . הסיבות לקשרים חזקים בין שלבים קרים ויבשים לבין התפרצויות מחלות אלו אינן מובנות. אבל הממצאים, המבוססים על שחזורי אקלים מסביבות 200 לפנה&quot;ס עד שנת 600 לספירה, עוזרים &quot;לראות שלחץ אקלים כנראה תרם להתפשטות ולחומרה של תמותה [ממחלות]&quot;, אומר הרפר, מאוניברסיטת אוקלהומה בנורמן. </p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-3" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-3">הרפר טען בעבר</span> שמגפת המגפה הראשונה (הידועה גם כמגפת היוסטיניאנית), בשילוב עם ירידה בטמפרטורות עולמיות <a href="https://www.sciencenews.org/article/coronavirus-covid-19-ancient-plagues-pandemics-lessons-society" target="_blank" rel="noreferrer noopener">כדי להחליש את האימפריה הרומית</a> ( <em>SN: 5/18/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים החדשים מחזקים את הרעיון ששינויי אקלים יכולים להשפיע על מקורן והתפשטותן של מחלות זיהומיות, אומר ההיסטוריון של אוניברסיטת פרינסטון, ג&#39;ון האלדון. אבל לא ברור אם מגוון גורמים בממלכה הרומית העתיקה, כולל רשתות סחר למרחקים ארוכים והתנחלויות מאוכלסות בצפיפות, הגבירו את הפגיעות של אנשים להתפרצויות מחלות, אומר האלדון, שלא השתתף במחקר החדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לשחזר את האקלים העתיק, הפלינולוג הימי קארין זונוולד ועמיתיו פנו למדגם נרחב של דינופלגלטים מאובנים. האצות החד-תאיות הללו השתמרו בפרוסות מתוארכות לפחמן מליבת משקעים שהופקה בעבר במפרץ טרנטו בדרום איטליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דינופלגלטים חיים בחלק העליון המואר של הים. מינים שונים של אורגניזם זה לובשים צורות ייחודיות בסוף הקיץ ובסתיו לפני שהם מתיישבים על קרקעית האוקיינוס. מינים מסוימים חיים רק במים קרים, אחרים רק במים חמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסוף הקיץ והסתיו, טמפרטורת המים במפרץ טרנטו מתאימה באופן הדוק לטמפרטורת האוויר של דרום איטליה, אומר Zonneveld, מאוניברסיטת ברמן בגרמניה. הקבוצה שלה עקבה אחר שינויים בהרכב מיני דינופלגלטים בפרוסות המשקעים כדי להעריך את הטמפרטורות של סוף הקיץ/סתיו בדרום איטליה בתקופת האימפריה הרומית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות גם השתמש בדינופלגלטים כדי לאמוד שינויים בכמות הגשמים העתיקה. גשמים רבים במרכז וצפון איטליה גורמים לנהרות להזרים מים עשירים בחומרים מזינים למפרץ טרנטו. מיני דינופלגלטים הידועים כמסתמכים על חומרים מזינים בשפע משגשגים בתנאים אלה ומגיעים לקרקעית הים. מיני דינופלגלטים אחרים מעדיפים מים דלים בחומרי תזונה. שימורם במשקעים תת-מימיים משקף קטעים של גשמים מועטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתוח הדינופלגלטים גילה כי טמפרטורות חמות ויציבות וגשמים רגילים התרחשו מסביבות 200 לפנה&quot;ס עד 100 לספירה, אומר Zonneveld. זמן זה תואם את התקופה הרומית החמה, תקופה של יציבות פוליטית וחברתית של האימפריה הרומית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן, שלבים של תנאים קרים ויבשים יותר ויותר התרחשו זמן קצר לפני או במהלך שלוש מגפות: מגפת אנטונינוס, שהתפשטה ממצרים לאירופה ולאיים הבריטיים בסוף שנות ה-160; מכת קפריאנוס, שפקדה בתקופה של סערה פוליטית רומאית באמצע שנות ה-200; ומגפת יוסטיניאן, שהגיעה לאיטליה בשנת 543. בסוף המאה ה-500, הטמפרטורות הממוצעות היו קרות בכ-3 מעלות צלזיוס מהממוצעים הגבוהים ביותר בתקופת החמה הרומית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא ברור עד כמה שיעורי התמותה הגבוהים טיפסו במהלך התפרצויות המחלה הללו וכיצד הם עשויים להשפיע על נפילת האימפריה. כוחה והשפעתה של האימפריה הרומית נפלו באופן דרמטי בסביבות תקופת מגפת יוסטיניאנוס, אם כי המחצית המזרחית של האימפריה נמשכה עד נפילת בירתה בקונסטנטינופול ב-1453.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ולמרות שסיפקו מידע אקלים חדש וחשוב מהתקופה הרומית העתיקה, לא הצוות של זוננפלד ולא אף אחד אחר יכולים לומר בוודאות כיצד שינויים בטמפרטורה ובכמות הגשמים סייעו להתפשטות של מחלות זיהומיות, אומר הארכיאולוג הקלאסי ברנדון מקדונלד מאוניברסיטת באזל בשוויץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אמנם ידוע שמגפת היוסטיניאנית נגרמה על ידי חיידק המוות השחור <em>Yersinia pestis</em> , אך גורמים גורמי מחלה ספציפיים למגפת אנטונינוס ומגפת קפריסין נותרו לא ידועים, אומר מקדונלד, ניסיונות בוציים נוספים להסביר כיצד ייתכן שהאקלים השפיע על האירועים הללו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההיסטוריון הכלכלי והחברתי קולין אליוט מציין שחיידקים מדבקים רבים פורחים בתנאים קרים ויבשים. </p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-15" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-15"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-17" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-17">בספרו החדש של אליוט</span></span> המתמקד במגפת האנטונינוס, <a href="https://press.princeton.edu/books/hardcover/9780691219158/pox-romana" target="_blank" rel="noreferrer noopener"><em>אבעבועות רומנה</em></a> , הוא טוען שייצור התבואה באיטליה ובחלקים אחרים של האימפריה הרומית <a href="https://press.princeton.edu/books/hardcover/9780691219158/pox-romana" target="_blank" rel="noreferrer noopener">סבל בשנים קרות</a> . כתוצאה מכך, ייתכן שאנשים רעבים באזורים הכפריים של איטליה היגרו לערים בהן היה זמין תבואה מיובאת, אומר אליוט, מאוניברסיטת אינדיאנה בבלומינגטון. &quot;מחלות עברו עם המהגרים, אבל עליות של אוכלוסיות מתת-תזונה ואוכלוסיות [פגיעות] מבחינה אימונולוגית לתוך הערים, כמעט בוודאות הגבירו גם את ארסיות המגיפה&quot;. </p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-16" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-16"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-18" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-18">באופן מסקרן, המחקר החדש</span></span> מעלה גם את האפשרות שסתיו קרירים ויבשים יותר הפחיתו את מקרי המלריה, אומרת ההיסטוריונית קריסטינה ססה מאוניברסיטת אוהיו סטייט. ייתכן שהאקלים המתון יותר פגע או הרג יתושים רגישים לטמפרטורה שהעבירו באופן קבוע את המחלה המסוכנת בדרום איטליה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012624_bb_rome-climate-pandemics_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="163365" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012624_bb_rome-climate-pandemics_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מה תוכים יכולים ללמד אותנו על האינטליגנציה האנושית</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/parrot-intelligence-smart-brain-behavior<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Fri, 26 Jan 2024 15:26:33 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135277 </guid><description><![CDATA[By studying the brains and behaviors of parrots, scientists hope to learn more about how humanlike intelligence evolves. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">ברוס הקאה חסר את המקור העליון שלו, מה שנותן לתוכי הירוק זית מבט של הפתעה תמידית. אבל המדענים הם הנדהמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקיאה הטיפוסית ( <em>Nestor notbilis</em> ) מתאפיינת במקור ארוך וחד, מושלם לחפירת חרקים מבולי עץ רקובים או לקריעת שורשים מהאדמה ביערות האלפיניים של ניו זילנד. ברוס חסר לחלק העליון של מקורו לפחות מאז 2012, אז חולץ כצעיר ונשלח לחיות בשמורת חיות הבר ווילובנק בקרייסטצ&#39;רץ&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפגם מונע מברוס לחפש מזון בעצמו. שמירה על נוצותיו נקיות צריכה להיות גם משימה בלתי אפשרית. בשנת 2021, כשהפסיכולוגית ההשוואתית עמליה באסטוס הגיעה לשמורה עם עמיתים ללמוד קיאס, שומרי גן החיות דיווחו על משהו מוזר: ברוס כנראה הבין איך להשתמש באבנים קטנות כדי להכשיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;היינו כמו, &#39;טוב, זה מוזר&#39;&quot;, אומר באסטוס, מאוניברסיטת ג&#39;ונס הופקינס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך תשעה ימים, הצוות שמר מקרוב על ברוס, וצלם במהירות סרטונים אם הוא התחיל לנקות את נוצותיו. ברוס, כך התברר, אכן <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-021-97086-w" target="_blank" rel="noopener">המציא את הפיתוח שלו לעיצוב</a> , כך דיווחו החוקרים ב-2021 ב- <em>Scientific Reports</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ראשית, ברוס בוחר את הכלי המתאים, מגלגל חלוקים בפיו עם הלשון וירוק מועמדים עד שהוא מוצא אחד שהוא אוהב, בדרך כלל משהו מחודד. לאחר מכן, הוא מחזיק את אבן הנחל בין לשונו למקור התחתון. ואז, הוא בוחר בנוצותיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה מטורף כי ההתנהגות לא הייתה שם מהטבע&quot;, אומר באסטוס. כשברוס הגיע לווילובנק, הוא היה צעיר מכדי שלמד איך להתחכך. ואף ציפור אחרת בציפורייה לא משתמשת בחלוקי נחל בצורה כזו. &quot;נראה שהוא פשוט חידש את השימוש בכלי הזה עבור עצמו&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שימוש בכלים הוא רק אחד מהכישרונות הרבים של תוכים. הציפורים מפורסמות בחיקוי, ואולי לפעמים אפילו מבינות, דיבור אנושי. מינים מסוימים יכולים גם לפתור חידות מורכבות, כמו איך לפלוש לפח אשפה מאובטח, או לתרגל שליטה עצמית. יכולות כאלה, בדומה לכמה פרימטים, זיכו לתוכים מקום לצד בני משפחת העורבים בתור &quot;קופי הנוצות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור מושג מופשט כמו אינטליגנציה, זה מאתגר לפתח הגדרה קונקרטית שתחול על בעלי חיים. אבל חוקרים מצביעים לעתים קרובות על תכונות שפעם חשבו שהופכות בני אדם למיוחדים - למידה משופרת, זיכרון, קשב ושליטה מוטורית - כסימנים לקוגניציה מתקדמת. רבות מהיכולות הללו בהחלט נראות אצל תוכים, כמו גם במשפחת העורבים, ובעלי חיים אחרים כמו שימפנזים, דולפינים ופילים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;השאלה היא, מדוע סוג זה של אינטליגנציה מתפתח מספר פעמים?&quot; אומרת תרזה רוסלר, ביולוגית קוגניטיבית באוניברסיטה לרפואה וטרינרית בווינה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חקר ההקבלות בין תוכים ואנשים יכול לספק רמזים. &quot;תוכים הם תמונת המראה האבולוציונית שלנו&quot;, כתב האקולוג ההתנהגותי אנטונה מרטיניו-טרוסוול בספרו מ-2022, <em><a href="https://bookshop.org/p/books/the-parrot-in-the-mirror-how-evolving-to-be-like-birds-makes-us-human-antone-martinho-truswell/17417050?ean=9780198846109" target="_blank" rel="noopener">התוכי במראה</a></em> . עם מוח רב עוצמה ונטייה למילים, הציפורים הללו הן &quot;הדוגמה הטובה ביותר&quot;, הוא כותב, ל&quot;ניסיון אחר של הטבע באינטליגנציה דמוית אנוש&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עברו עשרות שנים עד שמדענים קוגניטיביים הבינו את זה, אומרת איירין פפרברג, חוקרת תוכים ופסיכולוגית השוואתית מאוניברסיטת בוסטון. במבט ראשון, מוח התוכי נראה די פשוט. ובהתחשב בהבדלים הפיזיים הברורים והעובדה שציפורים ובני אדם חלקו לאחרונה אב קדמון משותף לפני יותר מ-300 מיליון שנה, תוכים אינם מועמד ברור לעזור לחוקרים להבין את האינטליגנציה האנושית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כשהתחלתי את העבודה הזו בשנות ה-70, הצעת המענק הראשונה שלי חזרה ממש ושאלתי אותי מה אני מעשן&quot;, אומר פפרברג. אז היא התחילה לעבוד עם אלכס, תוכי אפריקאי אפריקאי, שעד מותו ב-2007 הפך להיות ידוע באוצר המילים הנרחב שלו ובידע שלו בצורות, צבעים ואפילו מתמטיקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תמיכה נוספת בעבודתו החלוצית של פפרברג, שלל מחקרים בעשור האחרון מדגישים את חכמת התוכי - ומה הציפורים המבריקות הללו עשויות ללמד אותנו על האופן שבו אינטליגנציה כמו אנושית יכולה להופיע. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="501" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012724_parrots_inline1.jpg?resize=680%2C501&#038;ssl=1" alt="אלכס התוכי האפריקאי האפור מתיישב על פיסת עץ כשמישהו מושיט קוביות אדומות, ירוקות וכחולות על מגש." class="wp-image-3135377" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012724_parrots_inline1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012724_parrots_inline1.jpg?resize=520%2C383&amp;ssl=1 520w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012724_parrots_inline1.jpg?resize=611%2C450&amp;ssl=1 611w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012724_parrots_inline1.jpg?resize=252%2C186&amp;ssl=1 252w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135377">אלכס התוכי האפריקני, שהוצג במחקר של קוגניציה מספרית, הדגים את ההישגים המנטליים הרבים של תוכים במשך כמה עשורים של ניסויים.</span> <span class="credit wp-credit-3135377">ג&#39;ני פג עבור קרן אלכס</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סט מיומנויות עצום</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכישרון הידוע ביותר של תוכים הוא הזיקה שלהם למילים מדוברות. הבקיאות משתנה בין המינים, אבל אפורים אפריקאים ( <em>Psittacus erithacus</em> ) טובים במיוחד בקליטת מילים ובדיבור ברור, אומר פפרברג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוכים אלה <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-022-24335-x" target="_blank" rel="noopener">יכולים לחזור על עד 600 מילים שונות</a> , כך דיווחו חוקרים בשנת 2022 ב- <em>Scientific Reports</em> . בעוד שחלק מהתוכים פשוט מחקים מילים, אפשר לאמן ציפורים כמו אלכס, שהיה לו אוצר מילים של יותר מ-100 מילים, לתקשר עם אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה לא שאתה באמת יכול לשבת שם ולשאול אותם, &#39;למה עשית את זה? מה חשבת לעצמך?&#39; &quot; אומר פפרברג. &quot;אבל בגלל שאתה יכול [לאמן אותם לתקשר], אתה יכול לשאול אותם את אותם סוגי שאלות שאתה שואל ילדים צעירים.&quot; עוד אחת מהאפורות האפריקאיות שלה, למשל, יכולה לבקש זמן לבד על ידי אמירת &quot;רוצה לחזור&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רבים מהניצחונות הקוגניטיביים האחרים של תוכים התגלו רק לאחרונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו ברוס הקאה, גם מגוון תוכים אחרים מסוגלים להישגים מדהימים עם כלי בציפורן או במקור. מקות יקינתון ( <em>Anodorhynchus hyacinthinus</em> ) <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15248094/" target="_blank" rel="noopener">מפצחות אגוזים</a> על ידי החזקת פיסות עץ במקור או ברגל כדי לשמור על המזון בדיוק במצב הנכון. קקדו דקלים ( <em>Probosciger aterrimus</em> ) <a href="https://www.sciencenews.org/article/wild-male-palm-cockatoos-drumsticks">יוצרים מקלות תיפוף ומתנדנדים</a> כדי למשוך בני זוג. הקקדואים של גופין ( <em>Cacatua goffiniana</em> ) יכולים <a href="https://www.sciencenews.org/article/cockatoos-tool-kit-national-park">לזהות כלים בודדים כחלק מסט</a> , החיות היחידות מלבד שימפנזים ובני אדם שידועים לעשות זאת ( <em>SN: 3/11/23, עמ&#39; 12</em> ). </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו כיצד פיגארו הקקדו משתמש בערכת כלים כדי לחטוף אגוז | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/4rbZKpwdCRc?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> קקדו של גופין שבוי בשם פיאגרו משתמש במקל חד כדי לדקור פיסת נייר ואז מחדיר קשית ארוכה יותר כדי לשחרר קשיו. פיגארו תופס את שני הכלים לפני שהוא טס לקופסה, סימן שהוא מזהה את הכלים כחלק מסט.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסך הכל, 11 מתוך כמעט 400 מיני תוכים, או כ-3 אחוז, תועדו במחקרים מדעיים באמצעות כלים. מיקור המונים מסרטוני YouTube, Bastos ועמיתיו <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.08.14.553302v1" target="_blank" rel="noreferrer noopener">חשפו 17 מינים נוספים המשתמשים בכלים</a> , מה שהביא את הסכום הכולל ל-28. לאחר שזיממו את משתמשי הכלים הידועים על עץ אבולוציוני, הצוות מעריך ש-11 עד 17 אחוז ממינים התוכים עשויים להשתמש בכלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שהיכולת נפוצה יותר על פני מינים ממה שחשבו בעבר ונמצאה בכל משפחות התוכים מלבד אחת, ייתכן ששימוש בכלי מקורו של התוכי הראשון, שחי לפני יותר מ-50 מיליון שנה, טוען באסטוס. לא ברור מדוע כל התוכים בקבוצה מרכזית אחת, המשפחה הכוללת מיני חיות מחמד נפוצים כמו ציפורי אהבה ולוריקטים, איבדו את הבקיאות הזו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני מקווה שמחקר עתידי יכול לחשוף מדוע לעזאזל משפחה אחת של תוכים לא עושה את זה, בעוד שנראה ש[כל משפחה אחרת] עושה זאת&quot;, אומר באסטוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים, חוקרים אחרים חוקרים מיומנויות עדינות יותר. חלק מהתוכים, למשל, יכולים להתאמן באיפוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גריפין, אחד האפורים האפריקאים הנוכחיים של פפרברג, יכול לעבור גרסה של מבחן המרשמלו. בגרסה האנושית, לילדים מציעים מרשמלו כפינוק מיידי, אך מבטיחים להם יותר אם יוכלו לחכות עד מאוחר יותר כדי לטרוף אותו. בהצעת אגוזים במקום מרשמלו, גריפין יכול לחכות עד 15 דקות לקבלת תגמולים טובים יותר או יותר, בדיוק כמו ילדים רבים בגיל הגן. יש ויכוח על מה בדיוק משמעת עצמית כזו מגלה לגבי אינטליגנציה, אבל שליטה עצמית אצל בני אדם עשויה להיות גורם בקבלת החלטות ובתכנון העתיד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בקרב בני אדם, מידת האמון של אנשים באחרים וגורמים אחרים כגון מצב סוציו-אקונומי יכול להשפיע על התגובות למבחן המרשמלו. <a href="https://psycnet.apa.org/doiLanding?doi=10.1037%2Fcom0000361" target="_blank" rel="noopener">גם אפורים אפריקאים שונים מגיבים אחרת</a> , דיווחו פפרברג ועמיתיו באוגוסט בכתב <em>העת Journal of Comparative Psychology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוכי בשם פפר התחיל לחכות לפינוק גדול יותר, אומר פפרברג. &quot;ואז היא הבינה, &#39;חכה רגע, אם אני לוקחת את הפינוקים הקטנים יותר [ממש מהר], אני אחזור לשחק עם האדם שלי, ואני מעדיפה את זה על הפינוק [הגדול]&#39;. ”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניגוד לגריפין, שמקבלת אינטראקציה כמעט מתמדת עם אנשים, פפר לרוב נשארת לנפשה. מכיוון שפפר מבלה יותר זמן לבד, אולי היא רואה שזה לא מקובל או לא נעים לחכות לקבל פינוק כאשר אנשים בחדר מתעלמים ממנה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> היופי של מוח ציפור</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוחו של ציפור אינו דומה למוח של פרימט. לרוב מוחות הפרימטים יש עקומות וקמטוטים שמתפתלים לתוך הדפוסים המשוכללים של קליפת המוח. תאי העצב ארוזים בתוך הקמטים הללו עוזרים לאנשים לחשוב, לזכור וללמוד. מוח של ציפור, לעומת זאת, &quot;נראה כמו גוש של פרוטופלזמה&quot;, החומר דמוי הג&#39;לי שממלא תאים, אומר פפרברג. בגלל המוח הפשוט למראה הזה, חשבו זמן רב <a href="https://www.sciencenews.org/blog/wild-things/five-species-show-why-bird-brain-stupid-phrase">שלהחזיק מוח של ציפור זה להיות טיפש</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל פפרברג ידע שזה לא בסדר. כשהיא נשאה הרצאות מדעיות בשנות ה-80 על הישגי התוכים, אנשים היו אומרים, &quot;אבל זה לא יכול לקרות, אין קליפת מוח&quot;, היא נזכרת. &quot;הייתי כאילו, אתם הנוירוביולוגים. לך תמצא את זה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתחילת שנות ה-2000, מדענים גילו שלמעשה חלקים ממוח העופות דומים לניאוקורטקס היונקים, החלק הגדול ביותר של קליפת המוח. מחקרים שלאחר מכן מצאו שבהשוואה ליונקים, למוחות העופות יש &quot;מספר כולל גבוה יותר של נוירונים עבור אותה כמות של שטח גולגולת&quot;, אומר הנוירוביולוג והגנטיקאי אריך ג&#39;רוויס מאוניברסיטת רוקפלר בניו יורק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוחות התוכים <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.1517131113#sec-2" target="_blank" rel="noopener">צפופים במיוחד</a> . למינים מסוימים יש אפילו יותר נוירונים מאשר כמה פרימטים בעלי מוח גדול. צפיפות זו עשויה להקל על היווצרות מעגלים מוחיים שאינם נמצאים בבעלי חיים אחרים, אומר ג&#39;רוויס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה שאחד המעגלים האלה הוא כביש מידע מרכזי הדומה לזה שבמוח האנושי, אומר הנוירוביולוג השוואתי כריסטיאן גוטיירז-איבנז מאוניברסיטת אלברטה באדמונטון, קנדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוחות אנושיים מעבירים מידע מקליפת המוח אל המוח הקטן - &quot;מוח קטן&quot; בחלק האחורי של הגולגולת שמתאם בחלקו את התנועה - דרך צבירי נוירונים הידועים בשם הגרעינים הפונטינים. חיבור זה חיוני לתפקודים קוגניטיביים כמו ללמוד איך לדבר או להכין כלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בציפורים, המסלול הדומה <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-018-28301-4" target="_blank" rel="noopener">מחבר את המקבילה העופות של הניאוקורטקס למוח הקטן</a> , Gutiérrez-Ibáñez ועמיתיו דיווחו ב-2018 ב- <em>Scientific Reports</em> . בנוסף לגרעיני הפונטיני, ציפורים מרחפות מידע דרך צינור שני, ה-SpM. לא ברור איזה מידע מועבר דרך ה-SpM, אומר Gutiérrez-Ibáñez. אבל בקרב ציפורים, התוכי SpM גדול במיוחד בגודלו - רמז מגרה שהוא עשוי לתרום לאינטליגנציה של התוכי.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כביש מידע מהיר</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוח האדם והתוכי נראה שונה אך חולק מעגל מוחי שמתאם יכולות קוגניטיביות גבוהות יותר. במסלול זה, קליפת המוח, או המקבילה העופות, שולחת מידע אל המוח הקטן (חצים ורודים) באמצעות צבירי נוירונים הנקראים גרעינים פונטינים. לציפורים יש חיבור נוסף שמעביר מידע דרך צינור הנקרא SpM, שהוא גדול במיוחד אצל תוכים ועשוי לתרום לכוח המוח שלהם. </p><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-3" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> בן אנוש </h5><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="400" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012724_parrots_inline2_human.jpg?resize=680%2C400&#038;ssl=1" alt="תרשים מראה כיצד אותות מוחיים בבני אדם עוברים מקליפת המוח לאורך המוח החיצוני לנוירונים בגרעיני הפונטינים במרכז המוח, אשר שולחים את המסר למוח הקטן הסמוך. תמונה של מוח אנושי מופיעה בצד ימין למעלה." class="wp-image-3135378" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012724_parrots_inline2_human.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012724_parrots_inline2_human.jpg?resize=651%2C383&amp;ssl=1 651w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012724_parrots_inline2_human.jpg?resize=316%2C186&amp;ssl=1 316w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3135378">תמונה של המוח האנושי: כריס פרסונס/DigitalVision/Getty Images Plus; תרשים: C. Gutiérrez-Ibáñez</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> תוּכִּי </h5><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="400" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012724_parrots_inline2_bird.jpg?resize=680%2C400&#038;ssl=1" alt="תרשים מראה כיצד אותות מוחיים בציפורים עוברים מהגרסה העופות של קליפת המוח לאורך המוח החיצוני לנוירונים בגרעיני הפונטינים וב-SpM במרכז המוח, אשר שולחים את המסר למוח הקטן הסמוך. תצלום של מוח עופות נראה גם בפינה השמאלית התחתונה." class="wp-image-3135379" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012724_parrots_inline2_bird.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012724_parrots_inline2_bird.jpg?resize=651%2C383&amp;ssl=1 651w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012724_parrots_inline2_bird.jpg?resize=316%2C186&amp;ssl=1 316w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3135379">תמונה של מוח הציפור: Andrew Iwaniuk/Univ. של לית&#39;ברידג&#39;; תרשים: C. Gutiérrez-Ibáñez</span></figcaption></figure></div></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוח של תוכים ומוחות אנושיים <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0960982218314179" target="_blank" rel="noopener">עשויים גם הם לחלוק יסודות גנטיים</a> , צוות חוקרים כולל ג&#39;רוויס והנוירוביולוג ההתנהגותי קלאודיו מלו דיווח ב-2018 ב- <em>Current Biology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוכים רכשו עותקים כפולים של גנים שונים, שחלקם ידועים כחשובים להתפתחות המוח ולדיבור אצל אנשים, אומר מלו, מאוניברסיטת Oregon Health &amp; Science בפורטלנד. יותר עותקים יכולים להיות יותר יכולת. אבל חכמת התוכי עשויה להסתמך על האופן שבו גנים במוח מוסדרים בנוסף לצבור גנים נוספים או חדשים. בניגוד לציפורים אחרות שנחקרו, לתוכים יש מוטציות גנטיות באזורי ה-DNA המספקות הוראות להפעיל או לכבות גנים, אולי כדי להפעיל גנים מסוימים החיוניים לתפקוד המוח ולקוגניציה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה מזכיר בני אדם, אומר מלו. יש לנו מוטציות באותם מווסת גנים בעוד לקופים אחרים אין. בנו, השינויים מאפשרים לרגולטורים להניע גנים הקשורים לגידול מוחות קדמיים גדולים, אזור חשוב לקוגניציה מורכבת. אם זה נכון גם אצל תוכים, זה יכול להצביע על תהליך אבולוציוני משותף לאינטליגנציה כמו אנושית.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> האבולוציה של האינטליגנציה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להבין את המקורות האבולוציוניים של כוח המוח של התוכים, המדענים צריכים לחזור אחורה - כל הדרך עד להכחדה ההמונית שסיימה את עידן הדינוזאורים. לאחר מכן, כשצצו קבוצות עופות מודרניות, כמה ציפורים התפתחו במהירות מוחות גדולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה מה שהפליאונטולוג דניאל קספקה ועמיתיו מצאו על ידי ניתוח יציקות הגולגולת של יותר מ-2,000 מיני ציפורים חיות, 22 מיני ציפורים שנכחדו ו-12 דינוזאורים לא-אביים. מוח גדול יחסית לגודל הגוף הוא אינדיקציה אחת, אם כי לא מושלמת, לכך שחיה עשויה להיות אינטליגנטית. תוכים, כמו גם בני משפחת העורבים, קיבלו בסופו של דבר חלק מהמוח הגדול ביותר של כל ציפורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדינוזאורים ולציפורים מוקדמות <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(20)30430-9" target="_blank" rel="noopener">היה מוח בגודל דומה ביחס לגופם</a> , דיווחו החוקרים ב-2020 ב- <em>Current Biology</em> . בזמן ההכחדה ההמונית לפני 66 מיליון שנים, שתי הקבוצות כבר החלו ליצור מוחות קדמיים. שינוי סביבתי מהיר בעקבות פגיעת האסטרואיד שאולי עורר את ההכחדה ההמונית יכול היה לדחוף כמה מוחות של עופות במסלול המהיר לצמיחה, אומר קספקה, ממוזיאון ברוס בגריניץ&#39;, קון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;היום שאחרי [ההשפעה] הולך להיות ממש קשה&quot;, הוא אומר. ואז הגיעו שריפות יער ושינויים באטמוספירה ובטמפרטורה כאשר אבק חסם את השמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שבעלי חיים בעלי מוח גדול יחסית - קבוצה שכללה ככל הנראה אבות קדמונים של תוכים - היו בעלי רגל על ​​פני אלה שאין להם. בעלי חיים שמבינים איך לפתוח אצטרובלים עם המקור שלהם, למשל, יצליחו יותר מאלה שמחכות ליבול הבא של פירות יער שאולי לא יבוא לעולם, אומר קספקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, מוח גדול הוא רק דבר אחד המשותף לבני אדם ולתוכים. באופן כללי, הם חולקים גם חיים ארוכים, מונוגמיה ולומדים לשיר או לדבר מאחרים, תכונה המכונה למידה ווקאלית. חוקרים חוקרים כיצד תכונות אלו עשויות להתייחס לאבולוציה של אינטליגנציה. נכון לעכשיו, יש יותר השערות מתשובות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, קו חשיבה אחד מצביע על למידה ווקאלית וצורך בצורות מורכבות של תקשורת אולי סלל את הדרך לאינטליגנציה רבה יותר. לתוכים &quot;יש רפרטואר ווקאלי גדול מאוד וגמיש&quot;, אומרת האקולוגית ההתנהגותית לוסי אפלין מאוניברסיטת ציריך והאוניברסיטה הלאומית האוסטרלית בקנברה. &quot;הם יכולים ללמוד קולות חדשים במהלך חייהם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא ברור מה המשמעות של רוב קריאות התוכי. אבל כמה תוכים משמיעים צלילי חתימה שמצהירים מי הם או לאילו קבוצות הם שייכים, אומר אפלין. אם דברניות התוכים היא אכן מניע של קוגניציה, &quot;אז זה מעלה את השאלה, למה הם צריכים תקשורת כל כך מורכבת, שקושרת אותה בחזרה למערכות החברתיות שלהם&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוכים חיים בקבוצות גדולות ומלוכדות. אז זיכרון טוב ואינטליגנציה משופרת עשויים לעזור לציפורים לשמור על יחסים ולטפס אסטרטגית במעלה הסולם החברתי. קקדו עם ציצי גופרית ( <em>Cacatua galerita</em> ), למשל, חיים בקבוצות של מאות פרטים ועם זאת שומרים על היררכיות שנראה שאינן מבוססות על מאפיינים פיזיים. &quot;ההנחה היא שהם חייבים לעשות את זה על סמך זיכרון, שהוא עומס קוגניטיבי גדול&quot;, אומר אפלין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקשר האפשרי בין מוחות גדולים לטבעם החברתי של תוכים הוא שאלה שהצוות של אפלין מתחיל לחקור באמצעות MRI של מוחות תוכים. המטרה, היא אומרת, היא לזהות כיצד גודל המוח בכללותו - כמו גם אזורים חשובים במיוחד בקוגניציה - משתנים בין מינים השונים ברמת החברתיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקרה של ציפורי שיר, מינים בעלי כישורים ווקאליים מורכבים יותר <a href="https://www.sciencenews.org/article/birds-complex-vocal-skills-problem-solvers">טובים יותר בפתרון חידות קוגניטיביות במעבדה</a> , דיווחו ג&#39;רוויס ועמיתיו בספטמבר ב- <em>Science</em> . ג&#39;רוויס, שהוא גם חוקר המכון הרפואי של הווארד יוז, משער שהדבר נכון כנראה גם בקרב תוכים. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="ציפורים עם כישורים ווקאליים מורכבים יותר טובים יותר בפתרון בעיות | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/pI2-AfLzgJ8?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> יותר מ-200 ציפורים מ-23 מינים עברו מבחנים קוגניטיביים שונים כדי לאמוד את האינטליגנציה שלהם. אחת המשימות לפתרון בעיות ביקשה מציפורים למשוך מכסה שעם מבקבוק זכוכית כדי לגשת לפינוק טעים (משמאל למטה). השוואת מבחנים אלה ליכולת של ציפורים ללמוד שירים וקריאות הראתה כי הלומדים הקוליים הטובים יותר גם טובים יותר בפתרון בעיות.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לתוכים ולציפורי שיר, כמו גם לבני אדם, יש מעגלים עצביים המעורבים בשירה ובדיבור שהתפתחו ממסלולים סמוכים השולטים בתנועות הגוף. במקום לשלוט בשרירים שמניעים כנפיים או זרועות, המעגלים מחוברים לאיברים מפיקי קול. לתוכים יש מיומנויות תקשורת ווקאלית מתוחכמות יותר מאשר לציפורי שיר, הודות לעותק נוסף של אותו מעגל, דיווחו ג&#39;רוויס ועמיתיו בשנת 2015. המרחב המוקדש הנוסף מרמז שתוכים בעלי מיומנות קולית עשויים לפיכך להיות פותרי בעיות טובים יותר מציפורי שיר. עד כה, ג&#39;רוויס בדק רק את כישורי פתרון הבעיות של ציפורי השיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המיומנות של תוכים בתמרון עצמים ברגליהם <a href="https://www.nature.com/articles/s42003-023-05151-z" target="_blank" rel="noopener">עשויה להתייחס גם לאבולוציה של המודיעין</a> , כך דיווחו גוטיירז-איבניז ועמיתיו באוגוסט ב- <em>Communications Biology</em> . &quot;[תיאום עין-יד] הוא כמו אבן דרך לאינטליגנציה וליכולת קוגניטיבית גבוהה יותר&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קח פרימטים. קופים וקופים עם כישורים מוטוריים טובים יותר נוטים להיות בעלי מוח גדול יותר, דיווחו חוקרים בשנת 2016. עדינות בטיפול בחפצים ככלי עבודה היא המפתח לגישה למקורות מזון מאתגרים, כמו שימוש במקלות כדי לפצח אגוזים או לשלוף נמלים מבעלות נמלים. מיומנויות מוטוריות טובות, אומר Gutiérrez-Ibáñez, הן כנראה גם מפתח להבנת התכונות הפיזיות של פריט, ומוחות גדולים יכולים לתמרן מנטלית את החפצים האלה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אינטליגנציה של תוכי בטבע</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיצד מתרחשת אינטליגנציה של תוכי בטבע לרוב לא ידוע. מה שמדענים יודעים על חכמת התוכים מגיע בעיקר מהשבי, שבו היעדר טורפים ושפע של מזון עשויים לפנות מקום נפשי, אומר פפרברג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כנראה הכי טוב להתייחס לתוכים בשבי בתור מה שיכול להיות, לא בהכרח מה שתמיד. &quot;אנחנו אומרים שבני אדם הם מבריקים, ואנחנו מצביעים על איינשטיין, אנחנו מצביעים על בטהובן, אנחנו מצביעים על פיקאסו&quot;, אומר פפרברג. בעוד שהאדם הממוצע עשוי להיאבק עם חשבון, תיאוריה מוזיקלית או ציור יצירות מופת, אנחנו עדיין אומרים <em>שהומו סאפיינס</em> עושה דברים גדולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן גם שמדענים פשוט מפספסים את ההישגים הקוגניטיביים של תוכי הבר. קשה להוציא מהקרקע מחקרי תוכי בר מכיוון שהציפורים יכולות לעוף משם, וחוקרים לא יכולים לעקוב בקלות. (ה-kākāpō של ניו זילנד, התוכי היחיד חסר המעוף, הוא היוצא מן הכלל.) &quot;חקר בעלי חיים מאוד ניידים אלה הוא אתגר בטבע&quot;, אומרת רייצ&#39;ל שו, אקולוגית התנהגותית ב-Te Hernga Waka - אוניברסיטת ויקטוריה של וולינגטון בניו זילנד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביולוגית הקוגניטיבית אליס אורספרג מהאוניברסיטה לרפואה וטרינרית וינה ועמיתיה פתרו את הבעיה על ידי לכידת קקדו פראי גופין באינדונזיה, הנחתם בציפורה מבוססת שדה ואז שחררו אותם לאחר שחקרו כיצד <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0960982221011118" target="_blank" rel="noopener">הקקדו מייצרים ומשתמשים במערכות של כלי עץ</a> כדי להשיגם. זרעים מתוך מנגו ים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שו ועמיתיו פועלים לשיפור אתגר נוסף של מחקרי שדה - זיהוי ציפורים בודדות - על ידי פיתוח תוכנה לזיהוי פנים, שיכולה להיות שימושית גם בשימור. יותר מ-100 מיני תוכים נמצאים בסכנת הכחדה או מאוימים בגלל אובדן בתי גידול וסחר בחיות מחמד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לימוד אינטליגנציה של תוכים יכול לעזור למאמצי שימור, אומר באסטוס. מחקר משנת 2018 מצא כי קיות בר בניו זילנד <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-018-32363-9" target="_blank" rel="noopener">למדו להשתמש במקלות כדי להתעסק במלכודות פיתיון ביצים</a> המיועדות לסטאטים - קרוב משפחה של סמורים שטורפים קיה. כמה ציפורים נתקעו בתוך הקופסאות ומתו. הבנת הגבולות הקוגניטיביים של הציפור עלולה להוביל לעיצובי מלכודות חדשים וחסינים לקאה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפעמים תוכים בר אינם נמצאים ביערות אלא בחצרות של אנשים. מעבר לים טסמן מניו זילנד, בסידני, קקדואים בעלי ציצי גופרית יכולים ללמוד אחד מהשני <a href="https://www.sciencenews.org/article/cockatoo-open-trash-cans">כיצד לפרוץ לפחי אשפה לצורך מזון</a> ( <em>SN: 10/8/22, עמ&#39; 10</em> ). אנשים מגיבים בתחבולות של קושי מתגבר כדי להרחיק את הציפורים. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו בקקדו פורץ לפח האשפה | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/RDIX7ScUrow?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> קקדו פושטים על פחי אשפה בסידני. אנשים מצאו דרכים יצירתיות להרתיע את הציפורים, בדרגות שונות של הצלחה.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אוכלוסיות ציפורים עירוניות אלו מדגישות את יכולת ההסתגלות של תוכים, אומר אפלין. סידני צמחה סביב בית הגידול המקומי של קקדו. &quot;אנחנו לא יכולים להניח שערים הן חללים ריקים שבהם אנחנו צריכים לתת דין וחשבון רק לרצונות ולצרכים האנושיים. אנחנו גם צריכים לחשוב על בעלי החיים שאנחנו תומכים בהם במיוחד בערים האלה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה קקדואים של גופין נמלטו מסחר חיות המחמד לסביבה עירונית בסינגפור, שם יש כיום אוכלוסייה יציבה. לראות איך הציפורים מסתגלות בזמן אמת זה &quot;סופר מרגש&quot;, אומר רוסלר. מדענים יכולים ללמוד כיצד הסביבה החדשה עשויה לעורר התנהגויות חדשניות חדשות. &quot;זו האבולוציה בהתהוות.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012724_parrots_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="184428" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012724_parrots_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> כתב יד עשוי להגביר את קשרי המוח יותר מאשר ההקלדה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/handwriting-brain-connections-learning<dc:creator><![CDATA[Claudia López Lloreda]]></dc:creator><pubDate> Fri, 26 Jan 2024 05:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135415 </guid><description><![CDATA[Students asked to write words showed greater connectivity across the brain than when they typed them, suggesting writing may be a better boost for memory. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כתיבת אותה מילה שוב ושוב בכתבה עשויה להעלות זיכרונות רעים עבור חלק, אבל כתב יד יכול להגביר את הקישוריות בין אזורי מוח, שחלקם מעורבים בלמידה ובזיכרון, כך עולה ממחקר חדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר התבקשו לכתוב מילים בכתב יד, סטודנטים במכללה הראו קישוריות מוגברת ברחבי המוח, במיוחד בגלי מוח הקשורים להיווצרות זיכרון, בהשוואה כאשר הם הקלידו את המילים הללו במקום זאת, מדווחים החוקרים ב-26 בינואר ב- <em>Frontiers in Psychology</em> . הממצא מוסיף לעדויות הולכות וגדלות ליתרונות של כתב יד ויכול לתת מענה לחוקים המיישמים תכניות לימודים בכתב יד, כמו <a href="https://leginfo.legislature.ca.gov/faces/billNavClient.xhtml?bill_id=202320240AB446" target="_blank" rel="noopener">חוק קליפורניה שנחקק לאחרונה המחייב לימוד כתב יד</a> בכיתות א&#39; עד ו&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר החדש מראה כי &quot;יש הבדל מהותי בארגון המוח לכתב יד בניגוד להקלדה&quot;, אומר ראמש בלאסוברמניאם, מדען מוח מאוניברסיטת קליפורניה, מרסד שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים קודמים רבים הראו שכתב יד משפר <a href="https://psycnet.apa.org/doiLanding?doi=10.1037%2F0022-0663.82.1.159" target="_blank" rel="noopener">את דיוק האיות</a> , <a href="https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/154193120905302218" target="_blank" rel="noopener">זכירת הזיכרון</a> וההבנה <a href="https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/0956797614524581" target="_blank" rel="noopener">המושגית</a> . מדענים חושבים שהתהליך האיטי של התחקות אחר אותיות ומילים נותן לאנשים יותר זמן לעבד את החומר וללמוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, הפסיכולוגים אודרי ואן דר מיר ורוד ואן דר וייל, שניהם באוניברסיטה הנורבגית למדע וטכנולוגיה בטרונדהיים, גייסו סטודנטים מהאוניברסיטה ותקעו אלקטרודות על ראשם. החוקרים ביקשו מהתלמידים להקליד או לכתוב בכתב יד בעט דיגיטלי מילה שהופיעה על מסך מחשב. חיישנים בכובע תיעדו פעילות מוחית חשמלית בזמן שהמשתתפים ביצעו כל משימה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן חיפשו המדענים קוהרנטיות, כלומר כאשר שני אזורי מוח פעילים באותו תדירות של גלים חשמליים בו זמנית. פרמטר זה יכול לחשוף את עוצמת הקישוריות הפונקציונלית בין אזורים שונים במוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם כתב יד, החוקרים ראו פעילות מוגברת, במיוחד בפסי תדרים נמוכים הנקראים אלפא ותטא, לא רק באזורים המוטוריים הצפויים עקב התנועה אלא גם באחרים הקשורים ללמידה. פסי תדרים נמוכים אלו הוכחו בעבר כתומכים בתהליכי זיכרון. כשהצוות השווה את שתי המשימות, הם הבינו שכתב יד - אך לא הקלדה - הגביר את הקישוריות בין אזורי מוח פריאטליים, המעורבים בעיבוד חושי ומוטורי, ומרכזיים, שרבים מהם מעורבים בזיכרון. ממצאים אלו מצביעים על כך שיש תהליכים ברורים של הפעלת המוח המתרחשים בזמן שאדם מקליד או כותב. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_cl_handwriting_inline.jpg?resize=680%2C453&#038;ssl=1" alt="תלמיד כותב בעט או מקליד עם אלקטרודות על הראש" class="wp-image-3135416" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_cl_handwriting_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_cl_handwriting_inline.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_cl_handwriting_inline.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_cl_handwriting_inline.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135416">במעבדה באוניברסיטה הנורבגית למדע וטכנולוגיה בטרונדהיים, התבקשו סטודנטים להקליד או לכתוב ביד מילה שראו על המסך כשהם חובשים כובע מצויד ב-256 אלקטרודות כדי לראות איך המוח שלהם מתנהג.</span> <span class="credit wp-credit-3135416">האוניברסיטה הנורבגית למדע וטכנולוגיה</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;גם כשהתנועות מאוד דומות, ההפעלה נראית הרבה הרבה יותר גבוהה בכתב היד&quot;, אומר Balasubramaniam. &quot;זה מראה שיש מעורבות רבה יותר של אזורי המוח האלה כשאתה כותב יד, מה שעשוי לתת לך כמה יתרונות ספציפיים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים טוענים שהדחף הזה של גירוי מקל על הלמידה מכיוון שהגלים המסוימים הללו בין אזורים אלה מעורבים <a href="https://www.cell.com/trends/cognitive-sciences/fulltext/S1364-6613(19)30294-3" target="_blank" rel="noopener">ביצירת זיכרון ובקידוד</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שהצוות לא בדק אם המשתתפים זוכרים את המילים, עדיין לא ברור כיצד בדיוק הפעילות המוגברת משפיעה על הלמידה, אומרת הפסיכולוגית קתלין ארנולד מאוניברסיטת רדפורד בווירג&#39;יניה. &quot;[המחקר] מחייב מעקב אחר כדי לראות מה בדיוק גורם לאותם הבדלי קישוריות והאם הם משקפים או לא תוצאות למידה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Balasubramaniam גם מציין שייתכן שההבדלים בהפעלת המוח נובעים רק מהתנועה הייחודית הנדרשת להקלדה או כתיבה. &quot;אבל עם זאת, אנחנו חייבים להתחיל איפשהו, ואלה התוצאות הראשונות שמראות למעשה שלשני הדברים האלה יש דפוסי הפעלה שונים של המוח.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ולמרות שכתב יד עשוי לעזור בתהליכי למידה, ההקלדה היא לרוב קלה, מהירה ופרקטית יותר. לכן, תלמידים ומורים כאחד צריכים לשקול את המשימה העומדת על הפרק כדי להודיע ​​על החלטתם לכתוב בכתב יד או להקליד, אומר ואן דר מיר. לדוגמה, שימוש בכתב יד כדי לרשום הערות עשוי לעזור לשמור מידע טוב יותר בזמן שהקלדת חיבור עשויה להיות קלה יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות הצורך במחקרים נוספים כדי לקבוע את אסטרטגיית הלמידה האופטימלית, מומחים אומרים שאסור להשאיר את כתב היד מאחור בעידן הדיגיטלי. &quot;[בתי ספר] צריכים להכניס יותר כתיבה לעיצוב תוכניות הלימודים&quot;, אומר Balasubramaniam.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואן דר מיר מסכים. &quot;[כתיבה] כל כך טובה למוחות [צעירים], אז אנחנו לא צריכים להשתמש ב[הדור הזה] כשפני ניסיונות כדי לראות איך המוח שלהם נגמר ללא כל כתב יד&quot;, היא אומרת. &quot;וחשוב שהם יוכלו לכתוב לפחות רשימת מכולת או מכתב אהבה. אני באמת חושב שזה חשוב לנו, בני האדם&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_cl_handwriting_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="169551" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_cl_handwriting_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מסוק Ingenuity של נאס&quot;א מסיים רשמית את משימתו על מאדים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nasa-mars-ingenuity-helicopter-ends-mission<dc:creator><![CDATA[Adam Mann]]></dc:creator><pubDate> Thu, 25 Jan 2024 21:56:28 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135423 </guid><description><![CDATA[NASA’s Ingenuity helicopter suffered damage during a recent flight and has ended its mission on Mars after nearly three years on the Red Planet.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לאחר כמעט שלוש שנים, מסוק ה-Ingenuity של נאס&quot;א, החללית הראשונה שביצע טיסה מונעת בעולם אחר, סיים את משימתו. גורמים רשמיים בסוכנות אישרו ב-25 בינואר כי ה-quad-copter שיוצר היסטוריה ספג נזק לאחד מלבי הרוטור שלו ואינו מסוגל עוד לעוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;למרות שידענו שהיום הזה הוא בלתי נמנע, זה לא מקל עליו&quot;, אמרה לורי גלייז, מנהלת חטיבת המדע הפלנטרי של נאס&quot;א, במהלך מסיבת עיתונאים על מצבו של ה-quad-copter.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רבים בצוות Ingenuity כבר חושבים אחורה בחיבה על ההישגים הרבים של המשימה. &quot;[בשביל] מסוק עם ביצועים מוגזמים כמו שזה עשה, אני לא חושב שאתה באמת יכול להתאבל עליו ולהיות עצוב&quot;, אומר Håvard Fjær Grip, הטייס הראשי של המשימה ומהנדס במעבדת ההנעה הסילון של נאס&quot;א בפסדינה, קליפורניה. .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כושר המצאה - ג&#39;יני לחבריה - <a href="https://www.sciencenews.org/article/mars-how-watch-nasa-perseverance-lander-touch-down">נרתם יחד עם הרובר בגודל מכונית של נאס&quot;א, Perseverance</a> כשהרובר נחת על מאדים בפברואר 2021 ( <em>SN: 2/17/21</em> ). כמה חודשים לאחר מכן, המסוק הקטן סובב את להבי הרוטור שלו, טיפס לאטמוספירת המאדים הדקה, התרומם לגובה של שלושה מטרים וצילם תמונה של Perseverance במהלך <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-ingenuity-helicopter-first-flight-mars-perseverance-rover">טיסת המבחן הראשונה</a> שלו ( <em>SN: 19/4/21</em> ). </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו במסוק ה-Ingenuity של נאס&quot;א בטיסה הראשונה שלו על מאדים | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/6WdDXN4wMnE?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> ההמצאה עלתה לאטמוספירה הדקה של מאדים בפעם הראשונה ב-19 באפריל 2021, והוכיחה שטיסה אפשרית על כוכב לכת אחר. הסרטון הזה צולם על ידי הרובר Perseverance, שצפה ממרחק בטוח.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרובוט האווירי עלה בהרבה על הציפיות הראשוניות שלו, שהיו אמורות לטוס כמה פעמים במשך 30 יום. הרעיון היה להדגים שהטיסה אפשרית על מאדים, ואז לקרקע את עצמה. במקום זאת, התמצאות ביצעה בסך הכל 72 טיסות, נסעה פי 14 רחוק מהמתוכנן ורשם יותר משעתיים מזמן הטיסה הכולל. במהלך מסעותיו, המסוק עשה הרבה יותר מלטוס <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-ingenuity-helicopter-mission-extended-mars-perseverance">: הוא הפך לחלק ממשימת המדע</a> ( <em>SN: 30/4/21</em> ). התמצאות יצרה מפות גובה תלת-ממדיות של סביבתה, הלכה למקומות שאליהם התמדה לא הצליחה להגיע, וחיפשה אתרים פוטנציאליים לתצפיות מדעיות של הרובר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="810" height="601" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_am_marsingenuity_inline.jpg?resize=810%2C601&#038;ssl=1" alt="תמונה של הצל של אחד הרוטורים של מסוק Ingenuity." class="wp-image-3135428" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_am_marsingenuity_inline.jpg?w=810&amp;ssl=1 810w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_am_marsingenuity_inline.jpg?resize=516%2C383&amp;ssl=1 516w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_am_marsingenuity_inline.jpg?resize=606%2C450&amp;ssl=1 606w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_am_marsingenuity_inline.jpg?resize=251%2C186&amp;ssl=1 251w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_am_marsingenuity_inline.jpg?resize=768%2C570&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_am_marsingenuity_inline.jpg?resize=782%2C580&amp;ssl=1 782w" sizes="(max-width: 810px) 100vw, 810px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135428">תמונה זו מציגה את הצל שמטיל להב הרוטור הפגום של Ingenuity.</span> <span class="credit wp-credit-3135428">נאס&quot;א</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כושר ההמצאה סייעה למדענים לגלות שבניגוד לכדור הארץ, <a href="https://www.sciencenews.org/article/mars-two-sound-speeds-laser-helicopter">מהירות הקול באטמוספירה של מאדים</a> תלויה בגובה הצליל, ככל הנראה בשל אופיו העשיר בפחמן דו חמצני ( <em>SN: 4/11/22</em> ). הוא גם הוכיח את היכולת לבחור באופן אוטונומי אתרי נחיתה, לנקות את עצמו לאחר סופות אבק ולצלם <a href="https://www.sciencenews.org/article/ingenuity-helicopter-mars-nasa-flight-1-year-anniversary">טונות של תמונות מדהימות של הנוף של מאדים</a> , לרוב כולל צל משלו ( <em>SN: 19/4/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך הטיסה ה-70 של המסוק בדצמבר סמוך לשפת מכתש ג&#39;זרו, הרובוט הגיע לאזור עם שטח חולי, ברובו חסר תכונה, מה שמציב אתגר למערכת הניווט האוטונומית שלו, המשתמשת בתכונות כמו סלעים כדי לדעת היכן הוא נמצא וכיצד להגיע. סְבִיב. במסע הבא שלו, נגמרו המסוק מהתכונות למעקב וביצע נחיתת חירום. &quot;אז הבנו שזה יותר מאתגר לניווט ממה שחשבנו&quot;, אומר גריפ. הכוונה לטיסתו הבאה הייתה להתרומם מעט באוויר, לרחף מעל פני השטח, ולקבל תיקון על מיקומו. למרבה הצער, הדברים לא התנהלו כמתוכנן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-19 בינואר, נאס&quot;א דיווחה ש- <a href="https://twitter.com/NASAJPL/status/1748883252604236281" target="_blank" rel="noopener">Ingenuity איבדה לזמן קצר את התקשורת</a> עם הרובר Perseverance בזמן שהוא יורד במהלך הטיסה ה-72 שלו. בזמן שהקשר הוחזר במהרה, למסוק הקטן נגרם נזק מהנפילה שגרמה לו לקרקע לצמיתות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היה רגע של עצב כאשר הצוות קיבל לראשונה תמונות שאישרו נזק למסוק, אמר טדי צנטוס, מנהל הפרויקט של Ingenuity, בתדרוך החדשות. &quot;אבל זה הוחלף מהר מאוד באושר וגאווה והרגשה של חגיגה על מה שהשגנו&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_am_marsingenuity_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="551465" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_am_marsingenuity_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> איך נמלה פולשנית שינתה את תפריט ארוחת הערב של אריה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/invasive-ant-lion-dinner-trees-ecosystem<dc:creator><![CDATA[Bethany Brookshire]]></dc:creator><pubDate> Thu, 25 Jan 2024 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Ecosystems]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135384 </guid><description><![CDATA[An invasive ant is killing off ants that defend trees from elephants. With less cover, it’s harder for lions to hunt zebras, so they hunt buffalo instead. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>איך גנבה הנמלה את ארוחת הערב של האריה? זו לא ההתחלה של אחד מהאגדות של איזופוס. זהו הממצא של מחקר חדש שמראה כיצד לשיבוש מערכת יחסים הדדית זעירה אחת בסוואנה האפריקאית יש השפעות גדולות על מארג המזון - כל הדרך לגוב האריות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר נמלים גדולות ראש ( <em>Pheidole megacephala</em> ) פולשות לסוואנה, הן הורגות נמלים שיטה מקומיות (הסוג <em>Crematogaster</em> ), וגוזלות מעצי קוצים שורקים מקומיים את מגיניהן האמיצים מפני פילים רעבים. בלי נמלים לנשוך אותם, הפילים קורעים את עצי הקוצים, פותחים את שטח העשב, מה שמקשה על האריות לתפוס את ארוחות הזברה המועדפות עליהם. אריות בסופו של דבר לצוד תאו במקום. הממצאים, שפורסמו באינטרנט ב-25 בינואר ב- <em>Science</em> , מראים שהשפעות <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adg1464" target="_blank" rel="noopener">של מינים פולשים יכולות להיות עקיפות מאוד</a> - ומצביעים על כך ששינויים בהדדיות שונות ברמה נמוכה עשויים להדהד גם ברשתות מזון במערכות אקולוגיות אחרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך 15 השנים האחרונות לערך, אקולוג חיות הבר ג&#39;ייק גוהין ועמיתיו באוניברסיטת וויומינג ב-Laramie ו-Ol Pejeta Conservancy ב-Laikipia, קניה, חקרו <a href="https://www.sciencenews.org/article/forget-mice-elephants-intimidated-ants" data-type="URL" data-id="https://www.sciencenews.org/article/forget-mice-elephants-intimidated-ants">כיצד נמלי שיטה מגינות על עצי קוצים שורקים</a> ( <em>SN: 15/6/10</em> ). כשפיל מנסה לאכול את העץ, &quot;נמלים רוחשות בתוך נחיריו ונושכות מבפנים החוצה&quot;, אומר גוהין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המדענים בחנו גם מה אוכלים האריות בשמורת כחלק ממחקר נפרד. &quot;אחד הדברים שמצאנו... היה שאריות הרבה יותר יעילים, הם מצליחים יותר בציד שלהם באזורים שבהם כיסוי העצים גבוה&quot;, אומר גוהין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מה קורה כאשר כיסוי העצים נמוך פתאום? כדי לגלות זאת, גוהין ועמיתיו אספו שש לביאות מהגאות המקומיות כדי לעקוב אחר פעילותן וההרג שלהן. הצוות גם הקים חלקות ניסוי שבהן פלשו נמלים בעלות ראש גדול, ושם עדיין החזיקו הנמלים המקומיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנמלה בעלת הראש הגדול הגיעה לשמרה בין 2002 ל-2005, אומר גוהין. &quot;אנחנו חושבים שזה כנראה יובא על תוצרת&quot;, הובא לבתים או למחנות התיירים באזור. החרקים הפולשים הורגים נמלים שיטה מקומיות בכל מקום בו הן מוצאות אותן. ומחקרים אחרים הראו שבלי להגן על נמלים, הפכידרמים קרעו את עצי הקוצים בתדירות גבוהה יותר של חמש עד שבע פעמים. </p><figure class="wp-block-image size-full is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_bb_ant-ripples-food-web_inline.jpg?resize=680%2C514&#038;ssl=1" alt="תצלום של שלושה מקבצים של נמלים בעלות ראש גדול מקיפים ותוקפים נמלי שיטה מקומיות." class="wp-image-3135388" width="680" height="514" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_bb_ant-ripples-food-web_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_bb_ant-ripples-food-web_inline.jpg?resize=507%2C383&amp;ssl=1 507w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_bb_ant-ripples-food-web_inline.jpg?resize=595%2C450&amp;ssl=1 595w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_bb_ant-ripples-food-web_inline.jpg?resize=246%2C186&amp;ssl=1 246w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135388">כאשר הנמלה הפולשנית בעלת הראש הגדול מוצאת נמלי שיטה מקומיות, הן מקיפות אותן ותוקפות, ומשאירות את ביתן של עץ נמלי השיטה ללא הגנה ופגיעות לפילים. כאן הנמלים הפולשות הקטנות יותר מקיפות את הנמלים המקומיות הגדולות יותר ומפרקות אותן.</span> <span class="credit wp-credit-3135388">פטריק מיליגן</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, המדענים יכלו להשתמש ברחפנים או בתמונות לוויין כדי לחקור את כיסוי העצים, אבל &quot;אין לנו כסף כזה&quot;, אומר גוהין. במקום זאת, החוקרים עקבו אחר אריות הצווארון שלהם, ולאחר מכן כרע על ידיים וברכיים ליד ההמתות האחרונות של האריות, תוך שימוש במבחן טווח כדי למדוד את פתיחות האזור. לאזורים עם נמלים בעלות ראש גדול, הראה הצוות, ראות גבוהה פי 2.67 מאשר לאזורים ללא - כלומר, האריות יכלו לראות רחוק יותר, אבל גם הטרף שלהם יכול היה לראות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אריות הסתמכו על כיסוי העצים כדי להסתער על זברות אומללות בקרבת מקום: היכן שהראות הייתה נמוכה, ההסתברות להרג זברה הייתה 62 אחוזים. אבל כשהראות הייתה גבוהה, הסיכוי של האריה להפיל זברה ירד ל-22 אחוז בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך שלוש שנות המחקר, ארוחות ערב זברה פחתו מ-67% ל-42% מההרג האריות. אבל האריות לא רעבו. במקום זאת, הם הלכו על בשר בקר. ההרג באפלו גדל מאפס ל-42 אחוז מההרג במהלך תקופת המחקר. זו דיאטה מסוכנת, אומר גוהין. באפלו &quot;גדולים ורועשים&quot;, ואריות צדים תאו נוטים יותר להיפצע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מראה ש&quot;הפרעה של הדדיות יכולה להיות בעלת השפעות מדורגות על מינים אחרים בקהילה&quot;, אומר אמיליו ברונה, אקולוג צמחי מאוניברסיטת פלורידה בגיינסוויל. &quot;ההשפעות הללו יכולות להיות בלתי צפויות ועקיפות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה רמז, אומרת ברונה, שאקולוגים צריכים לדאוג לזוגות אחרים כמו נמלת השיטה ועץ הקוץ, שבהם מערכת יחסים מיוחדת יחידה מהווה בסיס למערכת אקולוגית וצלול נמלים בודד עלול לגרום לשינוי רחב בסוואנה במי אוכלים מי.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_bb_ant-ripples-food-web_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="139488" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012524_bb_ant-ripples-food-web_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> קוואזי-קריסטל חזוי מבוסס על אריח &#39;איינשטיין&#39; המכונה הכובע</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/quasicrystal-einstein-tile-hat-shape<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Thu, 25 Jan 2024 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135281 </guid><description><![CDATA[The einstein tile can cover an infinite plane only with a nonrepeating pattern. A material based on it has features of both crystals and quasicrystals.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ה&quot;כובע&quot; הדהים את המתמטיקאים. עכשיו הצורה מרעידה את הפיזיקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2023, מתמטיקאים דיווחו שהאריח בעל 13 הצדדים היה ה&quot;איינשטיין&quot; הראשון הידוע. זו צורה שיכולה לכסות בצורה מושלמת מישור אינסופי - ללא פערים או חפיפות - אבל יכולה לעשות זאת רק <a href="https://www.sciencenews.org/article/mathematicians-discovered-einstein-tile">ללא דפוס חוזר</a> ( <em>SN: 3/24/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, מדענים חזו את התכונות של חומר דו מימדי על סמך הכובע. זהו קוואזי-גביש, חומר מסודר כמו גביש, אך סידורי האטומים בו אינם חוזרים על עצמם. באופן מסקרן, <a href="https://journals.aps.org/prl/accepted/33074Yb3Ufa1478fd33b049723e53c7a8d73f77b3" target="_blank" rel="noopener">החומר המבוסס על כובע חולק תכונות עם גרפן</a> , חומר גבישי, כך מדווחים החוקרים במאמר שיופיע ב- <em>Physical Review Letters</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש לו הרבה מאפיינים שאנו מקשרים עם קוואזי-גבישים, אבל אז הוא מתנהג בצורה מוזרה כמו גבישים&quot;, אומר הפיזיקאי סינאד גריפין מהמעבדה הלאומית לורנס ברקלי בקליפורניה, שלא היה מעורב במחקר. &quot;זה מחקר ממש כיף.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעבר, מתמטיקאים היו זקוקים ליותר מצורה אחת כדי לכסות מישור אינסופי בצורה בלתי חוזרת זו, הידועה בשם ריצוף א-מחזורי. לחלק מהאריחים הא-מחזוריים הקודמים יש קשרים לחומרים מהעולם האמיתי. ריצוף פנרוז, המבוסס על סטים של שני אריחים שהתגלו בשנות ה-70 על ידי המתמטיקאי רוג&#39;ר פנרוז, נראים כמו פרוסה דו-ממדית דרך קוואזי-גביש. קוואזי-גבישים כאלה נמצאו במטאוריטים ובפסולת <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-quasi-crystal-formed-first-atomic-bomb-test">ניסוי פצצות אטום</a> , בנוסף לכך שנעשו במעבדה ( <em>SN: 17/5/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז מדענים רצו לדעת איך יכול להיות חומר המבוסס על ריצוף הכובע. הפיזיקאי אדולפו גרושין ועמיתיו חישבו את תכונות האלקטרונים בחומר דו-ממדי שבו יושבים אטומים בקודקודי הכובעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לאפיין חומר, מדענים יכולים להסתכל על הקשר בין האנרגיות של האלקטרונים שלו ואורכי הגל שלהם. (לפי הפיזיקה הקוונטית, אלקטרונים עוברים דרך חומרים כגלים; אורך הגל מציין את גודלם של אותם גלים.) ביחסי אנרגיה ואורך גל זה, החוקרים מצאו קווי דמיון מרשימים בין הכובע הקוואזי-קריסטל לגרפן, גביש דו-ממדי של פחמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסיבה לכך היא שרבים מהקודקודים של ריצוף הכובע נופלים לאורך רשת משושה כמו זו של גרפן, אומר גרושין, ממכון נאל מ-CNRS בגרנובל, צרפת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העובדה שאריחי הכובע מורכבים מצורת אריח בודדת, ולא ממספר צורות, עוזרת גם היא להסביר כיצד הוא חוצה את עולמות הקריסטלים והקוואזיקריסטלים. השימוש באריח בודד אומר שהוא קרוב יותר להיות תקופתי מאשר ריצוף א-מחזורי אחרים, מבלי לחזור על עצמו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעומת זאת, בניגוד לגרפן, חומר הכובע הוא כיראלי, מה שאומר שהאלקטרונים היו מתנהגים אחרת אם הייתם הופכים את החומר כאילו משתקף במראה. בחומר אמיתי, תכונה כיראלית זו עשויה להשפיע על האופן שבו האור יוצר אינטראקציה עם החומר, למשל, על ידי סיבוב הקיטוב של האור, כיוון הגלים האלקטרומגנטיים שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תכונות מעניינות יותר צצו כאשר החוקרים חקרו מה יקרה אם החומר היה ממוקם בשדה מגנטי. בחיפוי הכובע, חלק מאריחי הכובע הם תמונות מראה של האחרים. אלקטרונים, במיוחד אלה עם אפס אנרגיה, נלכדו סביב הכובעים המתהפכים בערכים מסוימים של שדה מגנטי. &quot;מצאנו שזה די יפה שזה קורה&quot;, אומר גרושין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שהחומר הוא תיאורטי לחלוטין לעת עתה, החוקרים הציעו כמה דרכים שניתן להביא את החומר למציאות. לדוגמה, מדענים יכלו למקם באופן ידני מולקולות על משטח בתבנית התואמת את ריצוף הכובע. זה יהיה השלושער האולטימטיבי.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012224_ec_hatphys_feat.gif?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="2381747" type="image/gif" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012224_ec_hatphys_feat.gif?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> התפרצות שפעת העופות שוטפת את העולם. השפעותיו ארוכות הטווח אינן ברורות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bird-flu-outbreak-influenza-panzootic-galapagos<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Thu, 25 Jan 2024 14:10:04 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135308 </guid><description><![CDATA[A reporter’s recent trip to the Galápagos offered a chance to reflect on the bird flu outbreak, which has killed millions of birds and other animals.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כשאני נכנס בין סלעים מכוסים קקי לעבר מישור האי הקטן בגלגפגוס, חלק ממני שמח. לא רק שאני עומד לראות לראשונה את הציצים המפורסמים של הארכיפלג הכחול-רגליים של הארכיפלג, אלא את המראה של גואנו בכל מקום, וציפורים לייצור קבוצות טריות, משמש תזכורת: התפרצות שפעת העופות המתמשכת טרם הושמדה המקום הציורי זה .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עצי פאלו סנטו של רפאים, ללא עלים, מפזרים את האי, מוקפים סלעים בגוונים משתנים של שחור וחום אדום. קשה לפספס כתמים לבנים של גואנו המפוזרים על סלעים כנגד הנוף הצחיח הזה באי סימור צפון בנובמבר, סוף הזנב של העונה היבשה. מקורות הקקי קשה להתעלם ממנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האי ידוע באירוח מושבה גדולה של ציפורי פריגטה מפוארות ( <em>Fregata Magnificens</em> ), שחלקן תלויות באוויר מעל ראשי התיירים כשאנחנו יורדים ממסעף ומטשטשים את השביל הסלעי. כשאני מעריץ את שקיות הגרון האדומות המופלאות של הציפורים - שזכרים מתנפחים כמו בלונים כדי למשוך נקבות - אני מקווה שאף אחד לא מפקיד את הצואה על ראשי. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="526" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline1.jpg?resize=680%2C526&#038;ssl=1" alt="ציפור זכר שחורה עם נקודה אדומה על חזה יושבת בשיח יבש ללא עלים. שתי ציפורים נקבות שחורות עם כתמים לבנים על חזהן ונעורים עם ראש לבן יושבים על אותו עץ מאחורי הזכר." class="wp-image-3135310" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline1.jpg?resize=495%2C383&amp;ssl=1 495w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline1.jpg?resize=582%2C450&amp;ssl=1 582w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline1.jpg?resize=240%2C186&amp;ssl=1 240w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135310">ציפורי פריגטה מפוארות של גברים (מרכז) יש כיסים אדומים מתנפחים שמתרחבים כדי למשוך נקבות (ציפורים שחורות משמאל לזכר). לנוער יש ראשים לבנים.</span> <span class="credit wp-credit-3135310">ארין גרסיה דה ג&#39;סוס</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הליכה קצרה לאורך שביל מאובק מביאה אותנו לדעתי, לכוכבי המופע, בוביות עם רגליים כחולות ( <em>Sula Nebouxii)</em> . הציפורים המטומטמות למראה לא מראות שום סימן של פחד אפילו כשאנחנו מקבצים סביב קנים שלהם מצליחים בשקיקה תמונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שהייתה לי הזדמנות לבקר בציפורים האלה בצפון סימור בכלל - בין כל הקקי שלהן - הייתה הקלה לאחר שנסעתי יותר מ -5,000 קילומטרים לחופשה בפארק הלאומי גלאפגוס. חודשיים בלבד לפני, בסוף ספטמבר, שברו חדשות כי <a href="https://www.science.org/content/article/deadly-avian-flu-reaches-galapagos-islands" target="_blank" rel="noopener">שפעת העופות הקטלנית הגיעה לארכיפלג</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נוכחות הנגיף מהווה איום חמור. האיים הם ביתם של ציפורים כמו פינגווין גלאפגוס שנמצאים בשום מקום אחר בעולם. הפארק הלאומי ופקידי ממשל סגרו כמה איים לתיירים כדי להגן על ציפורי ים אנדמיות - טקטיקה מובנת שהותירה אותי באנוכיות לחשוב על האפשרות לא להגיע לעופות איקוניים מקרוב. כדי לעקוב אחר הנגיף, &quot;יש לנו עיניים שצופות בארכיפלג כולו&quot;, אמר הווטרינר של חיות הבר גוסטבו ג&#39;ימנז-אוזקאטי מקרן צ&#39;ארלס דארווין <em>למדע</em> בספטמבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדאגה מוצדקת. מחוץ לגלפגוס, פאנזוטית השפעת העולמית הייתה הרסנית. (Panzootics הם המקבילה לבעלי חיים למגיפות אנושיות.) לא ברור מדוע הארכיפלג נמלט עד כה את הגרוע ביותר בשפעת העופות, אמר לי ג&#39;ינז-אוזקאטי כשנפגשנו בעיירת האי פוארטו איורה. גם לא ידועות הן ההשפעות שהפרוץ יכול היה להטבעה לצמיתות על אוכלוסיות הציפורים ועל המערכות האקולוגיות שהן חלק מכל העולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לרוב האנשים אין מושג שאנחנו באמצע מצב חירום של חיות הבר, מגיפת בעלי חיים, וכי זה יכול להיות הציפורן בארון הקבורה עבור מינים מסוימים,&quot; אומרת מישל ווילה, אקולוגית ויראלית במכון פיטר דוהרטי לזיהום חסינות במלבורן, אוסטרליה, החוקרת את שפעת העופות. &quot;זה מאוד עניין.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> שפעת ציפורים הרגה מיליוני בעלי חיים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהווריאציה הנגיפית שמאחורי ההתפרצות <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06631-2" target="_blank" rel="noopener">הגיחה באירופה בשנת 2020</a> , ההתפרצות עצמה לא המריאה עד סוף 2021. מאז, ככל הנראה, העופות הרגה <a href="https://www.sciencenews.org/article/bird-flu-mammals-influenza-pandemic">מיליוני ציפורי בר</a> ( <em>SN: 3/6/23</em> ). בפרו מתו <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0006320723003737" target="_blank" rel="noopener">מאות אלפי ציפורי בר</a> . מקומות כמו <a href="https://wwwnc.cdc.gov/eid/article/29/12/23-0330_article" target="_blank" rel="noopener">רוסיה</a> <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2024.01.05.574233v1" target="_blank" rel="noopener">וקנדה</a> תיעדו עשרות אלפי מקרי מוות. בארצות הברית, בערך 9,000 ציפורי בר <a href="https://www.aphis.usda.gov/aphis/ourfocus/animalhealth/animal-disease-information/avian/avian-influenza/hpai-2022/2022-hpai-wild-birds" target="_blank" rel="noopener">בדקו חיוביות לשפעת העופות</a> , שחלקן דווחו לאחר שנהרגו על ידי ציידים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באוקטובר <a href="https://www.bas.ac.uk/media-post/first-confirmed-cases-of-avian-influenza-in-the-antarctic-region/" target="_blank" rel="noopener">הגיע שפעת הציפורים לאזור אנטארקטיקה לראשונה</a> כאשר הוצמד תמותה בלתי מוסברת של סקואות חומות באי הציפור על הנגיף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ציפורים אינן החיות היחידות בכסאות השפעת. &quot;אם אתה יכול לדמיין אלפי ציפורים מתות, אתה יכול לדמיין איך מדובר במזנון כל היום עבור נבלות&quot;, אומר וויל. טורפי העופות בכל העולם, כולל דובים ושועלים, בדקו חיוביים. יונקים ימיים כמו כלבי ים ואריות ים ששוחים או אוכלים ציפורים נגועות חוו מתות המוניות. בארקטי, דוב קוטב נפטר באוקטובר לאחר שנדבק בנגיף. וב -11 בינואר, החוקרים אישרו כי <a href="https://www.reuters.com/business/environment/bird-flu-found-mammals-near-antarctica-first-time-scientists-say-2024-01-11/" target="_blank" rel="noopener">נדבקו פילים ופרווה בדרום ג&#39;ורג&#39;יה</a> , אי תת-אנטרקטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בזמן הטיול שלי באמצע נובמבר, פחדי ציפורים גוססות בהמוניהם בגלאפגוס טרם יצאו לפועל. נכון להיום, היו רק 34 דלקות שפעת מאושרות בציצים אדומים וכחולים, ציצים של נאצקה, ציפורי פריגטה וציפורי טרופיק. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="331" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline2.jpg?resize=680%2C331&#038;ssl=1" alt="חוקרים לבושים בחליפות ביו-סכנה בגוף מלא מטפחות את פי הטבעת של ציפור שחורה. אדם אחד מחזיק את הציפור בזמן שהשנייה שוטפת." class="wp-image-3135311" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline2.jpg?resize=330%2C161&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135311">חוקרים עם הפארק הלאומי גלאפגוס מבחנים פריגטה נוער עבור שפעת העופות. שלושים וארבע ציפורים בדקו חיוביות מאז שהתגלה הנגיף לראשונה בספטמבר.</span> <span class="credit wp-credit-3135311">מנהלת הפארק הלאומי Galápagos</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שההתפרצות הגלובלית מתרחשת בכלל היא פרק בסיפור צפוי, אומר ניקולה היל, אקולוג מחלות מאוניברסיטת מסצ&#39;וסטס בוסטון. ופלישת הנגיף לכמה יונקים היא &quot;בהחלט על המסלול להיות התרחיש הגרוע ביותר שיכולתם לדמיין לזה.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ההשפעות לטווח הארוך של שפעת נשארות לא ברורות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים הבינו זה מכבר כי נגיפי שפעת העופות - הגורמים בדרך כלל למחלות קלות אצל עופות מים כמו ברווזים - יכולים <a href="https://www.sciencenews.org/article/when-flu-flies-coop">להפוך קטלניים לאחר התפשטות והתפתחות</a> בחוות עופות ( <em>SN: 9/2/05</em> ). קרובי משפחה קרובים של הנגיף האחראי לפאנוצוטיק המתמשך &quot;מתבגרים&quot; באירואסיה כבר למעלה מעשור, אומר היל. &quot;ועכשיו בשלוש השנים האחרונות היו לזה השלכות משמעותיות על חיות הבר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, החוקרים מתמקדים בתיעוד הסולם העצום של מקרי המוות של העופות והיונקים. &quot;כנראה שלא נדע את ההיקף האמיתי של זה לשנים הבאות&quot;, אומר וויל. ההשפעות האדוות על מערכות אקולוגיות ייקחו גם שנים עד להתגלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שיעורי המוות משתנים בין מיני ציפורים. עופות מים כמו ברווזים הם מפזרי מפתח של שפעת ציפורים ויש להם לפחות הגנה מובנית מהנגיף. מכיוון שמערכות החיסון שלהן התפתחו עם נגיפי שפעת, לבעלי החיים יש &quot;התחלת ראש על חסינות&quot; בהשוואה לבעלי חיים אחרים, אומר היל. בינתיים, ציפורים כמו נשרים קירחים ונצים אדומים שאין להם היסטוריה כה ארוכה עם שפעת &quot;פשוט להכות ממש קשה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפער הזה יש גבעה שתוהה כמה זמן ייקח עד שזיהומים יהפכו פחות קטלניים, שכן ציפורי בר מפתחות חסינות מפני הנגיף. המעבדה שלה נועדה לחקור כיצד מערכות החיסון של הציפורים התפתחו עם שפעת העופות, כולל אילו חלקים מהתגובה החיסונית הם מכריעים למניעת הנגיף להשתולל ולגרום למוות במינים מסוימים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נכון לעכשיו, אומר וויל, אין סימנים לכך שהפנזוטית מאטה. אבל יש נצנצים של תקווה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באוקטובר הודיעו החוקרים על <a href="https://apnews.com/article/california-condors-vaccine-avian-influenza-65e27a0751666eee0e3ab3b82ae18251" target="_blank" rel="noopener">תוצאות מוקדמות של ניסוי חיסון נגד שפעת ציפורים</a> בקונדורים בקליפורניה. לאחר ש -10 ציפורים קיבלו שתי מנות מהחיסון, שישה מהן היו ברמות נוגדנים גבוהות מספיק כדי לספק לפחות הגנה חלקית מפני מוות. &quot;אם זה עובד, זה מדגים שאולי נוכל להגביל את ההשפעה על מינים בסכנת הכחדה מאוד&quot;, אומר וויל.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> האקלים עשוי להגן על הגלפגוס</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדוע שפעת העופות הייתה פחות &quot;אגרסיבית&quot; בגלגפגוס לעומת רוב בכל מקום אחר-והאם היא תישאר כך-נשארת שאלה גדולה, אומר ג&#39;ימנז-אוזקאטי. אבל יש לו השערה מסקרנת אחת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ההבדל הייחודי מהחלקים האחרים [של דרום אמריקה], כמו פרו, אקוודור,&quot; הוא אומר, &quot;הוא בית הגידול.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="510" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline3.jpg?resize=680%2C510&#038;ssl=1" alt="אי קטן וסלעי מכוסה בצמחייה יבשה, כולל קקטוסים גבוהים ומים כחולים קריסטל" class="wp-image-3135312" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline3.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline3.jpg?resize=511%2C383&amp;ssl=1 511w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline3.jpg?resize=600%2C450&amp;ssl=1 600w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline3.jpg?resize=248%2C186&amp;ssl=1 248w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline3.jpg?resize=263%2C197&amp;ssl=1 263w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline3.jpg?resize=560%2C420&amp;ssl=1 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135312">נובמבר הוא סוף הזנב של העונה היבשה בגלפגוס, כך שנופים חסרים ירק שופע. אבל קקטוסים וקריסטל מים כחולים צלולים, המוצגים כאן סביב אי סנטה פה, מוסיפים צבע לנוף הרפאים אחרת.</span> <span class="credit wp-credit-3135312">ארין גרסיה דה ג&#39;סוס</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שפעת אצל אנשים וגם בציפורים <a href="https://www.sciencenews.org/article/why-easier-catch-cold-flu-covid-winter">נוטה ברובם להיות מחלה בעונה הקרה</a> ( <em>SN: 1/11/23</em> ). בשנה שעברה <a href="https://www.weather.gov/news/230706-ElNino" target="_blank" rel="noopener">הגיע אל ניניו לגלפגוס</a> , והביא למים חמים מהממוצע לחלק האיים של האוקיאנוס השקט. בדרך כלל, דפוס האקלים מקטין את אספקת המזון הימי, ומשפיע על רבים מבעלי החיים השוחים במים סביב האיים. הטמפרטורות המתונות יותר עשויות להיות הקשות גם על התפשטות שפעת העופות, אומר ג&#39;ימנז-אוזקאטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קיום הקשר בין האקלים המקומי לזיהומי שפעת עשוי לעזור לקבוע אם האונץ &#39;של ג&#39;ימנז-אוזקאטי נכונה. הוא וצוותו מקווים גם לבחון את מערכות החיסון ואת הגנטיקה של ציפורים שקוראים לבית הארכיפלג הביתה. אולם לעת עתה, חוקרים ופקידים ממשיכים לפקוח על שפעת באיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על עקבי מגיפת Covid-19, קל למרכז את בני האדם בדאגות לגבי מחלות זיהומיות, במיוחד מכיוון<a href="https://www.sciencenews.org/century/epidemics-infectious-disease-influenza-covid-pandemic">שהתפרצויות שפעת יכולות להיות הרסניות</a> ( <em>SN: 10/27/21</em> ). אבל ביקורי בפארק הלאומי גלאפגוס - מקום מיוחד באמת לאוהבי הטבע - הדגיש כי ציפורי בר ברחבי העולם סובלות את התפרצות שפעת הגרועה ביותר עד כה. ולמרות סימני תקווה קטנים באיים האיקוניים הללו, השפעות הנגיף עלולות להדהד עוד שנים רבות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_eg_bird_flu_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1654373" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_eg_bird_flu_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> רבים אך לא כל האקוויפרים בעולם מאבדים מים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/aquifers-sobled-water-climate-change-oversover<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Wed, 24 Jan 2024 16:08:04 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135323 </guid><description><![CDATA[Many aquifers are quickly disappearing due to climate change and overuse, but some are rising because of improved resource management. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הסטאש היקר העולמי של מים מתוקים תת -קרקעיים מתכווץ - ובכמעט שליש מהאקוויפרים, <a href="https://doi.org/10.1038/s41586-023-06879-8" target="_blank" rel="noopener">ההפסד הזה מזרז בעשורים האחרונים</a> , מדווחים החוקרים <em>בטבע</em> ה- 25 בינואר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אגרוף של שתיים של נסיגות מי תהום בלתי בר-קיימא ושינוי האקלים גרם לרמות המים העולמיות בממוצע, מה שמוביל למחסור במים, משטחי קרקע ושחרור חדירת מי ים לאקוויפרים. המחקר החדש עולה כי ירידת מי התהום האיצה במקומות רבים מאז שנת 2000, אך מציעה גם כי הפסדים אלה יכולים להיות הפיכים עם ניהול מים טוב יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה המאמץ הראשון לסנתז נתוני מי תהום בקנה מידה גלובלי שנאספו באתר, ולא מוערכים על ידי לוויין. מחקרים קודמים כימותו את היקף אובדן מי התהום העולמי על ידי ניתוח <a href="https://www.sciencenews.org/article/many-earths-groundwater-basins-run-deficits">נתונים שנאספו על ידי זוג לוויינים של נאס&quot;א המכונה גרייס</a> ( <em>SN: 6/18/15</em> ). אך בעוד לוויינים יכולים לסרוק את כל העולם, חלק מהניואנסים של אובדן מים - והתאוששות - באקוויפרים אזוריים יכולים להיות קשה לאתר מהחלל, אומרים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להעריך כיצד מי תהום משתנים באקוויפרים, ההידרולוג סקוט ג&#39;שקו מאוניברסיטת קליפורניה, סנטה ברברה ועמיתיו ניתחו נתונים ברמת המים שנאספו מאז 1980 בכ- 170,000 בארות ניטור ברחבי העולם. הבארות הללו מציעות הצצות למצב של כמעט 1,700 ממערכות האקוויפר הגדולות בעולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעזרת נתוני הבאר, הצוות זיהה היכן אובדן מי התהום האיצים במהירות רבה. אצל 12 אחוז מהאקוויפרים שהקבוצה למדה, רמות המים יורדות כעת ביותר מחצי מטר בשנה. וב- 36 אחוז ממערכות האקוויפר, מפלס המים יורד בעשירית מטר בשנה. הירידות המהירות ביותר התגלו בכמה מהאזורים הצחיחים בעולם, כולל מרכז צ&#39;ילה, איראן ומערב ארצות הברית. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="675" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_cg_depleted-aquifers_inline.jpg?resize=675%2C450&#038;ssl=1" alt="תמונה של ניטור מי תהום היטב." class="wp-image-3135325" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_cg_depleted-aquifers_inline.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_cg_depleted-aquifers_inline.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_cg_depleted-aquifers_inline.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_cg_depleted-aquifers_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135325">החוקרים שומרים על כרטיסיות ברמות מי תהום באמצעות ציוד ניטור המותקן בבארות כמו זה, בג&#39;ק ולורה דנגרמונד בקליפורניה משמרים צפונית ללוס אנג&#39;לס.</span> <span class="credit wp-credit-3135325">סקוט ג&#39;שקו</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל יש סימני תקווה, אומרים החוקרים. באזורים מסוימים, מפלס מי התהום החלו לטפס בשני העשורים האחרונים, גם לאחר שהצטמצמו בסוף המאה העשרים. ההחלמה הללו נובעת ככל הנראה משינויים בניהול המים האזוריים. הפסדי מי תהום מאקוויפר באגן בנגקוק בתאילנד, למשל, הפכו את המאה הנוכחית בזכות אמצעי רגולציה הכוללים דמי חיוב על בארות שאיבת מי תהום ובארות רישוי. אגן השרגי של עבאס-אי מאירן, בינתיים, מתאושש כעת לאחר שהופנו המים לאגן מסכר גדול במערב המדינה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היפוכים אלה מראים כי &quot;הפסדי מי תהום ארוכי טווח אינם אוניברסליים ואינם בלתי נמנעים&quot;, אומר הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאות חשובות גם להבנת הפערים בין נתוני חסד לתצפיות מקומיות על רמות מי תהום, שכבר מזמן היו קוץ בצד ניהול המים, אומר המדען הסביבתי לי שו, שלא היה מעורב במחקר. מחקרים כאלה יכולים להוות עזרה גדולה בזיהוי היכן ומדוע אי התאמות אלה מתרחשות, הוא אומר, ו&quot;החלט יתרום ליצירת קו בסיס עולמי לניהול מי תהום בר -קיימא. &quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על ידי זיהוי נקודות חמות הזקוקות לתשומת לב דחופה ביותר, עבודה זו עוזרת גם להדגיש אילו חלקים בעולם נמצאים בסיכון הגבוה ביותר להגירה אנושית בלתי רצונית בגלל מחסור במים, אומר שו, מהמכון הגלובלי של אוניברסיטת ססקצ&#39;ואן לביטחון מים בססקאטון, קנדה. &quot;מים הם טריגר המפתח להגירה או תזוזה אנושית ברחבי העולם, ואוכלוסיות אלה במדינות בעלות הכנסה נמוכה ובינונית ובאזורים יבשים הם הפגיעים ביותר.&quot; זיהוי האזורים הנמצאים בסיכון הגבוה ביותר עלול להוביל להתערבויות מדיניות בזמן, הוא אומר, &quot;במיוחד חוצה גבולות [אקוויפרים] שיכולים להגביר עוד יותר את הסיכון לסכסוכים מזוינים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_cg_depleted-aquifers_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="222852" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_cg_depleted-aquifers_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מה קורה כאשר ממטרות הדשא יונקים מים? פיזיקאים עונים על השאלה המוזרה הזו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/lawn-sprinklers-suck-water-physics<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Wed, 24 Jan 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135234 </guid><description><![CDATA[Experiments with a floating sprinkler and laser-illuminated microparticles revealed the surprisingly complex physics behind a simple question. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>פיזיקאים מוקסמים מפאזלים סוערים, מאופי המרחב והזמן ועד לאופן שבו היקום הגיע. אבל מסתובבים ממטרות דשא? כן, גם זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסוי חדש מספק תשובה למפגע פיזיקה מוזר שהפופולרי על ידי הפיזיקאי ריצ&#39;רד פיינמן בשנות השמונים. הפאזל מתרכז בסגנון ממטרה שעובד על ידי הפחתת מים בקצות צינור בצורת S. הממטרה מסתובבת מהמים הנמלטים בגלל שימור המומנטום הזוויתי. כל כך הרבה זה פשוט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מה קורה אם אתה מדביק את הממטרה במיכל מים והאם זה מוצץ את המים פנימה? השאלה נראית פשוטה. אולם זרימות נוזלים מורכבות ודקויות שימור המומנטום הביאו פיזיקאים שונים לטעון שהוא צריך להסתובב בכיוון ההפוך כפי שהוא מופעל כרגיל, או לא לנוע כלל. גם ניסויים שונים התנגשו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל כך מיושם המתמטיקאי ליף ריסטרוף ועמיתיו העניקו לו מערבולת. &quot;בסופו של דבר זו הייתה אחת הבעיות הקשות ביותר שהמעבדה שלנו עבדה אי פעם&quot;, אומר ריסטרוף מאוניברסיטת ניו יורק. הצוות ביצע ניסויים עם ממטרה שקופה מעוצבת בקפדנות, לצד חישובים מתמטיים שגיבו את המדידות שלהם. המכשיר צף במיכל מים כדי להפחית את החיכוך, השפעה שמבלבלת ניסויים קודמים. כאשר הם מפעילים הפוך, הממטרה <a href="https://journals.aps.org/prl/accepted/bd07eYb2Ma914376272d01f749b26c02e305d7e13" target="_blank" rel="noopener">אכן מסתובבת בדרך ההפוכה</a> , החוקרים מדווחים במאמר המקובל <em>למכתבי ביקורת פיזיים.</em> ניסויים נוספים חשפו מדוע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהממטרה הרגילה מפילה מטוסי מים כלפי חוץ, בפעולה ההפוכה, מטוסים נוצרים בתוך הממטרה עצמה. מטוסים אלה מעוררים מערבולות, שנצפו באמצעות לייזרים כדי להאיר מיקרו -חלקיקים שנוספו למים. חשוב לציין שהמטוסים והמערבולות שלהם אינם סימטריים. כאשר המטוסים מתנגשים באמצע הממטרה, הם ממשיכים בזווית, ומציעים שהם עשו התנגשות מבט, במקום להכות חזית. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="ממטרות tk | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/1_D8M2h39eE?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> הסרטון המהיר הזה מציג נוזלים הנעים בתוך ממטרה כשהוא מבאס במים (נראה גלוי על ידי מיקרו-חלקיקים המופעלים בלייזר). כאשר המים נכנסים לממטרה, שני מטוסים נוצרים ומתנגשים בזוויות מבט ויוצרים ארבע מערבולות אסימטריות. בחלק זה של המחקר, הממטרה תוקנה במקום, במקום לאפשר לו להסתובב. אך כאשר שוחרר, המומנטום של הג&#39;טס שולח את הממטרה מסתובבת בכיוון ההפוך של ממטרה רגילה שמפיץ מים החוצה, ופותר חידה פיזיקה ארוכת שנים.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסיבה לכך היא שלמרות שזרועות הממטרה מיושרות בצורה מושלמת, המטוסים הפנימיים אינם. הנסיעה בזרועות המעוקלות עולה את זרימת המים בכל סילון. אסימטריה זו קובעת את הממטרה המסתובבת לאחור כדי לשמור על תנופה זוויתית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפיתרון של פאזל ממטרות פשוט דרש שפריץ של תובנה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_ev_sprinkler_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="86484" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_ev_sprinkler_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> כמה דבורי דבש באיטליה גונבות באופן קבוע אבקה מגב הדבורים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/honeybees-italy-steal-pollen-bumblebes<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Tue, 23 Jan 2024 16:32:57 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135233 </guid><description><![CDATA[New observations suggest that honeybees stealing pollen from bumblebees may be a crime of opportunity, though documentation of it remains rare.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>דבורי הדבש מסתמכות על אבקה צמחית כמקור מזון עמוס חלבון. וחלקם אפילו מוכנים לגנוב מדבורים אחרות כדי להשיג את זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גניבת אבקה נראתה בעבר בארצות הברית. אולם כעת, החוקרים באיטליה צפו גם <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s13592-023-01049-1" target="_blank" rel="noopener">דבורי דבש שחטפו אבקה מגב הדבורים</a> . התצפיות, שפורסמו ב- 21 בדצמבר ב- <em>Apidologie</em> , הן מהתיעוד הנרחב ביותר של חרדות דבורה-על-בי-בי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בטיול קיץ בשנת 2019 להר אנטולה, באזור הצפון האיטלקי בליגוריה, אנשי הטבע העצמאיים טיזיאנו לונדי וג&#39;וליאנה מרזי, שניהם ממוקמים במילאנו, הקלטו וידאו של מה שהם חשבו שהם דבש ( <em>Apis Mellifera</em> ) שמנסים לדחוף את הדבורה מהפרח מהפרח מהפרח מהפרח מהפרח מהפרח מהפרח מהפרח מהפרח מהפרח מהפרח מהפרח מהפרח מהפרח מהפרח מהפרח מהפרח. של גדילן צמרירי ( <em>Cirsium eriophorum</em> ). עם זאת, מבט מקרוב על הסרטון חשף שזה לא היה מקרה של הטרדה תחרותית-זה היה שוד מלא. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו בדבורת דבש גונבים אבקה מגב הדבורים | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/0mPE17Qci1A?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> דבורת דבש גנב ( <em>Apis mellifera</em> ) מתנשאת באבקה מגופתו של דבורה אדומה-זנב ( <em>בומבוס לפידריוס</em> ). מכיוון שדבורי הדבש אינן טובות באיסוף אבקה מגדילן צמרירי, נראה כי הדבורים - שנתקעים אבקה על גופם השעיר - הם יעד טוב מדי להעביר. התנהגות זו, שנראתה בעבר במספר תחומים בארצות הברית, נצפתה כעת באיטליה.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשדבורים עם זנב אדום ( <em>בומבוס</em> <em>לפידריוס</em> ) התנפצו סביב הפרחים לצוף ואבקה, כמה <a href="https://www.sciencenews.org/article/pollen-hitches-ride-bees-all-right-spots">גרגרי אבקה נדבקו לגופם השעיר</a> ( <em>SN: 9/6/17</em> ). לונדי ומרזי היו עדים לדבורי דבש ללא בושה שמטפלות בעצמם את האבקה הזו. הגנבים נטו לכוון דבורים גבריות מעט יותר מאשר נקבות, מכיוון שהזכרים נראו פחות מוטרדים מהגדירה (אם כי אפילו נקבות לא הגיבו באגרסיביות).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;דבורי הדבש ידועות כחזירי אבקה&quot;, אומר אייברי ראסל, ביולוג באוניברסיטת מיזורי במדינת ספרינגפילד שלא היה מעורב במחקר. אז גניבת אבקה מגופות הדבורים, הוא אומר, &quot;לא נראית כמו מתיחה רחוקה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לראות עד כמה נפוץ הפשעיות, החוקרים חזרו לזירה פעמיים בשלוש השנים שלאחר מכן וצפו גם דבורים בשני אתרים נוספים במרחק של 25 ק&quot;מ משם. דבורי דבש באתרים אחרים אלה לא נראו גונבים מדבורים, אך דבורים באתר הראשון המשיכו בדרכיהם הגזירות שנה אחר שנה. לדוגמה, דבורי דבש אספו אבקה משלושה מתוך 31 הפרחים שהחוקרים צפו בשנת 2021, אך גנבו מ -28 מתוך 66 הדבורים הזמינים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים בוחנים את ההבדלים בין אתרים אלה, החוקרים חושדים שדבורי הדבש נוקטות בגניבה באזורים שבהם האבקה קשה להם להגיע מפרחים (דבורי הדבש נאבקו לאסוף אבקה מהגדילן הצמרירי), אך במקום שיש הרבה דבורים אחרות בסביבה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גניבת אבקה על ידי דבורי דבש נצפתה בעבר רק בצפון אמריקה, תחילה <a href="https://www.jstor.org/stable/25083029" target="_blank" rel="noopener">בקנזס</a> ואחר כך <a href="https://www.jstor.org/stable/25084015" target="_blank" rel="noopener">בקליפורניה</a> <a href="https://bioone.org/journals/journal-of-the-kansas-entomological-society/volume-78/issue-2/0406.15.1/Quantifying-a-Rare-Event--Pollen-Theft-by-Honey-Bees/10.2317/0406.15.1.short" target="_blank" rel="noopener">ובאינדיאנה</a> . גילוי ההתנהגות באיטליה מצביע על כך שזה עשוי להיות מסע פשע עולמי. ראסל אומר שיהיה נחמד ללמוד הבא אם גניבת אבקה משפיעה לרעה על הדבורים, או על הפרחים שהם מאבקים. הוא גם סקרן אם גם מינים אחרים של דבורים גונבים אי פעם אבקה. &quot;אנו שמים לב שבכוורת, הדבורים יסקרו את סלי האבקה של זה,&quot; הוא אומר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_bee_burglars_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="257685" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_bee_burglars_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> פרחים ופירות דקלים ראשונים מסוג זה לגמרי מתחת לאדמה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/palm-plant-flowers-fruits-anderground<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Mon, 22 Jan 2024 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135217 </guid><description><![CDATA[Though rare, plants across 33 families are known for subterranean flowering or fruiting. This is the first example in a palm.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עצי דקל קשורים לרוב לשדרות הוליוודית ולאתרי נופש טרופיים, אך קרוביהם במשפחת דקל ארקאצ&#39;ה יכולים להגיע בצורות וגדלים רבים ושונים. ואחד מתנער מאור הזרקורים במידה כמעט אבסורדית-כף היד <em>הפינאנגה החדשה של פינאנגה</em> מגדילה את פרחיו ופירותיה לגמרי מתחת לאדמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ידענו מיד שמדובר בכף היד המוזרה באמת&quot;, אומר בנדיקט קוהנהאוזר, בוטנאי בגנים בוטניים רויאל, קיו, בריצ&#39;מונד, אנגליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבוטנאי המלזי פול צ&#39;אי הבחין לראשונה בכף היד שגדלה במקדש חיות הבר של לאנג&#39;אק אנטימאו, באי בורנאו, בסוף שנות התשעים. עם זאת, אומר קוהנהאוזר, צ&#39;אי איבד את כל הראיות הצילומיות שלו למפעל האניגמטי במהלך שיטפונות בקוצ&#39;ינג, בירת מדינת סרוואק המלזית. בשנת 2018 אמר צ&#39;אי לקוהנהאוזר ובוטנאים אחרים שביקרו בבורנאו על כף היד האבודה על ארוחת הבוקר. הצוות יצא לטרק רב -יומני כדי להגיע למקדש ומצא, להפתעתם, כי כף היד המחתרתית הייתה למעשה בשפע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גידול כל דבר שאינו שורשים מתחת לאדמה הוא נדיר, אך ניתן למצוא דוגמאות ברחבי ממלכת הצומח. דרום-מרכז אפריקה היא ביתם של <a href="https://www.cambridge.org/core/journals/journal-of-tropical-ecology/article/suffrutex-grasslands-in-southcentral-angola-belowground-biomass-root-structure-soil-characteristics-and-vegetation-dynamics-of-the-underground-forests-of-africa/90BDAA37B8FE9518441FBC997F1803B8" target="_blank" rel="noopener">&quot;יער תת-קרקעי&quot;</a> בו צמחים רבים פורחים מעל הקרקע אך מגדלים חומר יער מתחת; צמח קנקן בורן <a href="https://www.sciencenews.org/article/pitcher-plant-underground-new-species-carnivorous">קובר את מלכודותיו</a> מתחת לאדמה ( <em>SN: 7/8/22</em> ). למעשה, נמצא כי צמחים ברחבי 33 משפחות שונות מסתירות פרחים או פירות מתחת לאדמה, אך קבורת שניהם נדירה ביותר. מלבד כף היד התחתית, &quot;יש רק צמח אחד אחר בעולם שעושה את זה&quot;, אומר קוהנהאוזר, &quot;וזה איזה סוג סחלב זעיר שנקרא <em>Rhizanthella</em> באוסטרליה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רק בגלל שכף היד חדשה במדע לא אומרת שאיש לא ידע שהוא קיים. &quot;כמה תושבים מקומיים, במיוחד ילידים, הכירו את כף היד&quot;, אומרת סיבלה דה קססיה סילבה, בוטנאי מאוניברסיטת קמפינאס בברזיל שלא הייתה מעורבת במחקר. לאנשים המקומיים לא רק היו שמות בשביל זה, אלא שחלקם מתחפנים ואוכלים את פרי כף היד הבלתי בולט כחטיף. עבור Cássia Silva ו- Kuhnhäuser, זה מדגיש את החשיבות של לא רק לעסוק בידע הילידי אלא גם כולל את הידע הזה במאמרים מדעיים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_palm-flower_inline.jpg?resize=680%2C453&#038;ssl=1" alt="תצלום של שתי ידיים מושך את פינאנגה תת -קרקע מהלכלוך כדי להגיע לפירותיו. השורשים החומים של הצמח נראים." class="wp-image-3135219" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_palm-flower_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_palm-flower_inline.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_palm-flower_inline.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_palm-flower_inline.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135219">אף על פי <em>ש- Pinanga Subterranea</em> הוא חדש עבור מדעני המערב, ילידי המקומיים חפרו זה מכבר את פריו (נראה כאן) כחטיף.</span> <span class="credit wp-credit-3135219">Benedikt Kuhnhäuser</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם הביולוגיה של כף היד מרתקת. קבלת פרחים מאבקים וזרעים מפוזרים לרוב חיוני לצמחים, אז איך צמח מושך אותו מתחת לפני האדמה? כף היד עשויה לסמוך לפחות בחלקו על האבקה עצמית, וססיה סילבה חושדת כי חיפושיות עשויות להיות מסוגלות להזיז אבקה בין צמחים אפילו מתחת לקרקע. החוקרים ראו גם חזירי בר חופר את פירותיה, מה שאומר שבעלי החיים יכלו לעזור לכף היד להפיץ את זרעיה דרך צואה. הצוות <a href="https://kew.iro.bl.uk/concern/articles/de820e60-4c53-44d8-921e-d95f554181d7" target="_blank" rel="noopener">תיאר את המפעל</a> בכתב העת הכתבה של כתב <em>העת בכתב העת</em> ביוני 2023 ודיווח על <a href="https://nph.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/ppp3.10393" target="_blank" rel="noopener">הביולוגיה הייחודית שלו</a> בערך באותה תקופה <em>בצמחים, אנשים, כוכב לכת</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עמיתו של Kuhnhäuser, סידוני בלוט, עובד כעת על פירוק מערכות היחסים בין כף היד המחתרתית לקרובי משפחתה, שיעזרו לחשוף את הצעדים שבהם נקט כף היד כדי להגיע לאורח חייו התת -קרקעיים; בכל מקרה, רבים מקרובי משפחתה גרים קרוב לאדמה, ולכן ההליכה לאורך כל הדרך אולי לא הייתה כל כך גדולה בקפיצה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_palm-flower_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="424375" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_palm-flower_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item></channel></rss>