<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שני, 22 בינואר 2024 16:57:26 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> צמח הדקל הראשון מסוגו זה פרחים ופירות לגמרי מתחת לאדמה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/palm-plant-flowers-fruits-underground<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Mon, 22 Jan 2024 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135217 </guid><description><![CDATA[Though rare, plants across 33 families are known for subterranean flowering or fruiting. This is the first example in a palm.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עצי דקל קשורים לעתים קרובות לשדרות הוליווד ולאתרי נופש טרופיים, אך קרוביהם במשפחת הדקלים Arecaceae יכולים להגיע בצורות ובגדלים שונים. ואדם מתרחק מאור הזרקורים במידה כמעט אבסורדית - הדקל התת- <em>קרקעי Pinanga</em> החדש למדע מגדל את פרחיו ופירותיו לגמרי מתחת לאדמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ידענו מיד שזה דקל ממש מוזר&quot;, אומר בנדיקט קוהנהאוזר, בוטנאי בגנים הבוטניים המלכותיים, קיו, בריצ&#39;מונד, אנגליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבוטנאי המלזי פול צ&#39;אי הבחין לראשונה בדקל שגדל בשמורת חיות הבר Lanjak Entimau, באי בורנאו, בסוף שנות ה-90. עם זאת, אומר קוהנהאוזר, צ&#39;אי איבד את כל העדויות הצילומיות שלו לצמח האניגמטי במהלך ההצפה בקוצ&#39;ינג, בירת מדינת סארוואק שבמלזיה. בשנת 2018, צ&#39;אי סיפר לקונהאוזר ולבוטנאים אחרים שביקרו בבורנאו על הדקל האבוד בארוחת הבוקר. הצוות יצא למסע רב-יומי כדי להגיע אל המקדש וגילה, להפתעתם, שהדקל התת-קרקעי דווקא נמצא בשפע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גידול כל דבר מלבד שורשים מתחת לאדמה הוא נדיר, אך ניתן למצוא דוגמאות ברחבי ממלכת הצמחים. דרום מרכז אפריקה הוא ביתו של <a href="https://www.cambridge.org/core/journals/journal-of-tropical-ecology/article/suffrutex-grasslands-in-southcentral-angola-belowground-biomass-root-structure-soil-characteristics-and-vegetation-dynamics-of-the-underground-forests-of-africa/90BDAA37B8FE9518441FBC997F1803B8" target="_blank" rel="noopener">&quot;יער תת קרקעי&quot;</a> שבו צמחים רבים פורחים מעל פני הקרקע אך מגדלים חומר עצי מתחת; צמח כד בורניאני <a href="https://www.sciencenews.org/article/pitcher-plant-underground-new-species-carnivorous">קובר את מלכודותיו</a> מתחת לאדמה ( <em>SN: 7/8/22</em> ). למעשה, נמצאו צמחים ב-33 משפחות שונות שמסתירים פרחים או פירות מתחת לאדמה, אך קבורת שניהם היא נדירה ביותר. מלבד הדקל התת-קרקעי, &quot;יש רק צמח אחד אחר בעולם שעושה את זה&quot;, אומר קונהאוזר, &quot;וזה סוג סחלב זעיר שנקרא <em>Rhizanthella</em> באוסטרליה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה שהדקל חדש למדע לא אומר שאף אחד לא ידע שהוא קיים. &quot;כמה אנשים מקומיים, במיוחד ילידים, הכירו את הדקל&quot;, אומר סיבלה דה קאסיה סילבה, בוטנאי באוניברסיטת קמפינס בברזיל שלא היה מעורב במחקר. לאנשים המקומיים היו לא רק שמות, אלא שחלקם חופרים ואוכלים את פרי הדקל הלא בולט כחטיף. עבור קאסיה סילבה וקונהאוזר, זה מדגיש את החשיבות של עיסוק לא רק בידע ילידי אלא גם לכלול את הידע הזה במאמרים מדעיים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="453" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_palm-flower_inline.jpg?resize=680%2C453&#038;ssl=1" alt="תצלום של שתי ידיים מושכות את פיננגה תת קרקעית מהעפר כדי להגיע לפירותיה. השורשים החומים של הצמח נראים." class="wp-image-3135219" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_palm-flower_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_palm-flower_inline.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_palm-flower_inline.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_palm-flower_inline.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135219">אף על פי <em>ש-Pinanga subterranea</em> היא חדשה עבור מדענים מערביים, ילידים מקומיים חפרו זה מכבר את הפרי שלו (נראה כאן) כחטיף.</span> <span class="credit wp-credit-3135219">בנדיקט קוהנהאוזר</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם הביולוגיה של כף היד מרתקת. האבקה של פרחים ופיזור זרעים חיונית לרוב לצמחים, אז איך צמח מושך אותו מתחת לאדמה? הדקל עשוי להסתמך לפחות חלקית על האבקה עצמית, וקאסיה סילבה חושדת שחיפושיות עשויות להעביר אבקה בין צמחים אפילו מתחת לאדמה. החוקרים ראו גם חזירי בר חופרים את פירותיו, מה שאומר שהחיות יכלו לעזור לדקל להפיץ את הזרעים שלו דרך צואה. הצוות <a href="https://kew.iro.bl.uk/concern/articles/de820e60-4c53-44d8-921e-d95f554181d7" target="_blank" rel="noopener">תיאר את הצמח</a> בכתב העת <em>Palms</em> שנקרא ביוני 2023 ודיווח על <a href="https://nph.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/ppp3.10393" target="_blank" rel="noopener">הביולוגיה הייחודית שלו</a> בערך באותו זמן ב- <em>Plants, People, Planet</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עמיתתו של קונהאוזר, סידוני בלוט, עובדת כעת על פירוק היחסים בין הדקל התת-קרקעי לקרוביו, מה שיעזור לחשוף את הצעדים שעשתה הדקל כדי להגיע לאורח החיים התת-קרקעי שלו; רבים מקרוביו גרים קרוב לאדמה בכל מקרה, כך שהולכת עד הסוף אולי לא הייתה קפיצה גדולה כל כך.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_palm-flower_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="424375" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_palm-flower_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> החלזונות האלה יולדים חי, והתינוקות הם אלה שעשויים לעשות את העבודה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/periwinkle-snail-live-birth-evolution-reproduction<dc:creator><![CDATA[Susan Milius]]></dc:creator><pubDate> Mon, 22 Jan 2024 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135206 </guid><description><![CDATA[Protecting eggs in mom’s body may have given rough periwinkle snails an advantage over egg-laying cousins, letting them spread to far more coastline.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>המיעוט המוזר של בעלי חיים שאינם מטילים ביצים כולל חילזון קטן וקשוח שנקרא עטיף מחוספס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניגוד ליונקים המליטים גורי חתולים ורעלים ולבני אדם קטנים וחסרי אונים, החילזון הזה באזור הגאות והשפל עבר ללידה חיה לאחרונה יחסית. הגרסה החדשה שלה להולדת צאצאים לעולם ללא קליפת ביצה היא... שונה: האמהות הללו יולדות מספר פעמים ביום. ובניגוד לבני אדם, כנראה שלא אמא אלא התינוקות הם שעושים את העבודה הקשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לקרובי משפחה מטילים ביצים יש בלוטת ג&#39;לי שיוצרת מסה מוגנת ביצים מחוץ לגוף של האם. אבל ב- <em>Litorina saxatilis</em> , הבלוטה התפתחה לרחם עשוי, או נרתיק <em>.</em> ביצים עדיין נוצרות שם, אבל נשארות בתוך הגוף של אמא עד לאחר שהן בקעו, אומרת האקולוגית האבולוציונית קרסטין יוהנסון מאוניברסיטת גטבורג בשוודיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאמא יכולים להיות עד כמה מאות עוברים בשלבים שונים של הבשלה בבלוטה. כאשר יולדו את הבוגרים, &quot;אם היא תתחיל לדחוף, כנראה גם אלה שלא מוכנים ייצאו&quot;, אומר יוהנסון. כמתבוננת ותיקה בחלזונות, היא מפקפקת בכך שהאמהות דוחפות בכלל. האצבעות הקטנות עלולות לזחול מתוך גוף אמם ואל העולם בכוחות עצמם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהוא מוכן להשאיר את ההמון בכיס הגידול, כל חילזון תינוק מגרד תחילה חור בכיסוי דמוי קליפת ביצה שקוף משלו, &quot;כמו ציפור בוקעת&quot;, אומר יוהנסון. אז תינוקות חייבים למצוא את היציאה מגופה של אמא. &quot;איך הם מוצאים את זה, אנחנו לא יודעים&quot;, היא אומרת, &quot;אבל אולי הם יכולים להרגיש את הריח של מי מלח טריים שמגיעים מבחוץ דרך החור&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לידתם החיה של חלזונות אלה מרתקת את יוהנסון ואחרים מכיוון שהמין כנראה פיתח את היכולת ב-100,000 השנים האחרונות בערך. זה רק מצמוץ עין אבולוציוני, באמת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר משווים בין אפרפר גס עם שני מינים אחיים קרובים ( <em>L. arcana</em> ו- <em>L. compressa</em> ) <em>,</em> ההבדל הנראה לעין האמין היחיד שמראה שהם מינים נפרדים הוא המוזרות של לידת חי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קישוטי חג המולד הגרמניים מזכוכית הם שעזרו לביולוג האבולוציוני שון סטנקובסקי להבהיר עד כמה חזק מחסום מין מפריד בין נושאות חיות לאחיות מטילות ביצים. קישוטי הזכוכית, שהוכנו למילוי שוקולדים והשתלשלו על עץ חג, עבדו היטב כתאי תשוקה לזוגות של חלזונות, בן זוג אחד ממין בעל חיים ואחד משכבת ​​ביצים. (בהתחשב ברכיכות באופן כללי, היה לזה נטייה של זיווג זכרים עם נקבות ולא שני הרמפרודיטים הרגילים שעומדים בתור להעברת זרע הדדית).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בקישוטי הזכוכית הזדווגו חלק מהזוגות. אבל סטנקובסקי, מאוניברסיטת סאסקס באנגליה, ועמיתיו לא מצאו צאצאים בר קיימא, סימן שהשותפים הם מינים נפרדים, במקרה זה עם הפרדה חזקה. <a href="https://www.sciencenews.org/article/hybrids-reveal-barriers-successful-mating-between-species">היכולת להביא תינוקות היא דרך אחת לחשוב על הגדרת מין</a> , אבל רחוקה מלהיות הדרך היחידה ( <em>SN: 31/10/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקישוטים היו רק חלק זעיר משבע שנים של מחקר אינטנסיבי, בעיקר חקר גנטי, שאפשרו לסטנקובסקי, יוהנסון ועמיתיו לחקור כיצד שושלת הטלת ביצים הובילה לשינוי תוצאתי כמו לידת חי. גם <em>L. arcana</em> וגם <em>L. saxatilis</em> חיים בטירוף-יבש של אזורי גאות סלעיים, אבל שכבות הביצים נשארות בעיקר בצפון אירופה וברוסיה. עם זאת, המין של לידה חי התפשט רחוק יותר ברחבי אירופה והוסיף את החוף האטלנטי הצפוני של צפון אמריקה לתפוצתו. מכיוון ש- <em>L. saxatilis</em> נוסע היטב בטרמפ, הוא חי כעת במפרץ סן פרנסיסקו ובתעלות ונציה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, לידה חיה לא נראית כאילו היא באה מאיזה שינוי גנטי דרמטי גדול. במקום זאת, <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adi2982" target="_blank" rel="noopener">הבדלים הצטברו טיפין טיפין</a> , משינויים בכ-50 אזורים בגנים של החילזון. אף אחד מאלה לא נראה משפיע יותר מכל האחרים, מדווח הצוות ב-5 בינואר ב- <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתן הגנה נוספת לביצים עשוי להסביר את הצלחת המין, אומרים החוקרים, למרות שהילודים יוצאים מאמהותיהם כשהם נראים פגיעים ואורכם רק חצי מילימטר. אתה יכול להרגיש אותם בין האצבעות &quot;כמו גרגרי חול&quot;, אומר יוהנסון. &quot;הם פשוט מתגנבים מהכיס של האם, ולעתים קרובות אתה יכול לראות אותם זוחלים על הקונכייה שלה.&quot; אמא אולי לא תעזור לצאצאים שלה לצאת, אבל היא יכולה לספק את ארוחת הבוקר הראשונה שלהם: דיאטומים וחיידקים מוכנים לגירוד מהקליפה שלה. נום-נום!</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011224_sm_snail_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="244420" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011224_sm_snail_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מגלודון, הכריש הגדול ביותר אי פעם, אולי היה ענק ארוך ודק</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/megalodon-largest-shark-fossil-long-body<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Mon, 22 Jan 2024 00:01:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135221 </guid><description><![CDATA[The ancient shark is typically imagined with the scaled-up stout frame of a modern great white. But in life, the giant may have been more elongated. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ייתכן שהכריש הגדול ביותר שהתגלה עד כה - <em>מגלודון אוטודוס</em> המפלצתי - היה לויתן אלגנטי וארוך גוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבט חדש על השרידים המאובנים של הטורף שנכחד מצביע על כך <a href="https://doi.org/10.26879/1345" target="_blank" rel="noopener">שגופו היה ארוך במטרים רבים ואולי דק יותר משחזורים קודמים</a> , כך מדווחים חוקרים ב-22 בינואר ב- <em>Paleontologia Electronica</em> . הממצאים עשויים להציע <a href="https://www.sciencenews.org/article/megalodon-sharks-predators-paleontology">תובנות טובות יותר לגבי הביולוגיה ואורח החיים</a> של מגלודון, כולל כמה מהר הוא שחה או מה הוא אכל ( <em>SN: 27/6/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לשחזר איך נראו בעלי חיים עתיקים שנכחדו כשהיו בחיים הוא מאתגר, אפילו כשיש שרידים מאובנים שלמים. אבל שחזור מגלודון הוא הרבה יותר קשה. כמו כל הכרישים, לענק היה שלד סחוס הנשמר בצורה גרועה יחסית לעצם. הוא מוכר בעיקר משיניים וממטרים רבים של חוליות מאובנות וסחוסיות, כששאר השלד נותרו בגדר תעלומה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן מסורתי, כרישים לבנים גדולים מודרניים ( <em>Carcharodon carcharias</em> ) שימשו כמודל למבנה הגוף של מגלודון. הסיבה לכך היא שהלבנים הגדולים הם הכרישים הטורפים הגדולים ביותר שחיים כיום, ולבנים גדולים ומגלודונים מסווגים במשפחות קרובות למדי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.abm9424" target="_blank" rel="noopener">שחזור משנת 2022</a> שהוצא מלבנים גדולים משך את תשומת לבם של קנשו שימאדה, פליאוביולוג מאוניברסיטת דפול בשיקגו, ועמיתיו. מחקר זה ביסס את השחזור שלו על עמוד החוליה הסחוסי של שרידי מגלודון כביכול השוכנים במוזיאון בלגי. חיבור של כל החוליות מקצה לקצה גילה אורך גוף של למעלה מ-11 מטרים. אבל שימאדה ועמיתיו שמו לב שעבודה ישנה יותר על אותה דגימה משנות ה-90 חישבה את כל אורך החיה כ-9 מטרים. העבודה הזו התבססה על הקוטרים של החוליות והאופן שבו אלה מתרחבים בגודלם של כרישים לבנים גדולים, שאורכו הוא כ-6 מטרים. אבל המחקר של 2022 עדיין הניח שמגלודון היה בצורת לבן נהדר פחות או יותר, טוענים שימאדה ועמיתיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהערכה המחודשת שלהם לגבי עמוד החוליה של דגימת המגלודון הבלגי והשחזור של 2022, שימאדה והצוות שלו שואלים בהסתמכות על צורתם של כרישים לבנים גדולים כדי לבנות את המבט שלנו על המגלודון. עמוד החוליות של מגלודון דק יחסית לחוליות החסונות יותר התומכות בגבם הבשרני של לבנים גדולים, מאקו וקרובי משפחה מודרניים אחרים, מציינים בצוות. החוקרים מציעים פרשנות חדשה: מכיוון שעמוד חוליה קטן כזה יהיה הגיוני יותר בצורת גוף ארוכה ורזה יותר, ייתכן שהמגלודו נבנה יותר כמו אוטובוס מאשר טנדר. בסך הכל, ייתכן שזה היה טורף גדול עוד יותר ממה שחשבו החוקרים, אומר שימאדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר זה היה &quot;רגע למידה חשוב הן עבורי והן עבור מדענים רבים אחרים בכך שאנו צריכים לקחת פרספקטיבה רחבה יותר בעת בנייה מחדש של בעלי חיים נכחדים, במיוחד מגלודון&quot;, אומר מחבר שותף פיליפ סטרנס, ביולוג אורגניזמים מאוניברסיטת קליפורניה, ריברסייד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גוף דק עשוי אומר שמגלודון לא היה שחיין חזק כמו הלבנים הגדולים. זה תואם מחקר עדכני של שימאדה ועמיתיו על <a href="https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/08912963.2023.2211597?src=recsys" target="_blank" rel="noopener">צורת סולם מגלודון</a> שהציע שהכריש הוא סיירת איטית המסוגלת להתפרצויות קצרות של מהירות. השינוי הזה במבנה הגוף עשוי לרמוז על איך הוא אכל או כמה הוא אכל, אומרת הפליאונטולוגית דנה ארת ממוזיאון ניו ג&#39;רזי בטרנטון, שלא הייתה מעורבת באף אחת מהעבודות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כשעובדים עם מינים שנכחדו, במיוחד כאלה שאין להם קרובי משפחה חיים קרובים היום, אנחנו עושים כמיטב יכולתנו על ידי אומדן איך הם אולי נראו או איך הם התנהגו, אבל זה אף פעם לא מדויק&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר החדש נוקט בגישה מעניינת, אומר פליאונטולוג בעלי החוליות מייקל גוטפריד, אבל החוקרים עדיין מסתמכים על כרישים לבנים גדולים כמודל במובנים מסוימים, כמו על דפוסים של גודל החוליות בחלקים שונים בגוף הכריש. גוטפריד ועמיתיו היו החוקרים שמדדו ושחזרו את הדגימה הבלגית באורך של כ-9 מטרים בשנות ה-90. הוא אומר שהוא לא בטוח באיזו מידה ניתן להוסיף את החוליות לאורך הכולל, מכיוון שרבות מהחוליות אינן שלמות או מקוטעות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בסופו של דבר, אנחנו עדיין משערים על צורת הגוף והיבטים רבים אחרים של מגלודון&quot;, אומר גוטפריד, מאוניברסיטת מישיגן סטייט באיסט לנסינג. חומר מאובנים נוסף מהראש ומהסנפירים יהיה חיוני להבנת איך נראה הכריש הענק.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011924_JB_megalodon_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="80949" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011924_JB_megalodon_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה, שומרי זמן פרסו את שנית הזינוק שהומצאה לאחרונה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-leap-second<dc:creator><![CDATA[Cassie Martin]]></dc:creator><pubDate> Fri, 19 Jan 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135104 </guid><description><![CDATA[After more than 50 years, metrologists will stop using the leap second to align the time kept by atomic clocks with the rate of Earth’s spin.  ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/january-12-1974"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_50ya.jpg?resize=148%2C192&#038;ssl=1" alt="שער גיליון 12 בינואר 1974 של חדשות המדע" class="wp-image-3135107" width="148" height="192" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_50ya.jpg?resize=295%2C383&amp;ssl=1 295w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_50ya.jpg?resize=347%2C450&amp;ssl=1 347w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_50ya.jpg?resize=143%2C186&amp;ssl=1 143w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_50ya.jpg?resize=447%2C580&amp;ssl=1 447w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_50ya.jpg?resize=598%2C776&amp;ssl=1 598w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_50ya.jpg?resize=445%2C575&amp;ssl=1 445w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_50ya.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 148px) 100vw, 148px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>שנייה קפיצה שמחה!</strong> — <a href="https://www.sciencenews.org/archive/happy-leap-second"><em>חדשות המדע</em></a> , 12 בינואר, 1974</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;שנייה קפיצה&quot; הומצאה... כדי לשמור את אותות הזמן המשמשים את הנווטים בהתאמה לתנועה האמיתית של כדור הארץ. שנייה הזינוק האחרונה נחגגה בערב השנה החדשה במכת חצות שעון גריניץ&#39;, כאשר ברחבי העולם... תחנות רדיו הוסיפו &quot;ביפ&quot; נוסף לאותות הזמן השעתיים שלהן.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הזמן אוזל בשנייה הזינוק. בשנת 2022, המטרולוגים <a href="https://www.bipm.org/en/cgpm-2022/resolution-4" target="_blank" rel="noopener">הצביעו בעד לנטוש את מוזרות שמירת הזמן</a> עד 2035. בניגוד לשנה המעוברת, שמתרחשת כל ארבע שנים, <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-ticker/leap-second-helps-us-reality-time">השניה המעוברת נפרסת</a> בכל פעם שהשעונים צריכים כוונון עקב שינויים בספין של כדור הארץ הגורמים לשינויים קלים באורך היום. פקידים עולמיים הכניסו שנייה קפיצה 27 פעמים מאז 1972. אבל לוויינים וטכנולוגיה אחרת המסתמכת על הזמן המדויק שנשמר על ידי שעונים אטומיים <a href="https://www.sciencenews.org/article/leap-or-not-leap">יכולים להיתקל כאשר השעונים מתכווננים</a> ( <em>SN: 22/4/06, עמ&#39; 248</em> ). מדענים הציעו להשתמש במקום זאת בדקה קפיצה, שתחייב את איפוס השעונים האטומיים אחת ל-50 שנה בערך.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/112823_cm_50YA-leap-second_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1103924" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/112823_cm_50YA-leap-second_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> אסטרונומים צילמו תמונה חדשה של החור השחור בגלקסיה M87</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/supermassive-black-hole-photo-galaxy-eht<dc:creator><![CDATA[Adam Mann]]></dc:creator><pubDate> Thu, 18 Jan 2024 20:11:30 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135171 </guid><description><![CDATA[The Event Horizon Telescope image shows material around the black hole has moved, but other aspects remain the same, proving Einstein is right again. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-2" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-2"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-3" style="position: absolute;z-index: 10000"></span></span> אוהדי<span id="speechify-first-word-listening-nudge-2"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-3">חלל ראשים</span></span> : תמונה חדשה של החור השחור הסופר-מאסיבי האורב בגלקסיה M87 זה עתה ירדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התמונה החדשה נראית הרבה כמו <a href="https://www.sciencenews.org/article/black-hole-first-picture-event-horizon-telescope">התמונה הקודמת, תופסת כותרות</a> שנחשפה ב-2019 ( <em>SN: 4/10/19</em> ). ההבדל העיקרי הוא שהנקודה הבהירה ביותר סביב החור השחור <a href="https://www.aanda.org/articles/aa/abs/2024/01/aa47932-23/aa47932-23.html" target="_blank" rel="noopener">זזה נגד כיוון השעון בכ-30 מעלות</a> , כך מדווחים חוקרים ב-18 בינואר ב- <em>Astronomie and Astrophysics</em> . זה כנראה נובע מחומר שמתפרק בדיסק ההצטברות של החור השחור בזמן שהוא נצרך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל היבטים אחרים לא השתנו. טבעת בהירה והצל של החור השחור נראים כמעט בדיוק באותו גודל כמו קודם. זה עוזר לאשר שהחור השחור של M87 הוא מהסוג שנחזה על ידי תורת היחסות הכללית של איינשטיין ולא איזה מגוון אקזוטי או בלתי צפוי יותר, אומרת האסטרופיזיקאית ליה מדיירוס מאוניברסיטת פרינסטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;במדע, זה תמיד מאוד חשוב לעשות את אותם ניסויים או ניסויים דומים מספר פעמים&quot;, אומר מדיירוס. זה עוזר &quot;לוודא שאתה לא משלה את עצמך, ושהתוצאות שלך ניתנות לשחזור.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Medeiros הוא חלק משיתוף פעולה בינלאומי בשם Event Horizon Telescope, או EHT, שהשתמש <a href="https://www.sciencenews.org/article/event-horizon-telescope-black-hole-picture">ברשת של טלסקופים רדיו ברחבי העולם</a> כדי להתקרב ללב של M87, כ-55 מיליון שנות אור מכדור הארץ ( <em>SN: 4/10/19</em> ) . בעבר, כל התמונות מה-EHT - כולל <a href="https://www.sciencenews.org/article/black-hole-milky-way-first-image-event-horizon-telescope">אלה של החור השחור הסופר-מאסיבי במרכז הגלקסיה שלנו</a> - השתמשו בנתונים שצולמו ב-2017 או קודם לכן ( <em>SN: 5/12/22</em> ). התמונה החדשה היא הראשונה שמשלבת תצפיות מ-2018. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_am_black-hole_inline_desktop.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_am_black-hole_inline_desktop.jpg?resize=330%2C169&amp;ssl=1 330w" width="680" height="349" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_am_black-hole_inline_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_am_black-hole_inline_mobile.jpg?resize=330%2C169&amp;ssl=1 330w" width="680" height="349"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_am_black-hole_inline_mobile.jpg?fit=680%2C349&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="השוואה זו לצד זו של תמונות טלסקופ אופק אירועים של החור השחור של הגלקסיה M87 מ-2017 עד 2018. משמאל, התמונה מ-2017 מציגה את הנקודה הבהירה ביותר בטבעת לכיוון תחתית החור השחור. מימין, התמונה מ-2018 מראה שהנקודה הבהירה ביותר בטבעת הסתובבה כ-30 מעלות סביב החור השחור מאז התמונה של 2017." decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_am_black-hole_inline_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_am_black-hole_inline_mobile.jpg?resize=330%2C169&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3135175" data-permalink="https://www.sciencenews.org/011824_am_black-hole_inline_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_am_black-hole_inline_mobile.jpg?fit=680%2C349&amp;ssl=1" data-orig-size="680,349" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="011824_am_black-hole_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;The EHT’s first image of M87’s black hole using data collected in 2017 or earlier (left) looks a lot like the new picture (right), the first to incorporate data from 2018. The most notable change is the position of the brightest spot in the ring, which rotated about 30 degrees around the black hole in the intervening time.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_am_black-hole_inline_mobile.jpg?fit=680%2C349&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_am_black-hole_inline_mobile.jpg?fit=680%2C349&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3135175">התמונה הראשונה של ה-EHT של החור השחור של M87 תוך שימוש בנתונים שנאספו ב-2017 או קודם לכן (משמאל) דומה מאוד לתמונה החדשה (מימין), הראשונה ששילבה נתונים משנת 2018. השינוי הבולט ביותר הוא מיקומו של הנקודה הבהירה ביותר טבעת, שהסתובבה כ-30 מעלות סביב החור השחור בזמן שבינתיים.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3135175">שיתוף פעולה עם טלסקופ אופק אירועים</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3135174">התמונה הראשונה של ה-EHT של החור השחור של M87 באמצעות נתונים שנאספו ב-2017 או קודם לכן (משמאל) דומה מאוד לתמונה החדשה (מימין), הראשונה ששילבה נתונים משנת 2018. השינוי הבולט ביותר הוא מיקומו של הנקודה הבהירה ביותר בטבעת, שהסתובבה כ-30 מעלות סביב החור השחור בזמן שבינתיים.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3135174">שיתוף פעולה טלסקופ אופק אירועים</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים, צוות EHT הוסיף טלסקופ נוסף לאוסף שלהם: טלסקופ גרינלנד בצפון מערב גרינלנד. מכיוון שהטכניקה שבה משתמשים החוקרים, הידועה בשם אינטרפרומטריה, גדלה טוב יותר עם יותר מתקנים, התמונה החדשה מכילה פרטים שלא היו נגישים בעבר על החור השחור המופלא של M87, שאליו יחפרו החוקרים מאוחר יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תמונות עתידיות תוך שימוש בנתונים שצולמו בשנים לאחר 2018 יסייעו לפיסיקאים ללמוד יותר על יחסי הגומלין המורכבים בין <a href="https://www.sciencenews.org/article/black-hole-picture-magnetic-fields-event-horizon-telescope">השדה המגנטי של החור השחור</a> והפלזמה המסתובבת סביבו ( <em>SN: 24/3/21</em> ).</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_am_black-hole_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="40119" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_am_black-hole_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> אסטרונומים מתלבטים לגבי בן לוויה חידתי לפולסר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/enigma-pulsar-companion-mass-ticks<dc:creator><![CDATA[Adam Mann]]></dc:creator><pubDate> Thu, 18 Jan 2024 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135158 </guid><description><![CDATA[The strange entity has a mass between that of a neutron star and a black hole. It’s either one or the other or something else entirely.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מסתובבת סביב פולסר בגלקסיה שלנו ישות מסתורית שהיא או כוכב נויטרונים כבד מאוד, אחד החורים השחורים הקלים ביותר שהתגלו אי פעם, או עצם אקזוטי ומעולם לא נראה כמו-כוכבי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא החדש מגיע מטלסקופ הרדיו MeerKAT בדרום אפריקה, אשר ניטר בקפידה 13 מילי-שניות פולסרים בצביר צפוף של כוכבים במרחק של 40,000 שנות אור מכדור הארץ. פולסרים אלה הם סוג של כוכב נויטרונים שמסתובב במהירות, מסתובב בשברירי שנייה, תוך שהוא שולח אלומות קרינה חזקות כמו מגדלור קוסמי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור פולסרים מסוימים, אלומת אלו מהבהבות על פני כוכב הלכת שלנו בקביעות המתחרה בשעון אטומי. על ידי ציד אחר וריאציות זעירות בהגעת הקורות לכדור הארץ, החוקרים יכולים להסיק את קיומו של כל דבר שמפריע לתנועת הפולסר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קרציותיו של פולסאר מסוים, המכונה PSR J0514−4002E, גילו שיש לו בן לוויה בלתי נראה <a href="https://doi.org/10.1126/science.adg3005" target="_blank" rel="noopener">השוקל בין כ-2.1 ל-2.7 פעמים ממסת השמש</a> , כך מדווחים חוקרים ב-19 בינואר <em>Science</em> . זה עשוי להפוך אותו לכבד מדי להיות כוכב נויטרונים, אומרים האסטרונום יואן בר ממכון מקס פלנק לאסטרונומיה רדיו בבון, גרמניה, ועמיתיו. חושבים שכוכבי ניוטרונים קורסים לחורים שחורים ברגע <a href="https://www.sciencenews.org/article/heaviest-neutron-star-mass-sun-record-black-holes">שהם מגיעים בערך פי שניים עד שלוש ממסת השמש</a> ( <em>SN: 22/7/22</em> ). אבל מכיוון שאיש אינו יודע היכן בדיוק קו הפרדה, וגם לא בדיוק מה קורה ברגע שהגבול הזה מגיע, החוקרים לא יכולים לומר באופן סופי מהו האובייקט הזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים גילו קומץ של ישויות דומות בעבר, כולל <a href="https://www.sciencenews.org/article/ligo-virgo-detected-collision-black-hole-mystery-object">אחת שנמצאה באמצעות גלאי גלי הכבידה LIGO ו- Virgo</a> בשנת 2020 ( <em>SN: 23/6/20</em> ). בר ועמיתיו משערים שעצם חדש זה נוצר כאשר שני כוכבי נויטרונים קלים יותר התרסקו יחדיו. על ידי לימוד מקרוב יותר של קרציות הפולסר, החוקרים מקווים לקבוע את טבעה האמיתי של הישות הנסתרת ולהשתמש בה כדי לחקור חומר באובייקטים קיצוניים דומים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011724_am_mystery_space_object_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="190260" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011724_am_mystery_space_object_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> כיצד חיידקים גורמי מחלות מעמיסים את המזרקים הזעירים שלהם כדי להכין מתקפה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/disease-microbes-inject-proteins-cells<dc:creator><![CDATA[Elise Cutts]]></dc:creator><pubDate> Thu, 18 Jan 2024 15:22:39 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135120 </guid><description><![CDATA[Tracking individual proteins in bacterial cells reveals a shuttle-bus system to load tiny syringes that inject our cells with havoc-wreaking proteins. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>תבלע את החיידק הלא נכון, ואתה עלול להגיע לבית החולים עם מחט או שתיים בזרועך - והרבה מחטי חיידקים קטנטנות שחוצצות אותך מבפנים. הסיבה לכך היא שחיידקים רבים שגורמים לנו לחלות משתמשים במבנים מיקרוסקופיים דמויי מזרק כדי להזריק לתאים שלנו חלבונים שזורעים הרס מבפנים. כעת, חוקרים הראו כיצד החיידקים הללו מעמיסים את המחטים הננומטריות שלהם בחלבונים. </p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-4" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-4">מעקב אחר חלבונים בודדים</span> תוך כדי ריצוד בתוך חיידקים חיים גילה שהחיידקים משתמשים במערכת דמויית אוטובוס מעבורת כדי לטעון את המזרקים שלהם: <a href="https://www.nature.com/articles/s41564-023-01545-1" target="_blank" rel="noopener">חלבוני המעבורת עוברים נתיבים אקראיים בתוך החיידקים הפנימיים</a> , תופסים מטען המיועד להזרקה תוך כדי תנועה ומורידים אותו ליד מזרקים, מדווחים מדענים ב-3 בינואר ב- <em>Nature Microbiology</em> . הידיעה כיצד פועלות המחטים החיידקיות הללו עשויה לעזור למדענים ללמוד כיצד לשבש אותן - או לדאוג להן ליישומים רפואיים, כמו שימוש במחטים חיידקיות כדי להזריק לתאים סרטניים תרופות ממוקדות תוך השארת רקמה בריאה ללא פגע. </p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-5" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-5">העברת חלבונים למזרק</span> היא &quot;מנגנון מולקולרי חדשני שלא היה ידוע קודם לכן&quot;, אומר המיקרוביולוג אנדראס דיפולד ממכון מקס פלנק למיקרוביולוגיה יבשתית במרבורג, גרמניה. </p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-6" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-6">תחת המיקרוסקופ,</span> המבנים דמויי המזרק, הנקראים מערכת הפרשה מסוג III, נראים כמו מחטים חלולות רק רחבות מספיק כדי שחלבון בודד שנפרש יחליק דרכו, אומר דיפולד. כל פני השטח של חיידק עשוי להיות מכוסה במחטים כאלה, מה שנותן לחיידק מראה של כרית סיכה קטנה ומרושעת. מדענים מכירים היטב את מבנה החלבון של המחטים הננומטריות הללו. אבל &quot;אנחנו לא יודעים את השאלה הבסיסית של איך הם מגייסים כל מה שמוזרק&quot;, הוא אומר. </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="453" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011224_ec_bacteria-syringes_inline.jpg?resize=453%2C450&#038;ssl=1" alt="תמונת מיקרוסקופ אלקטרונים בשחור-לבן של מערכות הפרשה מסוג III צפות חופשיות שנראות כמו מזרקים זעירים." class="wp-image-3135122" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011224_ec_bacteria-syringes_inline.jpg?resize=453%2C450&amp;ssl=1 453w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011224_ec_bacteria-syringes_inline.jpg?resize=386%2C383&amp;ssl=1 386w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011224_ec_bacteria-syringes_inline.jpg?resize=187%2C186&amp;ssl=1 187w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011224_ec_bacteria-syringes_inline.jpg?resize=584%2C580&amp;ssl=1 584w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011224_ec_bacteria-syringes_inline.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011224_ec_bacteria-syringes_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 453px) 100vw, 453px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135122">בתמונה על ידי מיקרוסקופ אלקטרוני תמסורת, מערכות ההפרשה מסוג III הצפות חופשיות נראות כמו מזרקים זעירים, שלמים עם מחט ואחיזה רחבה יותר בבסיס היכן שהם בדרך כלל מחוברים לממברנה הפנימית של חיידק. המחטים רחבות מספיק כדי שחלבון בודד ופתוח יחליק לתא מארח.</span> <span class="credit wp-credit-3135122">O. Schraidt <em>et al</em> / <em>PLOS Pathogens</em> 2010</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים קודמים העלו כי טבעת של חלבונים בבסיס מערכת ההפרשה, שבה היא מתחברת לממברנת תא החיידק, עשויה לפעול כמו פלטפורמת מיון שתופס חלבוני מטרה ומטעינה אותם לתוך המזרק. אבל העבודה הזו לא נעשתה בתאים חיים, אומרת הגנטיקאית המיקרוביאלית קלי יוז מאוניברסיטת יוטה בסולט לייק סיטי, שלא הייתה מעורבת במחקר החדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים אחרים בתאים חיים, כולל עבודות אחרונות של דיפולד ועמיתיו, רמזו שייתכן שרכיבי פלטפורמת המיון לא יישארו בבסיס המזרקים. במקום זאת, הם עשויים להסתובב בערבוביה דמוית ג&#39;ל של נוזלים, חלבונים וחלקים ביולוגיים אחרים הכלואים בתוך קרום התא של חיידק, לאסוף ולהוריד חלבוני מטרה תוך כדי - כמו אוטובוסים. </p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-9" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-9">המחקר החדש</span> העמיד את רעיון אוטובוס ההסעות למבחן באמצעות מיקרוסקופיה פלואורסצנטית כדי לעקוב אחר התנועה של חלבוני פלטפורמת מיון בודדים ב- <em>Yersinia enterocolitica</em> , חיידק קיבה שאורב בבשר חזיר לא מבושל. מפות של הנתיבים של החלבונים מציגים אותם משוטטים בנתיבי זיגזג אקראיים בתאים. וניסויים עם מוטנט <em>Y.</em> <em>enterocolitica</em> שחסרים חלבונים ניתנים להזרקה גילו שחלבוני המעבורת נעים מהר יותר במוטנטים - ללא מטרות הזרקות להיקשר אליהן, חלבוני האוטובוסים אינם סובלים ממטען ויכולים להתפזר מהר יותר. דרך התאים. זה הראה שחלבוני פלטפורמת המיון לא סתם משוטטים; הם גם אוספים נוסעים בדרך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מה שאהבתי בנייר הזה היה שהכול היה מתרחש in vivo&quot;, בתאים חיים, אומר יוז. &quot;אתה מקבל את התמונות היפות האלה. ואתה יודע, תמונה שווה אלף מילים.&quot; </p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-11" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-11">גילוי עוד</span> מהתעלומות הבולטות סביב המחטים בקנה מידה אלה יקל על מדענים לזרוק מפתח ברגים במכונות הללו, או להתעסק איתן. סוג זה של מערכת הפרשה, אחת מקומץ <a href="https://www.sciencenews.org/article/bacteria-molecular-syringe-cells-microscopy">סוגים שונים של מחטים שעומדות לרשותם של חיידקים</a> , נפוצה על פני מינים שונים של חיידקים, אומר דיפולד, כך שהם מטרות טובות לסוגים חדשים של תרופות אנטיבקטריאליות ( <em>SN: 3/30 /22</em> ). </p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-12" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-12">הם גם מבטיחים</span> כלים לרפואה וביוטכנולוגיה, אומר יוז. אבל ככל שהם נראים כמו מזרקים רפואיים, מזרקים חיידקיים עובדים אחרת - ומדענים עדיין לא יודעים בדיוק איך חיידקים דוחפים חלבונים דרך המחטים שלהם. לא ברור גם איך החלבונים שמטעינים את המחטים מזהים את המטרות שלהם. &quot;אנחנו רוצים להבין את החידה של איך המערכות האלה עובדות&quot;, אומר דיפולד. &quot;אנחנו רוצים להבין אילו פתרונות הביאה האבולוציה כדי לאפשר לחיידקים להדביק אותנו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011224_ec_bacteria-syringes_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="90141" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011224_ec_bacteria-syringes_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הנה איך טרדיגרדים נכנסים לאנימציה מושעית</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/tardigrade-tun-oxidation-suspended-animation<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Wed, 17 Jan 2024 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Chemistry]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135137 </guid><description><![CDATA[A new study offers more clues about the role of oxidation in signaling transitions between alive and mostly dead in tardigrades.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>חוקרים גילו חיישן מולקולרי שאומר לטרדיגרדים שהגיע הזמן להתחזק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעלי החיים הזעירים בעלי שמונה הרגליים, הידועים גם בתור דובי מים או חזרזירים אזוב, הם כמעט בלתי מנוצחים כשהם רדומים. כשהזמנים נעשים קשים, חסרי החוליות המיקרוסקופיים מתכרבלים לכדור הנקרא טון. הם מושכים את רגליהם, מפילים מים, <a href="https://www.sciencenews.org/article/water-bears-glass-all-full">הופכים את תוכם לזכוכית</a> ומאטים את חילוף החומרים שלהם לרמות בלתי מורגשות ( <em>SN: 12/16/15</em> ). במצב זה, אטדיגרדים מסוגלים לעמוד בפני ייבוש מוחלט, <a href="https://www.sciencenews.org/article/tardigrades-space-travel-survival-humans">מעידות לחלל, בקרני רנטגן</a> ועלבונות קיצוניים אחרים, אך אינם <a href="https://www.sciencenews.org/article/tardigrade-survival-shot-gun-crash-landing-planet">חסיני כדורים</a> לחלוטין ( <em>SN: 7/13/22; SN: 6/2/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;גרדיגרדים אינם אקסטרמופילים, הם סובלניים קיצוניים&quot;, אומר דריק קולינג, כימאי מאוניברסיטת מרשל בהאנטינגטון, וו.ו.איי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שינויים כימיים הנקראים חמצון לחומצת האמינו ציסטאין <a href="https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0295062" target="_blank" rel="noopener">מעוררים את מצב הטונה</a> , גילו קולינג ועמיתיו. היפוך תהליך החמצון הזה מוציא את האיחורים מהתרדמה, הצוות מדווח ב-17 בינואר ב- <em>PLOS One</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים תהו זה מכבר מה מניע את כניסתם של טארדיגרדים והוצאתם ממדינת הטונה, אומר הנס רמלוב, פיזיולוג השוואתי מאוניברסיטת רוסקילדה בדנמרק, שלא היה מעורב במחקר. הידיעה שחמצון ציסטאין הוא המפתח היא &quot;מעוררת השראה&quot;, אבל גם, &quot;זה קצת מעצבן את עצמי, כי תמיד טענתי שהטרנספורמציה הייתה פסיבית, ועכשיו אני יכול לראות שהיא בהחלט לא פסיבית.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא עוזר להסביר כמה היבטים של ביולוגיה של דובי מים, ואולי זה של אורגניזמים אחרים שנכנסים להנפשה מושעית, כאשר חילוף החומרים יורד ללא כלום ובעלי החיים למעשה מתים, אומר רמלוב. למשל, לטרדיגרדים יש חילוף חומרים גבוה מאוד כשהם יוצאים מהתרדמה. ייתכן שהסיבה לכך היא שהם הופכים באופן פעיל את חמצון הציסטאין ומתקנים נזקים הנגרמים מחמצון, הוא אומר. אבל נותרה שאלה עקרונית. &quot;זה כמובן לא מסביר איך אתה יכול לעצור את חילוף החומרים ולמות ולהתחיל מחדש את חילוף החומרים ולחיות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפרויקט הגיע &quot;בגחמה&quot;, אומר קולינג. &quot;היינו סקרנים לגבי הטריות. הם היו בחדשות לא מעט&quot;. אז הוא אמר למעבדה שלו, &quot;קל להשיג טרדיגרדים. בוא נשיג כמה ונכניס אותם לכלי שיש לנו כאן&quot;. המכשיר הזה היה ספקטרומטר EPR. מדענים משתמשים בו כדי לחקור אטומים ומולקולות שיש להם אלקטרונים לא מזווגים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות המכשיר, קולינג ועמיתיו ראו שכאשר <em>Hypsibius exemplaris</em> tardigrades נכנסו למצב טונה, רמות הסופראוקסיד עלו. סופראוקסידים הם מולקולות של חמצן שנוספו להן אלקטרון, מה שמותיר אלקטרון אחד לא מזווג ומוכן להגיב עם אטומים ומולקולות אחרות. הכימיקלים הלא יציבים, הנקראים לפעמים מיני חמצן תגובתיים או רדיקלים חופשיים, עלולים לפגוע בחלבונים וברכיבים אחרים של תאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ניתן להשתמש בסופראוקסידים גם כדי לשלוח אותות, אומרת לסלי היקס, כימאית מאוניברסיטת צפון קרוליינה בצ&#39;פל היל. המעבדה שלה שיתפה פעולה עם קולינג&#39;ס כדי לפענח מה קרה לטרדיגרדים. אחד הצעדים הראשונים של החוקרים היה לחשוף את הטרדיגרדים לסוג של מתח שהם לא היו נתקלים בהם בדרך כלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בואו נזרוק מי חמצן על הדובים ונראה אם ​​הם יכולים ליצור גומיות כתוצאה מהלחץ הזה&quot;, נזכרת היקס שאמרה לעמיתיה. הצוות בדק ריכוזים שונים של מי חמצן, כימיקל מחמצן רב עוצמה. אין ספק, הטרדיגרדים נכנסו למצב tun במי חמצן דליל. הסרת מי חמצן העירה את דובי המים שוב. זה אמר לחוקרים שחמצון היה אות חשוב לכניסה וליציאה מהתרדמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היקס ועמיתיו בחנו את החמצון של ציסטאין, אחת מחומצות האמינו המרכיבות חלבונים ביצורים חיים. חשיפה למי חמצן או כימיקלים לא יציבים אחרים עלולה לגרום לשינויים כימיים בציסטאין, חלקם הפיכים וחלקם לא. בתורו, שינויים אלה יכולים לשנות את המבנה ואת פעילות האנזים של חלבונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חסימת חמצון ציסטאין מנעה מארדיגרדים ליצור תנורים שנגרמו כתוצאה מחשיפה לרמות גבוהות של מלח או סוכר, מצא הצוות. חסימת חמצון ציסטאין חיסלה גם את יכולתם של הטרדיגרדים לשרוד בהקפאה, אם כי החיות הקטנות הגמישות אינן יוצרות תנועות כשהן קפואות. זה מצביע על כך שחמצון ציסטאין עשוי להיות שחקן חשוב בכל מנגנוני ההישרדות של דובי המים, אומר היקס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים לא בדקו ייבוש, אומר קזוהארו ​​ארקאווה, ביולוג מערכות באוניברסיטת קיאו בפוג&#39;יסווה, יפן, שאינו מעורב במחקר. הוא סקרן לברר אם מינים אחרים של אטדיגרדים שיכולים לסבול ייבוש מבלי ליצור תנועות מסתמכים גם על חמצון. חמצון עשוי להיות חשוב גם עבור מינים אחרים שאינם קשורים לטרדיגרדים, אומר ארקאווה. לדוגמה, חוקרים אחרים הראו שחמצון חשוב לכמה <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S1567724923000892?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">גמדים כדי לשרוד את ההתייבשות</a> .</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011724_ts_tardigrade_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="538533" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011724_ts_tardigrade_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> תערוכה חדשה מזמינה אותך ל&#39;עולם הסודי של הפילים&#39;</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/elephant-museum-exhibit-survival-environment<dc:creator><![CDATA[Saima S. Iqbal]]></dc:creator><pubDate> Wed, 17 Jan 2024 15:47:57 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134905 </guid><description><![CDATA[As elephants face survival threats, the American Museum of Natural History highlights their pivotal role in shaping landscapes — and their resilience. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>במשך מיליוני שנים, למעלה מתריסר מינים של חוטם, הקבוצה הכוללת ממותות, מסטודונים ופילים, שוטטו בנופים מגוונים כמו הטונדרה הארקטית וסוואנות אפריקאיות. ואז, לפני כ-11,700 שנה, כשעידן הקרח האחרון דעך והציד האנושי התגבר, המספר הזה הצטמצם לשלושה בלבד: הפיל האסייתי, פיל היער האפריקאי ופיל הסוואנה האפריקאי - כולם נמצאים כעת בסכנת הכחדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאבד פילים יש השפעה מרחיקת לכת ולא מוערכת, מזהיר &quot; <a href="https://www.amnh.org/exhibitions/secret-world-elephants" target="_blank" rel="noopener">העולם הסודי של הפילים</a> &quot;. התערוכה, המוצגת כעת במוזיאון האמריקני להיסטוריה של הטבע בניו יורק, חוקרת את ההשפעה הזו, כמו גם את מה שהמדע המודרני חושף על מוחות וגופים של פילים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמהנדסי מערכות אקולוגיות, פילים מודרניים משנים את סביבותיהם. מכיוון שאוכלי העשב האלה כל כך גדולים, הם אוכלים הרבה, עושים קקי הרבה ומרחיקים לרעות, ומפזרים תלוליות של זרעים ברי קיימא למרחקים. החיות גם רומסות שדות, מפנים מקום למגוון של צמחים וחופרים בורות מים עצומים שגם בעלי חיים אחרים משתמשים בהם. בשטחי עשב בצפון אמריקה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/how-mammoths-competed-other-animals-and-lost">יציאת הממותות</a> ואוכלי עשב גדולים אחרים הביאה את האדמה להומוגנית, מכסה נופים עשירים בצמחים שגדלים לאט ועשבים שוטים פולשים ( <em>SN: 24/11/18, עמ&#39; 22</em> ), אומר האוצר רוס מקפי, יונקים ב- המוזיאון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האובדן הוא גם תרבותי. למרות שהתערוכה קטנה, היא עמוסה בתצוגות המתמקדות באופן שבו פילים מעצבים - או שולבו - את חיינו. החיות מופיעות בציורי מערות מוקדמים ובסיפורי דת. (עם זאת, הקשר הזה לא תמיד הועיל לפילים, מכיוון שבני אדם אימנו אותם כסוסות מלחמה וקרקס).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התערוכה שואפת להצית מחדש את הקשר שלנו עם פילים על ידי הדגשה שגם הם יצורים חכמים וחברתיים. הם יכולים לזהות את עצמם במראות, סימן פוטנציאלי למודעות עצמית, ויכולים להשתמש בכלים. סרטונים בתערוכה מציגים פילים משחקים ומנחמים זה את זה. על ידי לחיצה על כפתורים על לוח אינטראקטיבי, המבקרים יכולים גם לשמוע שיחות שנראות כמעבירות פחד, חיבה ורוגז.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק ניכר מהמשיכה של התערוכה נובע מהחקירה שלה לגבי ההבדלים בין הפילים מאיתנו. החיות, למשל, שומעות לא רק עם האוזניים, אלא גם עם הרגליים, קולטות את הרעידות העדינות של האדמה שמתחתיהן. יש להם גם חוש ריח מעולה, עם יותר גנים קולטני ריח מאשר אפילו לכלבים. וקשה להבין שפיל אפריקאי זכר בוגר ממוצע צורך כ-150 קילוגרמים של מזון מדי יום.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot; <a href="https://www.amnh.org/exhibitions/secret-world-elephants" target="_blank" rel="noopener">העולם הסודי של הפילים</a> &quot;</h3><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עכשיו פתוח</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המוזיאון האמריקאי להיסטוריה של הטבע | העיר ניו יורק</p></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדהים לראות את כל מה שחוקרים יכולים להסיק ממה שהחיות משאירות מאחור. ניתוחים כימיים של חטים, למשל, יכולים לחשוף מה פיל אכל ולאן הוא נסע במהלך חייו. דגימות DNA, בינתיים, מראות קשרים אבולוציוניים בלתי צפויים בין פילים ובעלי חיים שלא נראים כמוהם, כולל חרדונים וטנרקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התערוכה מושכת מבקרים מכל הגילאים על ידי הכללת ויז&#39;ואל מפואר ואלמנטים מישושיים. במהלך ביקורי, קבוצת תלמידי בית ספר התפעלה מדגם של פיל בגודל טבעי וליטפה העתק של עורו המקומט של היצור. העברתי את אצבעותיי לאורך רכסי שן ממותה מאובנות והבנתי טוב יותר כיצד הן משמשות כלי לטחינת עשבים קשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסך הכל, התערוכה מעוררת גם סקרנות וגם אזהרה. &quot;אם לא נפעל במהירות&quot;, נכתב בשלט, &quot;הפילים עלולים להיעלם לפני שנכיר אותם באמת&quot;. אוצרי התערוכה מקווים ש&quot;החיים הסודיים של הפילים&quot; יעורר השראה במבקרים לעזור להדוף את הכחדת החיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תמיכה בעמותות מקומיות המגנות על בתי גידול לפילים היא אחת הדרכים שבהן אנשים יכולים לעזור, כך עולה מהתערוכה. אחר הוא הימנעות מרכישת שנהב או מוצרי פיל אחרים. למרות שזה לא חוקי למכור שנהב בארצות הברית, האיחוד האירופי וסין, שוק שחור משגשג גורם לציד שופע, בקנה מידה כזה שחלק מהפילים <a href="https://www.sciencenews.org/article/tuskless-elephants-evolution-poaching">עשויים להתפתח לאבד את החטים האופייניים להם</a> ( <em>SN: 20/11/21, עמ&#39; 15</em> ).</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_reviews_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="277172" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_reviews_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> נותרו כמה תעלומות לגבי הסיבה לכך שכלבים מכשכשים בזנב</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/why-dogs-wag-tails-communication-evolution<dc:creator><![CDATA[Jude Coleman]]></dc:creator><pubDate> Wed, 17 Jan 2024 00:01:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135083 </guid><description><![CDATA[Wagging is a form of communication, with different wags meaning different things, but scientists know little about the behavior’s evolution in dogs. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כשזה מגיע לכשכשוך בזנב בקרב כלבים, כמה שאלות עדיין מציקות לחוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנו יודעים שכלבים מבויתים ( <em>Canis familiaris</em> ) משתמשים בזנבותיהם כדי לתקשר - עם כלבים אחרים כמו גם עם בני אדם - ואפילו מה המשמעות של סוגים שונים של כישוף, מציינים החוקרים בסקירה חדשה של הספרות המדעית. אבל <a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rsbl.2023.0407" target="_blank" rel="noopener">אנחנו לא יודעים למה נראה שכלבים מכששים יותר</a> מכלבים אחרים או אפילו כמה מזה נמצא בשליטתם, מדווחים האתולוגית סילביה לאונטי ועמיתיו ב-17 בינואר ב- <em>Biology Letters</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בין כל ההתנהגות האפשרית של בעלי חיים שבני אדם חווים בחיי היומיום, כשכשוך בזנב כלב ביתי הוא אחד הנפוצים ביותר&quot;, אומר ליאונטי, שלומד כעת באוניברסיטת טורינו באיטליה. &quot;אבל הרבה התנהגות של כלבים נותרה חידה מדעית.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז לאונטי ועמיתיה עברו במחקרים קודמים כדי להבין אילו אלמנטים של כישוף בזנב מובנים ואילו נשארים מסתוריים. הם גם העלו השערה לגבי מקורות ההתנהגות: אולי כשכשוך בזנב מרגיע איזשהו צורך אנושי בקצב, החוקרים מציעים, או אולי ההתנהגות היא טאגאלונג גנטי, תכונה הקשורה לאחרים שבני אדם גידלו לכלבים מבויתים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנשים חושבים שכשכש בזנב שווה לכלב שמח. אבל למעשה זה הרבה יותר מסובך מזה&quot;, אומרת אמילי בריי, מומחית בקוגניציה של כלבים מאוניברסיטת אריזונה בטוסון שלא הייתה מעורבת בעבודה. ההבנה מדוע כלבים מכשכשים בזנב חשובה בחלקה מנקודת מבט של רווחת בעלי חיים, היא אומרת, מכיוון שהיא יכולה לעזור לבעלי כלבים לקרוא טוב יותר את הרמזים של הגורים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דבר עיקרי אחד שחוקרים יודעים על כישוף בזנב הוא שהוא משמש בעיקר לתקשורת במקום לתנועה, כמו לווייתן, או להחלפת חרקים, כמו סוס. כשכשוך אומר גם דברים שונים בהתאם לאופן שבו הזנב מכשכש, כמו גובהו או תנועה מצד לצד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, כשהזנב מכשכש יותר ימינה, אומרים החוקרים, זה בדרך כלל אומר שהכלב מעוניין בגירוי או רוצה להתקרב למשהו. אבל כאשר הוא מכשכש יותר שמאלה, זה מסמן חוסר ודאות או רצון לסגת <em>.</em> כשכשכש נמוך וליד הרגליים, זה סימן של כניעה או חוסר ביטחון. <a href="https://www.sciencenews.org/blog/scicurious/wag-dog-when-left-vs-right-matters">כלבים יכולים לפרש ולהגיב אחרת</a> לכשושים המגוונים הללו ( <em>SN: 11/1/13).</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לגבי התנהגות שכזו בכל מקום, יש הרבה שאלות. פער אחד הוא כמה כשכשכש בזנב נמצא בשליטה מודעת של כלבים, מדווח הצוות. מספר מחקרים גם הבחינו שכלבים מכשכשים בזנב יותר מכלבים אחרים, במיוחד בהשוואה לקרוב משפחתם הקרוב ביותר, הזאב ( <em>C. lupus</em> ) - אך מדענים עדיין לא יודעים מדוע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רעיון אחד הוא השערת ההשתוללות הקצבית המבויתת, מציעים ליאונטי ועמיתיו. מדענים יודעים שהמוח של בני אדם מגיב בצורה חיובית לקצב, ומכיוון שכשכש זנב הוא התנהגות קצבית, המחברים מציעים שיכול להיות שבני אדם העדיפו במודע או שלא במודע כלבים שמכשכשים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> או שהשערת תסמונת הביות יכולה לפעול. זוהי תיאוריה קיימת שתכונות לא מכוונות, הקשורות גנטית יכולות לצוץ כאשר מגדלים תכונות ספציפיות באמצעות ביות. אולי, טוענים החוקרים, ייתכן שהמאפיינים הכלבים שבני אדם מצאו להם רצוי להתרבות - כמו מזג - עשויים להיות קשורים גנטית לכשכשוך בזנב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביולוג האבולוציוני טום ריימצ&#39;ן לא כל כך בטוח בשתי ההשערות. הוא סקפטי שכלבי בית כן מכשכשים בזנבותיהם יותר מכלבים אחרים. יש צורך במחקר נוסף כדי להשוות את כישוף הזנב בין מיני כלבים שאינם ביתיים לבין ההשפעות האפיגנטיות מאחורי כישוף הזנב של הכלבים, אומר ריימצ&#39;ן, מאוניברסיטת ויקטוריה בקולומביה הבריטית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ליאונטי, שעשה את העבודה במכון מקס פלנק לפסיכו-בלשנות בניימגן, הולנד, אומר שגישה רב-תחומית תועיל במחקר עתידי של כישוף בזנב, למשל בשילוב נוירולוגיה, קוגניציה ופיזיולוגיה. מכיוון שתהליך הביות היה גם תהליך אבולוציוני - אחד <a href="https://www.sciencenews.org/article/dog-domestication-origin-mythology-history">שבני אדם היו מעורבים בו</a> - חקר התנהגות הכלבים והכשכשוך שלהם יכול לחשוף משהו גם עלינו, היא אומרת ( <em>SN: 9/7/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה &quot;יכול לשפוך אור לא רק על ההבנה שלנו לגבי התנהגות כלבים, אלא גם אז נבין משהו על הפסיכולוגיה האנושית.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011624_jc_tail-wagging_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="156665" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011624_jc_tail-wagging_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> האם הזדקנות ללא מחלה אפשרית?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/aging-geroscience-health-span-drugs<dc:creator><![CDATA[Cassandra Willyard]]></dc:creator><pubDate> Tue, 16 Jan 2024 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134760 </guid><description><![CDATA[Researchers are harnessing basic biology to develop drugs that foster healthy aging. Just don’t call them antiaging pills. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כל בוקר לאחר ארוחת הבוקר, סקוט ברודבנט לוקח בקבוק פלסטיק מהמקרר בביתו באלמדה, קליפורניה, מקפיץ את החלק העליון ושותה את התוכן, 2.5 אונקיות של נוזל חלבי. &quot;יש לזה טעם של קרם אננס&quot;, הוא אומר. &quot;זה ממש לא רע.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבקבוק עשוי להכיל אסטר קטון, תוסף שנועד לעזור לגוף לשרוף שומן במקום פחמימות. חוקרים בודקים כעת אם זה עשוי גם להאט את תהליך ההזדקנות. או שברואדבנט אולי במקום זאת מקבל פלצבו. הוא חלק מניסוי קליני במכון באק הסמוך למחקר על הזדקנות כדי להעריך את בטיחות התוסף ותופעות הלוואי במבוגרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כימאי בדימוס שעבד בעבר בחברות תרופות, ברודבנט הוא בן 70 ובריאותו מצוינת היום, אבל הוא דואג לעתיד. הוא לא בהכרח מפחד למות, אבל הוא לא רוצה להיות חולה ולכאוב ככל שהוא מתבגר. לאבא שלו היה מחלת פרקינסון. ברודבנט שרד את סרטן הערמונית ולאחרונה פיתח טינטון, שהפחיד אותו ועורר התקפי חרדה. &quot;חשבתי שאם אני צריך לחיות ככה כל חיי, אני לא יודע אם ארצה לעשות את זה&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש מדענים שחושבים שיש דרך טובה יותר. החוקרים האלה - חלק מתחום מתפתח שנקרא &quot;מדעי האדמה&quot; - אינם מחפשים אלמוות. ההתמקדות היא הרבה יותר פרגמטית: על ידי טיפול בגורמים השורשיים להזדקנות, הם מקווים להדוף את הנכות והמחלות שעלולות להפוך את הזקנה לאמללה כל כך. הם רוצים לעזור לאנשים להרגיש בריאים לאורך זמן, לדחוס את שנות המחלה המלוות לעתים קרובות את הזיקנה לטווח זמן קצר בהרבה. &quot;בואו נבנה תרופה שתהיה בטוחה מספיק עבור מישהו באמצע החיים לקחת כמעט כמו תוסף, כמו ויטמין יומי, אבל עם השפעות ביולוגיות עמוקות הרבה יותר&quot;, אומר ג&#39;יימס פייר, מנכ&quot;ל Cambrian Bio בניו יורק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רק אל תקראו לתרופות הפוטנציאליות הללו טיפולים אנטי אייג&#39;ינג. &quot;המונח הזה קשור לתעשייה שמנסה למכור מוצרים לציבור כדי להפריד בין אנשים מכספם&quot;, אומר ס&#39; ג&#39;יי אולשנסקי, דמוגרף ומדען גרוס מאוניברסיטת אילינוי בשיקגו. שוק האנטי-אייג&#39;ינג כולל הכל, החל בקרמים לפנים שנועדו להזיז קמטים ועד כדורים שמבטיחים להחזיר את השעון אחורה. &quot;זה מזויף,&quot; הוא אומר. מדעני גרוס במקום זאת עורכים מחקר לגיטימי במוסדות מחקר מכובדים כדי למצוא תרופות שיכולות להאט את תהליך ההזדקנות. רבות מהתרכובות הנבדקות מראות הבטחה בעכברים ואפילו בבני אדם, וחלקן נמצאות בניסויים קליניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בריאות טובה יותר בגיל מבוגר היא לא רק יתרונות אישיים. עד 2030, 73 מיליון <a href="https://www.census.gov/content/dam/Census/library/publications/2020/demo/p25-1144.pdf" target="_blank" rel="noopener">בייבי בום בארצות הברית</a> יהיו בני 65 ומעלה. עד אותה שנה, <a href="https://population.un.org/wpp/" target="_blank" rel="noopener">מעריכים מומחים,</a> יהיו מיליארד אנשים בני 65 ומעלה ברחבי העולם. ולמרות שאנשים חיים יותר, הם לא בהכרח חיים בריאים יותר מהדורות הקודמים.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אוכלוסייה מזדקנת</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההערכות מצביעות על כך שיהיו מיליארד אנשים בני 65 ומעלה ברחבי העולם עד שנת 2030, והנתון העולמי עשוי להגיע ל-2.5 מיליארד עד סוף המאה.</p><h6 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אוכלוסיית העולם לפי קבוצת גיל </h6><div class="wp-block-image" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter"><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_desktop.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_desktop.jpg?resize=474%2C383&amp;ssl=1 474w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_desktop.jpg?resize=556%2C450&amp;ssl=1 556w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_desktop.jpg?resize=230%2C186&amp;ssl=1 230w" width="556" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_mobile-1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_mobile-1.jpg?resize=474%2C383&amp;ssl=1 474w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_mobile-1.jpg?resize=556%2C450&amp;ssl=1 556w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_mobile-1.jpg?resize=230%2C186&amp;ssl=1 230w" width="556" height="450"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_mobile-1.jpg?fit=556%2C450&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="גרף עם קווים כחולים, אדומים, ירוקים וסגולים המראה אוכלוסייה צפויה במיליארדים עבור ארבע קבוצות גיל" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_mobile-1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_mobile-1.jpg?resize=474%2C383&amp;ssl=1 474w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_mobile-1.jpg?resize=556%2C450&amp;ssl=1 556w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_mobile-1.jpg?resize=230%2C186&amp;ssl=1 230w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3134804" data-permalink="https://www.sciencenews.org/article/aging-geroscience-health-span-drugs/011324_geroscience_inline-1_mobile-1" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_mobile-1.jpg?fit=680%2C550&amp;ssl=1" data-orig-size="680,550" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="011324_geroscience_inline-1_mobile-1" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_mobile-1.jpg?fit=474%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_mobile-1.jpg?fit=556%2C450&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3134804">סי צ&#39;אנג</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3134766">סי צ&#39;אנג</span> </figcaption></figure></div><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> מקור: World Population Prospects 2022, האו&quot;ם</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש את הפחד הזה ממה שזה יעשה למערכת הבריאות שלנו&quot;, אומרת לורה נידרנהופר, גנטיקאית וחוקרת החוקרת הזדקנות באוניברסיטת מינסוטה במיניאפוליס. &quot;וזה עובר הרבה מעבר לשירותי בריאות בלבד. אין לנו את בתי האבות. אין לנו צוות טיפול אישי שיטפל בזה בכלל”. תרופות שיעזרו לשמור על מבוגרים בריאים, פעילים ועצמאיים יהיו רווח חברתי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אם פיתוח תרופות כאלה אפשרי בכלל נותר לראות. הוצאת התרופות לשוק פירושה הבטחת מימון נוסף, התגברות על אבני נגף הקשורות לתכנון לימודים ומלחמה בהייפ כמעט תמידי.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך התחילו מדעי האדמה?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הופעת הרפואה המודרנית ובריאות הציבור יותר מהכפילה את תוחלת החיים הממוצעת של האדם - מכ-30 בתחילת המאה ה-19 ליותר מ-70 כיום. &quot;זה אולי אחד הדברים הגדולים ביותר שקרו למין האנושי, נקודה&quot;, אומר ג&#39;יימי ג&#39;סטיס, מדען גרוס שעומד בראש תחום הבריאות בקרן XPRIZE, שמקיימת תחרויות לדרבן התפתחויות טכנולוגיות והכריזה <a href="https://www.xprize.org/prizes/healthspan" target="_blank" rel="noopener">על פרס חדש הקשור להזדקנות</a> ב- נוֹבֶמבֶּר. &quot;אנחנו הרבה פחות מתים ממה שהיינו בגלל המקום שבו בריאות הציבור והרפואה המודרנית הביאו אותנו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש חיסרון, כמובן. אנחנו חיים מספיק כדי לראות את השבריריות והמחלה שמגיעות עם הזקנה. תאים מפסיקים להתחלק, DNA מתכלה, מערכת החיסון מדשדשת. אנו הופכים פגיעים יותר ויותר למחלות. רבים מאיתנו מבלים את העשורים האחרונים שלנו מושפעים ממחלות רפואיות - עצמות שבורות, חולשה, דמנציה, סרטן, מחלות לב ועוד. רופאים יכולים לעשות מעט יותר מאשר לשחק חפרפרת, לנצח מחלות אחת אחת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך עשרות שנים, מדענים חשבו שהירידה ההדרגתית שמגיעה עם הזיקנה היא בלתי נמנעת. אבל ניסויים בשנות ה-80 וה-90 העלו שייתכן שהתהליך לא כל כך קבוע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/8247153/" target="_blank" rel="noopener">בניסוי בולט אחד</a> , סינתיה קניון, ביולוגית מולקולרית מאוניברסיטת קליפורניה, סן פרנסיסקו, ועמיתיה גילו שמוטציות בגן בודד בתולעת העגול <em>C. elegans</em> <a href="https://www.sciencenews.org/archive/long-lived-worm-hints-genetics-aging">יכולות להכפיל את תוחלת החיים שלה</a> . תולעים טיפוסיות בנות 13 ימים בקושי זזו. &quot;החיה נמצאת בבירור בבית האבות&quot;, אמר קניון <a href="https://www.ted.com/talks/cynthia_kenyon_experiments_that_hint_of_longer_lives" target="_blank" rel="noopener">בהרצאת TED משנת 2011</a> . התולעים המוטנטיות נעו כאילו הן צעירות בהרבה, וגם הן חיו יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור חוקרים המתעניינים בבריאות האדם, ממצא זה וממצאים דומים מצוותים אחרים הובילו להבנה עמוקה: אולי תהליך ההזדקנות ניתן לשינוי. אם כן, מדענים עשויים להיות מסוגלים לפתח טיפולים כדי לתקוף את שורש ההזדקנות במקום פשוט להילחם בהצטברות המחלות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסוף שנות ה-2000, &quot;כל הפרספקטיבה של הקהילה המדעית השתנתה&quot;, אומר פליפה סיירה, שהיה אז קצין תוכנית במכון הלאומי להזדקנות ב-Bethesda, Md. ביולוגיה של הזדקנות עברה משלב של תיאור לשלב של מולקולרית חֲקִירָה. סיירה רצתה שם שיאחד את התחום. הוא נחת על <em>מדעי הגיאוגרפיה</em> , מילה שראה לראשונה בהצעת מענק של חוקר אחר שחקר הזדקנות, גורדון ליטגו. &quot;ג&#39;רו-&quot; בא מהמילה היוונית לזקן. לא היה קשה לשכנע חוקרים אחרים לעלות על הסיפון. &quot;כולם הקשיבו לי כי הייתי אחראי על הכסף&quot;, אומר סיירה, כיום קצין מדעי ראשי ב- <a href="https://hevolution.com/" target="_blank" rel="noopener">Hevolution Foundation</a> , עמותה שמממנת מחקר מדעי הגיאוגרפי.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אילו תרכובות עשויות להילחם בהזדקנות?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שעדיין אין טיפולים מוכחים לאנשים, מדענים בודקים <a href="https://www.sciencenews.org/article/healthy-old-age-may-trump-immortality">כמה תרכובות שיכולות להאט את תהליך ההזדקנות</a> , לפחות בתולעים, זבובי פירות ועכברים. חלקם כבר נבדקו בבני אדם, וניסויים קליניים רבים נוספים נמצאים בעיצומם. מה יעבוד? &quot;תן לי לראות. תן לי להסתכל על כדור הבדולח&quot;, מתבדח סיירה. &quot;מי יודע?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולי הטוב ביותר שנחקר הוא rapamycin, תרכובת שהתגלתה לראשונה בדגימת אדמה שנאספה ב-1964 מראפא נוי, או מאי הפסחא. כיום, אנשים שמקבלים השתלת איברים נוטלים את התרופה כדי למנוע מהמערכת החיסונית שלהם לדחות את הרקמה הזרה. אבל רפמיצין גם מאריך חיים בשמרים, <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S155041310900374X#bib22" target="_blank" rel="noopener">זבובים</a> <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19587680/" target="_blank" rel="noopener">ועכברים</a> . וזה נבדק אצל אנשים בניסויים קליניים. איך זה מתמודד עם הזדקנות לא לגמרי ברור. התרופה מעכבת קומפלקס חלבוני הנקרא יעד מכניסטי של rapamycin, בקיצור mTOR, הממלא תפקיד בצמיחת תאים ובסינתזת חלבון. נראה כי לעיכוב זה יש השפעות רחבות טווח, כולל הפחתת דלקת, ניקוי תאים ישנים ופגומים ושינוי חילוף החומרים התאי - חלק מתהליכי המפתח שלדעת החוקרים הם האשמים בתהליך ההזדקנות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Rapamycin היא לא התרופה היחידה שמשפיעה על mTOR. חוקרים בחברת הביוטק resTORbio בדקו מעכבי mTOR אחרים בקרב קשישים כדי לנסות ולשפר את תפקוד מערכת החיסון. כ-250 אנשים השתתפו בניסוי הקליני, שבדק שני מעכבי mTOR לבד ובשילוב בהשוואה לפלסבו. בשנת 2018, הצוות דיווח כי לאלו שקיבלו את התרופות <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29997249/" target="_blank" rel="noopener">היו פחות זיהומים והגיבו טוב יותר לחיסון השפעת</a> ד. עם זאת, החברה ניסתה את אחת התרכובות הללו במחקר שלאחר מכן, והיא <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33977284/" target="_blank" rel="noopener">לא הצליחה להראות השפעה על מחלות נשימה שדווחו על עצמן</a> . resTORbio כבר לא קיימת, אבל מנהלת הרפואה הראשית של החברה, ג&#39;ואן מאניק, <a href="https://www.nature.com/articles/s43587-023-00416-y" target="_blank" rel="noopener">לא ויתרה על מעכבי mTOR</a> . היא הקימה חברה חדשה בשם Tornado Therapeutics, שבסיסה בעיר ניו יורק, שפועלת לפיתוח אנלוגים חדשים של רפמיצין, או &quot;רפאלוגים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סוג נוסף של תרופות מבטיח מכוון לתאים שהפסיקו להתחלק אך לא מתים. תאים מזדקנים אלה משחררים אותות כימיים שיכולים לעורר דלקת, לשבש תיקון רקמות ולהזיק לתאים שכנים. במקרים מסוימים, האותות הללו אפילו מדרבנים את השכנים להפוך גם לזקנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.nature.com/articles/s41591-022-01923-y" target="_blank" rel="noopener">התרופות, הנקראות סנוליטיקה</a> , מטרתן לחסל תאים מזדקנים על ידי <a href="https://www.sciencenews.org/article/removing-worn-out-cells-makes-mice-live-longer-and-prosper">הנחיה שלהם להתאבד</a> . לאחר שהראו <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29988130/" target="_blank" rel="noopener">תוצאות מבטיחות בעכברים</a> , תרופות סנוליטיות נבדקות כעת בבני אדם. יותר מ-25 ניסויים קליניים הושלמו או נמצאים בעיצומם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחד משטרי הסנוליטים הנבדקים הנפוצים ביותר הוא שילוב של שתי תרכובות: התרופה נוגדת הסרטן dasatinib ו-quercetin, נוגד חמצון המופיע באופן טבעי בענבים, פירות יער ופירות וירקות אחרים. מאמצי מחקר אחרים מתכננים להשוות בין פיסטין, תרכובת שנמצאת בתותים ותפוחים, עם פלצבו כדי לראות אם יש לו השפעה על שבריריות וסמנים של דלקת בדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Unity Biotechnology, שבסיסה בסן פרנסיסקו, מתמקדת בטיפולים סנוליטיים באופן בלעדי. התרכובת המתקדמת ביותר של החברה, הנקראת UBX1325, מכוונת לחלבון הנמצא בשפע בכלי הדם וברשתית המווסת את מוות התא. תוצאות ראשוניות מניסוי בחולים עם בצקת מקולרית סוכרתית, עיבוי של הרשתית הקשורה לסוכרת, מצביעות על כך שהתרכובת יכולה לשפר את הראייה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 12 סימני היכר של הזדקנות</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים זיהו תריסר סימני היכר של הזדקנות שנראים מסוגלים לדחוף את תוחלת החיים - וסביר להניח שתוחלת הבריאות - בדרך זו או אחרת על פני מגוון של בעלי חיים. רשת של אינטראקציות בין גנים ומוצרים שלהם עומדת בבסיס סימני ההיכר המקושרים זה לזה, וזו הרשת שתרופות כמו רפמיצין וסנוליטיקה מכוונות אליה. </p><div class="wp-block-columns is-not-stacked-on-mobile is-layout-flex wp-container-3" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:20%;text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-image is-style-default has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="680" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons1_genomic-instability.jpg?resize=680%2C680&#038;ssl=1" alt="סמל DNA" class="wp-image-3134771" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons1_genomic-instability.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons1_genomic-instability.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons1_genomic-instability.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons1_genomic-instability.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons1_genomic-instability.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons1_genomic-instability.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /></figure></div></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:80%;text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>אי יציבות גנומית</strong> כוללת שינויים ב-DNA, סידורים כרומוזומליים ופגמים בארכיטקטורה גרעינית. </p></div></div><div class="wp-block-columns is-not-stacked-on-mobile is-layout-flex wp-container-6" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:20%;text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-image is-style-default has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="680" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons2_telomere-attrition.jpg?resize=680%2C680&#038;ssl=1" alt="סמל כרומוזום" class="wp-image-3134772" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons2_telomere-attrition.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons2_telomere-attrition.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons2_telomere-attrition.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons2_telomere-attrition.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons2_telomere-attrition.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons2_telomere-attrition.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /></figure></div></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:80%;text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>שחיקה של טלומרים</strong> היא הנזק המצטבר או אובדן ה-DNA בקצוות הכרומוזומים, הנקראים טלומרים. </p></div></div><div class="wp-block-columns is-not-stacked-on-mobile is-layout-flex wp-container-9" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:20%;text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-image is-style-default has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons3_epigenetic-alterations.jpg?resize=450%2C450&#038;ssl=1" alt="סמל מתילציה" class="wp-image-3134773" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons3_epigenetic-alterations.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons3_epigenetic-alterations.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons3_epigenetic-alterations.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons3_epigenetic-alterations.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons3_epigenetic-alterations.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons3_epigenetic-alterations.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" data-recalc-dims="1" /></figure></div></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:80%;text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>שינויים אפיגנטיים</strong> יכולים לשנות את אופן ביטוי הגן מבלי לשנות את ה-DNA עצמו, כגון מתילציה. </p></div></div><div class="wp-block-columns is-not-stacked-on-mobile is-layout-flex wp-container-12" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:20%;text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-image is-style-default has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons4_loss-of-proteostasis.jpg?resize=450%2C450&#038;ssl=1" alt="סמל חלבון" class="wp-image-3134774" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons4_loss-of-proteostasis.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons4_loss-of-proteostasis.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons4_loss-of-proteostasis.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons4_loss-of-proteostasis.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons4_loss-of-proteostasis.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons4_loss-of-proteostasis.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" data-recalc-dims="1" /></figure></div></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:80%;text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>אובדן פרוטאוסטזיס</strong> מתייחס לחוסר איזון בחלבונים בגוף, שעלול להוביל ליצירת אגרגטים של חלבונים, כמו באלצהיימר. </p></div></div><div class="wp-block-columns is-not-stacked-on-mobile is-layout-flex wp-container-15" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:20%;text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-image is-style-default has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons5_disabled-macroautophagy.jpg?resize=450%2C450&#038;ssl=1" alt="סמל מאקרואוטופגיה מושבת" class="wp-image-3134775" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons5_disabled-macroautophagy.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons5_disabled-macroautophagy.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons5_disabled-macroautophagy.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons5_disabled-macroautophagy.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons5_disabled-macroautophagy.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons5_disabled-macroautophagy.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" data-recalc-dims="1" /></figure></div></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:80%;text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>מאקרואוטופגיה מושבתת</strong> משאירה תאים שאינם מסוגלים לסחוב ולעכל חומר בציטופלזמה, ובכך משפיעה על החלפת האברונים. </p></div></div><div class="wp-block-columns is-not-stacked-on-mobile is-layout-flex wp-container-18" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:20%;text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-image is-style-default has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons6_dysbiosis.jpg?resize=450%2C450&#038;ssl=1" alt="סמל דיסביוזיס" class="wp-image-3134776" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons6_dysbiosis.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons6_dysbiosis.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons6_dysbiosis.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons6_dysbiosis.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons6_dysbiosis.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons6_dysbiosis.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" data-recalc-dims="1" /></figure></div></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:80%;text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>דיסביוזיס</strong> היא הפרעה לקהילות המיקרוביאליות של הגוף, אשר ממלאות תפקיד בעיכול תזונתי, הגנה על מחלות ועוד. </p></div></div><div class="wp-block-columns is-not-stacked-on-mobile is-layout-flex wp-container-21" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:20%;text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-image is-style-default has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons7_chronic-inflammation.jpg?resize=450%2C450&#038;ssl=1" alt="סמל דלקת כרונית" class="wp-image-3134777" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons7_chronic-inflammation.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons7_chronic-inflammation.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons7_chronic-inflammation.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons7_chronic-inflammation.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons7_chronic-inflammation.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons7_chronic-inflammation.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" data-recalc-dims="1" /></figure></div></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:80%;text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>דלקת כרונית</strong> מתגברת עם ההזדקנות, הן בכל הגוף והן באופן מקומי, ובדרך כלל מגיעה עם ירידה בתפקוד החיסוני. </p></div></div><div class="wp-block-columns is-not-stacked-on-mobile is-layout-flex wp-container-24" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:20%;text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-image is-style-default has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons8_altered-intercellular-communication.jpg?resize=450%2C450&#038;ssl=1" alt="סמל תקשורת בין תאית שונה" class="wp-image-3134778" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons8_altered-intercellular-communication.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons8_altered-intercellular-communication.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons8_altered-intercellular-communication.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons8_altered-intercellular-communication.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons8_altered-intercellular-communication.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons8_altered-intercellular-communication.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" data-recalc-dims="1" /></figure></div></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:80%;text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>תקשורת בין-תאית משתנה</strong> מביאה יותר רעש למערכת, משבשת איתות עצבי, נוירואנדוקריני והורמונלי. </p></div></div><div class="wp-block-columns is-not-stacked-on-mobile is-layout-flex wp-container-27" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:20%;text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-image is-style-default has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons9_stem-cell-exhaustion-450x450.jpg?resize=450%2C450&#038;ssl=1" alt="סמל של תשישות תאי גזע" class="wp-image-3134779" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons9_stem-cell-exhaustion.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons9_stem-cell-exhaustion.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons9_stem-cell-exhaustion.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons9_stem-cell-exhaustion.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons9_stem-cell-exhaustion.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons9_stem-cell-exhaustion.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" data-recalc-dims="1" /></figure></div></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:80%;text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>תשישות תאי גזע</strong> מובילה להפחתה בקצבי חידוש הרקמות בגוף ויכולה להגביל את תיקון הרקמות לאחר פציעה. </p></div></div><div class="wp-block-columns is-not-stacked-on-mobile is-layout-flex wp-container-30" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:20%;text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-image is-style-default has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons10_cellular-senescence.jpg?resize=450%2C450&#038;ssl=1" alt="סמל עלה משפיל" class="wp-image-3134780" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons10_cellular-senescence.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons10_cellular-senescence.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons10_cellular-senescence.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons10_cellular-senescence.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons10_cellular-senescence.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons10_cellular-senescence.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" data-recalc-dims="1" /></figure></div></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:80%;text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>הזדקנות תאית</strong> , כאשר תאים מפסיקים להתחלק אך אינם מתים, נקשרה למחלת כליות, סוכרת, אלצהיימר, פרקינסון ועוד. </p></div></div><div class="wp-block-columns is-not-stacked-on-mobile is-layout-flex wp-container-33" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:20%;text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-image is-style-default has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons11_mitochondrial-dysfunction.jpg?resize=450%2C450&#038;ssl=1" alt="סמל מיטוכונדריה" class="wp-image-3134781" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons11_mitochondrial-dysfunction.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons11_mitochondrial-dysfunction.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons11_mitochondrial-dysfunction.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons11_mitochondrial-dysfunction.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons11_mitochondrial-dysfunction.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons11_mitochondrial-dysfunction.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" data-recalc-dims="1" /></figure></div></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:80%;text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>תפקוד לקוי של המיטוכונדריאלי</strong> יכול למנוע מתא לייצר את האנרגיה הדרושה לו, כמו גם לתרום לדלקת ולמוות של תאים. </p></div></div><div class="wp-block-columns is-not-stacked-on-mobile is-layout-flex wp-container-36" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:20%;text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-image is-style-default has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons12_deregulated-nutrient-sensing.jpg?resize=450%2C450&#038;ssl=1" alt="אייקון כלי אוכל" class="wp-image-3134782" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons12_deregulated-nutrient-sensing.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons12_deregulated-nutrient-sensing.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons12_deregulated-nutrient-sensing.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons12_deregulated-nutrient-sensing.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons12_deregulated-nutrient-sensing.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons12_deregulated-nutrient-sensing.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" data-recalc-dims="1" /></figure></div></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:80%;text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>חישת רכיבי תזונה מבוטלת</strong> משפיעה על סדרה שלמה של מסלולים המעצבים את פעילות התא, מה שהופך את הדיאטה להתערבות מעשית להזדקנות. </p></div></div><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> סמלים ומקור: C. LÓPEZ-OTÍN <i>ET AL</i> / <i>CELL</i> 2023</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דיאטה ידועה גם <a href="https://www.sciencenews.org/article/healthy-aging-pill">כמשפיעה עמוקות על תהליך ההזדקנות</a> . מחקרים מצאו שתזונה קטוגנית דלת פחמימות, למשל, יכולה לעזור לעכברים לחיות זמן רב יותר. אבל דיאטות מגבילות יכולות להיות קשות לביצוע ויש להן תופעות לוואי. Broadbent עקב אחר הדיאטה הקטוגנית במשך חודש בערך, אבל רמות הכולסטרול שלו עלו באופן דרמטי. קטון אסטר, התרכובת שברודבנט עשויה להוריד בכל בוקר עבור הניסוי הקליני של מכון באק, עשויה לחקות את יתרונות אריכות החיים של דיאטות כאלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר בגוף נגמר הגלוקוז לשימוש לאנרגיה, הכבד יוצר מקור נוסף על ידי המרת שומן למולקולות הנקראות גופי קטון. &quot;אם לא נאכל במשך יום בערך, נתחיל לייצר גופי קטון&quot;, אומר ג&#39;ון ניומן, רופא גריאטר במכון באק שמוביל את הניסוי. &quot;ואנחנו נרוויח יותר ויותר ככל שאנו מתארכים ברעב כדי לתדלק את גופנו.&quot; תרכובות אלו הן יותר מסתם דלק. הם עוזרים לווסת דלקת ולשלוט בתהליכים תאיים אחרים, רבים מהם מעורבים בתהליך ההזדקנות. שתיית אסטרים של קטון, שמתפרקים במהירות, היא דרך להעביר את גופי הקטון ללא דיאטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבין עשרות הניסויים הקליניים הבודקים שיטות גירותרפיות פוטנציאליות, מעטים מאוד עדיין מעריכים את יכולתם למנוע את מתקפת המחלות המגיעות עם ההזדקנות. במקום זאת, המטרה היא לבסס בטיחות או לראות אם תרכובת יכולה להניע סמן ביולוגי כלשהו בכיוון הנכון. ורבים מהטיפולים הפוטנציאליים הנבדקים הם תרכובות טבעיות או תרופות קיימות שכבר חסומות בפטנט, מה שעלול להשאיר חברות תרופות מהססות להשקיע בניסויים עתידיים או לבקש אישור ממינהל המזון והתרופות האמריקאי או סוכנויות רגולטוריות אחרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, כפי שמציין ג&#39;יימס קירקלנד, רופא גריאטר במרפאת מאיו ברוצ&#39;סטר, מינ., רבים מהניסויים הקליניים המתרחשים כעת ייכשלו. &quot;למעשה, רובם ירצו,&quot; הוא אומר. זה רק חלק מפיתוח תרופות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, חברות מסוימות מעצימות את סיכויי ההצלחה שלהן על ידי חיפוש אפשרויות רבות. Cambrian Bio, חברת האם של Tornado Therapeutics, למשל, &quot;לוקחת מספר זריקות שונות לשער&quot;, אומר פייר. &quot;אנחנו לא יודעים איזו תרופה באמת תהיה התרופה הראשונה למניעת ריבוי מחלות.&quot;</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סימני היכר להזדקנות מתחברים</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדוגמה אחת לחיבורים הדדיים, מספר סימני היכר יכולים להשפיע על הזדקנות תאית, אשר לאחר מכן מניע דלקת ודיסביוזה. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_diagram_desktop.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_diagram_desktop.jpg?resize=330%2C57&amp;ssl=1 330w" width="680" height="118" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_diagram_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_diagram_mobile.jpg?resize=628%2C383&amp;ssl=1 628w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_diagram_mobile.jpg?resize=305%2C186&amp;ssl=1 305w" width="680" height="415"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_diagram_mobile.jpg?fit=680%2C415&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="תרשים זרימה מתחיל באי יציבות גנומית, שחיקה של טלומרים, הפרעה בתפקוד המיטוכונדריאלי ואז חץ מצביע על הזדקנות תאית ומשם שני חצים מצביעים על דלקת כרונית ודיסביוזה." decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_diagram_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_diagram_mobile.jpg?resize=628%2C383&amp;ssl=1 628w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_diagram_mobile.jpg?resize=305%2C186&amp;ssl=1 305w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3134770" data-permalink="https://www.sciencenews.org/011324_geroscience_sidebar_diagram_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_diagram_mobile.jpg?fit=680%2C415&amp;ssl=1" data-orig-size="680,415" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="011324_geroscience_sidebar_diagram_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_diagram_mobile.jpg?fit=628%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_diagram_mobile.jpg?fit=680%2C415&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3134770">סמלים: C. LÓPEZ-OTÍN <i>ET AL</i> / <i>CELL</i> 2023; גרפיקה: C. Chang</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3134769">אייקונים: C. LÓPEZ-OTÍN <i>ET AL</i> / <i>CELL</i> 2023; גרפיקה: C. Chang</span></figcaption></figure></div><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מהם החסמים להתקדמות?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחד האתגרים הגדולים של מדעי הגיאוגרפיה הוא להבין איך להראות שתרכובת מונעת מחלות הקשורות לגיל באנשים. מדענים יצטרכו לתת את התרופה לאנשים בריאים ואז לעקוב אחר בריאותם כשהם מזדקנים, מאמץ יקר וגוזל זמן. &quot;בעכברים זה לוקח לנו ארבע שנים. בבני אדם, זה ייקח עשרות שנים ועשרות אלפי אנשים&quot;, אומר נידרנהופר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דרך קלה יותר למרפאה תהיה לפתח טיפולים אלו כטיפול במחלה בודדת ולא כטיפול מונע מולטי מחלות. &quot;זה משהו שה-FDA מאוד נוח איתו&quot;, אומר נתן לבראסאור, חוקר שחוקר הזדקנות ב- Mayo Clinic. ברגע שהתרופה מאושרת לאינדיקציה אחת, יהיה הרבה יותר קל לבקש אישור לאחרות - ואולי להתרחב למניעה. &quot;האירוניה המוחלטת של כל זה היא שכדי לנסות ולקדם את מדעי הגיאוגרפיה, אנחנו חוזרים ישר לדרך הישנה לעשות דברים, שהיא מחלה אחת בכל פעם&quot;, אומר נידרנהופר. לדוגמה, Unity מפתחת את המועמדים המובילים שלה לאנטי-אייג&#39;ינג כטיפולים למגוון מחלות עיניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קבוצה אחת של חוקרים, לעומת זאת, פיתחה מעקף חכם. במקום לטפל באנשים בריאים ולהמתין להזדקנותם, הצוות הגה מחקר שיגייס אנשים שיש להם מחלה אחת הקשורה לגיל ויעריך האם תרופה מפחיתה את הזמן שלוקח לפתח אחרת. במקרה זה, החוקרים בחרו <a href="https://www.sciencenews.org/article/old-drug-new-tricks">בתרופה לסוכרת מטפורמין</a> . ל-Metformin יש רקורד בטיחותי ארוך, ומחקרים מצביעים על כך שהוא יכול <a href="https://cardiab.biomedcentral.com/articles/10.1186/s12933-019-0900-7" target="_blank" rel="noopener">להשפיע על מחלות לב</a> , <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6497052/" target="_blank" rel="noopener">סרטן</a> וירידה <a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fnins.2022.984559/full" target="_blank" rel="noopener">קוגניטיבית</a> . מטפורמין עשוי אפילו <a href="https://www.thelancet.com/journals/laninf/article/PIIS1473-3099(23)00299-2/fulltext" target="_blank" rel="noopener">להפחית את הסיכון ל-COVID ארוך</a> . המנגנונים המדויקים שעומדים בבסיס ההשפעות הללו אינם ברורים לחלוטין. המחקר, <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5943638/" target="_blank" rel="noopener">שנקרא Targeting Aging with Metformin, או TAME,</a> יבחן דברים כמו אירועים קרדיווסקולריים, סרטן, ירידה קוגניטיבית, דמנציה ומוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כמעט שמונה שנים אחרי שהחוקרים הכריזו לראשונה על משפט בן 3,000 איש, הם עדיין מנסים להשיג מימון. מטפורמין זול וזמין, אינו מוגן עוד בפטנט, כך שלחברות התרופות אין תמריץ לפתח אותו להזדקנות. ניר ברזילי, מנהל המכון לחקר ההזדקנות במכללת אלברט איינשטיין לרפואה בניו יורק, שמוביל את המחקר, החל לספר לאנשים שהניסוי יתחיל בינואר. &quot;וכל עוד אני לא אומר באיזו שנה, זה יהיה נכון&quot;, הוא מתבדח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק ממה שמחזיק את התחום הוא הגישה של החברה לרפואה, אומר Justice, מקרן XPRIZE. &quot;יש לנו מודל של רפואה שנותן עדיפות לטיפול במחלות&quot;, היא אומרת. &quot;אתה מקבל מחלה אחת. אתה מטפל במחלה אחת. אתה משחזר הומאוסטזיס.&quot; אבל הגישה הזו לא רלוונטית להזדקנות. מדענים גרוניים צריכים גם להילחם בהשקפות החברה על ההזדקנות. הלך הרוח הוא &quot;דברים מזדקנים. זה פשוט קורה. אין שום דבר שאתה יכול לעשות, פשוט לשחרר את זה&quot;, אומר צדק. &quot;אני חושב שזו בעצם תפיסה גילאית ביסודה, כאילו לאנשים מבוגרים אין זכות לבריאות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדען הגרוס מאט קברליין מאוניברסיטת וושינגטון בסיאטל מסכים. אף אחד לא יטען שאנחנו לא צריכים לפתח טיפולים לאלצהיימר או לסרטן מכיוון שמחלות אלו הן חלק טבעי מהזדקנות. אז, הוא שואל, למה שהטיעון הזה יחזיק בהזדקנות? &quot;אני לא באמת רואה במה שהתחום מנסה לעשות שונה מניסיון לרפא מחלות&quot;, הוא אומר. &quot;זו פשוט גישה הרבה יותר יעילה ואפקטיבית, או שסביר להניח שהיא תהיה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קברליין חושב שכלבים, מכיוון שהם מזדקנים הרבה יותר מהר מאנשים, יכולים לגשר על הפער בין מחקרי מעבדה בעכברים לבין אישור טיפול. &quot;אתה יכול לעשות ניסויים קליניים עם אריכות ימים בכלבים שאתה לא יכול לעשות באנשים&quot;, הוא אומר. ותרופות נלוויות לבעלי חיים מוסדרות בדומה לתרופות לבני אדם. <a href="https://www.nia.nih.gov/research/dab/geroscience-intersection-basic-aging-biology-chronic-disease-and-health" data-type="URL" data-id="https://www.nia.nih.gov/research/dab/geroscience-intersection-basic-aging-biology-chronic-disease-and-health" target="_blank" rel="noopener">פרויקט ההזדקנות של הכלבים</a> , ש-Kaeberlein מנחה אותו, בודק רפמיצין ב-500 כלבים בגיל העמידה כדי להעריך את השפעתו על הלב, המערכת החיסונית, שכיחות הסרטן והקוגניציה. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="796" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-2.jpg?resize=680%2C796&#038;ssl=1" alt="אישה בקרצוף עם שני כלבים שחורים ולבנים." class="wp-image-3134768" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-2.jpg?resize=327%2C383&amp;ssl=1 327w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-2.jpg?resize=384%2C450&amp;ssl=1 384w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-2.jpg?resize=159%2C186&amp;ssl=1 159w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-2.jpg?resize=495%2C580&amp;ssl=1 495w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-2.jpg?resize=663%2C776&amp;ssl=1 663w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134768">קייט קריבי (עם הכלבים משוררת וסופי) היא קצינת וטרינריה ראשית של פרויקט הזדקנות הכלבים, מאמץ המבקש לזהות גורמים התורמים לאריכות חיים של הכלבים ועשויים להציע תובנות גם לבני אדם.</span> <span class="credit wp-credit-3134768">TEXAS A&amp;M COLLEGE לרפואה וטרינרית ומדעי ביו-רפואה</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל גם אם מדעני גרוס ימצאו תרכובות המטפלות בירידה שמגיעה עם ההזדקנות, לא ברור אם הן ידחיצו את תקופת המחלה הקשורה לגיל - זו המטרה - או פשוט ידחו אותה. זה גם לא בטוח אם טיפולים כאלה עשויים להוסיף לתוחלת החיים הממוצעת, ואם כן, כמה שנים. ג&#39;ון דייויס, אתיקאי מאוניברסיטת קליפורניה סטייט, פולרטון, מודאג לגבי האופן שבו עליות כאלה עשויות להשפיע על הדמוגרפיה. אם תוחלת החיים הממוצעת קופצת ל-120 שנים, ההשפעות אינן בולטות מדי, הוא אומר. אם זה יימשך הרבה יותר, יש פוטנציאל ל&quot;גידול מרהיב באמת באוכלוסיה בכוכב שאני אישית מרגיש שהוא כבר עמוס מדי&quot;. ואז יש חששות לגבי האופן שבו חיים ארוכים יותר עשויים להשפיע על אי השוויון הקיים. &quot;למיליארדרים שחיים זמן רב יותר יש יותר זמן לצבור עוד יותר עושר&quot;, מוסיף דייוויס.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> היזהרו מהייפ נגד ההזדקנות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש עוד מכשול פוטנציאלי: הייפ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אף אחד לא יכול לומר בוודאות שתהיה כדור למניעת הזדקנות. עם זאת, זה לא מנע מכמה חברות וחוקרים פחות מדוקדקים להרוויח כסף. האינטרס של הציבור לברוח מהזדקנות הופך תוצאות מכירת יתר למפתות. בשנת 2019, למשל, <a href="https://www.fda.gov/vaccines-blood-biologics/safety-availability-biologics/important-information-about-young-donor-plasma-infusions-profit" target="_blank" rel="noopener">הזהיר ה-FDA את הצרכנים מפני קבלת עירוי פלזמה מתורמים צעירים</a> , שחלק מהחברות הציעו תמורת 8,000 דולר לליטר. הטיפול התבסס על מחקרים מבטיחים בעכברים שהעניקו לעכברים מבוגרים דם מעכברים צעירים יותר, או על ידי עירויים או על ידי חיבור מערכות הדם של שתי החיות. נראה שהדם הצעיר מחדש את השרירים, הכבדים <a href="https://www.sciencenews.org/article/young-blood-proven-good-old-brain?mode=pick&amp;context=151">והמוח</a> של בעלי החיים המבוגרים יותר, אך היתרונות לא הוכחו בחולים אנושיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם האינטרנט שופע תוספי מזון ואפילו תרופות מרשם עם יתרונות לכאורה נגד הזדקנות. רבים מהגלולות המופיעות כתרופות פלא להפיכת גיל הן אותן תרכובות שמדענים גיאוגרפיים בודקים כעת בניסויים. &quot;[חברות] מתחילות לנסות למכור אותו לציבור לפני שהוא נבדק לגבי בטיחות ויעילות&quot;, אומר אולשנסקי. זה יכול להקשות במיוחד על צרכנים המנסים למיין בדיוני מעובדות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לבראסר מודאג מכך שאם מדענים ימכרו את ההתקדמות שלהם, הם מסתכנים באובדן אמון הציבור. וממהר לניסויים קליניים עלול להוביל לבעיות בטיחות. &quot;אם יקרה משהו רע, זה יחזיר את כל המגרש אחורה&quot;, הוא אומר. &quot;אני רק חושב שאנחנו צריכים להיות סבלניים וצנועים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סטודנט של ניומן, במכון באק, שאל אותו לאחרונה כיצד מדעי הגיאוגרפיה שינה את הפרקטיקה הקלינית. &quot;התשובה הכנה היא שזה בכלל לא,&quot; הוא אומר. &quot;אנחנו עדיין בונים את הנתונים. אנחנו עדיין מפעילים את הניסויים הקליניים ומחכים שזה ייכנס. וכל זה לוקח זמן&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ברודבנט, ורבים אחרים, לא מסתפקים בהמתנה למדע מיושב. הוא אוהב לעשות מחקר משלו, ונראה כי הוא הימור טוב. המוצר המסוים שהוא עשוי לשתות במסגרת הניסוי הקליני נמכר כעת כתוסף, והוא מתכנן להמשיך לקחת אותו לאחר שהניסוי יסתיים. &quot;אני ארשם מיד,&quot; הוא אומר. &quot;אני אהיה במנוי שנתי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים רבים משוכנעים כי מהפכת מדעי הגיאוגרפיה מגיעה. עד אז, יש שיטה בדוקה לשיפור טווח הבריאות שלך. זו העצה שכל רופא ייתן לך: אכלי תזונה מאוזנת, התעמלות, התחסן והימנע מטבק ואלכוהול.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="207971" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item></channel></rss>