<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום שלישי, 06 ביוני 2023 21:36:12 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.1.1</generator><item><title> מתי ולמה התפתחה אוננות אצל פרימטים? מחקר חדש מספק רמזים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/masturbation-evolve-primates<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Tue, 06 Jun 2023 23:01:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125209 </guid><description><![CDATA[In a first-of-its-kind comparative study, researchers show that primates were masturbating 40 million years ago and that the behavior may help males keep their sperm fresh. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אף על פי שאוננות נפוצה בכל ממלכת החיות, נראה, על פניה, כפרדוקס אבולוציוני: מדוע חיה תבזבז זמן, אנרגיה ומשאבי רבייה על הנאה עצמית במקום להזדווג עם בן זוג?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים על מינים בודדים מצאו כמה הסברים. מקוק יפני בדרגה נמוכה ( <em>Macaca fuscata</em> ), למשל, מאוננים כדי לשמור על טריות הזרע שלהם כשיש להם הזדמנות נדירה להזדווג. אבל השאלות מתי ומדוע התפתחה אוננות מלכתחילה נותרו בלתי פתורות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר חדש, שפורסם ב-7 ביוני <em>Proceedings of the Royal Society B</em> , מצביע על כך שההיסטוריה האבולוציונית של אוננות בפרימטים נמשכת לפחות 40 מיליון שנה אחורה, וההתנהגות אכן עשויה לעזור לפרימטים זכרים <a href="https://doi.org/10.1098/rspb.2023.0061" target="_blank" rel="noopener">להיות מוכנים להזדווג כאשר תהיה להם הזדמנות , וגם להישאר נקי ממחלות</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחברים הם &quot;הראשונים שהשתמשו בגישה בין מינים&quot; כדי לחקור את תפקוד האוננות, אומר Lateefah Roth, ביולוג במכון לפסיכיאטריה משפטית וחקר מין באוניברסיטת דויסבורג-אסן בגרמניה. זו &quot;נקודת התחלה מצוינת&quot;, אומר רוט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לקבוע מתי התפתחה אוננות לראשונה אצל פרימטים, הביולוגית האבולוציונית מתילדה ברינדל מאוניברסיטת קולג&#39; בלונדון ועמיתיה סיננו בספרות המדעית כדי למצוא תיעוד של אילו פרימטים מאוננים ואילו לא, בין אם בטבע או בשבי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי למלא פערים בנתונים בגלל שאוננות לא תמיד קלה לצפייה (או לחפשה בכלל) על ידי ביולוגים, ברינדל גם שלחה שאלונים לחוקרים כדי לשאול על התצפיות שלהם על אוננות פרימטים שלא דווחו בספרות. זה היה חשוב במיוחד עבור מידע על אוננות נשית, אומרת ברינדל, שנוטה להיעלם מעיניו בגלל היעדר זקפה קלה לזיהוי. לאחר מכן, הצוות השתמש בניתוחי מחשב כדי לקבוע היכן בשושלת הפרימטים מקורה ככל הנראה ההתנהגות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בגלל נתונים חסרים, ברינדל לא יכול לומר בוודאות אם הפרימטים הראשונים אי פעם אוננו. אבל היא יכולה לומר שלפני כ-40 מיליון שנה, נראה היה כי &quot;האבות הקדמונים של כל הקופים והקופים&quot; אוננו. זה יהיה בסביבה כאשר סימיאנים - קופים וקופים - מתפצלים מהפרימטים הקטנים, הקטנים, בעלי עיני החרק שחיים בדרום מזרח אסיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שברינדל זיהתה מתי, היא פנתה לאחר מכן למה. היא בדקה האם פרימטים המאוננים נוטים להזדווג עם מספר בני זוג. מערכת הזדווגות זו תוביל ללחץ אבולוציוני עבור זכרים ונקבות כאחד להשיג יותר שליטה על תהליך ההזדווגות, כמו על ידי היכולת להזדווג מהר יותר, להיות מעורר בקלות עבור בני זוג מועדפים או על ידי שיפור איכות הזרע הזכרי, כפי שניתן לראות במקוקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברינדל גם חיפשה אם מיני פרימטים המאוננים נוטים להידבק בעוד פתוגנים, כולל אלו הגורמים לזיהומים המועברים במגע מיני. ידוע כי זכר סנאים קרקעי כף היד ( <em>Geosciurus inauris</em> ), למשל, מאוננים לאחר קיום יחסי מין כדי <a href="https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0013060" target="_blank" rel="noopener">לנקות את מערכותיהם</a> מחומרי זיהום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברינדל מצא כי מספר שותפים להזדווגות ושכיחות פתוגנים קשורים לאוננות בפרימטים זכרים, אך לא בנקבות. אוננות יכולה לעזור לזכרים להיות מוכנים להזדווג במהירות עם זרע טרי תוך ניקוי מערכת הרבייה שלהם מפתוגנים. אבל עבור נשים, שתי ההשערות אינן מתערבבות. &quot;בדרך כלל, הנרתיק חומצי במידה קלה כדי לשמור על פתוגנים&quot;, אומר ברינדל, אבל זה הופך פחות כשנקבת הפרימאט מתעוררת כך שהזרע לא ייהרג עם ההגעה. הפיכת הסביבה הנרתיקית לבטוחה יותר עבור זרע הופכת אותה גם לבטוחה יותר עבור פתוגנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהמחקר לא מצא קורלציה בין אוננות פרימטים נשית לבין ריבוי שותפים להזדווגות, ברינדל חושדת שכנראה יש קשר שיתברר עם נתונים נוספים. &quot;הייתי מהמר הרבה כסף על העובדה שאם נקבל יותר נתונים בהמשך הדרך&quot;, היא אומרת, &quot;אז נמצא השפעה עבור נשים.&quot; מיעוט הנתונים של נקבות עשוי להיות מונע בחלקו מהנטייה ההיסטורית לחשוב על חיות נקבות כ&quot;מקבלות פסיביות של התנהגות גברית&quot;, אומר ברינדל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסטיגמה סביב לימוד אוננות והתנהגות מינית החלה להתפוגג, מציינת ברינדל, מה שגורם לה לקוות שתגליות נוספות יתגלו בקרוב. אבל בהתחשב בכך שגם יונקים אחרים, כמו גם ציפורים וזוחלים, מאוננים, אומר רוט, &quot;אם אנחנו רוצים להבין את התמונה האבולוציונית הגדולה יותר של התנהגות זו, אנחנו צריכים להסתכל מעבר לפרימטים&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060623_EI_macaques-mastur_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="156110" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060623_EI_macaques-mastur_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> זריקת ריפוי גנטי עשויה למנוע מחתולים להיכנס להריון מבלי לעבור עיקור</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/gene-therapy-shot-cats-spay-pregnant<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Tue, 06 Jun 2023 15:00:24 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125172 </guid><description><![CDATA[Even after mating with fertile males, females given the cat contraceptive, which targets an ovulation-preventing hormone, did not get pregnant.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ניתוחים פולשניים לעיקור חתולים יכולים יום אחד להיות נחלת העבר, ובמקום זאת יוחלפו בזריקה אחת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טיפול גנטי מוזרק שניתן לחתולות <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-38721-0" target="_blank" rel="noopener">מנע מהן להיכנס להריון</a> , כך מדווחים חוקרים ב-6 ביוני ב- <em>Nature Communications</em> . אף אחת לא הביאה לעולם המלטה של ​​גורים גם לאחר הזדווגות עם זכר פורה. הטקטיקה, אם היא תחזיק מעמד בבדיקות נוספות, עשויה להציע דרך יעילה יותר לשלוט באוכלוסיה עולמית של חתולי בר המונה מאות מיליונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו אוהבים חתולי בית, אבל הם רוצחים בסביבה&quot;, אומר ביל סוונסון, ביולוג שימור בגן החיות והגן הבוטני של סינסינטי. מדי שנה, חתולים שמסתובבים חופשי ברחבי העולם הורגים כנראה <a href="https://www.sciencenews.org/article/cat-meat-meals-diet-playtime-wildlife-birds">מיליארדי ציפורים ויונקים קטנים</a> ( <em>SN: 29/1/13</em> ). עיקור חתולי פרא וגם חתולי מחמד יכול לעזור לשמור על שליטה על אוכלוסיות החתולים ועל הנפגעים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטיפול הגנטי הניסיוני מכוון להורמון אנטי מולריאני, הידוע גם כחומר מעכב מולרי, חלבון המסייע לאיברי המין של העובר להתפתח. לאחר ההזרקה, וירוס שונה מחדיר את הגן שיוצר את ההורמון לתאי החתולים. לאחר מכן התאים מייצרים יותר הורמון אנטי מולריאני מהרגיל. רמות גבוהות של החלבון עשויות למנוע מהשחלות של החתול לשחרר ביציות על ידי שמירה על זקיקים - המבנים המאכלסים ומשחררים ביציות - במצב רדום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, סוונסון ועמיתיו טיפלו בשש חתולות נקבות באמצעות הטיפול הגנטי. שלושה קיבלו מינון גבוה ושלושה נוספים קיבלו מינון נמוך יותר. שלושה חתולי ביקורת נוספים קיבלו פלצבו. לאף אחד לא היו תופעות לוואי חמורות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות שיכן את כל תשעת החתולים יחד עם זכר פורה בשני ניסויים של ארבעה חודשים. ניסוי אחד התקיים שמונה חודשים לאחר הטיפול; השני, עם זכר אחר, קרה כמעט שנתיים לאחר ההזרקה. בשני הניסויים, חתולי הביקורת הביאו המלטה לאחר הזדווגות עם זכרים פעם אחת בלבד. אבל אף אחת מששת החתולות שטופלו לא נכנסה להריון, למרות ששניים מהן הזדווגות עם הזכרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר הוכחת הרעיון הוא &quot;הסימן האמיתי הראשון לתקווה שנוכל לעשות משהו מלבד עיקור חתולים&quot;, אומרת ג&#39;ולי לוי, וטרינרית מאוניברסיטת פלורידה בגיינסוויל שלא הייתה מעורבת במחקר. הזרקת מנה בודדת מבטיחה במיוחד לשלוט באוכלוסיות פרא, ומבטלת את הצורך להכניס חתולי בר למרפאה לניתוח או ללכוד בעלי חיים יותר מפעם אחת כדי לתת מנות מרובות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלופות קודמות לניתוח, כמו חיסונים, התבררו כבלתי יעילות לאורך טווח. חיסונים מלמדים את הגוף לתקוף פולשים זרים. יצירת חיסון למניעת הריון המכוון להיפופיזה, המשחרר את ההורמונים המעוררים ביוץ, היה קשה. &quot;כל המערכת החיסונית שלך מכוונת לדעת מה אתה, והיא לא צריכה לתקוף, ומה זר, והיא צריכה לתקוף&quot;, אומר לוי. מחלות יכולות להתפתח כאשר התגובות החיסוניות לומדות לתקוף את הגוף עצמו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים רבים ניסו לפתח חיסונים שונים כאמצעי מניעה לחתולים, אבל &quot;ויתרנו&quot;, אומר לוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטיפול הגנטי הניסיוני יכול להיות גישה טובה יותר מכיוון שהוא אינו מסתמך על המערכת החיסונית ובמקום זאת מייצר משהו שכבר יש לגוף, כך שמערכת החיסון באופן אידיאלי לא תתערב כלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, הגן מועבר לתאי שריר, אומר דייוויד פפן, ביולוג רבייה בבית החולים הכללי של מסצ&#39;וסטס ובבית הספר לרפואה של הרווארד. שם, התא מייצר את ההורמון באמצעות מחרוזות קטנות ומעגליות של DNA. מיתרים אלו צפים סביב התא ואינם מוכנסים למדריך ההוראות של התא, ה-DNA שנמצא בתוך הגרעין. מכיוון שתאי שריר בדרך כלל לא מתים, ה-DNA יכול להישאר לכל החיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מדווח על תוצאות לאחר שנתיים, אומר פפין, אך עד היום הצוות עקב אחר החתולים במשך יותר מארבע. מכיוון שטיפול גנטי יכול להימשך כל החיים בבעלי חיים אחרים, כולל אנשים, סביר להניח שעם מינון נכון, אותו הדבר יהיה נכון לחתולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר, שניים מהחתולים המטופלים הזדווגו עם זכרים. אחת הזדווגות בסך הכל תשע פעמים ובכל זאת לא נכנסה להריון. התקרבות לכל ההורמונים של החתולים גילתה שהנקבות שטופלו לא הביאו, אבל הורמונים אחרים המעורבים ברבייה וביחום - הידוע גם בשם חום, תקופה שבה חתולות נקבות מוכנות להזדווג - נותרו ללא פגע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לארבעת החתולים המטופלים שמעולם לא התרבו עם הזכרים היו עליות ברמות האסטרוגן, סימן אחד של ייחום. אבל לעולם לא היית מנחש את זה על סמך התנהגות החתולים, מציין סוונסון. הנקבות לא אפשרו לזכרים להתרבות, סימן שהנקבות האלה לא היו בחום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זכרים שרודפים אחרי נקבה מוכנה להתרבות הם מתמידים להפליא אם היא ביולדת, הוא אומר. זכר יהפוך לחסר מנוחה, יעקוב בלי סוף אחרי נקבה וינסה לעלות עליה אם הוא חושב שאפשר להתרבות. &quot;זה כמו מנוע מהיר בפארק היורה שבודק את הגדר. כל הזמן הם בודקים את החתולים האלה אם הם ייבום.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה סוג של התנהגות מעצבנת שגורמת לאנשים לא לרצות חתולים בשכונות שלהם, אומר לוי. מבחינתה, אמצעי המניעה האידיאליים לחתולים ימנע מהנקבות לאפשר לזכרים כלשהם להתרבות איתם. יש לקוות שזה ימנע מזכרים פוריים ומפריעים לצעוק, לרסס שתן כדי לסמן טריטוריה ולהילחם בזכרים אחרים כאשר הם רודפים אחרי נקבה שהפכה להיות עקרה על ידי ריפוי גנטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדיין יעברו שנים עד שהטיפול יגיע למשרדי הווטרינר, אם יאושר על ידי מנהל המזון והתרופות האמריקאי וסוכנויות דומות ברחבי העולם. סוונסון, פפין ועמיתיו עדיין משנים את הגן ואת שיטת הלידה, ובוחנים כיצד להפוך אותו ליעיל ככל האפשר וגם לחסכוני להכנה. נדרשים גם מחקרים קליניים עם יותר חתולים כדי לאמת את הבטיחות והיעילות של הזריקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, &quot;זו דרך ממש שונה לעשות אמצעי מניעה&quot;, אומר פפן. והורמון אנטי מולריאני נפוץ בקרב בעלי חיים, כך שייתכן שניתן להתרחב למינים פולשים אחרים. פפין ואחרים אפילו בוחנים דרכים למנף את ההורמון <a href="https://www.sciencenews.org/article/birth-control-research-moving-beyond-pill">בבני אדם כצורה לא קבועה של אמצעי מניעה</a> ( <em>SN: 8/22/17</em> ). יש עדיין הרבה מה ללמוד, &quot;אבל אני חושב שיש כאן הזדמנות מצוינת&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060523_eg_genetherapy_cat_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="453010" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060523_eg_genetherapy_cat_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מרג&#39;ורי ובר חוקרת נמלים מגינות על צמחים ופלאי אבולוציה אחרים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/evolution-ants-plants-marjorie-weber-scientists-to-watch<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Tue, 06 Jun 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Ecosystems]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124618 </guid><description><![CDATA[Cooperation across the tree of life is an understudied driver of evolution and biodiversity, Marjorie Weber says.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>צוות קראק של שומרי ראש פרוקי רגליים עשוי להגן על עץ הדובדבן בחצר האחורית שלך או על המייפל ממול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קרדית מגנה על הצמחים על ידי כך שהיא פועלת כמו עדרי כבשים רועות, לועסת את הפטריות המתגנבות על פני העלים. ונמלים מסיירות ענפי סיור, מוכנות לנשוך או לעקוץ זחלים רעבים - או אפילו פילים. בתמורה להגנה, צמחים מציעים מזון ומגורים.</p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-thumbnail"> <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch"><img decoding="async" width="186" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3124149" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV.jpg 300w" sizes="(max-width: 186px) 100vw, 186px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סוג זה של שיתוף פעולה התפתח שוב ושוב, אומרת מרג&#39;ורי ובר, אקולוגית אבולוציונית מאוניברסיטת מישיגן באן ארבור. שומרי ראש צמחים נמצאים בכל מקום, היא אומרת, אבל רוב האנשים אפילו לא שמים לב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובר אומרת שהיא נמשכה זמן רב ל&quot;מינים מוזרים ומעניינים ולא מוערכים&quot;. כילדה היא אהבה רולי-פוליס, תולעי אדמה, חיפושיות ועכבישים. אבל יותר מאשר באגים בודדים, ובר מוקסם מהעושר של החיים על פני כדור הארץ. איך נוצר המבחר העצום הזה של מינים? התחל לדבר על מגוון ביולוגי, וובר מבעבע משאלות: מדוע יש לנו כל כך הרבה סוגים שונים של פרחים? מדוע יש מיליוני מיני חרקים ומינים יחסית מעטים של כרישים? מדוע פרח ענף אחד של עץ החיים בעוד ענף אחר קמל? &quot;אני פשוט נלהבת מהתעלומות הביולוגיות הגדולות האלה&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המשרד שלה באוניברסיטה נראה איך אתה יכול לדמיין שזה יהיה עבור מישהו כל כך שבוי בעולם הטבע. תאנה של עלה כינור מתנשאת מעל שולחנה ועציצים גודשים את החלון. אמנות המדע מעטרת את הקירות: הדפס תלוי של ההיסטוריה האבולוציונית של צמחים פורחים, תמונה מפוצצת של דבורת סחלב נוצצת ואיור של צ&#39;רלס דרווין, החוחיות המפורסמות שלו מציצים מזקנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז תקופתו של דרווין, מדענים החוקרים מה מניע את האבולוציה התמקדו בעיקר באינטראקציות אנטגוניסטיות בין מינים, כמו חוחיות המתחרות על זרעים ומרוצי חימוש בין טורפים ולטרף. תפקידו של שיתוף פעולה באבולוציה לא תמיד נלקח ברצינות, &quot;בעיקר בגלל שזה נתפס כנקודת מבט נשית יותר&quot;, אומר ובר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המעבדה של ובר מתמקדת כיצד שיתוף פעולה מניע אבולוציה ומגוון ביולוגי. היא מבלה את זמנה בשטח, בחממה ובמעבדה, מתעדת אינטראקציות בין צמחים לפרוקי רגליים, וכן משתמשת בטכניקות חישוביות לניתוח דפוסים אבולוציוניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וובר אולי ידועה בעיקר בזכות עבודתה על נקטריות חוץ-פרחוניות. מפרקי האצבעות המלאים בצוף מתנפחים מעלים וגבעולים על כמה צמחים, ומדליפים חטיפים ממותקים שמפתים נמלים להסתובב ולהדוף התקפות. ובר הסתכל על נקטריות חוץ-פרחוניות בצמחי כלי דם מודרניים ולאחר מכן שיחזר את האבולוציה של התכונה על פני מיני צמחים עתיקים. התכונה, היא גילתה, היא מתכון להצלחה אבולוציונית. ברגע שהמבנים המתוקים התפתחו בענף של עץ המשפחה הצמחי, ענף זה צבר במהירות עוד מינים. זה מצביע על כך שההזדמנות לסחור בצוף עבור הגנה מפני חרקים למעשה דרבנה צמחים לגוון. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_inline.jpg" alt="נמלה דורכת על ענף מכוסה גושים ירוקים" class="wp-image-3124620" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_inline-575x383.jpg 575w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_inline-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_inline-279x186.jpg 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3124620">צמחים מסוימים יוצרים גידולים מפרישי סוכר (אליפסות ירוקות) שנמלים מעוררות תיאבון. חרקים אלה מגנים על הצמחים מפני טורפים, מעין שיתוף פעולה בין צמחים של נמלים שהופיע לעתים קרובות לאורך האבולוציה.</span> <span class="credit wp-credit-3124620">אלן וודס</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה לא מה שאנשים ציפו&quot;, אומרת ג&#39;ודית ברונשטיין, אקולוגית אבולוציונית מאוניברסיטת אריזונה בטוסון. מדענים עשויים להניח שהתאמה כזו תעזור לצמח מסוים לשרוד ולאוכלוסייתו לצמוח, אבל הם לא יודעים מדוע מספר מיני הצמחים יגדל. &quot;איכשהו, החזקת נקטריות חוץ פרחוניות מובילה לגיוון&quot;, היא אומרת. &quot;וזו שדרה נפלאה למחקר עתידי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבודתה של ובר בולטת מכיוון שהיא מסוגלת לחבר חוטים מדעיים ולקלוע אותם למשהו &quot;חדש לגמרי ושונה לגמרי&quot;, אומר ברונשטיין. &quot;ככה אתה פורץ דרך בתחום שלנו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובר פורץ שבילים גם במקומות אחרים. בשנת 2018, היא הקימה את <a href="https://projectbiodiversify.org/" target="_blank" rel="noopener">Project Biodiversify</a> , תוכנית להפוך את החינוך לביולוגיה לא רק מדויק ומשכנע, אלא גם &quot;הוגן ומכיל ככל האפשר&quot;, אומר ובר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובר לא ראתה את עצמה כמדענית כשהייתה צעירה. כסטודנטית שגדלה בגרוסה פוינט, מישיגן, היא לא ראתה דוגמאות של מדעניות, והיא מעולם לא חשבה על מדע כאופציה לקריירה. קורס ביולוגיה עם מדענית העכבישים גרטה בינפורד בקולג&#39; לואיס וקלארק בפורטלנד, אורג&#39;, שינה הכל. &quot;הידיעה שזו עבודה ולראות אותה עושה את זה פשוט מעצבת את החיים בצורה מדהימה עבורי&quot;, אומר ובר. בינפורד נתן לוובר לבוא לעבוד במעבדה שלה ולחקור עכבישים חומים מתבודדים. היא עודדה את האינטרסים של ובר ו&quot;יצאה מגדרה כדי לשכנע אותי שאני מספיק חכמה ויכולה לעשות את זה&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שנים מאוחר יותר, לאחר שלובר הייתה מעבדה משלה, היא ועמיתיה החליטו לחקור עד כמה ספרי הלימוד בביולוגיה בקולג&#39; מייצגים קבוצה מגוונת של מדענים. התוצאות, שדווחו ב-2020, כינו את <a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rspb.2020.0877" target="_blank" rel="noopener">חוסר ההתאמה הדמוגרפית המוחלטת בין מדענים המופיעים בספרי לימוד</a> (בעיקר גברים לבנים) לבין התלמידים המשתמשים בהם. הצוות של ובר פועל לגשר על הפער הזה על ידי פיתוח משאבים למורים המדגישים קבוצה מגוונת של מודלים לחיקוי בביולוגיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובר מקווה לתת השראה לתלמידים ללמוד כיצד העולם עובד. היא &quot;יועצת פנטסטית&quot;, אומר האקולוג אריק לופרסטי מאוניברסיטת דרום קרולינה בקולומביה, פוסט דוקטורט לשעבר במעבדתו של ובר. היא בונה קהילה תומכת ודואגת שכולם ירגישו מעורבים, הוא אומר. זו תרבות שלופרסטי ניסה לחקות במעבדה שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העצה של ובר לצעירים היא להסתכל מסביב ולשים לב מה מעורר את ההתרגשות שלך - אולי תבחין בצוות נמלים בעל מראה סקרני צועד במעלה ובמורד עץ. &quot;זה מה שזה באמת אומר להיות מדען&quot;, אומר ובר. &quot;רדפו אחר רגשות היראה ושאלו שאלות על העולם בעיניים פקוחות לרווחה.&quot;</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>מרג&#39;ורי ובר היא אחת מ- <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch">SN 10: מדענים לצפות</a> השנה, הרשימה שלנו של 10 מדענים בתחילת ואמצע הקריירה שתורמים תרומות יוצאות דופן לתחומם. אנו נפיץ את הרשימה המלאה במהלך 2023.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>רוצה למנות מישהו ל-SN 10? שלח את שמם, השתייכותם וכמה משפטים עליהם ועל עבודתם לכתובת <a href="mailto:sn10@sciencenews.org">sn10@sciencenews.org</a> .</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="261925" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הומו נאלידי אולי חפר קברי מערות וחצב סימנים בקירות המערה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/homo-naledi-dug-cave-graves-carved-marks<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Mon, 05 Jun 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Anthropology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125145 </guid><description><![CDATA[Proposed discoveries of humanlike activities by these ancient, small-brained hominids have elicited skepticism from some researchers. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הומיניד נכחד, קטן מוח, הידוע בשם <em>Homo naledi</em> <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.06.01.543127v1" target="_blank" rel="noopener">קבר בכוונה את מתיו</a> בשני חדרי מערות תת-קרקעיים 160,000 שנה או יותר לפני העדויות המוקדמות ביותר לקבורה מכוונת על ידי <em>הומו סאפיינס</em> או ניאנדרטלים, אומרים חוקרים. אבל המסקנה הזו כבר עוררה ספקנות וקוראת לחקירות יסודיות יותר של הממצאים החדשים בדרום אפריקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/homo-naledi-may-have-lived-around-same-time-early-humans"><em>H. naledi</em> , שחי בדרום אפריקה לפני בערך 335,000 עד 236,000 שנים</a> , חרט גם סימנים בצד של מסדרון וכניסה המחבר את חדרי המערות הסמוכים, מתמודד עם צוות בינלאומי בראשות הפליאונתרופולוג לי ברגר מאוניברסיטת Wits ביוהנסבורג, דרום אפריקה ( <em>SN: 5/9/17</em> ). <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.06.01.543133v1" target="_blank" rel="noopener">תחריטים רבים</a> מורכבים מקווים מבודדים או קווים היוצרים צלבים, ריבועים, משולשים, צלבים וצורות X.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם היא נכונה, הפרשנות של ברגר ועמיתיו לתגליותיהם מצביעה על כך שמין <em>הומו</em> קדום עם מוח בגודל כתום - שאולי <a href="https://www.sciencenews.org/article/homo-naledis-brain-shows-humanlike-features">הציג תכונות דמויות אנושיות</a> - עסק <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.06.01.543135v1.article-info" target="_blank" rel="noopener">בפעילויות של מתים וסמליות</a> לעתים קרובות חשבו שהופיע רק במינים בעלי מוח גדול יותר כגון <em>H. סאפיינס</em> ( <em>SN: 25/4/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אלה תגליות יוצאות דופן של מין [ <em>הומו</em> ] שהיה לו מוח בגודל שליש משליש משלנו, אך עדיין קברו את המתים שלו וחצבו סמלים בעלי משמעות על קירות המערה&quot;, אמר ברגר במסיבת עיתונאים ב-1 ביוני. הוא ועמיתיו מדווחים. הממצאים החדשים <em>של H. naledi</em> בשלושה מאמרים של bioRxiv.org שהתקבלו לפרסום ב- <em>eLife</em> . </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="612" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-2.jpg" alt="צילום של יד אוחזת סרגל לצד סדרת קווים חצובים בתצורת סלע." class="wp-image-3125148" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-2-426x383.jpg 426w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-2-500x450.jpg 500w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-2-207x186.jpg 207w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-2-644x580.jpg 644w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125148">חוקר מחזיק סולם מדידה ליד עיצוב מצולב החקוק בצד של מעבר המחבר בין חדרים תת-קרקעיים שבהם התגלו קבורות <em>מסוג Homo naledi</em> .</span> <span class="credit wp-credit-3125148">Mathabela Tsikoane, באדיבות לי ברגר, National Geographic Society</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/africa-oldest-known-human-burial-child-grave-cave">הקבר העתיק ביותר הידוע <em>H. sapiens</em></a> מתוארך לפני כ-78,300 שנים באפריקה ( <em>SN: 5/5/21</em> ). <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-cave-fossils-have-revived-debate-over-neandertal-burials">הקברים הניאנדרטליים המתמודדים בכורדיסטן העיראקית</a> הם בערך בני 70,000 עד 60,000 שנים ( <em>SN: 2/18/20</em> ). במערת Blombos בדרום אפריקה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/south-african-cave-stone-may-bear-worlds-oldest-drawing">עיצוב צולב על סלע</a> מתוארך לפני כ-73,000 שנים, ודפוסים <a href="https://www.sciencenews.org/article/engraved-pigments-point-ancient-symbolic-tradition">גיאומטריים חרוכים על חלקי פיגמנט</a> מתוארכים כבר לפני כ-100,000 שנים ( <em>SN: 9/12/18</em> ; <em>SN: 6/12/09</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש חוקרים הרואים שהעדויות החדשות אינן מספיקות כדי לאשר כי <em>ח&#39; נלדי</em> קבר את עצמו בקברי מערות. ואין דרך לקבוע אם <em>H. naledi</em> או אולי מאוחר יותר <em>H. sapiens</em> המבקרים במערות התת-קרקעיות - חלק ממערכת מערות הכוכבים העולה של דרום אפריקה, כ-40 קילומטרים מערבית ליוהנסבורג - יצרו את התחריטים ללא תאריך שנמצאה על ידי קבוצתו של ברגר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני חושב שקבורה מכוונת של המתים על ידי <em>הומו נאלי</em> היא ברורה, אם כי לא סביר שהראיות שהוצגו עד כה יספקו את כל החוקרים&quot;, אומר הארכיאולוג מייקל פטראגליה מאוניברסיטת גריפית&#39; בבריסביין, אוסטרליה, שאינו חלק מהצוות של ברגר. .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התנגדות אחת מגיעה מהפליאונתרופולוגית מריה מרטינון-טורס, מנהלת מרכז המחקר הלאומי הספרדי לאבולוציה אנושית בבורגוס. היא חושדת שחלקי שלד מנותקים המתוארים בעיתונים החדשים הצטברו לאחר שגופות המתים שהונחו בפירי מערות נפלו מאוחר יותר או שהושארו בחלק האחורי של מערות תת-קרקעיות. רמיסה או פעילויות אחרות <em>של H. naledi</em> במערות יכלו בסופו של דבר לייצר קבוצות מקוטעות של מאובנים שנחשפו על ידי קבוצתו של ברגר, אומר מרטינון-טורס, שיחד עם פטראגליה חקר את הקבורה העתיקה ביותר הידועה של <em>H. sapiens</em> באפריקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שחלחול מים תקופתי לתוך המערות התת-קרקעיות סייעה להעביר גופות <em>H. naledi</em> חלקיות או שלמות במורד רצפות מערות משופעות עד שהן נחו בשקעים טבעיים שהצוות של ברגר מציע שהם אתרי קבורה מכוונים, אומר הארכיאולוג פול פטיט מאוניברסיטת דורהאם באנגליה .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצעות קודמות לפיהן <a href="https://www.sciencenews.org/article/homo-naledi-fire-hominid-cave-human-evolution"><em>ה&#39; נלדי</em> הצית מדורות</a> <a href="https://www.sciencenews.org/article/homo-naledi-child-skull-hominid-cave-discovery">והפקיד גופות של חברים במעברים</a> היורדים לחדרים תת-קרקעיים זכו גם לביקורת כחסרות ראיות סופיות ( <em>SN: 12/2/22</em> ; <em>SN: 11/4/21</em> ). </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="786" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-1.jpg" alt="תמונה של שחזור של אמן של פרצוף הומו נאלי." class="wp-image-3125147" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-1-331x383.jpg 331w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-1-389x450.jpg 389w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-1-161x186.jpg 161w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-1-502x580.jpg 502w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-1-671x776.jpg 671w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125147"><em>Homo naledi</em> , מיוצג בשחזור של אמן, חי בין 335,000 ל-236,000 שנים בערך. ההומינידים העתיקים קברו את העיצובים המתים והמגולפים שלהם במערות תת-קרקעיות, כך מסיקים דיווחים חדשים שנויים במחלוקת.</span> <span class="credit wp-credit-3125147">שחזור: ג&#39;ון גורצ&#39;ה; צילום: מארק תיסן/נשיונל ג&#39;יאוגרפיק</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2018, הצוות של ברגר חפר את מה שהם מחשיבים את שרידי השלד של <em>ח&#39; נלדי</em> בוגר שגופתו הונחה בבור רדוד שנחפר בחדר דינאלי, חלל מערה במערכת מערות הכוכב העולה שבו מאובני <em>ח&#39; נלדי</em> בעבר. נמצא. עצמות של הפרט שזה עתה נחשף התנתקו עם הזמן כשהגוף התפרק במשקעים יבשים שהתמוטטו בתוכו, אומרים המדענים. תהליך זה, או אולי חפירת קבורות אחרות בחדר, גרמו לשברי עצמות של לפחות פרט אחד נוסף להיכנס לקבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קבוצה שנייה של מאובני <em>H. naledi</em> מקוטעים שנמצאו בבור רדוד אחר בחדר דינאלי עדיין לא נותחה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2017, המדענים הסירו גם שרידי <em>H. naledi</em> השבירים הכלואים בשלושה גושי משקעים מקטע קטן של חלל תת-קרקעי סמוך שכונה ה-Hill Antechmber.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סריקות CT של הבלוקים זיהו שרידי <em>שלד</em> חלקיים של בן 13 בערך, שגופו, מכורבל בתנוחת עובר, הונח בשקע רדוד וחפור ומכוסה בלכלוך, אומרים המדענים. בבלוק זה זוהו גם שיניים פזורות של שני אנשים אחרים של <em>H. naledi</em> , אולי נכנסו דרך הפרעות משקעים או כאשר <em>H. naledi</em> קבר אחרים ב-Hill Antechmber, כך חושד הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבן בצורת חצי סהר שזוהתה בין מאובני <em>H. naledi</em> הסרוקים כוללת חוד, קצוות חדים וסימנים נוספים על היותה מכשיר כלשהו, ​​מציינים החוקרים. אבל סריקות של האבן הזו לא חושפות אינדיקציות ברורות לשינויים מכוונים, אומר Pettitt. יש לבחון את הממצא הזה יותר מקרוב לאחר הסרתו מהמשקעים הסובבים אותו, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>H. naledi</em> כנראה השתמש בכלי המסוגל לחתוך דרך סלע קשה במיוחד כדי לחרוט קווים ועיצובים שנמצאו בצידי המסדרון והכניסה לגבעה האנטצ&#39;מבר, אמר ברגר במסיבת העיתונאים. אמנות המערות מתקופת האבן המאוחרת יותר של הניאנדרטלים ו- <em>H. sapiens</em> כוללת רישומים גיאומטריים דומים. לדבריו, אין ראיות לכך שחובבי המערות של ימינו יצרו חריטות דומות בכל מקום במערכת מערות הכוכב העולה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל חריטות המערות התת-קרקעיות נותרו ללא תאריך. אין דרך לדעת אם אנשים הגיעו לחדרי המערות באלפי השנים האחרונות וגילפו את דפוסי הקירות האלה, אומר פטיט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/pieces-homo-naledi-story-continue-puzzle">ייתכן של <em>H. naledi</em> הייתה גישה לפתחים גדולים יותר לתוך לשכת דינאלי</a> מאשר הקיימים כעת, אומר הזואורכאולוגית אורורה ואל מאוניברסיטת אקס-מרסיי בצרפת ( <em>SN: 19/4/16</em> ). למרות שהדיווחים החדשים אינם קובעים בבירור כי <em>H. naledi</em> חפר קברי מערות ויצר עיצובי סלע, ​​חברי המין העתיק הזה &quot;עשו משהו שונה ויוצא דופן&quot; במערכת מערות הכוכב העולה, אומר ואל.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="104934" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ניטור זיהום אוויר עשוי לסייע למדענים בטעות לעקוב אחר המגוון הביולוגי</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/air-pollution-track-biodiversity-edna<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Mon, 05 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125136 </guid><description><![CDATA[Filters in air monitoring facilities inadvertently capture environmental DNA, which could give scientists a new tool to track local plants and animals.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>היכולת לעקוב אחר בעלי חיים וצמחים נמצאת באוויר - תרתי משמע - הודות לעזרה ממקור בלתי צפוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברחבי העולם, תחנות בקרת איכות אוויר רבות מסננות אוויר דרך דיסקיות נייר קטנות על בסיס יומי או שבועי, מה שמאפשר למדענים להבטיח שריכוזים של מזהמים מסוכנים כגון מתכות כבדות נמצאים מתחת לרמות מסוימות. אבל המסננים קולטים גם <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(23)00515-8" target="_blank" rel="noopener">DNA של צמחים ובעלי חיים שהתפזר ברוח</a> , מדווחים חוקרים ב-5 ביוני ב- <em>Current Biology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה-eDNA, קיצור של DNA סביבתי, על אותם מסננים יכול להפוך את תחנות בקרת איכות האוויר לאוצר של דגימות המקטלגות חיות וצמחים מקומיים. רישומים כאלה יכולים לעזור לחוקרים לעקוב אחר המגוון הביולוגי בקנה מידה גדול יותר מאי פעם ולתפוס בקלות רבה יותר את ירידת המינים או לעקוב אחר האופן שבו מערכות אקולוגיות משתנות באופן כללי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו המערכת המדהימה הזו שכבר קיימת, ואנחנו למעשה מבצעים אותה עבור שימוש חדש לגמרי&quot;, אומרת אליזבת קלייר, אקולוגית מולקולרית מאוניברסיטת יורק בטורונטו. המתקנים נפוצים ברחבי צפון ומרכז אמריקה, אירופה ואסיה, אך הם פחות צפופים בדרום הגלובלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מעולם לא עלה בדעתנו שאפשר אפילו לנתח את המסננים האלה הלוכדים חומר חלקיקי ל-DNA סביבתי&quot;, אומר ג&#39;יימס אלרטון, מדען לאיכות אוויר במעבדה הפיזית הלאומית בטדינגטון, אנגליה. זה השתנה כאשר אלרטון קרא כתבה חדשותית על שני מחקרים שבהם מדענים <a href="https://www.sciencenews.org/article/animal-dna-air-scientist-vacuum-first-time-zoo">שאבו דנ&quot;א של בעלי חיים יש מאין</a> בשני גני חיות, אחד באנגליה - בראשות קלייר - ואחר בדנמרק ( <em>SN: 1/18/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הלמידה על הפוטנציאל ללכידת eDNA עורר &quot;רגע של נורה&quot;, אומר אלרטון, והוא פנה אל קלייר כדי לשתף פעולה. מתקן טדינגטון מחזיק במסנני ניטור הזיהום שלו במשך שנה למקרה שמדענים יצטרכו לבצע מדידה חוזרת של מתכות כבדות, כלומר יכול להיות שיש לשנה של eDNA לטעון, הוא הבין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קלייר, אלרטון ועמיתיו ניתחו מסננים ממתקן טדינגטון שנחשפו לאוויר הסביבה למשך שעה, יום או שבוע. הצוות בדק גם מסננים בני שמונה חודשים מתחנת בקרת איכות אוויר בסקוטלנד שכל אחד מהם נחשף לאוויר במשך שבוע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חומר גנטי במסננים חשף נוכחות של יותר מ-180 סוגים שונים של חיות מקומיות, כולל עצי אורן, גיריות, ינשופים, פטריות וטריטונים. הנפח הזה מפתיע בהתחשב בכך שהמסננים ותנאי האחסון לא הוגדרו עם eDNA בחשבון, אומר דייוויד דאפי, ביולוג במעבדת וויטני למדעי הביולוגי הימיים של אוניברסיטת פלורידה בסנט אוגוסטין. העובדה שהחוקרים שחזרו כל כך הרבה eDNA ממערכת שנועדה לנטר את איכות האוויר מראה עד כמה ה-DNA הנישא באוויר נפוץ וכמה נתוני המגוון הביולוגי יכולים להיות מובנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המסננים זיהו שפע של חיי צמחים, אפילו בדיסקים שנחשפו לאוויר למשך שעה בלבד. ציפורים ויונקים, לעומת זאת, נטו יותר לצוץ בדגימות שנלקחו לפרקי זמן ארוכים יותר. זה כנראה בגלל שעצים נייחים בזמן שבעלי חיים מסתובבים כל הזמן, אז לוקח יותר זמן לזהות אותם, אומרת קלייר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא מציינת שאפילו דגימות ישנות יותר עשויות להתקיים. ישנן תחנות רבות שמשתמשות בפילטרים ברחבי העולם, שחלקן מעולם לא זרקו את הדיסקים מאז פתיחתם. &quot;אנחנו כן יודעים על כמה מקומות שבהם יש פוטנציאל 50 או 60 שנה של אלה מאוחסנים,&quot; אומרת קלייר. לא ברור אם הדגימות הללו בנות קיימא, אבל הרעיון להיות מסוגל לעקוב אחר המגוון הביולוגי כל כך רחוק הוא &quot;לא יאומן&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא כל תחנת בקרת איכות אוויר משתמשת במסננים כדי לנטר את הזיהום, אומר פביאן רוג&#39;ר, אקולוג ב-ETH ציריך. תחנות רבות מסתמכות על חיישנים שיכולים לזהות חלקיקים מוטסים בזמן אמת. חיישנים אלה אינם יכולים ללכוד eDNA, כך שמספר המתקנים המתאימים להפקת חומר גנטי כזה ישתנה ממקום למקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לתחנות בקרת איכות אוויר שאכן מסתמכות על מסננים יש בהחלט פוטנציאל גדול, אומר רוג&#39;ר, שגם לומד כיצד המתקנים יכולים לעזור למאמצי המגוון הביולוגי. לדבריו, החוקרים צריכים כעת להבין עד כמה המידע הגנטי מועיל. לא ברור עד כמה ה-DNA ממסננים תואם את החי המקומי, הוא אומר. לא ידוע גם כמה מקורות של DNA עשויים להיות רחוקים, בין אם זה כמה רחובות, כמה קילומטרים או אפילו רחוק יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מענה על שאלות אלה הוא בראש סדר העדיפויות, אומרת קלייר. ובכל זאת, &quot;הרעיון שיש משהו שנאסף מדי יום או שבועי, זה פשוט בלתי רגיל בדיסציפלינה שלנו&quot;, היא אומרת. &quot;ואם [לתחנת בקרת איכות אוויר] יש את הפוטנציאל לייצר נתונים כל כך עשירים שוב ושוב ושוב ושוב, זה אוצר לא ייאמן של מידע על המגוון הביולוגי שמעולם לא שמנו לב אליו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_eg_eDNAairfilter_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="652486" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_eg_eDNAairfilter_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> אריח &#39;ערפד איינשטיין&#39; מתעלה על ההישג האחרון של המתמטיקאים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/vampire-einstein-tile-math<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Sun, 04 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Math]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125111 </guid><description><![CDATA[A newfound shape covers an infinite plane with a pattern that doesn’t repeat and without mirror images of the shape. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>איינשטיין, תכיר את &quot;אינשטיין ערפד&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עברו רק חודשים מאז שהחוקרים דיווחו על ה&quot;איינשטיין&quot; הראשון - אריח בודד שיכול <a href="https://www.sciencenews.org/article/mathematicians-discovered-einstein-tile">לכסות מישור אינסופי</a> , אבל רק עם דפוס שלא חוזר על עצמו ( <em>SN: 24/3/23</em> ). עכשיו, אותו צוות מצא צורה שהיא אפילו יותר מיוחדת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האיינשטיין המקורי, שזכה לכינוי &quot;הכובע&quot;, יצר דוגמה שכללה גם את הכובע וגם את תמונת המראה שלו. האריח החדש גם מייצר דפוס שאינו חוזר על עצמו, אך <a href="https://arxiv.org/abs/2305.17743" target="_blank" rel="noopener">ללא השתקפויות כאלה</a> , מדווחים החוקרים ב-28 במאי ב-arXiv.org. מכיוון שהצורה אינה מלווה בהשתקפות שלה, אתה יכול לקרוא לזה &quot;ערפד איינשטיין&quot;, מציינים החוקרים. (החלק &quot;איינשטיין&quot; של השם בא מהגרמנית של &quot;אבן אחת&quot;, לא משמו של הפיזיקאי המפורסם.) הצורה היא חלק ממשפחה של איינשטיין ערפדים שמצאו החוקרים, שאותם כינו &quot;ספקטרים&quot;. ”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Describing how tiles cover an infinite plane without any overlaps or gaps between them is a time-honored fascination for mathematicians. While certain other tiles can be arranged so that they don&#39;t form a repeating pattern, einsteins are special because that&#39;s the only way they can tile. Previously, mathematicians knew of sets of tiles that could tile the plane only with non-repeating patterns. But until this year, they didn&#39;t know of a single tile that would do it.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> After finding the first einstein, the researchers wondered if they could find a tile that would make a non-repeating pattern without any reflected versions of the tile. Starting from a shape related to the hat and curving its edges in such a way that the tile&#39;s reflection no longer fit together with itself, the researchers created the vampire einstein tile.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I would never have predicted that we&#39;d stumble upon a shape that solves this [vampire einstein] subproblem so quickly,” says computer scientist Craig Kaplan of the University of Waterloo in Canada.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_EC_einstein-tile_feat-e1685732264591-797x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="226111" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_EC_einstein-tile_feat-e1685732264591-797x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Weird black holes may hold secrets of the early universe</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/black-holes-weird-secrets-early-universe<dc:creator><![CDATA[Ashley Yeager]]></dc:creator><pubDate> Fri, 02 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124972 </guid><description><![CDATA[Big black holes in little galaxies, rogue black holes and other behemoths could offer clues to cosmic evolution. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">Our galaxy&#39;s heart is a gluttonous monster. Like the mythical Kammapa of the Sotho people of southern Africa, the Milky Way&#39;s central, supermassive black hole has swallowed nearly everything around it, growing heftier and heftier the more it eats. And it&#39;s not alone. Black holes weighing as much as thousands, millions or even billions of suns sit at the center of nearly all known massive galaxies.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For decades, scientists thought that was the only place they&#39;d find such behemoths, because only massive galaxies had enough material to feed the monsters&#39; excessive appetites. But beginning about two decades ago, computer simulations of the earliest black holes started turning up oddities — big black holes that weren&#39;t smack-dab where they were expected. These misfits must be nothing more than flukes, many scientists reasoned at the time, dismissing the results without a second thought.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But others weren&#39;t so certain the oddballs should be cast off. If observations show that these unusual black holes exist in the nearby universe, these astrophysicists speculated, they could be untapped clues to the universe&#39;s infancy and adolescence.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We can, weirdly, [learn about] the super-beginning of the universe by looking at things really close to us,” says theoretical astrophysicist Jillian Bellovary of Queensborough Community College in New York City.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The notion remained just an idea for years. But now, the existence of these misfits isn&#39;t so easy to ignore. Astronomers have turned up signs of a number of unexpectedly massive black holes in the universe&#39;s tiniest galaxies, and surprisingly, some of those black holes don&#39;t appear to sit at their galaxies&#39; centers. Even more intriguing, astronomers have spotted evidence of black holes wandering at their galaxies&#39; edges, and in rare cases, being kicked from their homes into intergalactic space.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Perhaps these black holes aren&#39;t merely cosmic nonconformists but instead big players in the story of our universe. If so, they are a tool for probing one of the greatest mysteries in all of astrophysics — how the cosmic Kammapas we see today came to be.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Without understanding what black holes are doing, you cannot understand galaxy evolution,” says Xiaohui Fan, a cosmologist at the University of Arizona in Tucson, making it impossible to explain the landscape of the universe. </p><figure class="wp-block-image alignwide size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="356" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-1.jpg" alt="illustration of a wandering black hole with a trail of stars leading back to its origin galaxy" class="wp-image-3125015" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-1.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-1-680x235.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-1-800x277.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-1-330x114.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-1-768x265.jpg 768w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125015">Earlier this year, astronomers spotted a black hole weighing millions of suns that they believe had been ejected from its host galaxy, leaving a trail of stars (as seen in this illustration). But some researchers aren&#39;t convinced.</span> <span class="credit wp-credit-3125015">NASA, ESA, LEAH HUSTAK/STSCI</span></figcaption></figure><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> Little galaxies can have big black holes</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Our current cosmological understanding of how black holes got so big goes something like this: As galaxies grow, collide and merge over cosmic time, they take on gobs of new stars, gas and dust. The black holes at the galaxies&#39; centers grow in lockstep, ballooning as they merge with one another and feed on the newly acquired material. A rough estimate puts a supermassive black hole&#39;s heft at somewhere around a thousandth of the mass of its home galaxy.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In this scenario, the universe&#39;s littlest galaxies, called dwarf galaxies, probably didn&#39;t go through many mergers in the past. Tipping the scales at only about a trillionth the mass of the Milky Way, they should have relatively runty black holes, or none at all.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But in the late 2000s, astrophysicist Marta Volonteri of Institut d&#39;Astrophysique de Paris at Sorbonne University helped run computer simulations that tracked the evolution of massive black holes from birth to today. In those efforts, almost as soon as they popped into existence, even the smallest galaxies could have surprisingly large black holes. As time passed, some of those galaxies never grew or merged with others, leaving them unmarred after billions of years of cosmic evolution.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A wild idea occurred to Volonteri and her colleagues: These galaxies and their black holes were relics of the universe&#39;s birth. If massive black holes in dwarf galaxies did exist, and if astronomers could find them, those black holes would be an unprecedented window into how the first black holes formed.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The first hints that they do exist came from a serendipitous find by astronomer Amy Reines. More than a decade ago, she was in graduate school at the University of Virginia in Charlottesville poring through telescope data on a dwarf galaxy 30 million light-years from Earth. It was bursting with stars, and Reines was trying to learn more about how these balls of hot gas are born.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Initially Reines looked at data from the galaxy, called Henize 2-10, in radio and near-infrared wavelengths of light. She spotted a cosmic baby rattle, a roughly 300-light-year-long bridge of gas connecting two dusty balls swaddling newly coalescing stars. A deeper dive into the data revealed extreme radio emissions right in the middle of the rattle, along with bright X-rays coming from the same spot, inklings of a huge black hole with a mass of a million suns. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="763" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2.jpg" alt="image of dwarf galaxy Henize 2-10" class="wp-image-3125014" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2-517x383.jpg 517w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2-607x450.jpg 607w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2-251x186.jpg 251w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2-768x569.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2-783x580.jpg 783w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125014">Dwarf galaxy Henize 2-10 is about 30 million light-years away and may host a supermassive black hole.</span> <span class="credit wp-credit-3125014">X-RAY: CXC/NASA, UNIV. OF VIRGINIA, A. REINES <em>ET AL</em> ; RADIO: NRAO/AUI AND NSF; OPTICAL: NASA, STSCI</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I hadn&#39;t seen this before,” says Reines, now at Montana State University in Bozeman. Dwarf galaxies, she too had assumed, shouldn&#39;t have big black holes. She remained skeptical of her interpretation until a few months later when she attended a talk in Seattle at the 2011 American Astronomical Society meeting.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It was there that Bellovary, then a postdoctoral researcher at the University of Michigan in Ann Arbor and collaborating with Volonteri, presented new simulations of galaxy formation. Bellovary described the formation of galaxies with a range of masses and histories, and discussed how the results could make predictions about how massive black holes are scattered throughout the universe.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Like Volonteri&#39;s earlier work, Bellovary&#39;s simulations suggested that big galaxies were not the only ones to harbor big black holes; scrawny galaxies could have them too.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In a session at the same meeting, Reines highlighted her discovery of dwarf galaxy Henize 2-10 and its uncharacteristically massive black hole. Like two black holes circling each other and then colliding, unexpected computer simulations met unexpected real-world observations.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The combined work suggested that not only do massive galaxies have big black holes, but maybe a majority of galaxies do too, Fan says. And that raised a lot of new questions about how black holes and galaxies grow up together.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> After hearing Bellovary&#39;s talk and publishing her own findings, Reines shifted her research focus from the birth of stars to finding big black holes. The behemoths pulled her in. She launched an effort to search for them in dwarf galaxies. Like other astronomers, she decided to scan the skies for the rings of cosmic crumbs that burn brightly around feeding black holes at the centers of galaxies — active galactic nuclei. That&#39;s where black holes should be, she assumed. “I mean, it&#39;s in the name, active galactic nuclei,” she explains.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Reines combed through data from the Sloan Digital Sky Survey looking for the visible-light signatures of central black holes. Of the roughly 25,000 dwarf galaxies in her analysis, <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.1088/0004-637X/775/2/116" target="_blank" rel="noopener">151 of them appeared to harbor a big black hole</a> , she and colleagues reported in 2013.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Volonteri says she was elated by the results. They validated her wild idea that dwarf galaxies could have really big black holes, and possibly that those black holes could tell us something about the very first black holes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A key clue may be in the masses of dwarf galaxies&#39; black holes. The two leading ideas for how the first black holes formed create black holes of different masses. One idea supposes that these black holes formed from the implosion of the first stars and would tend to be relatively lightweight. The other idea suggests that the first black holes formed from the direct collapse of giant gas clouds and would be heavier. If the gas cloud idea is correct, it could explain another cosmic puzzle: how black holes in the early universe got so big so fast. “We observe them, and they are already huge,” Bellovary says. If the history of the universe was displayed on a clock, these monsters would have mere seconds to form, she explains.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If big black holes in dwarf galaxies are indeed ancient relics from the early universe, their masses should be akin to the masses of the first black holes. If so, they could help explain how the seeds of some of the heftiest black holes we see today formed.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> According to a recent estimate, the black hole in Henize 2-10 tips the<a href="https://www.sciencenews.org/article/black-holes-mass-measure-new-technique-accretion-disk">scales at a few million suns</a> ( <em>SN: 9/11/21, p. 12</em> ). That&#39;s a data point in favor of the direct cloud collapse idea, but it&#39;s just one measurement with a lot of assumptions. For now, measuring black holes&#39; masses is no easy task.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 style=";text-align:right;direction:rtl"> Misfit predictions</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In computer simulations, big black holes don&#39;t show up only at galaxy centers. Simulations predict that this galaxy has many in its halo (black circles). The five heftiest black holes (orange) include four that are off-kilter. Simulated gas and X-ray views show how these black holes might appear to astronomers in telescope images. </p><div class="wp-block-image" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter"><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_desktop-800x261.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_desktop-680x222.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_desktop-330x108.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_desktop-768x250.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_desktop.jpg 1030w" width="800" height="261" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile-330x132.png 330w" width="680" height="272"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile.png" class="attachment-large size-large" alt="A three panel image of stars, gas and x-ray views show that computer simulations indicate that large black holes are more common in the center of galaxies (indicated by black and orange circles)." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile-330x132.png 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3125011" data-permalink="https://www.sciencenews.org/060323_black-hole_inline-3_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile.png" data-orig-size="680,272" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="060323_black-hole_inline-3_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile.png" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3125011">A. RICARTE <em>ET AL</em> / <em>ASTROPHYSICAL JOURNAL LETTERS</em> 2021</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3125012">A. RICARTE <em>ET AL</em> / <em>ASTROPHYSICAL JOURNAL LETTERS</em> 2021</span></figcaption></figure></div></div><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> Wandering black holes may offer cosmic clues</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Fortunately, there&#39;s another way to get a clue to the masses of early black holes. It relies heavily on another type of oddball — big black holes that don&#39;t sit exactly at the center of dwarf galaxies.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> When Bellovary shared her simulations back in 2011, the idea of big black holes in scrawny galaxies wasn&#39;t the only surprise. Her work also predicted that some Kammapas would be off-kilter from their galactic centers, wandering around the dwarfs&#39; edges after failing to fall to their cores.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I always like to think about the outliers, or the weird little rejects, or the nonconformists,” Bellovary says. She chose to rerun her simulations, zooming in on the littlest galaxies. When she did, she found that <a href="https://ui.adsabs.harvard.edu/abs/2019MNRAS.482.2913B/abstract" target="_blank" rel="noopener">half of the massive black holes in dwarf galaxies should be off-center</a> , she reported in early 2019 in <em>Monthly Notices of the Royal Astronomical Society</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As if on cue, Reines came in a few months later with observations that bolstered Bellovary&#39;s simulations. Using the Very Large Array of radio telescopes in New Mexico, Reines and colleagues had peered at emissions coming from 111 dwarf galaxies, 13 of which most likely had big black holes. Of those 13 big black holes, a few appeared to <a href="https://www.sciencenews.org/article/big-black-holes-can-settle-outskirts-small-galaxies">sit off-center from their galaxies&#39; cores</a> ( <em>SN: 6/22/19, p. 12)</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Finding wanderers was a jackpot. “Once a black hole starts wandering, it does not grow in mass anymore,” Volonteri says. The lowest-mass wanderers should roughly match the initial mass of the very first black holes, making them a good proxy for the seeds that would later grow into supermassive black holes. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="Watch a black hole go rogue | Science News" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/gmSDyFF_EVk?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> In this animation, two galaxies repeatedly smash into each other until they collide. The galaxies&#39; central black holes (white dots circled with black) also tango. In the end, the merged black hole is kicked far from the new galaxy&#39;s core, possibly ejected into intergalactic space.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Unfortunately, the mass of wanderers is even harder to figure out than the mass of Kammapas sitting at their galaxies&#39; cores. Researchers are instead turning to these wanderers&#39; overall numbers for clues. If the earliest black holes — the seeds of today&#39;s supermassive black holes — formed from the direct collapse of huge gas clouds flowing into galaxies, then wanderers shouldn&#39;t be very common in dwarf galaxies. That&#39;s because converting a gas cloud&#39;s mass into a massive black hole is difficult and thus expected to be a rare phenomenon, Volonteri explains. An easier way to form early black holes — through the implosion of the first stars — would result in many more wanderers.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Another possible scenario that scientists are now considering is whether mergers of early stars or black holes in dense galaxy cores could have made the seeds of supermassive black holes. That process would also result in a lot of wanderers. But these black holes would be somewhat more massive than black holes formed from stellar implosions.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Because signs of wanderers keep popping up, researchers are leaning away from the direct collapse idea. But to truly get a better sense of how big black holes formed, researchers need to census wandering black holes not only in the nearby universe but also further back in time, says Angelo Ricarte of the Harvard-Smithsonian Center for Astrophysics in Cambridge, Mass. We need to know if what&#39;s happening now is similar to what happened then, because the environment in the early universe was very different.</p><figure class="wp-block-pullquote alignright"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I always like to think about the outliers, or the weird little rejects, or the nonconformists.”</p> <cite>Jillian Bellovary</cite></blockquote></figure><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> Are rogue black holes real?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Massive galaxies appear to have wanderers too, some that are flying across their host galaxies at 10 times the speed of wanderers in dwarf galaxies.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But scientists aren&#39;t entirely sure if these black holes gone rogue are real. When one turned up in 2003 in Volonteri&#39;s simulations, scientists blew it off. The rogues showed up again in Bellovary&#39;s simulations. The reaction? Skepticism. And that skepticism remained even when astronomers announced bright, flashy X-ray signals coming from candidate rogues.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Several years ago, a Hubble Space Telescope image and data from other observatories offered <a href="https://www.sciencenews.org/article/supermassive-black-hole-gets-kicked-galactic-curb">evidence of a black hole with a billion suns&#39; worth of mass</a> getting booted to the edge of its galaxy ( <em>SN: 4/29/17, p. 16</em> ). And earlier this year, images from Hubble and the Keck Observatory revealed the possibility of a trifecta of supermassive black holes interacting, with one given so much oomph <a href="https://www.sciencenews.org/article/runaway-black-hole-galaxy-hubble">that it&#39;s been ejected to intergalactic space</a> ( <em>SN: 4/8/23, p. 11</em> ). But a separate team proposes that what some scientists are calling a rogue black hole <a href="https://www.sciencenews.org/article/light-black-hole-spiral-galaxy">might instead be a galaxy viewed edge on</a> . </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="470" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-4.jpg" alt="image of a faraway galaxy with two insets showing a closer view of the galaxy itself and pink x-ray light come from its edge" class="wp-image-3125013" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-4.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-4-554x383.jpg 554w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-4-651x450.jpg 651w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-4-269x186.jpg 269w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125013">The X-ray light (pink in inset) coming from the edge of a galaxy some 4.5 billion light-years from Earth could be a wandering big black hole that was thrown from the center of its own galaxy when that galaxy merged with a larger one.</span> <span class="credit wp-credit-3125013">X-RAY: CXC/NASA, UNH, D. LIN <em>ET AL</em> ; OPTICAL: NASA, STSCI</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Volonteri continues to track each candidate rogue, along with other oddball black holes astronomers have put forward. They all somehow have to fit into our full understanding of the history of supermassive black holes, she says. And once again, how often they show up in observations could provide clues to the fuller picture.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If observations show that slow-moving wanderers are abundant, then collisions and mergers of really big black holes are presumably rare. Slow-moving wanderers haven&#39;t interacted with other black holes and so haven&#39;t picked up extra zing relative to the stars around them. The story the universe would be telling us is that the supermassive black holes we see today didn&#39;t grow through repeated mergers after all. But, Volonteri says, if there are a lot of supermassive black holes being shot from the centers of their galaxies to the distant edges, black hole interactions, including mergers, must be common.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> With a few dozen candidate oddballs in dwarf galaxies and only a few far-flung rogue candidates identified, the picture is not yet clear. What we do know, Fan explains, is that understanding cosmic evolution requires a good sense of the birth and evolution of the “dark sector” of galaxies — including black holes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> More observational evidence of oddballs would help, and more astronomers have joined the search. In 2021, a team including Reines and Mallory Molina of the University of Utah in Salt Lake City <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/1538-4357/ac1ffa" target="_blank" rel="noopener">reported a new way to spot signs of massive black holes in dwarfs</a> , specifically if the behemoths are feeding on gas and dust. The technique searches dwarfs for a red glow given off by an unusual type of iron. And a team from Dartmouth reported last year that very-high-energy X-rays <a href="https://baas.aas.org/pub/2022n3i106p35/release/1" target="_blank" rel="noopener">may also reveal obscure behemoths</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Future observatories may aid in the hunt too. The Vera C. Rubin Observatory, located in Chile and slated to turn on next year, can sweep the skies looking for wanderers. And the next-generation Very Large Array, a proposed radio observatory, will be sensitive enough to spot signs of black holes in dwarf galaxies.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> With the goal of detecting collisions of very massive black holes, the Laser Interferometer Space Antenna, or LISA, and the proposed Einstein Telescope may one day offer clues to how common cataclysmic black hole interactions are and have been.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Time and new technology will tell. For now, oddball black holes spark our imagination, prompting us to ask big questions and uncover new evidence in the pursuit of a deeper understanding of cosmic history. With each purported discovery, you can&#39;t help but wonder: What else is hidden out there? Perhaps there are other oddities not yet discovered that could tie us to the earliest universe, Bellovary says, and reveal our cosmic origins. But only if we&#39;re willing to chase the misfits and their stories.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="181102" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Coral reefs host millions of bacteria, revealing Earth&#39;s hidden biodiversity</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/coral-reef-bacteria-microbe-biodiversity<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Thu, 01 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125037 </guid><description><![CDATA[A new estimate of microbial life living in Pacific reefs is similar to global counts, suggesting many more microbes call Earth home than thought.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Coral reefs are hot spots for more than fish.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Fish and corals in reefs across the Pacific Ocean may <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-38500-x" target="_blank" rel="noopener">harbor nearly 3 million varieties of bacteria</a> , researchers report June 1 in <em>Nature Communications</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That means scientists are vastly underestimating Earth&#39;s microbiome, microbiologist Pierre Galand of Sorbonne University in Paris said at a May 31 news conference. The new count of bacteria living in the Pacific Ocean&#39;s coral reefs alone falls within current estimates for the total microbial diversity of Earth, suggesting that there exponentially more bacteria living on the planet than previously thought.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Coral reefs are among the most diverse ecosystems on Earth, and microbes are key for keeping the captivating creatures that live there healthy. Bacteria can help corals get the nutrients they need to survive or guard against disease. A dose of probiotics may <a href="https://www.sciencenews.org/article/probiotics-lab-coral-heat-stress-death-reef-survival-ocean-warming">offer protection from deadly heat stress</a> ( <em>SN: 8/13/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But the biodiversity of these reef-dwelling microbes is unclear. Most studies examine animal species in a small area or focus on only one species. And global surveys are hard to do.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> During the Tara Pacific Expedition from 2016 to 2018, Galand and colleagues visited 99 coral reefs. At each site, they collected samples from plankton, three coral species and two fish species, amassing 5,392 samples. The team then categorized how many varieties of bacteria they could find in each sample, based on genetic differences among microbes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The word species doesn&#39;t really work well for microbes,” says Jennifer Biddle, a microbial ecologist at the University of Delaware in Lewes who was not involved in the study. It&#39;s difficult to compare physical characteristics like shape or color to separate such small and hard to see organisms into distinct species.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But genetic analyses identified more than 540,000 bacterial varieties living on the three types of organisms. That number alone — from a tiny fraction of Pacific reef fauna — accounts for up to about 20 percent of current estimates of all bacteria living on Earth, which range from 2.72 million to 5.44 million. Based on how many species of fish and corals live in the western and central Pacific, coral reefs from that ocean alone may harbor at least 2.8 million kinds of bacteria, the team calculated.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Such diversity may be a kind of “ecological insurance” for reefs, Galand said. For instance. multiple types of bacteria may help coral polyps in the same way, such as making sure the coral-building creatures get a key nutrient. With so much diversity, some bacteria may easily be able to replace others that are in trouble when something like <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-waves-are-roasting-reefs-some-corals-may-be-resilient">high temperatures</a> cause the bacterial population to crash ( <em>SN: 4/20/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The estimates may still be lowballing microbial diversity in Pacific reefs, Biddle says. It&#39;s difficult to count something that&#39;s invisible to the naked eye, and molecular tools to look at genetic material often exclude organisms that scientists are unaware of. “We&#39;re always undercounting microbes with the methods we&#39;re using.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/053123_eg_coralbacteria_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="222171" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/053123_eg_coralbacteria_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Measurements of a key radioactive decay nudge a nuclear clock closer to reality</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/radioactive-decay-nuclear-clock-reality<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Thu, 01 Jun 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124997 </guid><description><![CDATA[In a step toward building a nuclear clock, scientists measured light emitted when a special type of thorium nucleus decayed. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Hickory dickory dock, this nucleus could make a great clock.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A special variety of the element thorium hosts an atomic nucleus that could be used to keep time, scientists say. In a first, researchers have measured a type of decay of this thorium nucleus that releases a single particle of light. The measurement of the energy released in the decay is <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05894-z#author-information" target="_blank" rel="noopener">seven times as precise</a> as estimates based on different types of decays, researchers report in the May 25 <em>Nature</em> . The improved energy measurement could galvanize work toward the first nuclear clock, which would follow in the footsteps of atomic timepieces.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We have already amazing atomic clocks which run very precisely,” says nuclear physicist Sandro Kraemer of KU Leuven in Belgium. Those atomic clocks are based on the <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-atomic-clock-most-precise-yet">physics of the electrons that surround an atom</a> ( <em>SN: 10/5/17</em> ). A nuclear clock would be based on the atom&#39;s nucleus. Some scientists believe nuclear clocks could be <a href="https://www.sciencenews.org/article/nuclear-clock-atomic-most-precise-time-physics">even more precise than atomic clocks</a> , which are already such powerful tools that they&#39;re used in everything from GPS satellites to experiments that test whether fundamental laws of physics hold true ( <em>SN: 6/4/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The well-established technology of atomic clocks is based on how an atom&#39;s electrons jump into a higher energy state. It takes a specific frequency of light, with just the right amount of energy, to initiate the jump. The oscillation of that light acts like the ticking of a clock. A nuclear clock would be based on similar energy jumps made by a nucleus.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Most atomic nuclei have energy levels too far apart to allow scientists to set the jump off with a laser — a necessity for building a clock. But a particular variety, or isotope, of thorium called thorium-229 has two energy levels unusually close together — about 8 electron volts. Still, no one has been able to initiate the jump with a laser, because the size of that energy gap wasn&#39;t precisely known until now.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Kraemer and colleagues measured the energy released when the thorium-229 nuclei decayed, jumping down in energy from its higher energy state. First, the team had to get thorium-229 into that high-energy state, which is called an isomer. One way to do that is to start from another element that can decay into the thorium isomer. Using a radioactive beam at the ISOLDE facility at the European physics lab CERN near Geneva, the team embedded actinium-229 into crystals of calcium fluoride and magnesium fluoride. The actinium-229 decayed, producing the thorium-229 isomer.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> This technique helped scientists sidestep a sticking point. Normally, thorium-229 decays in a way that makes the energy difficult to measure, by transferring its energy to an electron and kicking it out of the atom. A decay that emits a particle of light, or photon, is much easier to measure, but it normally happens only once in a billion decays.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Embedding the thorium-229 into the crystals suppressed the decay that is more difficult to measure, making the single-photon decay dominate. That allowed the researchers to detect the single photons from isomer decays and measure their energy. The researchers estimated the decay had an energy of 8.338 electron volts. That figure agrees with earlier measurements of how far apart the two energy levels are, but is much more precise.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “This is a milestone that people have been looking for,” says quantum physicist Simon Stellmer of the University of Bonn in Germany, who was not involved with the study. Previous claims of detecting this type of decay haven&#39;t held up, Stellmer says. “This seems to be the first true and real observation of this isomer decay.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Physicists are now working to use a laser to set off the energy transition, going from the low-energy state to the higher-energy isomer, in the next step toward creating a nuclear clock. “It is actually something that we in our lab are trying to do,” says physicist Ekkehard Peik of the National Metrology Institute of Germany in Braunschweig, who was not involved with the new research. “That&#39;s why we are very excited.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A nuclear clock could provide a new angle on physics phenomena. “It would be very interesting to compare conventional atomic clocks and nuclear clocks because the underlying physics … is different,” Peik says. For example, nuclear clocks could reveal subtle <a href="https://www.sciencenews.org/article/units-measure-are-getting-fundamental-upgrade">variations in fundamental constants of nature</a> ( <em>SN: 11/2/16</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Another bonus of going nuclear: The clocks could be made with nuclei inside a solid material, as opposed to atomic clocks, in which atoms must be suspended inside a vacuum chamber. That means a nuclear clock could be more stable and make measurements more quickly, Kraemer says.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ec_nuclear-clock-photon_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="484484" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ec_nuclear-clock-photon_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> These ants build tall nest hills to help show the way home</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ants-build-tall-nest-hills-landmarks<dc:creator><![CDATA[Soumya Sagar]]></dc:creator><pubDate> Wed, 31 May 2023 15:00:14 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124975 </guid><description><![CDATA[Desert ants living in the harsh, flat salt pans of Tunisia create towering anthills to aid with navigating the near-featureless terrain. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Some ants have figured out how to keep from getting lost: Build taller anthills.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Desert ants that live in the hot, flat salt pans of Tunisia spend their days looking for food. Successful grocery runs can take the insects as far as 1.1 kilometers from their nests. So some of these ants build <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(23)00614-0" target="_blank" rel="noopener">towering hills over their nests that serve as a landmark</a> to guide the way home, researchers report in the July 10 <em>Current Biology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I am surprised and fascinated that ants have visual acuity at the distances implied in this work,” says ecologist Judith Bronstein of the University of Arizona in Tucson who wasn&#39;t involved in the new study.  It “also implies that ants regularly assess the complexity of their local habitat and change their decisions based on what they conclude about it.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Desert ants ( <em>Cataglyphis</em> spp.) use a navigation system called path integration, relying <a href="https://www.sciencenews.org/article/desert-ants-look-sky-rely-memory-navigate-backward">on the sun&#39;s position and counting their steps</a> to keep track of where they are relative to their nest <em>(SN: 1/19/17</em> ) <em>.</em> But this system becomes increasingly unreliable as distance from the nest increases. Like other types of ants, desert ants also rely more generally on sight and smell. But the vast, almost featureless salt pans look nearly the same in every direction.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We realized that, whenever the ants in salt pans came closer to their nest, they suddenly pinpointed the nest hill … from several meters distance,” says Markus Knaden, a neuroethologist at Max Planck Institute for Chemical Ecology in Jena, Germany. “This made us think that the hill functions as a nest-defining landmark.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> So Knaden and colleagues captured ants ( <em>C. fortis</em> ) from nests in the middle of salt pans and from along their shorelines. Only nests from the salt pan interiors had distinct hills, which can be up to 40 centimeters tall, whereas the hills on shoreline nests were lower or barely noticeable. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="318" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ss_desert-ants_inline.jpg" alt="Two images of sandy areas. The image on the left is a sandy anthill in the flat salt pans in Tunisia while the image on the right shows the hole of an anthill buried in the ground with vegetation in the background." class="wp-image-3124977" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ss_desert-ants_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ss_desert-ants_inline-330x154.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3124977">Desert ants ( <em>Cataglyphis</em> <em>fortis</em> ) that live in the interior of vast, flat salt pans in Tunisia build tall anthills (one shown at left) that help the ants find their way home. Other ants of the same species that live closer to areas with more visual landmarks build more typical, inconspicuous nests with only a small hole for an entrance (right).</span> <span class="credit wp-credit-3124977">M. Knaden</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Next, the team removed any hills and placed the captured insects some distance away from their nests. Ants from the salt pans&#39; interiors struggled more than shore ants to find home. Since the shore ants were adept at using the shoreline for guidance, they weren&#39;t as affected by the hill removal, the researchers conclude.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The team wanted to know if the ants were deliberately building a taller hill when their surroundings lacked any visible landmark. So, the researchers removed the hills of 16 salt pan nests and installed two 50-centimeter-tall black cylinders apiece near eight of them. The other eight nests were left without any artificial visual aid.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> After three days, the researchers found that ants from seven of the unaided nests had rebuilt their hills. But ants from only two of the nests with cylinders had bothered to rebuild.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “These desert ants already told us about path integration and step counting for orientation…. But this business of building your own visual landmark, incredible,” says entomologist John Longino of the University of Utah in Salt Lake City who wasn&#39;t involved in the research. “Are they sitting down to a council meeting to decide whether they need a bigger landmark? Is this somehow an evolved behavior in this one desert ant species?”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For now, it&#39;s unclear how the ants decide to build, or not to build, a hill. Interestingly, nest building is usually performed by younger ants that are not foragers yet, Knaden says, and have not experienced the difficulty in finding a nest in the absence of a hill. That means there is an exchange of information between the veteran foraging ants and their novice nest mates, he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Bronstein also wonders about the risks of building the taller structures. Such risks “are implied by the fact that the ants don&#39;t build such a structure where it isn&#39;t needed,” she says. But, “for instance, isn&#39;t it a clear cue to ant predators that food can be found there?”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ss_desert-ants_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="184947" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ss_desert-ants_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> How a new Lyme vaccine for mice may protect people</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-lyme-vaccine-mice-protect-humans<dc:creator><![CDATA[Rebecca Dzombak]]></dc:creator><pubDate> Wed, 31 May 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124923 </guid><description><![CDATA[A vaccine, distributed as pellets, can neutralize Lyme-causing bacteria in wildlife. Scientists hope it will reduce Lyme exposure for people and pets.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>A vaccine to fight Lyme disease, decades in the making, has received a temporary green light from the US Department of Agriculture. But it&#39;s not for people — it&#39;s for mice.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The vaccine isn&#39;t a rodent-sized injection, which wouldn&#39;t work for targeting large populations quickly. Instead, it&#39;s coated onto edible, nutrition-free pellets that mice gobble up.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The vaccine makes mice develop antibodies that neutralize <em>Borrelia burgdorferi</em> , the bacterium that causes most US cases of Lyme disease. When ticks imbibe the blood of a vaccinated mouse, the idea goes, they won&#39;t get an active infection and so can&#39;t transmit the bacteria to people or other animals.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Mice are probably one of the most important <a href="https://academic.oup.com/jme/article/58/4/1565/6245992" target="_blank" rel="noopener">reservoir hosts</a> for Lyme disease,” especially in the eastern United States where Lyme disease is rampant, says Jean Tsao, a disease ecologist at Michigan State University in East Lansing who was not involved in developing the new vaccine. Reservoir hosts are animals with <em>B. burgdorferi</em><a href="https://www.sciencenews.org/article/ticks-animals-skinks-lyme-disease-united-states-south">in their blood</a> ( <em>SN: 2/5/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The vaccine has a conditional license, <a href="https://www.prnewswire.com/news-releases/usda-approves-novel-vaccine-against-wildlife-spread-of-the-bacterium-responsible-for-lyme-disease-301818926.html" target="_blank" rel="noopener">granted on April 29</a> . That means it is available on request by groups such as federal and state health agencies under certain conditions for roughly one year, with the possibility of renewal.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The first well-documented case of Lyme disease in a person in the United States was in 1970. A vaccine for humans was available from 1998 to 2002, but it was taken off the market due to low consumer demand, likely related to fears over the vaccine&#39;s safety. Some vaccinated people reported developing arthritis, but the US Food and Drug Administration found no meaningful difference in joint problems in vaccinated versus control groups.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Both the mouse and human vaccines use a protein called OspA, found on the surface of <em>B. burgdorferi,</em> to spur antibody production and prevent infection.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Biologist Maria Gomes-Solecki co-led the early development of the new mouse vaccine. Her team distributed an early version of the vaccine to areas in upstate New York from 2007 to 2011. <em>B. burgdorferi</em> has a two-year life cycle in ticks. This and other factors mean it takes time to see meaningful reductions in infections, says Gomes-Solecki, of the University of Tennessee Health Science Center in Memphis. After two and five years of vaccination, the researchers found that tick infections were reduced <a href="https://academic.oup.com/jid/article/209/12/1972/798577" target="_blank" rel="noopener">by 23 and 76 percent</a> , respectively, compared with control sites.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That early vaccine used live <em>Escherichia coli</em> bacteria to deliver the OspA protein. But the current, green-lighted version of the vaccine uses inactive <em>E. coli</em> . A 2020 study of the new vaccine found <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s10493-019-00458-1" target="_blank" rel="noopener">a 30 percent reduction in the proportion of infected ticks</a> in residential areas after two years, compared with control sites. Several coauthors on that study work for US Biologic, the company Gomes-Solecki cofounded to develop the vaccine.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The vaccine they have works, but it&#39;s not spectacular” in terms of the rate of reducing <em>B. burgdorferi</em> –infected ticks, says Sam Telford III, an epidemiologist at Tufts University in Medford, Mass., who was involved in the development of the human vaccine and led research in the 1990s for vaccinating mice.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Edible vaccines targeted at hosts have worked well for other diseases and species. For instance, vaccinating prairie dogs against the plague has <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28643091/" target="_blank" rel="noopener">decreased</a> levels of the disease. For now, it remains to be seen whether vaccinating mice will result in lower Lyme risks for humans. “With additional studies as the product rolls out … we&#39;ll see more data on how well it does,” Telford says. “It&#39;s certainly a step in the right direction.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Researchers are studying many approaches to <a href="https://www.sciencenews.org/article/ticks-here-stay-scientists-finding-ways-outsmart-bloodsuckers">controlling Lyme disease</a> , including genetically engineered mice that produce <em>B. burgdorferi</em> antibodies without the need for vaccination ( <em>SN: 8/9/17</em> ). Tsao and Telford are studying how to limit tick populations by controlling deer numbers. And a new vaccine for humans is <a href="https://www.pfizer.com/news/press-release/press-release-detail/pfizer-and-valneva-initiate-phase-3-study-lyme-disease" target="_blank" rel="noopener">in late-phase testing</a> in several thousand people.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Vaccines that target wildlife hosts will remain one tool among many for managing exposure to Lyme disease, the researchers say. Showering after being in areas with ticks, wearing long sleeves and pants and doing tick checks will still be important.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We have to continue to be vigilant,” Gomes-Solecki says.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_bd_lyme-vaccine-mice_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="306635" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_bd_lyme-vaccine-mice_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>