<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום רביעי, 11 באוקטובר 2023 19:04:09 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> מבט ראשון של נאס&quot;א על ​​דגימה מאסטרואיד בנו חושף את אבני הבניין של החיים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nasa-asteroid-bennu-first-look-sample<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Wed, 11 Oct 2023 18:20:45 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132291 </guid><description><![CDATA[Scientists have begun to analyze roughly 250 grams of Bennu, which could offer insight into solar system formation and life’s origins on Earth.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מדעני נאס&quot;א רק מתחילים לחשוף פרטים על כ-250 גרם של אבק וסלעים שהוחזרו לכדור הארץ מהאסטרואיד בנו. הדגימות הן תוצאה של המשימה הראשונה בארה&quot;ב להחזרת דגימה מאסטרואיד, ומטמון החומר הגדול ביותר שנאסף אי פעם מעבר למסלול הירח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משימה זו היא תחילתו של &quot;עידן חדש של חקר, וזהו העידן של מדע לדוגמה,&quot; אמרה מקנזי ליסטרופ, מנהלת מרכז טיסות החלל גודארד של נאס&quot;א בגרינבלט, מד., במהלך <a href="https://www.youtube.com/watch?v=oFvIuSpACQA" target="_blank" rel="noopener">אירוע שידור חי</a> ב-11 באוקטובר. &quot; זה הזמן שבו מדע לדוגמה מתחיל באמת.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המשימה החלה לפני שבע שנים כאשר החללית OSIRIS-REx עזבה את כדור הארץ לפגישה עם Bennu, אסטרואיד קרוב לכדור הארץ שעשוי להחזיק רמזים להיווצרות מערכת השמש ומקור החיים על פני כדור הארץ. <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-osiris-rex-spacecraft-asteroid-bennu-sample-collection">OSIRIS-REx נגע קלות בבנו</a> בשנת 2020, לקח דגימה בגודל כוס קפה ואטם אותה לנסיעה הארוכה חזרה הביתה ( <em>SN</em> : 21/10/20).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> OSIRIS-REx <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-osiris-rex-return-asteroid-bennu-earth">הפילה את קפסולת ההחזר הדגימה שלה</a> בחזרה לכדור הארץ ב-24 בספטמבר ( <em>SN: 22/9/23</em> ). החללית המשיכה בדרכה, תחת השם החדש OSIRIS-APEX, כשיצאה למשימתה הבאה - יציאה למסלול סביב האסטרואיד הקרוב לכדור הארץ אפופיס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקפסולה המכילה את דגימות בנו הוצנחה אל אתר נחיתה מדברי ביוטה, שם היא נאספה והועברה למרכז טיסות החלל ג&#39;ונסון של נאס&quot;א ביוסטון. מדעני נאס&quot;א פתחו בזהירות את הקפסולה בחדר נקי ייעודי שנועד להבטיח שחומר האסטרואיד הבתולי לא יהיה מזוהם בשום חומר יבשתי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החומר בקפסולה נאסף על ידי ניפוח אבק וסלעים לתוך מיכל עם פיצוצים של גז חנקן. המדגם מורכב בעיקר מחומר אסטרואיד <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-has-picked-osiris-rex-landing-site-asteroid-bennu">מעומק של עד 50 סנטימטרים מתחת לפני השטח</a> ( <em>SN: 12/12/19</em> ). אבק וחצץ נוספים שנדבקו למשטחי הנחיתה של החללית כאשר OSIRIS-REx נגע בבנו יציעו מבט על הרכב פני השטח של האסטרואיד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המשימה החזירה גם חומר בונוס, בצורה של פסולת רופפת שנבעטה בטעות לתוך הקפסולה באזור מסביב למיכל האיסוף, לפני שהקפסולה נסגרה לקראת הנסיעה הביתה. צוות המדע עיכב את פתיחת מיכל המדגם הראשי, במקום זה לקח זמן לאסוף ולנתח את מדגם הבונוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק גדול מהחומר הזה מורכב ממינרלי חימר נושאי מים. &quot;הסיבה לכך שכדור הארץ הוא העולם הראוי למגורים שיש לנו, עם אוקיינוסים ואגמים ונהרות וגשם&quot;, אמר מדען כוכבי הלכת דנטה לורטה מאוניברסיטת אריזונה בטוסון, שמוביל את משימת OSIRIS-REx, &quot;היא בגלל שמינרלי החימר האלה , כמו אלה שאנחנו רואים מבנו נחתו על כדור הארץ לפני 4 מיליארד שנים עד לפני 4.5 מיליארד שנים, מה שהופך את העולם שלנו למגורים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דגנים אחרים מכילים יסודות נפוצים על פני כדור הארץ, כולל פחמן וברזל, אמרה לורטה, כמו גם מבני גופרית דמויי צלחת שאולי היו חיוניים לתחילת החיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רבע ממדגם Bennu יעבור למדענים במשימת OSIRIS-REx לצורך ניתוח. השאר יחולקו בין מדענים ברחבי העולם, עם חלק שיוקצה למחקר עתידי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;החומר הזה הוא חלומו של אסטרוביולוג&quot;, אמר דניאל גלווין, מדען בכיר להחזרת דגימות בגודארד. &quot;אני פשוט לא יכול לחכות להגיע לזה. והחומר הזה יהיה בסביבה לדורות ולדורות&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101123_jr_bennu_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="330613" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101123_jr_bennu_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> קוף שרד שנתיים עם כליה מיניאטורית של חזיר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/pig-kidney-monkey-survival-organ-transplant<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Wed, 11 Oct 2023 15:45:46 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132257 </guid><description><![CDATA[A new study is the latest in a string of efforts seeking to use other animal species to solve the global organ shortage in people.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>חזירים קטנים עם עריכות גנום גדולות יכולים להיות העתיד של תרומת איברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קוף שקיבל כליה מחזיר מיניאטורי מהונדס גנטית <a href="https://doi.org/10.1038/s41586-023-06594-4" target="_blank" rel="noopener">חי יותר משנתיים לאחר ההשתלה</a> , מדווחים מדענים ב-11 באוקטובר ב- <em>Nature</em> . הצוות לקח עט אדום מולקולרי לגנום של חזירים, וערך את איברי החיות כך שיתאימו יותר לבני אדם. אסטרטגיית עריכה כזו יכולה יום אחד להגדיל את הסיכוי שגופם של אנשים יקבל איברים ממינים שונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העבודה, במימון חברת הביוטכנולוגיה eGenesis, היא האחרונה בשורה של מאמצים המבקשים להשתמש במינים אחרים כדי לטפל במחסור באיברים עולמיים. המחקר החדש &quot;מבטיח עבודה וצעד בכיוון הנכון&quot;, אומרת פארסיה וגפי, מנתחת השתלות במרכז הרפואי UT Southwestern בדאלאס, שלא הייתה מעורבת במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בארצות הברית, הביקוש לאיברים חדשים להחליף איברים פגומים או חולים עולה בהרבה על ההיצע. נכון ל-11 באוקטובר, כמעט <a href="https://optn.transplant.hrsa.gov/data/" target="_blank" rel="noopener">104,000 אמריקאים יושבים ברשימת ההמתנה הלאומית להשתלות</a> . כ-89,000 מהאנשים האלה מחפשים כליות. &quot;פשוט אין מספיק כליות להסתובב&quot;, אמר נשיא ומנכ&quot;ל eGenesis מייק קרטיס במסיבת עיתונאים ב-10 באוקטובר. רוב האנשים שמחכים לעולם לא יקבלו את ההצעה, הוא אומר. &quot;הם ימותו בדיאליזה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה המקום שבו השתלה בין מינים - מתן איברים מבעלי חיים אחרים - נכנסת לתמונה, אמר קרטיס. זה &quot;הפתרון היחיד בר-קיימא בטווח הקרוב לפתרון המחסור העצום הזה בזמינות האיברים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הדרך קדימה משובצת אבני נגף מדעיות. איברי חזיר אינם התאמה מולקולרית לגופים אנושיים, למשל. תאי חזיר מציגים סוכרים בעלי מראה חשוד המאייתים &quot;זרים&quot; למערכת החיסון שלנו. זה יכול לגרום לדחייה של איבר מושתל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם הגוף רואה את הסוכרים האלה, &quot;זה כמו, &#39;וואו, אתה לא אמור להיות כאן&#39;, והמערכת החיסונית תוקפת&quot;, אומר ג&#39;יימי לוק, מנתח השתלות באוניברסיטת אלבמה בברמינגהם. מדענים מכווצים את הגנום של בעלי החיים התורמים כדי &quot;להפוך את כליית החזיר לאנושית ככל האפשר כדי שהגוף שלנו יזהה אותה ולא יתקוף אותה מיד&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לוק ואחרים כבר התקדמו בתחום זה. בשנת 2021, צוות ב-NYU Langone Health <a href="https://www.sciencenews.org/article/xenotransplantation-pig-human-kidney-transplant">בדק עד כמה תפקדה כליה מחזיר מהונדס</a> על ידי הצמדתה לאישה מתה במוח ( <em>SN: 22/10/21</em> ). בשנת 2022, הקבוצה של לוק הגדילה לעשות, <a href="https://www.uab.edu/news/campus/item/12566-uab-announces-first-clinical-grade-transplant-of-gene-edited-pig-kidneys-into-brain-dead-human" target="_blank" rel="noopener">ופרסמה את המחקר הראשון שנערך בביקורת עמיתים על כליית חזיר שעברה עריכה גנטית שהושתלה באדם מת מוחי</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באותה שנה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/pig-heart-organ-transplant-brain-dead-people">הרופאים גם השתילו לבבות חזירים שעברו שינוי בשני אנשים מותי מוח</a> - ואפילו אדם חי ( <em>SN: 7/12/22</em> ). האיש, דיוויד בנט בן ה-57 ממרילנד, <a href="https://www.sciencenews.org/article/animal-human-organ-transplants-pig-kidney-heart-history">שרד חודשיים עם האיבר המושתל</a> ( <em>SN: 31/1/22</em> ). בספטמבר הקרוב, מטופל אחר, לורנס פאוקט, הפך לאדם החי השני שקיבל לב חזיר מהונדס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באוגוסט, הצוות של לוק דיווח כי <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamasurgery/fullarticle/2808483?guestAccessKey=b0ebd45b-dbfd-4566-bcda-0411f989ae23&amp;utm_source=For_The_Media&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=ftm_links&amp;utm_content=tfl&amp;utm_term=081623" target="_blank" rel="noopener">כליות חזיר שהושתלו באדם מת מוחי יכולות לתפקד כרגיל</a> , לייצר שתן במהלך מחקר בן שבעה ימים. הצוות שלה עבד עם סוג שונה של חזירים מהונדסים גנטית מאלה שקרטיס ועמיתיו יצרו - אחד עם 10 עריכות גנומיות ולא עד 69.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העריכות, שמסירות כמה היבטים חזיריים ומוסיפות צדדים אנושיים, מתחלקות לשלוש קטגוריות עיקריות שנועדו להפוך את איברי החיות לבטוחים יותר לשימוש אנושי. הם מורידים סוכרים מסכנים זרים מתאי חזירים, מחדירים גנים אנושיים כדי לסייע במניעת דחיית איברים ומבטלים רטרו-וירוסים שעלולים להזיק המוטמעים בגנום של החזירים. &quot;זה כנראה החזיר הכי מהונדס גנטית שראיתי מתואר בספרות&quot;, אומר לוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של קרטיס ערבב והתאים עריכות בחזירים שונים והשתיל את הכליות שלהם בקופים. מכיוון שמדובר בכליות חזיר המותאמות גנטית לבני אדם, מדענים צריכים לתת לקופים תרופות מדכאות חיסון חזקות, כדי שהחיות לא ידחו את האיברים החדשים. אבל סוגים אלה של מחקרים בבעלי חיים חשובים, אומר לוק, מכיוון שהם יכולים להדגים תפקוד איברים ארוך טווח, שקשה להראות אצל אנשים עם מוות מוחי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שמונה מתוך 15 קופים שקיבלו כליות חזיר חסרות סוכר ונושאים את הגנים האנושיים שרדו 176 ימים או יותר, כך הראה הצוות של קרטיס. קוף אחד החזיק מעמד הרבה יותר זמן, וחי 758 ימים לאחר השתלת הכליה. קופים עם כליות חזיר חסרות את הגנים האנושיים לא הצליחו כמעט באותה מידה, ושרדו בחציון של 24 ימים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה מעודד כשאתה רואה כליית חזיר מסוגלת לתפקד במשך שנתיים&quot;, אומר וגפי. &quot;אבל אני חושב שזה אפילו יותר מעודד כשאתה רואה שזה נעשה בעקביות.&quot; כמו כל מחקר טוב, הוא אומר, העבודה פותחת תהום של שאלות. הוא תוהה, למשל, כמה עריכות גנטיות נוספות ייתכן שיידרשו איברי חזיר כדי להצליח לטווח ארוך בקופים באופן קבוע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו אז, אולי אין סוג אחד של תורם חזיר שמתאים לכל אדם, מציין לוק. היא חושבת שחשוב שיהיו אפשרויות. ייתכן שרופאים &quot;יזדקקו ליותר מסוג אחד של חזירים ערוכים גנטית כדי לשרת את כל האנשים הנזקקים&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101123_MR_xenotransplantation_cells_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="293546" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101123_MR_xenotransplantation_cells_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> בפעם הראשונה, אסטרונומים מזהים את הזוהר לאחר התנגשות של כוכבי לכת</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/exoplanet-collision-first-afterglow-infrared-light<dc:creator><![CDATA[Elise Cutts]]></dc:creator><pubDate> Wed, 11 Oct 2023 15:00:38 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132250 </guid><description><![CDATA[A surge of infrared light from a remote star might have been a glow cast by the vaporized leftovers of an impact between Neptune-sized worlds. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>במערכת שמש במרחק של כ-1,800 שנות אור מכדור הארץ, שני כוכבי לכת התנגשו זה בזה בפגיעה שאיידה את שניהם. ואסטרונומים תפסו אותם בשעת מעשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06573-9" target="_blank" rel="noopener">כתם ליבון של כוכב לכת שנשאר</a> , שנשאר לאחר פגיעה, יכול להסביר גל של אור אינפרא אדום מכוכב מרוחק, כך מדווחים חוקרים ב-11 באוקטובר ב- <em>Nature</em> . ושדה הפסולת שלאחר מכן יכול להסביר גם עמעום של הכוכב לאחר מכן, אומרים הצוות. בעוד שמדענים <a href="https://www.sciencenews.org/article/webb-telescope-asteroids-fomalhaut-star">צפו בפסולת פלנטרית במערכות שמש אחרות</a> בעבר, אף אחד לא ראה עד כה את השרידים הבוערים של התנגשות בין כוכבי לכת חיצוניים ( <em>SN: 5/8/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הזיהוי האפשרי של גוף לאחר פגיעה הוא באמת מרגש&quot;, אומר האסטרופיזיקאי פיליפ קרטר מאוניברסיטת בריסטול באנגליה, שלא היה מעורב במחקר החדש. &quot;למיטב ידיעתי, אף אחד לא טען את זה בעבר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כפי שקורה לעתים קרובות עבור תגליות אסטרונומיות מרגשות, גילוי ההשלכות של ההרס הקוסמי הזה היה כרוך ביותר מקצת מזל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האסטרונום מתיו קנוורטי לא חיפש השפעות ענק. &quot;חיפשתי <a href="https://www.sciencenews.org/article/giant-rings-encircle-young-exoplanet">טבעות</a> &quot; סביב כוכבי לכת, הוא אומר ( <em>SN: 2/1/15</em> ). אז הוא חיפש את נתוני הסקר של הטלסקופ אחר כוכבים מרצדים או מתעממים בדרכים חריגות. וכאשר סקר ASAS-SN - פרויקט מתמשך לניטור כל השמים לאיתור כוכבים מתפוצצים - לכד את הכוכב דמוי השמש ASASSN-21qj מתעמעם שוב ושוב באור נראה, &quot;מייד קפצתי עליו&quot;, אומר קנוורטי, ממצפה הכוכבים של ליידן בהולנד. .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בזמן שניתח את הכוכב הדועך, קנוורטי נתקל ברמז נוסף - ברשתות החברתיות. אחד מהפוסטים שלו בטוויטר (שנקרא כעת X) על התנהגות חריגה של ASASSN-21qj תפס את עינו של המדען האזרחי Arttu Sainio. &quot;צייצתי בטוויטר ואמרתי: &#39;אוי, זה מדהים, הכוכב הזה דועך!&#39;&quot;, אומר קנוורטי. &quot;ואז הוא אמר: &#39;אוי, דרך אגב, הבנת שהכוכב התבהר [באינפרא אדום]?&#39;&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Sainio ציין כי נתוני אינפרא אדום מטלסקופ WISE המקיף של נאס&quot;א הראו עלייה חזקה בקרינה אינפרא אדום מהכוכב כ-900 ימים לפני תחילת העמעום. תקוותיו של קנוורטי לטבעות נכזבו. אבל אולי הוא ועמיתיו מצאו משהו אחר מרתק לא פחות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה פשוט שינה לגמרי את הסיפור&quot;, אומר קנוורטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים הבינו שהשפעה ענקית יכולה לקשור בצורה מסודרת את זוהר האינפרא אדום הספונטני ואת עמעום האור הנראה לאחר יותר משנתיים לאחר מכן. החישובים שלהם מצביעים על כך ששני כוכבי לכת בגודל נפטון התנגשו, אידיו זה את זה ויצרו גוף חם בצורת סופגנייה של סלע אידוי - מקור הזוהר האינפרא אדום. ASASSN-21qj התעמעם מאוחר יותר כאשר פסולת פגיעה נמרחה סביב הכוכב וחסמה חלק מהאור שלו. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe title="צפו באנימציה של מה שקורה כאשר כוכבי לכת חיצוניים מתנגשים | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/n3N1iabiHb8?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> שני כוכבי לכת אקסו-כוכבים התנגשו בהתרסקות שהותירה אחריה כדור של סלע חם ומאד וענן פסולת. אסטרונומים צפו לראשונה בזוהר האחורי של ההתנגשות באור אינפרא אדום. ואז, 900 ימים לאחר מכן, הם ראו את הכוכב של כוכבי הלכת המרוסקים מתעמעם כשפסולת הפגיעה נסחפת לפניו, בין הכוכב לכדור הארץ.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לחלופין, יתכן שאסטרונומים צפו בשני אירועים נפרדים: זוהר אינפרא אדום מאבק שהתחמם באור הכוכבים, אולי הושאר מאחור בהתנגשות בין כוכבי לכת פרוטו-כוכבים קרובים, ואחריו עמעום כשדיסק גדול של חומר לא קשור עובר לפני הכוכב. אבל שני אירועים נדירים שמתרחשים ברצף קרובים הם &quot;ממש, ממש, ממש לא סבירים&quot;, אומר קנוורטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכתם המשוער שלאחר ההשפעה יכול יום אחד להתלכד לכוכב לכת. וכאשר הפסולת הנותרת מתפצלת אל דיסק המקיף את הכוכב, גם היא עשויה בסופו של דבר להיאסף על כוכב הלכת החדש או ליצור ירחים סביבו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה זמן כל זה עלול לקחת לא ברור, אומר קרטר. זה יכול לקרות בתוך כמה שנים או אולי כמה אלפים. &quot;המודלים של שרידי ההשפעה האלה עדיין בשלבים מוקדמים מאוד&quot;, הוא אומר. כך או כך, המשך התבוננות בחומר שלאחר ההשפעה במהלך השנים הקרובות ייתן למדענים הזדמנות נדירה לראות, לא רק לדמות, מה קורה לאחר התנגשות פלנטרית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אתה מצפה שתהליכים אסטרונומיים ייקחו כמויות אסטרונומיות של זמן. וזה כמו: לא! זה היה מהיר מאוד. זה קרה במשך כמה שנים בלבד&quot;, אומר קנוורטי. &quot;זה יהיה פשוט מרתק לראות איך זה מתפתח עם הזמן, ב-10 או 20 השנים הבאות.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101023_ec_exoplanet_collision_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="143008" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101023_ec_exoplanet_collision_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> עריכת גנים יכולה להפוך את התרנגולות לעמידות בפני שפעת העופות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/gene-editing-chicken-resistant-bird-flu<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Tue, 10 Oct 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132222 </guid><description><![CDATA[Chickens genetically modified to be impervious to avian influenza may one day prevent the spread of the disease on farms, a study suggests.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>תרנגולות שעברו שינוי גנטי כדי להיות אטומות לשפעת העופות עשויות יום אחד למנוע את התפשטות המחלה בחוות, כך עולה ממחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רק שינויים קטנים בגן בודד גרמו <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-41476-3" target="_blank" rel="noopener">לתרנגולות להיות עמידות בפני זיהום בשפעת העופות</a> , כך מדווחים חוקרים ב-10 באוקטובר ב- <em>Nature Communications</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגן, המכונה <em>ANP32A</em> , מספק את ההוראות שאומרים לתאי עוף כיצד לייצר חלבון שנגיפי שפעת מסתמכים עליו כדי לחטוף תאים בהצלחה. שיבוש יכולתו של נגיף העופות לשלוט בחלבון עצרה את רוב הציפורים הערוכים גנטית מלהידבק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדיקת עריכת הגנים בבעל חיים חקלאי כל כך רגיש לשפעת העופות הופכת את המחקר החדש ל&quot;משפיע וחשוב במיוחד&quot;, אומר ג&#39;ייקוב יונט, אימונולוג ויראלי מאוניברסיטת אוהיו סטייט בקולומבוס, שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנגיף יכול להתפשט במהירות בין ציפורים בחוות עופות, לפעמים עם השלכות הרסניות. החל משנת 2022, התפרצות פגעה קשות בתעשיית העופות העולמית, ודחפה את החקלאים ללדת מיליוני ציפורים בארצות הברית בלבד. לאחר הפוגה בקיץ, ב-4 באוקטובר, חוות הודו בדרום דקוטה אישרה את <a href="https://www.aphis.usda.gov/aphis/ourfocus/animalhealth/animal-disease-information/avian/avian-influenza/hpai-2022/2022-hpai-commercial-backyard-flocks" target="_blank" rel="noopener">המקרה הראשון בחוות עופות בארה&quot;ב מאז אפריל</a> , והשפיעה על כ-47,300 ציפורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שזנים רבים של שפעת העופות גורמים למחלות קלות בלבד בציפורים, <a href="https://www.sciencenews.org/article/bird-flu-mammals-influenza-pandemic">זנים קטלניים כאלה כמו זה שמאחורי ההתפרצות העולמית יכולים להרוג ציפורים מבויתות ופראיות</a> ( <em>SN: 3/6/23</em> ). תרנגולות גם מעבירות מדי פעם שפעת לחיות משק כמו חזירים או, לעתים רחוקות יותר, לאנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן אידיאלי, עריכה גנטית תמנע לחלוטין מהווירוס להשתכפל בתוך החיות, כך שהוא לא יכול להוות סיכון לציפורים, או לאנשים, בכלל. אבל במחקר החדש, כמה תרנגולות ערוכות עדיין נדבקו, כלומר הטכניקה עדיין לא יעילה ב-100 אחוז.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר החדש &quot;עדיין לא הגיע עד הסוף, אבל אני חושב שזה צעד ראשון מדהים והוכחה מדהימה לקונספט&quot;, אומר יונט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קיימים חיסונים להגנה על עופות מפני שפעת, אבל הטקטיקה יקרה, והנגיף מסתגל במהירות כדי להתחמק מההגנה הזו, אמר הביולוג ההתפתחותי מייק מקגרו מאוניברסיטת אדינבורו במסיבת עיתונאים ב-5 באוקטובר. עריכת גנים, לעומת זאת, מציעה דרך לבצע שינויים קבועים שמותירים בעל חיים עמיד למחלה מסוימת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>ANP32A</em> הוא גן טוב לשינוי בתרנגולות מכיוון שהוא &quot;חיוני לחלוטין&quot; לשכפול הנגיף, אמרה הוירולוג וונדי ברקלי מאימפריאל קולג&#39; בלונדון במסיבת העיתונאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר, Barclay, McGrew ועמיתיו ביצעו שני שינויים ב- <em>ANP32A</em> באמצעות המספריים המולקולריות CRISPR/Cas9, כך שחלבון הגן לא יוכל יותר לקיים אינטראקציה עם נגיפי שפעת העופות. לאחר מעקב אחר הציפורים במשך שנתיים, התרנגולות הערוכות היו בריאות, והתרנגולות הטילו ביצים בדרך כלל בדיוק כמו ציפורים לא ערוכות, אמר המהנדס הגנטי Alewo Idoko-Akoh מאוניברסיטת בריסטול באנגליה במסיבת העיתונאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן הצוות הניח 10 אפרוחים נורמליים ו-10 אפרוחים ערוכים בגנים באינקובטורים נפרדים וחשף אותם למינון של כ-1,000 חלקיקים מדבקים של שפעת העופות ישירות בחלל האף. הזן היה כזה שעלול להדביק את העופות אך לא לגרום להם לחלות קשות. יום לאחר מכן, לשתי הקבוצות של אפרוחים בני שבועיים הצטרפו לכל אחת מהן 10 בני גילם שלא נחשפו, המכונים זקיפים. הציפורים הלא ערוכות זוג עם זקיפים לא ערוכים, וציפורים שעברו עריכה גנטית זוג עם זקיפים ערוכים בגנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל 10 התרנגולות הלא ערוכות נדבקו והיו להן רמות גבוהות של וירוסים בגופן, וכך גם שבעה מהזקיפים שלהן. רק אחת מהציפורים שעברו עריכת גנים נדבקה בנגיף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לציפור שעברה שינוי נגוע הייתה רמות נמוכות של וירוס, והיא לא העבירה את הנגיף לאף אחד מהזקיפים הערוכים. אבל &quot;הרגשנו שזה יהיה הדבר האחראי להיות קפדניים יותר, לבדוק את זה בלחץ ולשאול, האם התרנגולות האלה באמת עמידות?&quot; אמר ברקלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז החוקרים חזרו על הניסוי, וחשפו את התרנגולות לכמות נגיפים פי 1,000 מבעבר, כמיליון חלקיקים מדבקים - מינון גבוה באופן חריג שמכיל יותר וירוס ממה שהציפורים צפויות להיחשף אליו בחוות עופות. הצוות גם ערבב גם זקיפים לא ערוכים וגם ערוכים עם תרנגולות חשופות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באינקובטור אחד, כל התרנגולות הרגילות נדבקו והעבירו את הנגיף לכל זקיף לא ערוך. אף ציפור זקיף ערוכה באינקובטור הזה לא תפסה שפעת. באינקובטור השני, חמש מתוך 10 תרנגולות שעברו שינוי נדבקו לאחר החשיפה, והעבירו את הנגיף לזקיף אחד לא ערוך אך ללא עריכה. זה מצביע על כך שלמרות שהנגיף יכול להדביק אפרוחים במינונים גבוהים, החיות לא היו מאוד מדבקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וירוסים מהתרנגולות שעברו עריכת גנים שנדבקו הסתגלו בדרכים שאפשרו לנגיפים לוותר על הסתמכותם על חלבון ANP32A ובמקום זאת לצרף שני חלבונים אחרים מאותה משפחה כדי לשכפל. כלומר, ייתכן שיהיה צורך לערוך יותר מגן אחד כדי להפוך את התרנגולות לעמידות מלאה בפני שפעת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם זו הייתה מחלה שמדביקה רק תרנגולות, אז העמידות שיצרנו תהיה טובה יותר ממה שהיינו מקבלים עם חיסון&quot;, אמר מקגרו. &quot;אבל בגלל שזו מחלה זואונוטית ויכולה להתפשט לבני אדם, אנחנו באמת צריכים לשאוף לעמידות מלאה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ביטול כל שלושת הגנים של <em>ANP32</em> מתאי עוף שגדלו בצלחת מעבדה עצרה את הווירוס מלהשתכפל בכלל. אבל בגלל שיש לפחות כמה חלבוני ANP32 עשוי להיות חשוב לפיתוח מוחות, עצמות ולבבות של אפרוחים, האסטרטגיה הזו עלולה לגרום לבעיות עבור תרנגולות חיות. נדרשת עבודה נוספת כדי להבין אם זה נכון, אומר יונט, והאם גנים אחרים מחוץ למשפחת <em>ANP32</em> עשויים להיות גם מועמדים טובים לעריכה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השימוש באורגניזמים מהונדסים גנטית בחקלאות <a href="https://www.sciencenews.org/article/gmos-havent-delivered-their-promises-or-risks">אינו חף מחלוקת</a> ( <em>SN: 1/29/16</em> ). אבל חשוב להמשיך בעבודה כזו בתרנגולות, אמר Idoko-Akoh, &quot;כדי שאולי זה יהפוך למקובל באופן נרחב או יותר תרבותי, נוכל לנצל את הטכנולוגיה&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100623_EG_chickens_feat_REV-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="359453" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100623_EG_chickens_feat_REV-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> תעלומת רצועת מוביוס מתמשכת נפתרה סוף סוף</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/mobius-strip-mystery-solved-math<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 10 Oct 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Math]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132182 </guid><description><![CDATA[Playing with paper and scissors helped one mathematician figure out just how short the twisted loops can be.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כל ניסיון להבין טוב יותר את רצועות מוביוס עלול להיתקל בכמה קימטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הלולאות המעוותות כל כך מוזרות שמתמטיקאים התקשו לענות על כמה שאלות בסיסיות לגביהן. לדוגמה: &quot;מהו רצועת המוביוס הקצרה ביותר שתוכל לעשות עבור רצועת נייר ברוחב נתון?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השאלה ריתקה את המתמטיקאי ריצ&#39;רד אוון שוורץ. טעות בתוכנת מחשב כמעט מנעה ממנו למצוא את התשובה. פשוט להתעסק עם רצועות נייר סוף סוף עזר לו לפתור את התעלומה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רצועת מוביוס היא מוזרות מתמטית שכל אחד יכול לעשות. גזרו רצועת נייר, סובבו קצה אחד למחצה, והדביקו את שני הקצוות יחד ליצירת לולאה עם טוויסט בתוכה. התוצאה היא משטח חד צדדי. הרצועות היוו השראה למתמטיקאים, אמנים <a href="https://www.sciencenews.org/article/mobius-strip-carbon-atoms-chemistry">ומדענים</a> במגוון תחומים ( <em>SN: 27/5/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רצועת מוביוס ארוכה ורזה קלה יותר להכנה מאשר רצועת גזם. עם רצועה קצרה מאוד, הנייר צריך להתעוות עד כדי כך שהוא <a href="https://www.sciencenews.org/article/twist-m%C3%B6bius-band">משתטח למשולש שווה צלעות</a> ( <em>SN: 24/7/07</em> ). (תוכל לראות את הצורה הזו אם אתה מושך לאט קצה אחד של רצועת מוביוס לא מודבקת כדי לקצר אותה.) רצועת המוביוס המשולשת עשויה מפיסת נייר שאורכה הוא √3, או בערך 1.73, כפול הרוחב שלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 1977, מתמטיקאים שיערו שרצועת מוביוס המשולשת הייתה קצרה ככל שתוכל. ספציפית, זה הגבול לגרסה מתמטית אידיאלית של נייר שהוא דק לאין ערוך, חלק ולא נמתח, ואשר, כמו נייר בעולם האמיתי, אינו יכול לעבור דרך עצמו. אבל בכמעט 50 השנים שלאחר מכן, איש לא הצליח להוכיח זאת. מתמטיקאים יכלו להראות רק שהיחס בין אורך ורוחב של רצועת מוביוס חייב להיות גדול מ-π/2, או בערך 1.57.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המגמגם עורר את התעניינותו של שוורץ. הוא אוהב בעיות פשוטות שמבלבלות את המתמטיקאים. &quot;אני אוהב כשלאף אחד אין מושג מה לעשות&quot;, הוא אומר. בונוס: &quot;אם אני מפציץ על זה, אין בזה בושה. אני בדיוק כמו כולם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שוורץ התמקד בתכונה מרכזית של רצועות מוביוס: בעוד שהנייר מתעקל לכאן ולכאן כדי ליצור את הלולאה, בכל נקודה על הרצועה יש כיוון שבו הנייר עוקב אחר קו ישר מקצה לקצה, ללא עיקול כלל. . (זה לא נכון לגבי כל המשטחים. תחשוב על קערה: אין קווים ישרים שאפשר למצוא.) הוא הבין שבכל רצועת מוביוס חייבים תמיד להיות שני קווים כאלה שהם מאונכים ובאותו מישור, כמו ב האות T.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתבסס על האופן שבו הנייר מתעוות ויוצר את צורת ה-T הזו, שוורץ מצא יחס אורך-רוחב מינימלי חדש. לאכזבתו, זה לא היה √3 אלא <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s10711-021-00648-5" target="_blank" rel="noopener">מספר קרוב אליו עד כאב</a> , בערך 1.69, הוא דיווח ב- <em>Geometriae Dedicata</em> ב-2021. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="600" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_EC_mobius_mask_inline-600x450.jpg" alt="תמונה של המתמטיקאי ריצ&#39;רד אוון שוורטס עוטה מסכת נייר שהכין." class="wp-image-3132184" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_EC_mobius_mask_inline-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_EC_mobius_mask_inline-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_EC_mobius_mask_inline-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_EC_mobius_mask_inline-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_EC_mobius_mask_inline-560x420.jpg 560w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_EC_mobius_mask_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132184">המתמטיקאי ריצ&#39;רד אוון שוורץ עוטה על עצמו מסכת נייר שהכין. למרות שהוא נעשה יצירתי עם נייר בזמנו הפנוי, רוב המחקר שלו הוא על המחשב - עובדה שעיכבה את ניסיונותיו המוקדמים לפתור תעלומת רצועת מוביוס.</span> <span class="credit wp-credit-3132184">בריין בראון</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שוורץ עבר לנושאים אחרים אבל לא יכול להפסיק לחשוב על הבעיה. יום אחד, בגחמה, הוא התחיל לשחק עם רצועות נייר. בטלטלת ראש, הוא הבין שעשה טעות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שוורץ הניח שחיתוך רצועת מוביוס לאורך אלכסון והשטחתו יוצר מקבילית. אבל כאשר שוורץ חתך את אחת מרצועות המוביוס הנייר שלו, הוא ראה לפניו לא מקבילה, אלא טרפז. &quot;אמרתי מיד &#39;אה הו&#39;&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו הייתה טעות פשוטה. אבל שוורץ חקר את רצועות מוביוס בעיקר במחשב. הוא ביטל את ההתקנה של תוכנית המחשב שלו, מה שהוביל ל-Wopsie המקבילית. &quot;ברגע שעשיתי את הטעות&quot;, הוא אומר, &quot;זה כאילו ננעל לי במוח.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שוורץ אומר שכמעט ולא השתמש ברצועות מוביוס מנייר במחקר שלו. אבל זה מה שנדרש כדי לחלץ אותו מדפוס המחשבה הקפוא שלו. קצת מוזר ששוורץ לא פנה לנייר קודם לכן. הוא מתעסק בנייר כתחביב, ומעצב מסכות משוכללות של נייר משתלשל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברגע שוורץ עשה מחדש את החישוב עם תיקון הטרפז, √3 יצא החוצה. <a href="https://arxiv.org/abs/2308.12641" target="_blank" rel="noopener">סוף סוף הוא הוכיח</a> שאורך רצועת מוביוס חייב להיות גדול מפי 3 מרוחבה, דיווח שוורץ ב-24 באוגוסט באתר arXiv.org. רצועת Möbius המשולשת היא באמת הגבול לרצועות מוביוס מנייר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, שוורץ מעוניין לקחת את העבודה הזו הלאה. מהו, הוא תוהה, האורך המינימלי ללולאה עם שני פיתולים, או שלושה פיתולים, במקום אחד? הפעם, אולי, הוא יבלה יותר זמן במשחק עם נייר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_EC_mobius_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="625936" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_EC_mobius_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> צפו: תגליות מיקרוביאליות אחרונות משנות את השקפתנו על החיים על פני כדור הארץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/watch-microbial-life-earth<dc:creator><![CDATA[Susan Milius]]></dc:creator><pubDate> Fri, 06 Oct 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Microbes]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132015 </guid><description><![CDATA[Videos capture the strange movements and predatory styles of protists — among the closest microbial cousins to multicellular life.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מסטיק עם עגיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה מה שעולה לי לראש כשאני מסתכל בתמונות של סבסטיאן הס של מעין יצור שמנמן, אלים וחד-תאי שאסף מבריכה עשירה בטחב ספגנום בדרום גרמניה. תא האמבוזה המשנה צורה, שוטט לתאי אצות לתקוף, מסלסל את הגדיל הארוך שלו של דגל ללולאה דמוית עגיל. מחזיקים את הלולאה יציבה, התא איכשהו מחליק. עם זאת הלולאה אינה מרפרפת, מצפצפת או מנופפת. &quot;הם נראים בעצם כמו צלחות מעופפות זעירות&quot;, אומר הס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא אסף לראשונה את היצורים, ללא שם מין וצורת תנועה מביכה, בשנת 2010 ותהה במשך שנים כיצד התנועה פועלת. הס חיפש וטיפח פלאים חד-תאיים כאלה מאז שהיה נער עם מיקרו-זאו באדן החלון. כמבוגר, כיום באוניברסיטה הטכנית של דרמשטט בגרמניה, הוא מתמחה בקבוצה המיקרוסקופית שהציג גן החיות שלו: הפרוטיסטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קבוצה גדולה ומגוונת זו של תאים בודדים הם מבני הדודים המיקרוביאליים הקרובים ביותר לחיים רב-תאיים, והם עוטפים את החומר הגנטי שלהם בתוך גרעין תא בדיוק כפי שעושים בעלי חיים, צמחים ופטריות. עצי חיים של בית ספר במשך חלק ניכר מהמאה ה-20 ולעיתים לאחר מכן העבירו לעתים קרובות את הממלכה הפרוטיסטית לענף נמוך יותר מתחת לכתר המפואר של ממלכות רב-תאיות לרוב. ביולוגים חושבים עכשיו קצת אחרת, וגדולים יותר מממלכות בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/tree-life-gets-makeover">התוכניות המודרניות יותר</a> של היום כוללות לפחות שני חישוקים עצומים של יצורים מיקרוביאליים, הנקראים התחומים של חיידקים וארכיאה ( <em>SN: 29/7/15</em> ). חישוק שלישי, האוקריוטה, סוחף יחד את הפרוטיסטים וממלכות צמרות העצים הגאה בעבר: החיות, הצמחים והפטריות. סחיפת נוספת עשויה להיות קרובה, שכן כל תחום האיקריוטים, כולל הפרוטיסטים והאנשים שמסווגים אותם, נראה כענף של ארכאה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באשר לצלחות המעופפות, הס ועמיתיו עבדו ללא הרף במשך כמעט 10 שנים כדי להבין איך תא כזה זז בצורה כל כך מוזרה. זו צורה של תנועה שמעולם לא נמצאה בעבר ביצור חי, אומר הס. השחייה הטורואידלית הזו, או ה&quot;סופגנייה&quot;, נתנה השראה להס ועמיתיו בשנת 2019 <a href="https://www.nature.com/articles/s41564-019-0478-6" target="_blank" rel="noopener">להכניס את המין החדש לסוג חדש משלו</a> - <em>Idionectes</em> , שפירושו בערך &quot;שחיין מוזר&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עוד קצת על איך לשחות כמו סופגנייה, אבל המין, <em>Idionectes vortex</em> , מהווה דוגמה מצוינת לאופן שבו ביולוגיה של היי-טק פלוס חקר מגפיים מיושן בבוץ יוצרים מהלץ של גילוי עבור קבוצה כריזמטית של חיים זעירים על פני כדור הארץ. האורגניזמים החד-תאיים האלה רחוקים מלהיות נקודות קטנות משעממות. בנוסף, הם מוסיפים כמה זרדים וענפים בלתי צפויים לעץ החיים האבולוציוני.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אנחנו חיים על כוכב לא בעל חיים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לבחור רק כמה דוגמאות לפרוטיסטים החדשים של 2023, למין שנקרא ביוני יש את המקבילה החד-תאית של ראש מסתובב. בתא הזה בצורת כדור גס שהתגלה במעיים של טרמיט דרום אמריקאי, החלק העליון מסתובב בהתמדה מבלי להיקרע או לחנוק את עצמו. מגלים בחרו<a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/jeu.12987" target="_blank" rel="noopener">שם בנושא שד, <em>Daimonympha friedkini</em></a> , בהשראת ראשו המסתובב של הילד בעל השדים בסרטו של הבמאי וויליאם פרידקין מ-1973 <em>The Exorcist</em> . </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו ב-Daimonympha friedkini ספין | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/PR11YOxJ3nk?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> לפרוטיסטית <em>Daimonympha friedkini</em> שהתגלתה לאחרונה יש את המקבילה החד-תאית של ראש מסתובב.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה מינים חדשים אחרים שייכים לקוקוליתופורים בעלי מראה מוזר אך חשובים מבחינה אקולוגית. הענף הזה בכללותו עשוי לעשות עד 10 אחוז מהפוטוסינתזה של האוקיינוסים, ולהפוך את אור השמש לדברים שיצורים אחרים אוכלים. כל תא קוקוליתופור מכסה את עצמו במה שנראה כמו כובעים זעירים. בין המאפיינים הייחודיים של ה- <em>Calciopappus curvus</em> ששמו החדש הוא <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1434461023000457" target="_blank" rel="noopener">זוג בדלי אגודל על כמה מאותם כופות</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים בסין קראו למין קטן במיוחד בסוג <em>Euplotes</em> , <em>E. mazeii</em> . תאי <em>אופלוטס</em> מגדלים כמה קבוצות של <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s11802-023-5506-8" target="_blank" rel="noopener">בלטות רזות הנקראות cirri</a> שנראות כמו רגליים מציירות מקל. אפילו ללא מוח או מערכת עצבים, סוגי <em>האפלוטים</em> השונים יכולים להזיז את רגליהם בקואורדינציה מספקת כדי ללכת על משטח מתחת למים. מהנדסים המחפשים השראה לרובוטים בקנה מידה מיקרו ניתחו הליכות כאלה. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו ב-Euplotes eurystomus זז | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/HL1pS1dFztw?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> ללא מוח או מערכת עצבים, <em>Euplotes eurystomus</em> יכול להזיז הקרנות רזות הנקראות cirri עם מספיק תיאום כדי ללכת על פני משטח. הסרטון הזה הואט בפקטור של ארבע.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו לפרוטיסטים ידועים יש פיתוי כסוג של חיות מיקרו. כמו חתולים גדולים ודובי קוטב, רבים מהמיקרו-פאונה הכריזמטית האלה ראויים לסרטי טבע משלהם. הס עזר לצלם את אחד הפרוטיסטים האהובים עליו משכבר הימים, סוג של <em>לאקרימריה</em> . התא הזה בצורת דמעה, בצורת דמעה, רודף אחרי טרף על ידי ירי צוואר ברבור ארוך בצורה מצוירת שיכול להימתח יותר משבעה מאורך הגוף המקורי של האורגניזם. הצוואר, עם בליטה דמוית ראש בקצהו, סוטה לכאן ולכאן גמיש כמו נחש, עד שהסתערות פתאומית תופסת לבסוף את ארוחת הערב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מהמם&quot; היא המילה של הס לפרוטיסטים. &quot;הם באמת מתנהגים כמו אורגניזמים שלמים. אבל הם רק תאים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> או שקול חמישה מינים חדשים של תאים זעירים ורעבים המכונים ניבלרידים. רק כ-3 מיקרומטר לרוחב בצורתם הרעבה בצורת מגל, הפרוטיסטים הללו נושכים (בערך) את הקורבנות הגדולים יותר בדרך כלל על ידי סגירה עליהם בחריץ גוף מיוחד משוריין בחלקים דמויי שיניים מוקשים הנקראים שיניים. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו בציד לאקרימריה | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/MQw1hbqyrMM?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> התא הבודד הזה בצורת דמעה, מעין <em>Lacrymaria</em> , צד על ידי ירי החוצה הקרנה דמוית צוואר ארוכה. הצוואר יכול לעקוב אחר טרף נמלט עד שהקצה המוגדל מקבל אחיזה.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניבלרידים וקרוביהם הידועים הקרובים ביותר, הנקראים נבולידים, מייצגים שושלת כה מובחנת ועתיקת יומין, עד שמגיע להם ענף גדול משלהם על אילן היוחסין האוקריוטי, דיווחו בשנה שעברה הביולוג האבולוציוני פטריק קילינג מאוניברסיטת קולומביה הבריטית בוונקובר ועמיתיו. קילינג מדבר בלהט על חשיבותם של טורפים כיותר מאשר כיף של צפייה בטבע. &quot;אם היית לוקח את כל האריות והברדלסים והורג את כולם&quot;, הוא אומר, &quot;כל המערכת האקולוגית הייתה משתגעת&quot;. סביר להניח שזה המקרה גם עם פרוטיסטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפרוטיסטים של היום ממוינים לקבוצות-על, שהן ענפים גדולים יותר מהממלכות האוקריוטיות הקלאסיות ומעניקות ראייה רחבה ועמוקה של האבולוציה. קבוצת העל אמורפיה, למשל, משתרעת על פני כל בעלי החיים והפטריות בתוספת כמה קרובי משפחה חד-תאיים כולל אמבות רבות. <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-022-05511-5" target="_blank" rel="noopener">קבוצת העל החדשה שנקראת על שם הניבלרידים והערפילים, פרובורה</a> , רומזת ל&quot;זולל פרוטיסטים רעבים&quot;, כתבו קילינג ועמיתיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם <em>Idioectes</em> , למרות כל מסעותיו השלווים דמויי עב&quot;מים, הוא טורף עז. כשהיא מוצאת אצות להאכיל מהן, החללית הגולשת הופכת לאמבה תקיפה. הוא ממיס חור דרך דופן תאי האצות אך אינו מאכיל בסגנון נמר, קורע בשר מחוץ להרוג. במקום זאת, <em>Idionectes</em> מחליק דרך החור בקיר, מוריד את עצמו לתוך תא הטרף הנידון. ואז הצייד הזה טורף את הטרף שלו מבפנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צפייה בפרוטיסטים עלולה להיות מפחידה אם הם היו גדולים יותר. או אם בני אדם היו קטנים יותר. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו ב-Sericomyxa perlucida מהלך | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/mE5k-1BEd40?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> הפרוטיסטית <em>Sericomyxa perlucida</em> , שמשמעותה &quot;רפש משי שקוף&quot;, דווחה בשנת 2021 והיא מייצגת לא רק סוג ומין חדשים אלא משפחה חדשה לגמרי.</figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הסביבה המיקרוביאלית שונה לחלוטין</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו מבלים כל כך הרבה זמן בניסיון לדמיין עולמות חייזרים&quot;, אומר קילינג. &quot;יש אחד ממש מתחת לאף שלנו, מוזר יותר מכל מה שאנחנו יכולים לחשוב עליו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא לא מתנהג בתיאטרון. קחו למשל את הדרך בה כתמים של גופים פרוטיסטים חווים מים. זה שונה בתכלית מהדרך שבה עושים בני אדם עצים ענקיים ושחיינים מאקרוסקופיים אחרים. תאים בודדים הם כל כך זעירים, שתכונותיהם של מים רגילים דוחפות אותם בשבילים אבולוציוניים שבקושי ניתן לזהות אותנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לצלול לתוך בריכת שחייה, &quot;אם אתה לא בועט, אתה עדיין הולך קדימה במשך די הרבה זמן עד שאתה עוצר, נכון?&quot; אומר קילינג. אולם תא בודד הוא כל כך קטן שאפילו צמיגות המים פירושה <a href="https://www.sciencenews.org/article/microswimmers-make-splash">שהשחיין הזעיר בקושי מחליק בכלל</a> ( <em>SN: 19/6/09</em> ). אם זה מפסיק לשחות, זה פשוט... מפסיק. &quot;זה יותר כאילו אתה בסירופ תירס,&quot; אומר קילינג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מלבד האטת התנועה לזחילה, עולם הסירופ אינו מאפשר עוד משיכות שחייה מסוימות. סקאלופ בדרך כלל מסתובב על ידי פתיחת מעטפתו באיטיות וסגירתה במהירות. אבל אם ממוזער בצורה קסומה, הצדפת תהיה תקועה במקומה, מתנופפת, חזו פיסיקאים. הוא יתקדם על ידי סגירת המעטפת שלו אך יבטל את ההתקדמות בפתיחתו שוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מצד שני, תנועות חסרות תועלת עבור אנשים בגודל מלא או צדפות עלולות להניע שחיין זעיר. בשנת 1952, הפיזיקאי ג&#39;פרי אינגרם טיילור תיארה כי שחיין חיידקי בצורת סופגנייה <a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rspa.1951.0218" target="_blank" rel="noopener">יכול להזיז את עצמו</a> במעין סיבוב פנימה. (הרעיון זוכה להרצאה מקסימה ב-1976 של חתן פרס נובל ופיזיקאי ארה&quot;ב אדוארד מילס פרסל, אבל טיילור הגיע לפני פרסל.)</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסיבוב הזה הוא בעצם הדרך שבה התברר שתא הלולאה <em>של Idionectes</em> שוחה, הודיעו הס ועמיתיו כמעט 70 שנה לאחר הצעתו של טיילור. הדגלון הארוך והחוטי של התא מתכרבל לדבר הדליל והדק ביותר שאי פעם יתואר כסופגנייה. זה הרבה יותר חור מבצק, אבל זה עדיין מתקרב לרעיון של טיילור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתרשים שפיתח טיילור, הצדדים של סופגניה עולים דרך החור, מעל השפה ועוטפים את הצד השני להחלקה נוספת לאמצע. בתחילה, הס יכול היה לדעת שתא הטפטוף שלו הסתובב בבירור, אבל בהסתכלות על צורת הסופגנייה הדלוקה של הדגל במיקרוסקופיה פשוטה, &quot;אי אפשר לראות שום תנועה&quot;, הוא אומר. אבל כשהוא ועמיתיו יצרו סופות שלגים תת-מימיות של מיקרו-חלקיקי לטקס בנוזל סירופ (טכניקה שהעניקה לחוקרים פריצת דרך של שמונה שנים למאמצים שלהם), הס ראה תנועות חלקיקים המראות שהדגל מסתובב.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך פרוטיסט אחד מסתובב ושוחה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>מערבולת הפרוטיסטית Idionectes</em> התגלתה בשנת 2010, אך רק לאחרונה הראו מדענים שהיא נעה באמצעות שחייה טורואידאלית. לולאות הדגל שלו כמו סופגנייה. הדגל והחלק בצורת כיפה מסתובבים שניהם (חצים סגולים). </p><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-3" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-1_REV-450x450.jpg" alt="תמונה של פרוטיסט Idioectes מערבולת." class="wp-image-3132137" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-1_REV-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-1_REV-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-1_REV-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-1_REV-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-1_REV-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-1_REV.jpg 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3132137">S. HESS <em>ET AL NATURE MICROBIOLOGY</em> 2019</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-2-450x450.jpg" alt="איור של הדגל של פרוטיסט Idionectes vortex המדגים שחיה טורואידית עם חיצים סגולים המראים את הדרך שבה הוא מסתובב." class="wp-image-3132019" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-2-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-2-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-2-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-2-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-2-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-2.jpg 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3132019">S. HESS <em>ET AL</em> / <em>NATURE MICROBIOLOGY</em> 2019</span></figcaption></figure></div></div></div><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך מגלים פרוטיסטים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ל-Vittorio Boscaro, במעבדה של קילינג באוניברסיטת בריטיש קולומביה, יש תעלומת סיבוב נוספת. &quot;אין לנו מושג למה הם עושים את זה&quot;, הוא אומר. אנחנו בשיחת וידאו, והוא משתף את המסך שלו כדי להראות את זן הפרוטיסטים החדש עם ראש מסתובב, <em>D. friedkini</em> . בסרטון האפור הרפאים של מיקרוסקופיה אור, תא שמנמן שוחה כשהחלק העליון שלו, כמו כיפת קרח קוטבית גדולה, מסתובב בהתמדה. זה מהפנט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאמר משנת 2023 המודיע על גילויו של <em>ד&#39; פרידקיני</em> מכנה מבני גלגלים מסתובבים &quot;נדירים מפורסמים&quot; בביולוגיה. חיידקים יכולים לסובב את הדגל שלהם בחופשיות מבלי לסובב את עצמם לחתיכות, אבל תאים עם מבנים מובנים יותר כמעט ולא מצליחים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, זה לא היה הספין-טופ הראשון בין תאים מורכבים. בניתוח החומר הגנטי, החוקרים פיתחו אילן יוחסין סביר של קרובי משפחה קרובים ורחוקים. באופן מוזר, החיה הזו לא נראית כל כך קשורה למין אחר עם ראש מסתובב שנקרא באופן לא רשמי rubberneckia, שחוקרים כתבו עליה באופן ספורדי מאז 1974. לחקור פרוטיסטים זה לחיות במוזרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה שהמין החדש הגיע ממעי טרמיטים לא היה עניין גדול, אומר לי בוסקארו בעדינות, מכיוון שפרוטיסטולוגים סרקו טרמיטים בחיפוש אחר מינים חדשים של פרוטיסטים מסתובבים (רובברנקיה וד <em>. פרידקיני</em> שייכים שניהם לקבוצה בשם Parabasalia) במשך יותר מ- מאה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרוטיסטים נמצאים בכל מקום. קירן מור, אז סטודנט לתואר ראשון באוניברסיטת דאלהוזי בהליפקס, קנדה, קלט חבורה כשהוסיף מעט חיפוש מינים לטיול משפחתי ב-2016.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהקיץ דעך לפני שנתו האחרונה של מור, משפחתו נסעה דרך האזור הכפרי המזרחי של נובה סקוטיה. הם עצרו בכפר באי קייפ ברטון כדי להתפעל מהעתק של הסקונר האהוב משנות ה-20 של המאה ה-20 בתמונה על גרוש קנדי, ו-More גרף קצת חול חוף. זה לקח רק עניין של דקות; הוא ארז סט של צינורות דגימה ליתר בטחון. &quot;פשוט סחבתי אותו מחדר במלון לחדר במלון ותקעתי אותו במיני-מקרר, כשהיה מיני-מקרר&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשחזר לבית הספר, הבוצה הפכה לחלק מפרויקט התואר הראשון שלו בחיפוש אחר מינים לא ידועים של <a href="https://www.sciencenews.org/article/vampire-microbes-sucked-some-ancient-life-dry">אמבות ימיות הנקראות ערפדים</a> ( <em>SN: 11/2/15</em> ). השם אולי מעלה סיוטים, אבל <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1111/jeu.12698" target="_blank" rel="noopener">אפילו שניים מהממצאים האכזריים של מור</a> נראים פחות לסת וציפורניים ויותר לינה וארוחת בוקר. הם דומים לביצה מטוגנת. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="650" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-3.jpg" alt="פרוטיסט תדמיתי בשם Placopus melkoniani." class="wp-image-3132020" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-3.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-3-401x383.jpg 401w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-3-471x450.jpg 471w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-3-195x186.jpg 195w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-3-607x580.jpg 607w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132020">פרוטיסט שהתגלה לאחרונה בשם <em>Placopus melkoniani</em> נראה כמו ביצה מטוגנת.</span> <span class="credit wp-credit-3132020">K. MORE <em>ET AL</em> / <em>J. OF EUKARYOTIC MICROBIOLOGY</em> 2018</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שתוכניות הגוף של הערפדים משתנות, במקרה זה, ה&quot;לבן&quot; של הביצה הוא המבנה שפורץ דרך הכיסוי החיצוני של הטרף כדי לקצור את החלק הפנימי המזין. צפייה בתא אצות קטן שנתפס על ידי הערפד חושפת את הטורף לוחץ על תא האצות עד שהקורבן מפסיק לנוע, ומנקז את קרביו של התא הגוסס תוך חמש עד 10 דקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדגימה היחידה של החול שנאסף של More סיפקה בסופו של דבר לפחות שבעה סוגים שונים בעליל של אמבות ערפדים. <em>Placopus melkoniani</em> ו- <em>P. pusillus</em> , ערפדים של ביצים מטוגנות הנקראים כעת כמינים חדשים, צדים על ידי גלגול קדימה. הממברנות החיצוניות שלהם נעות &quot;כמו מסוע&quot;, אומר מור, או הדרכים על הטנק. &quot;אפשר לראות את כל תוכן התא שלהם בפנים מסתובב גם כשהקרום החיצוני מסתובב, וזה כמעט יפה&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2021, אותה דגימת חופשה סיפקה מין חדש שלישי. עוד, עד אז, סטודנט לתואר שני בשיטתיות ואבולוציה באוניברסיטת אלברטה באדמונטון, קנדה, ועמיתיו קראו למין החדש <em>Sericomyxa perlucida</em> , שפירושו &quot;רפש משי שקוף&quot;. זה נראה כמו תרנגולת בדמינטון נהרגה בכביש אבל עם ציצים עדינים להפליא. וזה<a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/jeu.12864" target="_blank" rel="noopener">לא היה רק ​​מין חדש בסוג חדש</a> אלא גם ייצג משפחה חדשה לגמרי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל צפר או יונקולוג היה נפעם מהתוצאות. אבל בגבול המסחרר של גילוי פרוטיסטים, &quot;הייתי מאוכזב&quot;, אומר מור. &quot;הייתי כל כך נחוש שאני הולך למצוא שושלת סביבתית שבה אף אחד לא ראה כלום לפני כן.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהבוטנאי השבדי קרל לינאוס, מייסד המאה ה-18 של מערכת השמות הביולוגית של המדע המערבי, חקר אורגניזמים חד-תאיים, הוא היה מוגבל להסתכל. הוא שם יחסית מעט אורגניזמים חד-תאיים והכניס את רובם לסוג שהוא בסופו של דבר כינה <em>כאוס</em> . לרשות הביולוגים של היום יש עוד הרבה כלים היי-טקיים, אבל התפתחות החיים על פני כדור הארץ עדיין נראית כאוטית. לתא אחד מסוג פרוטיסטים הנקרא קריפטומונד יש שבע קבוצות נפרדות של גנים, על פי מחקר שדווח השנה. שלושה מהסטים הנוספים מגיעים מאיברים קטנים שמקורם בתאים חיים חופשיים מזמן, שניים מחיידקים סימביוטיים שכנראה הפכו חיוניים ועוד אחד מטרמפיאדה של וירוס באחד החיידקים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חיידקים שולטים בכדור הארץ</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו סטייה&quot;, אומרת מורין או&#39;מאלי, פילוסופית של מיקרוביולוגיה מאוניברסיטת סידני, כשאדם רב-תאי אחד מדבר עם אחר. בתפיסה המודרנית של החיים, חיידקים חד-תאיים - פרוטיסטים ביניהם - שולטים בכדור הארץ. צורות חיים רב-תאיות גדולות נראות כעת כמו הפריקים הנדירים והחריגים. השוואה משנת 2018 מעריכה שהפרוטיסטים של כדור הארץ מהווים פי שניים את הגיגהטון של פחמן מכל החיות ביחד. הוסף חיידקים אחרים, ויחד הם מחזיקים פי 40 מהביומסה. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="471" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-4-471x450.jpg" alt="תמונה של חורים בתא אצות שנוצרו על ידי בני הסוג Placopus." class="wp-image-3132021" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-4-471x450.jpg 471w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-4-401x383.jpg 401w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-4-195x186.jpg 195w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-4-607x580.jpg 607w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-4.jpg 680w" sizes="(max-width: 471px) 100vw, 471px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132021"><em>Placopus melkoniani</em> וחבר חדש נוסף מהסוג שלו, <em>P. pusillus</em> , יוצרים חורים בתאי אצות (חורים באחד המוצגים) ואוכלים את הקרביים.</span> <span class="credit wp-credit-3132021">K. MORE <em>ET AL</em> / <em>J. OF EUKARYOTIC MICROBIOLOGY</em> 2018</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדור הארץ היה כולו עולם של חיידק במשך כ-2.5 מיליארד שנים או יותר, רוב ההיסטוריה של החיים, מציין או&#39;מאלי. אנחנו הרב-תאיים הגדולים התפתחנו על גבם של חידושי חיידקים. רק כמה דוגמאות: האטמוספרה המחומצת הגיעה מפוטוסינתזה של ציאנובקטריות לפני 2.7 מיליארד שנים. גם כיום, על פי ההערכות, מחצית מהחמצן שאנו נושמים מגיע ממקורות מיקרוביאליים, לא מצמחים. והיכולת של צמחים לייצר חמצן הגיעה מבולעת הטכנולוגיה המיקרוביאלית שאנו מכירים בתור כלורופלסטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טרמיטים &quot;אוכלים&quot; עץ בזכות הפרוטיסטים הדחוסים בקרביהם. צמחי עגבניות גדלים טוב יותר עם יותר מהפרוטיסטים הטורפים באדמה שמסביב לשורשיהם. דיונון זנב זנב מקבל את הזוהר באיברי האור שלהם מחיידקים נבלעים. זבובי הצצה אינם יכולים לקיים האכלת חלב עבור הצעירים המוזרים שנולדו חי ללא חיידקים חיים מיוחדים שיספקו ויטמינים מקבוצת B. הרשימה נמשכת עוד ועוד עבור חיידקים משפיעים. הם עיצבו את העולם ומחזיקים אותנו בחיים בו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> או&#39;מאלי מסכם את החיידקים כ&quot;צורות החיים הדומיננטיות לא רק בעולם של היום, אלא גם בכל העידנים הקודמים של כדור הארץ החי&quot;. עבור צופי ציפורים, אוהבי פרחי בר וחובבי טבע מכל הפסים, באמת לראות את היצורים הקטנים הבלתי נראים האלה בפעם הראשונה יכול להיות כמו להבין שחומר אפל קיים. ולא רק שהוא קיים, אלא שהוא מהווה כל כך הרבה יותר מהיקום מאשר הדברים הרגילים כביכול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תגליות חדשות של פרוטיסטים ומינים מיקרוביאליים אחרים ודרכי החיים שלהם יוצרות השקפה שונה מאוד והערכה לחיים על כל צורותיהם. למעט כמה חריגים מוזרים - כולל אותנו - להיות בן אדמה זה להיות מיקרוסקופי.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="624273" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> אמנות ועיצוב לא-מערביים יכולים לחשוף דרכים חלופיות לחשיבה על מתמטיקה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/non-western-art-design-alternate-math<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Fri, 06 Oct 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Math]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131841 </guid><description><![CDATA[Focusing on the relationship between math and culture can boost student learning and expand mathematical knowledge, researchers say.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>&quot;עזור לי ותן לי לעזור לך.&quot; או בשפת ה-Twi של גאנה: &quot;Boa me na me mmoa wo.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפרשה מסמלת שיתוף פעולה ותלות הדדית. וכמו ביטויים רבים של Twi, ניתן לתקשר עם סמל, או אדינקרה. לאדינקרה הזו יש שני חצאים משולשים שהם כמעט, אבל לא לגמרי, סימטריים. למשולש אחד יושב עליו עיגול וחסר לו ריבוע מבפנים, ואילו למשולש השני יש ריבוע מחובר אליו וחסר לו עיגול. כל חצי משלים את השני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסמל מסקרן את מומחה המחשוב האתנו רון אגלאש. &quot;אין באירופה מושג מתמטי עבור &#39;השלם אותי&#39;&quot;, אומר אגלאש, מאוניברסיטת מישיגן באן ארבור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למתמטיקה עכשווית יש בעיקר מקורות מערביים, כך שרעיונות מתרבויות לא-מערביות לרוב חסרים בשטח, אומרים אגלאש ואחרים שלומדים אתנו-מתמטיקה, או את הקשר בין מתמטיקה לתרבות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מועיל לחשוב על מתמטיקה כשפה&quot;, אומר הפיזיקאי ריצ&#39;רד טיילור מאוניברסיטת אורגון ביוג&#39;ין. כמה מילים ומושגים יחפפו בין תרבויות אבל ייראו אחרת, בעוד שאחרים יישארו ייחודיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאמצים לזהות את אותם מושגים מתמטיים מתכנסים ומשתנים - ולהוסיף אותם לתוכניות הלימודים בבית הספר - יכולים להפוך את המתמטיקה לרלוונטית יותר מבחינה תרבותית, אומרים החוקרים. מחקר כזה יכול גם להרחיב את הידע המתמטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחת הדרכים לזהות שפות מתמטיקה היא באמצעות האמנות, האדריכלות והעיצוב של תרבות נתונה. אגלאש ואשתו, המעצבת הגרפית אודרי בנט, בילו שנים בהקניית המתמטיקה החבויה בחפצי אמנות אלה. עבודה זו הביאה למודלים מתמטיים לקרני, עבודת חרוזים אינדיאנים, עיצובי חינה, אדינקרס ואחרים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="408" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sg_math_in_culture_inline.jpg" alt="תמונה של שתי אדינקרות. בצד שמאל מופיע הסמל של &quot;Boa me na me mmoa wo&quot; ומימין הסמל של Atoma Ntosa, או לבבות מקושרים." class="wp-image-3131843" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sg_math_in_culture_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sg_math_in_culture_inline-638x383.jpg 638w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sg_math_in_culture_inline-310x186.jpg 310w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131843">Adinkras - סמלים לפתגמים של שני - מקשרים מתמטיקה ומשמעות. האדינקרה הלא ממש סימטרית &quot;Boa me na me mmoa wo&quot; (משמאל) משדרת שיתוף פעולה ותלות הדדית, שבה עסקאות מועילות הדדית אם כי אינן שוות. האדינקרה של Atoma Ntosa, או לבבות מקושרים (מימין) משתמשת בסימטריה סיבובית כדי לתקשר שבכל מערכת יחסים, כל בני הזוג צריכים למלא את תפקידם.</span> <span class="credit wp-credit-3131843">adinkra.org</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם הזמן, מודלים אלה הפכו לכלי <a href="https://csdt.org/" target="_blank" rel="noopener">קידוד מקוונים בחינם</a> . משתמשים יכולים ללמוד על מושגים תרבותיים ועקרונות מתמטיים ואז להשתמש בידע הזה כדי ליצור עיצובים משלהם, אומר בנט, גם הוא מאוניברסיטת מישיגן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכלים יכולים להגדיל את ציוני המתמטיקה בקרב תלמידים <a href="https://www.sciencenews.org/article/science-technology-math-race-ethnicity-gender-diversity-gap">שאינם מיוצגים באופן מסורתי בתחומי המדע, הטכנולוגיה, ההנדסה והמתמטיקה</a> , כמו סטודנטים בני מיעוטים בארצות הברית או סטודנטים בדרום הגלובלי, כך עולה ממחקרו של Eglash ( <em>SN: 4/14/21</em> ). מחקר אחד, למשל, הראה שמודל האדינקרה יכול לעזור לתלמידי חטיבת ביניים בגאנה להבין ספירלות לוגריתמיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלא כמו ספירלות ליניאריות, שבהן הרווח בין כל מהפכה ספירלית נשאר זהה, ספירלות עץ גדלות כשהן מתרחבות החוצה. קונכיות חלזונות עוקבות אחר הדפוס הזה. עקומות אדינקרה רבות נובעות גם מהטבע, כגון אלו המתארות קרני איל, רגל תרנגולת, צוואר ציפור ואפילו אגרוף אנושי. אומנים גאנים משנים את ההידוק או הרפיון של ספירלה כדי לשנות את המראה של עיצובי האדינקרה שלהם. תלמידים המשתמשים בתוכנת המחשוב adinkra יכולים גם לשנות את &quot;חוזק&quot; הסליל בעיצובים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר גאנה של Eglash, תשעה תלמידים בכיתה אחת השתמשו במודל האדינקרה כדי ללמוד על ספירלות עץ, בעוד ש-10 תלמידים בכיתה אחרת למדו את הרעיון באמצעות מודלים קונבנציונליים. במבחן החומר, תלמידי האדינקרה <a href="https://hipatiapress.com/hpjournals/index.php/remie/article/view/1399" target="_blank" rel="noopener">השיגו ציון גבוה יותר</a> , עם ציון מבחן ממוצע של 45 אחוזים, בהשוואה לשאר התלמידים, שקיבלו ציון ממוצע של 14 אחוזים, כך דיווחו Eglash ועמיתיו בשנת 2015 בכתב <em>העת Multidisciplinary Journal of Education Research.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניסוי זקוק להגדלה, אבל התצפיות האקראיות של הצוות היו מרשימות. תלמידים בקבוצת הביקורת בדרך כלל עזבו מיד לאחר סיום השיעור, בעוד שתלמידים בקבוצת האדינקרה נשארו לעתים מאוחר לעבוד על העיצובים החישוביים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Mavis Okyere, חוקר חינוך מתמטי באוניברסיטה הקתולית של גאנה בסוניאני, ראה תופעה דומה בקרב תלמידי חטיבות ביניים ותיכון באזור המטרו קומסי שלמדו על פרופורציה, סימטריה ומושגים בסיסיים אחרים במתמטיקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, תלמידים גאנים בדרך כלל לומדים על <a href="https://www.sciencenews.org/article/forms-symmetry">סימטריה סיבובית</a> - הרעיון שצורה יכולה לשמור על צורתה כשהיא מסתובבת בחלל - על ידי סיבוב משולשים או ריבועים ( <em>SN: 4/12/07</em> ). Okyere פיתחה תוכנית לימודים שלימדה את המושג באמצעות adinkras, כגון <em>Akoma Ntoasa,</em> או &quot;הצטרפות של הלבבות&quot;. אדינקרה זו, ריבוע המחובר לחצי עיגולים באמצעות ארבעה קווים, יכולה להסתובב 90 מעלות לכל כיוון ולהיראות אותו הדבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוראת מתמטיקה עם adinkras הוכיחה את עצמה פופולרית מאוד. הכיתה הייתה אופציונלית להצטרף ובתחילה רק קומץ תלמידים הופיעו, אומר Okyere. &quot;בסוף השיעור הרביעי, הכיתה הייתה מלאה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חינוך במתמטיקה צריך לתת לתלמידים גם צוהר לעולם חדש וגם מראה המשקפת את עולמם שלהם, אומרת רושל גוטיירז, חוקרת חינוך מתמטית באוניברסיטת אילינוי אורבנה-שמפיין שלא הייתה מעורבת באף אחד מהמחקרים. &quot;יותר מדי פעמים בכיתות מתמטיקה, אנשים פשוט מסתכלים החוצה ורואים הרבה חלונות. הם אף פעם לא מקבלים מראות&quot;. הכלים האלה מספקים את המראה הזו, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מלבד הוספת רלוונטיות תרבותית למושגים מבוססים, ללימוד שפות מתמטיקה חדשות יש פוטנציאל לחשוף דפוסים שלא זוהו בעבר. זה המקרה של האדינקרה &quot;השלם אותי&quot;. אגלאש מתייחס לסימטריה כמעט זו כ&quot;הדדיות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תגליות כאלה יכולות לעזור לתלמידים לחשוב על תהליך המתמטיקה מהיסוד. המחשבות של Eglash על הדדיות נתנו השראה לשבעה פרופסורים לגיאומטריה בארה&quot;ב לפתח שיעור סביב עזרה לסטודנטים להגדיר את הרעיון. סטודנטים <a href="https://blogs.ams.org/matheducation/2021/05/06/best-laid-co-plans-for-a-lesson-on-creating-a-mathematical-definition/" target="_blank" rel="noopener">דנו באופן פעיל בשאלות תיאורטיות מפתח</a> , כתבו הפרופסורים בפוסט בבלוג משנת 2021 עבור האגודה האמריקאית למתמטיקה. תלמיד אחד תהה אם חילופי דברים יכולים להיחשב הדדיים אם הצורות המתאימות היו בגודל לא שווה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ללא ידיעתו של התלמיד, שאילתה זו תפסה את המשמעות האמיתית של האדינקרה, אותה מתאר Okyere, דובר טווי יליד, ככזה: &quot;אנחנו צריכים זה את זה, ואנחנו עוזרים זה לזה בדרכים שונות למרות ש... הם לא זהים. אבל אני צריך אותך, ואתה גם צריך אותי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מציאת קשרים מסוג זה בין מתמטיקה ואמונות תרבותיות היא שורשה של אתנו-מתמטיקה, אומר אגלאש. &quot;יש קשר בין המשמעות הגיאומטרית למשמעות החברתית.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sg_math_in_culture_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="596396" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sg_math_in_culture_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הכוכב המתפוצץ של ולה הוא הפולסר בעל האנרגיה הגבוהה ביותר שנראה אי פעם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/vela-exploded-star-highest-energy-pulsar<dc:creator><![CDATA[Zack Savitsky]]></dc:creator><pubDate> Fri, 06 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132164 </guid><description><![CDATA[A spinning dead star about 1,000 light-years away, in the constellation Vela, raises questions about how pulsars can emit such extreme radiation.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>האלומות הסוחפות של מגדלורים קוסמיים הנקראים פולסרים אנרגטיות הרבה יותר ממה שחשבו בעבר, ומעמידות בספק את הנורות שמניעות אותן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתוח חדש, ממערך High Energy Stereoscopic System בנמיביה, חושף פולסר שמקרין ב-20 טריליון וולט אלקטרונים - מה שהופך אותו <a href="https://www.nature.com/articles/s41550-023-02052-3" target="_blank" rel="noopener">לפולסר האנרגטי ביותר שנראה אי פעם</a> . הממצא, שתואר ב-5 באוקטובר ב- <em>Nature Astronomy</em> , מאתגר את הבנתם של מדענים כיצד פולסרים יכולים לפלוט קרינה כה קיצונית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התצפית היא &quot;מרהיבה&quot;, אומר הייק האקוביין, אסטרופיזיקאי מאוניברסיטת קולומביה שלא היה חלק מהמחקר. &quot;זה בעצם מבחן מאמץ לתיאוריות שלנו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פולסרים הם שרידים צפופים של כוכבים מפוצצים, הפולטים אלומות אור כשהם מסתובבים עד מאות פעמים בשנייה. פולסרים <a href="https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-pulsars-burst-scene">התגלו לראשונה בסוף שנות ה-60</a> , מפעימת גלי רדיו עקבית כל כך עד שחלקם טענו שמדובר בשידור חייזר ( <em>SN: 3/8/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר פולסר מסתובב, השדה המגנטי המאסיבי שלו קורע חלקיקים טעונים מפני השטח, פולט אותם לאורך קווי שדה מגנטי וירוק קרינה החוצה את הקטבים של הפולסר. במהלך עשרות השנים, מדענים מצאו פולסרים המקרינים קרינה באנרגיות גבוהות יותר, ומגיעים לרמה של כטריליון אלקטרונים וולט, כפי שנצפה <a href="https://www.aanda.org/articles/aa/abs/2016/01/aa26853-15/aa26853-15.html" target="_blank" rel="noopener">בפולסר הסרטנים ב-2016</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, מדענים ניתחו 80 שעות של נתונים מהמערך הנמיבי, המחפש אחר עקבות של אור הנפלט כאשר אור עתיר אנרגיה הנפלט במקומות אחרים ביקום מתרסק לתוך מולקולות באטמוספירה של כדור הארץ. החוקרים זיהו 78 חלקיקי אור סופר-אנרגטיים שהם עקבו אחריהם לפולסר במרחק של כ-1,000 שנות אור מכדור הארץ, בקבוצת הכוכבים ולה. לאור הזה, קבע הצוות, יש אנרגיה גבוהה פי 20 לפחות מהתצפית הפולסר של הסרטנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות זיהה לראשונה רמזים לקרינה האדירה לפני כמה שנים והתקשה לפרש את הנתונים. &quot;התגלית הזו הייתה כל כך בלתי צפויה... שאיכשהו היה קשה להבין אותה&quot;, אומר Arache Djannati-Ataï, אסטרופיזיקאי ב-CNRS בפריז, שהוביל את הניתוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להגיע לאנרגיות כה גבוהות, האור כנראה מוגבר על ידי התנגשויות עם חלקיקים מהירים ואנרגטיים אחרים כמו אלקטרונים. אבל איך זה הופך להיות כל כך אנרגטי עדיין נתון לוויכוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא החדש מעניק תמיכה לרעיון ההולך וגובר לפיו, אלפי קילומטרים משטח הפולסר, קווי השדה המגנטי שלו יכולים להתנגש ולהיצמד, ולשגר חלקיקים למהירויות קיצוניות בתהליך הנקרא חיבור מגנטי מחדש. אבל הקרינה הנצפית דוחקת את הגבול של כמות האנרגיה שתהליך החיבור מחדש יכול לשחרר, ומדענים יצטרכו לחתור אחר הסברים חדשים אם קרינה פולסרית בעלת אנרגיה גבוהה יותר תמשיך להופיע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האפשרות של קרינה פולסרית קיצונית עלתה על תיאורטיקנים, אומר האקוביין. &quot;אבל עכשיו, זה ברור. אז עכשיו, אתה צריך ללכת לעשות משהו בנידון.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100523_ZS_highest-energy-pulsars_vela_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="160758" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100523_ZS_highest-energy-pulsars_vela_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> עקבות האדם בניו מקסיקו באמת עשויות להיות מופעי היכרויות עתיקים באופן מפתיע</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/human-footprints-new-mexico-ancient-dating<dc:creator><![CDATA[McKenzie Prillaman]]></dc:creator><pubDate> Thu, 05 Oct 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132145 </guid><description><![CDATA[Two dating methods find that human tracks in White Sands National Park in New Mexico are roughly 22,000 years old, aligning with a previous estimate.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>טביעות רגל של בני אדם בפארק הלאומי ווייט סנדס בניו מקסיקו עוררו מחלוקת לפני שנתיים כאשר מדענים מצאו שהטביעות ישנות באופן מפתיע, ומתוארכות לכ-22,000 שנה. כעת, שתי דרכים אחרות לתארך את המסלולים המאובנים <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adh5007" target="_blank" rel="noopener">מתלכדים בגילאים דומים לאומדן הראשון</a> , ויכולות לפתור את המחלוקת, כך מדווחים חוקרים ב-6 <em>באוקטובר</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא מוסיף <a href="https://www.sciencenews.org/article/texas-toolmakers-add-debate-over-who-first-americans-were">לראיות שהולכות ומתגברות</a> לכך שבני אדם הגיעו לצפון אמריקה אלפי שנים מוקדם ממה שחשבו בעבר ( <em>SN: 7/11/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;התשובה לגיל הגיל של טביעות הרגל היא קריטית&quot;, אומר הארכיאולוג לורן דייויס מאוניברסיטת אורגון סטייט בקורוואליס, שלא היה מעורב במחקר החדש. &quot;אנחנו צריכים להיות מסוגלים להבין כמה מוקדם אנחנו צריכים לחפש עדויות ארכיאולוגיות ביבשת אמריקה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2021, חוקרים תיארו <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.abg7586" target="_blank" rel="noopener">יותר מ-60 טביעות רגליים</a> משובצות במה שהיה פעם בוץ לצד אגם עתיק במה שהיא כיום ניו מקסיקו. תיארוך פחמן רדיואקטיבי של זרעים של צמח מים בסביבת טביעות הרגל - המשתרעות על פני מספר שכבות סלע - הצביע על כך שאנשים <a href="https://www.sciencenews.org/article/footprints-ghost-tracks-prehistoric-humans-americas">הסתובבו שם במשך אלפיים שנה בין 23,000 ל-21,000 שנים בערך</a> ( <em>SN: 23/9/21</em> ). התוצאה הוסיפה לראיות אחרות שדוחפות תיאוריה ארוכת שנים לפיה בני האדם הראשונים בצפון אמריקה הגיעו מסיביר דרך גשר יבשתי אי אז לפני 16,000 עד 14,000 שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כמה מדענים ציינו שצמחי המים ששימשו לתארך את טביעות הרגל יכלו לספוג פחמן עתיק במי התהום, תופעה ידועה. &quot;יש אז פוטנציאל לצמח לתת פרספקטיבות מוגזמות על גילו&quot;, אומר דייוויס, שכתב <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.abm4678" target="_blank" rel="noopener">ביקורת</a> על המאמר משנת 2021.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביקורת לא הייתה מפתיעה, אומר הגיאולוג ג&#39;ף פיגאטי מהמרכז למדעי הגיאוגרפיה ושינויי הסביבה בדנוור של המכון הגיאולוגי האמריקאי. &quot;ידענו מההתחלה שנצטרך להעריך באופן עצמאי את הגילאים עם טכניקות היכרויות שונות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להוסיף לעבודות העבר שלהם, פיגאטי ועמיתיו אבקה מתוארכת פחמן תקועה באותן שכבות כמו חלק מטביעות הרגל. האבקה הגיעה מצמחי אדמה, בעיקר עצי אורן, אשוח ואשוח, תוך הימנעות מבעיית הפחמן של מי התהום. החוקרים אספו גם גרגרי קוורץ מעל הטביעות הנמוכות ביותר והשתמשו בשיטת תיארוך שמעריכה כמה זמן הקוורץ היה קבור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האבקה הניבה טווח גילאים של בערך 23,400 עד 22,600 שנים, והקוורץ נתן גיל מינימום של בערך 21,500 שנים. שתי התוצאות מהדהדות את אומדן הגיל הקודם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הטריומווירט הזה הוא ממש ממש חזק וקשה להתווכח נגדו כי הם פשוט גישות שונות מהותית לדייט&quot;, אומר פיגטי. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="442" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_dig_inline-442x450.jpg" alt="תצלום של אדם חופר אזור אחר עקבות אנושיות קדומות בחולות לבנים." class="wp-image-3132146" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_dig_inline-442x450.jpg 442w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_dig_inline-376x383.jpg 376w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_dig_inline-183x186.jpg 183w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_dig_inline-570x580.jpg 570w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_dig_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 442px) 100vw, 442px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132146">אומדן גיל עבור טביעות רגל אנושיות עתיקות (אחת שנחפרה) בניו מקסיקו הובילה למחלוקת בשנת 2021 כאשר מדענים תיארכו אותן לראשונה לפני כ-22,000 שנה.</span> <span class="credit wp-credit-3132146">שירות הפארקים הלאומיים</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, דייוויס רוצה שהחוקרים ימצאו גילאי קוורץ משכבות סלע נוספות עם טביעות רגל. אם יושלם, הוא אומר, &quot;סביר להניח שתהיה לנו פתרון&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל המחברים אומרים שרבות מהשכבות האחרות דקות מדי לדגימה. איסוף דגימת משקעים שם יערבב שכבות מרובות של סחופות, חולות וחרסיות שונות, מה שיסבך את התוצאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שגיאות אפשריות בשיטות התיארוך הפרטניות, &quot;הנתונים הכוללים מהמחקר [החדש] מצביעים בבירור על נוכחות אנושית ביבשת אמריקה&quot; לפני כ-22,000 שנה, כתב בנטה פיליפסן, פיזיקאי באוניברסיטה הנורבגית למדע וטכנולוגיה בטרונדהיים. <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adk3075" target="_blank" rel="noopener">פרשנות</a> באותו גיליון של <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דבר אחד בטוח: יש עדיין הרבה מה לחשוף לגבי טביעות הרגל, אומרת שותפה קתלין ספרינגר, גיאולוגית גם במרכז למדעי הגיאוגרפיה ושינויי הסביבה של USGS.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו לומדים יותר בכל פעם שאנחנו יוצאים לשם&quot;, היא אומרת. &quot;המאמר הזה הוא ממש הפרק האחרון בסיפור החולות הלבנים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_footprints_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="566348" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_footprints_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ל-HIV &#39;רדום&#39; יש התנגשויות מתמשכות עם המערכת החיסונית של הגוף</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/dormant-hiv-human-body-immune-system<dc:creator><![CDATA[John Carey]]></dc:creator><pubDate> Thu, 05 Oct 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131877 </guid><description><![CDATA[In people on HIV drugs, defective viral bits may still exhaust T cells, possibly making it harder to fight back if people go off the drugs.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>במשך שני עשורים, הרעיון הדומיננטי בחקר ה-HIV היה שטיפול אנטי-רטרו-ויראלי מחסל ביעילות וירוסים פעילים הגורמים לזיהומים הרסניים, אך משאיר מאחוריו מאגר של תאים נגועים בלתי נראים לכאורה למערכת החיסון - עד להפסקת הטיפול. ואז הנגיף חוזר בשאג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת חושפים שני מחקרים חדשים שהנגיף ממשיך להעביר את מערכת החיסון לאימון. כמה תאים נגועים <a href="https://www.cell.com/cell-host-microbe/fulltext/S1931-3128(23)00331-1?_returnURL=https%3A%2F%2Flinkinghub.elsevier.com%2Fretrieve%2Fpii%2FS1931312823003311%3Fshowall%3Dtrue" target="_blank" rel="noopener">מוציאים חלקים של RNA ויראלי וחלבון</a> <a href="https://www.cell.com/cell-host-microbe/fulltext/S1931-3128(23)00337-2?_returnURL=https%3A%2F%2Flinkinghub.elsevier.com%2Fretrieve%2Fpii%2FS1931312823003372%3Fshowall%3Dtrue" target="_blank" rel="noopener">שמעוררים תגובה חיסונית</a> , כך מדווחים חוקרים ב-13 בספטמבר <em>ב-Cell Host &amp; Microbe</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שאינם מדבקים, נראה כי חלקיקים נגיפיים פגומים מחלישים את המערכת החיסונית. התגלית מספקת הסבר אפשרי למה שמאפשר לנגיף להופיע מחדש בעוצמה כזו כאשר אנשים מפסיקים לקחת תרופות אנטי-רטרו-ויראליות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שני המסמכים החדשים &quot;מחזקים - או צריכים לבסס - את שינוי הפרדיגמה הזה&quot;, אומר האימונולוג ר&#39; בראד ג&#39;ונס מ-Weill Cornell Medicine בניו יורק, שחיבר <a href="https://www.cell.com/cell-host-microbe/fulltext/S1931-3128(23)00338-4?_returnURL=https%3A%2F%2Flinkinghub.elsevier.com%2Fretrieve%2Fpii%2FS1931312823003384%3Fshowall%3Dtrue" target="_blank" rel="noopener">נקודת מבט נלווית</a> באותו כתב עת. מציין סטיבן דיקס, מומחה ל-HIV מאוניברסיטת קליפורניה, בית הספר לרפואה בסן פרנסיסקו: &quot;אף אחד לא הטיל ספק בנוכחות של מאגר פעיל, אבל כאן [החוקרים] מוצאים ראיות לכך שזה עשוי להיות באמת משנה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקרים הם חדשות מפוכחות במאמץ הגדול יותר לרפא HIV מכיוון שהתוצאות מראות שמערכת החיסון רואה אך אינה מצליחה להגיב בהצלחה לחלבונים הנגיפים, גם כאשר השכפול של הנגיף מופסק באמצעות תרופות. זה הופך את &quot;העבודה שלנו להרבה יותר קשה&quot;, אומרת האימונולוג לידיי טראוטמן מקרן הנרי מ. ג&#39;קסון לקידום הרפואה הצבאית ב-Bethesda, Md. אבל זה גם נותן שביב של תקווה: הממצאים החדשים מצביעים על דרך לגלות כיצד כדי להפוך את התגובה החיסונית ל-HIV ליעילה יותר, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שני המחקרים לקחו תאי דם מאנשים שקיבלו טיפול אנטי-רטרו-ויראלי ב-HIV וחיפשו עדות לפעילות ויראלית. הוירולוג Mathieu Dubé ועמיתיו השתמשו בבדיקות RNA פלואורסצנטיות כדי לחפש גנים ויראליים בתאי מערכת החיסון הנקראים תאי T עוזרים, מטרה עיקרית לנגיף. &quot;אנחנו מפעילים 10 מיליון תאים, והמכונה תזהה איזה מהם חיובי ל-HIV ואיזה שלילי&quot;, אומר דובה, ממרכז המחקר של אוניברסיטת מונטריאול. לאחר מכן החוקרים ניתחו את התאים הנגועים, וחיפשו RNA ויראלי וייצור חלבון. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="420" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092523_JC_dormant-HIV_inline.jpg" alt="תמונה של שני תאים בצבע כחול עם כתמים ירוקים ומגנטה באמצע." class="wp-image-3131880" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092523_JC_dormant-HIV_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092523_JC_dormant-HIV_inline-620x383.jpg 620w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092523_JC_dormant-HIV_inline-301x186.jpg 301w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131880">כתמים ירוקים ומגנטה חושפים נוכחות של RNA HIV בתוך גרעיני התאים הללו. מחקר חדש מראה שתאים נגועים באנשים הנוטלים תרופות אנטי-רטרו-ויראליות עדיין מייצרים פיסות וירוסים שפוגעות בתגובת המערכת החיסונית לנגיף.</span> <span class="credit wp-credit-3131880">Aurélie Cleret-Buhot ו- Mathieu Dubé/CRCHUM</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפתעה אחת, אומר דובה, הייתה המספר הגדול של תאים שייצרו חלבונים ויראליים. &quot;ציפינו לראות ביטוי ספונטני בכמה תאים, אבל לא בכל כך הרבה.&quot; התאים למעשה לא יצרו וירוסים חדשים שלמים ומדבקים; במקום זאת, &quot;רוב מה שמצאנו היה פגום - מה שאנו מכנים זבל&quot;, הוא אומר. הפתעה נוספת הייתה שאפילו תאי T שהכילו גנים פגומים של HIV, כמו אלה שחסרים נתחי DNA גדולים, עדיין הצליחו לייצר חלבונים ויראליים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא העיקרי הוא שהחלבונים הנגיפיים המוזרים הללו הם בעיה ביולוגית גדולה. &quot;למרות שהם פגומים ואינם מעוררים זיהום, הם עדיין יכולים להניע תגובות חיסוניות&quot;, מסביר דוב. ולא בצורה טובה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במערכת חיסונית בריאה, תאי T מסוימים יגיבו לחלבונים הנגיפיים על ידי הפיכתם לתאי T רוצחים מיוחדים המסוגלים להתנפל על כל תאים נגועים ב-HIV ולמגר אותם. אבל אצל אנשים עם HIV, תאי החיסון אינם מצליחים להפוך לרוצחים חזקים, כך עולה מהמחקר של הצוות של טראוטמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפרשנות שלה: יש מספיק פיסות ויראליות שמרחפות מסביב כדי לשמור על המערכת החיסונית מרופדת. תאי חיסון שאמורים להוביל את ההתקפה על הנגיף מתבקשים לרוץ מרתון אחרי מרתון בלי להפסיק, היא אומרת. &quot;הם לא יכולים לעמוד בקצב.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאות החדשות אכן מציעות שתי אסטרטגיות אפשריות לטיפול טוב יותר באנשים הנגועים ב-HIV. האחת היא הכפלת המאמצים לכווץ באופן דרמטי את מאגר התאים הנגועים, מה שעלול להפחית את ייצור החלקיקים הנגיפים הבעייתיים. השני הוא למצוא דרכים להמריץ מחדש את תאי T, אולי על ידי יישום לקחים <a href="https://www.sciencenews.org/article/how-prod-patient-immune-system-fight-cancer-wins-nobel-prize">מהצלחות בחיזוק התגובה החיסונית לסרטן</a> ( <em>SN: 10/1/18</em> ). אם תאי ה-T מסוגלים יותר, אז לפיסות החלבון הנגיפי המרחפות עשויות להיות אפקט דמוי חיסון, ולשמור על מערכת החיסון מוכנה לשלוט בכל ייצור ויראלי חדש בצורה יעילה יותר, אומר דיקס, שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל שתי האסטרטגיות מאתגרות. &quot;עשינו כברת דרך, אבל הבעיה שנותרה לנו היא בעיה קשה&quot;, אומר ג&#39;ונס.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092523_JC_dormant-HIV_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="281787" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092523_JC_dormant-HIV_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> היפופוטמים אולי הם לוחמים אכזריים, אבל השיניים הגדולות שלהם הופכות אותם ללעוסים נוראיים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/hippos-ferocious-fighters-teeth<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Wed, 04 Oct 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132109 </guid><description><![CDATA[Among plant eaters, hippos are the worst chewers. Their huge tusks and front teeth keep the jaw from moving side to side to grind food, a study finds. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>היפופוטמים איומים בללעוס, והחטים הענקיים והשיניים הקדמיות שלהם אשמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תכונות השיניים המפחידות הללו משמשות את ההיפופוטמים, בין השאר, כדי להגן על עצמם ועל הטריטוריה שלהם. אבל <a href="https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0291825" target="_blank" rel="noopener">חלק מהשיניים המסוקסות משתלבות</a> או מעכבות את תנועות הלסת, ומונעות מהיפופוטמים ללעוס ביעילות עם טכניקת הטחינה מצד לצד שבה משתמשים אוכלי עשב אחרים, מדווחים חוקרים ב-4 באוקטובר ב- <em>PLOS ONE</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יונקים אוכלי צמחים משתמשים בדרך כלל בשיניים הרחבות ליד צידי הפה שלהם כדי לטחון ולגרוס צמחייה סיבית לפני שהם בולעים אותה. מכיוון שתהליך העיכול שלהם בקושי מפחית את גודל חלקיקי המזון, אתה יכול לאמוד את יעילות הלעיסה על ידי התבוננות בצואה שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2009, הווטרינר מרקוס קלאוס מאוניברסיטת ציריך ועמיתיו השוו את הגדלים של חלקיקי צואה על פני כמעט 200 מיני יונקים. הם גילו שהיפופוטמים היו הלעיסים הכי פחות יעילים בקרב אוכלי עשב. שנים לאחר מכן, הוא ועמיתתו אניקה אבדיק תהו האם השיניים הקדמיות העצומות של היפופוטמים הן הגורם ללעוס הדל שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אוכלי עשב מסוימים, כמו צבאים ובקר, איבדו חלק מהחותכות הקדמיות שלהם במהלך האבולוציה, אולי בגלל שהם עצרו את הלעיסה. הקרנפים האפריקאים איבדו את שלהם לחלוטין. &quot;היפופוטמים הם דוגמה לטקסון שלא איבד אותם&quot;, אומר קלאוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים <a href="https://youtu.be/HMSJX8CatEY?si=gNZrGuCMBsPkwGaz" target="_blank" rel="noopener">ניתחו</a> <a href="https://www.youtube.com/shorts/nFa6TyQYZdc" target="_blank" rel="noopener">סרטונים</a> של היפופוטמים נפוצים ( <em>Hpopotamus amphibius</em> ) ופיגמיים ( <em>Cheropsis liberiensis</em> ) אוכלים, עקבו מקרוב אחר אופן האינטראקציה בין השיניים בזמן תנועת הלסתות. הצוות גם מדד מאפיינים פיזיים של 86 גולגולות נפוצות של היפופוטמים ו-21 גולגולות של היפופוטמים באוספים של המוזיאון, כולל המרווח והסידור של השיניים, ובדק את טווח הלסת מצד לצד של גולגולות אלה ומדד מקומות שבהם השיניים נלבשו על כל אחת מהן. אַחֵר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קלאוס חשב במקור שהחטים הענקיים של היפופוטמים נפוצים, שהם שיני כלבים שעברו שינוי, יהיו מה שיעצור את החיות מללעוס נכון מצד לצד. &quot;ילד, האם טעיתי&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום זאת, הצוות מצא שסטים עליונים ותחתונים של היפופוטמים נפוצים של חותכות ארוכות דמויות חנית מצטלבים ומשתלבים כאשר הלסת התחתונה נסגרת, ומגבילים את השיניים האחוריות למעיכה למעלה ולמטה. אוכלי העשב עדיין מנסים תנועה מצד לצד של הלסת, אומר קלאוס, עדות לסימני בלאי בצידי החותכות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="510" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline.jpg" alt="תמונה של גולגולת היפופוטם על רקע שחור." class="wp-image-3132111" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132111">גולגולות של היפופוטמים מצויים ( <em>Hippopotamus amphibius</em> ) כמו זה הראו לחוקרים שהחותכות העליונות והתחתונות משתלבות במהלך הלעיסה, ומונעות מהלסת לנוע מצד לצד.</span> <span class="credit wp-credit-3132111">Michelle Aimée Oesch ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC-BY 4.0</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החותכות של היפופוטמים לא משתלבות, אבל החטים שלהם מתנגשים בחוטם, ומאפשרים רק כמות מוגבלת של החלקה מהצד. דפוסי בלאי מראים שהחותכות גולשות זו על פני זו בעת הלעיסה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שהיפופוטמים מראים תנועת לסת מצד לצד בעת לעיסה, זה רומז ש&quot;לעיסת טחינה לרוחב זה משהו שעשו פעם [היפופוטמים] ושזה הלך לאיבוד בדרך&quot;, אומר קלאוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היפופוטמים משתמשים כעת בלסתותיהם הנוקשות, הפערים הרחבים והחטים והחותכות החדות והחזקות שלהם, בין השאר, כדי להילחם בהיפופוטמים אחרים על שטח וגישה לבני זוג, ולהתגונן מפני טורפים. אבל המעבר הפוטנציאלי ללעיסה פחות יעילה יכול היה לבוא עם השלכות. מכיוון שהיפופוטמים לא יכולים לכרסם מזון לחתיכות קטנות מאוד, לוקח לו יותר זמן להתעכל, אומר קלאוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם האוכל צריך להישאר זמן רב יותר במעיים, זה אומר שאי אפשר לאכול יותר מהר. מכאן שהיפופוטמים מתאפיינים, בקרב אוכלי עשב יונקים, בצריכת מזון נמוכה יחסית&quot;, הוא מסביר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צריכת מזון נמוכה יחסית שלהם עלולה להעמיד היפופוטמים בחסרון תחרותי מול אוכלי עשב בעלי גירה אחרים, הלעוסים ביעילות רבה יותר, כמו אנטילופות. חוסר יכולת להתחרות במינים החיים במלואם על מזון בכמות מספקת עלולה לשמור על היפופוטמים נשויים לנתיבי המים האפריקאים שהחיות המימיות למחצה מכנות בית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר הוא &quot;תזכורת ממש טובה למורכבותם של אורגניזמים, ושכאשר חלקים אנטומיים, כגון שיניים, נצפים בבידוד, ייתכן שהם לא מסבירים את כל התמונה&quot;, אומרת הביומכניסטית ההשוואתית סוזן וויליאמס מאוניברסיטת אוהיו באתונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חקר אבות היפופוטמים מאובנים יכול לחשוף אם ומתי, נעצרה תנועה מצד לצד של היפופוטמים במהלך הלעיסה, מה שהופך את ההבנה של הסיפור האבולוציוני של החיות לסירוגין. גם להיפופוטמים לנוער אין עדיין חותכות גדולות מספיק כדי להינעל, אז קלאוס סקרן לראות אם הצעירים האלה משתמשים באופן זמני בלעיסה מצד לצד.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_jaw_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="299179" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_jaw_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>