<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שני, 02 באוקטובר 2023 17:30:56 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> ייתכן שפירות ההדר הראשונים הגיעו מדרום סין</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/first-citrus-fruits-china-origin<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Mon, 02 Oct 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131936 </guid><description><![CDATA[An in-depth look at the orange family tree shows the oldest Citrus ancestors arrived in Asia on the Indian tectonic plate over 25 million years ago. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עיר הולדתם של פירות הדר נמצאת בסין, כך עולה מניתוח גנטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבט מקיף על חברי הבר של עץ המשפחה הכתום מרמז שהמין <a href="https://www.nature.com/articles/s41588-023-01516-6" target="_blank" rel="noopener">הראשון בסוג <em>הדרים</em> צמח לפני כ-8 מיליון שנה</a> במה שנמצא כיום בדרום מרכז סין, מדווחים חוקרים ב-2 באוקטובר ב- <em>Nature Genetics</em> . ייתכן שאבותיו הקדמונים של שושלת <em>ההדרים</em> הגיעו לראשונה לאסיה על הלוח הטקטוני ההודי לפני כ-25 מיליון שנה, כאשר הוא התנגש בלוח האסייתי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, אינספור פירות חמוצים - כולל גרסאות מגזע אנושיות של תפוזים, לימונים וליים - אוגרים את מדפי חנויות המכולת. אבל לא ברור היכן התפתחו אבותיהם הקדמונים. מחקרים קודמים הצביעו על מקומות כמו צפון מזרח אוסטרליה, דרום סין או הרים הדרום מזרחיים של הרי ההימלאיה. חיבור אבולוציה של הדרים יכול <a href="https://www.sciencenews.org/article/lemons-kumquats-roots-citrus-variety-dug">לעזור לחוקרים ליצור זני צמחים עמידים לבצורת או למחלות</a> שעדיין נושאים פירות טעימים, אומר גנן צ&#39;יאנג שו ( <em>SN: 14/4/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לאתר את המקורות של <em>הדר</em> , שו, מהאוניברסיטה החקלאית Huazhong בווהאן, סין ועמיתיו בנו עץ משפחה תוך שימוש בשרטוטים גנטיים של 314 צמחי <em>הדר</em> <em>והדרים</em> , שכללו 15 מיני <em>הדרים</em> . החוקרים גם נכנסו לשדה כדי למצוא היכן גדלים העצים בטבע. פירות ההדר העתיקים ביותר - כולל <em>C. trifoliata,</em> התפוז המשולש - נמצאים בדרום מרכז סין, מה שמצביע על כך שהאזור הוא מקום הולדתו של הסוג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבולוציה <em>של הדרים</em> לא נעצרה שם. לכמה מינים יש שורשים באזורים שהמחקרים המוקדמים זיהו, כך מצא הצוות. נראה כי פירות הפומלה והאתרוג צצו למרגלות ההימלאיה, וכמה לימוני בר התפתחו באוסטרליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים גם אישרו שגן בשם <em>PH4</em> קשור לכמות חומצת לימון בתוך כל פרי. <em>PH4</em> מפעיל משאבת פרוטון המאפשרת להצטברות חומצת לימון בתוך תפוזים וקרוביהם. ככל שיותר חומצת לימון, כך הטעם יותר חמוץ.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092923_eg_citrus_origins_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="477054" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092923_eg_citrus_origins_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מחקר mRNA מוקדם שהוביל לחיסונים נגד COVID-19 זוכה בפרס נובל לרפואה לשנת 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nobel-prize-physiology-medicine-2023-mrna-vaccine-covid<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Mon, 02 Oct 2023 13:29:40 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131948 </guid><description><![CDATA[Biochemists Katalin Karikó and Drew Weissman devised mRNA modifications to make vaccines that trigger good immune responses instead of harmful ones.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>שני מדענים שהניחו את הבסיס למה שיהפוך בין החיסונים המשפיעים ביותר בכל הזמנים זכו בפרס נובל לרפואה או פיזיולוגיה לשנת 2023.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביוכימאית Katalin Karikó, כיום באוניברסיטת סגד בהונגריה, ודרו וייסמן מאוניברסיטת פנסילבניה זכו לכבוד על מחקרם על שינויים ב-mRNA שאיפשרו <a href="https://www.sciencenews.org/article/covid-coronavirus-vaccines-review-pandemic-2021">את החיסונים הראשונים נגד COVID-19</a> ( <em>SN: 12/15/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כולם חוו את מגיפת COVID-19 שמשפיעה על החיים, הכלכלה ובריאות הציבור שלנו. זה היה אירוע טראומטי&quot;, אמר צ&#39;יאנג פאן-המרסטרום, חבר עצרת נובל במכון קרולינסקה בשטוקהולם, המעניק את פרס הרפואה או הפיזיולוגיה. דבריה נאמרו ב-2 באוקטובר לאחר תדרוך חדשות להכרזה על הזוכים. &quot;כנראה שלא צריך להדגיש יותר שהתגלית הבסיסית של זוכי הפרס השפיעה מאוד על החברה שלנו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נכון לספטמבר 2023, יותר מ-13.5 מיליארד מנות חיסון ל-COVID-19 - כולל חיסוני mRNA כמו גם סוגים אחרים של זריקות - ניתנו מאז שהפכו זמינים לראשונה בדצמבר 2020, לפי ארגון הבריאות העולמי. בשנה שאחרי הצגתם, <a href="https://www.thelancet.com/journals/laninf/article/PIIS1473-3099(22)00320-6/fulltext" target="_blank" rel="noopener">ההערכות הן שהזריקות הצילו כמעט 20 מיליון חיים</a> ברחבי העולם. בארצות הברית, שבה זריקות mRNA COVID-19 מתוצרת Moderna ו-Pfizer/BioNTech היוו את הרוב המכריע של החיסונים, לפי ההערכות, החיסונים <a href="https://www.commonwealthfund.org/publications/issue-briefs/2021/dec/us-covid-19-vaccination-program-one-year-how-many-deaths-and" target="_blank" rel="noopener">מנעו 1.1 מיליון מקרי מוות נוספים</a> ו-10.3 מיליון אשפוזים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חיסון מסוג אחר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> RNA הוא בן דודו הכימי הפחות מוכר של DNA. תאים מייצרים עותקי RNA של הוראות גנטיות הכלולות ב-DNA. חלק מאותם עותקי RNA, הידועים כ-RNA שליח, או mRNA, משמשים לבניית חלבונים. Messenger RNA &quot;ממש אומר לתאים שלך אילו חלבונים להכין&quot;, אומרת Kizzmekia Corbett-Helaire, אימונולוג ויראלי בבית הספר לבריאות הציבור של הרווארד TH Chan בבוסטון. חלבונים עושים הרבה מהעבודה החשובה ששומרת על התאים, ועל האורגניזמים שהם חלק מהם, בחיים ובריאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיסוני ה-mRNA פועלים קצת אחרת מחיסונים מסורתיים. רוב החיסונים המסורתיים משתמשים בנגיפים או בחיידקים - מוחלשים או מומתים - או חלבונים מאותם פתוגנים כדי לעורר את המערכת החיסונית לייצר נוגדנים מגנים והגנות אחרות מפני זיהומים עתידיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיסוני ה-COVID-19 מתוצרת Pfizer/BioNTech ומודרנה מכילים במקום זאת mRNA הנושא <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-coronavirus-vaccine-development-process-accelerating">הוראות לייצור</a> אחד מחלבוני הקורונה ( <em>SN: 21/2/20</em> ). כאשר אדם מקבל זריקת mRNA, החומר הגנטי נכנס לתאים שלו וגורם לתאים לייצר את החלבון הנגיפי למשך זמן קצר. כאשר המערכת החיסונית רואה את החלבון הנגיפי, היא בונה הגנה למניעת מחלות קשות אם האדם יידבק מאוחר יותר בנגיף הקורונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיסונים באמצעות mRNA היו בחירה טובה כדי להילחם במגיפה, אומר קורבט-הלייר. הטכנולוגיה מאפשרת למדענים &quot;לדלג על השלב הזה של ייצור כמויות גדולות של חלבונים במעבדה ובמקום זאת... להגיד לגוף לעשות דברים שהגוף כבר עושה, אלא שעכשיו אנחנו מייצרים חלבון נוסף&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנוסף להגנה על אנשים מפני נגיף הקורונה, חיסוני mRNA עשויים לפעול גם נגד <a href="https://www.modernatx.com/research/product-pipeline" target="_blank" rel="noopener">מחלות זיהומיות</a> אחרות <a href="https://www.biontech.com/int/en/home/pipeline-and-products/pipeline.html" target="_blank" rel="noopener">וסרטן</a> . מדענים עשויים גם להשתמש בטכנולוגיה כדי לעזור לאנשים עם <a href="https://www.pfizer.com/news/behind-the-science/unlocking-power-our-bodys-protein-factory" target="_blank" rel="noopener">מחלות גנטיות</a> נדירות מסוימות לייצר אנזימים או חלבונים אחרים שחסרים להם. <a href="https://www.sciencenews.org/article/mrna-vaccine-next-viruses-flu-hiv-zika">ניסויים קליניים נמצאים בעיצומם</a> עבור רבים מהשימושים הללו, אך עשויים לחלוף שנים עד שהמדענים ידעו את התוצאות ( <em>SN: 12/17/21</em> ). </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" width="675" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_inline-675x450.jpg" alt="קטלין קריקו ודרו וייסמן עומדים ליד שולחן לובשים מעילי מעבדה" class="wp-image-3131956" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_inline-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_inline-575x383.jpg 575w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_inline-279x186.jpg 279w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131956">עשרות שנים של עבודה של Katalin Karikó (משמאל) ודרו וייסמן (מימין) אפשרו חיסונים ל-COVID-19 מ-Pfizer/BioNTech ומודרנה.</span> <span class="credit wp-credit-3131956">פגי פיטרסון, אוניברסיטת פנסילבניה</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הרבה זמן מגיע</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיסון ה-mRNA הראשון ל-COVID-19 הפך זמין מעט פחות משנה לתוך המגיפה, אך הטכנולוגיה מאחוריו כבר עשרות שנים בהתהוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 1997, קאריקו וויסמן נפגשו במכונת ההעתקה, אמר קאריקו במהלך מסיבת עיתונאים ב-2 באוקטובר באוניברסיטת פנסילבניה. היא סיפרה לו על עבודתה עם RNA, והוא שיתף את העניין שלו בחיסונים. למרות ששכנו בבניינים נפרדים, החוקרים עבדו יחד כדי <a href="https://laskerfoundation.org/winners/modified-mrna-vaccines/" target="_blank" rel="noopener">לפתור בעיה בסיסית אחת</a> שעלולה לדרדר את חיסוני ה-mRNA וטיפולים: שאיבת mRNA רגיל לגוף מעוררת את מערכת החיסון בצורה גרועה, ויוצרת מבול של כימיקלים חיסוניים הנקראים ציטוקינים. כימיקלים אלה יכולים לעורר דלקת מזיקה. וה-mRNA הלא שונה הזה מייצר מעט מאוד חלבון בגוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים גילו שהחלפת אבן הבניין של אורידין של ה-RNA בגרסאות מתוקנות, תחילה פסאודורידין ואחר כך N1-מתילפסאודורידין, עשויה לבלום את התגובה החיסונית הרעה. הכימיה הנחמדה הזו, <a href="https://www.cell.com/immunity/fulltext/S1074-7613(05)00211-6" target="_blank" rel="noopener">שדווחה לראשונה ב-2005</a> , אפשרה לחוקרים לרסן את התגובה החיסונית ולמסור בבטחה את ה-mRNA לתאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הרנ&quot;א השליח צריך להסתתר והוא חייב לעבור מבלי לשים לב לגופנו, שהוא מבריק מאוד בהשמדת דברים זרים&quot;, אומרת קורבט-הלייר. &quot;השינויים שעליהם עבדו [קאריקו וויסמן] במשך מספר שנים באמת היו בסיסיים לאפשר לתרופות ה-mRNA להסתיר תוך שהם גם מאוד מועילים לגוף.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנוסף, ה-mRNA המותאם <a href="https://academic.oup.com/nar/article/38/17/5884/1031556?login=false#82637740" target="_blank" rel="noopener">יצר הרבה חלבון</a> שיכול <a href="https://www.cell.com/molecular-therapy-family/molecular-therapy/fulltext/S1525-0016(16)32681-8?" target="_blank" rel="noopener">לעורר תגובה חיסונית</a> , כך הראה הצוות בשנים 2008 ו-2010. העבודה הזו על שינוי אבני הבניין של mRNA היא שהפרס מכבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך שנים, &quot;לא הצלחנו לגרום לאנשים לשים לב ל-RNA כמשהו מעניין&quot;, אמר ויסמן במסיבת העיתונאים של פן. חיסונים באמצעות הטכנולוגיה נכשלו בניסויים קליניים בתחילת שנות ה-90, ורוב החוקרים ויתרו. אבל קאריקו &quot;הדליק את הגפרור&quot;, והם בילו את 20 השנים הבאות בחיפוש אחר איך לגרום לזה לעבוד, אמר ויסמן. &quot;היינו יושבים יחד ב-1997 ואחר כך ומדברים על כל הדברים שחשבנו ש-RNA יכול לעשות, כל החיסונים והתרופות והטיפולים הגנטיים, ורק הבנו כמה יש לזה פוטנציאל להיות חשוב. זו הסיבה שמעולם לא ויתרנו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2006 הקימו Karikó ו-Weissman חברה בשם RARx לפיתוח טיפולים וחיסונים מבוססי mRNA. לאחר ש-Karikó הצטרפה לחברת BioNTech הגרמנית ב-2013, היא וויסמן המשיכו לשתף פעולה. הם ועמיתיו דיווחו ב-2015 כי <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0168365915300535" target="_blank" rel="noopener">עטיפה של mRNA בבועות של שומנים</a> יכולה לעזור ל-RNA השביר להיכנס לתאים מבלי להתפרק בגוף. החוקרים פיתחו חיסון לזיקה כשהמגיפה פגעה, ויישמו במהירות את מה שלמדו כדי להכיל את נגיף הקורונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבודתם של הצמד לא תמיד הייתה כה מהוללת. תומס פרלמן, מזכ&quot;ל עצרת נובל במכון קרולינסקה, שאל את הזוכים החדשים שהוטבעו אם הם מופתעים שזכו. הוא אמר שקאריקו הייתה המומה, וציין שרק לפני 10 שנים היא פוטרה מעבודתה ונאלצה לעבור לגרמניה ללא משפחתה כדי לקבל משרה אחרת. היא מעולם לא זכתה במענק מהמכוני הבריאות הלאומיים בארה&quot;ב כדי לתמוך בעבודתה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;היא נאבקה ולא זכתה להכרה בחשיבות הראייה שלה&quot;, אמרה פרלמן, אבל הייתה לה תשוקה להשתמש ב-mRNA באופן טיפולי. &quot;היא עמדה בפיתוי להתרחק מהנתיב הזה ולעשות משהו אולי קל יותר.&quot; קריקו היא האישה ה-61 שזוכה בפרס נובל מאז 1901, וה-13 שזוכה בפרס בפיזיולוגיה ורפואה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שלעיתים קרובות לוקח עשרות שנים עד שוועדות נובל מכירות בתגלית, לפעמים ההכרה מגיעה במהירות יחסית. לדוגמה, עמנואל שרפנטייה וג&#39;ניפר דאודנה <a href="https://www.sciencenews.org/article/nobel-prize-chemistry-gene-editing-tool-crispr-wins">זכו בפרס נובל לכימיה בשנת 2020,</a> שמונה שנים בלבד לאחר שהחוקרים פרסמו תיאור של המספריים הגנטיים CRISPR/Cas 9 ( <em>SN: 10/7/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מעולם לא ציפיתי בכל חיי לקבל את פרס נובל&quot;, אמר ויסמן, במיוחד לא רק שלוש שנים לאחר שהחיסונים הוכיחו את חשיבותם הרפואית. פרלמן אמר לו שוועדת נובל מבקשת להיות &quot;עדכנית יותר&quot; עם הפרסים שלה, אמר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנובל המתאים מדגיש כי &quot;יש רק מיליון אפשרויות אחרות לטיפול ב-RNA שליח... מעבר לחיסונים&quot;, אומר קורבט-הלייר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים אמרו במסיבת העיתונאים של פן שהם לא בטוחים ששיחת הטלפון המוקדמת של פרלמן הייתה אמיתית. בעצת בתו של ויסמן חיכו להכרזת נובל. &quot;ישבנו במיטה. [הסתכלתי על אשתי, והחתול שלי מתחנן לאוכל, &quot;אמר. &quot;אנחנו מחכים, ומסיבת העיתונאים מתחילה, וזה היה אמיתי. אז באמת התרגשנו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קריקו וויסמן יחלקו את הפרס בסך 11 מיליון קרונות שוודיות, או בערך מיליון דולר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_main-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="313631" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_main-800x450.jpg"></enclosure><dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator></item><item><title> לפני 50 שנה, מדענים חלמו על לייזרים שיכולים להניע היתוך גרעיני</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-scientists-dreamed-of-nuclear-fusion<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Mon, 02 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131667 </guid><description><![CDATA[In the 1970s, lasers that could initiate nuclear fusion were a distant dream. Now, scientists are using such lasers to achieve fusion “ignition.”]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/september-29-1973"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover-291x383.jpg" alt="" class="wp-image-3131668" width="146" height="192" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover-291x383.jpg 291w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover-342x450.jpg 342w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover-141x186.jpg 141w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover-441x580.jpg 441w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover-590x776.jpg 590w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 146px) 100vw, 146px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>דופק חזק של אור לייזר: צעד לעבר היתוך</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/powerful-pulse-laser-light-step-toward-fusion"><em>חדשות המדע</em></a> <em>,</em> 29 בספטמבר, 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחד הדרבים לפיתוח לייזרים חזקים יותר הוא האפשרות להשתמש בהם בפרויקטים המבקשים להשיג כוח חשמלי מהיתוך תרמו-גרעיני מבוקר. הרעיון הוא להשתמש באור לייזר כדי להתאדות, ליינן ולדחס באופן מופרז גלולת דלק מוצק ובכך להפעיל היתוכים גרעיניים... כעת הודיעו מעבדות Sandia באלבקרקי על לייזר חדש שנראה כצעד משמעותי בדרך.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היתוך לייזר מתחיל להכות את צעדיו. מדענים במעבדה הלאומית לורנס ליברמור בקליפורניה משתמשים ב-192 קרני לייזר כדי לפוצץ מטרה במיליוני ג&#39;אול של אנרגיה בניסיון ליזום היתוך. בשנה שעברה, המעבדה השיגה הצתה, שבה <a href="https://www.sciencenews.org/article/nuclear-fusion-breakthrough-energy">משתחררת יותר אנרגיה מאשר פוגעת בתחילה במטרה</a> ( <em>SN: 14/1/23, עמ&#39; 6</em> ). ואז ביולי, המעבדה חזרה על ההישג, והשיגה את תפוקת האנרגיה הגבוהה ביותר עד כה. פיצוץ של כ-2 מיליון ג&#39;אול הביא לתפוקה של כמעט 4 מיליון ג&#39;אול של אנרגיית היתוך, לפי הודעת מעבדה. אבל נדרשת הרבה יותר אנרגיה כדי להפעיל את מתקן הלייזר, כלומר היתוך לייזר עדיין אינו מקור כוח נטו.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/081623_ev_50ya-fusion_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="643970" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/081623_ev_50ya-fusion_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ריסון עצירות הולכי רגל עשוי שלא להפחית מפגשים בין המשטרה לאזרחים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/pedestrian-stops-police-civilian-encounters<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Fri, 29 Sep 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Science & Society]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131921 </guid><description><![CDATA[In Chicago, traffic stops soared as pedestrian stops fell. Single policy changes therefore don’t tell the whole policing story, researchers say.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לכל מפגש בין משטרה לאזרחים יש <a href="https://www.sciencenews.org/article/police-racial-bias-data-missing-flawed-nonevents">פוטנציאל להשתבש</a> ( <em>SN: 17/11/21</em> ). עצירה וחיפוש, היכן שהמשטרה טופחת על הולכי רגל החשודים בנשיאת סחורה, עשויה להיות כרוכה במיוחד, ולהוביל למאמצים מסוימים להגביל את התרגול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל עצם ריסון עצירות הרגליים עשוי שלא להפחית את הסבירות למפגשים מעוררי מחלוקת כאלה, מציע מקרה בוחן של שיקגו. ירידה תלולה בעצירות להולכי רגל בעיר הרוחות לפני שמונה שנים <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adh3017" target="_blank" rel="noopener">חלפה במקביל לעלייה מתמשכת בעצירות התנועה</a> , כך מדווחים חוקרים ב-29 בספטמבר ב- <em>Science Advances.</em> בעוד ששיעור העצירות להולכי רגל צנח בכ-80 אחוז במהלך חמישה חודשים בשנת 2015, שיעור עצירות התנועה גדל בערך באותה כמות במהלך השנים הבאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זהו שינוי דרמטי באמת בפעילות המשטרה&quot;, אומרת מדענית המדינה דורותי קרוניק מאוניברסיטת קליפורניה, ברקלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניתוח לא מוכיח שהשינוי בעצירות הולכי הרגל גרם לעלייה בעצירות התנועה שלאחר מכן; היא גם לא מתעמקת בהשלכות של השינוי. משטרת שיקגו לא הגיבה לבקשת תגובה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הנתונים כן מצביעים על כך שחקר שינוי בודד עשוי לא לספר את כל הסיפור על טקטיקות המשטרה, אומרים החוקרים. &quot;אנחנו רוצים... לחשוב על הדרך שבה סוכנויות משטרה או סוכנויות ממשלתיות אחרות הולכות להגיב אסטרטגית לשינויים האלה&quot;, אומר קרוניק, שחיבר את המחקר יחד עם מומחה ההגירה והמשפט הפלילי של ברקלי, דיוויד האוסמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שיטור עצור-והתחדש הגיע לשיא הפופולריות בארצות הברית במהלך שנות ה-90 ותחילת שנות ה-2000, לפני שירד בשנות ה-2010 כשההשפעות <a href="https://academic.oup.com/policing/article-abstract/doi/10.1093/police/paac098/6989602" target="_blank" rel="noopener">השליליות של הנוהג התבררו</a> , ציינו חוקרים בינואר ב- <em>Policing: A Journal of Policy and Practice.</em> השוטרים התמקדו באופן לא פרופורציונלי בשחורים ובאוכלוסיות מיעוטים אחרות, הנוהג הפחית את הרווחה בקרב התושבים שנפגעו והפשיעה לא ירדה כפי שציפו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התחנות להולכי רגל צנחו בעיר ניו יורק מכ-700,000 תחנות ב-2011 לפחות מ-25,000 תחנות ב-2015 - ירידה של 97 אחוזים. בשנת 2015, איגוד חירויות האזרח האמריקני של אילינוי פרסם דו&quot;ח המראה ששיעור העצירות להולכי רגל בשיקגו <a href="https://www.aclu-il.org/en/publications/2015-stop-and-frisk-report" target="_blank" rel="noopener">היה פי ארבעה מזה של ניו יורק לפני הרפורמה</a> . דיווח זה גרם למשטרת שיקגו לדרוש תיעוד מחמיר יותר של עצירות הולכי רגל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עצירה שאולי לקחה שתיים או שלוש דקות נמשכה כעת 20 עם הניירת המתאימה&quot;, הסבירו מנהלי ה-Second City Cop, אתר בלוגים אנונימי עבור שוטרי שיקגו, באימייל ל- <em>Science News</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההשפעה של שינוי המדיניות הזה הייתה חמורה: נכון לאוגוסט 2015, שוטרים בשיקגו עצרו יותר מ-20 הולכי רגל על ​​כל 100 תושבי שיקגו בשנה, כך מדווח המחקר החדש. חמישה חודשים מאוחר יותר, שיעור זה ירד לפחות מ-4 מתוך 100. שיעור האזרחים השחורים שנעצרו נשאר זהה, בערך 60 עד 70 אחוזים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עצירות התנועה בארבע השנים הבאות, בינתיים, טיפסו. בשנת 2016, קציני שיקגו עצרו בערך 3 נהגים מכל 100 תושבים בשנה. שלוש שנים מאוחר יותר, הם עצרו בערך 22 מתוך 100, מדווחים קרוניק והאוסמן. הדמוגרפיה של נהגים שנעצרו השתנתה, מ-45 אחוז שחור ב-2016 ל-60 אחוז שחור ב-2019.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכות המשטרה שסומנו בעבר על ידי עצירות להולכי רגל ראו את העלייה הגדולה ביותר בעצירות התנועה, מציינים המחברים. הם לא הבחינו בקפיצה דומה בעצירות התנועה בקרב משטרת מדינת אילינוי, שתחום השיפוט שלה חופף חלקית למשטרת שיקגו, או בקרב מחלקות משטרת פרברים שכנות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים אינם מפתיעים את הקרימינולוג ווסלי ג&#39;י סקוגן, שצפה באותה תחלופה בזמן שחקר את ספרו מ-2022, <em>Stop &amp; Frisk and the Politics of Crime in Chicago</em> . &quot;כשאתה עובד עם הנתונים, אתה בהחלט מבחין במעבר מאחד לשני&quot;, אומר סקוגאן, מאוניברסיטת נורת&#39;ווסטרן באוונסטון, אילינוי. &quot;העיקר של המאמר הזה הוא שאסטרטגיות שיטור הן במידה מסוימת ניתנות לשינוי, כלומר , אתה יכול לעבור מאחד לשני.&quot;</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> החלפת עצירות</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עצירות הולכי רגל של המשטרה בשיקגו, המסומנות בקו השחור, צנחו בסוף 2015 (מוצל). זה קרה במקביל לעלייה חדה ומתמשכת בעצירות התנועה, כפי שמוצג בקו הכחול. עצירות התנועה של משטרת מדינת אילינוי, הקו האפור, נותרו ללא שינוי יחסית.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הולכי רגל משטרה מול עצירות תנועה, שיקגו, 2012–2020 </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_desktop-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_desktop-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_desktop-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_desktop.jpg 680w" width="532" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile.jpg 680w" width="532" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-532x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="עצירות הולכי רגל של המשטרה בשיקגו, המסומנות בקו השחור, צנחו בסוף 2015 (מוצל). זה קרה במקביל לעלייה חדה ומתמשכת בעצירות התנועה, כפי שמוצג בקו הכחול. עצירות התנועה של משטרת מדינת אילינוי, הקו האפור, נותרו ללא שינוי יחסית." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3131926" data-permalink="https://www.sciencenews.org/092823_sg_police-stops_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,575" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="092823_sg_police-stops_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-453x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-532x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3131926">D. Hausman and D. Kronick/ <em>Science Advances</em> 2023</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3131925">D. Hausman and D. Kronick/ <em>Science Advances</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, הצגת סיבה ותוצאה היא מסובכת. במחקר החדש, קרוניק והאוסמן מסתמכים על פוסטים והערות על שוטר העיר השני המצביעים על כך שהשוטרים הבינו שהם אמורים לבצע את ההחלפה הזו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מנהלי הבלוג הנוכחיים מסכימים, ומציינים שהמעבר לעצירות תנועה נראה כמו שינוי ברור במדיניות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור מחקר תצפיתי, המתודולוגיה נכונה, אומר הקרימינולוג דיוויד וייסבורד מאוניברסיטת ג&#39;ורג&#39; מייסון בפיירפקס, וושינגטון. עם זאת, בלתי אפשרי לשלול את כל הסיבות הבסיסיות למעבר. למשל, האם היו שינויים נוספים במשטרה שהובילו לשינוי בסדר העדיפויות הזה? האם התושבים דרשו מדיניות יזומה לסיכול פשיעה?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> והעלייה הדרמטית בעצירות התנועה לבדה מעוררת שאלות, אומר וייסבורד. &quot;למה שתעבור לעצירות תנועה שיש להן אותן בעיות לציבור ובעיות בטיחות גדולות יותר עבור שוטרים?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העדויות לתחליפים דומים בערים אחרות דלות. אבל הדחיפה לשיטור יזום כדי לסכל פשיעה מצביע על כך שמעבר מסוג זה אינו יוצא דופן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ממחקר, אנחנו יודעים ששיטור יזום הוא באמת הדרך הטובה ביותר לנהל פשע ולנהל בעיות בקהילות&quot;, אומר הקרימינולוג וויליאם סוזה מאוניברסיטת נבאדה, לאס וגאס. אבל הגבול בין שיטות עצירה בעייתיות לבין שיטור יזום, שבו המשטרה מגבירה את המעקב בשכונות עתירות פשיעה כדי לשמור על בטיחות התושבים, יכול להיות מעורפל, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואיך למנוע פרופיל גזעי בשיטור יזום נותרה שאלה קוצנית. לדוגמה, מחברי המחקר החדש מצטטים כתבה חדשותית משנת 2019 בלוס <em>אנג&#39;לס טיימס</em> המתארת ​​כיצד משטרת העיר הגבירה באופן דרסטי את עצירות הנהגים כדי לעקור אנשים הנושאים אקדחים או סמים. כמו בעצירות רגליים אנטגוניסטיות, המשטרה כיוונה באופן לא פרופורציונלי לאזרחים שחורים, מה שהוביל עורך דין אחד לכינוי הנוהג &quot; <a href="https://www.latimes.com/local/lanow/la-me-lapd-traffic-stops-20190124-story.html" target="_blank" rel="noopener">עצור וחיפוש במכונית</a> &quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מעלה שאלות רבות, כולל לגבי יכולת ההכללה של הממצאים, מדוע המעבר הזה התרחש ובאופן מכריע, האם המשמרת הפחיתה את הבעיות הקשורות לעצירות הולכי רגל, אומר האוסמן. אבל זה מאיר מדוע הסתכלות על שינוי יחיד בטקטיקת המשטרה עלולה לגרום לחוקרים ולקובעי מדיניות להחמיץ אם השינוי עבד כמתוכנן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;חשוב לעשות את הצעד הראשון הזה&quot;, אומר האוסמן. &quot;קל מאוד להניח שצמצום הסוג הספציפי הזה של אינטראקציה משטרתית-אזרחית יצמצם את האינטראקציות המשטרתי-אזרחיות באופן כללי&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092923_sg_police-stops_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="269368" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092923_sg_police-stops_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> תערובת החיידקים הנכונה יכולה לעזור לצפרדעים לסבול את החום</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bacteria-mix-frogs-heat-microbiome<dc:creator><![CDATA[Bethany Brookshire]]></dc:creator><pubDate> Fri, 29 Sep 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131678 </guid><description><![CDATA[Wood frog tadpoles that receive a transplant of green frog bacteria can swim in warm waters, revealing another role for microbiomes: heat tolerance.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>חלק מהסבילות לחום של צפרדע ירוקה עשויה לנבוע מהמיקרוביום שלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכניסו למים ראשן צפרדע עץ וראשן צפרדע ירוקה ותגבירו את החום. שני המינים חיים בסביבות דומות, אבל ראשנים של צפרדעים ירוקות ממשיכות לשחות במים שחממים עד 1.5 מעלות צלזיוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כאשר מדענים העבירו את מיקרוביום המעי של צפרדע ירוקה ( <em>Lithobates clamitans</em> ) לביצים של צפרדע עץ ( <em>L. sylvaticus</em> ), זחלי צפרדע העץ <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.09.07.556683v1.full" target="_blank" rel="noopener">יכלו להתמודד עם נסיונות קצרות בטמפרטורות מים גבוהות יותר</a> , ג&#39;ייסון דאלאס ועמיתיו מדווחים ב-7 בספטמבר ב-bioRxiv .org. המחקר מגלה סיבה אחת שחלק מהמינים עשויים להיות רגישים יותר, או פחות, לשינויי אקלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צפרדעים ירוקות וצפרדעי עץ קשורות קשר הדוק אך מנהלות חיים שונים. צפרדעי עץ עוברות מביצה לבוגר תוך שלושה חודשים בלבד באביב. זחלי צפרדעים ירוקות יכולים להישאר כראשנים במשך כל הקיץ, ולשחות בטמפרטורות מים גבוהות יותר כתוצאה מכך. דאלאס, הרפטולוג מאוניברסיטת Middle Tennessee State במורפריסבורו, התעניין במיוחד במקסימום התרמית הקריטית של הצפרדעים - הטמפרטורה החמה ביותר שבה החיה יכולה להמשיך לנוע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;דו-חיים [וזוחלים] נמצאים בסכנה עולמית, אך עדיין לא נחקרו&quot;, אומר דאלאס, ולא ברור כיצד המיקרוביום שלהם תורם לאיך שהם חיים את חייהם. כדי לגלות איזה תפקיד עשוי המיקרוביום למלא בסבילות לטמפרטורה של צפרדעים, דאלאס יצאה לאזור ביצה מקומי בתחילת האביב בחיפוש אחר ביצי צפרדע עץ. תזמון הוא המפתח. &quot;הם יתרבו, והכל ייגמר בעצם תוך לילה אחד או שניים&quot;, הוא אומר. &quot;למחרת אתה הולך, [ו] יש מאות מסות ביצים, אם לא אלפים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דאלאס גרפה כמה מסות ביצים לתוך גיגית פלסטיק גדולה ונסעה חזרה לקמפוס. לאט. &quot;אתה הולך קצת לאט, מה שאולי הנהגים האחרים לא מעריכים אבל צפרדעי העץ אוהבות.&quot; בחזרה למעבדה, הוא ועמיתיו שטפו את הביצים בתמיסת אנטיביוטיקה כדי להיפטר מהמיקרוביום שלהם וחיסנו חלק מהן בחיידקי מעיים מצפרדעים ירוקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהביצים בקעו, הראשנים אכלו מעט מג&#39;לי הביצים שלהם - תוך כדי כך קיבלו מנה של מי בריכה או חיידקי צפרדע ירוקה. דאלאס מצאה שאלו שקיבלו מנה של חיידקי מעי צפרדע ירוקה יכלו לקחת תקופות קצרות של מים מחוממים ל-38.3 מעלות צלזיוס, בעוד שאלו שחוסנו במי הבריכה הרגילים שלהם או ללא חיידקים כלל הגיעו לטמפרטורה של 37.7 מעלות צלזיוס. כאשר החוקרים ניתחו המיקרוביום של הזחלים, הם גילו שלזחלים שחוסנו בחיידקי צפרדע ירוקה יש מיקרוביומים מגוונים יותר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="452" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_BB_frog-microbiome_eggs_inline.jpg" alt="צילום של זחלי צפרדע עץ צפים בגוף מים." class="wp-image-3131681" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_BB_frog-microbiome_eggs_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_BB_frog-microbiome_eggs_inline-576x383.jpg 576w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_BB_frog-microbiome_eggs_inline-677x450.jpg 677w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_BB_frog-microbiome_eggs_inline-280x186.jpg 280w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131681">צפרדעי עצים מגודלים מתאספים בבריכות בתחילת האביב, ואחרי לילה פראי, המים עמוסים במאסות ביצים (נראות כאן צפות על המים).</span> <span class="credit wp-credit-3131681">ג&#39;ייסון וו. דאלאס</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפרש הטמפרטורות קטן, אבל יכול להיות משמעותי, אומר טימותי קולסטון, הרפטולוג מאוניברסיטת פורטו ריקו במאיאג&#39;אז שלא היה מעורב במחקר. &quot;אפילו דרגת הבדל אחת על פני תקופה קצרה, אם זה נותן לך יתרון ליכולת לשרוד ולהתרבות, אז זה יגדיל את הכושר שלך&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> איך בדיוק המיקרוביום של צפרדע עוזר לבעלי החיים לקחת יותר חום נשאר בגדר תעלומה. אוכלוסיית החיידקים הנכונה יכולה להיות טובה לבריאות הכללית של הצפרדע. אם הם מוגנים, נניח מפני וירוסים או זיהומים פטרייתיים, הם עשויים להיות מסוגלים יותר להתנגד לגל חום או שניים, אומר קולסטון. חיידקים במעיים יכולים גם להשפיע על אופן פעולת חילוף החומרים של צפרדע, או האם וכיצד הם מבטאים חלבונים המתנגדים לחום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כנראה יש הרבה מנגנונים סלולריים ומנגנונים אחרים במשחק&quot;, אומר דאלאס. בהחלט, זה לא תירוץ להסתובב ולמנות חיידקים לאוכלוסיות צפרדעים בזמן גלי חום; הוא ועמיתיו הצליחו לזהות רק קבוצות רחבות של חיידקים מעורבים. אבל זה כן מראה דרך אחת שחלק מהצפרדעים עלולות להתחמם - או לא - לנוכח שינויי האקלים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_BB_frog-microbiome_tadpoles_feature-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="156025" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_BB_frog-microbiome_tadpoles_feature-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ניתוח מחשב חדש מרמז שוולקניות הרגה את הדינוזאורים, לא אסטרואיד</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-computer-volcanism-killed-dinosaurs-asteroid<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Thu, 28 Sep 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131894 </guid><description><![CDATA[Scientists take a creative approach to investigating what caused the mass extinction 66 million years ago, but the debate is far from settled.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>במשך עשרות שנים, מדענים התלבטו במרץ אם פגיעת אסטרואיד או התפרצויות געשיות מסיביות סיימו את שלטונם של הדינוזאורים לפני 66 מיליון שנה. בערך שלושה רבעים מכל החיים על פני כדור הארץ, כולל כל הדינוזאורים שאינם ציפורים, נכחדו באותה תקופה, ושמו קץ דרמטי לתקופת הקרטיקון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, חוקרים המציאו דרך חדשה לזהות את רוצח הדינו האמיתי: תן למחשבים להסתכל על זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאה של מאמץ חישובי זה מצביע על כך שהתפרצויות גז מסיביות שנוצרו על ידי <a href="https://www.science.org/doi/full/10.1126/science.adh3875" target="_blank" rel="noopener">התפרצויות Deccan Traps היו מסוגלות אך ורק לגרום לאירוע ההכחדה</a> , כך מדווח הצוות ב-29 <em>בספטמבר</em> . ההתפרצויות הללו, שנמשכו כמיליון שנים, הפילו כמויות אדירות של לבה נטועה בגז על פני מה שנמצא כיום במערב הודו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;במקום לבוא על זה מנקודת המבט של &#39;בואו נאשים את הרי הגעש ונסביר למה&#39; או &#39;בואו נאשים את האסטרואידים ונסביר למה&#39;&quot;, המטרה הייתה לקבל כמה שפחות קלט אנושי או הטיה בתהליך, אומר Dartmouth computational. הגיאולוג אלכסנדר קוקס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון היה לעבוד אחורה באמצעות ראיות מזירת הפשע. למדענים יש אקדח מעשן: ליבות שנקדחו לתוך משקעי אוקיינוס ​​עמוק מכילים נתונים גיאולוגיים המצביעים על התפרצויות גז קטלניות לאטמוספירה, במיוחד פחמן דו חמצני מחמם כוכבי הלכת וגופרית דו חמצנית המחמצת באוקיינוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל גזים כאלה יכלו להגיע מפגיעת האסטרואידים, שכן היא שרפה סלעים על פני כדור הארץ, אומר קוקס, או מהתפרצויות של מלכודות דקאן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאמצים קודמים להבין את מקור הגזים התמקדו בתזמון, <a href="https://www.sciencenews.org/article/dueling-dates-volcanic-eruption-debate-dinosaurs-death">בחינת פולסים של מיקום לבה במהלך התפרצויות Deccan Traps</a> , אומר קוקס ( <em>SN:</em> <em>21/2/19</em> ). אבל &quot;יש לנו רק ניחושים טובים לגבי כמה גז ראשוני היה [בלבה].&quot; ריכוזי הפחמן הדו-חמצני המשוערים בלבה, למשל, משתנים לפי סדר גודל, הוא אומר. &quot;אז בגלל זה ניגשנו לזה מנקודת מבט של פליטת גז ולא מנקודת מבט של זרימת לבה.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="420" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_CG_-dino-demise_deccan-traps_inline.jpg" alt="תמונה של מלכודות הדקאן." class="wp-image-3131904" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_CG_-dino-demise_deccan-traps_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_CG_-dino-demise_deccan-traps_inline-620x383.jpg 620w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_CG_-dino-demise_deccan-traps_inline-301x186.jpg 301w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131904">זרמי לבה עצומים, הידועים בשם מלכודות הדקאן, מכסות חלק גדול ממה שנמצא כיום במערב הודו. הלבה היא שריד לאירוע געשי עצום לפני כ-66 מיליון שנה. ניתוחי מחשב חדשים מצביעים על כך שגזים שנפלטו במהלך אירוע זה הספיקו כדי לשנות את הטמפרטורה של כדור הארץ ואולי הובילו למותם של דינוזאורים שאינם ציפורים.</span> <span class="credit wp-credit-3131904"><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/User:Baajhan" target="_blank" rel="noopener"><strong>Baajhan</strong></a> <strong>בויקיפדיה</strong> <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/" target="_blank" rel="noopener"><strong>האנגלית</strong></a></span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להפריד בין התרומות היחסיות של כל אשם פוטנציאלי, הגיאולוג קוקס ודארטמות&#39; סי. ברנהין קלר השתמש במודל סטטיסטי שנקרא גישת מרקוב שרשרת מונטה קרלו. גישה זו בוחנת באופן שיטתי את ההסתברות של תרחישים שונים של פליטת גזים מהמקורות השונים, ומתכנסות לעבר פתרונות אפשריים ככל שתוצאות ההדמיות מתקרבות יותר ויותר לתצפיות גיאולוגיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שהפך את הגישה של החוקרים לחזקה במיוחד היא שהם רתמו 128 מעבדים שונים כדי להריץ תרחישים במקביל, אומר קוקס. &quot;כל המעבדים השוו אז את מצבם בסוף כל ריצת מודל, כמו חברים לכיתה שמשווים תשובות.&quot; משמעות המחשוב המקבילה היא שחישובים שאם לא כן היו לוקחים שנה ארכו ימים ספורים בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התצפיות שבהן השתמשו קוקס וקלר היו נתונים שנאספו משלוש ליבות שנקדחו לתוך משקעי ים עמוקים, שכל אחת מהן משתרעת על פני 67 מיליון עד 65 מיליון שנים. באותם משקעים נמצאים פורמיניפרה, מיקרואורגניזמים השוכנים באוקיינוס ​​שקליפות הקרבונט שלהם מכילות איזוטופים שונים, או צורות, של פחמן וחמצן. ההרכב הכימי של הפגזים מתעד את הכימיה של האוקיינוס ​​בזמן היווצרותם, ולכן <a href="https://www.sciencenews.org/article/volcanic-gas-bursts-probably-didnt-kill-off-the-dinosaurs">ניתן להשתמש בו כפרוקסי כדי להסיק לטמפרטורות העבר העולמיות, כמו גם כמה יצורים שגשגו באוקיינוסים</a> , וכמה פחמן נע בין האטמוספירה , אוקיינוס ​​ויבשה ( <em>SN: 1/16/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההדמיות הממוחשבות קבעו שכמות הגז שנפלטה לאטמוספירה מהוולקניות בלבד מספיקה כדי להסביר את השינויים בטמפרטורה ובמחזוריות הפחמן שנקבעו מנתוני הפורמיניפרה בליבות הקידוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באשר לפגיעת האסטרואיד, שיצרה <a href="https://www.sciencenews.org/article/devastation-detectives-try-solve-dinosaur-disappearance">את מכתש Chicxulub המאסיבי במה שהיא כיום מקסיקו</a> , היא כנראה לא יצרה זינוק גדול בפחמן דו חמצני או דו תחמוצת הגופרית, כך מצא הניתוח ( <em>SN: 25/1/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מדענים רבים אינם משוכנעים שממצאים אלה מספקים את התשובה האולטימטיבית לשאלה ארוכת השנים והמורכבת הזו. &quot;זו דרך אלגנטית לטפל בבעיה הזו&quot;, אומרת סיירה פטרסן, גיאוכימאית מאוניברסיטת מישיגן באן ארבור. מודלים בדרך זו &quot;נותנים את החופש למצוא את פתרון הקונצנזוס, תוך התחשבות במספר רשומות פרוקסי. עם זאת, כמו כל דגם, הפלט תלוי בקלט.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פטרסן מציין שקונכיות הפורמיניפרה אינן פרוקסי אידיאלי לטמפרטורות קדומות: יחסי איזוטופי החמצן בקונכיות הפורמיניפרה יכולים להשתנות לא רק בגלל הטמפרטורה אלא גם בגלל הרכב מי הים. פרוקסי טמפרטורה שונים יובילו ככל הנראה לדפוסים שונים של שחרור גז המשוחזרים בדגמים, אומר פטרסן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באשר לעבריין ההכחדה ההמונית, היא מוסיפה, &quot;זה קצת קפיצה לומר שהמחקר הזה מראה שההשפעה לא גרמה להכחדה. אני חושב שמה שהם מראים זה שההשפעה כנראה לא הייתה קשורה לשחרור גדול של גז&quot;. אבל לאסטרואיד, היא אומרת, עדיין היו יכולות להיות השפעות קטלניות אחרות על סביבת כדור הארץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אכן, &quot;השפעת Chicxulub הובילה להשפעות הרסניות רבות מעבר לפליטות הפחמן הדו-חמצני וגופרית דו-חמצני שנחקרו במחקר זה&quot;, אומר קליי טבור, פליאוקלימטולוג מאוניברסיטת קונטיקט בסטוררס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אלה כוללים עננים מסיביים של פיח ואבק שנבעטו מסלעים מרוסקים עקב הפגיעה, הוא אומר. מחקרים קודמים העלו כי ייתכן שהאבק הזה <a href="https://www.sciencenews.org/article/asteroid-impact-volcanism-earth-dinosaurs-deccan-mass-extinction">עימעם את כמות אור השמש שהגיע לכדור הארץ</a> ב-20 אחוזים, מה שגרם לחורף קריר שהרג במהירות צמחים והרס בתי גידול ( <em>SN: 17/7/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, המחקר החדש מצביע על כך שלפגיעת האסטרואיד לא הייתה השפעה ארוכת טווח על מחזור הפחמן של כוכב הלכת, בהתבסס על נתוני איזוטופי פחמן שתועדו בקונכיות הפורמיניפרה במשך מיליון השנים שלאחר ההכחדה. אבל הייתה ירידה פתאומית בשפע של אותם יצורים בהתאמה למועד הפגיעה, אומר תבור. &quot;קצב השינוי המהיר שנגרם על ידי השפעת Chicxulub היה כנראה אחראי להשפעותיה על החיים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;רישומים גיאוכימיים רבים המשתרעים על [אירוע ההכחדה], כמו גם עבודת המודלים הזו, אינם יכולים לתפוס היטב את שיעורי השינוי הקשורים להשפעה של Chicxulub&quot;, הוא אומר. &quot;ייתכן שההשפעה שחררה פחות CO <sub>2</sub> ו-SO <sub>2</sub> משמעותית ממלכודות Deccan, אבל היא עשתה זאת כמעט באופן מיידי.&quot; So even if the asteroid impact released fewer gases overall, Tabor says, the speediness of that release could have been devastating all the same.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_CG_dino-demise_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="239201" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_CG_dino-demise_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> How a deadly fungus is so good at sticking to skin and other surfaces</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/deadly-fungus-sticking-skin-surfaces<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Thu, 28 Sep 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131884 </guid><description><![CDATA[One of <em>Candida auris &#39; scary superpowers is its stick-to-itiveness. Unlike other fungi, the pathogen uses electrical charges to glom onto things. ]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p><em>Candida auris</em> , a fungus that causes sometimes deadly infections, can stick to almost any surface.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In hospitals, “it&#39;s very tenacious, very difficult to get rid of and ends up on all the surfaces around patients,” where it can fuel outbreaks, says Darian Santana, a microbiologist at the University of Michigan Medical School in Ann Arbor. The fungus has been <a href="https://www.sciencenews.org/article/cases-deadly-fungus-drug-resistance">spreading rapidly</a> since cases first emerged in several locations around the world in 2012 ( <em>SN: 3/20/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Santana and colleagues have discovered how the fungi stick to a wide variety of surfaces. Most fungi make adhesive proteins that rely on hydrophobic interactions to glom onto surfaces. Think oil and water, says Teresa O&#39;Meara, a microbiologist and geneticist in whose lab Santana works. Oil droplets congregate with other oil droplets, while water is attracted to water. Similarly, hydrophobic fungal proteins attach themselves to hydrophobic, or water-repellent, surfaces.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>C. auris</em> has hydrophobic adhesion proteins too, but it mainly <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adf8972" target="_blank" rel="noopener">pastes itself to surfaces</a> using electrical charges, the researchers report in the Sept. 29 <em>Science</em> . The fungus makes protein called SCF1, which contains many positively charged amino acids. The positive charge creates attraction with negative charges on surfaces, including skin and medical devices. It&#39;s similar to the way barnacles stick to boats, Santana says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The protein allowed the fungus to infect skin samples and colonize catheters in the lab, the team found. Without SCF1, the fungus was unable to spread in infected mice.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The finding may eventually lead to new ways to prevent or treat <em>C. auris</em> infections, O&#39;Meara says. For instance, treatments may turn off production of the protein to prevent the fungus from spreading more widely in infected people, or a vaccine or antibody might stop the fungus from binding to surfaces and head off illness.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_Tina_-sticky-C.-auris_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="712855" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_Tina_-sticky-C.-auris_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> New JWST images suggest our understanding of the cosmos is flawed</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/jwst-images-cosmos-universe-hubble-constant-tension<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Thu, 28 Sep 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Cosmology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131692 </guid><description><![CDATA[JWST data don’t resolve a disagreement over how fast the universe is expanding, suggesting we might need strange new physics to fix the tension. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>The greatest puzzle in cosmology just got even more puzzling.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Images from the James Webb Space Telescope have confirmed that the universe appears to be <a href="https://arxiv.org/pdf/2307.15806.pdf" target="_blank" rel="noopener">expanding significantly faster</a> than it should be, researchers report in a study accepted in the <em>Astrophysical Journal</em> . The observation is in conflict with an esteemed theory, the standard model of cosmology, that describes how the universe has evolved since the first moments after the Big Bang.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The conflict comes down to calculations of the Hubble constant, a number that describes how fast everything in the universe is flying apart. One calculation, based on Planck satellite observations of the oldest light in the universe in conjunction with the standard model of cosmology, suggests the Hubble constant is 67.4 kilometers per second per megaparsec (a megaparsec is about 3 million light-years). Hubble Space Telescope images of stars at various distances from us provide a fundamentally incompatible value — 73 kilometers per second per megaparsec.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The discrepancy is known as the <a href="https://www.sciencenews.org/article/debate-universe-expansion-rate-hubble-constant-physics-crisis">Hubble tension</a> , and new JWST data hasn&#39;t done anything to ease it ( <em>SN: 7/30/19)</em> . The telescope took images of the same stars as the Hubble telescope and calculated a very similar Hubble constant. Although the Planck number disagrees from the Hubble telescope and JWST number by less than 10 percent, the discrepancy in the measurements implies that there&#39;s something terribly wrong with our understanding of the universe. Unless an error turns up in one of the measurements, it will take strange new physics to explain the tension.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Papers in the literature over the last 10 years have invoked anything from weird dark matter to weird dark energy, to another [exotic] particle, to a magnetic field in the early universe to a new field, all kinds of things” to explain the Hubble tension, says cosmologist Adam Riess of Johns Hopkins University.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some of these explanations “look semi-successful, some of them look like failures, some of them would cause other problems,” he says. Developing a theory that might resolve the tension “is still very much in the skunkworks [or extremely speculative] stage of trying to understand what [the tension] could mean.”</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> JWST looks to the stars to calculate the Hubble constant</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> With the Hubble telescope and JWST, astronomers calculate the Hubble constant by observing flashing stars known as Cepheid variables. The stars flare up periodically at rates that indicate how much light they&#39;re putting out. Comparing a star&#39;s brightness in telescope images with its expected brightness, based on the flare-up rates, gives a measure of the distance to the stars. Shifts in the color of the light coming from the stars reveal how fast they&#39;re moving. Combining distance and speed observations of Cepheid stars leads to a measure of the expansion of the universe.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But Cepheid variable stars tend to sit deep inside galaxies, surrounded by crowds of other stars. That can make it difficult to get good measurements of the Cepheids&#39; speeds and locations. One simple resolution for the Hubble tension could have been that the Hubble telescope measurements were simply off.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Enter JWST, which can peer through the stellar crowds to clearly make out the color and brightness of Cepheid variables. The higher-resolution JWST images provide data with dramatically lower uncertainties and reduced confusion with nearby stars than the Hubble telescope could manage. The result: The Hubble telescope measurements have been right all along, Riess and colleagues report in their new paper.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> This study alone isn&#39;t enough to convince astronomer Wendy Freedman of the University of Chicago. The two galaxies studied are comparatively close to us, on cosmic scales, with the farthest one about 75 million light-years away, she notes. The relative proximity makes it easier to pick out the Cepheids from the stellar crowds. Freedman suspects it will be harder to distinguish Cepheids from the crowds of surrounding stars in more distant galaxies, even with JWST.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The problem is only going to be worse,” Freedman says. “Because the resolution, it gets worse as you go to a higher distance.” For very distant galaxies, she suspects, stars could appear too close together to pick out the Cepheids from neighboring stars, even for JWST. As a result,  Freedman says that Riess&#39; confirmation of the higher Hubble constant may crumble with analysis of more distant Cepheids. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="360" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_JR_Hubble-constant-tension_Planck-CMB_inline.jpg" alt="satellite image of the cosmic microwave background" class="wp-image-3131694" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_JR_Hubble-constant-tension_Planck-CMB_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_JR_Hubble-constant-tension_Planck-CMB_inline-330x175.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131694">Patterns in this Planck satellite image of the cosmic microwave background, the oldest light in the universe, suggest that the universe is expanding at 67.4 kilometers per second per megaparsec, according to the standard model of cosmology.</span> <span class="credit wp-credit-3131694">ESA and the Planck Collaboration</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> JWST&#39;s images leave the Hubble tension untouched</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Hints that the measurements might hold up at larger distances arose in a Sept. 12 presentation at a conference in Baltimore dedicated to the <a href="https://www.stsci.edu/contents/events/stsci/2023/september/the-first-year-of-jwst-science-conference" target="_blank" rel="noopener">first year of JWST science</a> . Riess showed preliminary Cepheid data from four more galaxies. One of them is 140 million light-years away — among the most distant galaxies in the Hubble telescope Cepheid studies. JWST data from those stars also line up with the Hubble telescope measurements. Although still awaiting peer review, the images strongly suggest that the JWST has indeed overcome the uncertainties that resulted when light from Cepheids got mixed up with light from nearby stars in the lower resolution Hubble telescope images.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> University of Cambridge astrophysicist George Efstathiou, who was not involved in the study, is both convinced that Riess has gotten the measurements right and confounded by the implications. “When they showed me all of that [data],” Efstathiou says, “my reaction was, &#39;Well, you know, I&#39;m stumped.&#39;”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Efstathiou is a member of the Planck satellite collaboration, which studied the oldest light in the universe, called the cosmic microwave background, and found the lower value for the expansion of the universe. The satellite&#39;s calculation is based on images of the patterns in light from the early universe. Together with the standard model of cosmology, the images show that the universe is expanding with a Hubble constant that&#39;s lower than the JWST measurement by about 5.6 kilometers per second per megaparsec.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As it stands, there doesn&#39;t seem to be anything wrong with the Planck measurement of the Hubble constant or with the JWST observations. The tension between the measurements points a finger at the standard model of cosmology as the problem. But the standard model also appears to be unimpeachable; it&#39;s withstood numerous other challenges without breaking down. The model came about in part due to the <a href="https://www.sciencenews.org/article/cosmic-acceleration-discovery-wins-physics-nobel">discovery of the accelerating expansion of the universe</a> , which earned Riess and others a Nobel Prize in physics ( <em>SN: 10/4/11</em> ). The revelation was a key piece in shaping the model to include dark matter, dark energy and other factors, making it the simplest theory that can accurately describe the universe.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Now, though, Riess&#39; Cepheid-based studies of the Hubble constant show that there&#39;s still more to learn.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “This is a crack, or a surprise that doesn&#39;t fit,” Riess says. “It&#39;s left us more in a kind of confused or purgatory state.” The implication, he says, is “there&#39;s a problem with the standard model. You can revise it, but we don&#39;t know how to revise it, which direction or in what way.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> People shouldn&#39;t mistake the tension over the Hubble tension as despair. “It&#39;s more of an opportunity to learn something about the universe with these telescopes,” Riess says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One possibility is completely new physics.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “If there&#39;s new physics, that&#39;d be fun,” Freedman says. “We&#39;d all like to see something new and interesting…. Either way, I think it&#39;s going to be an exciting result — either confirming the [standard] model or showing that there&#39;s something still in the model that&#39;s missing.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_JR_Hubble-constant-tension_NGC-5584_feature-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="523437" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_JR_Hubble-constant-tension_NGC-5584_feature-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> A one-of-a-kind trilobite fossil hints at what and how these creatures ate</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/trilobite-fossil-hints-scavengers-ate<dc:creator><![CDATA[Sid Perkins]]></dc:creator><pubDate> Wed, 27 Sep 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131863 </guid><description><![CDATA[The preserved contents suggest the trilobite fed almost continuously and had a gut environment with an alkaline or neutral pH, researchers say.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>A mysterious, prehistoric marine creature has spilled its guts. For the first time, scientists have unearthed a fossilized trilobite whose final meals were preserved within its digestive system.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Paleontologist Valéria Vaškaninová and colleagues discovered the partially digested meals when they looked at a <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06567-7" target="_blank" rel="noopener">high-resolution 3-D scan of <em>Bohemolichas incola</em></a> , a previously known but relatively rare trilobite species that lived 465 million years ago. The contents include fragments of thin-walled shells, bits of echinoderms (a group that includes modern-day sea urchins and starfish), and other bottom-dwellers small enough to be swallowed whole, the researchers report online September 27 in <em>Nature.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Many of the more than 20,000 described species of trilobites, a group that existed between 520 million and 252 million years ago, were prominent members of marine ecosystems. Some species may have even had <a href="https://www.sciencenews.org/article/some-trilobites-sported-dual-digestive-tracts">dual digestive tracts</a> , though <em>B. incola</em> did not ( <em>SN: 10/31/14</em> ). The new find not only provides direct evidence of what some trilobites may have eaten, but it also hints about their physiology and how they foraged. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="336" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sp_trilobite_inline-336x450.jpg" alt="An illustration of a trilobite, Bohemolichas incola, hovering over a series of shelly bits on the ocean floor." class="wp-image-3131866" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sp_trilobite_inline-336x450.jpg 336w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sp_trilobite_inline-286x383.jpg 286w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sp_trilobite_inline-139x186.jpg 139w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sp_trilobite_inline-433x580.jpg 433w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sp_trilobite_inline-579x776.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sp_trilobite_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 336px) 100vw, 336px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131866">The trilobite <em>Bohemolichas incola</em> (illustrated) probably scavenged shelly bits of creatures from the seafloor and digested soft tissues still attached.</span> <span class="credit wp-credit-3131866">Jiri Svoboda</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Tightly packed clumps of shelly bits throughout the tubelike gut suggest that the trilobite fed almost continuously before it died, perhaps by scavenging the seafloor for broken remains of shelled creatures and digesting the soft tissues still attached to them. Trilobites typically didn&#39;t have sturdy mouthparts and thus wouldn&#39;t have had a powerful bite, says Vaškaninová, of Charles University in Prague.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> And since the calcium-rich shells in the gut show no signs of being dissolved, the trilobite probably had a gut environment with an alkaline or neutral pH, Vaškaninová and colleagues suggest. That sort of biochemistry would have reduced the amount of dissolved calcium entering its bloodstream, which would be metabolically difficult to get rid of, the team proposes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In a small bit of turnabout-is-fair-play, the scan also revealed that <em>B. incola</em> ’s carcass had been scavenged by other organisms before fossilizing.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092723_sp_trilobite-diet_trilobite_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="221559" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092723_sp_trilobite-diet_trilobite_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Antimatter falls like matter, upholding Einstein&#39;s theory of gravity</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/antimatter-falls-down-matter-einsteins-gravity<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Wed, 27 Sep 2023 15:00:00 +0000</pubDate> <category><![CDATA[Uncategorized]]></category><category><![CDATA[Multimedia]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131852 </guid><description><![CDATA[In a first, scientists dropped antihydrogen atoms and measured how they fell.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>It&#39;s official: Antimatter falls down, not up.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In a first-of-its-kind experiment, scientists dropped antihydrogen atoms and watched them fall, showing that gravity attracts antimatter toward Earth, rather than repelling it.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The study confirms a pillar of Einstein&#39;s general theory of relativity known as the weak equivalence principle. According to that principle, gravity pulls on every object in the same way, no matter what it&#39;s made of. “This concept is at the heart of our comprehension of gravitation,” says physicist Ruggero Caravita, who was not involved with the new work.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Antimatter is the mirror image of matter, carrying the opposite electric charge but the same mass. An electron&#39;s antiparticle, for example, is a positively charged particle called a positron. A proton&#39;s alter ego is a negatively charged antiproton, and so on.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Most physicists didn&#39;t seriously entertain the idea that antimatter could fall up instead of down, says Jeffrey Hangst of Aarhus University in Denmark. But scientists had never been able to directly test it before. “Antimatter is kind of mysterious … so we want to actually confirm that behavior,” says Hangst, who is the spokesperson for the Antihydrogen Laser Physics Apparatus, or ALPHA, collaboration, which reported the new result.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Not only did <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06527-1" target="_blank" rel="noopener">the antimatter fall as expected</a> , but it also dropped with roughly the same acceleration as normal matter, the team found.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The results, described in the Sept. 28 <em>Nature</em> , showcase scientists&#39; growing control over antimatter, and antihydrogen in particular. Antimatter is a wily substance that can be difficult to work with. If it touches anything made of matter — the walls of a storage container or molecules of air — it quickly annihilates. It has taken decades of work to measure any effect of gravity on antimatter at all, Hangst says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the experiment, performed at the European laboratory CERN near Geneva, scientists trapped antihydrogen atoms with strong magnetic fields. Those antihydrogen atoms were made by mixing antiprotons, created at CERN, with positrons from a radioactive source.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The researchers then released the antihydrogen from its magnetic cage, counting how many atoms went up versus down. If gravity treats antimatter and matter equally, most atoms should fall down, with a few flying upward due to the initial jostling motions of the atoms. That&#39;s just what the researchers found. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="Just like matter, antimatter falls under gravity’s pull | Science News" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/mnDXj_5Cb0Q?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> Researchers contained antihydrogen atoms within the ALPHA-g apparatus using magnetic fields. The team measured how the atoms fell when they were released. As the antimatter escaped, it hit the walls of the apparatus and annihilated. The researchers counted how many atoms went up and down by detecting those annihilations, as depicted in this animation. Most atoms went down, confirming that gravity pulls antimatter toward Earth, rather than repelling it.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s a very nice, very neat and very simple concept,” says theoretical physicist Yunhua Ding of Ohio Wesleyan University in Delaware, Ohio, who was not involved with the study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To further confirm that the antihydrogen behaved as expected, the researchers altered the magnetic fields to push atoms upward, canceling out gravity&#39;s effect. In that test, roughly equal numbers of atoms went up and down. Further varying the magnetic fields likewise matched expectations.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Previous experiments already hinted that gravity treats matter and antimatter the same. In 2022, the BASE experiment, also at CERN, reported that oscillations of confined antiprotons indirectly confirmed that <a href="https://www.sciencenews.org/article/antiprotons-protons-matter-antimatter-differences-physics">matter and antimatter feel the same tug of gravity</a> ( <em>SN: 1/5/22</em> ). But ALPHA&#39;s experiment is the first to directly observe antimatter particles falling.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The idea that different types of objects fall with the same acceleration far predates Einstein. Legend states that in the 16th century, Galileo dropped different objects off the Leaning Tower of Pisa to demonstrate this effect. Scientists have since tested it in a variety of situations, even with <a href="https://www.sciencenews.org/article/einstein-general-relativity-gravity-microscope-experiment">objects in orbit around Earth</a> ( <em>SN: 9/14/22</em> ). But they&#39;d never done the test with antimatter until now.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Although physicists didn&#39;t expect the antimatter to fall up, some researchers have proposed that antimatter may fall with a slightly different acceleration than normal matter. “If we find even the tiniest difference, this would be an indication that something new is happening,” says Caravita, of the National Institute for Nuclear Physics in Trento, Italy, who is the spokesperson of the AEgIS collaboration at CERN. AEgIS is one of a cadre of experiments there also working toward measuring gravity&#39;s effect on antimatter.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The current experiment isn&#39;t precise enough to suss out those subtle differences. But new techniques, such as <a href="https://www.sciencenews.org/article/laser-cooled-antimatter-foundations-physics-einstein-gravity">cooling antihydrogen atoms with lasers</a> , could make future tests more precise ( <em>SN: 4/5/21</em> ). That could help scientists see, when it comes to matter and antimatter, whether gravity is truly agnostic.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_ev_antimatter_fall_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1217609" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_ev_antimatter_fall_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> This &#39;polar ring&#39; galaxy looks like an eye. Others might be hiding in plain sight</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/polar-ring-galaxies-eye-wallaby-space<dc:creator><![CDATA[Elise Cutts]]></dc:creator><pubDate> Wed, 27 Sep 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131757 </guid><description><![CDATA[New images of two galaxies reveal what look like rarely seen rings of hydrogen gas nearly perpendicular to the galaxies’ starry disks.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>It&#39;s big. It&#39;s beautiful. It looks a bit like a sparkly, starry, slightly smooshed Eye of Sauron.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It&#39;s the galaxy NGC 4632, and new radio telescope images suggest that <a href="https://academic.oup.com/mnras/article-abstract/525/3/4663/7264229" target="_blank" rel="noopener">it sports a rare “polar ring”</a> — a halo of mostly hydrogen gas tilted about 90 degrees from the plane of the galaxy&#39;s disk.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These spectacular structures, which can also contain dust and stars, are thought to encircle only about 1 in 1,000 galaxies. But now it seems that many more — possibly 30 times as many — could be hiding in plain sight, researchers report in the November <em>Monthly Notices of the Royal Astronomical Society</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The implication would be that there are tons of these things out there, masquerading as normal galaxies,” says astronomer Ronald Buta of the University of Alabama in Tuscaloosa, who wasn&#39;t involved in the new study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Astronomers are still puzzling out how any galaxies have polar rings at all. But they&#39;re thought to form as galaxies grow, either by colliding with other galaxies or by gobbling up gas.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The rings give us clues about how [galaxies] can grow and evolve,” says astronomer Nathan Deg of Queen&#39;s University in Kingston, Canada.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Deg and colleagues spotted the ringlike structure around NGC 4632 — and one encircling another galaxy, NGC 6156 — in data from the WALLABY survey, a project that is scanning half of the southern sky with the ASKAP radio telescope in Western Australia.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It immediately strikes you that, hey, look, there&#39;s something funny going on right here that kind of looks like a ring,” Deg says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It can be tough to tell rings from warped galactic disks, depending on how galaxies are oriented with respect to Earth. So the team used virtual reality visualizations to help distinguish the galaxies&#39; disks from the potential rings, and compared the real data with simulated observations of perfect polar rings viewed at different angles.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The scientists report that the stunning structures sported by the two galaxies are indeed probably polar rings, with NGC 4632&#39;s ring spanning roughly 60,000 light-years.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> And these two may have plenty of company. The fact that the team has already spotted two potential polar rings in the 592 galaxies included in these first bits of WALLABY data suggests that earlier estimates of the frequency of such structures were too low.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The team&#39;s simulations, which tested how polar ring galaxies look to telescopes when viewed at different angles, indicate a similar conclusion. Altogether, the observations and simulations suggest that as many as 3 percent of nearby galaxies could have overlooked rings, too.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A fruit of these combined efforts is a striking composite image of NGC 4632&#39;s starry disk, viewed in visible light, and the radio glow of its hydrogen halo. Hydrogen emits mostly radio light, so the structure is invisible in visible-light images of the galaxy previously taken by the Subaru Telescope in Hawaii. Larger telescopes taking closer looks, Deg says, might be able to spot stars in the halo too.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Thanks to large surveys like WALLABY, Deg says, “we&#39;re in an era where we can discover these and figure out the rings in a way that we never could before.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_ec_polar_ring_galaxy_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="2013861" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_ec_polar_ring_galaxy_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>