<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום רביעי, 29 בנובמבר 2023 16:05:13 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> לפני המצרים הקדמונים, הטבע פסל ספינקסים. הנה איך</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nature-sphinx-wind-landform-ancient-egypt<dc:creator><![CDATA[Elise Cutts]]></dc:creator><pubDate> Wed, 29 Nov 2023 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133461 </guid><description><![CDATA[Steady winds can carve landforms called yardangs — thought to have inspired the Great Sphinx of Gaza — from featureless blobs, a new study suggests. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ייתכן שהספינקס הגדול של גיזה היה מפוסל על ידי רוחות מדבר הרבה לפני שנגע בו אי פעם בידיים אנושיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צורות קרקע מסתוריות במדבר הנקראות yardangs יכולות לשאת דמיון מדהים לאריות יושבים - עד כדי כך שכמה חוקרים חושבים שיארדנג אחד דמוי אריה היה יכול לקבל את הכבוד לחצוב מאוחר יותר בספינקס על ידי מצרים הקדמונים. המרכיבים הבסיסיים לתצורות סלע יוצאות דופן אלה עשויים להיות פשוטים למדי, מדווחים חוקרים ב-November <em>Physical Review Fluids.</em> מדענים <a href="https://journals.aps.org/prfluids/abstract/10.1103/PhysRevFluids.8.110503" target="_blank" rel="noopener">הצליחו לפסל בצורה מהימנה yardangs בגודל יד בצורת ספינקס מגלובות חימר במנהרת מים</a> כל עוד מתקיימים שני תנאים בסיסיים: רוחות שוררות עקביות וכתמת התחלה המכילה תערובת של חלקים שנשחקים בקלות ועמידים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה פשוט יצא לגמרי מהשדה השמאלי&quot;, אומרת הגיאומורפולוגית אלנה פבארו מהאוניברסיטה הפתוחה במילטון קיינס, אנגליה, שלא הייתה מעורבת במחקר. מדענים לא בטוחים איך בדיוק מתחילים להיווצר yardangs, אבל הם מופיעים באזורים מדבריים שבהם הרוחות לובשות סלע חשוף אל רכסים ארוכים ויעילים הפונות אל הרוחות השוררות. המחקר, אומר פבארו, הוא &quot;דרך מלאת השראה לגשת לבעיה&quot; של האופן שבו נוצרים יארדנגים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סקרן לגבי האופן שבו הטבע מייצר yardangs דמויי ספינקס, המתמטיקאי היישומי של אוניברסיטת ניו יורק, לייף ריסטרוף, החליט לקחת את השאלה למעבדה שלו. הוא וצוותו חוקרים כיצד צורות טבעיות גדלות ומשתנות על ידי דחיסה של גילאי שחיקה לניסויים שנמשכים כמה שעות. הם עושים זאת במנהרת מים, המשמשת בדרך כלל ללימוד זרימת נוזלים סביב עצמים נוקשים כמו כנפיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מה שאנחנו עושים, שזה סוג של התעללות במכשיר&quot;, אומר ריסטרוף, הוא &quot;שים שם דברים כמו חתיכת קרח ותראה איך זה משנה צורה&quot; - או, &quot;במקרה הזה, גוש בוץ&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות העביר את מנהרת המים שלהם למאות ניסויים בוציים. בכל פעם, הם התחילו עם משחת חימר נוקשה, פיסלו אותו לכדור התחלתי, הטמיעו את הכדור עם פיסות פלסטיק קשיח כדי לייצג חלקים קשים יותר של סלע טבעי, והטילו את הכדורים לתוך מנהרת המים כדי לשחוק תחת רוח מים קבועה .&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההתקנה שלהם יצרה בצורה מהימנה מיני-ירדנגים דמויי ספינקס. הצורה הראשונית של הגלוב והמיקום של פיסות הפלסטיק הקשיחות לא היו חשובות במיוחד, כל עוד פיסות הפלסטיק היו בחצי הרוחב.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> &#39;רעמה&#39; נוזלית</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לדמיין את זרימת הזרם סביב צורות דמויות ספינקס שנחצבו מחימר על ידי מים, חוקרים יצרו העתקים מודפסים בתלת-ממד של הצורות הבאות וציפו אותם בחימר שרוכז בצבע פלואורסצנטי. אחד מאותם העתקים מוצג כאן הן מהצד והן מלמעלה. הזרמים סביב המיני-ספינקס הופכים גלויים יותר על ידי הזרקות במעלה הזרם של צבע פלואורסצין, היוצרים חוטים זוהרים שמתערבלים סביב האובייקט. </p><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-3" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112123_ec_sphinx-yardangs_inline-1.jpg?resize=680%2C450&#038;ssl=1" alt="דגם ספינקס שנפגע מזרימת מים" class="wp-image-3133463" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112123_ec_sphinx-yardangs_inline-1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112123_ec_sphinx-yardangs_inline-1.jpg?resize=579%2C383&amp;ssl=1 579w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112123_ec_sphinx-yardangs_inline-1.jpg?resize=281%2C186&amp;ssl=1 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3133463">מעבדת מתמטיקה יישומית/NYU</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112123_ec_sphinx-yardangs_inline-2.jpg?resize=680%2C450&#038;ssl=1" alt="צורת גוף ספינקס מגולפת במים" class="wp-image-3133464" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112123_ec_sphinx-yardangs_inline-2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112123_ec_sphinx-yardangs_inline-2.jpg?resize=579%2C383&amp;ssl=1 579w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112123_ec_sphinx-yardangs_inline-2.jpg?resize=281%2C186&amp;ssl=1 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3133464">מעבדת מתמטיקה יישומית/NYU</span></figcaption></figure></div></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל בגלל שהספינקסים התמוססו במהירות, הצוות היה צריך להיות יצירתי כדי לצלם תמונות של זרימות הנוזלים שפיסלו אותם. החוקרים סרקו את המיני-yardangs שלהם ואת דגמי הפלסטיק הניתנים לשימוש חוזר בהדפסה תלת-ממדית של הטפסים. לפני כל ניסוי, הם ציפו את דגמי הפלסטיק בפורניר דק של חימר מצופה בצבע ניאון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במנהרת המים, החימר הזוהר אפשר לחוקרים להתחקות אחר הזרמים הסוערים סביב הכתם. זה חשף כמה דפוסים שהצוות עובד כעת על מנת לדגמן באופן מתמטי, כולל &quot;רעמת&quot; סוערת של מערבולות שנוצקו מאחורי ראשו של הספינקס, החוצבת עמוד שדרה משופע וחתולי. האם כתמים בקנה מידה של סנטימטר במים אומרים משהו על סלעים בגודל נוף שנשחקו ברוח היא שאלה ש-Ristroph מקווה שהמחקר החדש יכול לפתות גיאומורפולוגים לענות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112123_ec_sphinx-yardangs_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="96543" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112123_ec_sphinx-yardangs_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> ציפור זו לא נראתה כבר 38 שנים. השיר שלו עשוי לעזור לאתר אותו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/birdsong-track-rare-birds-purple-winged-ground-dove<dc:creator><![CDATA[Meghie Rodrigues]]></dc:creator><pubDate> Wed, 29 Nov 2023 14:22:07 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133324 </guid><description><![CDATA[Using bioacoustics, South American scientists are eavesdropping on a forest in hopes of hearing the song of the long-missing purple-winged ground dove. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>איך אתה מחפש חיה שאתה אפילו לא יודע שקיים יותר?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המראה האחרון של יונת הקרקע בעלת הכנפיים הסגולות ( <em>Paraclaravis geoffroyi</em> ) - יונה קטנה ואוהבת במבוק שמקורה ביער האטלנטי הדרום אמריקאי בברזיל, ארגנטינה ופרגוואי - הייתה בשנת 1985. אבל, תהו החוקרים, האם ניתן ללכוד צליל הציפור החמקמק בטבע כדי לגלות אם נותרו פרטים?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא רעיון שלא נשמע. מדענים השתמשו בביו-אקוסטיקה - תת-תחום של אקולוגיה המסתמך על סאונד לביצוע ניתוחים סביבתיים - לכל דבר, החל <a href="https://www.sciencenews.org/article/ai-eavesdrops-dolphins-and-discovers-six-unknown-click-types">מהקלטת דפוסי התקשורת של דולפינים</a> וכלה <a href="https://www.sciencenews.org/article/bats-people-spillover-transmission-coronavirus-covid-19">בחקר עטלפים מרחוק כדי למנוע זליגה של וירוסים</a> מבני אדם ( <em>SN: 12/7/17; SN: 10/ 23/22</em> ). עם בינה מלאכותית, ניתן כעת להשתמש במערכי נתונים גדולים של אודיו כדי לאמן אלגוריתמים לזהות צלילים שונים של בעלי חיים בתוך הקקופוניה של הרקע הטבעי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הבעיה היא שהקלטות של שירת יונת הקרקע סגולת הכנפיים נדירות כמו הציפור עצמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;נתקלתי ב[שירת הציפור] כשצפיתי בראיון משנת 1985 עם קרלוס קלר, מגדל ציפורים לשעבר במדינת סאו פאולו, שהיו לו כמה פרטים של יונה&quot;, אומר קרלוס אראוחו, אקולוג במכון הביולוגי הסובטרופי במכון. Universidad Nacional de Misiones בארגנטינה. &quot;והם שרו בזמן שהוא דיבר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעזרתו של קלר, אראוג&#39;ו ועמיתיו ניגשו להקלטה בת עשרות שנים ובודדו את שירת הציפור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האתגר הבא היה לראות אם אפשר בכלל לזהות שירי ציפורים בודדים בין צלילי ציוץ ציפורים אחרות, רשרוש עלים, גשם יורד, חרקים מסתחררים ומכרסמים וחיות גדולות יותר נעות ביער.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לקחנו צעד אחורה ועשינו כמה ניתוחים עם ציפורים אחרות שנמצאות בסכנת הכחדה חמורה, אבל יש פרטים ידועים&quot;, אומר אראוג&#39;ו. הצוות התמקד בשלושה מינים שנמצאו בפוז דו איגואסו, פארק לאומי העובר על הגבול של ברזיל וארגנטינה: טנאג&#39;ר גרון דובדבן ( <em>Nemosia rourei</em> ), ציפורן Alagoas ( <em>Myrmotherula snowi</em> ) ויונת קרקע כחולת עיניים ( <em>Columbina cyanopis</em> ). ציפורים אלה חיות באותן סביבות כמו יונת הקרקע בעלת הכנפיים הסגולות. וסיפורה של יונת הקרקע כחולת העיניים מעורר תקווה: המין נעדר ב-1941 <a href="https://mz.usp.br/wp-content/uploads/2022/02/lfs/Paraclaravis.pdf" target="_blank" rel="noopener">והתגלה מחדש ב-2016</a> . </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_mr_bioacoustic-birds_bird_inline.jpg?resize=680%2C450&#038;ssl=1" alt="טנגר גרון דובדבן יושב על ענף" class="wp-image-3133326" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_mr_bioacoustic-birds_bird_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_mr_bioacoustic-birds_bird_inline.jpg?resize=579%2C383&amp;ssl=1 579w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_mr_bioacoustic-birds_bird_inline.jpg?resize=281%2C186&amp;ssl=1 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133326">כדי לבחון את ההגדרה שלהם, החוקרים חיפשו את טנאג&#39;ר גרון הדובדבן (מוצג) ושתי ציפורים נדירות נוספות.</span> <span class="credit wp-credit-3133326">בן פאלן/פארק דאס שדרות</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים התקינו 30 מקליטים בנקודות אסטרטגיות לאורך אזורים ירוקים בחלק הברזילאי של פוז דו איגואסו והקליטו מיולי 2021 עד אפריל 2022. הם השתמשו גם בנתונים מעוד 100 מקליטים בצד הארגנטינאי של פוז.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הלכנו לחפש את הבמבוק <em>Guadua trinii</em> כדי למקם את המקליטים&quot;, אומר בנג&#39;מין פאלן, ראש תחום השימור ב-Parque das Aves, מוסד פרטי בפוז דו איגואסו המתמקד בשימור ציפורי היער האטלנטי. כמו יונת הקרקע בעלת הכנפיים הסגולות, שלושת מיני הציפורים עוקבים אחר עונת הפריחה של הבמבוק <em>G. trinii</em> , המתרחשת בערך אחת ל-30 שנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות דחף דרך סבך במבוק, עזב קרציות וזבובים נושכים, ונזהר מנחשים ארסיים כמו צפעי ג&#39;קרקס. התנגשות בנחשים האלה היא &quot;נדירה אבל יכולה לקרות. אז אנחנו משתמשים בערדליות או קרסוליות כדי להגן עלינו במקרה שמישהו ידרוך על נחש או בקרבתו&quot;, אומר פאלן. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_mr_bioacoustic-birds_researcher_inline.jpg?resize=680%2C450&#038;ssl=1" alt="חוקר מחבר מכשיר הקלטה לעץ" class="wp-image-3133327" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_mr_bioacoustic-birds_researcher_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_mr_bioacoustic-birds_researcher_inline.jpg?resize=579%2C383&amp;ssl=1 579w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_mr_bioacoustic-birds_researcher_inline.jpg?resize=281%2C186&amp;ssl=1 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133327">קרלוס דה אראוחו מתקין מכשיר הקלטה ביער בדרום אמריקה. הוא ועמיתיו מקווים לתלוש את שירת הציפורים הנדירות מתוך קולות היער שהמכשיר קולט.</span> <span class="credit wp-credit-3133327">בן פאלן/פארק דאס שדרות</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המקליטים לכדו דקה אחת של צליל נוף כל 10 דקות ויצרו הקלטות של כ-3,000 ימים. &quot;הרבה נתונים לנפות&quot;, אומר Araújo.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוכנת ניתוח זמינה לא תעבוד. תוכנות אלה, אומר Araújo, &quot;צריכים הרבה קלט נתונים. עם מינים נדירים כאלה, פשוט אין לנו כל כך הרבה נתונים כדי לאמן את אלגוריתם הזיהוי&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז הצוות התחיל מאפס, ועבד עם מעט הנתונים שהיו להם עבור שלוש הציפורים בסכנת הכחדה. ראשית, Araújo יצר תבנית אות - בדיוק כמו שירת הציפורים - המבוססת על הקלטות בודדות בלבד. לאחר מכן, האלגוריתם משווה את התבנית הזו עם הקלטות הסאונד, ומפריד בין אות לרעש. אם הוא מזהה צליל הדומה לתבנית, רוב הסיכויים שזו הציפור שהחוקרים מחפשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השיטה מסתמכת על מודל סטטיסטי &quot;שאינו חדש, אבל היה בשימוש בצורה מאוד חכמה ויוצאת דופן&quot;, אומר דיוויד דונוסו, חוקר אקולוגיה של המערכת האקולוגית ב-Technische Universität Darmstadt בגרמניה. דונוסו ועמיתיו השתמשו לאחרונה <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-41693-w" target="_blank" rel="noopener">בביו-אקוסטיקה כדי לחקור את התאוששותו של Choco</a> , נקודה חמה למגוון ביולוגי באקוודור שהפכה לאזור חקלאי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ישנן גישות שונות לביואקוסטיקה בהתאם למה שאתה מחפש, אומר דונוסו. &quot;אתה יכול להשתמש בפחות הקלטות כדי למפות נוף סאונד שלם של בעלי חיים כדי לדעת אילו מינים יש שם, כמו שעשינו, או שאתה יכול להשתמש בהרבה הקלטות כדי לחפש דפוס קול בודד&quot;, הוא אומר. המחקר בפוז דו איגואסו &quot;מראה שאתה יכול להשתמש במודל פשוט יחסית כדי לענות על שאלה מורכבת - וזה עובד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכלי <a href="https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/09524622.2023.2268579?src=" target="_blank" rel="noopener">עבד בצורה סבירה כדי לזהות</a> את הזמר גרון הדובדבן ושירת יונת הקרקע כחולת העין, אבל לא כל כך עבור האנטוורן של Alagoas, כך מדווח הצוות של Araújo ב-23 באוקטובר ב- <em>Bioacoustics</em> . &quot;אנחנו מנסים להבין מה קרה, אבל אנחנו יודעים שהאלגוריתם עובד&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השלב הבא, אומר Araújo, הוא לחדד את הדיוק של האלגוריתם כדי למצוא את ציפורני האלגואס ולאמן אותו לחפש את יונת הקרקע בעלת הכנפיים הסגולות. והם יעשו זאת במקביל. &quot;אנחנו מכוונים לשתי המטרות בבת אחת כי אנחנו רצים נגד השעון כדי למצוא את הציפורים האלה&quot;, אומר אראוג&#39;ו. &quot;בסופו של דבר, אנחנו מחפשים רוח רפאים.&quot; אבל לא שקט, הוא מקווה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_mr_bioacoustic-birds_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="110574" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_mr_bioacoustic-birds_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> לכידת מתאן מהאוויר תאט את ההתחממות הגלובלית. האם ניתן לעשות זאת?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/methane-capture-air-global-warming-climate<dc:creator><![CDATA[Katherine Bourzac]]></dc:creator><pubDate> Tue, 28 Nov 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133428 </guid><description><![CDATA[Removing methane from the atmosphere requires different technology from removing carbon dioxide. Scientists are taking on the challenge. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">הקיץ הזה היה החם ביותר שנרשם אי פעם על פני כדור הארץ, ושנת 2023 בדרך להיות השנה החמה ביותר. גלי חום איימו על בריאותם של אנשים ברחבי צפון אמריקה, אירופה ואסיה. לקנדה הייתה עונת השריפות הגרועה ביותר אי פעם, ולהבות הרסו את העיר להאינה במאווי. לוס אנג&#39;לס ספגה סערה טרופית קיצית שלא נשמעה כמותה, בעוד הגשמים בלוב גרמו לשיטפונות הרסניים שהותירו אלפי מתים ונעדרים. מזג האוויר הקיצוני הזה הוא סימן אזהרה לכך שאנו חיים במשבר אקלים, וקריאה לפעולה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פליטת פחמן דו חמצני משריפת דלקים מאובנים הם האשם העיקרי מאחורי שינויי האקלים, ומדענים אומרים שיש לרסן אותם. אבל יש עוד גז חממה שצריך להתמודד איתו: מתאן. התמודדות עם מתאן עשויה להיות ההימור הטוב ביותר להפעלת בלמים על עליית טמפרטורות בטווח הקצר, אומר רוב ג&#39;קסון, מדען מערכות כדור הארץ באוניברסיטת סטנפורד ויו&quot;ר <a href="https://www.globalcarbonproject.org/" target="_blank" rel="noopener">פרויקט הפחמן העולמי</a> , העוקב אחר פליטות גזי חממה. &quot;מתאן הוא המנוף החזק ביותר שיש לנו להאט את ההתחממות הגלובלית בעשורים הקרובים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסיבה לכך היא שהוא קצר יחסית באטמוספרה - מתאן נמשך כ-12 שנים, בעוד ש-CO <sub>2</sub> יכול להישאר מאות שנים. ועל בסיס מולקולה-למולקולה, מתאן חזק יותר. במהלך תקופה של 20 שנה לאחר פליטתו, מתאן יכול לחמם את האטמוספירה פי 80 מכמות שווה של CO <sub>2</sub> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש לנו כבר אסטרטגיות לצמצום פליטת מתאן - תיקון דליפות גז טבעי (מתאן הוא המרכיב העיקרי בגז טבעי), הפסקת פחם (פעולות כרייה משחררות מתאן), אכילת פחות בשר ומוצרי חלב (פרות גוררות הרבה מתאן) וחשמול תחבורה ומכשירי חשמל. יישום כל האסטרטגיות הקיימות להפחתת מתאן עשוי <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.1088/1748-9326/abf9c8" target="_blank" rel="noopener">להאט את ההתחממות הגלובלית ב-30%</a> במהלך העשור הבא, כך הראה מחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כמה מדעני אקלים, כולל ג&#39;קסון, אומרים שאנחנו צריכים ללכת רחוק יותר. קשה, אם לא בלתי אפשרי, לחסל כמה מקורות מתאן. זה כולל כמה פליטות הנגרמות על ידי אדם, כגון אלו המיוצרות על ידי שדות אורז וחקלאות בקר - אם כי <a href="https://www.sciencenews.org/article/getting-creative-cut-methane-cows">קיימות שיטות להפחתת פליטות אלו</a> ( <em>SN: 28/11/15, עמ&#39; 22</em> ). כמה מקורות טבעיים מוכנים לשחרר יותר מתאן כשהעולם מתחמם. ישנם סימנים לכך שאדמות ביצות טרופיות כבר משחררות יותר מהגז לאטמוספירה, והתחממות מהירה בקוטב הצפוני עלולה להפוך את הקפרפר לנקודה חמה עבור חיידקים מייצרים מתאן ולשחרר פצצת מתאן המאוחסנת באדמה הקפואה כיום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז מדענים רוצים לפתח דרכים להסיר מתאן ישירות מהאוויר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלושה מיליארד טונות יותר מתאן קיים באטמוספירה כיום מאשר בתקופה הקדם-תעשייתית. הסרת עודפי המתאן תקרר את כדור הארץ ב-0.5 מעלות צלזיוס, אומר ג&#39;קסון.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> במגמת העלייה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך 40 השנים האחרונות, ריכוז המתאן באטמוספרה עלה בהתמדה, עם רגיעה בסוף שנות ה-90 וה-2000. בסך הכל, כמות המתאן באטמוספירה יותר מהכפילה את עצמה במהלך 200 השנים האחרונות.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ריכוזי מתאן ממוצעים בעולם, 1983–2023 </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline2_desktop.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline2_desktop.jpg?resize=646%2C383&amp;ssl=1 646w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline2_desktop.jpg?resize=314%2C186&amp;ssl=1 314w" width="680" height="403" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline2_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline2_mobile.jpg?resize=616%2C383&amp;ssl=1 616w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline2_mobile.jpg?resize=299%2C186&amp;ssl=1 299w" width="680" height="423"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline2_mobile.jpg?fit=680%2C423&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="גרף קווי מציג את ריכוזי המתאן הממוצעים בעולם מ-1983 עד 2023. הריכוז עולה עם הזמן." decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline2_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline2_mobile.jpg?resize=616%2C383&amp;ssl=1 616w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline2_mobile.jpg?resize=299%2C186&amp;ssl=1 299w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3133439" data-permalink="https://www.sciencenews.org/111823_methane_inline2_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline2_mobile.jpg?fit=680%2C423&amp;ssl=1" data-orig-size="680,423" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="111823_methane_inline2_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline2_mobile.jpg?fit=616%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline2_mobile.jpg?fit=680%2C423&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3133439">NOAA</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3133440">NOAA</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אסטרטגיות דומות של &quot;פליטות שליליות&quot; כבר נמצאות בשימוש מוגבל עבור CO <sub>2</sub> . הגז הזה נלכד במקום שבו הוא נפלט, או ישירות מהאוויר, ואז מאוחסן במקום כלשהו. מתאן, לעומת זאת, הוא מולקולה קשה ללכידה, כלומר מדענים זקוקים לגישות שונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוב הרעיונות עדיין נמצאים בשלבי מחקר מוקדמים. האקדמיות הלאומיות למדעים, הנדסה ורפואה בוחנת בימים אלה את הטכנולוגיות הפוטנציאליות הללו, את מצב המוכנות והסיכונים האפשריים שלהן, ואיזה מחקר ומימון נוספים נדרשים. חלק מהגישות כוללות הנדסה מחדש של חיידקים שכבר מקצוענים באכילת מתאן ופיתוח כורים קטליטיים להצבה בפתחי מכרות פחם ובמקומות אחרים עשירים במתאן כדי להפוך את הגז בצורה כימית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מתאן הוא ספרינט ו-CO <sub>2</sub> הוא מרתון&quot;, אומרת דזירה פלאטה, מהנדסת אזרחית וסביבתית ב-MIT. עבור מדענים שהתמקדו בסילוק גזי חממה, זה יוצא למרוצים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חיידקים כבר מסירים מתאן מהאוויר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתאן, CH <sub>4</sub> , מתפרק בקלות באטמוספירה, שבה יש שפע של אור שמש ורדיקלים הידרוקסילים בעלי תגובתיות גבוהה. אבל זה סיפור אחר כשכימאים מנסים לעבוד עם המולקולה. ארבעת קשרי הפחמן-מימן של מתאן חזקים ויציבים. נכון להיום, כימאים חייבים לחשוף את הגז לטמפרטורות וללחצים גבוהים במיוחד כדי לפרק אותו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו להשיג את הגז קשה. למרות כוח ההתחממות החזק שלו, הוא קיים בריכוזים נמוכים באטמוספירה. רק 2 מתוך כל מיליון מולקולות אוויר הן מתאן (לשם השוואה, כ-400 מכל מיליון מולקולות אוויר הן CO <sub>2</sub> ). אז זה מאתגר לתפוס מספיק מתאן כדי לאחסן אותו או להמיר אותו ביעילות למשהו אחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, כימאים של הטבע יכולים לקלוט ולהפוך מתאן אפילו בתנאים מאתגרים אלה. חיידקים אלה, הנקראים מתנוטרופים, משתמשים באנזימים כדי לאכול מתאן. הספיגה העולמית הטבעית של מתאן על ידי מתנוטרופים החיים בקרקע היא כ-30 מיליון טון מדי שנה. השווה את זה לכ <a href="https://www.iea.org/data-and-statistics/charts/sources-of-methane-emissions" target="_blank" rel="noopener">-350 מיליון טונות של מתאן שפעילות אנושית הזרימה</a> לאטמוספירה בשנת 2022, על פי סוכנות האנרגיה הבינלאומית.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אשמים מתאן</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מומחים מעריכים כי בשנת 2022 שוחררו לאטמוספירה כ-590 מיליון טונות מטריות של מתאן. כ-60 אחוז מהפליטות הללו הגיעו מפעילות אנושית.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פליטת מתאן בשנת 2022, לפי מקור </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline1_desktop.jpg?w=1030&amp;ssl=1 1030w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline1_desktop.jpg?resize=680%2C281&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline1_desktop.jpg?resize=800%2C331&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline1_desktop.jpg?resize=330%2C136&amp;ssl=1 330w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline1_desktop.jpg?resize=768%2C318&amp;ssl=1 768w" width="800" height="331" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline1_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline1_mobile.jpg?resize=579%2C383&amp;ssl=1 579w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline1_mobile.jpg?resize=281%2C186&amp;ssl=1 281w" width="680" height="450"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline1_mobile.jpg?fit=680%2C450&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="תרשים עמודות מציג את פליטת מתאן בשנת 2022 לפי מקור ומקודד לפי גורמים טבעיים בירוק או סיבות אנושיות בכתום. אדמות ביצות פולטות הכי הרבה מתאן מסיבות טבעיות. חקלאות מגיעה למקום השני (כלומר כתוצאה מאדם) והאנרגיה במקום השלישי (גם היא נגרמת על ידי אדם לחלוטין ומפורקת על ידי נפט, גז טבעי, פחם וביו-אנרגיה)." decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline1_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline1_mobile.jpg?resize=579%2C383&amp;ssl=1 579w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline1_mobile.jpg?resize=281%2C186&amp;ssl=1 281w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3133441" data-permalink="https://www.sciencenews.org/111823_methane_inline1_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline1_mobile.jpg?fit=680%2C450&amp;ssl=1" data-orig-size="680,450" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="111823_methane_inline1_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline1_mobile.jpg?fit=579%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline1_mobile.jpg?fit=680%2C450&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3133441">סי צ&#39;אנג</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3133438">סי צ&#39;אנג</span> </figcaption></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> מקור: Global Methane Tracker/IEA 2023</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מיקרוביולוגים רוצים לדעת אם אפשר לגרום לחיידקים האלה לספוג יותר מתאן מהר יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ליסה סטיין, מיקרוביולוגית מאוניברסיטת אלברטה באדמונטון, קנדה, חוקרת את הגנטיקה והפיזיולוגיה של החיידקים הללו. &quot;אנחנו עושים מחקר בסיסי כדי להבין איך הם משגשגים בסביבות שונות&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתנוטרופים עובדים לאט במיוחד בסביבות דלת חמצן, אומר שטיין, כמו בוץ ביצות ומזבלות, סוגי המקומות שבהם מתאן יש בשפע. בסביבות אלה, חיידקים שמייצרים מתאן, הנקראים מתנוגנים, מייצרים את הגז מהר יותר ממה שמתנוטרופים יכולים לזלול אותו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אולי אפשר לפתח תיקוני קרקע ושינויים אחרים במערכת האקולוגית כדי להאיץ את ספיגת המתאן המיקרוביאלית, אומר שטיין. היא גם מדברת עם מדעני חומרים על הנדסת משטח כדי לעודד מתנוטרופים לגדול מהר יותר ובכך להאיץ את צריכת המתאן שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים מקווים לעקוף את מכשול המהירות הזה עם הבנה מפורטת יותר של האנזים שעוזר למתנוטרופים רבים לחגוג מתאן. מתאן מונואוקסיגנאז, או MMO, תופס את המולקולה ובעזרת נחושת המוטבעת באנזים, משתמש בחמצן כדי לשבור את קשרי הפחמן-מימן של המתאן. האנזים מייצר בסופו של דבר מתנול שהחיידקים מעבירים לאחר מכן את חילוף החומרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגברת המהירות של MMO יכולה לא רק לעזור בהסרת מתאן אלא גם לאפשר למהנדסים להפעיל מתנוטרופים במערכות תעשייתיות. הפיכת מתאן למתנול תהיה הצעד הראשון, ואחריו כמה תגובות מהירות יותר, לייצור תוצר סופי כמו פלסטיק או דלק. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="670" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline3.jpg?resize=680%2C670&#038;ssl=1" alt="תמונת מיקרוסקופ מציגה תאי חיידקים של מתילוקוקוס capsulatus." class="wp-image-3133437" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline3.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline3.jpg?resize=389%2C383&amp;ssl=1 389w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline3.jpg?resize=457%2C450&amp;ssl=1 457w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline3.jpg?resize=189%2C186&amp;ssl=1 189w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline3.jpg?resize=589%2C580&amp;ssl=1 589w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133437">חלק מהחיידקים, כולל <em>Methylococcus capsulatus</em> (מוצג), מפרקים באופן טבעי מתאן עם האנזים מתאן מונואוקסיגנאז. על ידי חקר מבנה האנזים, מדענים מקווים להאיץ את קליטת גז החממה של חיידקים.</span> <span class="credit wp-credit-3133437">אן Fjellbirkeland/Wikimedia Commons ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.5</a> )</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מונואוקסגנאזות מתאן אינן אנזימים מהירים במיוחד&quot;, אומרת איימי רוזנצוויג, כימאית מאוניברסיטת נורת&#39;ווסטרן באוונסטון, אילינוי. כל תגובה הכוללת MMO תטיל הגבלת מהירות על ההליכים. &quot;זה שלב המפתח, אלא אם כן אתה מבין את זה, זה יהיה קשה מאוד לגרום לאורגניזם מהונדס לעשות מה שאתה רוצה&quot;, אומר רוזנצוויג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנזימים מעוצבים לעתים קרובות כך שיתאימו למגיבים שלהם - במקרה זה, מתאן - כמו כפפה ליד. אז ראייה ברורה של המבנה הפיזי של MMO יכולה לעזור לחוקרים לכוונן את פעולות האנזים. MMO מוטבע בממברנה שומנית בתא. כדי לדמיין את זה, ביולוגים מבניים התחילו בדרך כלל בשימוש בחומרי ניקוי להסרת השומנים, מה שמנטרל את האנזים ומביא לתמונה לא שלמה שלו ושל פעילותו. אבל רוזנצוויג ועמיתיו הצליחו לאחרונה לדמיין את האנזים בהקשר השומני הזה. <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.abm3282" target="_blank" rel="noopener">תפיסה חסרת תקדים זו של MMO</a> במצבו המקורי, שפורסמה ב-2022 ב- <em>Science</em> , חשפה אתר שלא נראה בעבר שבו נחושת נקשרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל זו עדיין לא כל התמונה. רוזנצוויג אומרת שהיא מקווה שהלימודים המבניים שלה, יחד עם עבודה אחרת, יובילו לפריצת דרך בקרוב כדי לעזור למנוע השלכות נוספות של התחממות כדור הארץ. &quot;אולי יתמזל מזלם של אנשים ומהנדסים זן במהירות&quot;, אומר רוזנצוויג. &quot;אתה לא יודע עד שאתה מנסה.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כימאים מתקדמים בזרזים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים אחרים מבקשים לשים כורים כימיים משמידים מתאן קרוב למקורות מתאן. כורים אלה משתמשים בדרך כלל בזרז כדי להאיץ את התגובות הכימיות הממירות מתאן למולקולה פחות מחממת כוכב לכת. זרזים אלה דורשים לעתים קרובות טמפרטורות גבוהות או תנאים מחמירים אחרים כדי לפעול, מכילים מתכות יקרות כמו פלטינה, ואינם פועלים היטב בריכוזי מתאן הנמצאים באוויר הסביבה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, מקום מבטיח להתחיל בו הוא מכרות פחם. כריית פחם קשורה לעשרות מיליוני טונות של פליטת מתאן ברחבי העולם מדי שנה. למרות שתחנות כוח פחמיות מופסקות בהדרגה במדינות רבות, קשה יהיה לחסל את הפחם לחלוטין בשל תפקידו המרכזי בייצור פלדה, אומר פלאטה, מ-MIT.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לפתח זרז שעשוי לעבוד במכרה פחם, פלאטה מצאה השראה ב-MMO. הצוות שלה <a href="https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acsenvironau.1c00034" target="_blank" rel="noopener">פיתח חומר זרז</a> המבוסס על חומר סיליקט המוטבע בנחושת - אותה מתכת שנמצאת ב-MMO והרבה פחות יקרה מאלה הנדרשות בדרך כלל לחמצון מתאן. החומר הוא גם נקבובי, מה שמשפר את יעילות הזרז מכיוון שיש לו שטח פנים גדול יותר, ולכן יותר מקומות להתרחשות תגובות, מאשר חומר לא נקבובי. הזרז הופך מתאן ל-CO <sub>2</sub> , תגובה המשחררת חום, הדרוש לדלק נוסף של התגובה. אם ריכוזי המתאן גבוהים מספיק, התגובה תהיה מקיימת את עצמה, אומר פלאטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפיכת מתאן ל-CO <sub>2</sub> אולי נשמעת לא פרודוקטיבית, אבל היא מפחיתה את ההתחממות באופן כללי מכיוון שמתאן לוכד הרבה יותר חום מ-CO <sub>2</sub> ונמצא הרבה פחות בשפע באטמוספרה. אם כל <a href="https://www.nature.com/articles/s41893-019-0299-x" target="_blank" rel="noopener">עודפי המתאן באטמוספירה היו הופכים ל-CO <sub>2</sub></a> , לפי מחקר משנת 2019 בראשות ג&#39;קסון, זה היה מביא רק ל-8.2 מיליארד טונות נוספים של CO <sub>2</sub> - שווה ערך לכמה חודשים בלבד של פליטת CO <sub>2</sub> בשיעורים של היום. וההשפעה נטו תהיה הפחתת חימום האטמוספירה בשישית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתי הזנה לבקר הם מקום נוסף שבו הכור הקטליטי של פלאטה עשוי לעבוד. אסמים מצוידים במאווררים כדי לשמור על נוחות הבקר מעבירים אוויר, כך שניתן יהיה להתאים כורים למערכות אוורור אלה. השלב הבא הוא קביעה האם ריכוזי המתאן ברפתות תעשייתיות גבוהים מספיק כדי שהזרז יפעל. </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="457" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline4.jpg?resize=457%2C450&#038;ssl=1" alt="שני עובדים בוחנים יחידה קטליטית תרמית בקנה מידה קטן ברפת מלאה בפרות במחלבת Drumgoon בדרום דקוטה." class="wp-image-3133443" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline4.jpg?resize=457%2C450&amp;ssl=1 457w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline4.jpg?resize=389%2C383&amp;ssl=1 389w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline4.jpg?resize=189%2C186&amp;ssl=1 189w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline4.jpg?resize=589%2C580&amp;ssl=1 589w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_inline4.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 457px) 100vw, 457px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133443">במחלבת Drumgoon בדרום דקוטה, אליהו מרטין (משמאל) וויל סוייר (מימין) בודקים יחידה קטליטית תרמית בקנה מידה קטן שפותחה במעבדה של דזירה פלטה ב-MIT. הכור הופך מתאן לפחמן דו חמצני, מה שעלול להוריד את קצב ההתחממות נטו של כדור הארץ מכיוון שמתאן הוא גז חממה חזק יותר.</span> <span class="credit wp-credit-3133443">ד פלטה</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקר נוסף שמתקדם הוא מדען האנרגיה והמהנדס ארון מג&#39;ומדאר, אחד ממשתפי הפעולה של ג&#39;קסון בסטנפורד. בינואר פרסם מג&#39;ומדר תוצאות ראשוניות המתארות<a href="https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.nanolett.2c04567" target="_blank" rel="noopener">זרז הממיר מתאן למתנול</a> , עם חיזוק נוסף מאור אולטרה סגול עתיר אנרגיה. פיצוץ UV זה מוסיף את האנרגיה הדרושה כדי להתגבר על הקשרים העיקשים של CH <sub>4</sub> - והזרז המעוצב בקפידה נשאר על המטרה. תכנוני זרזים קודמים נטו לייצר תערובת של CO <sub>2</sub> ומתנול, אך זרז זה נצמד בעיקר לייצור מתנול.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> האם גיאוגרפיה היא נתיב להסרת מתאן?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גישה קיצונית יותר להאיץ את פירוקו הטבעי של מתאן היא לשנות את הכימיה של האטמוספרה עצמה. כמה חברות, כמו Blue Dot Change שבסיסה בארה&quot;ב, הציעו לשחרר כימיקלים לשמים כדי לשפר את חמצון המתאן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נטלי מהאוולד, כימאית אטמוספרית מאוניברסיטת קורנל, החליטה להעריך סוג זה של הנדסה גיאוגרפית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני לא מתרגש במיוחד לזרוק עוד דברים לאווירה&quot;, אומר מהאוולד. כדי לעמוד ביעדי הסכם פריז, הגבלת ההתחממות הגלובלית ל-1.5 עד 2 מעלות צלזיוס מעל הממוצע הקדם-תעשייתי, עם זאת, כדאי לבחון את כל האפשרויות, היא אומרת. &quot;אם אנחנו הולכים לעמוד ביעדים האלה&quot;, היא אומרת, &quot;נצטרך כמה מהרעיונות המטורפים האלה כדי לעבוד. אז אני מוכן להסתכל על זה. אבל אני מסתכל בעין ביקורתית של מדען&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האסטרטגיה העיקרית המוצעת על ידי התומכים תזריק אירוסולים של ברזל לאוויר מעל האוקיינוס ​​ביום שמש. אירוסולים אלה יגיבו עם אירוסולים של ריסוס ים מלוח ליצירת כלור, אשר לאחר מכן יתקוף את המתאן באטמוספירה ויזום תגובות כימיות נוספות שהופכות אותו ל-CO <sub>2</sub> . מהאוולד תהה כמה כלור יידרש - ואם עלולות להיות השלכות לא מכוונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דוגמנות מפורטת גילתה משהו מדאיג. <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-39794-7" target="_blank" rel="noopener">לזריקות הברזל עשויות להיות הפוכות מההשפעה המיועדת</a> , דיווחו מהאוולד ועמיתיו ביולי ב- <em>Nature Communications</em> . כלור לא יתקוף מתאן אם אוזון נמצא בסביבה. במקום זאת, כלור יפרק תחילה את כל האוזון שהוא יכול למצוא. אבל לאוזון תפקיד מפתח ביצירת רדיקלי הידרוקסיל המפרקים באופן טבעי מתאן אטמוספרי. אז כאשר רמות האוזון יורדות, אומר מהאוולד, הריכוז ואורך החיים של מולקולות המתאן באטמוספרה גדלים למעשה. כדי להשתמש באסטרטגיה זו לפירוק מתאן, מהנדסי גיאוגרפיה יצטרכו להוסיף כמות עצומה של כלור לאטמוספירה - מספיק כדי קודם כל לפרק את האוזון, ואז לתקוף מתאן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסרת 20 אחוז מהמתאן באטמוספירה, ובכך הפחתת טמפרטורת פני כדור הארץ ב-0.2 מעלות צלזיוס עד 2050, למשל, תצריך יצירת כ-630 מיליון טונות של כלור אטמוספרי מדי שנה. זה בתורו ידרוש הזרקת אולי עשרות מיליוני טונות של ברזל. סוג של חומר חלקיקי, אירוסולי ברזל אלה עלולים להרע את איכות האוויר; שאיפת חלקיקים קשורה למגוון של בעיות בריאותיות, במיוחד לב וכלי דם ומחלות ריאות. ההתעסקות האטמוספרית הזו עלולה ליצור גם חומצה הידרוכלורית שעלולה להגיע לאוקיינוס ​​ולהחמיץ אותו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואין שום ערובה שחלק מהכלור לא יגיע עד לשכבת האוזון, וידלדל את המגן הפלנטרי שמגן עלינו מקרני ה-UV המזיקות של השמש. מהאוולד עדיין בוחן את האפשרות הזו.</p><figure class="wp-block-pullquote alignright"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתאן הוא ספרינט ו-CO <sub>2</sub> הוא מרתון.</p> <cite>דזירה פלטה</cite></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מהאוולד הוא אמביוולנטי לגבי מחקר על הנדסה גיאוגרפית. &quot;אנחנו פשוט זורקים כאן רעיונות כי אנחנו במצב נורא ואיום&quot;, היא אומרת. היא מודאגת ממה שעלול לקרות אם כל המתאן שיכלא בקמפרפר בעולם יברח. אם מדענים יכולים להבין כיצד להשתמש ביעילות אירוסולים של ברזל, ללא השפעות שליליות - ואם הנדסה גיאוגרפית כזו תתקבל על ידי החברה - אולי נצטרך אותה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו רק מנסים לראות, האם יש תקווה שזה יכול לעבוד והאם אי פעם נרצה לעשות את זה? האם יהיו לזה מספיק יתרונות כדי לגבור על החסרונות?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוועדה שאורגנה על ידי האקדמיות הלאומיות לחקירת הסרת מתאן לוקחת בחשבון שאלות אתיות מסוג זה, כמו גם בוחנת את העלות הפוטנציאלית ואת היקף הטכנולוגיות. שטיין, חבר ועדה, אומר שמסגרת שהוצעה על ידי Spark Climate Solutions מספקת הנחיות. הארגון, עמותה שבסיסה בסן פרנסיסקו שמעריכה טכנולוגיות להסרת מתאן, מציעה להשקיע בטכנולוגיה שיכולה להסיר עשרות מיליוני טונות של מתאן בשנה בעשורים הקרובים, בעלות של פחות מ-2,000 דולר לטון. מייסד שותף של ספארק דיוויד מאן אומר שהמספרים נועדו למקד את תשומת הלב וההשקעה בטכנולוגיות שיכולות לעשות הבדל אמיתי בבלימת שינויי האקלים בטווח הקרוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.nationalacademies.org/our-work/atmospheric-methane-removal-development-of-a-research-agenda" target="_blank" rel="noopener">קבוצת האקדמיות הלאומיות</a> שואפת להמליץ ​​על סדרי עדיפויות במחקר על טכנולוגיות להסרת מתאן עד הקיץ הבא. סביר להניח שיהיה צורך בפורטפוליו של טכנולוגיות שונות. מה שעובד במגרש הזנת בקר, לא יכול לעבוד במפעל טיהור שפכים, למשל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים המתמקדים בהסרת מתאן להוטים שיותר חוקרים, מימון מחקר וחברות ייכנסו למאבק - ובמהירות. &quot;זו הייתה שנה מטורפת&quot;, אומר ג&#39;קסון על מזג האוויר הקיצוני של 2023. אנחנו כבר מרגישים את ההשפעות של ההתחממות הגלובלית, אבל אנחנו יכולים לנצל את הרגע, הוא אומר. &quot;הבעיה הזו היא לא משהו עבור הנכדים שלנו. זה כאן.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="173345" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_methane_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הר אחד בברזיל הוא ביתם של מספר מפתיע של הצרעות הטפיליות הללו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/parasitic-wasps-brazil-mountain-home<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Tue, 28 Nov 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133291 </guid><description><![CDATA[Darwin wasps were thought to prefer temperate areas. But researchers scoured a mountain in the Brazilian tropics and found nearly a hundred species. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>האזורים הטרופיים שופעים חיים, נוטים להחזיק הרבה יותר מינים מאשר סביבות מתונות יותר הקרובות יותר לקטבים. אבל קבוצה אחת של חרקים, צרעות דארווין, נחשבו כמתמודדות עם מגמה זו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים שהשוו את מגוון הצרעות <a href="https://www.nature.com/articles/249583a0" target="_blank" rel="noopener">בבריטניה</a> <a href="https://esajournals.onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.2307/1937717" target="_blank" rel="noopener">ובארצות הברית</a> עם אזורים טרופיים בשנות ה-70 וה-80 הגיעו למסקנה שהצרעות הללו היו המגוונות ביותר בקווי הרוחב האמצעיים - נניח, קנטקי או אנגליה. אבל אחרים חשבו שאנשים פשוט לא מחפשים מספיק טוב באזורים הטרופיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קל לחפש צרעות בגן בריטי, אומר פיטר מאייו, אבל &quot;קשה מאוד לעשות עבודה לטווח ארוך&quot; ביער גשם טרופי. Mayhew, ביולוג מאוניברסיטת יורק באנגליה, עמד באתגר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, לאחר שנים של סינון בין צרעות שנאספו מהר בודד ביער הגשם האטלנטי הברזילאי לפני עשור, מאיהו ועמיתיו <a href="https://www.mdpi.com/2075-4450/14/11/861" target="_blank" rel="noopener">זיהו כמעט 100 מיני צרעות דארווין</a> . התוצאה, שפורסמה ב-7 בנובמבר בכתב העת <em>Insects</em> , מציעה שהאזורים הטרופיים הם ביתם של הרבה יותר סוגים של הצרעה ממה שהוכר בעבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צרעות דארווין הן משפחה אחת של צרעות טפיליות, ה- <a href="https://www.sciencenews.org/archive/wasps-given-formal-names">Ichneumonidae</a> , אשר <a href="https://www.sciencenews.org/article/parasitic-wasp-larva-gets-more-meal-its-spider-host">מטילות את ביציהן על או בתוך זחלים אחרים,</a> כך שלזחלים שבקעו יש ארוחה מוכנה ( <em>SN: 28/7/56</em> ; <em>SN: 8/5/15</em> ). בדרך זו, הצרעות דמויות <em>החייזרים</em> מסייעות לשלוט באוכלוסיות הטרף שלהן, וממלאות תפקיד אקולוגי חיוני בדומה לזה של טורפי פסגות כמו זאבים וכרישים. עם 25,000 מינים מתוארים, ישנם יותר סוגים של צרעות דארווין מאשר מיני יונקים וציפורים ידועים גם יחד. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="340" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111423_di_wasp-mountain_net_inline.jpg?resize=340%2C450&#038;ssl=1" alt="מלכודת דמוית אוהל בצבע בהיר ללכידת חרקים נתונה בין צמחים ביער של הר בברזיל." class="wp-image-3133293" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111423_di_wasp-mountain_net_inline.jpg?resize=340%2C450&amp;ssl=1 340w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111423_di_wasp-mountain_net_inline.jpg?resize=290%2C383&amp;ssl=1 290w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111423_di_wasp-mountain_net_inline.jpg?resize=141%2C186&amp;ssl=1 141w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111423_di_wasp-mountain_net_inline.jpg?resize=439%2C580&amp;ssl=1 439w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111423_di_wasp-mountain_net_inline.jpg?resize=587%2C776&amp;ssl=1 587w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111423_di_wasp-mountain_net_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 340px) 100vw, 340px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133293">באמצעות מערך של מלכודות Malaise (אחת מוצגת) שהוצבו במעלה ובמורד מדרון הר ברזילאי, החוקרים קבעו כיצד מגוון צרעות דארווין משתנה עם הגובה.</span> <span class="credit wp-credit-3133293">פיטר מאיו</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להבין היכן הצרעות עשויות לחיות באזורים הטרופיים, מייהו ועמיתיו הברזילאים יצאו לטיול, כמה למעשה. הצוות טייל במעלה הר בפארק הלאומי Serra dos Orgãos בברזיל, והציב זוגות של מלכודות הידועות כמלכודות Malaise ב-15 אתרים לאורך הדרך. השביל התחיל לאורך כביש, מה שהפך את העברת המלכודות - שכל אחת מהן מורכבת מאוהל וצנצנת אלכוהול במשקל של כקילוגרם - לפשוטה יחסית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, לאחר מכן, הצוות היה צריך לשאת אותם ביד דרך הג&#39;ונגל. &quot;השעה הראשונה היא גיהנום טהור&quot;, נזכר מייהו. &quot;תלול מאוד, חם מאוד ולח מאוד.&quot; לאחר הנחת המלכודות, חברי הצוות חזרו מדי חודש למשך שנה כדי להחליף את הצנצנות בטריות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יער הגשם מלא, באופן לא מפתיע, ביצורים, מה שהוביל לכך שכל צנצנת אלכוהול הפכה למה שמייהו מכנה &quot;מרק חרקים&quot;. כדי לפשט את הדברים לעת עתה, החוקרים בחרו להתמקד רק במחצית מצנצנות הדוגמאות ולחפש במיוחד תת-משפחה אחת של צרעות דארווין הנקראות הפצעונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעזרת &quot;צבא של בוגרי תואר ראשון&quot; והטקסונום Ilari Sääksjärvi מאוניברסיטת טורקו בפינלנד, הצוות זיהה 98 מיני פצעונים, שרק 24 מהם תוארו ושמו בעבר. יתרה מכך, נטו להיות פחות מיני פצעונים כאשר החוקרים עלו על ההר - אך המינים הגבוהים יותר לא נמצאו נמוך יותר. לשם השוואה, באי הבריטי יש 109 מיני פצעונים ידועים, ומגוון הצרעות שם נדגם הרבה יותר מאשר בברזיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתבסס על מחקר זה, אומר Mayhew, ניתן להגן על גובה בינוני עד נמוך באזורים הטרופיים כדי לשמר את המגוון הרב ביותר של צרעות דארווין שם ולשמור על תפקידם האקולוגי המרכזי של החרקים. &quot;[ב]1,500 מטר ומטה זה המקום שבו אתה מקבל די הרבה&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר החדש הוא &quot;עוד עדות לכך, שכן, לקבוצה הנפלאה הזו של צרעות מעניינות באמת יש את המגוון הבלתי נחקר המדהים הזה באזורים הטרופיים, ואנחנו צריכים עוד אנשים שעובדים עליהם&quot;, אומרת לורה טימס, ביולוגית שימור ב-Credit Valley Conservation בקנדה. מיססאוגה שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Mayhew מקווה בשלב הבא לבחון סוגים אחרים של צרעות דארווין שנאספו במרק החרקים כדי לראות אם הם מגוונים כמו הפצעונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עושר היצורים שנאספו במלכודות יכול להיות שימושי גם לחוקרים המתעניינים בחרקים אחרים, אומר Mayhew, כגון חיפושיות עלים וגחליליות. &quot;די הרבה ממה שיש בבקבוקים האלה הולך להיות חדש למדע.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111423_di_wasp-mountain_wasp_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="120513" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111423_di_wasp-mountain_wasp_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> כמה יתושים אוסטרליים בררניים עשויים למקד את נחירי הצפרדעים כדי לקבל דם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/australian-mosquitoes-target-frog-nostrils-blood<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Mon, 27 Nov 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133341 </guid><description><![CDATA[The insects seem to sip from nowhere else on frogs’ bodies. Thinner skin or denser blood vessels near the nostrils might explain why.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>זן יתושים אוסטרלי מכיר את המקום הטוב ביותר לשתות בו את הארוחות העקובות מדם שלו: נחיר של צפרדע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוצצי הדם הם<a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/eth.13424" target="_blank" rel="noopener">סלקטיביים באופן מפתיע כשהם אוכלים על צפרדעים</a> , ולכאורה לא בוחרים מקום אחר בגוף לסעוד, כך מדווחים חוקרים ב-21 בנובמבר ב- <em>Ethology</em> . הרחרח של צפרדעים עשוי להיות מקום קל ופרודוקטיבי עבור היתושים לנקב את העור הדק ולשתות. הממצא החדש יכול יום אחד לעזור למדענים להבין טוב יותר את ההעברה של כמה מחלות צפרדעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביולוג ההתנהגותי ג&#39;ון גולד גילה את החרקים המכרסמים בנחיריים בזמן שחקר צפרדעים בבריכות באי קוראגנג שבאוסטרליה. מ-2020 עד 2022, גולד הבחין מדי פעם ביתושים על פני הצפרדעים שסקר והיה מצלם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;רק ברגע שהנחתי את כל התמונות יחד הבנתי שמשהו מאוד מסוים ומפתיע קורה&quot;, אומר גולד, מאוניברסיטת ניוקאסל בקלגהאן, אוסטרליה. ב-12 התמונות שצילם גולד של יתושים על צפרדעים, כל מוצץ דם ניזון מעור נחיר הצפרדע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהיתושים ניזונים רק מצפרדעים וקרפדות אך נושכים חלקים שונים בגוף. ליתוש שצד את עינו של גולד, <em>Mimomyia elegans</em> , יש תזונה כללית של דו-חיים, יונקים וציפורים. &quot;עם זאת, נראה כי אסטרטגיית ההאכלה שלו בעת שימוש בצפרדעים מתמחה מאוד&quot;, אומר גולד. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="222" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_jb_mosquite_frog_nostrils_inline.jpg?resize=680%2C222&#038;ssl=1" alt="קומפוזיט מציג שלוש תמונות של יתוש על צפרדע. היתוש מופיע על גב הצפרדע בתמונה הראשונה, למעלה מאחור בתמונה השנייה, ועל ראש הצפרדע בתמונה השלישית." class="wp-image-3133345" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_jb_mosquite_frog_nostrils_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_jb_mosquite_frog_nostrils_inline.jpg?resize=330%2C108&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133345">בסדרת התמונות הזו, יתוש הולך לאורך הגב ולכיוון ראשה של צפרדע בוגרת ( <em>Litoria fallax</em> ), התנהגות שעלולה לאפשר לחרק להתגנב למקום ההאכלה המועדף עליו בנחיר הצפרדע מבלי שיאכל.</span> <span class="credit wp-credit-3133345">ג&#39;יי גולד</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עור הנחיריים עשוי להיות רך ודק במיוחד, מה שמקל על חלקי הפה העוקצים של היתוש לחדור, אומר גולד. לחלופין, הוא מציין, יכולה להיות צפיפות גבוהה של כלי דם ליד פני העור של הנחיריים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סעודה במקום זה על <a href="https://www.sciencenews.org/article/amphibian-loss-human-malaria-cases-mosquitoes">אוכל חרקים ידוע</a> היא מסוכנת, בהתחשב בכך שהנחיריים נחים ממש מעל לשון חזקה ודביקה ( <em>SN:10/5/22</em> ). אבל ייתכן שליתושים יש מעקף חמקני. גולד ראה תחילה כמה מהיתושים נוחתים על גב הצפרדעים, לפני שצעד בזהירות לכיוון הראש. זה, הוא אומר, עשוי למנוע מהם להתגלות ולאכול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גולד ועמיתיו הראו בעבודות קודמות שייתושים <a href="https://www.researchgate.net/publication/334224837_Mosquitoes_as_a_potential_vector_for_the_transmission_of_the_amphibian_chytrid_fungus" target="_blank" rel="noopener">עשויים להיות וקטורים לפטריית דו-חיים</a> , איום חמור על דו-חיים ברחבי העולם. &quot;קביעה היכן בדיוק נוחתים יתושים ולאחר מכן ניזונים מצפרדעים עשויה לאפשר למדענים להבין טוב יותר את התפשטות הזיהום על פני העור של צפרדעים&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהיתושים המצולמים ניזונו מצפרדעי פעמון ירוקות וזהובות ( <em>Litoria aurea</em> ). הצפרדעים הללו <a href="https://www.iucnredlist.org/species/12143/3325402" target="_blank" rel="noopener">נחשבות לפגיעות להכחדה</a> , בין היתר בגלל אובדן בית גידול, על ידי האיגוד הבינלאומי לשימור הטבע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסוי מעבדה לצפות בקפידה בצפרדעים וביתושים כדי לאשר את נטיות האף של החרקים יועיל, אומרת מנואלה קרנאגי, אקולוגית התנהגותית של חרקים מאוניברסיטת גריניץ&#39; בצ&#39;טהאם, אנגליה, שלא הייתה מעורבת במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קביעה מדויקת של האופן שבו יתושים מכוונים ועושכים סוגים רבים של מארחים היא המפתח להבנת העברת מחלות בבעלי חיים, אומר קרנאגי. זה חשוב במיוחד, היא אומרת, כאשר בוחנים את היכולת של פתוגן או טפיל הנישאים על ידי יתושים לקפוץ בין מינים שונים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_jb_mosquito_frog_nostrils_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="289528" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_jb_mosquito_frog_nostrils_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> רועי איילים ומדענים משתפים פעולה כדי להבין את ההתחממות הארקטית</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/reindeer-indigenous-herders-arctic-warming-rain-on-snow<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Mon, 27 Nov 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Science & Society]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133109 </guid><description><![CDATA[Siberian reindeer herders and scientists are working together to figure out how to predict rain-on-snow events that turn tundra into deadly ice.  ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>פסטיבל איילי הצפון השנתי באביב 2014 ביאר-סייל, עיירה כפרית בחצי האי ימאל במערב סיביר, היה עניין קודר. סופת גשם ואחריה הקפאה עמוקה בנובמבר הקודם הפכה את הטונדרה המכוסה שלג בדרך כלל למגן קרח. איילי הצפון לא יכלו לדרוך דרך הקרח העבה כדי לגשת לחזזית, מקור המזון העיקרי שלהם. באזור שבו טמפרטורות החורף יכולות לצלול מתחת ל-50 מעלות צלזיוס, האדמה הזו נשארה קפואה חודשים לאחר מכן. עשרות אלפי איילים כבר מתו מרעב. אלפים נוספים היו על סף מוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רועה איילים בולט בשם ואסילי סרוטטו פנה לקבוצת מדענים. האם הם יכולים לחזות מתי עלול להתרחש אירוע כזה - המכונה <em>seradt</em> בשפת Nenets הילידים, הוא שאל. אפילו הודעה מוקדמת של כמה ימים הייתה מאפשרת למפעילי משחטות ניידים להיכנס ולהרוג את החיות בצורה אנושית. ובשר החי והפרווה לא היו הולכים לפח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור המדענים שנכחו, הבקשה הרגישה כמו קריאה לפעולה. סרוטטו בעצם אמר: &quot;מדענים, מה גורם לזה?&quot; אומר ברוס פורבס, ביוגיאוגרף באוניברסיטת לפלנד ברובניימי, פינלנד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המדענים היו ברשותם שלל תמונות לוויין של הקוטב הרוסי כדי להתחיל להתמודד עם השאלה הזו, ידע פורבס. אך ללא מידע מפורט יותר על הקרקע מתושבים מקומיים, כגון עיתוי האירוע והיכן הוא התרחש, הם לא ידעו מאיפה להתחיל לחפש בכמות עצומה של נתונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, שתי הקבוצות איחדו כוחות כדי לנסות להבין תופעה שיש לה השלכות מכריעות על אורח החיים של אנשים, כמו גם על עולם רחב המתמודד עם שינויי אקלים. מלבד מניעת גישה של אוכלי עשב לעוות מתחת לקרח, הוכח שגשם על שלג גורם למפולות שלגים עשבוניים, יוצר תנאי שטח המחממים פרמאפרפר, משנה את תנאי הקרקע והצמחייה ומשבשים את התחבורה והתקשורת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהידע הזוגי הזה עזר לפענח את הגורמים הרבים שגרמו לדובדבן הקטלני ב-2013, מציאת דרך לחזות אירועים כאלה נותרה בגדר חידה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כוחה של שותפות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון שקהילות ילידים ומדעים יכולות לעזור זו לזו זכה לגדולה בשנים האחרונות. פורבס הוא חלק מקבוצה של מדענים בינתחומיים המעורבים במחקר הגשם הארקטי בשלג, או AROSS, הממומן על ידי הקרן הלאומית למדע. הצוות בוחן מה גורם לגשם על שלג באזור הארקטי וכיצד אירועים כאלה משפיעים על חיות הבר, האקולוגיה והקהילות המקומיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובספטמבר, NSF השיקה מרכז מחקר, <a href="https://www.umass.edu/gateway/research/indigenous-knowledges" target="_blank" rel="noopener">המרכז לקליעת ידע ומדע ילידים</a> . המאמץ הזה של 30 מיליון דולר, בן חמש שנים, לגשר על דרכי ידע מערביות וילידים מבוסס על אוניברסיטת מסצ&#39;וסטס אמהרסט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאנשים ילידים, כמו רועי איילי הצפון הסיביריים, יש הבנה עמוקה של הסביבה המקומית שלהם, אומרת האנתרופולוגית הלשונית רוזה לאפטנדר, חברת צוות AROSS במקור מחצי האי ימאל. לאפטנדר, הן מאוניברסיטת לפלנד והן מאוניברסיטת המבורג בגרמניה, השתלב מעת לעת בקהילות רועים מאז 2006.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרו של לאפטנדר מראה <a href="https://ecologyandsociety.org/vol28/iss3/art6/" target="_blank" rel="noopener">כיצד הידע האקולוגי מקודד בשפת ה-Nenets</a> . לדוגמה, השלג הראשון של העונה הוא לעתים קרובות רך ועמוק, או <em>idebya syra,</em> דיווח Laptander בספטמבר ב- <em>Ecology and Society.</em> שלג זה קשה לאיילים ללכת בו. שלג עם גרגירי קרח, או <em>inggyem&#39; syra,</em> מעיד על חזזית איכותית. יש לחשוש <em>מ-Seradt,</em> שנגרם על ידי גשם שיורד על שלג או על קרקע לא קפואה ולאחר מכן קופא מוצק. המילה נובעת <em>מסרד&#39;&#39;,</em> שמתורגמת גם לגשם וגם לאסון. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_SG_reindeer-snow_eating_inline.jpg.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="חזזית איילים מנשנשת בקצה אזור מכוסה שלג בסיביר. רועה, איילים אחרים ומזחלות נראים מאחורי האיילים הרועים." class="wp-image-3133113" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_SG_reindeer-snow_eating_inline.jpg.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_SG_reindeer-snow_eating_inline.jpg.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133113">מדי חורף נודדים רועי איילים ברחבי חצי האי ימאל במערב סיביר בחיפוש אחר מקור המזון העיקרי של בעלי החיים, החזזית. התחממות הטמפרטורות הארקטיות הגבירה את הסבירות שגשם יירד על שלג, ואז הטמפרטורות הקפואות יקברו חזזיות מתחת לקרח סמיך - שהתרחשה בשנת 2013. באותו חורף, למעלה מ-61,000 איילי צפון גוועו ברעב.</span> <span class="credit wp-credit-3133113">רוזה לאפטנדר</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבחינה היסטורית, הרועים יכלו להסתמך על הידע המעמיק שלהם בסוגים שונים של שלג וקרח, יחד עם יכולת לקרוא דפוסי מזג אוויר והתנהגות בעלי חיים, כדי לאמוד את הסבירות לחורף קשה, אומר לפטנדר. אבל אזור ארקטי שמתחמם במהירות מערער את האותות האלה. &quot;הדרכים המסורתיות שלהם לחזות מזג אוויר לא עובדות יותר&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים, בינתיים, מחפשים לעתים קרובות להבין כיצד שינויים המונעים על ידי התחממות באקלים הארקטי, כגון <a href="https://www.sciencenews.org/article/ice-melting-dipole-arctic-oscillation">דילול קרח הים</a> והמסת הקרח, משפיעים על שינויי האקלים ודפוסי מזג האוויר בקנה מידה עולמי ( <em>SN: 8/31/23</em> ). לדעת היכן להתקרב ועל מה להתקרב כדי לעזור לקהילות מקומיות נדרשת קלט של קהילות אלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;[מדענים] כנראה אפילו לא ידעו שסוג אחד של שלג שונה משלג אחר. אנחנו יכולים פשוט להסתכל ולהגיד, &#39;יש כאן שלג&#39;&quot;, אומר דילן דייוויס, ארכיאולוג חישה מרחוק באוניברסיטת קולומביה שאינו מעורב בפרויקט הזה. &quot;קהילות מקומיות וקהילות ילידים שחיות עם זה כל יום, הן יוכלו לראות דברים שאנחנו לא.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אתגרי חיזוי</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה מה שקרה ביאר-סייל. פורבס אמר לסרוטטו שמדענים אולי יוכלו לברר מה גרם <em>לסרדט של 2013-14,</em> אבל הם צריכים רעיון איפה להתחיל. סרוטטו הצביע על מפה. בחורף טיפוסי נודדים רועים מצפון לדרום. כאשר התרחש אירוע הגשם על השלג, רועים רבים כבר היו רחוקים מדי דרומה מכדי לחזור אחורה או פקפקו בחומרת האסון. סרוטטו, רועה צאן עם ניסיון של עשרות שנים, הצליח לדחוף צפונה. הוא גילה שחצי האי הצפוני לא נפגע יחסית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סרוטטו שרטט קו במפה שתוחם היכן נתקל בקצה מגן הקרח. כאשר מדענים העלו תמונות לוויין מאותו יום בנובמבר, אומר פורבס, &quot;הקו היה בדיוק היכן שהוא צייר אותו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מידע זה אפשר ללפטנדר, פורבס ואחרים בצוות להתחיל לחקור את המפגש הייחודי של מפלס קרח הים, שלג לעומת כיסוי קרח ביבשה, טמפרטורות אוויר ומשקעים שתרמו לאירוע הקרח בנובמבר 2013 בדרום יאמאל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נמס קרח ים בים ברנטס וקארה משחרר <a href="https://www.sciencenews.org/article/skimpy-sea-ice-linked-reindeer-starvation-land">אוויר לח לאטמוספירה</a> , כך מצא הצוות ( <em>SN: 15/11/16</em> ) <em>.</em> <a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rsbl.2016.0466" target="_blank" rel="noopener">האוויר הלח הזה יכול לנשוף אל האדמה כגשם</a> כשהטמפרטורות עולות מעל לקפיא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התשובה לשאלתו של סרוטטו, עם זאת, רחוקה מלהיות פתורה. חיזוי אירועים כאלה נותר מאתגר ביותר, אומר פורבס. לדוגמה, בשנת 2018, צפון האוקיינוס ​​האטלנטי היה מים פתוחים עד לקוטב הצפוני, וגשם על שלג נראה כמעט בלתי נמנע. אבל אירוע כזה לא התרחש. כיצד נבדלו התנאים בין 2013 ל-2018?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאמצים לענות על שאלה זו נמצאים כעת בהמתנה. ראשית, המגיפה סיכלה מסעות ולאחר מכן, בפברואר 2022, רוסיה פלשה לאוקראינה. מחקר האקלים באזור הארקטי הרוסי הגיע לקיפאון וירטואלי, אומר פורבס. &quot;פתאום, חצי מהקוטב הצפוני הוא אי-יציאה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל העבודה בימאל הגיעה לכדור שלג לאזורים ארקטיים אחרים, אומר פורבס. לדוגמה, בטיול לגרינלנד בשנה שעברה, מגדלי כבשים ורועי איילים אמרו לפורבס שהם בדיוק התמודדו עם האירוע הרציני הראשון שלהם גשם על שלג בחורף הקודם. פורבס ועמיתיו מקווים ליישם את מה שלמדו בימאל כדי להבין טוב יותר את האירוע הזה. &quot;כעת יש לנו רשת לשיתוף נתונים עם מודיעים ילידים ברחבי צפון אמריקה הארקטית&quot;, אומר פורבס.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_SG_reindeer-snow_person_feat.jpg.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1047645" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_SG_reindeer-snow_person_feat.jpg.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> לקרן קוסמית נדירה, אנרגטית במיוחד, יש מקורות מסתוריים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/rare-energetic-cosmic-ray-mysterious-origins<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Thu, 23 Nov 2023 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133406 </guid><description><![CDATA[In 1991, physicists spotted a cosmic ray with so much energy it warranted an ‘OMG.’ Now that energetic particle has a new companion. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לחלקיק &quot;אוי-אלוהים&quot; יש בן לוויה חדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 1991, פיזיקאים הבחינו בחלקיק מהחלל שהתרסק לתוך כדור הארץ עם כל כך הרבה אנרגיה שהוא הצדיק &quot;OMG!&quot; עם 320 קווינטיליון וולט אלקטרונים, או וולט אקסאלקטרון, הייתה לו אנרגיה קינטית של כדור בייסבול שרוכסן לאורך כ-100 קילומטרים לשעה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.abo5095" target="_blank" rel="noopener">נמצא חלקיק חדש של אנרגיה דומה</a> , כך מדווחים חוקרים ב-24 <em>בנובמבר</em> . זוהה בשנת 2021 על ידי ניסוי מערך טלסקופ ליד דלתא, יוטה, לחלקיק היה אנרגיה של כ-240 וולט אקסלקטרון. ובאופן מסתורי, מדענים אינם מסוגלים לאתר שום מקור קוסמי לחלקיק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו כמות עצומה ועצומה של אנרגיה אבל בחפץ זעיר, זעיר וזעיר&quot;, אומר פיזיקאי אסטרוחלקיקים ג&#39;ון מתיוס מאוניברסיטת יוטה בסולט לייק סיטי, דובר שותף בשיתוף הפעולה של מערך הטלסקופ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קרניים קוסמיות מורכבות מפרוטונים וגרעינים אטומיים המתגלגלים בחלל במגוון רחב של אנרגיות. חלקיקים בעלי אנרגיות של מעל 100 וולט אקסלקטרון הם נדירים ביותר: בממוצע, מעריכים מדענים, חלקיק אחד כזה נופל על קילומטר מרובע של פני כדור הארץ בכל מאה. וחלקיקים מעל 200 וולט אקסלקטרון הם אפילו נדירים יותר - רק חלקיקים בודדים כאלה זוהו בעבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר קרן קוסמית פוגעת בכדור הארץ, היא מתנגשת בגרעין של אטום באטמוספירה, ויוצרת מפל של חלקיקים אחרים שניתן לזהות על פני כדור הארץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לתפוס את החלקיקים הנדירים ביותר, בעלי האנרגיה הגבוהה ביותר, מדענים בונים מערכים ענקיים של גלאים. מערך הטלסקופ מנטר שטח של 700 קמ&quot;ר באמצעות יותר מ-500 גלאים העשויים מנצנץ פלסטיק, חומר הפולט אור כאשר פוגעים בו על ידי חלקיק טעון. גלאים נוספים מודדים אור אולטרה-סגול המופק בשמיים על ידי מטר החלקיקים (למרות שגלאים אלה לא פעלו במהלך הגעתו של החלקיקים החדשים). בהתבסס על הזמנים שבהם גלאי נצנוץ בודדים נפגעו ממפל החלקיקים, מדענים יכולים לקבוע את כיוון הקרנה הקוסמית הנכנסת ולהשתמש במידע זה כדי להתחקות אחריה למקורותיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קרניים קוסמיות בעלות אנרגיה גבוהה במיוחד <a href="https://www.sciencenews.org/article/ultrahigh-energy-cosmic-rays-come-outside-milky-way">מגיעות מחוץ לשביל החלב</a> , אך המקורות המדויקים שלהן אינם ידועים ( <em>SN: 21/9/17</em> ). רוב המדענים חושבים שהם מואצים בסביבות קוסמיות אלימות, כמו סילוני קרינה שמתפוצצים מהאזורים סביב חורים שחורים סופר-מאסיביים מסוימים, או גלקסיות התפרצות כוכבים היוצרות כוכבים בקצב תזזיתי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא משנה מה מקורם, החלקיקים חייבים להגיע מהשכונה הקוסמית הסמוכה יחסית. הסיבה לכך היא שהקרניים הקוסמיות בעלות האנרגיה הגבוהה ביותר מאבדות אנרגיה תוך כדי תנועה, על ידי אינטראקציה עם <a href="https://www.sciencenews.org/article/planck-satellite-picture-infant-universe-gets-final-tweaks">רקע המיקרוגל הקוסמי</a> , הזוהר של המפץ הגדול ( <em>SN: 24/7/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המעקב אחר מיקומו של החלקיק הוא מסובך. &quot;הבעיה היא שכאשר אתה מזהה קרן קוסמית בעלת אנרגיה גבוהה בכדור הארץ, כיוון ההגעה שאתה מקבל לא יצביע על המקור כי הוא יוסט על ידי... כל שדה מגנטי שיעמוד בדרך&quot;, אומר Telescope Array משתפת הפעולה Noémie Globus, פיזיקאית אסטרו-חלקיקים באוניברסיטת קליפורניה, סנטה קרוז ובמכון המחקר RIKEN ביפן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השדות המגנטיים הקיימים בשביל החלב ובסביבותיו מפזרים את הקרניים הקוסמיות כמו ערפל שמפזר אור. כדי להתחקות אחר החלקיק לביתו, על המדענים לקחת בחשבון את הפיזור הזה. אבל החזרה לאחור הצביעה על חלל קוסמי, אזור של חלל עם מעט גלקסיות בכלל, הרבה פחות כאלה עם תהליכים אלימים המתרחשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה הופך את החלקיק הזה למעניין במיוחד, אומר האסטרופיזיקאי Vasiliki Pavlidou מאוניברסיטת כרתים בהרקליון, יוון. &quot;זה בעצם מצביע על שום דבר, לגמרי באמצע שום מקום.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה עשוי לרמוז שהמדען מפספס משהו. לדוגמה, ייתכן שהחוקרים יצטרכו להבין טוב יותר את השדות המגנטיים של הגלקסיה, אומר פבלידו, שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בכל פעם שיש לך אחד מהאירועים עתירי האנרגיה האלה, רק בגלל שהם כל כך נדירים, זה עניין גדול.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112123_ec_cosmic-ray_feat-1.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="130143" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112123_ec_cosmic-ray_feat-1.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> עטלפים אלה הם היונקים היחידים שידועים כמזווגים יותר כמו ציפורים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bats-mate-penis-penetration-birds-mammals-serotine<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Wed, 22 Nov 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133396 </guid><description><![CDATA[Male serotine bats have penises too large for penetration. To mate, the animals rub their genitals against each other, somewhat like birds’ cloacal kiss. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כיונקים היחידים שיכולים לעוף, עטלפים הם הכדורים המוזרים של עולם היונקים. אבל עטלפי סרוטין בולטים מסיבה נוספת, ברורה לעין - כשהוא זקוף, הפין של הזכר יכול להתנפח לכמעט רבע מאורך גופו. איך העטלפים האלה משתמשים באיברי המין האדומים שלהם כדי להזדווג - <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(23)01304-0" target="_blank" rel="noopener">ללא חדירה</a> - היא שיטה שלא נראתה בעבר ביונק לפני כן, מדווחים חוקרים ב-20 בנובמבר <em>הנוכחי ביולוגיה</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בגובה של יותר מ-16 מילימטרים כשהוא זקוף, לפין של עטלפי סרוטין זכרים ( <em>Eptesicus serotinus</em> ) אין סיכוי להיכנס לתוך הנרתיק של הנקבה באורך של כ-2 מילימטרים, אי התאמה שהניעה את הביולוג ניקולס פאסל לתהות איך העטלפים האלה מגיעים לזה. עַל. סרטונים שנאספו במרכז לשיקום עטלפים אוקראינים בחרקוב מ-2018 עד 2021 ובעליית הגג של כנסיית סנט מתיאס בקסטנרי, הולנד, מ-2016 עד 2022 חשפו את התשובה. בעזרת קטעים, שצולמו מתחת לעטלפים, &quot;יכולנו לראות למעשה מה קורה&quot;, אומר פאסל מאוניברסיטת לוזאן בשוויץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום להחדיר את איבר המין שלו לנרתיק, זכר משתמש בו כדי להזיז הצידה קרום המכסה את איברי המין של הנקבה ולאחר מכן לוחץ את הפין אל הפות של הנקבה ומחזיק אותו שם, לעתים קרובות במשך קצת פחות משעה. בתצפית אחת, ההתנהגות נמשכה יותר מ-12 שעות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר ביצוע המעשה, הפרווה סביב הפות של הנקבה נראתה רטובה, מה שפאסל ועמיתיו חושדים כי הוא נובע מזרע. מדענים אחרים אמרו לפאסל שהכתמים הרטובים נראים דומים לאלה שבהם הם מצאו זרע לאחר הזדווגות במינים אחרים של עטלפים, הוא אומר. תצפיות אלו מצביעות על כך שעטלפי הסרוטין מזדווגים ללא חדירה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/most-private-evolution">מנהג נפוץ בציפורים</a> אך מעולם לא נצפה ביונק בעבר ( <em>SN: 1/16/09</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני חושבת שזה סופר מעניין כי זה מעין פונקציה שונה לפין&quot; מלבד חדירה, אומרת פטרישיה ברנן, ביולוגית אבולוציונית במכללת מאונט הוליוק בדרום האדלי, מסצ&#39;וסטס. &quot;זה לא מפתיע אותי שזה עטלף כי לעטלפים יש כמה מאסטרטגיות הרבייה המטורפות ביותר ביונקים&quot;, כמו נקבות שיכולות לאחסן זרע במשך שישה חודשים או לזכרים שיש קוצים על איבר מינו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פאסל מסכים. בקרב יונקים, עטלפים &quot;צריכים להיות המוזרים של הקבוצה&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112123_di_bats-kiss_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="265894" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112123_di_bats-kiss_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מכשיר לניטור מוח עשוי יום אחד להוציא את הניחוש מההרדמה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/brain-automated-device-anesthesia-dose<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Wed, 22 Nov 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133184 </guid><description><![CDATA[The automated device pairing brain activity and dosing kept two macaques sedated for 125 minutes, raising hopes of precision anesthesia for people.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מכשיר חדש לניטור מוח שואף להיות ה-Goldilocks של מתן הרדמה, המחלק תרופות בדיוק במינון הנכון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אף רופא לא רוצה שחולה יתעורר במהלך הניתוח - גם לא מטופלים. אז רופאים מרדימים נותנים לעתים קרובות יותר תרופות מהנדרש כדי לשמור על מטופלים בהרגעה במהלך הליכים רפואיים או בזמן שהם נמצאים במכונות מצילות חיים כמו מאווררים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל חומרי הרדמה יכולים לפעמים להזיק כשהם ניתנים בעודף, אומר דיוויד מינץ, רופא מרדים מאוניברסיטת ג&#39;ונס הופקינס. לדוגמה, קשישים עם מצבים קוגניטיביים כמו דמנציה או ירידה קוגניטיבית הקשורה לגיל עשויים להיות בסיכון גבוה יותר לבלבול לאחר ניתוח. מחקרים מרמזים גם שתקופות ארוכות של שימוש בילדים צעירים עלולות לגרום לבעיות התנהגותיות. &quot;ככל שאנו נותנים מהם פחות, כך ייטב&quot;, אומר מינץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מערכת הרדמה אוטומטית יכולה לעזור לרופאים למצוא את המינון הנכון של התרופה. המכשיר החדש ניטר את פעילות המוח של מקוק הרזוס וסיפק חומר הרדמה נפוץ בשם פרופופול במינונים שהותאמו אוטומטית כל 20 שניות. מינונים משתנים הבטיחו שהחיות <a href="https://doi.org/10.1093/pnasnexus/pgad293" target="_blank" rel="noopener">קיבלו בדיוק מספיק תרופה - לא יותר מדי או מעט מדי</a> - כדי להישאר רגועים במשך 125 דקות, דיווחו החוקרים ב-31 באוקטובר ב- <em>PNAS Nexus</em> . המחקר הוא צעד לקראת תכנון ובדיקת מערכת שתעבוד עבור אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדרך כלל, מינון הרדמה מבוסס על מדידות גוף כמו משקל וגיל. אבל החישוב הזה אינו מדע מושלם. אין קשר ברור בין מינון לסבירות שהמטופלים יורדמו במלואו עם פרופופול ותרופות דומות, אומר מינץ, שלא היה מעורב במחקר החדש. אז רופאי מרדים נותנים כמויות בקצה הגבוה של הספקטרום כדי להבטיח שהמטופלים שלהם יישארו מחוסרי הכרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא מקובל שרופאים יעבדו עם מינונים שלא בהכרח יעבדו לכולם, אומר מינץ. &quot;אתה יורה על האחוזון ה-99... כמו 99.999&quot; אחוז מהמטופלים לא צריכים להתעורר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בזמן שהמטופלים נמצאים בהרדמה, הרופאים עוקבים מקרוב אחר סמנים עקיפים של תודעה כמו קצב נשימה וקצב לב. חומרי הרדמה כמו פרופופול משנים גם <a href="https://www.sciencenews.org/article/going-under">את גלי המוח</a> , כך שמעקב אחר פעילות המוח יכול לעזור לרופאים המרדימים לעקוב אחר מודעות המטופל, אומר מדען המוח והמרדים אמרי בראון ( <em>SN: 5/6/11</em> ). אולם בפועל, מעטים הרופאים שהוכשרו לכך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בראון ועמיתיו פיתחו מכשיר לעשות את העבודה הזו עבור רופאים מרדימים. המערכת דורשת קלט אנושי מוגבל, המשלבת ציוד רפואי לניטור מוח עם מחשב המשתמש באלגוריתמים כדי לקבוע כיצד הגוף מעבד פרופופול. כל 20 שניות, המכונה מחשבת כמה תרופה נדרשת כדי לשמור על רמה מוגדרת מראש של פעילות מוחית, שעבודות קודמות הראו כי היא <a href="https://elifesciences.org/articles/60824" target="_blank" rel="noopener">מעידה על חוסר הכרה</a> במקוקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שהדמיות ממוחשבות הציעו שהמודל יעבוד, הצוות השלים תשעה ניסויים עם שני מקוק. החוקרים העניקו תחילה את חומר ההרדמה באופן ידני למשך חצי שעה. ואז הם נתנו למערכת המסירה האוטומטית להשתלט על 125 דקות. בכל תשעת הניסויים, המערכת העבירה במדויק את המקוקים בין הרגעה קלה יותר לשינה עמוקה יותר, כל אחד שנמשך 40 או 45 דקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המערכת אינה הראשונה מסוגה שפותחה. חלק מהמכשירים הקיימים - שאינם מאושרים לשימוש בארצות הברית - יכולים להפיץ כמות יחידה קבועה מראש של תרופה. אבל מכיוון שהגרסה החדשה של Goldilocks מסתמכת על משוב מהמוח, זה קצת כמו הטסת מטוס בטייס אוטומטי, אומר בראון, מ-MIT, בית החולים הכללי של מסצ&#39;וסטס ובית הספר לרפואה של הרווארד. בדיוק כפי שהטייס האוטומטי הוא המפתח לסיוע לטייסים לנווט בטיסות ארוכות, שימוש במכשיר ניטור מוח להתאמה אוטומטית של מינוני הרדמה יעזור במהלך ניתוחים ארוכים וככל הנראה יפחית את ההזיות שלאחר הניתוח של החולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לא אומר שהטייס יכול להחליט לקחת את יום החופש&quot;, אומר מינץ. אבל מכיוון שמכונות אינן ישנוניות או זקוקות להפסקה בשירותים, המכשיר החדש &quot;הוא כלי מועיל מאוד... מכיוון שהוא משלים את החולשה האנושית.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השלבים הבאים כוללים חזרה על הניסויים עם יותר חיות כדי לחדד את המערכת ולהפוך את שלבי ניטור המוח לפחות פולשניים. המכשיר מהמחקר מדד פעילות מוחית מאלקטרודות שהושתלו ישירות במוחם של הקופים, אומר בראון, אך המטרה היא לעבור לשימוש באלקטרודות EEG המתחברות לקרקפת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קשה להגדיר את התודעה, ואפילו EEGs אינם כלי מושלם, אומר מינץ. אנשים עם מחלות מוח, למשל, עשויים להיות בעלי EEG שנראים מעט שונה מאנשים עם מוח בריא. ובכל זאת, מיזוג טכנולוגיה עם עיניהם הפקוחות של רופאים מרדימים יכול להוציא את הניחוש מהפגיעה בנקודה המתוקה שמחליקה אנשים אל השכחה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110823_eg_automated-anesthesia_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="389702" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110823_eg_automated-anesthesia_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> העוברים הראשונים של יונק גדלו כעת בחלל</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/first-mammal-embryos-grown-space<dc:creator><![CDATA[Saima S. Iqbal]]></dc:creator><pubDate> Tue, 21 Nov 2023 17:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133335 </guid><description><![CDATA[Mouse embryos in space can develop into clusters of cells called blastocysts. The result is a step toward understanding how human embryos will fare. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עוברי עכברים יכולים להגיע לשלב מוקדם של התפתחות בחלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי שנערך בשנת 2021, כמה מאות עוברי שני תאים קפואים מעכברים הפשירו וגדלו במשך ארבעה ימים בתחנת החלל הבינלאומית. מתוך כמה עשרות עוברים שחזרו לכדור הארץ, כמעט רבע יצרו צבירים בריאים של תאים הידועים כבלסטוציסטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא מצביע על כך שהקרינה וחוסר המשקל של החלל <a href="https://www.cell.com/iscience/fulltext/S2589-0042(23)02254-X" target="_blank" rel="noopener">עשויים שלא להוות מכשולים מיידיים לרביית יונקים</a> , כך מדווחים חוקרים ב-27 באוקטובר ב- <em>iScience</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר החדש מבודד רק חלק אחד בתהליך המסובך של רבייה ופיתוח. בלסטוציסט נוצר בדרך כלל לאחר הפריה והשתלה ברחם לפני התפתחות לשליה ולעובר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל התוצאה מספקת נקודת מוצא לביולוגים, אומרת כריסטיאן האן, ביולוגית חלל במרכז האירופי לחקר וטכנולוגיה בחלל בנורדוויק, הולנד, שלא הייתה מעורבת במחקר. עוברי עכברים הם עוברי היונקים הראשונים שחוקרים גידלו בחלל, צעד חשוב בהבנת האופן שבו החלל משפיע על הרבייה האנושית. ניסויים אחרים כללו בעלי חיים כמו סלמנדרות, דגי אורז ושליו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים קודמים העלו כי התנאים בחלל מזיקים במיוחד לשלבים המוקדמים של רבייה בעכברים. כשהם בחלל, החיות נלחצו מכדי להזדווג, ומחקרים על ביצי המכרסמים הראו שהם צברו כמה מוטציות בגלל הקרינה הכבדה. זרע עכברים מיובש בהקפאה, לעומת זאת, <a href="https://www.sciencenews.org/article/mouse-sperm-dna-space-radiation-exposure-six-years">נשאר בר קיימא לאחר שהות אחת של שש שנים בתחנת החלל</a> ( <em>SN: 6/11/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להתגבר על האתגרים הללו, הביולוג Teruhiko Wakayama ועמיתיו שיגרו עוברי שני תאים ל-ISS. מכשיר שנעשה במיוחד עבור הניסוי החזיק את התאים השבריריים והמתפתחים. לאחר שהניסוי הסתיים, התאים נשלחו בחזרה לכדור הארץ לניתוח. מתוך 360 דגימות, 72 שרדו את הטיול, ו-17 מהן התפתחו לבלסטוציסטים רגילים. התאים הלא פגומים התרבו בהצלחה וקיבלו זהויות חדשות כמבשרים של רקמת עוברית או שליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שינויים עתידיים בהליך עלולים להגדיל את שיעור ההצלחה, אומר וואקאיאמה, מאוניברסיטת יאמאנאשי בקופו, יפן. היעדר תנאים סטריליים לחלוטין בניסוי החלל כנראה החמיר את מוות התא, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בלסטוציסטים לא יכולים לשרוד זמן רב מחוץ לרחמים, ולכן הניסוי תוכנן להימשך ימים ספורים בלבד. לא ברור איך התאים יסתדרו עם ההתפתחות. בניסויים עתידיים, הצוות ירצה להשתיל תאים עובריים ברי קיימא מניסויי חלל בעכברים כדי לגלות זאת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים מעוניינים במיוחד להמשיך ולבחון את ההשפעה של מיקרו-כבידה על מיקומם של תאים שונים בבלסטוציסט. התאים המולידים את העובר בדרך כלל שוקעים כולם לתחתית האשכול, מוקפים בתאים שיהפכו לשליה. לו יתפצלו תאי העובר לשני נקודות במקום זאת, הם היו יוצרים עכברים תאומים זהים. אילו יתפצלו ליותר, כנראה שהבלסטוציסטים היו הופכים לבלתי ניתנים לקיימא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש נראה ששלושה רבעים ממבשרי העובר התיישבו במיקום הנכון. אבל יש צורך במחקר נוסף כדי להבין היטב את ההשפעה של מיקרו-כבידה על התאים המתפתחים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111723_si_mouse-embryos_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="209434" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111723_si_mouse-embryos_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מדוע מיתוס חג ההודיה נמשך, על פי המדע</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/thanksgiving-myth-persists-history-memory-science<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Tue, 21 Nov 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Science & Society]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133361 </guid><description><![CDATA[The science of collective memory — and a desire for clear origin stories — may explain the endurance of the Thanksgiving myth despite a messier reality. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בקשו ממישהו בארצות הברית לציין חמישה אירועים חשובים לקרן של המדינה ויש סיכוי טוב שהם יזכירו את עולי הרגל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה מה שחוקרים גילו לפני כמה שנים כשהם העמידו את השאלה הזו לכ-2,000 אנשים. מלחמת העצמאות, הכרזת העצמאות, ה&quot;גילוי&quot; של כריסטופר קולומבוס את אמריקה ומלחמת האזרחים היו בראש הרשימה. אבל <a href="https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/1750698019856065" target="_blank" rel="noopener">במקום השביעי הגיעו הצליינים</a> , כך דיווח הצוות ב-2022 ב- <em>Memory Studies</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההכללה שלהם ברשימה היא מוזרה, אומר מחבר שותף אברם ואן אנגן, פרופסור לאנגלית באוניברסיטת וושינגטון בסנט לואיס המתעניין בסיפורי מוצא לאומי. &quot;אין סיבה מצוינת למה אנחנו מתחילים את אמריקה עם עולי הרגל... הם די מאחרים למשחק&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפניהם, אחרי הכל, הגיעו האינדיאנים, המתיישבים הספרדים בסנט אוגוסטין, פלורידה, והמתיישבים האירופים - והעבדים שהביאו איתם - לג&#39;יימסטאון, וושינגטון. אבל סיפורם של עולי הרגל על ​​רדיפות דת, התמדה ועצמי -הממשל מספק לאנשים סיפור מוצא לאומי מסודר, גם אם מוקפד, אומר ואן אנגן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מיתוס חג ההודיה&quot; הוא חלק מהסיפור הזה, אומר מחבר שותף ופסיכולוג קוגניטיבי הנרי רודיגר, גם הוא באוניברסיטת וושינגטון. הקיצור של הסיפור הזה, הוא אומר, הולך כך: בשנת 1621, עולי הרגל והילידים האמריקאים &quot;אכלו את הארוחה השלווה והפווואו [תוך כדי] שירת קומבייה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שתי הקבוצות אכן עסקו בחגיגת קציר שלווה בסתיו 1621, כך עולה מההיסטוריה. אבל היסטוריונים ממהרים להצביע על כך שהסיפור המסודר מתעלם מהקשר, במיוחד מהמחלות הקטלניות והמלחמות העקובות מדם שהרסו אוכלוסיות ילידים לפני ואחרי האירוע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות מאמצים מתמשכים <a href="https://www.smithsonianmag.com/history/thanksgiving-myth-and-what-we-should-be-teaching-kids-180973655/" target="_blank" rel="noopener">להמציא את התיעוד ההיסטורי</a> , חזון הקומביה נמשך. הסיבה לכך היא שההיסטוריה והזיכרון, רחוקים מלהיות ניתנים להחלפה כפי שמקובל לחשוב, קיימים לעתים קרובות בניגוד. ההיסטוריה מושרשת למעשה, בעוד הזיכרון מושרש בסיפור. כשהם משותפים בין אנשים, הסיפורים האלה - עם חצאי האמיתות, ההגזמות וההתחמקויות שלהם - מטפחים אחדות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סיפורי מקור כמו זה של חג ההודיה דביקים במיוחד שכן הם עומדים בבסיס קיומו של קבוצה. תיקון או שינוי הסיפור מסתכן בבוץ העלילה ובקרע של הקבוצה, אומר ואן אנגן. &quot;הצליינים פשוט נכונים לספר את הסיפורים... שאנחנו רוצים לספר על עצמנו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סיפורי מקור מיתולוגיים אינם ייחודיים לארצות הברית. &quot;לכל אומה יש את סיפור הגבורה שלה. זו המסורת של זיכרון קולקטיבי&quot;, אומרת חנה טיגר, סוציולוגית בבית הספר לכלכלה ולמדעי המדינה בלונדון, החוקרת כיצד מלמדים דרום אפריקאים על אפרטהייד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל חוקרים מתחילים להתמודד עם האופן שבו מדינות צריכות להתמודד עם עברים קשים. &quot;איך אתה שומר על זהות לאומית חזקה ופטריוטיות ובו בזמן מכיר בהיבטים השליליים יותר של ההיסטוריה שלך?&quot; שואל רודיגר. התשובה, כפי שהוכחה בקריאות הולכות וגדלות להתחשבנות גזעית בארצות הברית ובמקומות אחרים, היא עבודה בתהליך.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חג ההודיה הפך ל&quot;הרגל נפשי&quot;</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סיפורים, ציין אריסטו לפני כ-2,400 שנה, מכילים התחלה, אמצע וסוף ברורים המחוברים יחד באמצעות שרשרת סיבתית, או עלילה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המוח שלנו מחווט לסיפורים כאלה, כך גילו פסיכולוגים הרבה יותר מאוחר. אנשים מסתמכים על נרטיבים ברורים כדי <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0079612322001613?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">להימנע מעומס מידע</a> , כך דיווחו האנתרופולוג ג&#39;יימס ורטש והפסיכולוגית אוליביה ג&#39;גי, שניהם מאוניברסיטת וושינגטון, בשנת 2022. המוח שלנו בעל מחשבת סיפור הופך אותנו ל&quot;קמצנים קוגניטיביים&quot;, הם כתבו ב- <em>Progress in Brain Research</em> . במילים אחרות, הרבה יותר קל לנו לזכור את האופי המצומצם של סיפורים מאשר את הקשתות המורכבות, המכוערות לעתים קרובות, של ההיסטוריה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור אותו חג ההודיה של 1621, הקשת ההיסטורית המורכבת הולכת כך. עד 90 אחוז מאוכלוסיית וומפנואג מתו ממגיפה שהביאה גל קודם של מגלי ארצות אירופיים עד שהגיעו הצליינים בדצמבר 1620 למה שהיא כיום מסצ&#39;וסטס. הקהילה המוחלשת התמודדה עם איומים מצד שבט שכן פולש. בינתיים, עולי הרגל, שלא היו רגילים לסביבה ולאקלים החדשים, מתו מרעב וממחלות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במרץ 1621, אותן קבוצות נאבקות יצרו ברית. אנשי וומפנואג יכלו ללמד את עולי הרגל כיצד לקצור יבולים והצליינים יכלו להגן על אנשי וומפאנוג מפני פולשים. השקט לא החזיק מעמד. במהלך העשורים הבאים, אוכלוסיית המתנחלים התפוצצה ומנהיגי אירופה עקרו את קהילת וומפנואג, לעתים קרובות באמצעים לא ישרים או אלימים. מלחמה פרצה ב-1675, והרגה מאות מתנחלים ואלפי אינדיאנים. מתנחלים הרגו את מנהיג וומפנואג והציגו את ראשו על דוקר במשך שני עשורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הנרטיב המשותף גורם למתנחלים להיראות כמו הטובים. ברגע שמתחילים להתקלקל בזה, הכל מתפרק&quot;, אומר המחנך למדעי החברה ג&#39;ון ביקפורד מאוניברסיטת מזרח אילינוי בצ&#39;רלסטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להיסטוריה ולזיכרון יש קשרים שונים לעבר, מסביר ורצ&#39;ש. היסטוריונים יקריבו נרטיב כדי לשמר את העובדות. סוכני הזיכרון הקולקטיבי, כמו מנהיגים פוליטיים, אוצרי מוזיאונים, מורים ובני משפחה, יקריבו את העובדות כדי לשמר את הנרטיב - והסולידריות הקבוצתית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כתוצאה מכך, זיכרון והיסטוריה נמצאים לעתים קרובות במחלוקת, כתב ההיסטוריון הצרפתי פייר נורה ב <em>-1989</em> . &quot;זיכרון והיסטוריה, רחוקים מלהיות מילים נרדפות, נראים כעת <a href="https://online.ucpress.edu/representations/article-abstract/doi/10.2307/2928520/82272/Between-Memory-and-History-Les-Lieux-de-Memoire?redirectedFrom=fulltext" target="_blank" rel="noopener">באופוזיציה מהותית</a> .&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתר על כן, ההרגלים הנרטיביים שמציעים סיפורים בלתי נשכחים, אם כי פוטנציאליים פיקטיביים, קשה לשבור בדיוק כמו הרגלים אחרים, כמו הפסקת כסיסת ציפורניים או ויתור על כוס הקפה היומית. לדוגמה, אנו שומעים את המילה &quot;לחם&quot; ואנחנו חושבים &quot;חמאה&quot;. אנחנו שומעים &quot;חג ההודיה&quot; ואנחנו חושבים שעולי רגל ואינדיאנים שרים קומביה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מיתוס חג ההודיה התאחד לאט</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל למעשה, הוספת צליינים לנרטיב חג ההודיה היא עניין עדכני באופן מפתיע, שמתחיל כ-200 שנה לאחר הגעתם לניו אינגלנד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חג ההודיה היה בתחילה עניין לא רשמי יותר. מתיישבים אירופאים חגגו חגי הודיה, או חגי קציר, עוד לפני הגעתם של עולי הרגל. והצליינים עצמם היו קצת ספורדיים עם החגים שלהם, וחגגו את היום שבו הגיעו חברים חדשים או אספקה ​​מאירופה או כשהביסו את האינדיאנים במלחמות שונות. בשנת 1789, חג ההודיה לא היה חג לאומי, אבל ג&#39;ורג&#39; וושינגטון פרסם כרוז שחגג את היום בשם &quot;האל הכל יכול&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנות ה-20 של המאה ה-20, כשארצות הברית הייתה בת 50 בערך, הדברים החלו להתגבש. מחקר בבניית אומה מראה שנקודת חצי המאה היא כאשר מתחילות להופיע היסטוריות רשמיות, כמו אלה בספרי לימוד, אומר ואן אגן. היסטוריות כאלה בדרך כלל משמשות <a href="https://www.sciencenews.org/article/ukraine-identity-nationalism-independence-putin-russia">כפרויקטי זיכרון</a> ( <em>SN: 4/12/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בארצות הברית, הפרויקטים הללו החלו בתקופה שבה האומה הצעירה עברה מחברה אגררית לחברה תעשייתית. ככל שאנשים התרחקו ממקומות הולדתם לצורך עבודה, קשרי הקרבה נחלשו. החל משנת 1827, שרה ג&#39;וזפה הייל, סופרת ועורכת של מגזין נשים בולט <em>,</em> החלה לקרוא לחג הודיה רשמי ומשפחתי כדי לקרב משפחות בחזרה. כמעט ארבעה עשורים מאוחר יותר, בשנת 1863, כשהמדינה בעיצומה של מלחמת האזרחים, הנשיא אברהם לינקולן לקח תשומת לב והפך את חג ההודיה לחג לאומי כדי לקדם אחדות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מנקודה זו, נשיאים - שחקנים חזקים בבניית הזיכרון הקולקטיבי של אומה, והתחושות הנלוות לגאווה לאומית - החלו להוציא הכרזות שנתיות לחג ההודיה, אומר מדען המדינה ג&#39;אד בירדסל. בירדסל, מאוניברסיטת ג&#39;ורג&#39;טאון בוושינגטון הבירה, קרא כל אחד מהנאומים הללו כדי לראות כיצד הזיכרונות הללו מתפתחים ומתלכדים עם הזמן כדי ללכוד בסופו של דבר את רוח חג ההודיה המודרנית. &quot;זו התמחות נישה מאוד&quot;, מודה בירדסל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תיאודור רוזוולט התייחס <a href="https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/15570274.2021.1954408" target="_blank" rel="noopener">להתייחסות המעורפלת המוקדמת ביותר ל&quot;המתנחלים הראשונים&quot;</a> בהכרזתו משנת 1905, בכך שציין את הקשיים הרבים שלהם, דיווח בירדסל ב-2021 ב- <em>Review of Faith &amp; International Affairs</em> . פרנקלין דלאנו רוזוולט זיהה את עולי הרגל בשמותיהם בשנת 1939. אבל רק לאחר מלחמת העולם השנייה, צליינים באים להופיע בקביעות בהכרזות הללו, והופכים ל&quot;אמריקאים ארכיטיפיים&quot;, אומר בירדסל.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> התקדמות הצליינים</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר חוקרים ביקשו מ-2,000 משיבים בסקר בארה&quot;ב לרשום חמישה אירועים &quot;חשובים ליסודות אמריקה&quot;, הבחירות המובילות כללו את מלחמת העצמאות והכרזת העצמאות. אבל עולי הרגל, שהגיעו אחרי רבים אחרים והיה להם מעט מה לעשות עם המוצא האמריקאי, עדיין הגיעו למקום השביעי עם 17 אחוזים מהקולות, מצאו חוקרים. זה יכול לנבוע מהעובדה שמאות שנים לאחר הגעתם, סיפורם של עולי הרגל על ​​הסעודות עם האינדיאנים של האזור הפך לפולקלור של חג ההודיה. </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-4"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/15820115/embed"
		width="100%"
		height="600"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנאומים האלה גם מראים כיצד מייסדי אמריקה ומנהיגיה הפוליטיים התעלמו בדרך כלל מהילידים או התייחסו אליהם כאל שחקני תמיכה בסיפור הראשי. ההופעה הראשונה שלהם בסיפור חג ההודיה היא בשנת 1908, עם אזכורו המזלזל של טדי רוזוולט על &quot;מדבר הודי רדוף&quot;. בשנת 1980, הנשיא ג&#39;ימי קרטר התייחס באלכסון לאינדיאנים בכך שכינה את חג ההודיה &quot;הנצחה ליום שבו התושבים הראשונים של אמריקה התיישבו לשולחן עם קולוניסטים אירופאים&quot;. רונלד רייגן הפך את האינדיאנים למרכזיים יותר בסיפור, וציין ב-1986: &quot;אכן, חגי ההודיה האינדיאנים עברו את אלה של האמריקאים החדשים.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סיפור המוצא של אמריקה עדיין באמצע המבולגן שלו</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להיפרד מהנרטיב של חג ההודיה אינו הישג קל. אבל כמה אנשים בארצות הברית מתחילים להטיל ספק בחג ההודיה ובסיפורים אחרים המצביעים על ההתחלה הוורודה של המדינה, אומר ורצ&#39;ש. &quot;איך [מתחילים] לשבור הרגל רע? יש לך מישהו שיצביע לך על זה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה מה שקרה, אומרים ורטש ואחרים, כשקבוצת עיתונאים <em>בניו יורק טיימס</em> השיקה <a href="https://www.nytimes.com/interactive/2019/08/14/magazine/1619-america-slavery.html" target="_blank" rel="noopener">את פרויקט 1619</a> לפני כמה שנים. בראשותה של העיתונאית ניקול האנה-ג&#39;ונס, המאמץ ארוך הטווח הזה התחיל את הסיפור האמריקאי עם הגעתם של העבדים לווירג&#39;יניה באוגוסט 1619. הסיפור של האומה, לטענתם, מסתחרר כלפי חוץ מהנקודה המכוערת ההיא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם יש משהו שמפריך את המוצא הלאומי שלנו, זה פרויקט 1619&quot;, אומר ביקפורד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, הפרויקט הזה בא למסגר רבות ממלחמות התרבות המתמשכות במדינה, במיוחד קרבות על איך ללמד היסטוריה. מוסדות, כמו בתי ספר ומוזיאונים, הופכים למקומות שבהם ההיסטוריה והזהות הלאומית מתנגשות, אומר טיגר. &quot;חינוך להיסטוריה [הוא] אתר שבו מתנהלים משא ומתן על זיכרונות קולקטיביים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים חברתיים מתייחסים לקונפליקטים על האופן שבו יש לזכור אירועים כ&quot;התנגשויות מנמוניות&quot;. במקרה של חג ההודיה, המחלוקת הסתיימה אם את חג ההודיה צריך לזכור כיום חגיגה או, כפי שמקהלה הולכת וגדלה של ילידים ובני בריתם קוראים לה, יום אבל. עימותים כאלה מאירים את המתח המרכזי בין היסטוריה לזיכרון קולקטיבי, אומרים חוקרים. איך אנשים שומרים על אחדות תוך הכרה בעברם הקשה?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היסטוריונים ומדענים חברתיים נהגו להניח שזיכרונות קולקטיביים צריכים להיות חיוביים, אפילו מיתולוגיים, כדי להצליח. &quot;השכחה, ​​הייתי מרחיק לכת אפילו לומר טעות היסטורית, היא גורם מכריע ביצירת אומה&quot;, <a href="https://www.degruyter.com/document/doi/10.7312/rena17430/html" target="_blank" rel="noopener">טען הפילוסוף וההיסטוריון הצרפתי ארנסט רנן ב-1882</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים בני זמננו מפקפקים בדעה זו. הזיכרונות הקולקטיביים של העם הגיאורגי, למשל, כוללים רעיונות של המדינה המזרח-אירופית כאנדרדוג תמידי, אומרת האנתרופולוגית נוצה בטיאשווילי מהאוניברסיטה החופשית של טביליסי בגיאורגיה. &quot;נרטיב השלד, שחוזר על עצמו, הוא שאויב גדול מגיע, והגיאורגים נלחמים בגבורה, אבל יש להם בוגדים בפנים. והם מפסידים במלחמה אבל עדיין מצליחים להציל את התרבות ואת היושרה והזהות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האם אנשים בארצות הברית יכולים לשכתב את הסיפור הלאומי שלהם כדי לשקף סוג זה של מורכבות? זו נותרה שאלת מחקר פתוחה, אומר ורטש. סיפורים עובדים הכי טוב כאשר יש להם התחלה, אמצע וסוף מסודרים. אבל חג ההודיה, וסיפור המוצא האמריקני הרחב יותר, נשארו לכודים באמצע הסיפור המבולגן. &quot;אין לנו סוף לגזענות באמריקה. זה עדיין כאן&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המסגור האופטימי יותר, אומר בטיאשווילי, הוא שהסיפור האמריקאי עדיין נכתב. &quot;זה נרטיב בהתהוות.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_sg_thanksgiving_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="553063" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_sg_thanksgiving_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item></channel></rss>