<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום שלישי, 16 בינואר 2024 22:32:25 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> נותרו כמה תעלומות לגבי הסיבה לכך שכלבים מכשכשים בזנב</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/why-dogs-wag-tails-communication-evolution<dc:creator><![CDATA[Jude Coleman]]></dc:creator><pubDate> Wed, 17 Jan 2024 00:01:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135083 </guid><description><![CDATA[Wagging is a form of communication, with different wags meaning different things, but scientists know little about the behavior’s evolution in dogs. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כשזה מגיע לכשכשוך בזנב בקרב כלבים, כמה שאלות עדיין מציקות לחוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנו יודעים שכלבים מבויתים ( <em>Canis familiaris</em> ) משתמשים בזנבותיהם כדי לתקשר - עם כלבים אחרים כמו גם עם בני אדם - ואפילו מה המשמעות של סוגים שונים של כישוף, מציינים החוקרים בסקירה חדשה של הספרות המדעית. אבל <a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rsbl.2023.0407" target="_blank" rel="noopener">אנחנו לא יודעים למה נראה שכלבים מכששים יותר</a> מכלבים אחרים או אפילו כמה מזה נמצא בשליטתם, מדווחים האתולוגית סילביה לאונטי ועמיתיו ב-17 בינואר ב- <em>Biology Letters</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בין כל ההתנהגות האפשרית של בעלי חיים שבני אדם חווים בחיי היומיום, כשכשוך בזנב כלב ביתי הוא אחד הנפוצים ביותר&quot;, אומר ליאונטי, שלומד כעת באוניברסיטת טורינו באיטליה. &quot;אבל הרבה התנהגות של כלבים נותרה חידה מדעית.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז לאונטי ועמיתיה עברו במחקרים קודמים כדי להבין אילו אלמנטים של כישוף בזנב מובנים ואילו נשארים מסתוריים. הם גם העלו השערה לגבי מקורות ההתנהגות: אולי כשכשוך בזנב מרגיע איזשהו צורך אנושי בקצב, החוקרים מציעים, או אולי ההתנהגות היא טאגאלונג גנטי, תכונה הקשורה לאחרים שבני אדם גידלו לכלבים מבויתים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנשים חושבים שכשכש בזנב שווה לכלב שמח. אבל למעשה זה הרבה יותר מסובך מזה&quot;, אומרת אמילי בריי, מומחית בקוגניציה של כלבים מאוניברסיטת אריזונה בטוסון שלא הייתה מעורבת בעבודה. ההבנה מדוע כלבים מכשכשים בזנב חשובה בחלקה מנקודת מבט של רווחת בעלי חיים, היא אומרת, מכיוון שהיא יכולה לעזור לבעלי כלבים לקרוא טוב יותר את הרמזים של הגורים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דבר עיקרי אחד שחוקרים יודעים על כישוף בזנב הוא שהוא משמש בעיקר לתקשורת במקום לתנועה, כמו לווייתן, או להחלפת חרקים, כמו סוס. כשכשוך אומר גם דברים שונים בהתאם לאופן שבו הזנב מכשכש, כמו גובהו או תנועה מצד לצד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, כשהזנב מכשכש יותר ימינה, אומרים החוקרים, זה בדרך כלל אומר שהכלב מעוניין בגירוי או רוצה להתקרב למשהו. אבל כאשר הוא מכשכש יותר שמאלה, זה מסמן חוסר ודאות או רצון לסגת <em>.</em> כשכשכש נמוך וליד הרגליים, זה סימן של כניעה או חוסר ביטחון. <a href="https://www.sciencenews.org/blog/scicurious/wag-dog-when-left-vs-right-matters">כלבים יכולים לפרש ולהגיב אחרת</a> לכשושים המגוונים הללו ( <em>SN: 11/1/13).</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לגבי התנהגות שכזו בכל מקום, יש הרבה שאלות. פער אחד הוא כמה כשכשכש בזנב נמצא בשליטה מודעת של כלבים, מדווח הצוות. מספר מחקרים גם הבחינו שכלבים מכשכשים בזנב יותר מכלבים אחרים, במיוחד בהשוואה לקרוב משפחתם הקרוב ביותר, הזאב ( <em>C. lupus</em> ) - אך מדענים עדיין לא יודעים מדוע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רעיון אחד הוא השערת ההשתוללות הקצבית המבויתת, מציעים ליאונטי ועמיתיו. מדענים יודעים שהמוח של בני אדם מגיב בצורה חיובית לקצב, ומכיוון שכשכש זנב הוא התנהגות קצבית, המחברים מציעים שיכול להיות שבני אדם העדיפו במודע או שלא במודע כלבים שמכשכשים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> או שהשערת תסמונת הביות יכולה לפעול. זוהי תיאוריה קיימת לפיה תכונות לא מכוונות הקשורות גנטית יכולות לצוץ כאשר מגדלים תכונות ספציפיות באמצעות ביות. אולי, טוענים החוקרים, ייתכן שהמאפיינים הכלבים שבני אדם מצאו להם רצוי להתרבות - כמו מזג - עשויים להיות קשורים גנטית לכשכשוך בזנב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביולוג האבולוציוני טום ריימצ&#39;ן לא כל כך בטוח בשתי ההשערות. הוא סקפטי שכלבי בית כן מכשכשים בזנבותיהם יותר מכלבים אחרים. יש צורך במחקר נוסף כדי להשוות את כישוף הזנב בין מיני כלבים שאינם ביתיים לבין ההשפעות האפיגנטיות מאחורי כישוף הזנב של הכלבים, אומר ריימצ&#39;ן, מאוניברסיטת ויקטוריה בקולומביה הבריטית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ליאונטי, שעשה את העבודה במכון מקס פלנק לפסיכו-בלשנות בניימגן, הולנד, אומר שגישה רב-תחומית תועיל במחקר עתידי של כישוף בזנב, למשל בשילוב נוירולוגיה, קוגניציה ופיזיולוגיה. מכיוון שתהליך הביות היה גם תהליך אבולוציוני - אחד <a href="https://www.sciencenews.org/article/dog-domestication-origin-mythology-history">שבני אדם היו מעורבים בו</a> - חקר התנהגות הכלבים והכשכשוך שלהם יכול לחשוף משהו גם עלינו, היא אומרת ( <em>SN: 9/7/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה &quot;יכול לשפוך אור לא רק על ההבנה שלנו לגבי התנהגות כלבים, אלא גם אז נבין משהו על הפסיכולוגיה האנושית.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011624_jc_tail-wagging_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="156665" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011624_jc_tail-wagging_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> האם הזדקנות ללא מחלה אפשרית?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/aging-geroscience-health-span-drugs<dc:creator><![CDATA[Cassandra Willyard]]></dc:creator><pubDate> Tue, 16 Jan 2024 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134760 </guid><description><![CDATA[Researchers are harnessing basic biology to develop drugs that foster healthy aging. Just don’t call them antiaging pills. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כל בוקר לאחר ארוחת הבוקר, סקוט ברודבנט לוקח בקבוק פלסטיק מהמקרר בביתו באלמדה, קליפורניה, מקפיץ את החלק העליון ושותה את התוכן, 2.5 אונקיות של נוזל חלבי. &quot;יש לזה טעם של קרם אננס&quot;, הוא אומר. &quot;זה ממש לא רע.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבקבוק עשוי להכיל קטון אסטר, תוסף שנועד לעזור לגוף לשרוף שומן במקום פחמימות. חוקרים בודקים כעת אם זה עשוי גם להאט את תהליך ההזדקנות. או שברודבנט אולי במקום זאת מקבל פלצבו. הוא חלק מניסוי קליני במכון באק הסמוך למחקר על הזדקנות כדי להעריך את בטיחות התוסף ותופעות הלוואי במבוגרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כימאי בדימוס שעבד בעבר בחברות תרופות, ברודבנט הוא בן 70 ובריאותו מצוינת היום, אבל הוא דואג לעתיד. הוא לא בהכרח מפחד למות, אבל הוא לא רוצה להיות חולה ולכאוב ככל שהוא מתבגר. לאבא שלו היה מחלת פרקינסון. ברודבנט שרד את סרטן הערמונית ולאחרונה פיתח טינטון, שהפחיד אותו ועורר התקפי חרדה. &quot;חשבתי שאם אני צריך לחיות ככה כל החיים שלי, אני לא יודע אם ארצה לעשות את זה&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש מדענים שחושבים שיש דרך טובה יותר. החוקרים האלה - חלק מתחום מתפתח שנקרא &quot;מדעי האדמה&quot; - אינם מחפשים אלמוות. ההתמקדות היא הרבה יותר פרגמטית: על ידי טיפול בגורמים השורשיים להזדקנות, הם מקווים להדוף את הנכות והמחלות שעלולות להפוך את הזקנה לאמללה כל כך. הם רוצים לעזור לאנשים להרגיש בריאים לאורך זמן, לדחוס את שנות המחלה המלוות לעתים קרובות את הזיקנה לטווח זמן קצר בהרבה. &quot;בואו נבנה תרופה שתהיה בטוחה מספיק עבור מישהו באמצע החיים לקחת כמעט כמו תוסף, כמו ויטמין יומי, אבל עם השפעות ביולוגיות עמוקות הרבה יותר&quot;, אומר ג&#39;יימס פייר, מנכ&quot;ל Cambrian Bio בניו יורק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רק אל תקראו לתרופות הפוטנציאליות הללו טיפולים אנטי אייג&#39;ינג. &quot;המונח הזה קשור לתעשייה שמנסה למכור מוצרים לציבור כדי להפריד בין אנשים מכספם&quot;, אומר ס&#39; ג&#39;יי אולשנסקי, דמוגרף ומדען גרוס מאוניברסיטת אילינוי בשיקגו. שוק האנטי-אייג&#39;ינג כולל הכל, החל בקרמים לפנים שנועדו להזיז קמטים ועד כדורים שמבטיחים להחזיר את השעון אחורה. &quot;זה מזויף,&quot; הוא אומר. מדעני גרוס במקום זאת עורכים מחקר לגיטימי במוסדות מחקר מכובדים כדי למצוא תרופות שיכולות להאט את תהליך ההזדקנות. רבות מהתרכובות הנבדקות מראות הבטחה בעכברים ואפילו בבני אדם, וחלקן נמצאות בניסויים קליניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בריאות טובה יותר בגיל מבוגר היא לא רק יתרונות אישיים. עד 2030, 73 מיליון <a href="https://www.census.gov/content/dam/Census/library/publications/2020/demo/p25-1144.pdf" target="_blank" rel="noopener">בייבי בום בארצות הברית</a> יהיו בני 65 ומעלה. עד אותה שנה, <a href="https://population.un.org/wpp/" target="_blank" rel="noopener">מעריכים מומחים,</a> יהיו מיליארד אנשים בני 65 ומעלה ברחבי העולם. ולמרות שאנשים חיים יותר, הם לא בהכרח חיים בריאים יותר מהדורות הקודמים.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אוכלוסייה מזדקנת</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההערכות מצביעות על כך שיהיו מיליארד אנשים בני 65 ומעלה ברחבי העולם עד שנת 2030, והנתון העולמי עשוי להגיע ל-2.5 מיליארד עד סוף המאה.</p><h6 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אוכלוסיית העולם לפי קבוצת גיל </h6><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_desktop.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_desktop.jpg?resize=474%2C383&amp;ssl=1 474w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_desktop.jpg?resize=556%2C450&amp;ssl=1 556w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_desktop.jpg?resize=230%2C186&amp;ssl=1 230w" width="556" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_mobile-1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_mobile-1.jpg?resize=474%2C383&amp;ssl=1 474w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_mobile-1.jpg?resize=556%2C450&amp;ssl=1 556w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_mobile-1.jpg?resize=230%2C186&amp;ssl=1 230w" width="556" height="450"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_mobile-1.jpg?fit=556%2C450&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="גרף עם קווים כחולים, אדומים, ירוקים וסגולים המראה אוכלוסייה צפויה במיליארדים עבור ארבע קבוצות גיל" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_mobile-1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_mobile-1.jpg?resize=474%2C383&amp;ssl=1 474w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_mobile-1.jpg?resize=556%2C450&amp;ssl=1 556w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_mobile-1.jpg?resize=230%2C186&amp;ssl=1 230w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3134804" data-permalink="https://www.sciencenews.org/article/aging-geroscience-health-span-drugs/011324_geroscience_inline-1_mobile-1" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_mobile-1.jpg?fit=680%2C550&amp;ssl=1" data-orig-size="680,550" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="011324_geroscience_inline-1_mobile-1" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_mobile-1.jpg?fit=474%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-1_mobile-1.jpg?fit=556%2C450&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3134804">סי צ&#39;אנג</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3134766">סי צ&#39;אנג</span> </figcaption></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> מקור: World Population Prospects 2022, האו&quot;ם</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש את הפחד הזה ממה שזה יעשה למערכת הבריאות שלנו&quot;, אומרת לורה נידרנהופר, גנטיקאית וחוקרת החוקרת הזדקנות באוניברסיטת מינסוטה במיניאפוליס. &quot;וזה עובר הרבה מעבר לשירותי בריאות בלבד. אין לנו את בתי האבות. אין לנו צוות טיפול אישי שיטפל בזה בכלל”. תרופות שיעזרו לשמור על מבוגרים בריאים, פעילים ועצמאיים יהיו רווח חברתי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אם פיתוח תרופות כאלה אפשרי בכלל נותר לראות. הוצאת התרופות לשוק פירושה הבטחת מימון נוסף, התגברות על אבני נגף הקשורות לתכנון לימודים ומלחמה בהייפ כמעט תמידי.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך התחילו מדעי האדמה?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הופעת הרפואה המודרנית ובריאות הציבור יותר מהכפילה את תוחלת החיים הממוצעת של האדם - מכ-30 בתחילת המאה ה-19 ליותר מ-70 כיום. &quot;זה אולי אחד הדברים הגדולים ביותר שקרו למין האנושי, נקודה&quot;, אומר ג&#39;יימי ג&#39;סטיס, מדען גרוס שעומד בראש תחום הבריאות בקרן XPRIZE, שמקיימת תחרויות לדרבן התפתחויות טכנולוגיות והכריזה <a href="https://www.xprize.org/prizes/healthspan" target="_blank" rel="noopener">על פרס חדש הקשור להזדקנות</a> ב- נוֹבֶמבֶּר. &quot;אנחנו הרבה פחות מתים ממה שהיינו בגלל המקום שבו בריאות הציבור והרפואה המודרנית הביאו אותנו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש חיסרון, כמובן. אנחנו חיים מספיק כדי לראות את השבריריות והמחלה שמגיעות עם הזקנה. תאים מפסיקים להתחלק, DNA מתכלה, מערכת החיסון מדשדשת. אנו הופכים פגיעים יותר ויותר למחלות. רבים מאיתנו מבלים את העשורים האחרונים שלנו מושפעים ממחלות רפואיות - עצמות שבורות, חולשה, דמנציה, סרטן, מחלות לב ועוד. רופאים יכולים לעשות מעט יותר מאשר לשחק חפרפרת, לנצח מחלות אחת אחת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך עשרות שנים, מדענים חשבו שהירידה ההדרגתית שמגיעה עם הזיקנה היא בלתי נמנעת. אבל ניסויים בשנות ה-80 וה-90 העלו שייתכן שהתהליך לא כל כך קבוע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/8247153/" target="_blank" rel="noopener">בניסוי בולט אחד</a> , סינתיה קניון, ביולוגית מולקולרית מאוניברסיטת קליפורניה, סן פרנסיסקו, ועמיתיה גילו שמוטציות בגן בודד בתולעת העגול <em>C. elegans</em> <a href="https://www.sciencenews.org/archive/long-lived-worm-hints-genetics-aging">יכולות להכפיל את תוחלת החיים שלה</a> . תולעים טיפוסיות בנות 13 ימים בקושי זזו. &quot;החיה נמצאת בבירור בבית האבות&quot;, אמר קניון <a href="https://www.ted.com/talks/cynthia_kenyon_experiments_that_hint_of_longer_lives" target="_blank" rel="noopener">בהרצאת TED משנת 2011</a> . התולעים המוטנטיות נעו כאילו הן צעירות בהרבה, וגם הן חיו יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור חוקרים המתעניינים בבריאות האדם, ממצא זה וממצאים דומים מצוותים אחרים הובילו להבנה עמוקה: אולי תהליך ההזדקנות ניתן לשינוי. אם כן, מדענים עשויים להיות מסוגלים לפתח טיפולים כדי לתקוף את שורש ההזדקנות במקום פשוט להילחם בהצטברות המחלות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסוף שנות ה-2000, &quot;כל הפרספקטיבה של הקהילה המדעית השתנתה&quot;, אומר פליפה סיירה, שהיה אז קצין תוכנית במכון הלאומי להזדקנות ב-Bethesda, Md. ביולוגיה של הזדקנות עברה משלב של תיאור לשלב של מולקולרית חֲקִירָה. סיירה רצתה שם שיאחד את התחום. הוא נחת על <em>מדעי הגיאוגרפיה</em> , מילה שראה לראשונה בהצעת מענק של חוקר אחר שחקר הזדקנות, גורדון ליטגו. &quot;ג&#39;רו-&quot; בא מהמילה היוונית לזקן. לא היה קשה לשכנע חוקרים אחרים לעלות על הסיפון. &quot;כולם הקשיבו לי כי הייתי אחראי על הכסף&quot;, אומר סיירה, כיום קצין מדעי ראשי ב- <a href="https://hevolution.com/" target="_blank" rel="noopener">Hevolution Foundation</a> , עמותה שמממנת מחקר מדעי הגיאוגרפי.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אילו תרכובות עשויות להילחם בהזדקנות?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שעדיין אין טיפולים מוכחים לאנשים, מדענים בודקים <a href="https://www.sciencenews.org/article/healthy-old-age-may-trump-immortality">כמה תרכובות שיכולות להאט את תהליך ההזדקנות</a> , לפחות בתולעים, זבובי פירות ועכברים. חלקם כבר נבדקו בבני אדם, וניסויים קליניים רבים נוספים נמצאים בעיצומם. מה יעבוד? &quot;תן לי לראות. תן לי להסתכל על כדור הבדולח&quot;, מתבדח סיירה. &quot;מי יודע?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולי הטוב ביותר שנחקר הוא rapamycin, תרכובת שהתגלתה לראשונה בדגימת אדמה שנאספה ב-1964 מראפא נוי, או מאי הפסחא. כיום, אנשים שמקבלים השתלת איברים נוטלים את התרופה כדי למנוע מהמערכת החיסונית שלהם לדחות את הרקמה הזרה. אבל רפמיצין גם מאריך חיים בשמרים, <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S155041310900374X#bib22" target="_blank" rel="noopener">זבובים</a> <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19587680/" target="_blank" rel="noopener">ועכברים</a> . וזה נבדק אצל אנשים בניסויים קליניים. איך זה מתמודד עם הזדקנות לא לגמרי ברור. התרופה מעכבת קומפלקס חלבוני הנקרא יעד מכניסטי של rapamycin, בקיצור mTOR, הממלא תפקיד בצמיחת תאים ובסינתזת חלבון. נראה כי לעיכוב זה יש השפעות רחבות טווח, כולל הפחתת דלקת, ניקוי תאים ישנים ופגומים ושינוי חילוף החומרים התאי - חלק מתהליכי המפתח שלדעת החוקרים הם האשמים בתהליך ההזדקנות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Rapamycin היא לא התרופה היחידה שמשפיעה על mTOR. חוקרים בחברת הביוטק resTORbio בדקו מעכבי mTOR אחרים בקרב קשישים כדי לנסות ולשפר את תפקוד מערכת החיסון. כ-250 אנשים השתתפו בניסוי הקליני, שבדק שני מעכבי mTOR לבד ובשילוב בהשוואה לפלסבו. בשנת 2018, הצוות דיווח כי לאלו שקיבלו את התרופות <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29997249/" target="_blank" rel="noopener">היו פחות זיהומים והגיבו טוב יותר לחיסון השפעת</a> ד. עם זאת, החברה ניסתה את אחת התרכובות הללו במחקר שלאחר מכן, והיא <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33977284/" target="_blank" rel="noopener">לא הצליחה להראות השפעה על מחלות נשימה שדווחו על עצמן</a> . resTORbio כבר לא קיימת, אבל מנהלת הרפואה הראשית של החברה, ג&#39;ואן מאניק, <a href="https://www.nature.com/articles/s43587-023-00416-y" target="_blank" rel="noopener">לא ויתרה על מעכבי mTOR</a> . היא הקימה חברה חדשה בשם Tornado Therapeutics, שבסיסה בעיר ניו יורק, שפועלת לפיתוח אנלוגים חדשים של רפמיצין, או &quot;רפאלוגים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סוג נוסף של תרופות מבטיח מכוון לתאים שהפסיקו להתחלק אך לא מתים. תאים מזדקנים אלה משחררים אותות כימיים שיכולים לעורר דלקת, לשבש תיקון רקמות ולהזיק לתאים שכנים. במקרים מסוימים, האותות הללו אפילו מדרבנים את השכנים להפוך גם לזקנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.nature.com/articles/s41591-022-01923-y" target="_blank" rel="noopener">התרופות, הנקראות סנוליטיקה</a> , מטרתן לחסל תאים מזדקנים על ידי <a href="https://www.sciencenews.org/article/removing-worn-out-cells-makes-mice-live-longer-and-prosper">הנחיה שלהם להתאבד</a> . לאחר שהראו <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29988130/" target="_blank" rel="noopener">תוצאות מבטיחות בעכברים</a> , תרופות סנוליטיות נבדקות כעת בבני אדם. יותר מ-25 ניסויים קליניים הושלמו או נמצאים בעיצומם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחד משטרי הסנוליטים הנבדקים הנפוצים ביותר הוא שילוב של שתי תרכובות: התרופה נוגדת הסרטן dasatinib ו-quercetin, נוגד חמצון המופיע באופן טבעי בענבים, פירות יער ופירות וירקות אחרים. מאמצי מחקר אחרים מתכננים להשוות בין פיסטין, תרכובת שנמצאת בתותים ותפוחים, עם פלצבו כדי לראות אם יש לו השפעה על שבריריות וסמנים של דלקת בדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Unity Biotechnology, שבסיסה בסן פרנסיסקו, מתמקדת בטיפולים סנוליטיים באופן בלעדי. התרכובת המתקדמת ביותר של החברה, הנקראת UBX1325, מכוונת לחלבון הנמצא בשפע בכלי הדם וברשתית המווסת את מוות התא. תוצאות ראשוניות מניסוי בחולים עם בצקת מקולרית סוכרתית, עיבוי של הרשתית הקשורה לסוכרת, מצביעות על כך שהתרכובת יכולה לשפר את הראייה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 12 סימני היכר של הזדקנות</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים זיהו תריסר סימני היכר של הזדקנות שנראים מסוגלים לדחוף את תוחלת החיים - וסביר להניח שתוחלת הבריאות - בדרך זו או אחרת על פני מגוון של בעלי חיים. רשת של אינטראקציות בין גנים ומוצרים שלהם עומדת בבסיס סימני ההיכר המקושרים זה לזה, וזו הרשת שתרופות כמו רפמיצין וסנוליטיקה מכוונות אליה. </p><div class="wp-block-columns is-not-stacked-on-mobile is-layout-flex wp-container-3" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:20%;text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-image is-style-default has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="680" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons1_genomic-instability.jpg?resize=680%2C680&#038;ssl=1" alt="סמל DNA" class="wp-image-3134771" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons1_genomic-instability.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons1_genomic-instability.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons1_genomic-instability.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons1_genomic-instability.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons1_genomic-instability.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons1_genomic-instability.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /></figure></div></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:80%;text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>אי יציבות גנומית</strong> כוללת שינויים ב-DNA, סידורים כרומוזומליים ופגמים בארכיטקטורה גרעינית. </p></div></div><div class="wp-block-columns is-not-stacked-on-mobile is-layout-flex wp-container-6" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:20%;text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-image is-style-default has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="680" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons2_telomere-attrition.jpg?resize=680%2C680&#038;ssl=1" alt="סמל כרומוזום" class="wp-image-3134772" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons2_telomere-attrition.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons2_telomere-attrition.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons2_telomere-attrition.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons2_telomere-attrition.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons2_telomere-attrition.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons2_telomere-attrition.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /></figure></div></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:80%;text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>שחיקה של טלומרים</strong> היא הנזק המצטבר או אובדן ה-DNA בקצוות הכרומוזומים, הנקראים טלומרים. </p></div></div><div class="wp-block-columns is-not-stacked-on-mobile is-layout-flex wp-container-9" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:20%;text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-image is-style-default has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons3_epigenetic-alterations.jpg?resize=450%2C450&#038;ssl=1" alt="סמל מתילציה" class="wp-image-3134773" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons3_epigenetic-alterations.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons3_epigenetic-alterations.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons3_epigenetic-alterations.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons3_epigenetic-alterations.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons3_epigenetic-alterations.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons3_epigenetic-alterations.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" data-recalc-dims="1" /></figure></div></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:80%;text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>שינויים אפיגנטיים</strong> יכולים לשנות את אופן ביטוי הגן מבלי לשנות את ה-DNA עצמו, כגון מתילציה. </p></div></div><div class="wp-block-columns is-not-stacked-on-mobile is-layout-flex wp-container-12" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:20%;text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-image is-style-default has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons4_loss-of-proteostasis.jpg?resize=450%2C450&#038;ssl=1" alt="סמל חלבון" class="wp-image-3134774" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons4_loss-of-proteostasis.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons4_loss-of-proteostasis.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons4_loss-of-proteostasis.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons4_loss-of-proteostasis.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons4_loss-of-proteostasis.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons4_loss-of-proteostasis.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" data-recalc-dims="1" /></figure></div></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:80%;text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>אובדן פרוטאוסטזיס</strong> מתייחס לחוסר איזון בחלבונים בגוף, שעלול להוביל ליצירת אגרגטים של חלבונים, כמו באלצהיימר. </p></div></div><div class="wp-block-columns is-not-stacked-on-mobile is-layout-flex wp-container-15" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:20%;text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-image is-style-default has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons5_disabled-macroautophagy.jpg?resize=450%2C450&#038;ssl=1" alt="סמל מאקרואוטופגיה מושבת" class="wp-image-3134775" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons5_disabled-macroautophagy.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons5_disabled-macroautophagy.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons5_disabled-macroautophagy.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons5_disabled-macroautophagy.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons5_disabled-macroautophagy.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons5_disabled-macroautophagy.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" data-recalc-dims="1" /></figure></div></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:80%;text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>מאקרואוטופגיה מושבתת</strong> משאירה תאים שאינם מסוגלים לסחוב ולעכל חומר בציטופלזמה, ובכך משפיעה על החלפת האברונים. </p></div></div><div class="wp-block-columns is-not-stacked-on-mobile is-layout-flex wp-container-18" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:20%;text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-image is-style-default has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons6_dysbiosis.jpg?resize=450%2C450&#038;ssl=1" alt="סמל דיסביוזיס" class="wp-image-3134776" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons6_dysbiosis.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons6_dysbiosis.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons6_dysbiosis.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons6_dysbiosis.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons6_dysbiosis.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons6_dysbiosis.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" data-recalc-dims="1" /></figure></div></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:80%;text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>דיסביוזיס</strong> היא הפרעה לקהילות המיקרוביאליות של הגוף, אשר ממלאות תפקיד בעיכול תזונתי, הגנה על מחלות ועוד. </p></div></div><div class="wp-block-columns is-not-stacked-on-mobile is-layout-flex wp-container-21" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:20%;text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-image is-style-default has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons7_chronic-inflammation.jpg?resize=450%2C450&#038;ssl=1" alt="סמל דלקת כרונית" class="wp-image-3134777" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons7_chronic-inflammation.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons7_chronic-inflammation.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons7_chronic-inflammation.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons7_chronic-inflammation.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons7_chronic-inflammation.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons7_chronic-inflammation.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" data-recalc-dims="1" /></figure></div></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:80%;text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>דלקת כרונית</strong> מתגברת עם ההזדקנות, הן בכל הגוף והן באופן מקומי, ובדרך כלל מגיעה עם ירידה בתפקוד החיסוני. </p></div></div><div class="wp-block-columns is-not-stacked-on-mobile is-layout-flex wp-container-24" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:20%;text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-image is-style-default has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons8_altered-intercellular-communication.jpg?resize=450%2C450&#038;ssl=1" alt="סמל תקשורת בין תאית שונה" class="wp-image-3134778" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons8_altered-intercellular-communication.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons8_altered-intercellular-communication.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons8_altered-intercellular-communication.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons8_altered-intercellular-communication.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons8_altered-intercellular-communication.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons8_altered-intercellular-communication.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" data-recalc-dims="1" /></figure></div></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:80%;text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>תקשורת בין-תאית משתנה</strong> מביאה יותר רעש למערכת, משבשת איתות עצבי, נוירואנדוקריני והורמונלי. </p></div></div><div class="wp-block-columns is-not-stacked-on-mobile is-layout-flex wp-container-27" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:20%;text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-image is-style-default has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons9_stem-cell-exhaustion-450x450.jpg?resize=450%2C450&#038;ssl=1" alt="סמל של תשישות תאי גזע" class="wp-image-3134779" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons9_stem-cell-exhaustion.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons9_stem-cell-exhaustion.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons9_stem-cell-exhaustion.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons9_stem-cell-exhaustion.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons9_stem-cell-exhaustion.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons9_stem-cell-exhaustion.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" data-recalc-dims="1" /></figure></div></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:80%;text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>תשישות תאי גזע</strong> מובילה להפחתה בקצבי חידוש הרקמות בגוף ויכולה להגביל את תיקון הרקמות לאחר פציעה. </p></div></div><div class="wp-block-columns is-not-stacked-on-mobile is-layout-flex wp-container-30" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:20%;text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-image is-style-default has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons10_cellular-senescence.jpg?resize=450%2C450&#038;ssl=1" alt="סמל עלה משפיל" class="wp-image-3134780" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons10_cellular-senescence.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons10_cellular-senescence.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons10_cellular-senescence.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons10_cellular-senescence.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons10_cellular-senescence.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons10_cellular-senescence.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" data-recalc-dims="1" /></figure></div></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:80%;text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>הזדקנות תאית</strong> , כאשר תאים מפסיקים להתחלק אך אינם מתים, נקשרה למחלת כליות, סוכרת, אלצהיימר, פרקינסון ועוד. </p></div></div><div class="wp-block-columns is-not-stacked-on-mobile is-layout-flex wp-container-33" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:20%;text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-image is-style-default has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons11_mitochondrial-dysfunction.jpg?resize=450%2C450&#038;ssl=1" alt="סמל מיטוכונדריה" class="wp-image-3134781" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons11_mitochondrial-dysfunction.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons11_mitochondrial-dysfunction.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons11_mitochondrial-dysfunction.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons11_mitochondrial-dysfunction.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons11_mitochondrial-dysfunction.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons11_mitochondrial-dysfunction.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" data-recalc-dims="1" /></figure></div></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:80%;text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>תפקוד לקוי של המיטוכונדריאלי</strong> יכול למנוע מתא לייצר את האנרגיה הדרושה לו, כמו גם לתרום לדלקת ולמוות של תאים. </p></div></div><div class="wp-block-columns is-not-stacked-on-mobile is-layout-flex wp-container-36" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:20%;text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-image is-style-default has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons12_deregulated-nutrient-sensing.jpg?resize=450%2C450&#038;ssl=1" alt="אייקון כלי אוכל" class="wp-image-3134782" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons12_deregulated-nutrient-sensing.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons12_deregulated-nutrient-sensing.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons12_deregulated-nutrient-sensing.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons12_deregulated-nutrient-sensing.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons12_deregulated-nutrient-sensing.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_icons12_deregulated-nutrient-sensing.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" data-recalc-dims="1" /></figure></div></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:80%;text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>חישת רכיבי תזונה מבוטלת</strong> משפיעה על סדרה שלמה של מסלולים המעצבים את פעילות התא, מה שהופך את הדיאטה להתערבות מעשית להזדקנות. </p></div></div><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> סמלים ומקור: C. LÓPEZ-OTÍN <i>ET AL</i> / <i>CELL</i> 2023</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דיאטה ידועה גם <a href="https://www.sciencenews.org/article/healthy-aging-pill">כמשפיעה עמוקות על תהליך ההזדקנות</a> . מחקרים מצאו שתזונה קטוגנית דלת פחמימות, למשל, יכולה לעזור לעכברים לחיות זמן רב יותר. אבל דיאטות מגבילות יכולות להיות קשות לביצוע ויש להן תופעות לוואי. Broadbent עקב אחר הדיאטה הקטוגנית במשך חודש בערך, אבל רמות הכולסטרול שלו עלו באופן דרמטי. קטון אסטר, התרכובת שברודבנט עשויה להוריד בכל בוקר עבור הניסוי הקליני של מכון באק, עשויה לחקות את יתרונות אריכות החיים של דיאטות כאלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר בגוף נגמר הגלוקוז לשימוש לאנרגיה, הכבד יוצר מקור נוסף על ידי המרת שומן למולקולות הנקראות גופי קטון. &quot;אם לא נאכל במשך יום בערך, נתחיל לייצר גופי קטון&quot;, אומר ג&#39;ון ניומן, רופא גריאטר במכון באק שמוביל את הניסוי. &quot;ואנחנו נרוויח יותר ויותר ככל שאנו מתארכים ברעב כדי לתדלק את גופנו.&quot; תרכובות אלו הן יותר מסתם דלק. הם עוזרים לווסת דלקת ולשלוט בתהליכים תאיים אחרים, רבים מהם מעורבים בתהליך ההזדקנות. שתיית אסטרים של קטון, שמתפרקים במהירות, היא דרך להעביר את גופי הקטון ללא דיאטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבין עשרות הניסויים הקליניים הבודקים שיטות גירותרפיות פוטנציאליות, מעטים מאוד עדיין מעריכים את יכולתם למנוע את מתקפת המחלות המגיעות עם ההזדקנות. במקום זאת, המטרה היא לבסס בטיחות או לראות אם תרכובת יכולה לדחוף סמן ביולוגי כלשהו בכיוון הנכון. ורבים מהטיפולים הפוטנציאליים הנבדקים הם תרכובות טבעיות או תרופות קיימות שכבר חסומות בפטנט, מה שעלול להשאיר חברות תרופות מהססות להשקיע בניסויים עתידיים או לבקש אישור ממינהל המזון והתרופות האמריקאי או סוכנויות רגולטוריות אחרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, כפי שמציין ג&#39;יימס קירקלנד, רופא גריאטר במרפאת מאיו ברוצ&#39;סטר, מינ., רבים מהניסויים הקליניים המתרחשים כעת ייכשלו. &quot;למעשה, רובם ירצו,&quot; הוא אומר. זה רק חלק מפיתוח תרופות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, חברות מסוימות מעצימות את סיכויי ההצלחה שלהן על ידי חיפוש אפשרויות רבות. Cambrian Bio, חברת האם של Tornado Therapeutics, למשל, &quot;לוקחת מספר זריקות שונות לשער&quot;, אומר פייר. &quot;אנחנו לא יודעים איזו תרופה באמת תהיה התרופה הראשונה למניעת ריבוי מחלות.&quot;</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סימני היכר להזדקנות מתחברים</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדוגמה אחת לחיבורים הדדיים, מספר סימני היכר יכולים להשפיע על הזדקנות תאית, אשר לאחר מכן מניע דלקת ודיסביוזה. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_diagram_desktop.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_diagram_desktop.jpg?resize=330%2C57&amp;ssl=1 330w" width="680" height="118" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_diagram_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_diagram_mobile.jpg?resize=628%2C383&amp;ssl=1 628w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_diagram_mobile.jpg?resize=305%2C186&amp;ssl=1 305w" width="680" height="415"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_diagram_mobile.jpg?fit=680%2C415&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="תרשים זרימה מתחיל באי יציבות גנומית, שחיקה של טלומרים, הפרעה בתפקוד המיטוכונדריאלי ואז חץ מצביע על הזדקנות תאית ומשם שני חצים מצביעים על דלקת כרונית ודיסביוזה." decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_diagram_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_diagram_mobile.jpg?resize=628%2C383&amp;ssl=1 628w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_diagram_mobile.jpg?resize=305%2C186&amp;ssl=1 305w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3134770" data-permalink="https://www.sciencenews.org/011324_geroscience_sidebar_diagram_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_diagram_mobile.jpg?fit=680%2C415&amp;ssl=1" data-orig-size="680,415" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="011324_geroscience_sidebar_diagram_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_diagram_mobile.jpg?fit=628%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_sidebar_diagram_mobile.jpg?fit=680%2C415&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3134770">סמלים: C. LÓPEZ-OTÍN <i>ET AL</i> / <i>CELL</i> 2023; גרפיקה: C. Chang</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3134769">אייקונים: C. LÓPEZ-OTÍN <i>ET AL</i> / <i>CELL</i> 2023; גרפיקה: C. Chang</span></figcaption></figure></div><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מהם החסמים להתקדמות?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחד האתגרים הגדולים של מדעי הזירה הוא להבין איך להראות שתרכובת מונעת מחלות הקשורות לגיל באנשים. מדענים יצטרכו לתת את התרופה לאנשים בריאים ואז לעקוב אחר בריאותם כשהם מזדקנים, מאמץ יקר וגוזל זמן. &quot;בעכברים זה לוקח לנו ארבע שנים. בבני אדם, זה ייקח עשרות שנים ועשרות אלפי אנשים&quot;, אומר נידרנהופר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דרך קלה יותר למרפאה תהיה לפתח טיפולים אלו כטיפול במחלה בודדת ולא כטיפול מונע מולטי מחלות. &quot;זה משהו שה-FDA מאוד נוח איתו&quot;, אומר נתן לבראסאור, חוקר שחוקר הזדקנות ב- Mayo Clinic. ברגע שהתרופה מאושרת לאינדיקציה אחת, יהיה הרבה יותר קל לבקש אישור לאחרות - ואולי להתרחב למניעה. &quot;האירוניה המוחלטת של כל זה היא שכדי לנסות ולקדם את מדעי הגיאוגרפיה, אנחנו חוזרים ישר לדרך הישנה לעשות דברים, שהיא מחלה אחת בכל פעם&quot;, אומר נידרנהופר. לדוגמה, Unity מפתחת את המועמדים המובילים שלה לאנטי-אייג&#39;ינג כטיפולים למגוון מחלות עיניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קבוצה אחת של חוקרים, לעומת זאת, פיתחה מעקף חכם. במקום לטפל באנשים בריאים ולהמתין להזדקנותם, הצוות הגה מחקר שיגייס אנשים שיש להם מחלה אחת הקשורה לגיל ויעריך האם תרופה מפחיתה את הזמן שלוקח לפתח אחרת. במקרה זה, החוקרים בחרו <a href="https://www.sciencenews.org/article/old-drug-new-tricks">בתרופה לסוכרת מטפורמין</a> . ל-Metformin יש רקורד בטיחותי ארוך, ומחקרים מצביעים על כך שהוא יכול <a href="https://cardiab.biomedcentral.com/articles/10.1186/s12933-019-0900-7" target="_blank" rel="noopener">להשפיע על מחלות לב</a> , <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6497052/" target="_blank" rel="noopener">סרטן</a> וירידה <a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fnins.2022.984559/full" target="_blank" rel="noopener">קוגניטיבית</a> . מטפורמין עשוי אפילו <a href="https://www.thelancet.com/journals/laninf/article/PIIS1473-3099(23)00299-2/fulltext" target="_blank" rel="noopener">להפחית את הסיכון ל-COVID ארוך</a> . המנגנונים המדויקים שעומדים בבסיס ההשפעות הללו אינם ברורים לחלוטין. המחקר, <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5943638/" target="_blank" rel="noopener">שנקרא Targeting Aging with Metformin, או TAME,</a> יבחן דברים כמו אירועים קרדיווסקולריים, סרטן, ירידה קוגניטיבית, דמנציה ומוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כמעט שמונה שנים אחרי שהחוקרים הכריזו לראשונה על משפט בן 3,000 איש, הם עדיין מנסים להשיג מימון. מטפורמין זול וזמין, אינו מוגן עוד בפטנט, כך שלחברות התרופות אין תמריץ לפתח אותו להזדקנות. ניר ברזילי, מנהל המכון לחקר ההזדקנות במכללת אלברט איינשטיין לרפואה בניו יורק, שמוביל את המחקר, החל לספר לאנשים שהניסוי יתחיל בינואר. &quot;וכל עוד אני לא אומר באיזו שנה, זה יהיה נכון&quot;, הוא מתבדח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק ממה שמחזיק את התחום הוא הגישה של החברה לרפואה, אומר Justice, מקרן XPRIZE. &quot;יש לנו מודל של רפואה שנותן עדיפות לטיפול במחלות&quot;, היא אומרת. &quot;אתה מקבל מחלה אחת. אתה מטפל במחלה אחת. אתה משחזר הומאוסטזיס.&quot; אבל הגישה הזו לא רלוונטית להזדקנות. מדענים גרוניים צריכים גם להילחם בהשקפות החברה על ההזדקנות. הלך הרוח הוא &quot;דברים מזדקנים. זה פשוט קורה. אין שום דבר שאתה יכול לעשות, פשוט לשחרר את זה&quot;, אומר צדק. &quot;אני חושב שזו בעצם תפיסה גילאית ביסודה, כאילו לאנשים מבוגרים אין זכות לבריאות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדען הגרוס מאט קברליין מאוניברסיטת וושינגטון בסיאטל מסכים. אף אחד לא יטען שאנחנו לא צריכים לפתח טיפולים לאלצהיימר או לסרטן מכיוון שמחלות אלו הן חלק טבעי מהזדקנות. אז, הוא שואל, למה שהטיעון הזה יחזיק בהזדקנות? &quot;אני לא באמת רואה במה שהתחום מנסה לעשות שונה מניסיון לרפא מחלות&quot;, הוא אומר. &quot;זו פשוט גישה הרבה יותר יעילה ואפקטיבית, או שסביר להניח שהיא תהיה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קברליין חושב שכלבים, מכיוון שהם מזדקנים הרבה יותר מהר מאנשים, יכולים לגשר על הפער בין מחקרי מעבדה בעכברים לבין אישור טיפול. &quot;אתה יכול לעשות ניסויים קליניים עם אריכות ימים בכלבים שאתה לא יכול לעשות באנשים&quot;, הוא אומר. ותרופות נלוויות לבעלי חיים מוסדרות בדומה לתרופות לבני אדם. <a href="https://www.nia.nih.gov/research/dab/geroscience-intersection-basic-aging-biology-chronic-disease-and-health" data-type="URL" data-id="https://www.nia.nih.gov/research/dab/geroscience-intersection-basic-aging-biology-chronic-disease-and-health" target="_blank" rel="noopener">פרויקט ההזדקנות של הכלבים</a> , ש-Kaeberlein מנחה אותו, בודק רפמיצין ב-500 כלבים בגיל העמידה כדי להעריך את השפעתו על הלב, המערכת החיסונית, שכיחות הסרטן והקוגניציה. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="796" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-2.jpg?resize=680%2C796&#038;ssl=1" alt="אישה בקרצוף עם שני כלבים שחורים ולבנים." class="wp-image-3134768" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-2.jpg?resize=327%2C383&amp;ssl=1 327w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-2.jpg?resize=384%2C450&amp;ssl=1 384w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-2.jpg?resize=159%2C186&amp;ssl=1 159w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-2.jpg?resize=495%2C580&amp;ssl=1 495w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_inline-2.jpg?resize=663%2C776&amp;ssl=1 663w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134768">קייט קריבי (עם הכלבים משוררת וסופי) היא קצינת וטרינריה ראשית של פרויקט הזדקנות הכלבים, מאמץ המבקש לזהות גורמים התורמים לאריכות חיים של הכלבים ועשויים להציע תובנות גם לבני אדם.</span> <span class="credit wp-credit-3134768">TEXAS A&amp;M COLLEGE לרפואה וטרינרית ומדעי ביו-רפואה</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל גם אם מדעני גרוס ימצאו תרכובות המטפלות בירידה שמגיעה עם ההזדקנות, לא ברור אם הן ידחיצו את תקופת המחלה הקשורה לגיל - זו המטרה - או פשוט ידחו אותה. זה גם לא בטוח אם טיפולים כאלה עשויים להוסיף לתוחלת החיים הממוצעת, ואם כן, כמה שנים. ג&#39;ון דייויס, אתיקאי מאוניברסיטת קליפורניה סטייט, פולרטון, מודאג לגבי האופן שבו עליות כאלה עשויות להשפיע על הדמוגרפיה. אם תוחלת החיים הממוצעת קופצת ל-120 שנים, ההשפעות אינן בולטות מדי, הוא אומר. אם זה יימשך הרבה יותר, יש פוטנציאל ל&quot;גידול מרהיב באמת באוכלוסיה על כוכב שאני אישית מרגיש שהוא כבר עמוס מדי&quot;. ואז יש חששות לגבי האופן שבו חיים ארוכים יותר עשויים להשפיע על אי השוויון הקיים. &quot;למיליארדרים שחיים יותר יש יותר זמן לצבור עוד יותר עושר&quot;, מוסיף דייוויס.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> היזהרו מהייפ נגד ההזדקנות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש עוד מכשול פוטנציאלי: הייפ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אף אחד לא יכול לומר בוודאות שתהיה כדור למניעת הזדקנות. עם זאת, זה לא מנע מכמה חברות וחוקרים פחות מדוקדקים להרוויח כסף. האינטרס של הציבור לברוח מהזדקנות הופך תוצאות מכירת יתר למפתות. בשנת 2019, למשל, <a href="https://www.fda.gov/vaccines-blood-biologics/safety-availability-biologics/important-information-about-young-donor-plasma-infusions-profit" target="_blank" rel="noopener">הזהיר ה-FDA את הצרכנים מפני קבלת עירוי פלזמה מתורמים צעירים</a> , שחלק מהחברות הציעו תמורת 8,000 דולר לליטר. הטיפול התבסס על מחקרים מבטיחים בעכברים שהעניקו לעכברים מבוגרים דם מעכברים צעירים יותר, או על ידי עירויים או על ידי חיבור מערכות הדם של שתי החיות. נראה שהדם הצעיר מחדש את השרירים, הכבדים <a href="https://www.sciencenews.org/article/young-blood-proven-good-old-brain?mode=pick&amp;context=151">והמוח</a> של בעלי החיים המבוגרים יותר, אך היתרונות לא הוכחו בחולים אנושיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם האינטרנט שופע תוספי מזון ואפילו תרופות מרשם עם יתרונות לכאורה נגד הזדקנות. רבים מהגלולות המופיעות כתרופות פלא להפיכת גיל הן אותן תרכובות שמדענים גיאוגרפיים בודקים כעת בניסויים. &quot;[חברות] מתחילות לנסות למכור אותו לציבור לפני שהוא נבדק לגבי בטיחות ויעילות&quot;, אומר אולשנסקי. זה יכול להקשות במיוחד על צרכנים המנסים למיין בדיוני מעובדות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לבראסר מודאג מכך שאם מדענים ימכרו את ההתקדמות שלהם, הם מסתכנים באובדן אמון הציבור. וממהר לניסויים קליניים עלול להוביל לבעיות בטיחות. &quot;אם יקרה משהו רע, זה יחזיר את כל המגרש אחורה&quot;, הוא אומר. &quot;אני רק חושב שאנחנו צריכים להיות סבלניים וצנועים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סטודנט של ניומן, במכון באק, שאל אותו לאחרונה כיצד מדעי הגיאוגרפיה שינה את הפרקטיקה הקלינית. &quot;התשובה הכנה היא שזה בכלל לא,&quot; הוא אומר. &quot;אנחנו עדיין בונים את הנתונים. אנחנו עדיין מפעילים את הניסויים הקליניים ומחכים שזה ייכנס. וכל זה לוקח זמן&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ברודבנט, ורבים אחרים, לא מסתפקים בהמתנה למדע מיושב. הוא אוהב לעשות מחקר משלו, ונראה כי הוא הימור טוב. המוצר המסוים שהוא עשוי לשתות במסגרת הניסוי הקליני נמכר כעת כתוסף, והוא מתכנן להמשיך לקחת אותו לאחר שהניסוי יסתיים. &quot;אני ארשם מיד,&quot; הוא אומר. &quot;אני אהיה במנוי שנתי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים רבים משוכנעים כי מהפכת מדעי הגיאוגרפיה מגיעה. עד אז, יש שיטה בדוקה לשיפור טווח הבריאות שלך. זו העצה שכל רופא ייתן לך: אכלי תזונה מאוזנת, התעמלות, התחסן והימנע מטבק ואלכוהול.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="207971" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_geroscience_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> בינה מלאכותית עזרה למדענים ליצור סוג חדש של סוללה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/artificial-intelligence-new-battery<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 16 Jan 2024 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Materials Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135040 </guid><description><![CDATA[It took just 80 hours, rather than decades, to identify a potential new solid electrolyte using a combination of supercomputing and AI.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בחיפוש אחר חומרים חדשים, מדענים הסתמכו באופן מסורתי על התעסקות במעבדה, מונחית על ידי אינטואיציה, עם מנה כבדה של ניסוי וטעייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כעת התגלה חומר סוללה חדש על ידי שילוב של שני כוחות מחשוב: בינה מלאכותית ומחשוב-על. מדובר בתגלית שמדגישה את הפוטנציאל של שימוש במחשבים כדי לעזור למדענים לגלות חומרים המתאימים לצרכים ספציפיים, החל מסוללות דרך טכנולוגיות לכידת פחמן ועד זרזים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חישובים <a href="https://arxiv.org/abs/2401.04070" target="_blank" rel="noopener">גרמו ליותר מ-32 מיליון חומרים מועמדים</a> ל-23 אפשרויות מבטיחות בלבד, כך מדווחים חוקרים ממעבדת מיקרוסופט ו-Pacific Northwest National Laboratory, או PNNL, במאמר שהוגש ב-8 בינואר ל-arXiv.org. לאחר מכן, הצוות סינתז ובדק את אחד מהחומרים הללו ויצר אב טיפוס סוללה עובד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שמדענים השתמשו בבינה מלאכותית כדי לחזות את תכונות החומרים בעבר, מחקרים קודמים בדרך כלל לא ראו את התהליך הזה עד לייצור החומר החדש. &quot;הדבר היפה במאמר הזה הוא שהוא עובר עד הסוף מתחילתו ועד סופו&quot;, אומר מדען החומרים החישוביים Shyue Ping Ong מאוניברסיטת קליפורניה, סן דייגו, שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים התכוונו לסוג נחשק של חומר סוללה: אלקטרוליט מוצק. אלקטרוליט הוא חומר שמעביר יונים - אטומים טעונים חשמלית - הלוך ושוב בין האלקטרודות של הסוללה. בסוללות ליתיום-יון סטנדרטיות, האלקטרוליט הוא נוזל. אבל זה בא עם סכנות, כמו סוללות דולף או גרימת שריפות. פיתוח סוללות עם אלקטרוליטים מוצקים הוא מטרה מרכזית של מדעני חומרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> 32 מיליון המועמדים המקוריים נוצרו באמצעות משחק של ערבוב והתאמה, החלפת אלמנטים שונים במבני קריסטל של חומרים ידועים. מיון רשימה כה גדולה עם חישובי פיזיקה מסורתיים היה לוקח עשרות שנים, אומר הכימאי החישובי נתן בייקר ממיקרוסופט. אבל עם טכניקות למידת מכונה, שיכולות לבצע תחזיות מהירות על סמך דפוסים שנלמדו מחומרים ידועים, החישוב הניב תוצאות תוך 80 שעות בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ראשית, החוקרים השתמשו בבינה מלאכותית כדי לסנן את החומרים על סמך יציבות, כלומר האם הם באמת יכולים להתקיים בעולם האמיתי. זה הוריד את הרשימה לפחות מ-600,000 מועמדים. ניתוח נוסף של בינה מלאכותית בחר במועמדים שצפויים להיות בעלי התכונות החשמליות והכימיות הנחוצות לסוללות. מכיוון שמודלים של AI הם משוערים, החוקרים סיננו את הרשימה הקטנה יותר הזו באמצעות שיטות בדוקות, אינטנסיביות מבחינה חישובית, המבוססות על פיזיקה. הם גם ניכשו חומרים נדירים, רעילים או יקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה הותיר את החוקרים עם 23 מועמדים, שחמישה מהם כבר היו ידועים. חוקרים ב-PNNL בחרו חומר שנראה מבטיח - הוא היה קשור לחומרים אחרים שהחוקרים ידעו להכין במעבדה, והיו לו יציבות ומוליכות מתאימים. אחר כך הם התחילו לסנתז אותו, ובסופו של דבר לעצב אותו לסוללת אב טיפוס. וזה עבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אז התרגשנו מאוד&quot;, אומר מדען החומרים Vijay Murugesan מ-PNNL בריצ&#39;לנד, וושינגטון. המעבר משלב הסינתזה לסוללה הפונקציונלית ארך כשישה חודשים. &quot;זה סופר מהיר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האלקטרוליט החדש דומה לחומר מוכר המכיל ליתיום, איטריום וכלור, אך מחליף מעט ליתיום בנתרן - יתרון שכן <a href="https://www.sciencenews.org/article/search-new-geologic-sources-lithium-could-power-clean-future">ליתיום יקר ובעל ביקוש גבוה</a> ( <em>SN: 5/7/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שילוב של ליתיום ונתרן אינו שגרתי. &quot;בגישה רגילה... לא היינו מערבבים את שני אלה יחד&quot;, אומר מדען החומרים יאן זנג מאוניברסיטת פלורידה סטייט בטלהסי, שלא היה מעורב במחקר. הנוהג האופייני הוא להשתמש ביוני ליתיום או נתרן כמוליך, ולא בשניהם. שני סוגי היונים עשויים להיות צפויים להתחרות זה בזה, וכתוצאה מכך ביצועים גרועים יותר. החומר הלא שגרתי מדגיש תקווה אחת ל- AI במחקר, זנג אומר: &quot;AI יכול סוג של צעד מהקופסה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעבודה החדשה, החוקרים יצרו סדרה של דגמי AI שיכולים לחזות תכונות שונות של חומר, המבוסס על נתוני אימונים מחומרים ידועים. ארכיטקטורת AI היא סוג המכונה רשת עצבית גרף, בה מערכת מיוצגת כגרף, מבנה מתמטי המורכב מ&quot;קצוות &quot;ו&quot;צמתים&quot;. סוג זה של מודל מתאים במיוחד לתיאור חומרים, שכן הצמתים יכולים לייצג אטומים, והקצוות יכולים לייצג קשרים בין האלמנטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לבצע גם את החישובים מבוססי ה- AI וגם בפיזיקה, הצוות השתמש באלמנטים הקוונטיים של Azure Azure, המספק גישה למחשב-על מבוסס ענן המותאם למחקר כימיה ומדעי חומרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפרויקט, אומר בייקר, הוא דוגמה לתרגול המכונה מעגלי טק כ&quot;אוכלים אוכל לכלבים משלך &quot;, בו חברה משתמשת במוצר משלה כדי לאשר שהוא עובד. בעתיד, הוא אומר שהוא מקווה שאחרים יאספו את הכלי וישתמשו בו למגוון מאמצים מדעיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר הוא אחד ממאמצים רבים להשתמש ב- AI כדי לגלות חומרים חדשים. בנובמבר השתמשו חוקרים מגוגל Deepmind רשתות עצביות גרפיות כדי לחזות את קיומם של <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06735-9" target="_blank" rel="noopener">מאות אלפי חומרים יציבים</a> , הם דיווחו ב- 7 <em>בדצמבר</em> . ובאותה גיליון של <em>הטבע</em> דיווחו זנג ועמיתיו על <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06734-w" target="_blank" rel="noopener">מעבדה</a> המופעלת על ידי AI, שנועדה לייצר חומרים חדשים באופן אוטונומי.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011224_ev_AI-battery_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="191141" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011224_ev_AI-battery_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> סיב בהשראת דובי קוטב לוכד חום כמו גם נוצות פלוך</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/fiber-inspired-polar-bears-traps-heat<dc:creator><![CDATA[Jude Coleman]]></dc:creator><pubDate> Fri, 12 Jan 2024 15:41:18 +0000</pubDate><category><![CDATA[Materials Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134841 </guid><description><![CDATA[Scientists took a cue from polar bear fur to turn an ultralight insulating material into knittable thread. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הקור העז של הקוטב הצפוני אינו מתאים לפרווה המבודדת במיוחד של דוב הקוטב. בני אדם יוכלו יום אחד להפיק תועלת מחומר דומה, הודות <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adj8013" target="_blank" rel="noopener">לסיב חדש</a> המחקה את השערות הנקבוביות של הדובים. סריג סוודר מהסיבים הוא בערך חמישית מעובי של מעיל פוך אך חם באופן דומה, כך מדווחים חוקרים ב-22 <em>בדצמבר</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו שיער דובי קוטב, ליבת הסיב מלאה באלפי נקבוביות - כיסי אוויר זעירים המסייעים במניעת איבוד חום - ומוקפת במעטה גמיש ועמיד למים. אבל בניגוד לשיער, שעשוי מקרטין, הליבה בנויה מחומר סינטטי הנקרא אירוג&#39;ל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אירוג&#39;לים הם ג&#39;לים קלים במיוחד, נקבוביים שהם מבודדים מצוינים. נאס&quot;א משתמשת בהם כדי לבודד חלקי רקטות, והם יכולים <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-insulation-material-weightless-durable-extreme-heat">לעמוד בחום קיצוני</a> ( <em>SN: 2/14/19</em> ). עם זאת, אירוג&#39;לים נוטים להיות שבירים, מה שמפריע לשימוש שלהם בטקסטיל. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_jc_polar_bear_sweater_inline_desktop.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_jc_polar_bear_sweater_inline_desktop.jpg?resize=330%2C141&amp;ssl=1 330w" width="680" height="290" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_jc_polar_bear_sweater_inline_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_jc_polar_bear_sweater_inline_mobile.jpg?resize=330%2C157&amp;ssl=1 330w" width="680" height="324"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_jc_polar_bear_sweater_inline_mobile.jpg?fit=680%2C324&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="תמונת מיקרוסקופ של פרוות דוב קוטב, משמאל, ותמונת מיקרוסקופ של סיב איירגל, מימין." decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_jc_polar_bear_sweater_inline_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_jc_polar_bear_sweater_inline_mobile.jpg?resize=330%2C157&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3134957" data-permalink="https://www.sciencenews.org/010324_jc_polar_bear_sweater_inline_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_jc_polar_bear_sweater_inline_mobile.jpg?fit=680%2C324&amp;ssl=1" data-orig-size="680,324" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="010324_jc_polar_bear_sweater_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;The structure of polar bear fur (microscope image shown left) inspired the design of a new aerogel fiber (right). The fiber is ultralight and durable enough to be knit into textiles such as sweaters.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_jc_polar_bear_sweater_inline_mobile.jpg?fit=680%2C324&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_jc_polar_bear_sweater_inline_mobile.jpg?fit=680%2C324&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3134957">המבנה של פרוות דוב הקוטב (תמונת מיקרוסקופ מוצגת משמאל) היווה השראה לעיצוב של סיב איירגל חדש (מימין). הסיב הוא קל במיוחד ועמיד מספיק כדי לסרוג אותו לתוך טקסטיל כגון סוודרים.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3134957">M. Wu et al/Science 2023</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3134956">המבנה של פרוות דוב הקוטב (תמונת מיקרוסקופ מוצגת משמאל) היווה השראה לעיצוב של סיב אוויר ג&#39;ל חדש (מימין). הסיב הוא קל במיוחד ועמיד מספיק כדי לסרוג אותו לתוך טקסטיל כגון סוודרים.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3134956">M. Wu et al/Science 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי ליצור אירוג&#39;ל חזק יותר, מדען החומרים האו באי ועמיתיו סובבו והקפיאו חוט של איירגל העשוי מצ&#39;יטוסן, פולימר שנמצא בשלדים החיצוניים של רכיכות. ייבוש המחרוזת בהקפאה וציפויו בפלסטיק גמיש הנקרא פוליאוריטן תרמופלסטי הוסיף חוזק. הסיבים המתקבלים יכולים להחזיק עד 500 גרם, בערך במשקל של שלושה כדורי ביליארד. וניתן לסרוג, לצבוע ולכבס. מרקם הסיבים נופל בין פלסטיק לכותנה, אומר באי, מאוניברסיטת ג&#39;ג&#39;יאנג בהאנגג&#39;ואו, סין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני חושב שזה יכול להיות מוצר עבור הציבור הרחב בעתיד הקרוב, בנוסף לקבוצות מיוחדות&quot; כמו הצבא או סוכנויות החלל, אומר באי.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_jc_polar_bear_sweater_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="123552" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_jc_polar_bear_sweater_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מתחם עירוני עתיק ומסיבי נמצא באמזונס האקוודורי</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ancient-urban-complex-ecuador-amazon-laser<dc:creator><![CDATA[Amanda Heidt]]></dc:creator><pubDate> Thu, 11 Jan 2024 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134972 </guid><description><![CDATA[Found by airborne laser scans, this settlement and others throughout Mesoamerica and the Amazon are shifting how archaeologists think about urbanism. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מדענים חשפו את הדוגמה המוקדמת והגדולה ביותר של האמזונס ליישובים עירוניים מבוססי חווה, גבוה למרגלות הרי האנדים האקוודוריים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אלפי התלים, הכיכרות, הטרסות, הכבישים והשדות החקלאיים - <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adi6317" target="_blank" rel="noopener">שנחשפו לראשונה במלוא</a> היקפם על ידי סריקות לייזר מוטסות - מחייבים חשיבה מחודשת על כמה מורכבות היו התרבויות העתיקות של האמזונס, כך מדווחים חוקרים בחודש ינואר. 12 <em>מדע</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך העשור האחרון לערך, השימוש בזיהוי וטווח אור, או לידר, בארכיאולוגיה הוביל לתגליות משמעותיות באקלים טרופי, שבהם יישובים עתיקים <a href="https://www.sciencenews.org/article/ancient-maya-politics-power-neighborhoods-lidar%20">שכבו לעתים קרובות מעורפלים מתחת לג&#39;ונגל צפוף</a> ( <em>SN: 12/4/23</em> ). בשנת 2018, חוקרים פרסמו סריקות של שרידים של <a href="https://www.sciencenews.org/article/laser-mapping-shows-surprising-complexity-maya-civilization">יישובי המאיה בגואטמלה</a> , ואחריהם <a href="https://www.sciencenews.org/article/laser-americas-olmec-maya-star-calendar">חורבות אולמק במקסיקו</a> ב-2021 <a href="https://www.sciencenews.org/article/amazon-lasers-lidar-ancient-urban-system-casarabe-bolivia">ואתרי קזראבה</a> באמזונס הבוליביאני ב-2022, כולם התגלו כישובים דמויי מטרופולין מלאים בתשתיות מורכבות ( <em>SN: 27.9.18; SN: 1/6/23; SN: 25/5/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זהו תרחיש הבהלה לזהב, במיוחד עבור אמריקה ואמזונס&quot;, אומר כריסטופר פישר, ארכיאולוג מאוניברסיטת קולורדו סטייט בפורט קולינס, שסרק אתרים ברחבי אמריקה אך לא היה מעורב במחקר החדש. &quot;מדענים מוכיחים באופן סופי שהיו הרבה יותר אנשים באזורים האלה, ושהם שינו באופן משמעותי את הנוף&quot;, הוא אומר. &quot;זהו שינוי פרדיגמה בחשיבה שלנו על כמה אנשים כבשו את האזורים האלה&quot;. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="422" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011124_ah_ancient-city-Ecuador_inline.jpg?resize=680%2C422&#038;ssl=1" alt="תמונה של עמק ירוק עם תלוליות ליניאריות בשטחי דשא" class="wp-image-3134971" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011124_ah_ancient-city-Ecuador_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011124_ah_ancient-city-Ecuador_inline.jpg?resize=617%2C383&amp;ssl=1 617w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011124_ah_ancient-city-Ecuador_inline.jpg?resize=300%2C186&amp;ssl=1 300w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134971">ארכיאולוגים חקרו תלים מעשה ידי אדם בעמק אופאנו במשך עשרות שנים (חלקם מוצגים), אך סריקות לידר נתנו להם נוף חסר תקדים של הנוף.</span> <span class="credit wp-credit-3134971">ש. רוסטיין</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך עשרות שנים ביקרו ארכיאולוגים בעמק אופאנו, אגן פורה למרגלות הר געש אדיר במרגלות הרי האנדים המזרחיים, כדי לחפור מאות תלים מעשה ידי אדם שהותירו עמים טרום-היספנים. אבל עד 2015, אופאנו עדיין לא צולם באופן שיטתי כמו יישובים אחרים, בגודל דומה של מזו-אמריקאים בצפון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן, ממשלת אקוודור סרקה שטח של 600 קילומטרים רבועים של העמק. בהתבסס על משלחותיו שלו בעמק לאורך שנים רבות, הארכיאולוג סטפן רוסטיין מ-CNRS בפריז ציפה לראות תשתית נרחבת בסריקות. אבל הוא עדיין היה מופתע מההיקף של מה שהיה פעם כשהוא ועמיתיו ניתחו את נתוני הלידר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתחת לחופת העצים הייתה רשת ענקית של כ-6,000 תלוליות - פעם בתים ומרחבים קהילתיים - שהתקבצו ל-15 יישובים ומחוברים באמצעות מערכת כבישים סבוכה. נתוני הלידר חשפו גם כי השטחים הפתוחים בין התנחלויות היו למעשה שדות חקלאיים שנוקזו לגידול יבולים כמו תירס, שעועית, בטטה ויוקה. בתוך ההתנחלויות, החוקרים מצאו גנים מדורגים שהיו שומרים מעט מזון בהישג יד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יחד, התוצאות מראות שהעמק לא היה רק ​​סדרה של כפרים קטנים המחוברים בכבישים, אלא &quot;נוף מהונדס לחלוטין&quot; שנבנה על ידי מתכנני ערים מיומנים, אומר רוסטיין. תיארוך ממספר אתרים מצביע על כך שהאזור היה מיושב במשך כ-2,000 שנים החל בסביבות 500 לפני הספירה על ידי לפחות חמש קבוצות תרבותיות שונות. השלב הבא יהיה לחשב כמה אנשים אולי גרו שם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;קנה המידה הנופי הזה שאנו מסוגלים לתעד באמצעות לידר מוטס באמת עוזר לנו להבין מה היה מגוון האורבניזם בעבר&quot;, אומרת אנה כהן, ארכיאולוגית אנתרופולוגית מאוניברסיטת יוטה סטייט בלוגאן שלא הייתה מעורבת בעבודה. במיוחד, &quot;זה מראה שאתה צריך להסתכל על השטחים הירוקים האלה בנוסף לבניינים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעבר למה שהיצירה אומרת על הנוף, אומר פישר, היא גם חושפת הרבה על האנשים שחיו שם. לאחר כיבוש האירופים בעיקר בשנות ה-1500, אוכלוסיות ילידים רבות כמעט נמחקו בגלל מחלות. &quot;אנחנו רואים באמזונס היום יער טרופי בתולי, אבל במציאות, זה גן נטוש&quot;, הוא אומר. &quot;וזו הפעם הראשונה שהצלחנו לראות את האנשים האלה מאז שהם היו קורבנות של אירוע התמותה המדהים הזה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011124_ah_ancient-city-Ecuador_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="257675" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011124_ah_ancient-city-Ecuador_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> Numbats בנויים להחזיק חום, מה שהופך את שינוי האקלים למסוכן במיוחד עבור חיות הכיס</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/numbats-overheat-climate-change-marsupials<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Thu, 11 Jan 2024 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134975 </guid><description><![CDATA[New thermal imaging shows how fast numbats’ surface temperature rises even at relatively reasonable temperatures.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Numbats הם יצורים סקרנים. חיות הכיס היחידות שפעילות רק במהלך היום, כשהן מגרדות באדמה ובולי עץ נרקבים עבור טרמיטים, החיות האלה בגודל סנאי בנויות לאגור חום גוף. אבל אותה תכונה של חיסכון באנרגיה עשויה לסכן את בעלי החיים שכבר נמצאים בסכנת הכחדה כשהאקלים מתחמם, כך עולה ממחקר חדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כבר עכשיו, אפילו חשיפה קצרה לשמש בימים מעל 23° צלזיוס (73° פרנהייט) יכולה <a href="https://journals.biologists.com/jeb/article-lookup/doi/10.1242/jeb.246301" target="_blank" rel="noopener">להגביל מאוד את הזמן שחיות הכיס האוסטרליות יכולות לבלות בחיפוש אחר מזון</a> , חוקרים מדווחים ב-11 בינואר בכתב <em>העת Journal of Experimental Biology</em> . ה-Numbats עלולים להתחמם במהירות יתר בשמש, אפילו בטמפרטורות סבירות יחסית, מגלה הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;שינויי אקלים פירושם שבתי הגידול של נומבטים נעשים חמים ויבשים יותר, עם אירועי גלי חום קיצוניים יותר&quot;, אומרת כריסטין קופר, פיזיולוגית סביבתית מאוניברסיטת קרטין בפרת&#39;, אוסטרליה. היא ועמיתתה - פיליפ ווית&#39;רס מאוניברסיטת מערב אוסטרליה, גם היא בפרת&#39; - רצו לדעת כיצד טמפרטורות גבוהות יותר עשויות להשפיע על בעלי החיים, ומה זה עשוי להיות אומר על השימור העתידי של הנמבטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נומבטים ( <a><em>Myrmecobius fasciatus</em> )</a> היו בעבר על פני חלק גדול מהחצי הדרומי של אוסטרליה, אך פרטי הבר מוגבלים כיום לקומץ אוכלוסיות קטנות בחלק המערבי של המדינה. אובדן בתי גידול יחד עם חתולים שהוצגו ושועלים אדומים ממשיכים לסכן את חיות הכיס, והמין <a href="https://www.iucnredlist.org/species/14222/21949380" target="_blank" rel="noopener">נחשב כיום בסכנת הכחדה</a> על ידי האיגוד הבינלאומי לשימור הטבע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוסיפו שינויי אקלים, ובעלי החיים עלולים להיתפס יותר ויותר בין הסלע למקום חם: הם אוכלים אך ורק טרמיטים ויכולים לחפש מזון רק במהלך היום כאשר הטרף שלהם פעיל. טרמיטים יוצרים דיאטה דלת קלוריות, כך שחיות הכיס מותאמות למקסם את רווח החום כדי לחסוך באנרגיה שהם יצטרכו בטמפרטורות קרירות יותר, אומר קופר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי למדוד בפירוט כיצד גופם של נמבטים מתחמם בתנאי סביבה מגוונים, החוקרים נסעו באיטיות סביב שתי שמורות טבע ליד פרת&#39;, ותיעדו את טמפרטורת פני השטח של נמבטים באמצעות מצלמת הדמיה תרמית המצוידת בעדשת טלפוטו. במהלך 2020 ו-2021, הצוות הקליט נמבטים עם המצלמה התרמית ב-50 הזדמנויות. מתוך תצפיות נמבטים אלה, 62 אחוז נצפו בשמש. ההקלטות הראו שטמפרטורת פני השטח של כמה אזורי גוף של נמבט יכולה לעלות ל-35 מעלות צלזיוס או יותר, מה שמרמז על כך שהחיות מתחממות במהירות בשמש. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="נמבט מתקשה לשמור על קור רוח | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/6Q-OlOLnjrY?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> סרטון ממצלמת הדמיה תרמית (סולם טמפרטורה מימין) מציג נמבט הולך לאזור חם יותר מאזור קריר יותר. טמפרטורת פני השטח של חלקים מסוימים בגופו של נמבט יכולה לעלות ל-35 מעלות צלזיוס או יותר, דבר המצביע על כך שהחיות מתחממות במהירות בשמש. הממצא מצביע על כך שכשהאקלים מתחמם, הנמבטים עשויים להזדקק לגיחות חיפוש טרמיטים קצרות כדי למנוע התחממות יתר.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעזרת נתוני הסביבה וטמפרטורת הגוף מהתמונות התרמיות, החוקרים חישבו כמה וכמה מהר יכול להתחמם נמבט. כאשר הטמפרטורות עולות על 23⁰ C, נמבטים עשויים להתאמץ בשמש תוך זמן קצר בלבד, אולי בערך 10 דקות, לפני שהם מגיעים לטמפרטורת גוף של 40⁰ C, טמפרטורת הגוף המקסימלית שנרשמה אי פעם עבור נמבט פעיל, אומר קופר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התחמקות לצל כשהחום נהיה חזק מדי אינה פתרון מושלם, מצא הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתבסס על חישובי הצוות, רק כ-18 אחוזים ממספרי החום שנספגו הגיעו ישירות מהשמש עצמה. גם חום מהאוויר החם והקרינה מהקרקע חיממו את החיות. בתנאים יותר ויותר חמים שנגרמים כתוצאה משינויי אקלים, אפילו הצל עלול להתחמם מכדי שהנומבטים יתפקדו כראוי ועלול להקשות עליהם לצוד את טרף הטרמיטים שלהם, אם כי לא ברור עד כמה בעלי חיים אלה, בהשוואה לאחרים, <a href="https://www.sciencenews.org/article/how-species-will-or-wont-manage-warming-world">יכולים להסתגל. לטמפרטורות עולות</a> ( <em>SN: 7/11/14</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נומבטים עשויים להיות מסוגלים להעביר את חיפוש המזון שלהם מוקדם יותר ויותר במהלך היום. אבל &quot;אם הטמפרטורות הופכות קיצוניות מדי, ייתכן שלנומבטים לא יהיה מספיק זמן לחפש מזון באור יום, ואין זה סביר שהם יכולים לשרוד כאשר הם מחפשים מזון בלילה&quot;, אומר קופר. ברגע שהלילה יורד, הטרמיטים נסוגים עמוק יותר מתחת לאדמה ומחוץ להישג ידם, והנומבטים מתמודדים עם חשיפה נוספת לטורפים מקומיים ולא-ילידים כאחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצעד הבא העיקרי יהיה לראות כיצד אובדן יכולת ציד טרמיטים כתוצאה מחום קיצוני משפיע על הישרדותם או על רבייתם של הנמבטים, אומר אריק רידל, ביולוג לשינוי עולמי באוניברסיטת צפון קרוליינה בצ&#39;פל היל. בכך, &quot;אנו יכולים למעשה לצייר קשרים ישירים יותר בין מידת החום של בעל החיים לבין יכולתו לשרוד.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010924_jb_numbats_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="213260" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010924_jb_numbats_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> העור המאובן העתיק ביותר הידוע מראה כיצד חיים הסתגלו ליבשה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/oldest-fossilized-skin-life-adapt-land<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Thu, 11 Jan 2024 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134961 </guid><description><![CDATA[The nearly 290 million-year-old cast belonged to a species of amniotes, four-legged vertebrates that today comprises all reptiles, birds and mammals.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>רסיס כהה של סלע שנמשך ממחצבת אבן גיר באוקלהומה הוא יציקת העור המאובנים העתיקה ביותר שנמצאה אי פעם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאובן <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(23)01663-9" target="_blank" rel="noopener">בן כמעט 290 מיליון שנה</a> , ופעם חבש חבר מוקדם במי השפיר, גבעול של חולייתנים בעלי ארבע רגליים שהתפתחו מדו-חיים וכולל את כל הזוחלים, הציפורים והיונקים, מדווחים חוקרים ב-11 בינואר ב- <em>Current Biology</em> . הוא מבוגר ב-21 מיליון שנים מהעור המאובן היחיד האחר שדווח מתקופת הפליאוזואיקון, המשתרע על פני 541 מיליון עד 252 מיליון שנים, שבמהלכם נעו בעלי חיים על החוף והתגוונו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו בהחלט פיסת העור החנוטה [הידועה] העתיקה ביותר&quot;, אומר הפלאונטולוג איתן מוני מאוניברסיטת טורונטו מיססוגה. זה משתלב &quot;לסיפור רחב יותר של איך החיות הראשונות עזבו את המים ועלו ליבשה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אספני המאובנים ביל וג&#39;ולי מיי מצאו את צוות השחקנים, יחד עם טביעות עור משומרות להפליא, במחצבה באוקלהומה במערכת מערות גיר עתיקה הידועה בשם ריצ&#39;רדס ספר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שם, תערובת מיוחדת של תנאי מערה תרמה לשימור המעולה של המאובנים. גופות נקברו במשקעים עדינים, שלא כללו חמצן והאטו את הריקבון, ונחשפו למי תהום עשירים בברזל, יסוד המסייע בשימור הרקמות. כמו כן, האתר היה מחלחלת נפט עתיקה. נפט וזפת חלחלו לשרידים, אוטמים אותם מתנאי ריקבון ובמקביל גם מכתים אותם בשחור. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="371" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011024_NO_fossilized-skin_inline.jpg?resize=680%2C371&#038;ssl=1" alt="איור של חולייתן בעל ארבע רגליים הולך על הקרקע." class="wp-image-3134963" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011024_NO_fossilized-skin_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011024_NO_fossilized-skin_inline.jpg?resize=330%2C180&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134963"><em>קפטורינהוס,</em> בדיקת מי שפיר מוקדמת (בציור), הלך על קרקע מוצקה בתקופת הפרמיאן, שהשתרעה מלפני כ-299 מיליון עד 252 מיליון שנים.</span> <span class="credit wp-credit-3134963">מייקל דה בראגה</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדגימות העור יש קשקשים שאינם חופפים, אם כי הגדלים, ההפצות והשפע של האבנית משתנים. הדגימות מגיעות כנראה ממקומות שונים בגוף מי השפיר, מציע הצוות של מוני, ואולי גם מבעלי חיים שונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חתכים יצוקים חשפו שכבת עור חיצונית מעובה, או אפידרמיס. פיתוח של אפידרמיס חזק היה מגן על מי השפיר המוקדמים מפני פגעי הטבע ובמקביל גם עוזר להם לשמור על מים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החידוש השטחי הזה הוביל בסופו של דבר לנוצות ציפורים ולזקיקי שיער של יונקים. עור מי שפיר קשוח וגבשושי, אומר מוני, היה &quot;השלב הראשון&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011024_NO_fossilized-skin_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="207294" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011024_NO_fossilized-skin_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> פרץ הרדיו המהיר החזק ביותר הידוע נמצא במעקב של 7 גלקסיות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/fast-radio-burst-traced-galaxy-merge<dc:creator><![CDATA[Adam Mann]]></dc:creator><pubDate> Wed, 10 Jan 2024 17:43:23 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134931 </guid><description><![CDATA[The galactic smashup, located 11 billion light-years from Earth, could have triggered star formation and also odd flares like the fast radio burst.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>ניו אורלינס</strong> - זריקה חזקה להדהים של אנרגיה אלקטרומגנטית נרשמה לראשונה לצביר של שבע גלקסיות מתמזגות. הממצא יכול לחזק את ההשערה שההתלקחויות מסתוריות כאלה, הידועות בתור פרצי רדיו מהירים, מקורן בכוכבים מתים מוזרים וממוגנטים מאוד הנקראים מגנטרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרצי רדיו מהירים, או FRBs, הם אירועים נפיצים חולפים: הם נמשכים שברירי שנייה אבל משחררים אנרגיה כמו שהשמש עושה בחודש. עדיין לא ברור מה גורם למשקפיים המוזרים הללו, <a href="https://www.sciencenews.org/article/searching-distant-signals">שהתגלו לראשונה בשנת 2007</a> ( <em>SN: 25/7/14</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו חושבים שהם נגרמים על ידי סוג של עצם מאוד קומפקטי, כמו מגנט&quot;, אמרה אלכסה גורדון, אסטרונומית מאוניברסיטת נורת&#39;ווסטרן באוונסטון, אילינוי, ב-9 בינואר במהלך מסיבת עיתונאים בפגישה השנתית של האגודה האמריקאית לאסטרונומיה. חוקרים הבחינו בעבר <a href="https://www.sciencenews.org/article/milky-way-flash-implicates-magnetars-source-fast-radio-bursts">במגנטר בגלקסיה שלנו המייצר FRB</a> , אם כי איש לא הראה שניתן לייחס את כל ההתפרצויות הללו למגנטרים ( <em>SN: 6/4/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות טלסקופ החלל האבל של נאס&quot;א, גורדון ועמיתיה בחנו מקרוב מאיפה הגיע FRB 20220610A, ה-FRB החזק והמרוחק ביותר שהתגלה עד כה. הצוות הופתע לגלות אוסף של שבע גלקסיות הממוקמות במרחק של 11 מיליארד שנות אור מכדור הארץ, כולן דחוסות בתוך אזור בגודל של שביל החלב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ציפינו לסוג של גלקסיה ספירלית מונוליטית&quot;, אומר האסטרונום הצפון-מערבי וון-פאי פונג. &quot;זה היה סוג של תמונה צורמת.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> FRBs נמצאו במעקב לכל מיני סביבות, כולל <a href="https://www.sciencenews.org/article/gotcha-fast-radio-bursts-home-nabbed">גלקסיות בודדות</a> <a href="https://www.sciencenews.org/article/fast-radio-burst-source-star-cluster-old-globular">וצבירים כדוריים</a> ( <em>SN: 1/4/17; SN: 2/23/22</em> ). אבל זו הייתה הפעם <a href="https://arxiv.org/abs/2311.10815" target="_blank" rel="noopener">הראשונה שנראתה מגיחה מערימה של שבע גלקסיות</a> , כך דיווח הצוות במסיבת העיתונאים ובעיתון שפורסם בנובמבר ב-arXiv.org.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סביבות כאוטיות כאלה יכולות להוביל לגלקסיות המחליפות גז, אבק וחומרים אחרים, מה שמעורר את לידתם של כוכבים חדשים. אם כוכב מסיבי נוצר בתנאים אלה, מותו יכול היה להותיר אחריו מגנט, שיכול להסביר את ה-FRB. הצוות מקווה להשתמש בטלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב כדי לחקור בפירוט את מערכת שבע הגלקסיות כדי לחפש עדות למגנטר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011024_am_FRB-galaxy_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="65594" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011024_am_FRB-galaxy_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> איך רועים עתיקים כתבו מחדש את הסיפור הגנטי של צפון אירופה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/yamnaya-herders-dna-europeans-genetic-multiple-sclerosis<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Wed, 10 Jan 2024 16:05:56 +0000</pubDate><category><![CDATA[Genetics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134918 </guid><description><![CDATA[New DNA analyses show the extent of the Yamnaya people’s genetic reach starting 5,000 years ago and how it made descendants prone to diseases like MS.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>רועים עתיקים, שרכבו על סוסים והסיעו עגלות רתומות לשוורים מערבה ממולדתם המכוסה עשב בדרום מערב אסיה, מחקו לפני כ-5,000 שנה את חלוקת הדנ&quot;א בין חקלאים רחוקים וציידים-לקטים-דייגים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המורשת המולקולרית של הרועים העתיקים הללו, הידועים כאנשי <a href="https://www.sciencenews.org/article/yamnaya-worlds-earliest-horseback-riders">יאמנאיה</a> , עיצבה מחדש את הפרופיל הגנטי של האירואסיה, והשפיעה על כל דבר, החל מגובה צאצאיהם ועד לרגישותם למחלות מסוימות ( <em>SN: 3/3/23</em> ). לדוגמה, זה הותיר היום אנשים עם מוצא צפון אירופי בעיקרו נוטים במיוחד לפתח טרשת נפוצה. צוות בינלאומי של חוקרים מתאר את התוצאות הללו, בהתבסס על ניתוחים של DNA מיותר מ-1,600 פרטים עתיקים, וכן רמזים חדשים לגבי מקורות ה-Yamnaya בארבעה מאמרים שפורסמו ב-10 בינואר ב- <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06865-0" target="_blank" rel="noopener">עדויות ה-DNA</a> החדשות ממחישות את מה שידוע על היקף הטווח הגנטי של אנשי Yamnaya. הוא מגלה שהימנאיה הזדווגה עם בני תרבות מזרח-אירופית ייחודית - שנקראה תרבות האמפורה הכדורית על כלי השיט הגדולים בצורת כדור - לפני שהתרחבו לצפון אירופה, אומר הביולוג האבולוציוני מורטן אלנטאפט, מאוניברסיטת קרטין בפרת&#39;, אוסטרליה. עמיתים. אותה אוכלוסיה כלאיים הסתגלה במהירות לסביבתה החדשה ויצרה תרבות דומיננטית שארכיאולוגים מכנים אותה <a href="https://www.sciencenews.org/article/how-asian-nomadic-herders-built-new-bronze-age-cultures">&quot;תרבות ה-Corded Ware&quot;</a> , משערת קבוצתו של אלנטופט ( <em>SN: 11/15/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגילויים הגנטיים הללו מתיישבים עם עדויות ארכיאולוגיות קודמות, אומר הארכיאולוג וולקר הייד מאוניברסיטת הלסינקי, שלא השתתף במחקר החדש. חפצי תרבות חוטים מציגים גם תרומות סגנוניות מאנשים שאינם יאמניה שהגיעו מחלקים צפוניים מיוערים של מערב אסיה, מציין הייד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לבצע את הניתוח שלהם, אלנטופט ועמיתיו שילבו DNA שהופק לאחרונה מהעצמות והשיניים של 317 אירופאים ומערב אסיה עם נתונים גנטיים קודמים של יותר מ-1,300 אירופאים עתיקים. רוב הפרטים שנדגמו חיו לפני 11,000 עד 3,000 שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שהרבה לא ידוע על מוצא יאמנאיה, עדויות ה-DNA החדשות עוקבות אחר חלק גדול מהמקורות הגנטיים של הרועים הללו לציידים-לקטים שחיו ליד מה שכיום הוא נהר הדון במערב רוסיה. השרידים של אותם ציידים-לקטים שנחפרו בבית קברות עתיק ברוסיה בשם גולוביה קריניצה מתוארכים לפני כ-7,300 שנה, אומרים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ממצאים ארכיאולוגיים מציבים את מקורה של תרבות יאמניה לפני כ-5,400 עד 5,300 שנים, כך שהראיות למוצא הגנטי שלהם שהופיעו אלפיים שנה קודם לכן &quot;היא די הפתעה&quot;, אומר הייד. הוא חושד שציידים-לקטים ששרידיהם וחפציהם בני יותר מ-7,000 שנה נמצאו בחלק גדול של דרום מערב אסיה, לא רק בבית הקברות הרוסי, תרמו למקורות הגנטיים של Yamnaya.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההתקדמות העתיקה של הרועים לאירופה יצרה חיסרון גנטי רציני. אנשי Yamnaya העניקו לצפון אירופה כיום <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06618-z" target="_blank" rel="noopener">סיכון גנטי מוגבר לטרשת נפוצה</a> , או טרשת נפוצה, מחלה שבה תאי החיסון של הגוף תוקפים את המוח ואת חוט השדרה, אומרים הביולוג החישובי של אוניברסיטת קיימברידג&#39; וויליאם בארי ועמיתיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טרשת נפוצה משפיעה על יותר מ-2.5 מיליון אנשים ברחבי העולם. <a href="https://www.sciencenews.org/article/multiple-sclerosis-epstein-barr-virus-vaccines-treatments">לא ידוע בדיוק כיצד גנים, גורמים סביבתיים ווירוסים מייצרים טרשת נפוצה</a> ( <em>SN: 8/11/22</em> ). שיעורי טרשת נפוצה מגיעים עד ל-303 לכל 100,000 פרטים בקרב תושבי צפון מערב אירופה, כולל סקנדינבים, בערך פי שניים מהשיעורים המתועדים עבור רוב תושבי דרום אירופה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקבוצה של בארי השוותה את ה-DNA של האירואסיה הקדמונים ל-DNA מודרני שכבר נאסף מכ-410,000 פרטים בריטים לבנים. החוקרים חישבו ששינויים ספציפיים בגנים הקשורים בעבר לסיכון לפתח טרשת נפוצה הופיעו לפני כ-5,000 שנה בקרב רועי יאמניה. נדידת Yamnaya הביאה את גרסאות הגנים הללו לצפון אירופה, שם הם ממשיכים להתקבץ בקצב גבוה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הניתוחים שלנו מצביעים על כך שוריאנטים של גנים לטרשת נפוצה עזרו לאנשים לשרוד בעבר&quot;, אמר בארי במסיבת עיתונאים מקוונת שקיימו החוקרים בקופנהגן ב-9 בינואר. שינויים בגנים הקשורים לטרשת נפוצה חיזקו את ההגנה החיסונית של רועי Yamnaya מפני מחלות המועברות מסוסים שלהם. , בקר, כבשים ועיזים, חושדים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סביבות מודרניות ומחוטאות שינו את מערכות החיסון בדרכים שהגדילו את הסיכונים לטרשת נפוצה עבור אלה שירשו את הגנים שהיו פעם יתרון עבור רועים, הם משערים. &quot;זוהי העדות הראשונה ל[תהליך אבולוציוני] זה בהפרעה אוטואימונית&quot;, אמר בארי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06705-1" target="_blank" rel="noopener">סיכונים נוספים למחלות תורשתיות עלו גם</a> מהניתוחים החדשים של ה-DNA העתיק. לדוגמה, מזרח אירופה של ימינו - שמציגים מוצא ניכר מציידים-לקטים עתיקים באזור זה - ירשו רמות גבוהות של <a href="https://www.sciencenews.org/article/gene-variant-linked-alzheimers-disease-triple-threat">גן סיכון למחלת אלצהיימר, <em>APOE4</em></a> , מקבוצות אלו, מוצא הצוות של בארי ( <em>SN: 22/9/17)</em> ). יתרונות העבר של וריאנט גן זה אינם ברורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניתוח נפרד, הגנטיקאי אוון אירווינג-פיס מאוניברסיטת קופנהגן ועמיתיו חשפו קשר בין מוצא Yamnaya וגבהים גבוהים יותר של מבוגרים וגווני עור בהירים יותר בצפון אירופה העתיק והמודרני ביחס לעמיתיהם הדרומיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהפתעה נוספת, <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06862-3" target="_blank" rel="noopener">אנשים גבוהי עור בהיר-עור או צאצאיהם הישירים שימשו כאבותיהם הקדמונים של הדנים המודרניים</a> לאחר שהגיעו למה שהיא כיום דנמרק לפני כ-4,850 שנה, כך מדווחים אלנטופט ועמיתיו בעיתון נפרד. צאצאי יאמנאיה החליפו חקלאים שהתיישבו באזור לאחר שעקרו קבוצות ציידים-לקטים ילידים כ-1,000 שנים קודם לכן, אומרים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ארכיאולוגים דנים מניחים לעתים קרובות שהדנים של ימינו צאצאים מציידים-לקטים שכבשו את מה שהיא כיום דנמרק לפני 14,000 עד 15,000 שנים, כאשר עידן הקרח האחרון דעך, אומרת קבוצתו של אלנטופט.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011024_BB_yanmaya_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="125650" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011024_BB_yanmaya_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הקוף הגדול ביותר בכדור הארץ נכחד 100,000 שנים מוקדם יותר ממה שחשבו פעם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/largest-ape-extinct-earlier-than-thought<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Wed, 10 Jan 2024 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134914 </guid><description><![CDATA[Habitat changes drove the demise of <em>Gigantopithecus blacki, מחקר חדש מדווח. הממצא יכול להכיל רמזים לאורנגאוטנים בסכנה דומה. ]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>הקוף הגדול בעולם נעלם מכדור הארץ יותר מ <a href="https://doi.org/10.1038/s41586-023-06900-0" target="_blank" rel="noopener">-100,000 שנים מוקדם יותר ממה שחשבו פעם</a> , נדחק להכחדה כשהסביבה סביבו השתנתה, מדווחים חוקרים ב-10 בינואר ב- <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תאריך ההכחדה החדש מגיע מניתוחים חדשים של מאובנים של <em>Gigantopithecus blacki</em> , כמו גם על משקעים של כתריסר מערות בדרום סין שבהן שהה קוף פעם. במקום למות לפני כ-100,000 שנה, הקוף נדחף להכחדה בין 295,000 ל-215,000 שנים, כך מצא הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גורלו של <em>ג&#39;י בלק</em> , גודלו כפול מהקופים המודרניים הגדולים ביותר ודומה לגרסה סופר-גודל של <a href="https://www.sciencenews.org/article/tooth-fossil-shows-gigantopithecus-close-ties-modern-orangutans">בן דודו הקרוב, האורנגאוטן</a> , כבר <a href="https://www.sciencenews.org/archive/vanished-giants">מזמן בגדר תעלומה</a> ( <em>SN: 13/11/19; SN: 24/6/ 44</em> ). במשך כ-2 מיליון שנה, <em>ג&#39;י בלקי</em> התגורר בנוף פסיפס של יערות ועשבים במה שהוא כיום דרום סין. הוא הותיר אחריו רק שרידים מפוזרים: אלפי שיניים וארבע עצמות לסת, שנחשפו במשקעי מערות באזור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לקבוע כרונולוגיה להכחדת הקוף, הפליאונתרופולוג Yingqi Zhang מהאקדמיה הסינית למדעים בבייג&#39;ין ועמיתיו הרכיבו מערך של טכניקות תיארוך שונות כדי לקבוע את הרגליו, תזונתו וסביבתו של הקוף. בשיניים חיפשו נתונים על תזונתו של הקוף, מדידת איזוטופים של פחמן וחמצן וכן בדקו את השיניים לאיתור עדות זעירה לבלאי - שיכולות לחשוף לא רק דיאטה, אלא גם לתת רמזים להתנהגויות חוזרות ונשנות ולסטרס. הצוות גם ניתח את משקעי המערות הנושאים את המאובנים, ציד אבקה מאובנים וערך תיארוך זוהר על יסודות רדיואקטיביים בתוך המשקעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השחזור של הצוות גילה כי לפני כ-700,000 עד 600,000 שנים, דרום סין עבר מהנוף המיוער שלה לסביבה מונעת עונתיות יותר. כמה קופי אדם, כולל האורנגאוטנים, הצליחו להסתגל לשינויים הללו. אבל <em>ג&#39;י בלאקי</em> לא הצליח להשתנות מספיק מהר, ומספריו הצטמצמו לאט לפני שנכחד, מציע הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העדויות שנאספו מספרות סיפור משכנע ש&quot;מותו של <em>Gigantopithecus</em> התרחש במקביל בדרום סין עם ירידה בכיסוי היער והתרחבות של סביבות דמויות סוואנה&quot;, אומר Hervé Bocherens, ביוגיאולוג מאוניברסיטת Tuebingen בגרמניה. ובכל זאת, הוא אומר, תיעוד ההכחדה של המין הזה מתיעוד המאובנים הוא מסובך - ואי אפשר לשלול את האפשרות שכיסים של <em>ג&#39;י בלקי</em> התעכבו במערות שעדיין לא התגלו במשך זמן רב יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבנת גורלו של קוף זה, אומרים החוקרים, עוזרת לחשוף כיצד לחצים סביבתיים מודרניים עשויים לדחוף את האורנגאוטנים, <a href="https://www.sciencenews.org/article/red-alert-red-apes-dna-shows-big-losses-borneo-orangutans">כעת על סף הכחדה</a> כאשר בית הגידול שלהם מתכווץ, אל מעבר לקצה ( <em>SN: 25/1/06</em> ).</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011024_CG_giant-ape_feat-1.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="88267" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011024_CG_giant-ape_feat-1.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> האשם האמיתי בדינוזאור מהמאה ה-19 נחשף סוף סוף</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/dinosaur-paleontology-central-park<dc:creator><![CDATA[Freda Kreier]]></dc:creator><pubDate> Tue, 09 Jan 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134784 </guid><description><![CDATA[Contrary to the stories handed down among paleontologists, creationism wasn’t to blame for the destruction of Central Park’s dinosaurs.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>פטיש פגע בחלום של העיר ניו יורק על מוזיאון פליאונטולוגיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-3 במאי 1871, פרצו פועלים לבית המלאכה של האמן הבריטי הנודע בנג&#39;מין ווטרהאוס הוקינס. בפנים, הם נתקלו בשלד גבס של דינוזאור מתנשא בעל מקור ברווז - שעוצב על פי מאובן הדינוזאור הראשון שנחשף בניו ג&#39;רזי 13 שנים קודם לכן - לצד פסל של החיה כפי שהיא הייתה מופיעה בחיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אלה היו העיבודים התלת-ממדיים הראשונים של כל דינוזאור בצפון אמריקה, עדות לעבר הגיאולוגי של היבשת שמדענים רק התחילו להבין. אבל הציבור לעולם לא יראה את השלד או את החוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העובדים הרסו את בית המלאכה. תוכניות וציורים נקרעו לגזרים. פטישים ניפצו את הדינוזאורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך יותר מ-150 השנים שחלפו מאז, ונדליזם זה נשאר אחד האירועים הידועים לשמצה בפליאונטולוגיה. הסיפור שעבר לאורך השנים הוא שהסדנה נהרסה בהוראת הבוס הפוליטי של ניו יורק וויליאם טוויד במעשה זדוני של נקמה פוליטית ודתית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טוויד ראה בדינוזאורים &quot;לא עולים בקנה אחד עם הדוקטרינות של הדת המתקבלת&quot;, ציין פליאונטולוג מאוחר יותר ב-1940. ההרס מצוטט כאחד הקרבות המוקדמים בין תפיסת עולם נוצרית מסורתית לבין הבנה מדעית הולכת וגוברת של עברו העמוק של כדור הארץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אובדן הדינוזאורים של הוקינס &quot;תמיד היה הלם לקהילה הפליאונטולוגית&quot;, אומרת ויקי קולס, היסטוריונית אמנות מאוניברסיטת בריסטול באנגליה. חשבו שטוויד &quot;בעצם היה נגד כל הרעיון של דינוזאורים&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל יכול להיות שהסיפור צריך לשכתב. בדיקה היסטורית אחרונה של Coules והדוקטורט שלה. היועץ מייקל בנטון, פליאונטולוג מאוניברסיטת בריסטול, טוען שהמוות של הדינוזאורים של הוקינס לא היה ממניעים דתיים, או אפילו בהוראת טוויד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום זאת, הסיפור שמספרים פליאונטולוגים על פרשה זו עשוי לומר יותר על ההיסטוריה של רגשות אנטי-אבולוציה במהלך המאה ה-20 מאשר במאה ה-18.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מי היה בנג&#39;מין ווטרהאוס הוקינס?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, דינוזאורים נמצאים בכל מקום, היצורים האיקוניים ביותר של העבר הפרהיסטורי. מקומם בדמיון הציבורי הוא לא מעט בזכות הוקינס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוקינס הקדיש את הקריירה שלו לתיאור עולם הטבע, ואף עזר <a href="https://www.sciencenews.org/article/darwins-evolution">לצ&#39;ארלס דרווין</a> לאייר את הספר <em>&quot;מסע הביגל&quot; משנת</em> 1839 ( <em>SN: 16/1/09</em> ). בשנת 1854, יצירות האמנות המפורסמות ביותר של הוקינס הוצגו כאשר ארמון קריסטל נפתח מחדש בלונדון. אלפים נהרו אל חלון הראווה הזה של פלאים (לעיתים נבזזים) מרחבי האימפריה הבריטית. מדור תולדות הטבע הציג פסלים בגודל טבעי של דינוזאורים מעשה ידי הוקינס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה היה מספר שנים לפני שדרווין פרסם את תורת האבולוציה שלו ורק כעשור לאחר שהמונח &quot;דינוזאור&quot; נכנס ללקסיקון. עבור אנשים רבים, לראות את הפסלים של הוקינס הייתה הפעם הראשונה שהם נתקלו פנים אל פנים עם <a href="https://www.sciencenews.org/article/smithsonian-deep-time-exhibit-dinosaurs-fossil-hall">מושג הזמן העמוק</a> ( <em>SN: 6/4/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצגת דינוזאורים על בשרם הייתה &quot;חדשנית עצומה&quot;, אומר בנטון. &quot;אף אחד לא ניסה דבר כזה לפני כן.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="514" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline1.jpg?resize=680%2C514&#038;ssl=1" alt="תצלום של פסלי דינוזאורים שנעשו על ידי בנג&#39;מין ווטרהאוס הוקינס שנמצאים בפארק בלונדון" class="wp-image-3134789" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline1.jpg?resize=507%2C383&amp;ssl=1 507w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline1.jpg?resize=595%2C450&amp;ssl=1 595w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline1.jpg?resize=246%2C186&amp;ssl=1 246w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134789">כמה מפסלי הדינוזאורים קריסטל פאלאס של בנג&#39;מין ווטרהאוס הוקינס עדיין מוצגים בלונדון.</span> <span class="credit wp-credit-3134789">איאן רייט/ויקימדיה קומונס ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.0 DEED</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התערוכה הפכה את הוקינס למומחה בפועל לתיאור חיים פרהיסטוריים, ובשנת 1868 ביקשה מועצת הנציבים של סנטרל פארק - הקבוצה שאחראית על פיתוח השטח הירוק החדש של ניו יורק - מהוקינס לבנות פסלים דומים. הם היו אמורים להיות החלק המרכזי של המוזיאון הפלאוזואיק המתוכנן בפארק, המוקדש לפליאונטולוגיה אמריקאית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשלב זה, רוב תגליות הדינוזאורים הגדולות התרחשו באירופה או במושבותיה. מדענים אמריקאים עדיין לא התחפרו בשטחי העצמות הרבים של מערב צפון אמריקה, ורוב הממצאים הפליאונטולוגיים העיקריים של היבשת - כולל <em><a href="https://www.sciencenews.org/article/trex-lips-modern-lizards-dinosaur">טירנוזאורים רקס</a></em> - עדיין היו במרחק של לפחות עשור ( <em>SN: 30/3/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מספר קטן של מאובנים החל לצאת מהחוף המזרחי, כולל דינוזאור עם חוטם שטוח דמוי מקור בשם <em>הדרוזאורוס</em> שנמצא בניו ג&#39;רזי. המוזיאון הפלאוזואיק, חשבה ועדת סנטרל פארק, ייתן לאמריקאים הזדמנות להוכיח שגם להם הייתה פרהיסטוריה שכדאי לזכור. חוקי קריסטל פאלאס של הוקינס &quot;פוגעים [בציבור] בין העיניים&quot;, אומר בנטון. עכשיו, &quot;ניו יורק רצתה את זה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוקינס קיבל את העבודה. את השנים הבאות הוא יקדיש למוזיאון שלעולם לא יפתח את שעריו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הסיפור שמספרים פליאונטולוגים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנות ה-60, ניו יורק הייתה עיר במגמת עלייה. אחד האנשים שרכבו כל כך גבוה היה ויליאם טוויד, סנטור ממדינה ששלט בסצנה הפוליטית של העיר. טוויד הסיר את הכוח מכל המתנגדים לו. במאי 1870, למשל, הוא פיזר את מועצת הנציבים של סנטרל פארק ויצר קבוצה חדשה מלאה במקורביו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד סוף השנה, הנציבים החדשים ביטלו את המוזיאון הפלאוזואיק ועברו להפסיק את מערכת היחסים שלהם עם הוקינס - מבלי לשלם לו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פטירתו של המוזיאון רתחה ברקע במשך חודשים. כבר היום, בית המלאכה של הוקינס הועבר מבניין ממשלתי לסככה בפארק. המהלך פינה מקום לאוסף ההולך וגדל של המוזיאון האמריקאי להיסטוריה של הטבע הקרוב, שבניגוד למוזיאון הפלאוזואיק הממומן על ידי הציבור, היה לו גיבוי כלכלי פרטי של האזרחים העשירים ביותר בניו יורק, כולל הבנקאי ג&#39;יי.פי מורגן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוכניות לשני המוזיאונים התקיימו יחד במשך זמן מה. אבל בסופו של דבר, נציבי הפארק החליטו שמוזיאון המוקדש לפליאונטולוגיה בלבד וממומן על ידי הציבור הוא פשוט נטל גדול מכדי לקחת על עצמו. לא עזר שלפחות חבר אחד בוועדת הפארק היה גם בוועדה של המוזיאון האמריקאי להיסטוריה של הטבע. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="459" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline2.jpg?resize=680%2C459&#038;ssl=1" alt="שרטוט בשחור-לבן של איך יכול היה להיראות החלק הפנימי של המוזיאון הפלאוזואיק" class="wp-image-3134790" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline2.jpg?resize=567%2C383&amp;ssl=1 567w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline2.jpg?resize=667%2C450&amp;ssl=1 667w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline2.jpg?resize=276%2C186&amp;ssl=1 276w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134790">לפני שחוסל, המוזיאון הפלאוזואיקאי בסנטרל פארק נועד להיות חלון ראווה של העבר הפרהיסטורי של צפון אמריקה (כפי שניתן לראות בשרטוט הזה של איך המוזיאון היה נראה).</span> <span class="credit wp-credit-3134790">נחלת הכלל</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במרץ 1871, <em>ה&quot;ניו יורק טיימס&quot;</em> - שפרסם תכופות סיפורים ביקורתיים על טוויד - דיווח על אובדן המוזיאון הפלאוזואיק, עליו הלין הוקינס בפגישה פומבית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חודשיים לאחר מכן, דגמי הדינו של האמן שכבו בחלקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הוקינס היה מוטרד&quot;, אומר קולס. ההרס שלח אדוות דרך הקהילה המדעית, ובסופו של דבר הפך לאחד מסיפורי היסוד בהיסטוריה של הפלאונטולוגיה האמריקאית, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> והנבל בסיפור: טוויד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאמר <em>ב&quot;טיימס</em> &quot; שלח לכאורה את טוויד לזעם, והוא הורה לאחד ממקורביו לרדת &quot;על המוזיאון הפלאוזואיק עם נקמה בנפשו&quot;, כתבו פליאונטולוגים מאוחר יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לא רק העיתונות הרעה היא שכביכול הכעיסה את טוויד. &quot;תמיד הייתה שמועה שיש בזה איזו זווית בריאתנית&quot;, אומר הפלאונטולוג קרל מהלינג מהמוזיאון האמריקאי להיסטוריה של הטבע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גרסה זו של הסיפור, שעליה חזרו פליאונטולוגים לפחות מאז שנות ה-40, נשענת על טוויד ואנשיו המתייחסים לדינוזאורים של הוקינס כבעלי חיים &quot;קדם-אדאמיים&quot; ותקרית שבה אחד מחסידיו של טוויד אמר להוקינס שעליו להתמקד בחיים בעלי חיים. הטיעון משתלב בתפיסה נפוצה שהתעוררה באמצע המאה ה-20 שלפיה דת ופרהיסטוריה היו לעתים קרובות סותרות בסוף המאה ה-19.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאן מתחיל להתברר סיפור הסנטרל פארק.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חשיבה מחדש על שערוריית הדינוזאורים בסנטרל פארק</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנה שעברה כשקולס עבדה על הדוקטורט שלה, היא קראה על הוקינס והדברים לא הצטרפו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ראשית, העיתוי של האירועים לא היה הגיוני. למה שטוויד ימתין חודשיים אחרי המאמר <em>ב&quot;טיימס&quot;</em> כדי לנקום בהוקינס? כשקולס חפרה את הסיפור בעיתון, היא מצאה אותו בעמוד 5, ללא אזכור של טוויד בכתבה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;השאלה הראשונה שלי הייתה, למה לעזאזל תתעצבן על זה?&quot; קולס נזכר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לטוויד היו דברים גדולים יותר לדאוג מהם. באותו זמן הוא הואשם בכל דבר, החל משוחד ועד הלבנת הון. (טוויד נעצר בסופו של דבר בסוף 1871 ומת בכלא כמה שנים מאוחר יותר.) אז זה נראה מוזר שטוויד, שנלחם על חייו הפוליטיים, יעלב כל כך בסיפור שקבור כל כך עמוק בעיתון. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="441" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline3.jpg?resize=680%2C441&#038;ssl=1" alt="תמונה בשחור-לבן של בנג&#39;מין ווטרהאוס הוקינס לצד תמונה בשחור-לבן של וויליאם טוויד" class="wp-image-3134791" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline3.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline3.jpg?resize=591%2C383&amp;ssl=1 591w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline3.jpg?resize=287%2C186&amp;ssl=1 287w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134791">במאה ה-19, האמן בנג&#39;מין ווטרהאוס הוקינס (משמאל) היה פליאוארטיסט ידוע בעוד ויליאם טוויד (מימין) היה ידוע לשמצה בסצנה הפוליטית של ניו יורק.</span> <span class="credit wp-credit-3134791">משמאל: ויקימדיה קומונס; מת&#39;ו בריידי/מינהל הארכיונים והרשומות הלאומי/ויקימדיה</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קולס החל לחשוד באשם נוסף: הנרי הילטון. טוויד מינה את הילטון, עורך דין מוביל לגברים העשירים ביותר בניו יורק, לדירקטוריון החדש האחראי על סנטרל פארק בשנת 1870. הילטון לקח על עצמו את התפקיד מיד, וביקר בקביעות בפארק כדי לחפש אזורים לשיפור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מה&quot;שיפורים&quot; הללו היו מגרדי ראש. הילטון נתן לעובדים לצבוע פסל ברונזה של חוה המקראית בלבן לחלוטין, וגרם נזק לצמיתות למתכת. נטייתו לטיוח הרסני - הוא הזמין טיפול דומה לשלד לווייתן המיועד למוזיאון - הפכה לבדיחה בעיתונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יום אחד כשעברה על הרשימות שלה בבית קפה, נתקלה קולס בדקות ישיבות של ועדת הפארק מהיום לפני השמדת הדוגמניות. באותה ישיבה, הוועדה החליטה להסיר את הסדנה של הוקינס &quot;בהנחייתו של האוצר&quot; - הנרי הילטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הייתי כאילו, וואו! תסתכל על זה!&quot; אומר קולס. הוקינס עצמו האשים את הילטון בוונדליזם. קולס מצא מאמרים <em>בניו יורק טיימס</em> מהתקופה שבה הוקינס עירב את הילטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל למה הילטון רצה להשמיד את הדינוזאורים? המחקר של קולס לא העלה שום רמז לכך שהדת היא מניע מרכזי. במקום זאת, היא טוענת, להילטון &quot;היה מערכת יחסים מוזרה עם חפצים&quot;, כפי שהוכח בהרגלי הסיוד שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הילטון גם תמשיך לטמון נטיות הרסניות אחרות - הונאה של אלמנה עשירה מהונה והפעלת עסקיו של בעלה המנוח לאדמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להילטון היו &quot;רעיונות די מוזרים [שהצליחו] בעצם לעצבן את כולם&quot;, אומרת קולס, שפרסמה <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0016787823000366" target="_blank" rel="noreferrer noopener">את הממצאים שלה</a> עם בנטון בשנה שעברה ב- <em>Proceedings of the Geologist&#39;s Association</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה שה&quot;רעיונות המוזרים&quot; של הילטון יהיו מאחורי תקרית הוקינס הגיוני לאלינור מיטשל, ביולוגית אבולוציונית במוזיאון הטבע בלונדון ומחברת שותפה של ספר על דינוזאורים קריסטל פאלאס של הוקינס. &quot;אני חושבת שזו דרכה של חלק גדול מההיסטוריה, שמסתבר שזה סוג של חוזקות וחולשות אנושיות שמניעות את הכיוון של הדברים&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לא כולם כל כך בטוחים. &quot;זה נראה לי די משכנע שהילטון מילא תפקיד חשוב&quot;, אומר לוקאס ריפל, היסטוריון מדעי באוניברסיטת בראון בפרובידנס, RI, ומחבר ספר על דינוזאורים בתקופת הגיל המוזהב של אמריקה. אבל &quot;קשה מאוד להיסטוריונים לדעת את המניעים הפרטיים של אנשים שמתו לפני יותר מ-100 שנה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, עבודתו של קולס מראה באופן משכנע שהדת לא הייתה גורם מניע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ראשית, &quot;פרה-אדמיט&quot; היה פשוט דרך להתייחס לזמן עמוק, אומר בנטון. אז גם אם טוויד והילטון אכן התייחסו לדגמים של הוקינס בצורה כזו, זה היה יותר תיאורי מאשר לעג. יתרה מכך, ההיסטוריה הטבעית - כולל פליאונטולוגיה - נתפסה כעיסוק מכובד של המעמד הבינוני במאה ה-19. &quot;ההיסטוריה של הטבע נתפסה כביטוי של אדיקות&quot;, אומר ריפל. &quot;אז הדרך שבה אדם יכול לבטא את מסירותו לאלוהים [הייתה] על ידי למידה על מעשיו של אלוהים בעולם הטבעי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למעשה, הרעיון שהעולם היה עתיק היה מקובל באותה תקופה, מוסיף בנטון. תפיסה לא גמישה יותר של בריאתנות, שבה האבולוציה שקרית והעולם רק בן כמה אלפי שנים, התחילה באמת לצבור קיטור רק במאה ה-20, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שהתפקיד כביכול של הדת בסאגת הוקינס הוצג על ידי פליאונטולוגים שכתבו על התקרית הזו באמצע המאה ה-20, שאולי הקרינו את חוויותיהם עם תנועות בריאתנות לעבר, אומר ריפל. משם הסיפור תקוע.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ההשפעה המתמשכת של הוקינס </h4><div class="wp-block-image  has-alignright" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignright size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="1144" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline4.jpg?resize=680%2C1144&#038;ssl=1" alt="ציור בשחור-לבן מהמאה ה-19 של שלד דינוזאור בעל מקור ברווז בתצוגה" class="wp-image-3134792" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline4.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline4.jpg?resize=228%2C383&amp;ssl=1 228w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline4.jpg?resize=267%2C450&amp;ssl=1 267w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline4.jpg?resize=111%2C186&amp;ssl=1 111w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline4.jpg?resize=345%2C580&amp;ssl=1 345w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_inline4.jpg?resize=461%2C776&amp;ssl=1 461w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134792">בנג&#39;מין ווטרהאוס הוקינס עלה על שלד של דינוזאור בעל מקור ברווז להצגה פומבית, ויצר תקדים לאופן שבו מוצגים מאובני דינוזאורים.</span> <span class="credit wp-credit-3134792">V. Coules ו-MJ Benton/ <em>הליכים של איגוד הגיאולוגים</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האובדן של המוזיאון הפלאוזואיק אולי היה לטובה. זה היה &quot;מיושן כמעט מיד ואני חושש כמעט קומי&quot;, אומר מהלינג - עד מהרה בצל של תגליות גדולות יותר מהמערב האמריקאי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל זה לא אומר שלדגמים של הוקינס לא היה ערך, אומר מהלינג. פסלי דינוזאורים עשויים כעת להיות חומר של אטרקציות דביקות לצד הדרך ומסלולי מיני גולף. אבל במאה ה-19, הפסלים של הוקינס היו המפתח לפתיחת דמיונו של הציבור לעולם עתיק שהיה שונה בתכלית מההווה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התצוגה של הוקינס הייתה כל כך מעוררת כבוד שבשנת 1905, כאשר המוזיאון האמריקאי להיסטוריה של הטבע חשף את <em><a href="https://www.sciencenews.org/article/brontosaurus-deserves-its-name-after-all">הברונטוזאורוס</a></em> שלו באורך 20 מטרים, הוא הציג את השלד זקוף ( <em>SN: 4/7/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> והעבודה של הוקינס ממשיכה להשפיע על איך אנשים חושבים על דינוזאורים. תוך כדי מחקר עבור המוזיאון הפלאוזואיק, הוקינס חיבר את חלקי המאובנים של <em>הדרוזאורוס</em> לשלד עומד והציג אותו בפילדלפיה. לפני כן, מאובנים הוצגו רק על שולחן שטוחים או נשמרו במגירות. המבקרים נהרו לראות את השלד המחובר, צוות סוחף במוסד שבו שוכן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המסורת תקועה. והיום, רוב המוזיאונים מציגים את המאובנים שלהם בשיטת הוקינס.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="245231" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/120523_fk_dinosaur-mystery_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item></channel></rss>