<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שישי, 22 בדצמבר 2023 17:50:58 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> איילים יכולים לישון בזמן שהם לועסים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/reindeer-sleep-eat-chew-arctic<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Fri, 22 Dec 2023 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134659 </guid><description><![CDATA[Brain waves and behaviors suggest that reindeer can doze while chewing, a timesaving strategy for sleeping under tough conditions.  ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בעונת החגים העמוסה הזו, רבים מאיתנו עושים ריבוי משימות. איילים ארקטיים אינם יוצאי דופן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> איילים יכולים <a href="https://doi.org/10.1016/j.cub.2023.12.012" target="_blank" rel="noreferrer noopener">לאכול ולישון בו זמנית</a> , כך עולה ממחקר חדש. אסטרטגיית חיסכון זו, שתוארה ב-22 בדצמבר ב- <em>Current Biology</em> , מוסיפה למספר הדרכים הגאוניות <a href="https://www.sciencenews.org/article/chinstrap-penguins-sleep-seconds-micronaps" target="_blank" rel="noreferrer noopener">שבהן בעלי חיים יכולים לתפוס כמה Z&#39;s</a> בתנאים קשים ( <em>SN: 11/30/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> איילים ארקטיים עסוקים למדי בקיץ - אוכלים כשהשמש זורחת מסביב לשעון והאוכל בשפע. כמו מעלי גירה אחרים, איילי הצפון מבלים זמן ניכר בללעוס מזון מוחזר, מה שהופך אותו לקטן יותר וקל יותר לעיכול. למצוא זמן לישון בתוך כל לעיסת הגיל הזה עשוי להיות קשה. אבל לא אם האיילים יכלו לישון בזמן שהם לועסים.<br><br> כדי לברר אם האיילים באמת יכולים לישון לאכול, מדען המוח מלאני פורר והכרונוביולוגית שרה מאייר, יחד עם עמיתיהם, אימנו ארבע נקבות איילי טונדרה אירו-אסייתיות ( <em>Rangifer tarandus tarandus</em> ) לסבול עט ואלקטרודות על כתמי עור מגולחים. התהליך כלל כמה בעיטות והרבה פינוקים של חזזיות, &quot;שזה כמו ממתק עבורם&quot;, אומר מאייר, מאוניברסיטת ציריך. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="319" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_ls_reindeer_sleep_inline.jpg?resize=680%2C319&#038;ssl=1" alt="ארבעה איילי צפון עומדים במכלאות ואוכלים מזון בזמן שהחוקרים חוקרים אותם." class="wp-image-3134661" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_ls_reindeer_sleep_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_ls_reindeer_sleep_inline.jpg?resize=330%2C155&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134661"><span class="NormalTextRun SCXW102609657 BCX0">איילים</span> <span class="NormalTextRun SCXW102609657 BCX0">נוטרו</span> <span class="NormalTextRun SCXW102609657 BCX0">באמצעות אלקטרודות בזמן שהם ישנים והרהרו, מה שאפשר לחוקרים לחקור את המצבים הללו.</span></span> <span class="credit wp-credit-3134661"><span class="TextRun SCXW54846881 BCX0" lang="EN-US" xml:lang="EN-US" data-contrast="none"><span class="NormalTextRun SCXW54846881 BCX0">M.</span> <span class="NormalTextRun SCXW54846881 BCX0">Furrer</span></span> <em><span class="TextRun SCXW54846881 BCX0" lang="EN-US" xml:lang="EN-US" data-contrast="none"><span class="NormalTextRun SCXW54846881 BCX0">et al</span></span></em> <span class="TextRun SCXW54846881 BCX0" lang="EN-US" xml:lang="EN-US" data-contrast="none"><span class="NormalTextRun SCXW54846881 BCX0">/</span></span> <em><span class="TextRun SCXW54846881 BCX0" lang="EN-US" xml:lang="EN-US" data-contrast="none"><span class="NormalTextRun SCXW54846881 BCX0">Current Biology</span></span></em> <span class="TextRun SCXW54846881 BCX0" lang="EN-US" xml:lang="EN-US" data-contrast="none"><span class="NormalTextRun SCXW54846881 BCX0">2023</span></span> <span class="EOP SCXW54846881 BCX0" data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335559739&quot;:0,&quot;335559740&quot;:259}"> </span></span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl">החוקרים חיפשו את גלי המוח המופיעים במהלך שנת לא-REM, שלב שינה עמוק ומשקם. גלים אלו הופיעו כאשר איילי הצפון לעסו גרוס, אם כי תנועת הלעיסה עצמה הקשה לומר אם האות זהה לזה של סשן שינה רגיל. &quot;לא יכולנו להיכנס לפרטים על ידי הסתכלות רק על גלי המוח, כי יש לנו את הלעיסה הזאת שמפריעה לו קצת&quot;, אומר פורר, גם הוא מאוניברסיטת ציריך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, סימנים אחרים הצביעו גם על שינה בזמן הלעיסה. האיילים היו רגועים בזמן הלעיסה, לעתים קרובות בעיניים עצומות. &quot;הם היו במצב רגוע מאוד שדומה לתנוחת הגוף של שינה שאינה REM&quot;, אומר פורר. גם לאיילי הגירה היה קשה יותר להפריע; רשרוש מאיילים שכנים היה פחות סיכוי לקבל מבט מאייל הגירה. כאשר איילים מוחזקים ערים, הם זקוקים לשנת התאוששות. אבל הזמן שהושקע בלעיסה פחת את הזמן שהוקדש לשנת התאוששות, מצאו החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יחד, קווצות הראיות הללו &quot;מוכיחות באופן משכנע שאיילי הצפון מסוגלים לישון בזמן הגירה&quot;, אומר הנוירוביולוג נילס רטנבורג ממכון מקס פלנק לאינטליגנציה ביולוגית בסיווייזן, גרמניה, שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלא כמו כלבי ים פרווה, ברווזים ועופות <a href="https://www.sciencenews.org/article/frigate-birds-fly-nonstop-months" target="_blank" rel="noreferrer noopener">פריגטות מעופפות לטווח ארוך</a> , האיילים מראים סימני שינה עם שני צידי המוח שלהם בזמן הלעיסה ( <em>SN: 30/6/16</em> ). זה יהיה מעניין להבין איך בדיוק איילים מצליחים, אומר רטנבורג. לימוד צורות שינה שונות עשוי להוביל לתובנות על הליכה בשינה אצל אנשים, &quot;הפרעת שינה לא מובנת ועלולה להיות מסוכנת&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדען המוח ומחבר המחקר גבי וגנר מציין שלרועי איילים ילידים יש מושג שמתורגם בערך ל&quot;שלום מרעה&quot;. איילים &quot;זקוקים לזמן ולמרחב כדי להיות שקט ולהשקט, להרהר&quot;, אומר ואגנר, מהמכון הנורבגי למחקר ביו-כלכלה בטרומסו. &quot;המאמר הזה בפעם הראשונה מראה שזו דרישה פיזיולוגית אמיתית מאוד כדי שיהיה מספיק שקט להרהר באין מפריע כדי לכסות את דרישות השינה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, בואו נשמח לכולנו שאיילי הצפון יכולים לטפל בעצמם היטב. כמה מהם עשויים להיות עסוקים בערב חג המולד הזה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_ls_reindeer_sleep_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1024185" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_ls_reindeer_sleep_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הנה איך לתת מתנה טובה, על פי המדע</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/give-a-good-gift-science<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Fri, 22 Dec 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Psychology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134643 </guid><description><![CDATA[Gifting researcher Julian Givi outlines common mistakes gift givers make and how science can help us avoid those costly errors. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>זו עונת הנתינה. זו גם העונה של החזרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צרכנים אמריקאים צפויים להוציא כ-960 מיליארד דולר בעונת החגים הזו, לפי הפדרציה הלאומית הקמעונאית. אבל הקמעונאים מצפים שהתשואות יהוו כמעט <a href="https://nrf.com/research-insights/holiday-data-and-trends/winter-holidays/winter-holiday-faqs" target="_blank" rel="noopener">20 אחוז</a> מהמכירות הללו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טירוף החזרה הזה נובע, לפחות בחלקו, כי אנשים נוטים לעשות הרבה טעויות בעת מתן מתנות, אומר ג&#39;וליאן גיבי, מומחה שיווק ופסיכולוג שלומד שיטות מתן מתנות, וכשהם משתבשים, במשך כעשור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשגבי נכנס לתחום המחקר הזה, הוא הניח שנותני מתנות פשוט מונעים מרצון לרצות את המקבלים. לא כל כך, הוא גילה במהירות. במקום זאת, לעתים קרובות אנשים נותנים מתנות שמספקות את הרצונות שלהם - לייחודיות, אישור חברתי או כסתימת פיות - במקום את הרצונות של הנמענים, אומר גיווי, מאוניברסיטת מערב וירג&#39;יניה במורגנטאון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במילים אחרות, אנשים יהיו הרבה יותר טובים במתן מתנות אם הם רק יכלו להוציא את האגו שלהם מהדרך. ג&#39;יווי ועמיתיו סקרו מחקר על <a href="https://myscp.onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1002/jcpy.1318" target="_blank" rel="noopener">כל עניין הענקת מתנות</a> בכתב <em>העת יולי לפסיכולוגיה של הצרכן.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתן מתנות טובות אולי לא נראה כמו נושא ראוי למחקר. אבל החלפת מתנות חיובית יכולה לעזור לעסקים הנאבקים להתמודד עם היקף ההחזרים העצום, כמו גם לבסס קשרים חברתיים. אולי הכי חשוב, מתן מתנות טובות יותר יכול להוריד לחץ מהסביבה. לפי <a href="https://theconversation.com/fast-fashion-why-your-online-returns-may-end-up-in-landfill-and-what-can-be-done-about-it-188090" target="_blank" rel="noopener">הערכה אחת</a> , בשנת 2020, כ-2.6 מיליון טון של מוצרים שהוחזרו בארצות הברית הסתכמו במזבלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Science News</em> דיבר עם Givi על מחקר על הענקת מתנות - וכיצד זה מתורגם לעצות שיעזרו לקונים ברגע האחרון להימנע ממלכודות מתנות נפוצות בעונת החגים. <em>ראיון זה נערך לצורך אורך ובהירות.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : הביקורת שלך נוגעת בדרכים הרבות שבהן נותני מתנות הולכים שולל עקב נורמות חברתיות. אתה יכול להביא כמה דוגמאות?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גיווי:</strong> יש כנראה מאות נורמות במתן מתנות. בדרך כלל, נותנים נוטים להכביד על חשיבותן של הנורמות הנתונות הללו. לדוגמה, לעולם לא נרצה לתת דבר משומש. אבל עבור הנמענים, אם הדבר המשומש הזה הוא מה שהם רוצים לקבל, זה בסדר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דוגמה נוספת היא אריזת מתנה. נגיד שיש לנו 50 דולר לבזבז. אנחנו יכולים להוציא 40 דולר על המתנה ו-10 דולר על אריזת המתנה או שנוכל להוציא 50 דולר על המתנה ולא כלום על אריזת מתנה. אנחנו נוטים <a href="https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/0956797618761373" target="_blank" rel="noopener">ללכת עם העטיפה היפה יותר</a> . הנמענים מעדיפים לשים $10 במתנה. אבל הנורמה שם בחוץ אומרת לעטוף ולהציג את המתנה שלך יפה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> או שקול מתנות חלקיות. לדוגמה, אתה הולך למרשם חתונות. אתה רואה שהזוג ביקש שמונה צלחות. כל צלחת ארוחת ערב היא 25 דולר. אתה יכול לתת להם צלחות ארוחת ערב בשווי 100 דולר, אבל אתה נותן להם רק ארבעה מתוך שמונה הדברים. בתור נותנים אנחנו לא אוהבים לתת מתנות שאינן שלמות. אבל לנמענים לא אכפת כמו שאנחנו חושבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : סיפור הצלחה אחד לכאורה אצל אנשים עוקפים נורמות כרוך במתנות חווייתיות. אתה יכול להסביר?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גי:</strong> יש כמה מאמרים שונים בנושא זה. אחד מהם מראה <a href="https://myscp.onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1002/jcpy.1281" target="_blank" rel="noopener">שאנחנו לא נותנים מתנות חווייתיות</a> בתדירות שהנמענים רוצים. אחר מראה שרוב הזמן אנשים נותנים מתנות חומריות, אבל חוויות למעשה <a href="https://www.acrwebsite.org/volumes/1017575/volumes/v42/NA-42" target="_blank" rel="noopener">גורמות לאנשים להיות מאושרים</a> יותר ממתנות חומריות. זה ממצא בכל עולם הצרכנות. זה נקרא היתרון החוויתי. ממצא שלישי הוא שמתנות חווייתיות <a href="https://academic.oup.com/jcr/article-abstract/43/6/913/2632328" target="_blank" rel="noopener">מקרבות את המקבלים לנותנים</a> מאשר לפריטים חומריים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אני חושב שזה מקרה נדיר שבו אקדמאים וחברה התכנסו. הצד האקדמי אומר שחוויות באמת מוערכות כמתנות במקביל לדחיפה חברתית בשנים האחרונות נגד החומרנות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : כתבת במאמר ב- <em>The Conversation</em> על איך נותנים צריכים <a href="https://theconversation.com/the-4-biggest-gift-giving-mistakes-according-to-a-consumer-psychologist-195169" target="_blank" rel="noopener">להתנגד לדחף לתת פריט חדשני</a> כמו מזרקת פונדו שוקולד. למה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>Givi:</strong> זה נופל תחת מיקוד זמני. נותני מתנות נוטים להתמקד ברגע ה&quot;אהה&quot; הזה, הרגע שבו הסרטים והקשת יורדים. הנמענים מתמקדים יותר בתועלת לטווח ארוך. מחקרים מראים שאנשים טועים באשר למידת ההפתעה החשובה. הנמענים למעשה אוהבים דברים שהם מבקשים טוב יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מזרקת פונדו שוקולד היא דוגמה שלדעתי כל כך הגיונית. בטוח שאדם היה אומר &#39;וואו, מזרקת פונדו שוקולד!&#39; אבל תחשוב באיזו תדירות במהלך השנה הם עשויים להשתמש בזה. ואילו אם מישהו היה נותן להם מכונת קפה, הם היו נרגשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : מהם חלק מהפערים בתחום המחקר הזה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גי:</strong> רובם המכריע של המחקרים האלה נעשו גם בארה&quot;ב או אולי בבריטניה. מה שאני יכול לומר הוא שהנורמות התרבותיות גוברות על ממצאי המחקר שלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למשל, לעתים קרובות אנו נותנים מתנות שטחיות במהלך החגים. אבל מה שאנחנו מוצאים הוא שהמקבלים בעצם מעדיפים מתנות סנטימנטליות יותר ממה שהנותנים צופים. חלק מהסיבה שחוסר ההתאמה הזה מתרחש היא כי מתנות שטחיות הן הימור די בטוח. אני גר בפיטסבורג, למשל. אם אתן למישהו חולצה של סטילרס, אני יודע שהוא יעריך את זה במידה מסוימת. אם אתן למישהו אלבום לתמונות של שנינו, זה יכול להיות נהדר או שזה יכול להיות מוזר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אם בתרבות אם אתה הולך לקבל לעג על מתן מתנה סנטימנטלית, אז הייתי אומר אל תיתן מתנה סנטימנטלית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מגבלה נוספת על גוף העבודה הזה היא שהוא מתמקד במבוגרים. הרבה יותר קל לקבל אישור של [וועדת הביקורת המוסדית] לעשות מחקר על אנשים בני 18 ומעלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : מה לגבי זמנים שבהם אתה יודע שהנמען רוצה את המתנה החדשה, הלא סנטימנטלית והלא חווייתית מתחת לעץ?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גי:</strong> אנחנו לומדים ברמת האוכלוסיה, או בממוצע מה נותני מתנות צריכים לעשות לעומת לא לעשות. אבל יש הבדלים אישיים. גם אם בממוצע המחקר הזה אומר שנותנים צריכים ללכת עם הדבר המשומש, אם הנותן יודע שיש להם עסק עם מישהו שמאוד לא יעריך דברים משומשים, זה בהחלט בסדר ללכת נגד מה שהמחקר אומר לך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : כיצד נותני מתנות צריכים להתמודד עם מקבלים בררניים או קשים?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גי:</strong> אין לי תשובה בשבילך כשמדובר באנשים מאוד קשים. ההבנה שלי במחקר זה היא שחוקרים בדקו כיצד נותנים מתנהגים כאשר הם מתמודדים עם נמענים קשים. אבל הם לא בהכרח מקבלים את נקודת המבט של הנמענים. זה כנראה יהיה קשה לגרום לחבורה של אנשים קשים להשתתף במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הנה משהו שאתה יכול לעשות עם נמען קשה. אחד המסמכים שלי מראה שהרבה יותר קל לשמח אנשים כשאתה נותן <a href="https://myscp.onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1002/jcpy.1239" target="_blank" rel="noopener">בהיעדר אירוע מיוחד</a> . מה שאנו מוצאים בעיתון הוא שאתה יכול להוציא 10 $ ביום שלישי אקראי במרץ לתת לאדם מתנה לעומת 50 $ בחג המולד עבור מתנות, וזה מייצר רמות דומות של אושר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שאתה יכול לעשות עם אנשים קשים זה לפזר מתנות לאורך כל השנה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122023_sg_gifts_feat-1.jpeg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="96709" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122023_sg_gifts_feat-1.jpeg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> חוק המינים בסכנת הכחדה חוגג 50. האם זה הצליח?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/endangered-species-act-50-anniversary-success<dc:creator><![CDATA[Brianna Randall]]></dc:creator><pubDate> Fri, 22 Dec 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134357 </guid><description><![CDATA[After 50 years, this landmark law has kept many species alive — but few wild populations have recovered enough to come off the “endangered” list. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בזמן שגדל בקליפורניה בשנות ה-80, ויניפרד פריק מעולם לא ראה קונדור בטבע. אוכלוסיית הציפור הגדולה ביותר בצפון אמריקה, <em>Gymnogyps californianus</em> , הידלדלה לכמעט אפס עד 1987, משום שכל כך הרבה נורו, הורעלו או נלכדו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעט הקונדורים הפראיים שנותרו <a href="https://www.sciencenews.org/archive/last-wild-condor-caught">הוכנסו לגני חיות</a> בתחילת שנות ה-80 כחלק מתוכנית רבייה בשבי שמטרתה לשקם את אוכלוסיית הקונדורים ( <em>SN: 25/4/87</em> ). קבוצה קטנה של הציפורים התרבה, ובסופו של דבר רבים מהקונדורים <a href="https://www.sciencenews.org/archive/california-condors-released-wild">שוחררו בחזרה לטבע</a> ( <em>SN: 25/1/92</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, פריק - כיום ביולוג לשימור באוניברסיטת קליפורניה, סנטה קרוז - ובנה בן ה-14 יכולים להתפעל מקונדורים נוסקים בזמן טיול לאורך חוף האוקיינוס ​​השקט. כמעט 350 מנבלות מלכותיות אלה, שכנפיהן יכולות להשתרע על פני כמעט 3 מטרים, שוב עפים מעל חלקים מקליפורניה ואריזונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסוף הטוב של הקונדורים הוא במידה רבה הודות לחוק המינים בסכנת הכחדה בארה&quot;ב, או ESA, שנחקק ב-28 בדצמבר 1973. המעשה מגן כיום על <a href="https://ecos.fws.gov/ecp/report/boxscore" target="_blank" rel="noopener">יותר מ-2,300 מינים</a> . זה כולל יותר מ-900 צמחים ולמעלה מ <a href="https://www.fisheries.noaa.gov/species-directory/threatened-endangered" target="_blank" rel="noopener">-160 מינים ימיים</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשמדובר במניעת הכחדת צמחים ובעלי חיים, ה-ESA הוא &quot;אחד החוקים החזקים ביותר שיש לנו&quot;, אומר פריק, שהוא גם המדען הראשי ב-Bat Conservation International, קבוצה ללא מטרות רווח שבסיסה באוסטין, טקסס. היא צריכה לדעת: 12 מיני עטלפים נופלים תחת הגנת ESA, ויותר ממחצית מ-154 מיני העטלפים של צפון אמריקה <a href="https://www.batcon.org/press/2023-north-american-state-of-the-bats-report/" target="_blank" rel="noopener">נמצאים בסיכון להידרדר במהלך 15 השנים הבאות</a> , על פי דו&quot;ח הקבוצה משנת 2023. ה-ESA עוסק &quot;בהגנה על חיות הבר עבור הדורות הבאים שלנו&quot;, אומר פריק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם מין נחשב מאוים או בסכנת הכחדה, הוא עובר תהליך בדיקה קפדני כדי לקבוע אם יש להוסיף אותו לרשימת המינים בסכנת הכחדה. ברגע שמין נכנס לרשימה, סוכנויות ממשלתיות יוצרות תוכנית שתעזור לו להתאושש. משמעות הדבר עשויה להיות תיאור דרכים לשחזר את בית הגידול שלו או זיהוי דרכים לעצור איומים על מין. לדוגמה, הרשמה תחת החוק הופכת את זה לבלתי חוקי להטריד, להרוג או לתפוס כל אחד מהאורגניזמים הללו. כמו כן, היא אוסרת על ייבוא ​​של כל בעלי חיים זרים בסכנת הכחדה, כמו גם כל בשר או מוצרים העשויים מהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה-ESA זירז הרבה סיפורי הצלחה במהלך חצי המאה האחרונה. זה עזר לטורפים גדולים להתאושש, כולל דובי גריזלי ( <em>Ursus arctos horribilis</em> ), זאבים אפורים ( <em>Canis lupus</em> ) ותנינים אמריקאים ( <em>Alligator mississippiensis</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה גם הועיל ליצורים זעירים, כמו חילזון חום הנקרא <a href="https://www.doi.gov/photos/magazine-mountain-shagreen-snail" target="_blank" rel="noopener">Shagreen הר המגזין</a> ( <em>Inflectarius magazinensis</em> ). בשנת 2013, החילזון הזה הפך לחסר החוליות הראשון בסכנת הכחדה שסיים את רשימת המינים הפדרליים בסכנת הכחדה. מספרו התאושש לאחר שיער ארקנסו שבו הוא חי היה מוגן מפני כריתת עצים ובנייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הודות ל-ESA, גם <a href="https://ecos.fws.gov/ecp/species/2068" target="_blank" rel="noopener">לטאת הלילה</a> של דרום קליפורניה ( <a href="https://www.nps.gov/chis/learn/nature/night-lizard.htm" target="_blank" rel="noopener">Xantusia riversiana</a> ) - שאין לה עפעפיים - התאוששה. ובאיים ליד טולדו, אוהיו, המעשה עזר <a href="https://ecos.fws.gov/ecp/species/8515" target="_blank" rel="noopener">לנחשי המים של אגם אירי</a> ( <em>Nerodia sipedon insularum</em> ) להחליק לאחור מהסף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה צמחים בסכנת הכחדה חזרו גם הם. ב-1997 נותרו רק 20,000 צמחי <a href="https://www.fws.gov/press-release/2023-07/golden-paintbrush-delisted-endangered-species-act-due-recovery" target="_blank" rel="noopener">מכחול זהוב</a> ( <em>Castilleja levisecta</em> ) בטבע הפראי של וושינגטון ואורגון. כעת גדלים שם יותר מ-325,000 מפרחי הבר הבהירים - מספיק כדי שהמין כבר לא זקוק להגנת ESA. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="509" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline2.jpg?resize=680%2C509&#038;ssl=1" alt="פרחים צהובים בהירים בצורת מכחול עבות גדלים בין עשבים ופרחי בר אחרים." class="wp-image-3134361" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline2.jpg?resize=512%2C383&amp;ssl=1 512w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline2.jpg?resize=601%2C450&amp;ssl=1 601w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline2.jpg?resize=248%2C186&amp;ssl=1 248w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline2.jpg?resize=263%2C197&amp;ssl=1 263w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline2.jpg?resize=560%2C420&amp;ssl=1 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134361">פעם היו בסכנת הכחדה, מברשות צבע מוזהבות גדלות שוב פרא בוושינגטון ובאורגון, הודות למאמצי השיקום. שירות הדגים וחיות הבר האמריקאי הסיר את הצמח מרשימת המינים בסכנת הכחדה ביולי.</span> <span class="credit wp-credit-3134361">USFWS/Flickr (PDM 1.0 DEED)</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, המעשה עזר <a href="https://peerj.com/articles/6803/" target="_blank" rel="noopener">לשמור על 99 אחוז מהמינים</a> תחת הגנתו מפני הכחדה, סיכמו חוקרים במחקר משנת 2019 ב- <em>Per J.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לא הכל חדשות טובות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברחבי העולם, <a href="https://www.un.org/sustainabledevelopment/blog/2019/05/nature-decline-unprecedented-report/" target="_blank" rel="noopener">כמיליון מינים של צמחים ובעלי חיים נמצאים בסכנת הכחדה</a> , הזהיר דו&quot;ח של האו&quot;ם לשנת 2019. מינים אלה נעים בין תוכים ועצי אלון לג&#39;ירפות ואצות. כחוק אמריקאי, ה-ESA יכול לנסות לעזור רק לחלק קטן מהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור רבים מהמינים שהוא יכול להגן עליו, ה-ESA נוטה להיכנס למשחק מאוחר מדי במשחק. אם לא תינתן הגנה זו מספיק מהר, מינים שנמצאים כעת בסכנת הכחדה עלולים להגיע בקרוב בסכנת הכחדה. וברגע שהם מגיעים למצב הקריטי הזה, הם הופכים הרבה יותר קשה להציל אותם.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סיפורי הצלחה של מינים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו על רקע חסרונותיה, ה-ESA צברה הרבה ניצחונות חשובים עבור חיות הבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2014, צ&#39;אב אורגון בגודל זרת ( <em>Oregonichthys crameri</em> ) היה <a href="https://www.snexplores.org/article/first-living-fish-leaves-endangered-list" target="_blank" rel="noopener">הדג הראשון שסיים את רשימת המינים בסכנת הכחדה</a> ( <em>SNE: 2/13/14</em> ). רק 1,000 מדגיגי כסף אלה נותרו כאשר הצ&#39;אב הוכנס לרשימת ה-ESA ב-1993. בעלי אדמות וסוכנויות ממשלתיות שיקמו ביצות ובריכות שבהן חיים הדגים הללו. ואז מדענים הציגו מחדש את הצ&#39;אב למקומות האלה. כיום, יותר מ-160,000 מהדגים הזעירים שוחים בטבע בעמק נהר ווילמט באורגון. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="448" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline3.jpg?resize=680%2C448&#038;ssl=1" alt="שני דגים כסופים שוחים." class="wp-image-3134362" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline3.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline3.jpg?resize=581%2C383&amp;ssl=1 581w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline3.jpg?resize=282%2C186&amp;ssl=1 282w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134362">צ&#39;אב זעיר של אורגון שוב שוחה דרך ביצות ובריכות צפון מערב, הודות להגנות שמציע חוק המינים בסכנת הכחדה. זה היה הדג הראשון ש&quot;סיים&quot; את רשימת המינים בסכנת הכחדה בארה&quot;ב מכיוון שאוכלוסייתו התאוששה.</span> <span class="credit wp-credit-3134362">R. Swart/Oregon Department of Fish and Wildlife/Flickr (CC BY-NC 2.0 DEED)</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעמדם של 60 מינים אחרים השתפר מספיק, כך שה-ESA כבר לא מפרט אותם כסכנת הכחדה, למרות שהם נשארים רשומים כעל סכנת הכחדה. זה המקרה של <a href="https://www.fws.gov/species/american-burying-beetle-nicrophorus-americanus" target="_blank" rel="noopener">חיפושית הקבורה האמריקאית</a> ( <em>Nicophorus americanus</em> ), חיפושית נבל שמקורה במדינות רבות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דוגמה מצוינת לפעולה בפעולה היא כיצד הוא הגן על כמה מבעלי החיים הגדולים בעולם: לווייתנים. שמונה מיני לווייתנים, כולל הגבן ( <em>Megaptera novaeangliae</em> ), היו בין החיות הראשונות שנוספו לרשימת המינים בסכנת הכחדה בארה&quot;ב. בצפון האוקיינוס ​​השקט, ציד הלווייתנים הפחית את מספר הדבשים לכ-8% מהרמות ההיסטוריות שלהם, מכ-15,000 לווייתנים ל-1,200 בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 1985, בתמיכת ארה&quot;ב, <a href="https://www.fisheries.noaa.gov/international-affairs/international-whaling-commission" target="_blank" rel="noopener">הוועדה הבינלאומית לציד הלווייתנים</a> אסרה על קציר מסחרי של לווייתנים. מאז, תשע מתוך 14 אוכלוסיות של גבנים כבר לא נחשבות מאוימות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחד מסיפורי ההצלחה הגדולים ביותר של גב הגבן הוא אוכלוסיית ילידי הוואי, הנודדת בכל קיץ לסעוד באלסקה. כעת, המונה כ-11,000 בעלי חיים, הם &quot;ככל הנראה פגשו או עברו את השפע ההיסטורי שלהם&quot;, אומרת סוזי טירלינק, ביולוגית לווייתן גבן שבסיסה בג&#39;ונו, אלסקה, שעובדת עבור המינהל הלאומי לאוקיאנוס ואטמוספירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוק המינים בסכנת הכחדה מעניק ללוויתנים ובתי הגידול שלהם הגנות נוספות מפני איומים אחרים הקשורים לאדם, מציין Teerlink. אלה כוללים חוקים שמטרתם להפחית את הפציעות של לווייתנים מפגיעות על ידי ספינות או הסתבכות בקווי דיג, כגון אכיפת הגבלות מהירות עבור כלי שיט במים מסוימים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ביקורת על ESA</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחת הדרכים החשובות שבה ESA מגינה על צמחים וחיות בר בסיכון היא על ידי דרישה מממשלת ארה&quot;ב לשקול <a href="https://www.sciencenews.org/article/tough-choices">כיצד הפיתוח עשוי להשפיע על מינים מאוימים או בסכנת הכחדה</a> ( <em>SN: 11/27/01</em> ). פרויקטים כאלה יכולים לכלול כבישים חדשים, גשרים או צינורות, כמו גם כריתת עצים, כרייה או בניית טורבינות רוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוק הזה &quot;גורם לאנשים לעצור ולהסתכל תחילה&quot;, לפני שהם נקרעים או דרך הסביבה, אומר דרק גולדמן, מנהל שטח לאומי ממיסולה, מונט., עבור קואליציית המינים בסכנת הכחדה, שילוב של 400 קבוצות הפועלות להגנה על נפגעים. מִין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לדרישת העצירה הזו יש מבקרים. &quot;הם מאמינים שזה מאט את ההתפתחות&quot;, אומר גולדמן. עם זאת, הוא מדגיש כי ה-ESA לא נועדה למנוע התרחשות של פרויקטים. זה רק מבקש מהמפתחים למצוא דרכים להגביל את הפגיעה בצמחים ובבעלי החיים המקומיים שעלולים להיות מושפעים. לדוגמה, החברה המפתחת <a href="https://www.vineyardwind.com/vineyardwind-1" target="_blank" rel="noopener">את פרויקט הרוח הימי הגדול ביותר בארה&quot;ב,</a> במרחק של 24 קילומטרים מחופי מסצ&#39;וסטס, מבצעת שורה של פעולות כדי למזער את השפעותיו על מינים ימיים בסכנת הכחדה. זה כולל שימוש בווילונות בועות כדי להפחית את רעשי הבנייה, העסקת משקיף כדי לפקוח עין על מינים בסכנת הכחדה במהלך התקנת טורבינות, והנעת כלי השיט שלהם לאט כדי למנוע פגיעות לווייתנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ביקורת נוספת על ה-ESA היא שעבור מינים רבים ההגנות שלה מגיעות מאוחר מדי. כמקרה דוגמה, שירות הדגים וחיות הבר האמריקאי <a href="https://www.fws.gov/press-release/2023-10/21-species-delisted-endangered-species-act-due-extinction" target="_blank" rel="noopener">הוציא 21 מינים מהרשימה</a> באוקטובר מכיוון שהם נכחדו כעת. זה כולל שמונה מינים של ציפורים אנדמיים להוואי וכן שמונה מינים של מולים מים מתוקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר משנת 2022 שפורסם ב- <em>PLOS ONE</em> מצא שרוב הצמחים או בעלי החיים ברשימת המינים בסכנת הכחדה <a href="https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0275322" target="_blank" rel="noopener">קיבלו הגנה רק לאחר שמספרם הגיע לרמות &quot;נמוכות באופן מסוכן&quot;</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על פי החוק, מינים המומלצים לרישום ב-ESA צריכים להמתין לא יותר משנתיים לפני שממשלת ארה&quot;ב תחליט אם לרשום מין. עם זאת, עבור רוב המינים, ההמתנה הזו ארוכה יותר - לפעמים הרבה יותר, כך מצא המחקר. משנת 2010 עד 2020, זמן ההמתנה החציוני היה שלוש שנים. ב-10 השנים שקדמו לכך, זה היה 9.1 שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סוכנויות ממשלתיות מוצפות הן אחת הסיבות לעיכוב ברישום מינים, כך עולה מהמחקר. ככל שיותר מינים מומלצים לרישום, כך ההמתנה ארוכה יותר. נראה שבעשורים האחרונים חסרו לסוכנויות מספיק אנשים וכסף כדי לנוע מהר יותר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="605" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline1.jpg?resize=680%2C605&#038;ssl=1" alt="חיפושית שחורה ואדומה עומדת על עפר." class="wp-image-3134360" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline1.jpg?resize=430%2C383&amp;ssl=1 430w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline1.jpg?resize=506%2C450&amp;ssl=1 506w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline1.jpg?resize=209%2C186&amp;ssl=1 209w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline1.jpg?resize=652%2C580&amp;ssl=1 652w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134360">חיפושיות קבורה אמריקאיות הן חיפושית הנבלות הגדולה ביותר בצפון אמריקה. מספרם של חרקים שהיו פעם בסכנת הכחדה השתפרו כך שהחיפושית רשומה כעת כסתם מאוימת בהכחדה, אך הם לא התאוששו מספיק כדי לרדת מרשימת המינים המוגנים.</span> <span class="credit wp-credit-3134360">Lindsay Vivian/USFWS Mountain-Prairie/Flickr (CC BY 2.0 DEED)</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנוסף, מציין המחקר, עבור מינים &quot;עם אוכלוסיות קטנות מאוד או בירידה מהירה, עיכוב רב שנים בקבלת הגנה מגביר את הסיכון להכחדה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לחוק המינים בסכנת הכחדה יש ​​שתי מטרות מקבילות&quot;, אומר האקולוג אריך אברהרד מאוניברסיטת קולומביה ומחבר שותף במחקר <em>PLOS ONE</em> . &quot;אחת היא למנוע הכחדה של מינים. השני הוא לשחזר מינים רשומים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשזה מגיע למטרה השנייה, הוא אומר, המעשה &quot;לא מצליח&quot;. רק 3 אחוז מהמינים הרשומים התאוששו מספיק כדי לרדת מהרשימה, מצאו אברהרד ועמיתיו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עוזר למינים בעייתיים להתאושש</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחת הדרכים לעזור למינים להתאושש היא להפנות יותר כסף להגנה עליהם ועל המערכות האקולוגיות שלהם. זו הסיבה שביולוגים רבים דוגלים בחוק <a href="https://www.congress.gov/bill/118th-congress/senate-bill/1149" target="_blank" rel="noopener">חוק חיות הבר המתאוששות של אמריקה</a> כחוק נלווה שיכול לחזק מינים לפני שהם דורשים רישום תחת ESA.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצעת החוק הזו הוצגה בסנאט האמריקני במרץ. היא תשקיע 1.4 מיליארד דולר בכל שנה כדי לעזור למדינות ולמדינות שבטיות לשמור על בריאות אוכלוסיית חיות הבר. זה יעזור לשלם עבור שימור בתי גידול ותוכניות מחקר ממלכתיות. והכסף הזה יועיל ליותר מסתם מינים ברשימה של ESA; זה גם יעזור ל-12,000 מינים של דאגה ברשימות של מדינות בודדות. מינים כאלה כוללים את פרפר המלוכה ( <em>Danaus plexippus</em> ), דבורת הבומבוס המערבית ( <em>Bombus occidentalis</em> ) וסרבון ננסי ( <em>Sorex nanus</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם חוק המינים בסכנת הכחדה הוא חדר מיון למינים שמספרם ירד באופן קריטי, אז החוק המוצע יספק טיפול מונע, שיפעל לשמירה על בריאות אוכלוסיות חיות הבר ובתי הגידול שלהן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Frick of Bat Conservation International מאמין שהעברת חוק חיות הבר המתאוששות של אמריקה יכולה להיות &quot;מחליף משחק&quot; לשימור חיות הבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד ESA חוגגת 50 שנה להיווסדה בדצמבר 2023, פריק מקווה שהרבה יותר מינים בריאים &quot;יסיימו&quot; ממעמד בסכנת הכחדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טירלינק, שמתמקד ביצורי אוקיינוס, מסכים. &quot;הכחדה היא לנצח. העתיד תלוי בכך שנהיה מתחשבים ומכוונים במה שאנו משאירים מאחור&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="135262" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> תגליות מדעיות אלו קבעו שיאים חדשים בשנת 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/record-breaking-science-discovery-2023<dc:creator><![CDATA[Maria Temming]]></dc:creator><pubDate> Thu, 21 Dec 2023 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134296 </guid><description><![CDATA[This year’s record-breaking findings shed new light on human history and the most amazing feats in the animal kingdom.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בשנת 2023, חוקרים גילו הרבה תגליות עבור ספרי השיאים - וספרי ההיסטוריה. הסופרלטיבים המדעיים של השנה שופכים אור חדש על אבותינו הקדמונים, כוכב הלכת שלנו ובעלי החיים שאיתם אנו חולקים אותו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הכי פחות שינה בקרב יונקים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל שתהיה חסרי שינה, כנראה שאתה עדיין נח יותר מאשר פיל כלב ים צפוני. במהלך מסעות ציד ארוכים בים, כלבי הים הללו מנמנמים פחות מ-20 דקות בכל פעם ובממוצע רק שעתיים של שינה ביממה. זה מתחרה בפילים אפריקאים על התואר <a href="https://www.sciencenews.org/article/northern-elephant-seals-sleep-sea">היונק שישן הכי פחות</a> ( <em>SN: 20/4/23</em> ).</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> רוכבי סוסים מוקדמים ביותר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שאנשי יאמניה היו <a href="https://www.sciencenews.org/article/yamnaya-worlds-earliest-horseback-riders">רוכבי הסוסים הראשונים בעולם</a> , עולים על סוסים כבר בשנת 3000 לפני הספירה, מאות שנים לפני התיאורים המוקדמים ביותר של רכיבה על סוסים ( <em>SN: 4/8/23, עמ&#39; 12</em> ). שלדי Yamnaya שנחשפו ברומניה, בולגריה והונגריה מראים סימנים מובהקים של רכיבה על סוסים, כולל סימנים על עצם הירך והאגן שעלולים לנבוע מישיבה על רגליהם ונזק לחוליות מנפילה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-1_yamnaya.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="שלד יאמניה" class="wp-image-3134297" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-1_yamnaya.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-1_yamnaya.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134297">כמה שלדים מאנשי יאמנאיה הקדומים, כולל זה שמוצג כאן, נושאים סימנים שהם אולי רכבו על סוסים לפני כ-5,000 שנה. זה יהפוך אותם לרוכבי הסוסים המוכרים ביותר.</span> <span class="credit wp-credit-3134297">MICHAŁ PODSIADŁO</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> המקום הכי שטוף שמש על פני כדור הארץ</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המבקרים ברמת Altiplano במדבר אטקמה בצ&#39;ילה צריכים להקפיד לארוז קרם הגנה. אזור זה בגובה רב נפגע בממוצע של 308 וואט של שמש למ&quot;ר - <a href="https://www.sciencenews.org/article/most-intense-sunlight-earth-atacama-desert">אור השמש העז ביותר בכל מקום על פני כדור הארץ</a> ( <em>SN: 26/8/23, עמ&#39; 5</em> ). לפעמים, קרינת השמש עולה על 2,000 וואט למ&quot;ר, ומתחרה בכמות השמש שצפויה להכות על נוגה, שהיא הרבה יותר קרובה לשמש מאשר כדור הארץ. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="675" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-2_solar.jpg?resize=675%2C450&#038;ssl=1" alt="מדידת קרינת השמש במדבר אטקמה" class="wp-image-3134298" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-2_solar.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-2_solar.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-2_solar.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-2_solar.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134298">חוקר שעובד גבוה בהרי האנדים הצ&#39;יליאניים מקים מכשיר למדידת קרינת השמש. רמת Altiplano של האזור מקבלת את אור השמש העז ביותר על פני כדור הארץ.</span> <span class="credit wp-credit-3134298">ראול קורדרו</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> החור האחורי העתיק ביותר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חור שחור סופר-מאסיבי במרחק של כ-13.2 מיליארד שנות אור מכדור הארץ הוא <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/2041-8213/acf7c5" target="_blank" rel="noopener">החור השחור העל-מאסיבי המרוחק והעתיק ביותר</a> שנצפה אי פעם. המפלצת מתוארכת כשהיקום היה בן 470 מיליון שנה בלבד, מה שהופך אותו למבוגר בכ-200 מיליון שנה משובר <a href="https://www.sciencenews.org/article/surprising-science-records-superlatives-2021">שיא שהוכרז ב-2021</a> וב-100 מיליון שנה מבוגר יותר מחור שחור שזכה לתואר ביולי ( <em>SN: 12/18/ 21 ו-1/1/22, עמ&#39; 29</em> ). מכיוון שהחור השחור החדש מתהדר בערך באותו משקל כמו הגלקסיה הסובבת אותו, החוקרים חושבים שהחור השחור יכול היה להיווצר רק באמצעות קריסת ענן גז מסיבי. הממצא יכול לעזור לשפוך אור על האופן שבו נולדו הדור הראשון של היקום של חורים שחורים. </p><figure class="wp-block-image size-large is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-5_black-hole.jpg?resize=680%2C521&#038;ssl=1" alt="Galaxy uhz1 והחור השחור הסופר-מאסיבי שלו" class="wp-image-3134411" width="680" height="521" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-5_black-hole.jpg?resize=587%2C450&amp;ssl=1 587w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-5_black-hole.jpg?resize=500%2C383&amp;ssl=1 500w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-5_black-hole.jpg?resize=243%2C186&amp;ssl=1 243w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-5_black-hole.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134411">תמונה מורכבת זו, שנוצרה עם נתונים ממצפה הכוכבים של נאס&quot;א של קרני רנטגן צ&#39;אנדרה וטלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב, מציגה את החור השחור הסופר-מאסיבי המרוחק והעתיק ביותר שנצפה אי פעם (הכנס שמאלי) ואת הגלקסיה המארחת שלו (השקע מימין).</span> <span class="credit wp-credit-3134411">צילום רנטגן: NASA/CXC/SAO/Ákos Bogdán; אינפרא אדום: NASA/ESA/CSA/STScI; עיבוד תמונה: NASA/CXC/SAO/L. Frattare &amp; K. Arcand</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הטפרים הכי יפים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שרימפס מבוגר מהיר ומפורסם, לא משפיע על הצעירים שלהם. סרטון מהיר מגלה שצעירים יכולים לנעוץ את ציפורניהם עד למהירות של כ-600 ק&quot;מ לשנייה לשנייה - תאוצה מהירה פי 20 מהזקן שלהם. תאוצת טופר של שרימפס בן חודש היא באותו סדר גודל כמו כדור של 9 מילימטר שמתפוצץ מתוך אקדח והיא <a href="https://www.sciencenews.org/article/snapping-shrimp-fastest-claw-biology">התאוצה הגבוהה ביותר עבור חלק גוף רב פעמי מתחת למים</a> ( <em>SN: 4/8/23, עמ&#39; 5</em> ). </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו בשרימפס צעיר שסוגר את הטופר שלו בהילוך איטי | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/2rwmEvSOJMI?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> זה לוקח פחות מאלפית שניה עד שרימפס קטוע (Alpheus heterochaelis) לטרוק את הטופר שלו. אבל הודות לצילומים שצולמו ב-300,000 פריימים לשנייה ולאחר מכן האטו פי 10,000, העין האנושית יכולה ללכוד את התאוצה הקיצונית הזו ואת הבועה המתפוצצת שהיא יוצרת.</figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מבנה העץ העתיק ביותר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות מה שקרה לביתו של החזיר הקטן השני, עץ הוכיח מזמן כחומר בנייה יציב ואמין - אולי אפילו חצי מיליון שנים. בולי עץ מגולפים ומשתלבים שנחשפו בזמביה מתוארכים לפני כמעט 480,000 שנה, מה שהופך אותם <a href="https://www.sciencenews.org/article/logs-evidence-oldest-wood-structure">למבנה העץ העתיק ביותר הידוע</a> ( <em>SN: 20/9/23</em> ). המבנה - אולי שריד של שביל הליכה, פינת ישיבה או יחידת אחסון - מרמז שייתכן שחלק מהקרובים האנושיים ניהלו אורח חיים פחות נוודי ממה שחשבו בעבר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-3_oldest-wood.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="חוקרים חושפים את מבנה העץ העתיק ביותר הידוע" class="wp-image-3134305" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-3_oldest-wood.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-3_oldest-wood.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134305">מכיוון שהעץ מתפרק במהירות, חפצי עץ עתיקים הם נדירים. אבל ייתכן ששני בולי עץ שלובים שנמצאו בזמביה היו חלק ממבנה שנבנה בהומינידים לפני 476,000 שנים.</span> <span class="credit wp-credit-3134305">לארי ברחם/יוניב. של ליברפול</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> החיה הכבדה ביותר אי פעם</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה שלממלכת החיות יש אלוף חדש במשקל כבד. לווייתן נכחד בשם ההולם <em>Perucetus colossus</em> יכול היה לשקול עד 340 טון מטר, בערך <a href="https://www.sciencenews.org/article/colossal-ancient-whale-heaviest-animal">פי שניים מהלווייתנים הכחולים הכבדים ביותר</a> , עולה מניתוח מאובנים שנמצאו בפרו ( <em>SN: 9/9/23, עמ&#39; 5</em> ). על פי החשד, היונק האדיר חלש במים רדודים לפני 39 מיליון שנה - אבל מה שהוא יכול היה לאכול כדי לשמור על גודלו נותר בגדר תעלומה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-4_heaviest.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="איור של הלוויתן הקדום Perucetus colossus" class="wp-image-3134307" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-4_heaviest.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-4_heaviest.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134307">הלוויתן הקדום Perucetus colossus (באיור) עשוי היה להכריע את הלווייתנים הכחולים לתואר החיה הכבדה ביותר הידועה, אולי במשקל של עד 340 טון.</span> <span class="credit wp-credit-3134307">אלברטו ג&#39;נארי</span></figcaption></figure> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="237581" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה גייס הצי האמריקני אריות ים ויונקים ימיים אחרים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-us-navy-enlisted-sea-lions-marine-mammals<dc:creator><![CDATA[Maria Temming]]></dc:creator><pubDate> Thu, 21 Dec 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134473 </guid><description><![CDATA[Today, dolphins and sea lions in the U.S. Navy Marine Mammal Program protect harbors and participate in research on animal health and well-being. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/december-22-1973"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?resize=148%2C192&#038;ssl=1" alt="" class="wp-image-3134479" width="148" height="192" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?resize=295%2C383&amp;ssl=1 295w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?resize=346%2C450&amp;ssl=1 346w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?resize=143%2C186&amp;ssl=1 143w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?resize=446%2C580&amp;ssl=1 446w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?resize=597%2C776&amp;ssl=1 597w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?resize=445%2C575&amp;ssl=1 445w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 148px) 100vw, 148px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>פליפר מצטרף לחיל הים</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/ocean-sciences"><em>חדשות המדע</em></a> , 22 בדצמבר 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צבונים, אריות ים ואפילו לווייתנים אומנו לשלוף רקטות דמה וחפצים אחרים מקרקעית האוקיינוס... בעלי החיים, מונחים על ידי מכשיר איתור, היו נושאים ווים לחפצים שקועים... אבל לווייתנים הפכו יקרים מדי והמשיכו לברוח כדי להזדווג, כך שהמחקר מתרכז כעת ביונקים ימיים קטנים יותר כמו צבונים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, <a href="https://www.niwcpacific.navy.mil/About/Departments/Intelligence-Surveillance-and-Reconnaissance/Marine-Mammal-Program/" target="_blank" rel="noopener">תוכנית היונקים הימיים של הצי</a> האמריקאי, שבסיסה בסן דייגו, מאמנת דולפינים עם אף בקבוק ואריות ים של קליפורניה כדי להגן על ספינות ונמלים. אריות ים עוזרים לשלוף ציוד מקרקעית האוקיינוס, דולפינים מאתרים מוקשים תת-מימיים ושני המינים מזהים שחיינים לא מורשים. בעלי חיים בתוכנית גם עזרו לחוקרים להבין את הד דולפינים, להעריך את ההשפעות של רעש שנוצר על ידי אדם על חיות בר ועוד. הפרויקטים הנוכחיים בודקים האם ניתן <a href="https://pubs.aip.org/asa/jasa/article/152/4_Supplement/A106/2839622/Machine-learning-models-can-predict-bottlenose" target="_blank" rel="noopener">לשפוט את בריאותם של דולפינים על סמך שריקותיהם</a> והאם <a href="https://www.navy.mil/DesktopModules/ArticleCS/Print.aspx?PortalId=1&amp;ModuleId=2892&amp;Article=3388169" target="_blank" rel="noopener">מערכת משחקי וידאו</a> יכולה לספק לאריות הים של חיל הים העשרה קוגניטיבית.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/110223_mt_50ya-seal_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="794749" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/110223_mt_50ya-seal_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> אלו הם הסיפורים הפופולריים ביותר של חדשות המדע של 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/science-news-most-popular-stories-2023<dc:creator><![CDATA[Science News Staff]]></dc:creator><pubDate> Thu, 21 Dec 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Science & Society]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134576 </guid><description><![CDATA[<em> חדשות המדע משכו יותר מ-21 מיליון מבקרים לאתר האינטרנט שלנו השנה. הנה מבט אחורה על הסיפורים הנקראים והנצפים ביותר של 2023.]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p><em>חדשות המדע</em> משכו יותר מ-21 מיליון מבקרים לאתר האינטרנט שלנו השנה. הנה מבט אחורה על הסיפורים הנקראים והנצפים ביותר של 2023.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ידיעות חדשותיות מובילות</h4><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 1. פטריות הגורמות לדלקות ריאות חמורות נמצאות כיום ברחבי ארה&quot;ב</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתוח של רישומי Medicare מ-2007 עד 2016 מגלה שפטריות <em>Histoplasma</em> , <em>Coccidioides</em> ו- <em>Blastomyces</em> <a href="https://www.sciencenews.org/article/fungi-cause-serious-lung-infections-found">הפכו נפוצות יותר בארצות הברית</a> . פעם חשבו שהפטריות, הגורמות לדלקות ריאות חמורות, מוגבלות לאזורים מסוימים בארץ ( <em>SN: 14/1/23, עמ&#39; 32</em> ).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>2</strong> . מבט חדש על ה-DNA של Ötzi איש הקרח חושף מוצא חדש והפתעות אחרות</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-otzi-iceman-dna-ancestry-genome">ייתכן שאבותיו של אוצי איש הקרח היו חקלאים נאוליתיים</a> , כך עולה מניתוח גנטי חדש. מחקרים קודמים העלו כי למומיה הקפואה בת כ-5,300 שנים היו אבות קדמונים מהערבה הפונטית-כספית. לאצי הייתה גם התקרחות גברית ועור כהה יותר ממה שחשבו בעבר ( <em>SN: 23/9/23, עמ&#39; 5</em> ).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>3</strong> . מתמטיקאים גילו סוף סוף אריח &#39;איינשטיין&#39; חמקמק</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צורה חדשה בת 13 צדדית המכונה הכובע היא <a href="https://www.sciencenews.org/article/mathematicians-discovered-einstein-tile">&quot;איינשטיין&quot; האמיתי הראשון,</a> אריח המהווה דפוס שיכול לכסות מישור אינסופי אך אינו חוזר על עצמו ( <em>SN 4/22/23, עמ &#39;7</em> ). מתמטיקאים חיפשו איינשטיין <a href="https://www.sciencenews.org/article/science-first-discovery-research-2023">כבר חצי מאה</a> .</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>4</strong> . הגרעין הפנימי של כדור הארץ עשוי להפוך את הסיבוב שלה</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/earth-inner-core-reverse-rotation">ייתכן שלבה של כדור הארץ הפסיק באופן זמני להסתובב</a> ביחס למעטפת ולקרום בשנת 2009 ( <em>SN: 2/25/23, עמ &#39;7</em> ). כעת, הליבה הפנימית <a href="https://www.sciencenews.org/article/science-discoveries-2023-big-if-true">עשויה להפוך את הספין שלה</a> כחלק ממחזור שקורה כל כמה עשורים.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>5</strong> . אסטרונומים הבחינו בגלי הלם טלטלים את רשת היקום לראשונה</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלי הלם <a href="https://www.sciencenews.org/article/shock-waves-shaking-universe-first">נעים לאורך השדות המגנטיים המחלחלים לרשת הקוסמית</a> - סבך הגלקסיות, הגז והחומר האפל הממלא את היקום ( <em>SN: 3/25/23, עמ &#39;14</em> ). לימוד גלי הלם אלה, שנחשפו על ידי מאות אלפי תמונות לוויין רדיו, יכול לעזור לאסטרונומים <a href="https://www.sciencenews.org/article/science-first-discovery-research-2023">להבין טוב יותר את אותם שדות מגנטיים מסתוריים</a> .</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Tiktok העליון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סרטון על שיערו של בטהובן היה ש- Tiktok הנצפה ביותר שלנו שפורסם השנה. בסרטון, עמיתת המדע האזרחי מרטינה אפייני (מוצגת להלן) מדברת על מה <a href="https://www.sciencenews.org/article/science-history-stories-2023">שהוצא DNA ממנעולי המלחין</a> מגלה על כך שהוא מת. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-tiktok wp-block-embed-tiktok"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><blockquote class="tiktok-embed" cite="https://www.tiktok.com/@sciencenewsofficial/video/7279461806089751850" data-video-id="7279461806089751850" data-embed-from="oembed" style="max-width: 605px;min-width: 325px;;text-align:right;direction:rtl" ><section> <a target="_blank" title="@sciencenewsofficial" href="https://www.tiktok.com/@sciencenewsofficial?refer=embed" rel="noopener">@sciencenewsofficial</a><p style=";text-align:right;direction:rtl"> DNA משערה של בטהובן עשוי להסביר כיצד מת. <a title="דנ&quot;א" target="_blank" href="https://www.tiktok.com/tag/dna?refer=embed" rel="noopener">#DNA</a> <a title="הִיסטוֹרִיָה" target="_blank" href="https://www.tiktok.com/tag/history?refer=embed" rel="noopener">#HISTORY</a> <a title="בטהובן" target="_blank" href="https://www.tiktok.com/tag/beethoven?refer=embed" rel="noopener">#BEETHOVEN</a> <a title="Sciencetok" target="_blank" href="https://www.tiktok.com/tag/sciencetok?refer=embed" rel="noopener">#SCIENCETOK</a> <a title="גנטיקה" target="_blank" href="https://www.tiktok.com/tag/genetics?refer=embed" rel="noopener">#GENETICS</a></p> <a target="_blank" title="♬ צליל מקורי - Sciencenewsofficial" href="https://www.tiktok.com/music/original-sound-7279461857911032619?refer=embed" rel="noopener">♬ צליל מקורי - Sciencenewsofficial</a> </section></blockquote><script async src="https://www.tiktok.com/embed.js"></script></div></figure></div><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קריאות ארוכות מובילות</h4><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>1</strong> . מערת מסיבית מתחת לקרחון מערבי אנטארקטי היא שופעת חיים</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;קתדרלה&quot; עצומה ומלאת מים בערך 500 מטרים מתחת לזרם הקרח של קמב, קרחון במערב אנטארקטיקה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/cavern-west-antarctic-glacier-life/">שוקע עם אורגניזמים ימיים</a> . המערה מספקת חלון לעבר העתיק החם יותר של היבשת ( <em>SN: 4/22/23, עמ &#39;18</em> ).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 2. מדוע מדענים מרחיבים את הגדרת הבדידות</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים חברתיים מכירים כעת יותר ויותר כי <a href="https://www.sciencenews.org/article/expanding-definition-loneliness-belonging/">בדידות נובעת לא רק מבידוד מאנשים</a> , אלא גם מבעלי חיים, מקומות, שגרות, טקסים ועוד. השקפה זו עשויה להוביל לדרכים חדשות לניהול התחושה, שהופכת לדאגה לבריאות הציבור בארצות הברית ( <em>SN: 11/4/23, עמ &#39;24</em> ).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 3. כיצד משתלים מוחיים מטפלים בדיכאון</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גירוי מוחי עמוק, טכנולוגיה הפולסת חשמל עמוק במוח, עשויה להיות התקווה היחידה להקלה עבור חלק מהמטופלים עם דיכאון קשה. בסדרה זו, סיפוריהם של ג&#39;ון נלסון ושלושה חולים נוספים שעברו את הטיפול הניסיוני <a href="https://www.sciencenews.org/article/brain-implant-depression-electrode-stimulation-surgery/">מציעים מבט אינטימי כיצד שינה את חייהם</a> ( <em>SN: 9/23/23, עמ &#39;16</em> ).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 4. חוסר איזון כימי אינו מסביר דיכאון. אז מה עושה?</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעתים קרובות מאשים את הדיכאון ב&quot;איזון כימי &quot;במוח. במציאות, למרות עשרות שנים של מחקר מתוחכם, <a href="https://www.sciencenews.org/article/chemical-imbalance-explain-depression/">למדענים עדיין אין הסבר גדול על מה זה דיכאון</a> או מה גורם לו ( <em>SN: 2/11/23, עמ &#39;18</em> ).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 5. כיצד מכשיר אחד יכול לעזור להפוך את רשת הכוח שלנו</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תחנות כוח פחם ברחבי ארצות הברית נושמות כאשר החברה נעה לעבר מקורות אנרגיה נקיים. מעבר חלק למתחדשים <a href="https://www.sciencenews.org/article/one-device-transform-power-electical-grid-inverter/">יכול להיות תלוי בחלקם הגדול בממירים יוצרים רשת</a> , מכשירים המחוברים חוות סולאריות ורוח לרשת החשמל הקיימת ומייצבים את המערכת ( <em>SN: 8/26/23, עמ &#39;22</em> ).</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_fback_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="196571" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_fback_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> סטיב ואחרים דמויי אורורה זוהרים מדענים מבולבלים עם הפיזיקה המורכבת שלהם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/steve-airglow-complex-physics<dc:creator><![CDATA[Maria Temming]]></dc:creator><pubDate> Wed, 20 Dec 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134433 </guid><description><![CDATA[New views of STEVE from citizen scientists keep raising questions about the atmospheric light show — but computer models may offer some answers. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מהחושך הבתולי של החצר האחורית שלו באלברטה הכפרית, קנדה, אלן דייר צילם תמונות מדהימות של זוהר שמיים נדיר בשם סטיב. כדי לתפוס את הסרט הזה של Mauve, הוא ומדעני אזרח אחרים בדרך כלל מאפשרים למצלמות שלהם לאסוף אור למשך שניות בכל פעם. חשיפות ארוכות מריחות את הפרטים העדינים של סטיב לטובת הפיכת הצבע שלה לקופץ. אבל כשסטיב נמתח מעל ביתו לילה אחד באוגוסט בשנת 2022, דייר ניסה גישה אחרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא התקרב לשמיים זוהר עם המצלמה שלו ולקח סרטון של פרטי הנטי-גרגרים של סטיב בקצב של 24 תמונות לשנייה. במקום הסחף החלקה ברובו של סגול שנראה בתמונות עבר, הצילומים של דייר חשפו את סטיב כסיקור מהבהב תזזיתי של פוז-לבן סגול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה לא נראה כל כך יפה&quot;, אומר דייר, אבל בסיכוי זה עשוי להיות שימושי מדעית, הוא שלח את הסרטון לטושי נישימורה, פיזיקאי חלל באוניברסיטת בוסטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אמרתי, &#39;אלוהים אדירים, איש מעולם לא ראה את זה לפני כן&#39;,&quot; אומר נישימורה, שהיה להוט לנתח השקפה כה גבוהה של סטיב. אך בבדיקה, הפרטים המשובחים של סטיב לא התכווצו עם ההבנה המהוססת של המדענים את הכימיה האטמוספרית שמאחורי זוהר האוויר. &quot;המבנה בקנה מידה משובח זה נתן לנו כאב ראש ענק, למעשה&quot;, אומר נישימורה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בלבול זה הוא חלק לקורס בכל הנוגע למדע של סטיב - קיצור לשיפור מהירות פליטה תרמית חזק. מאז שמדענים אזרחיים הראו לראשונה לחוקרים את תמונותיהם של סטיב לפני מספר שנים, הם העלו יותר שאלות ממה שהם ענו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בכל פעם שאנחנו מוצאים משהו חדש [על סטיב], מספר השאלות בפיזיקה שהוא פותח הוא משולש מה שציפינו,&quot; אומרת בי גאלארדו-לקורט, פיזיקאית בחלל במרכז טיסת החלל של גודארד בנאס&quot;א בגרינבלט, ד&quot;ר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בישיבה של האיחוד הגיאופיזי האמריקני בסן פרנסיסקו, ב -14 בדצמבר, הצוות של נישימורה הציג את <a href="https://agu.confex.com/agu/fm23/meetingapp.cgi/Paper/1353477" target="_blank" rel="noopener">הנוף החדש של סטיב</a> . חוקרים אחרים תיארו תצפיות מבולבלות באופן דומה כי <a href="https://agu.confex.com/agu/fm23/meetingapp.cgi/Paper/1430434" data-type="URL" data-id="https://agu.confex.com/agu/fm23/meetingapp.cgi/Paper/1430434" target="_blank" rel="noopener">זוהר שמיים אחר שאינו אורורה יכול להשתנות לסטיב</a> . אבל היה גם נצנוץ של בהירות: דגם מחשב המשותף לבלשי שמיים אחרים עשוי להסביר <a href="https://agu.confex.com/agu/fm23/meetingapp.cgi/Paper/1402618" target="_blank" rel="noopener">מה גורם ל&quot;גדר הכנסות &quot;</a> של פסים ירוקים שלעתים מופיעים מתחת לסטיב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;סטיב וגדר הכספים הם ללא ספק <a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fspas.2023.1087974/full%23B27" target="_blank" rel="noopener">התעלומה הגדולה ביותר בפיזיקה בחלל</a> כרגע&quot;, אומרת פיזיקאי החלל קלייר גאסק מאוניברסיטת קליפורניה, ברקלי. ומכיוון שאותות לוויין יכולים להיות מושפעים מהתנאים באטמוספירה של כדור הארץ בה מופיע סטיב, ומסביר ש- Airglow זה יכול להשתמש בשימושים מעבר להבנת מופע קליל.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> התעלומות של סטיב מתרבות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר אורורה צ&#39;ייסרס בקנדה <a href="https://www.sciencenews.org/article/steve-aurora-makes-its-debut-mauve">הציגה לראשונה את סטיב בפני הקהילה המדעית</a> בשנת 2016, החוקרים ידעו שלא מדובר באורורה ( <em>SN: 3/15/18</em> ). אורורות נוצרות כאשר חלקיקים טעונים מהבועה המגנטית, או מגנטוספרה, סביב כדור הארץ <a href="https://www.sciencenews.org/article/auroras-dunes-pulsating-cusp-steve">גשם למטה לאטמוספירה</a> ( <em>SN: 2/7/20</em> ). חלקיקים אלה מתרסקים בחמצן וחנקן ליד מוטות כדור הארץ, ומצביעים את השמיים במברשות של אדום, ירוק וכחול. אבל סטיב היה סגול. וזה נראה קרוב יותר לקו המשווה מאשר האורות הצפוניים והדרומיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בשבילנו כאן בדרום מערב קנדה,&quot; אומר דייר, &quot;האורורה בדרך כלל מצפון.&quot; סטיב, בינתיים, יכול לבוא ממש מעל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סטיב <a href="https://www.sciencenews.org/article/what-causes-aurora-glow-known-steve">נקשר מאוחר יותר לנהר של חלקיקים טעונים</a> שגדלו דרך האטמוספירה ( <em>SN: 4/30/19</em> ). נחל הפלזמה הזה, הנע בכמה קילומטרים לשנייה, נחשב להניע את האוויר בסביבות 200 ק&quot;מ מהקרקע עד כדי סגול זוהר - אך אילו מולקולות נותנות לסטיב את צבע החתימה שלו נותרו לא ברורים, במיוחד לאור הקטעים החדשים של דייר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסרטון של דייר תפס פרטים על סטיב עד כ- 90 מטרים לרוחב - די קטן עבור זוהר אוויר שיכולים להימשך אלפי קילומטרים. הצילומים הראו זרם מגושם ומנומר של סגול הממהר מערבה בערך 9 ק&quot;מ לשנייה, <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1029/2023JA032008" target="_blank" rel="noopener">וריאציות ספורטיביות בבהירות קטנות כמו כמה קילומטרים לרוחב</a> , שחלקם צצו ונצפו תוך שניות, דיווחו נישימורה ועמיתיו בדצמבר <em>Jgr פיזיקה בחלל</em> . </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="סטיב חושף כמה מסודותיו | חדשות מדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/2pcdotvYh9o?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> הסרטון הגבוה הזה של סטיב שנלקח באוגוסט 2022 חושף מבנים קטנים יותר בזוהר הסגול ממה שחוקרים יכלו לראות בעבר בתמונות חשיפה ארוכת שנים.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;התיאוריה המובילה של פליטת סטיב היא שיש תחמוצת החנקן שמתלהבת מזרם הפלזמה המהיר&quot;, אומר נישימורה. תחמוצת החנקן הזו נחשבת להפיץ את האור הסגול. אבל תחמוצת החנקן הנרגשת יכולה לזוהר במשך שעה, מציין נישימורה. זה בערך כמה זמן סטיב נמשך בסך הכל; התפרצויות הבהירות הגרגיריות שנמשכות שניות בלבד מוסיפות קמט לרעיון הזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ירי רקטה חסרת חיישנים דרך סטיב יכול היה לזהות את המולקולות האחראיות, אומר נישימורה. &quot;אבל האתגר הוא שאנחנו צריכים לדעת מתי ואיפה סטיב הולך לקרות, וזה מאוד קשה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סטיב יכול להופיע ממש לאחר פסגות החלפות, שהן הפרעות במגנטוספרה שיכולות לעורר אורורות מרהיבות. &quot;סטיב מופיע בדרך כלל לאחר שתוכנית האורורה הראשית דהתה&quot;, אומר דייר. אך לא כל החלפה מגיעה עם הדרן של סטיב, ומחקר שהוצג על ידי גאלארדו-לקורט ועמיתיה ב- AGU מרמזים כי <a href="https://agu.confex.com/agu/fm23/meetingapp.cgi/Paper/1399930" target="_blank" rel="noopener">לא כל סטיבס זקוק להופעה להופיע</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דבר אחד שעשוי לעזור לחוקרים לצמצם את תחזיותיו של סטיב, אומר נישימורה, הוא הבנה טובה יותר של מערכת היחסים של מופע האור לעוד זוהר אוויר שאינו אורורלי המכונה קשת אורורלית (SAR) יציבה-שתמונות מדע אזרחיות מציעות כעת יכולות להשתנות לסטיב.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך סטיב וסר קשתות מתקשרים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במארס 2015, מדען האזרח איאן גריפין יצא לצלם תצוגה אורורלית מסנוורת במיוחד ליד דנידין, ניו זילנד. אבל ממש צפונית לאורות הדרום, הוא הבחין במשהו מוזר - זוהר שמיים רחבים ואדומים שהפך לתוך גדיל המוב של סטיב. הצילומים של גריפין הציעו לחוקרים <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1029/2022GL098511" target="_blank" rel="noopener">את ההצצה הראשונה שלהם לסטיב פורח מתוך קשת SAR</a> . פיזיקאי החלל קרלוס מרטיניס מאוניברסיטת בוסטון ועמיתיו דיווח על כך ביוני 2022 <em>במכתבי מחקר גיאופיזיים</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים חקרו קשת SAR מזה עשרות שנים. כמו סטיב, זוגיות האוויר הללו נמתחות מזרחה-מערבית על פני השמים קרוב יותר לקו המשווה מאשר לאורות הצפוניים והדרומיים. אך בניגוד לסט של סטיב בערך שעה, קשתות SAR יכולות להכתים את השמיים במשך שעות עד ימים בכל פעם-גלוי עם מצלמות, אם כי בדרך כלל עמום מכדי לראות בעין בלתי מזוינת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קשתות SAR נוצרות כאשר הפרעות במגנטוספרה של כדור הארץ גורמות לחלקיקים טעונים אלפי קילומטרים בחלל כדי להתנגש, ויוצר חום המחלחל ליונוספרה - שכבת האטמוספירה שבית לסטיב. החום הזה ממריץ אלקטרונים כדי לרגש אטומי חמצן כדי לשפוך אור אדום שבדרך כלל עשירית בהירה כמו אורורס. אבל קשת ה- SAR שצירה גריפין הייתה קורנת מספיק כדי להתחרות באורות דרום אדומים. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="סטיב יוצא מאף זוהר דמוי אורורה אחר | חדשות מדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/TlgQA_e6ny4?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> במארס 2015, מדען האזרח איאן גריפין כבש את הקטעים האלה של קשת SAR אדומה שהשתלטה לסביק סטיב סגול.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה היה פשוט מדהים&quot;, אומרת מייגן ג&#39;יליס, שלומדת אורורס באוניברסיטת קלגרי בקנדה. הקטעים של גריפין נתנו לה לחפש <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1029/2022GL101205" target="_blank" rel="noopener">מקרים אחרים של סטיב שהגיח מ- SAR Arcs</a> . הצוות שלה מצא את הספקטרוגרפיה של Lucky Lake, ססקצ&#39;ואן באפריל 2022. הקבוצה דיווחה על כך <em>במכתבי מחקר גיאופיזיים</em> במרץ. רצף הסגול הבהיר של סטיב הגיח מהזוהר האדום של קשת SAR, היה מסתובב כחצי שעה ואז פינה את מקומו לאדום יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה כמו לצפות באש מסריחה, ואז אתה זורק עליו עוד עץ ואז זה מתלהב ... ווש, הנה זה הולך! ואז זה די מת שוב &quot;, אומר ג&#39;ילי, שקבוצתו תיארה את החיבור SAR ARC - Steve בישיבת AGU. &quot;יש משהו שקורה שמפעיל סטיב,&quot; היא אומרת, אך מכיוון שלא כל סר קשתות משתנות לסטיבס, לא ברור מה גורם למעבר זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה יכול להיות קשור עם סיקור הפלזמה שמסביר את סטיב. קשתות SAR נקשרו באופן דומה לזרם פלזמה מערבה באטמוספרה - אם כי לא מהיר כמו הזורם הפלזמה שמציין סטיבס, מציין מרטיניס. כפי שקשת SAR שנראתה בשנת 2015 התפתחה לסטיב, נתוני לוויין אכן הראו זרם רחב של פלזמה באטמוספרה צרים ומאירים לסוג הנימה האינטנסיבית האופיינית לסטיב. אבל מה שהפעיל את המתג הזה נותר שאלה פתוחה, אומר מרטיניס. עוד מסבכים עניינים: מדעני אזרחים הבחינו גם בסטיבס וסר קשתות <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1029/2020GL092169" target="_blank" rel="noopener">הקיימות לצד אך לכאורה בלתי תלויות זה בזה</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר החוקרים עזבו את מגרד את הראש על תצפיות אלה, &quot;כאן נכנס הדוגמנות&quot;, אומר ג&#39;ילי. תיאורטיקנים יכולים להשתמש במחשבים כדי לבדוק אם הפיזיקה שהם חושבים שקורה מייצרת דפוסי אור שדומים לסטיב, היא מסבירה. דגמי מחשב כבר עוזרים לחבר פאזל נוסף הקשור לסטיב: מקור גדר הכספים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> גדר הכנסת עשויה להיבנות ממש בחצר האחורית של כדור הארץ</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתחלה, החוקרים חשבו כי המפקד הצדדי של סטיב לפעמים של פסים ירוקים היה אורורה ישנה ופשוטה. אחרי הכל, הזוהר הירוק הבהיר של גדר הבהיר הוא גוון דומה כמו כמה אורות צפון רגילים. אבל אורכי הגל הספציפיים של האור הנובעים מגדר הכספים רומזים כי <a href="https://www.sciencenews.org/article/steve-light-sky-glow-atmosphere-different-typical-aurora">יתכן שזה לא אורורה</a> , אחרי הכל ( <em>SN: 11/12/20</em> ). </p><div class="wp-block-image  has-alignright" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignright size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="923" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline1.jpg?resize=680%2C923&#038;ssl=1" alt="פסים ירוקים בשמיים שנקראים גדר כלונסאות" class="wp-image-3134437" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline1.jpg?resize=282%2C383&amp;ssl=1 282w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline1.jpg?resize=332%2C450&amp;ssl=1 332w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline1.jpg?resize=137%2C186&amp;ssl=1 137w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline1.jpg?resize=427%2C580&amp;ssl=1 427w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline1.jpg?resize=572%2C776&amp;ssl=1 572w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134437">גדר הכספים היא שורה של פסים ירוקים שלעתים מופיעים מתחת לסגנון הסגול של סטיב. &quot;זה יכול להיות קצר עוד יותר מסטיב עצמו&quot;, אומר האסטרופוטוגרף אלן דייר על גדר הכס. &quot;סטיב עשוי להיות שם במשך חצי שעה, ואצבעות הגדר הירוקות עשויות להיות שם רק כמה דקות.&quot;</span> <span class="credit wp-credit-3134437">רוקי רייבל</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מקלחות של חלקיקים טעונים מהדרך החוצה במגנטוספרה מדליקים אורורס רגיל. &quot;כשהם מתנגשים באווירה, הם הולכים ליצור קשת די רחבה של צבעים&quot;, אומר גאנק. זה כולל ירוק מחמצן ואדום וכחול מחנקן. &quot;הכחול הזה הוא סוג של אקדח העישון שלא ראינו עם גדר הכס,&quot; אומר גאנק. היעדרותו רומזת על כך שהצריחים הירוקים של גדר הכוח אינם נובעים מאותו תהליך כמו אורורס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסבר אלטרנטיבי לגדר הכוח עשוי להיות שדות חשמליים המוטמעים באטמוספירה של כדור הארץ הפועלים במקביל לשדה המגנטי של כדור הארץ, אומר גאסק. שדות אלה יכלו להניע אנרגיה אלקטרונים מקומיים כדי לרגש חמצן לחנקן ירוק וזוהר ושדל כדי להפסיק מעט אדום אך לא כחול. גסק ועמיתיו ניהלו דגם מחשב של האטמוספירה של כדור הארץ עם אלקטרונים המופעלים על ידי שדות חשמליים. הצוות השווה את האור שיוצר בתוך האווירה המדומה שלהם עם אור מגדר כלונסאות שנראתה על ידי הספקטרוגרף של טרקס באגם לייק באפריל 2018.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המודל אכן השחזר את היחס בין אור אדום עד ירוק שנראה בגדר הכספים האמיתיים ללא גוון של כחול-חיזוק את הרעיון ששדות <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1029/2023GL106073" target="_blank" rel="noopener">חשמליים אטמוספריים יכולים לבנות את גדר הכוח</a> , דיווחו החוקרים ב -16 בנובמבר <em>במכתבי מחקר גיאופיזיים</em> ובמקום המפגש של אגו. אולם מדענים צריכים לאשר ששדות חשמליים כאלה קיימים למעשה בגבהים שבהם מופיעות גדרות הכניסה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;התוכנית כעת היא לנסות להטיס טיל דרך אחד המבנים האלה&quot;, אומר גאלארדו-לקורט. גאנק ועמיתיה הציעו בדיוק משימה כזו לנאס&quot;א. הרקטה לא הייתה טסה דרך גדר הכספים - שכמו סטיב קשה מדי לחזות. במקום זאת, היא תמקד לתופעות עם צביעה דומה הנפוצות בהרבה: אורורות משופרות. </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline2.jpg?resize=680%2C453&#038;ssl=1" alt="אורורה רגילה בהשוואה לאורורה משופרת" class="wp-image-3134435" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline2.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline2.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline2.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134435">אורורות רגילות (משמאל) הן אדוות עדינות של אור אדום, ירוק וכחול. אורורות משופרות (מימין) מכילות פרוסות חדות של אור בהיר יותר, אשר עשויה להיות מיוצרת בתהליך דומה כמו גדר הכספים של סטיב.</span> <span class="credit wp-credit-3134435">Vincent Ledvina, theauroraguy.com</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עם אורורה משופרת, יש לך סוג של שכבות חדות ומוארות אלה בתוך האורורה,&quot; אומר גאנק. החדות של הווריאציות הללו באור אורורלי ותכנית הצבעים הדומה לגדר הכניסה שלהם רומזת שהם עשויים להיות מופעלים גם על ידי שדות חשמליים. אם משימת טילים עתידית מגלה שדות חשמליים המופעלים דרך אורורות משופרות, הדבר יסייע לאשר ששדות דומים בונים את גדר הכס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משימת <a href="https://science.nasa.gov/heliophysics/resources/stdts/geospace-dynamics-constellation/" target="_blank" rel="noopener">הקונסטלציה של Geospace Dynamics</a> של נאס&quot;א תשיק גם צי חלליות כבר בשנת 2027 כדי לחקור את המגנטוספרה והיונוספרה של כדור הארץ-מה שעשוי להניב נתונים נוספים המסייעים להסביר היבטים של סטיב, גלדו-לקורט. בינתיים, הפפראצי הייעודי של סטיב של מדעני האזרח ימשיך לצלם תמונות של התופעה מהאדמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנו מחפשים באופן ספציפי את סטיב ויודעים שיש בזה עניין מדעי&quot;, אומר דייר. &quot;לפני עידן סטיב ... יכול להיות שחשבת, ובכן, אין שום דבר חובבנים שיכולים לתרום כעת למחקר אורורה, הכל נעשה עם רקטות ולוויינים וכדומה. אבל לא! יש הרבה שאנחנו יכולים לתרום &quot; - גם אם תרומות אלה הן לרוב חידות חדשות עבור מדענים לפתור.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="124508" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> אלה סיפורי החיות האהובים עלינו משנת 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/animal-creature-research-covery-2023<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Wed, 20 Dec 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134231 </guid><description><![CDATA[Spiders that make prey walk the plank, self-aware fish and a pouty T. rex are among the critters that enchanted the Science News staff. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מהציפורים החוזרות על ארכיטקטורה אנטיאבית ועד מדוזות שיכולות ללמוד, הנה משלוחים מממלכת החיות שעלינו להתפרע בשנת 2023.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ג&#39;לי אינטליגנטי</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אין מוח? אין בעיה. מדוזות קופסאות הקריביים בגודל ציפורן ( <em>Tripedalia Cystophora</em> ) <a href="https://www.sciencenews.org/article/brainless-jellyfish-eyes-nerves-learn">משתמש באשכולות העיניים ותאי העצב שלה כדי ללמוד</a> להימנע מהנתבים בדברים, ניסויים במסלול מכשולים מימי מרמזים ( <em>SN: 9/22/23</em> ). בתיבה של בית הגידול הטבעי של ג&#39;לי, שם על היצור להתנודד כדי להתחמק משורשי המנגרוב במים עכורים, משתלם להיות תלמיד טוב.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פוט פרהיסטורי</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החיוך המאיים של <em>Tyrannosaurus rex</em> אולי היה פחות שיניים ממה שחשבו בעבר. עיבוד אומנותי מתאר בדרך כלל את הזוחל העורב כחסר השומנים, כל הזמן חוסם את לבניו הפניניים. אבל <em>t</em> . <em>לרקס</em> אולי <a href="https://www.sciencenews.org/article/trex-lips-modern-lizards-dinosaur">היה למעשה חלבון</a> ששמר על שורות של שיניים מחודדות, בדומה לדרקוני קומודו, ניתוח הגולגולות והשיניים של הדינוזאורים וזוחל מודרני מציע ( <em>SN: 4/22/23, p. 6</em> ). </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="382" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-1_trex.jpg?resize=680%2C382&#038;ssl=1" alt="איור של טירנוזאורוס רקס אוכל דינוזאור נוסף" class="wp-image-3134235" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-1_trex.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-1_trex.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134235"><em>טירנוזאורוס רקס</em> אולי היו שפתיים שהסתירו את שיניו המחודדות, כפי שמתואר כאן.<strong>

</strong></span><span class="credit wp-credit-3134235">מארק פ. ויטון</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> נקמת הציפורים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיי העיר יכולים להיות עוינים עבור ציפורים. עיריות ברחבי העולם העלו דוקרנים כדי למנוע מפיצורים של ציפורים - ולקוטות - על פנסי רחוב, מבנים ומבנים אחרים. אבל כמה מגפיות אירו -אסיות ( <em>פיקה פיקה</em> ) ועורבי גזר ( <em>קורבוס קורונה</em> ) באזורים מאירופה מצאו דרך להדביק אותה לבני אדם. הציפורים קורעות קוצים אנטי -ציפורים ובונים <a href="https://www.sciencenews.org/article/birds-use-antibird-spikes-build-nests">עימם קנים</a> ( <em>SN: 9/9/23, עמ &#39;4</em> ). Magpies עשויים אפילו להשתמש בדוקרנים כפי שעושים בני אדם, כדי להדוף מזיקים של עופות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-2_bird.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="קן מגפי אירו -אסייתי העשוי מדוקרני נוגדנים בעץ" class="wp-image-3134236" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-2_bird.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-2_bird.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134236">קן מגפי אירו -אסייתי עשה בחלקו מתוך יותר מ -1,500 דוקרני נוגדנים יושב בעץ מייפל סוכר באנטוורפן, בלגיה.</span> <span class="credit wp-credit-3134236">היימסטרה של אוקה-פלוריאנית</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עכבישים מתנופפים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שודדי הים הגבוהים היו גאים במקביליהם של ארכניד. מין של עכביש פיראטים קניבליסטי בקוסטה ריקה טריקים טרף <a href="https://www.sciencenews.org/article/cannibal-pirate-spiders-web-arachnid">להליכה על הקרש, היישר אל מצמדיו</a> ( <em>SN: 10/7/23 ו- 10/21/23, עמ &#39;11</em> ). <em>Gelanor Siquirres</em> מטיל חוט משי כדי ליירט את זה של אורג אורב בלתי מעורער שמנסה לבנות רשת. כאשר הקורבן שמונה רגליים מתנפנף על חוט המשי משלו כדי להבטיח את הקצה השני, אורג הכדור מוצא אבדון ממשמש ולא צמחייה לא מזיקה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-3_spider.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="עכביש של Gelanor Siquirres" class="wp-image-3134237" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-3_spider.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-3_spider.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134237">לעכביש <em>Gelanor Siquirres</em> יש דרך ייחודית לכאורה לצוד ערכנידים אחרים, ולהטריף אותם ללכת ישר למלכודת.</span> <span class="credit wp-credit-3134237">G. Barrantes, L. Segura-Hernández ו- D. Solano-Brenes/ <em>התנהגות בעלי חיים</em> 2023</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> זבובים נואשים, אמצעים נואשים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זבובי שלג ( <em>Chinoea</em> spp.) יש שיטת מקאברי לשרוד את ההרים והיערות הקפואים שהם מכנים הביתה. עשרות זבובים שהחוקרים היו בעלי טמפרטורות מתחת לאפס <a href="https://www.sciencenews.org/article/trick-snow-flies-survive-self-amputation">את עצמם</a> , אך רק כאשר הגפיים החלו להקפיא ( <em>SN: 7/15/23, עמ &#39;14</em> ). הזבובים ככל הנראה שופכים את הנספחים כדי למנוע מגבישי קרח להגיע לשאר הגוף. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="זבובי השלג הללו קוטעים את גפיים הקפואות שלהם | חדשות מדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/g1iraLbGBGE?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> זבובי שלג עשויים להפיל רגל אחת או יותר כדי למנוע את עצמם להקפיא. אפילו חסר גפיים מרובות, זבוב אחד (מוצג כאן) יכול לנווט על שלג בטבע.</figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> דגים מודעים לעצמם</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשמדובר בכוח מוח, הדג הזה אינו מטגן קטן. לא רק ש- Bluestreak Cleanse Wrasse ( <em>Labroides Dimidiatus</em> ) יכול להכיר את עצמו במראה, הדג יכול גם <a href="https://www.sciencenews.org/article/fish-recognize-photo-self-aware">לזהות תמונה של עצמה מתוך מערך</a> ( <em>SN: 3/11/23, p. 13</em> ). הממצא מציע שה- WRASSE מהווה דימוי נפשי של עצמו-בדומה למה שבני האדם עושים-וכי מודעות עצמית עשויה להיות נפוצה יותר בממלכת החיות ממה שחשבו פעם אחת. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-4_fish.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="Wrasse מנקה Bluestreak" class="wp-image-3134238" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-4_fish.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-4_fish.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134238">Wrasse מנקה Bluestreak יכול לזהות תמונות של עצמם, סימן אפשרי לכך שלדגים יש מודעות עצמית.</span> <span class="credit wp-credit-3134238">Marrio31/istock/Getty Images Plus</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כרישים צמודים צמודים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ויסות טמפרטורת הגוף במים צוננים הוא אתגר אפילו עבור כרישי ראש פטיש מסולסלים ( <em>Sphyrna Lewini</em> ). כדי להישאר חם בזמן ציד באוקיאנוס העמוק, הכרישים משתמשים בשיטה שנראית בדרך כלל ביונקים צלילים: <a href="https://www.sciencenews.org/article/hammerhead-shark-gills-thermoregulate">הם עוצרים את נשימתם</a> ( <em>SN: 6/17/23, עמ &#39;10</em> ). שמירה על זימים סגורים בחום הגוף, ומונעת מהטורפים להפוך לקופצי קרח דגים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-5_sharks.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="קבוצה של כרישי פטיש מסולסים שוחים ליד פני האוקיאנוס" class="wp-image-3134239" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-5_sharks.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-5_sharks.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134239">מחקרים חדשים טוענים כי כרישי פטיש פטיש מסולסלים לחופי הוואי עשויים לסגור את הזימים שלהם כדי להיאחז בחמימותם כשצללו מאות מטרים מתחת לפני השטח.</span> <span class="credit wp-credit-3134239">דרון ורבק</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> נחש גדול בפה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנחש האפריקני האפריקני הזה מגדיר מחדש את המשמעות של פתיחה רחבה. ניסויי המעבדה מציעים כי אוכלים של גאנס ( <em>Dasypeltis Gansi</em> ) יכול לפתוח את פיה <a href="https://www.sciencenews.org/article/snakes-big-gulp-gans-egg-eater">רחב יותר מכל נחש אחר</a> ביחס לגודלו, טוענים ניסויים במעבדה ( <em>SN: 10/7/23 ו- 10/21/23, p. 36</em> ). אוכל ביצה עם ראש ברוחב 1 סנטימטר יכול להתאים לצילינדר 5 סנטימטרים בפה. הזוחל שופע את מחזיק התקליטים הקודם: הפיתון הבורמזי ( <em>פייתון מולורוס ביביטטוס</em> ). </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו בנחש אוכל ביצים של גאנס אוכלים ביצה | חדשות מדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/bJRyoo9UNrg?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> פתוח לרווחה! הנחש של אורך הביצה של גאנס זה בולע ביצת ציפורים שלם, משתמש בעמוד השדרה שלה כדי לפצח את הביצה פתוחה, בולע את התוכן ומחזיר את הקליפה המתנפצת.</figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כלבי אסון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האזור המוקרן סביב תחנת הכוח הגרעינית של צ&#39;רנוביל באוקראינה עשוי להיות מחוץ לתחום עבור בני אדם, אך בעלי חיים אחרים לא קיבלו את התזכיר. חבילות של כלבים פראיים שבמשך שנים שוטטו באזור שננטש מאז 1986 <a href="https://www.sciencenews.org/article/genetics-chernobyl-dogs-revealed">נבדלים גנטית</a> מכלבים של גזעים דומים שגרים מחוץ לאזור ( <em>SN: 4/8/23, עמ &#39;15</em> ). ההבדלים ככל הנראה לא נובעים מהקרינה, אומרים החוקרים. לא נותר לראות אם רדיואקטיביות של צ&#39;רנוביל השפיעה על הכלבים, אך הידיעה על האיפור הגנטי שלהם תסייע למדענים לאתר נזק קרינה אפשרי. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="426" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-6_dogs.jpg?resize=680%2C426&#038;ssl=1" alt="שני כלבים משוטטים חופשיים בצ&#39;רנוביל" class="wp-image-3134240" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-6_dogs.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-6_dogs.jpg?resize=611%2C383&amp;ssl=1 611w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-6_dogs.jpg?resize=297%2C186&amp;ssl=1 297w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134240">מדענים ביצעו כעת את הניתוח הגנטי הראשון של כלבי צ&#39;רנוביל. חבילה זו של כלבים משוטטים חופשיים חיה באזורים התעשייתיים של תחנת הכוח לשעבר.</span> <span class="credit wp-credit-3134240">קרן עתיד נקייה+</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> נמלים גינון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נמלים רבות הן נווטים מומחים המשתמשים בציוני דרך מקומיים כדי למצוא את דרכם. אבל מה נמלה לעשות כאשר העולם סביבם הוא כמעט שטוח וחסר תשלום? נמלים מדבריות ( <em>Cataglyphis fortis</em> ) במחבתות המלח של תוניסיה לוקחות את העניינים למנדביות שלהם. עובדים <a href="https://www.sciencenews.org/article/ants-build-tall-nest-hills-landmarks">בונים תלוליות גבוהות על קני המושבות שלהם</a> , כך שמטפלים מסורבלים יוכלו למצוא את דרכם הביתה ( <em>SN: 7/1/23, עמ &#39;16</em> ). </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="318" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-7_ants.jpg?resize=680%2C318&#038;ssl=1" alt="מורכב המציג תמונה של גבעת נמלים מדברית בתוך דירת מלח ותמונה של כניסה למנהרת גבעת נמלים מדברית עם שיחים וצמחים אחרים ברקע משמאל" class="wp-image-3134241" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-7_ants.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-7_ants.jpg?resize=330%2C154&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134241">נמלים מדבריות ( <em>Cataglyphis fortis</em> ) שחיות בפנים של מחבתות מלח עצומות ושטוחות בתוניסיה בונות אנתיליות גבוהות (אחת המוצגת משמאל) המסייעות לנמלים למצוא את דרכן הביתה. נמלים אחרות מאותו המין שחיות קרוב יותר לאזורים עם ציוני דרך חזותיים יותר בונים קנים טיפוסיים יותר ובלתי בולטים עם רק חור קטן לכניסה (מימין).</span> <span class="credit wp-credit-3134241">מ. קנדן</span></figcaption></figure> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="73137" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> בשנת 2023, משימות החלל בחנו את הירח, האסטרואידים ועוד</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/space-missions-moon-asteroids-2023<dc:creator><![CDATA[Erin Wayman]]></dc:creator><pubDate> Wed, 20 Dec 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134163 </guid><description><![CDATA[This year, spacecraft landed on the moon, dropped off asteroid samples to Earth and started a journey to Jupiter's icy moons. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לירח, אסטרואידים ומעבר לה, החוקרים הרובוטיים תפסו את הקילומטראז &#39;בשנת 2023. הנה הסטטוס האחרון של משימות החלל שעלו לכותרות השנה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקר ירחים קפואים יופיטר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>14 באפריל:</strong> סוכנות החלל האירופית השיקה את <a href="https://www.esa.int/Science_Exploration/Space_Science/Juice" target="_blank" rel="noopener">משימת המיצים</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>עדכון:</strong> עדיין אין הרבה התקדמות לדווח; זה ייקח כשמונה שנים עד שחוקר הירחים הקפואים של צדק, או מיץ, יגיע ליעדו. אבל ברגע שיש שם, החללית תעוף על ידי הירחים הג&#39;וביאנים קליסטו, אירופה וגנימד פעמים רבות לפני שתתיישב במסלול סביב גנימד. בדיקה מקרוב של ירחים אלה תעזור לוודא אם הם מארחים אוקיינוסים נוזליים מתחת לקליפות החיצוניות הקפואות שלהם ולמדוד אם הים התת -קרקעי הללו יכולים לארח את החיים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> טלסקופ חלל אוקליד</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>1 ביולי:</strong> ה- ESA השיק את טלסקופ החלל האוקליד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>עדכון:</strong> <a href="https://www.esa.int/Science_Exploration/Space_Science/Euclid" target="_blank" rel="noopener">מטרתו של אוקליד היא ליצור מפה תלת מימדית של היקום</a> כדי לעזור לאסטרונומים להבין טוב יותר את החומר האפל, החומר המסתורי שמסביר את מרבית החומר ביקום, ואנרגיה אפלה, הכוח הלא ידוע שמאיץ את התפשטות היקום. בנובמבר, הטלסקופ הראה מה הוא מסוגל כששלחה בחזרה את תמונות הצבעים המלאות הראשונות שלה, צילומי יופי מסנוורים של גלקסיות רחוקות. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="661" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-4_euclid.jpg?resize=661%2C450&#038;ssl=1" alt="הרושם של אמן מהטלסקופ החלל האוקלידי בחלל החיצון" class="wp-image-3134170" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-4_euclid.jpg?resize=661%2C450&amp;ssl=1 661w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-4_euclid.jpg?resize=563%2C383&amp;ssl=1 563w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-4_euclid.jpg?resize=273%2C186&amp;ssl=1 273w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-4_euclid.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 661px) 100vw, 661px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134170">טלסקופ החלל האוקלידי (המוצג בביצוע האמן), תיצור מפה תלת מימדית של היקום.</span> <span class="credit wp-credit-3134170">ESA ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/igo/" data-sheets-formula-bar-text-link="http://www.esa.int/spaceinvideos/Terms_and_Conditions" data-sheets-formula-bar-text-style="font-size:15px;color:#1155cc;font-weight:normal;text-decoration:underline;font-family:&#039;&#039;Arial&#039;&#039;;font-style:normal;text-decoration-skip-ink:none;" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0 מעשה IGO</a> )</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Chandrayaan-3</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>23 באוגוסט:</strong> הודו הפכה רק למדינה הרביעית שנחתה בהצלחה על הירח כאשר הנדר של <a href="https://www.sciencenews.org/article/india-chandrayaan-moon-landing">הוויקראם של המשימה של צ&#39;נדריאן -3 נגע בסמוך לקוטב הדרומי הירח</a> , החללית הראשונה שעשתה זאת ( <em>SN: 9/23/23, עמ &#39;7</em> ) .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>עדכון:</strong> גבוה ברשימת המטלות של המשימה בדק את היכולות של הנדר והרובר שלה, בשם פרגיאן, להכין למשימות ירח עתידיות. הצמד אסף גם מדידות, כמו הטמפרטורה והאיפור הכימי של פני השטח. הנתונים עשויים להועיל לסוכנויות שטח כמו נאס&quot;א המתכוונות לשלוח אסטרונאוטים לקוטב הדרומי, <a href="https://www.sciencenews.org/article/moon-artemis-launch-human-spaceflight-apollo-nasa-china">אזור מפתה שנראה כי הוא מכיל קרח מים</a> במכתשים מוצלים ( <em>SN: 12/3/22, עמ &#39;14</em> ). המשימה הסתיימה בתחילת ספטמבר כאשר ויקראם ופרגיאן נכנסו למצב שינה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Osiris-Rex</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>24 בספטמבר:</strong> לאחר איסוף סלע מהאסטרואיד בנו באוקטובר 2020, <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-osiris-rex-return-asteroid-bennu-earth">חללית אוסיריס-רקס של נאס&quot;א טסה על ידי כדור הארץ</a> כדי להוריד את המטען היקר שלה ( <em>SN: 9/22/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>עדכון:</strong> כ -250 גרם של בנו צנח בבטחה לכדור הארץ בכמוסה מגן. עד כה, מדענים ניתחו כמה חומר בונוס שדבק בחלק החיצוני של מיכל הדגימה של אוסיריס-רקס לפני שהמוסה החיצונית נסגרה. חתיכות <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-asteroid-bennu-first-look-sample">בנו אלה מורכבות בעיקר ממינרלים מחימר נושאי מים</a> -אולי אותו סוג של מינרלים שהפכו את כדור הארץ לעולם מימי ( <em>SN: 11/4/23, עמ &#39;6</em> ). החל מתחילת דצמבר, חקירות עיקר המדגם לא החלו; עובדי נאס&quot;א לא הצליחו להסיר שניים מהמחברים שאטמו את מיכל הסגירה. בינתיים, המשימה נמשכת תחת שם חדש, אוסיריס-אפקס, כאשר החללית עוברת לאסטרואיד אפופיס עם תאריך הגעה של 2029. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="675" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-1_osiris.jpg?resize=675%2C450&#038;ssl=1" alt="תמונה של עובדים בחדר נקי חליפות המטפלים בכמוסת הדגימה של בנו" class="wp-image-3134166" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-1_osiris.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-1_osiris.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-1_osiris.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-1_osiris.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134166">עובדים מטפלים בקפסולת הדגימה של Bennu Asteroid שאוסיריס-רקס סיפקה בספטמבר.</span> <span class="credit wp-credit-3134166">רוברט מרקוביץ &#39;/נאס&quot;א</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פּסִיכָה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>13 באוקטובר:</strong> משימת הנפש של נאס&quot;א המריאה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>עדכון:</strong> לחללית יש דרך ארוכה לפני שמגיעים לאסטרואיד 16 נפש בשנת 2029. עם זאת, שווה לחכות, מכיוון שרוב החלל המתכת ברובו עשוי <a href="https://www.sciencenews.org/article/2021-nasa-mars-asteroids-spacecraft">להיות הגרעין החשוף של כוכב לכת מוקדם</a> שאיבד את השכבות החיצוניות שלו ( <em>SN: 12 /18/21 &amp; 1/1/22, עמ &#39;34</em> ). לימוד 16 נפש יכול להיות המדענים הקרובים ביותר לבחון ישירות את הלב הבלתי נגיש של כוכב הלכת. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="648" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-2_psyche.jpg?resize=648%2C450&#038;ssl=1" alt="עיבוד של אמן של האסטרואיד 16 נפש" class="wp-image-3134167" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-2_psyche.jpg?resize=648%2C450&amp;ssl=1 648w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-2_psyche.jpg?resize=552%2C383&amp;ssl=1 552w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-2_psyche.jpg?resize=268%2C186&amp;ssl=1 268w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-2_psyche.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 648px) 100vw, 648px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134167">16 Psyche (Illustrated) הוא אסטרואיד עשיר במתכת העשוי להיות ליבת הפרוטופלנט שאיבדה את המעטפת והקרום שלו.</span> <span class="credit wp-credit-3134167">Maxar, ASU, P. Rubin, JPL-Caltech/NASA</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> לוסי</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>1 בנובמבר:</strong> לאחר שנתיים בחלל, חללית לוסי של נאס&quot;א טסה על ידי האסטרואיד הראשון שלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>עדכון:</strong> המטרה של לוסי הייתה להיות מפגשים קרובים עם 10 אסטרואידים במשך תקופה של 10 שנים בערך. אבל מסתבר שהיעד הראשון שלה, שנקרא Dinkinesh, הוא למעשה שני אסטרואידים - אחד גדול עם אחד קטן יותר במסלול סביבו. Dinkinesh ו- Tagalong שלו שוכנים בחגורת האסטרואידים הראשית, בין מאדים ליופיטר. אבל מרבית היעדים של לוסי הם אסטרואידים טרויאניים, החולקים דרך סביב השמש עם צדק. לימוד סלעי החלל הללו עשוי להציע<a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-lucy-first-mission-trojan-asteroids-launch-space">רמזים חדשים למקורותיהם של כוכבי הלכת הענקיים במערכת השמש שלנו</a> ( <em>SN: 10/15/21</em> ). </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="612" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-3_lucy.jpg?resize=680%2C612&#038;ssl=1" alt="תצלום של האסטרואיד דינקינש ואסטרואיד בן לווייתו שצולמו על ידי חללית לוסי" class="wp-image-3134168" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-3_lucy.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-3_lucy.jpg?resize=426%2C383&amp;ssl=1 426w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-3_lucy.jpg?resize=500%2C450&amp;ssl=1 500w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-3_lucy.jpg?resize=207%2C186&amp;ssl=1 207w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-3_lucy.jpg?resize=644%2C580&amp;ssl=1 644w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134168">בנובמבר, חללית לוסי טסה על ידי אסטרואיד המכונה דינקינש (מוצג), שמקורו באסטרואיד קטן יותר.</span> <span class="credit wp-credit-3134168">NASA GODDARD, SWRI, JOHNS HOPKINS APL, NOIRLAB</span></figcaption></figure> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="108860" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הנה איך עכבישים שעוברים על הסיפון משתמשים באור כדי למצוא אדמה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/spiders-water-navigate-light-find-land<dc:creator><![CDATA[Madeline Reinsel]]></dc:creator><pubDate> Tue, 19 Dec 2023 16:30:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134289 </guid><description><![CDATA[When elongate stilt spiders fall into water, they head for areas that don’t reflect light in the hope of finding dry land, experiments suggest. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הביולוג, בריאן גאל, הושיט עכבישים של סטוואי מהקיאק שלו כשהבחין בתבנית מעניינת: לאחר שנחת על פני המים, העריכנידים התנדנדו במהירות לקו החוף הקרוב, לא משנה כמה רחוק הוא חטט מאדמה יבשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנוסעים, עכבישים מוארכים ( <em>טטרנתה אלונגטה)</em> , מסתובבים את קשתם בשולי הבריכות כדי לתפוס טרף. כאשר העכבישים נופלים במים, מה שקורה לעתים קרובות, הם סומכים על מתח פני השטח כדי להתחמק מטורפים ולסקטר לחוף. אבל בדיוק איך עכבישים המנווטים את פני המים לא היה ברור - עד כה. נראה כי הארכנידים <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0944200623000648" target="_blank" rel="noopener">משתמשים באור המשתקף מהמים כדי לאתר את קו החוף הפחות רפלקטיבי</a> , גאל וצוותו במכללת האנובר באינדיאנה בדו&quot;ח <em>בזואולוגיה</em> בדצמבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים חקרו את כישורי הניווט של רק קומץ מכ- 51,000 מינים ידועים של ערכנידים. הוכח כי עכבישים <a href="https://www.sciencenews.org/article/ogre-faced-spider-hearing-catch-insects-prey-air-sound-sight">מסתמכים על צליל</a> , תנודות, אותות כימיים וכמובן, שמונה עיניהם ( <em>SN: 10/29/20</em> ). מינים מסוימים יכולים לראות ולהשתמש באור מקוטב, שיכול להתרחש באופן טבעי כאשר גלי האור משטחים כשהם משקפים משטח כמו מים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;חזון העכביש שונה לחלוטין משלנו&quot;, אומר סידני גודקר, שעבד עם גאל כתואר ראשון וכיום הוא טכנולוגי מחקר באוניברסיטת לואיוויל בקנטאקי. &quot;וזה לא משהו שאנחנו יכולים לתפוס כי אין לנו את מה שיש להם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולי, חשבה גאל, הסטואוויי יכלו להציע דרך ללמוד את חושיו של העכביש המוארך של העכביש. הצוות שלו בנה זירות מבחן במיכל חיצוני ובריכה טבעית בחצר האחורית של גאל, תוך שימוש בסרט שהושעה מעל המים כדי לקוטב אור שמש נכנס לפני שהוא פגע על פני השטח, ויצר אזורים ללא בוהק שחיקה איך נראה אדמה לעכביש. לאחר מכן, החוקרים הפילו 68 עכבישים לזירות ורשמו את תנועותיהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עכבישים במיכל דהרו באופן גורף לאזורים מכוסים. בבריכה, עכבישים צנחו בין החוף לאזורים המכוסים בחרו בשתי האפשרויות בתדירות שווה, ועשו מעברים מעגליים עד שמצאו אדמה. בשתי הזירות, עכבישים שבחרו באזורים מכוסים היו מסתובבים לעתים קרובות בצל הסרט ומחוצה לו, ומחפשים את קו החוף המובטח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסויים קודמים של בריכה ללא הסרט, מוארך עכבישים מוארכים ללא הפסקה לעבר אדמה, אומר גאל. Taken together with the new findings, the species probably perceives polarized light and uses it as a “not-land” landmark, the team says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s hard to overstate how crazy these results are,” Gall says. “I have dropped probably one thousand spiders onto the water&#39;s surface, and I&#39;ve almost never seen them make the wrong choice.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> There is still much to learn about the navigation skills of other similar spiders, says Eileen Hebets, an arachnologist at the University of Nebraska–Lincoln, who was not involved in the study. “An orb-weaving spider with evidence of using visual cues opens up lots of new questions about other groups,” she says. “We tend not to think of vision as being very important for web-building spiders.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Gall is delighted that a day spent lobbing spiders from his kayak led to this discovery. “It just highlights how watching and asking really basic questions can lead to really cool stuff.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_mr_spider-navigation_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="211925" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_mr_spider-navigation_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> Speed bumps under Thwaites Glacier could help slow its flow to the sea</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/speed-bumps-thwaites-glacier<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Tue, 19 Dec 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134419 </guid><description><![CDATA[A seismic survey of Thwaites’ icy underbelly shows the Antarctica glacier may be snagging on tall rises in land. That could help slow global sea level rise.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>SAN FRANCISCO</strong> — Most of the news regarding the Thwaites Glacier, a Florida-sized slab of ice that is melting and currently contributing about 4 percent of global sea level rise, is bad. But a bit of good news may have emerged.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A seismic survey of the bed beneath an upstream section of Thwaites has revealed <a href="https://agu.confex.com/agu/fm23/meetingapp.cgi/Paper/1336054" target="_blank" rel="noopener">rough high-rises of earth under the Antarctic glacier</a> , which are comparable in height to the Manhattan skyline, glaciologist Coen Hofstede reported December 12 at a news conference during the American Geophysical Union fall meeting. These rugged rises may be snagging the glacier&#39;s underbelly, slowing its flow toward the ocean and mitigating global sea level rise.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Glaciers flow somewhat like rivers, but much slower. Where Thwaites outlets into the ocean, it connects to a floating shelf of ice that braces and partially restrains the glacier. That ice shelf was once pinned upon <a href="https://www.sciencenews.org/article/antarctica-thwaites-glacier-ice-shelf-collapse-climate-5-years">an underwater mountain</a> , which helped stabilize it ( <em>SN: 12/13/21</em> ). But now the shelf is so deteriorated that it&#39;s basically unhitched, Erin Pettit, a glaciologist at Oregon State University in Corvallis, said at the news event.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Fortunately, though, the glacier “is not going to suddenly flow off land,” thanks partly to what&#39;s been discovered upstream, said Pettit, who was not involved in the discovery. </p><figure class="wp-block-image"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_no_thwaites_inline1.jpg?resize=680%2C453&#038;ssl=1" alt="A photo showing a tractorlike vehicle pull a daisy-chain of seismometers across the ice." class="wp-image-3134421" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_no_thwaites_inline1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_no_thwaites_inline1.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_no_thwaites_inline1.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_no_thwaites_inline1.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134421">To image Thwaites&#39; underbelly, researchers used a tractorlike vehicle (background, center) to haul a seismic vibrator truck on a sled, as well as a 1.5-kilometer-long chain of seismometers (foreground), across the glacier&#39;s surface. A caboose-train (left) used for cooking, eating and repairs accompanied the vibrator truck across the ice.</span> <span class="credit wp-credit-3134421">Coen Hofstede</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> More than 70 kilometers inland from Thwaites&#39; ice shelf, Hofstede and his colleagues conducted a seismic survey to probe the glacier&#39;s underbelly. The team attached a 1.5-kilometer-long daisy-chain of seismometers to a vehicle equipped with a vibrating plate. Then they drove a roughly 200-kilometer-long stretch of the glacier, using the plate to generate seismic waves and the seismometers to record the waves&#39; reflectance off layers of ice and earth below. “It&#39;s almost like radar,” said Hofstede, of the Alfred Wegener Institute Helmholtz Center for Polar and Marine Research in Bremerhaven, Germany. </p><figure class="wp-block-image"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_no_thwaites_inline2.jpg?resize=680%2C453&#038;ssl=1" alt="Two tractorlike vehicles drive on a field of ice." class="wp-image-3134422" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_no_thwaites_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_no_thwaites_inline2.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_no_thwaites_inline2.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_no_thwaites_inline2.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134422">A Pisten Bully (center left), a tracked vehicle able to maneuver on the ice, tows seismic equipment (red) across Thwaites Glacier. A second Pisten Bully (right) hauls the accommodation train with the crew&#39;s sleeping tents.</span> <span class="credit wp-credit-3134422">Ole Zeising</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The seismic waves revealed rises under Thwaites that are 10 to 20 kilometers long and toothed with blocks of sediment. These blocks stood up to 100 meters tall above the rises and stretched for up to several kilometers horizontally.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The data showed that the upstream faces of these blocks appear to be under greater pressure than their downstream sides, and that there might be layers of deformed ice within the glacier above the rises. Hofstede hypothesizes that the rises and blocks are slowing Thwaites&#39; flow as its ice presses against them.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Using computers to simulate the flow of Thwaites glacier shows that “it gets hung up on tall features,” said glaciologist Ben Smith of the University of Washington in Seattle, who was not involved in the work.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The rises are probably related to a rift system, an area where tectonic forces have pulled the ground apart, Hofstede said. Under Thwaites, these rifts run roughly perpendicular to the glacier&#39;s ice flow, sort of like speed bumps on a street.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The findings will allow for more nuanced simulations of the glacier&#39;s evolution, Hofstede said, which are crucial for understanding rates of sea level rise.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_no_thwaites_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1256004" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_no_thwaites_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item></channel></rss>