<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום שלישי, 12 בדצמבר 2023 18:49:47 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> למה לכמה לטאות ונחשים יש קרניים?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/lizards-snakes-horns-camouflage<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Tue, 12 Dec 2023 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134123 </guid><description><![CDATA[These reptiles’ horns can be an asset or a liability. A new study looks at the evolutionary roots of this wild headgear. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>קרניים אינן מיועדות רק לקרנפים ולבקר. למספר לא מבוטל של מיני נחשים ולטאות יש ראשים מעוטרים באביזרים דוקרניים וקשקשים. אבל האופן שבו הזוחלים כורתים מזון עשוי לקבוע אם יש קרניים הוא נכס או התחייבות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרוב המכריע של <a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rsbl.2023.0395" target="_blank" rel="noopener">מיני לטאות קרניים ונחשים מחכים</a> ואורבים לטרף שלהם במקום לרדוף אחריו, מדווחים חוקרים ב-22 בנובמבר ב- <em>Biology Letters</em> . קרניים ובליטות אחרות עשויות לספק הסוואה לבעלי חיים סטטיים ברובם, אך עלולים לעלות ביוקר לזוחלים פעילים יותר, ואולי לחשוף את נוכחותו של הנושא לטרף ולטורף כאחד, אומרים המדענים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סקוואמיטים - לטאות ונחשים - פיתחו שוב ושוב קרניים על גבי ראשיהם, על גבותיהם <a href="https://www.sciencenews.org/article/nose-horned-dragon-lizard-lost-science-found">ובולטות מהחוטם שלהם</a> ( <em>SN</em> : 6/9/20). מחקרים קודמים הצביעו על קישוטים אלה עשויים להיות בעלי תפקידים שונים, כגון שימוש בחיזור, הגנה או שבירת מתאר הגוף כדי להתחמק מגילוי. אבל פדריקו באנפי, הרפטולוג מאוניברסיטת אנטוורפן בבלגיה, ועמיתיו תהו האם יתרונות ההסוואה של הקרניים עדיין עוזרים לבעלי חיים שמסתובבים הרבה בזמן ציד. אם לא, או אם קרניים מעכבות את תנועות החיה, זה עלול להרתיע את הבליטות מלהתפתח במינים פעילים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות אסף מערכי נתונים שפורסמו בעבר שסיווגו לטאות ונחשים כטורפים לשבת ולחכות או רודפים פעילים, והניב 1,939 מינים שונים עם 175 בעלי קרניים - המוגדרים כהקרנות של עצם או קרטין על חוטם, גבות או ראש החיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות מיפה את נוכחותם או היעדרם של קרניים ואת סגנון הציד של הזוחלים על עץ אבולוציוני שפורסם בעבר, ומצא כי התחזיות התפתחו באופן עצמאי כ-69 פעמים. אין ספק, קרניים היו הרבה יותר נפוצות אצל טורפים לשבת ולהמתין מאשר אצל עמיתיהם הפעילים יותר. מבין squamates בעלי קרניים, 164 - 94 אחוז - היו גם ציידי מארבים נייחים יחסית, כאשר רק 11 - 6 אחוזים - סווגו כטורפים פעילים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קרניים עשויות להיות ברכה עבור מינים מסוימים, אבל נטל אצל אחרים, אומר באנפי. &quot;בעלי חיים שצריכים לנוע הרבה עלולים להיות מקופחים על ידי החזקת נספחים גדולים מעל ראשיהם. אלה עשויים לגרום להם להיות בולטים יותר לטרף ולטורפים, משום שמבנה שמגדיל את ראשם וצלליתם עשוי להפוך אותם לגלויים יותר בזמן תנועה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון הגיוני, אומר תיאו בושאו, ביולוג אבולוציוני מאוניברסיטת ניו יורק באבו דאבי. Busschau ועמית פרסמו ממצאים בשנת 2022 שקישרו בין העדפות בית גידול לסוגי קרניים שונים בצפעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם בליטות מוזרות אינן עלות לטורפים שיושבים ומחכים, הם עלולים להימשך באופן פסיבי באוכלוסייה במשך זמן רב, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לאורך זמן אבולוציוני, עשויה להיות ברירה עבור תחזיות אלה ליצירת קרניים שיכולות להגביר את כושרו של האורגניזם על ידי הסוואה, הגנה או בחירת בן זוג משופרת&quot;, אומר Busschau. חשוב לקחת בחשבון את העלויות וגם את היתרונות כאשר חוקרים את האבולוציה של תכונה מסוימת, ושיש פשרות שעשויות להיות תלויות באורח החיים הייחודי של האורגניזם&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, בחריגים הבודדים שבהם למינים רודפי טרף יש קרניים, &quot;היתרונות של קרניים עשויים פשוט לגבור על העלויות הפוטנציאליות שחווים זוחלים פעילים אחרים שמחפשים מזון&quot;, אומר בושאו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באנפי חושב שיש המון הזדמנויות להתעמק מדוע קרניים מופיעות או לא מופיעות בממלכת החיות. לדוגמה, הצפע <em>Cerastes cerastes</em> מטיל ביצים שלעתים בוקעות תערובת של צאצאים בעלי קרניים וחסרי קרניים, ולא ברור מדוע. ולחלק מדו-חיים וחסרי חוליות יש מבנים דמויי קרן, כך שחוקרים יכולים לבדוק אם אסטרטגיות האכלה יכולות להיות גורם גם שם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העבודה שבושאו היה רוצה שנעשה היא בדיקה ישירה של הפשרות האבולוציוניות ההיפותטיות שבעלי חיים עושים עם הקרניים שלהם. &quot;עד כה, היתרונות והעלויות הפוטנציאליים של קרניים בזוחלים הם רק השערות&quot;, אומר בושואו. זה לא יהיה קל לבדוק את כל הרעיונות האלה, הוא אומר, אבל זה יכול לעזור לחוקרים למצוא את השורשים האבולוציוניים של כיסוי הראש הפראי הזה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121223_jb_horned-snakes_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="170895" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121223_jb_horned-snakes_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> טכניקת עריכת גנים מראה הבטחה להורדת כולסטרול LDL</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/verve-101-gene-editing-ldl-cholesterol-base-editing<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Tue, 12 Dec 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133988 </guid><description><![CDATA[In a trial of 10 people with familial hypercholesterolemia, a genetic medicine reduced levels of LDL cholesterol in the blood by up to 55 percent. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>פילדלפיה</strong> - עשרה חולים נרשמו לניסוי התרופות הניסיוני, והם היו החולים מבין החולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לכולם הייתה הפרעה גנטית המגבירה את רמות הכולסטרול LDL בדם. המכונה &quot;כולסטרול רע&quot;, כולסטרול LDL ידוע לשמצה בסתימת עורקים. ההפרעה של החולים, הנקראת היפרכולסטרול משפחתי הטרוזיגוטי, עלולה להוביל למחלת לב חמורה בגיל צעיר - ולמוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העורקים שלהם התרחצו בכולסטרול LDL גבוה מאז הלידה. בכמה חולים, אפילו תרופות טיפוסיות להורדת כולסטרול לא הצליחו להשיג את הרמות &quot;אפילו מרחוק&quot;, אומר אנדרו בלינגר, קרדיולוג ומנהל מדעי ראשי בחברת Verve Therapeutics, חברת ביוטכנולוגיה מבוסטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, הצוות שלו ניסה גישה חדשה: תרופה גנטית בשם VERVE-101 שנועדה לכבות גן שמעלה כולסטרול. באמצעות מעין עיפרון מולקולרי, התרופה מוחקת אות DNA אחת וכותבת באחרת, ומשביתה את הגן. שינוי גנטי בודד. תרופה בודדת. טיפול פוטנציאלי שנמשך כל החיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו התקווה, בכל מקרה. בלינגר הציג את תוצאות ניסוי קליני קטן בשם heart-1 בפגישת איגוד הלב האמריקאי בנובמבר. VERVE-101 הוריד בהצלחה כולסטרול LDL, דיווח בלינגר. זו הפעם הראשונה שמישהו הראה ששינוי איות DNA שנעשה בתוך גופו של אדם יכול להיות בעל השפעה כזו. &quot;אנו יכולים להשיג הפחתות LDL משמעותיות מבחינה קלינית עם מנה בודדת&quot;, אמר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאנשים הסובלים מהיפרכולסטרולמיה משפחתית יש תסמינים לכל החיים, אז &quot;כל הרעיון הזה של &#39;אחד ועשה&#39; הוא באמת מדהים&quot;, אומרת פאם טאוב, קרדיולוגית מאוניברסיטת קליפורניה, סן דייגו, שלא הייתה מעורבת בניסוי. חולים אלו חייבים ליטול תרופות כל חייהם. תרופה מוזלפת כמו VERVE-101 - שנועדה לשנות את ה-DNA של אדם - יכולה לשנות את אסטרטגיית הטיפול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טאוב מצביע על שאלות לגבי הבטיחות של VERVE-101. מטופל אחד בניסוי עבר התקף לב. אחר מת עקב דום לב. אבל המוות הזה לא היה קשור לטיפול, אמר בלינגר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להתקדם, ביסוס הבטיחות של VERVE-101 הוא חיוני, הסכים קרול ווטסון, קרדיולוג בבית הספר לרפואה של דיוויד גפן ב-UCLA שלא היה מעורב בעבודה החדשה. עריכת ה-DNA של אנשים כדי להוריד את הכולסטרול שלהם &quot;זו אסטרטגיה שיכולה להיות מהפכנית, אבל אנחנו חייבים לוודא שזה בטוח&quot;, אמרה בפגישה. &quot;אתה משנה את הגנום לנצח.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנה מה שאנחנו יודעים על ארבעה היבטים מרכזיים של הרפואה החדשה וההיסטוריה שלה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> VERVE-101 מסתמך על חלבון משנה DNA הנקרא עורך בסיס</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההרכב של VERVE-101 פשוט. זה רק שני סוגים של מולקולות RNA - בני דודים מולקולריים של DNA - צרורות בתוך בועת שומן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התרופה מוזרקת לזרם הדם, עוברת לכבד וחומקת לתאים. אחת ממולקולות ה-RNA אומרת לתאים לבנות חלבון הנקרא עורך בסיס אדנין. השני פועל כ-GPS גנטי, המנחה את חלבון העורך למתיחה הנכונה של ה-DNA. </p><figure class="wp-block-image alignleft size-large"><img decoding="async" width="450" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120723_mr_cholesterol_gene_editing_inline.jpg?resize=450%2C450&#038;ssl=1" alt="איור של התרופה VERVE-101 המציגה מולקולות RNA ככרבולות אדומות וכחולות ארוזות בתוך ננו-חלקיק שומנים, המוצגים כממברנה דו-שכבתית." class="wp-image-3133992" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120723_mr_cholesterol_gene_editing_inline.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120723_mr_cholesterol_gene_editing_inline.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120723_mr_cholesterol_gene_editing_inline.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120723_mr_cholesterol_gene_editing_inline.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120723_mr_cholesterol_gene_editing_inline.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120723_mr_cholesterol_gene_editing_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133992"><div style=";text-align:right;direction:rtl">התרופה הניסיונית לעריכת גנים VERVE-101 אורזת שני סוגים של RNA (אדום וכחול, במרכז) בתוך ננו-חלקיק שומני, המוצג באיור זה כנקודות וכפתולים.</div></span> <span class="credit wp-credit-3133992">Verve Therapeutics</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטכנולוגיה היא CRISPR 2.0. <a href="https://www.sciencenews.org/article/crispr-gene-editor-first-human-clinical-trials">כלי CRISPR/Cas9 מהדור הראשון פועלים כמו מספריים מולקולריות</a> ויכולים לשבש גנים על ידי חיתוך גדילי DNA ( <em>SN: 14/8/19</em> ). עורכי בסיס דומים יותר לעפרונות מולקולריים. הם עורכים DNA על ידי ביצוע כימיה על אות DNA בודדת, או בסיס, <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-crispr-gene-editors-can-fix-rna-and-dna-one-typo-time">שכתוב אחד לשני</a> , יצירת רצף גנטי חדש ( <em>SN: 10/25/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עורכי הבסיס למעשה משנים רצף שאתה בוחר לרצף אחר לפי בחירתך&quot;, אומר חוקר המכון הרפואי הווארד יוז דיוויד ליו, כימאי באוניברסיטת הרווארד שצוותו <a href="https://www.nature.com/articles/nature17946" target="_blank" rel="noopener">המציא את הטכנולוגיה ב-2016</a> . במקרה של VERVE-101, הרצף הזה נמצא בתוך הגן <em>PCSK9</em> , המקודד הוראות לייצור חלבון שמעלה את רמות הכולסטרול בדם. רק עריכה אחת במיקום מדויק מכבה את <em>PCSK9</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העריכה מסתיימת פחות משבוע לאחר העירוי, והתרופה מתפרקת במהירות, אמר בלינגר. גם בועת השומן, הנקראת ננו-חלקיק ליפידים, וגם מטען ה-RNA שלה מתכלים, ותוך מספר שבועות, VERVE-101 נעלם מהגוף. &quot;הדבר היחיד שנשאר הוא השינוי ב-DNA שעשיתם בגן <em>PCSK9</em> &quot;, אמר.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>PCSK9</em> הוא יעד מפתה לטיפול בעריכת גנים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>PCSK9</em> היה יעד טיפולי חם בעשור האחרון לערך, אומר פרג ג&#39;ושי, קרדיולוג מונע במרכז הרפואי UT Southwestern בדאלאס שלא היה חלק מהניסוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים ידעו שלחלק מהאנשים יש מוטציות <em>PCSK9</em> שמכבות את הגן. אנשים אלו נטו לסבול <a href="https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa054013" target="_blank" rel="noopener">מרמות נמוכות יותר של כולסטרול LDL - ופחות מחלות לב באופן דרסטי</a> , הגנטיקאית הלן הובס, חוקרת HHMI במרכז הרפואי UT Southwestern, ועמיתיו דיווחו ב-2006.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר הזה דחף את התחום קדימה, אומר ג&#39;ושי. לפתע, למדענים היו הוכחות שאנשים יכולים לחיות חיים בריאים כאשר <em>PCSK9</em> הושבת. זה הפך אותו ל&quot;יעד סמים מאוד אטרקטיבי&quot;, אומר ג&#39;ושי. זה הציע שהשבתת <em>PCSK9</em> לא תגרום נזק - ואפילו יכולה לעזור, על ידי הורדת הסיכון למחלות לב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדרך כלל, החלבון PCSK9 מפרק חלבון נוסף הנקרא קולטן LDL. הקולטן הזה הוא אחד מהחבר&#39;ה הטובים; הוא שומר על הכולסטרול הרע על ידי חטיפתו מהדם והובלתו לתאי כבד לסילוקו. ללא מספיק קולטני LDL, רמות הכולסטרול LDL בדם עולות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Sekar Kathiresan, קרדיולוג ומנכ&quot;ל ומייסד שותף של Verve מנסח זאת בתמציתיות: <em>PCSK9</em> גורם למחלות. &quot;אם אתה מכבה את זה, כל מה שאתה מקבל זה בריאות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, מספר טיפולים קיימים מכוונים ל-PCSK9, כולל נוגדנים מוזרקים או תרופה מבוססת RNA שמפסיקה את ייצור החלבון. מטופלים צריכים לקחת גלולת סטטינים יומית להורדת כולסטרול LDL, אומר ג&#39;ושי. אבל לרוב זה לא מספיק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ולמרות שהטיפולים יעילים תיאורטית עבור אנשים הסובלים מהיפרכולסטרולמיה משפחתית, קתרסן אומרת, &quot;מעט מאוד חולים נוטלים את התרופות הללו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות שלו חושב שזה בגלל שהגישה הנוכחית היא פשוט נטל כבד מדי - לבקש מהמטופלים לקחת כדורים יומיומיים או זריקות לסירוגין במשך עשרות שנים. &quot;נראה שהמודל הזה לא עובד&quot;, אומרת קתרסן. &quot;וזה מה שאנחנו מנסים לתקן.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> תוצאות ניסויים קליניים מוקדמים של VERVE-101 חושפות יתרונות פוטנציאליים - וסיכונים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של Kathiresan נתן עירוי IV בודד של VERVE-101 ל-10 אנשים עם היפרכולסטרול משפחתי הטרוזיגוטי, שרובם סבלו ממחלת לב חמורה. אצל אלו שקיבלו את מינוני התרופות הגבוהים ביותר שנבדקו, רמות הכולסטרול LDL בדם ירדו בחדות, ב-39 עד 55 אחוזים. והירידה נראית לאורך זמן, אמר בלינגר. עבור המטופל במינון הגבוה ביותר, רמות הכולסטרול LDL נשארו יציבות במשך 180 ימים לאחר החדרת VERVE-101 לזרם הדם.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> צמצומים תלולים</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי קליני עם 10 משתתפים, אנשים שקיבלו את המינונים הגבוהים ביותר של VERVE-101 שנבדקו (נקודות ירוקות וסגולות) ראו ירידה חדה בכמות הכולסטרול LDL בדם. </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-1"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/16068736/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בלינגר כינה את התוצאות &quot;בערך מה שציפינו ותכננו&quot;, בהתחשב <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34012082/" target="_blank" rel="noopener">בתוצאות הקודמות של הצוות בפרימטים לא אנושיים</a> . אבל נתוני המטופלים החדשים, אם כי ראשוניים, מציבים את התרופה על תהום של משהו גדול יותר. &quot;זה פותח את הדלת לדרך חדשה לגמרי לטיפול במחלות לב&quot;, אומרת קתרסן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השירות של VERVE-101 יהיה בסופו של דבר תלוי בבטיחות שלו. במהלך המשפט, הצוות זיהה כמה דגלים אדומים פוטנציאליים. לארבעה חולים היו תגובות קלות לעירוי IV, כולל כאבי ראש וחום קל. אבל בפגישת הלב, תשומת הלב הממה על משהו חמור יותר. יום לאחר העירוי, חולה אחד לקה בהתקף לב. חמישה שבועות לאחר העירוי, חולה אחר מת כשלבו הפסיק לפעום לפתע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תקרית זו נגרמה כנראה על ידי מחלת הלב הבסיסית של החולים, אומרת קתרסן. זו המסקנה שהגיעה מוועדה עצמאית לניטור בטיחות נתונים שחקרה את המקרים, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולם ייתכן שהתקף הלב היה קשור לטיפול, מכיוון שהוא קרה כל כך זמן קצר לאחר המינון, קבעה ועדת הניטור. עם זאת, קתרסן מציינת שהמטופלת סבלה מכאבים בחזה לפני המחקר, דבר שהם לא הזכירו בפני חוקרי המחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אלה הם &quot;חולים מאוד מאוד חולים&quot;, אומר הקרדיולוג UCSD טאוב. לניסויים עתידיים בתרופה, היא חושבת שיש להוציא חולים כאלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של Kathiresan מתכנן כעת לרשום חולים עם מחלה פחות מתקדמת. הם גם הולכים לבדוק חסימות בעורקים של החולים, כדי לנסות ולהימנע מלהכליל אנשים בסיכון גבוה במיוחד להתקף לב.</p><figure class="wp-block-pullquote alignright has-text-align-right"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה פותח את הדלת לדרך חדשה לגמרי לטיפול במחלות לב.&quot;</p> <cite>Sekar Kathiresan, מנכ&quot;ל Verve Therapeutics ומייסד שותף</cite></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2024, החברה מתכננת לרשום מטופלים נוספים בשתי המינונים הגבוהים ביותר כדי לקבוע איזו מנה להתקדם. החוקרים בודקים גם גרסה שנייה של התרופה, VERVE-102, המשתמשת בננו-חלקיק שומנים שונה. בהתאם לתוצאות הללו, Verve מתכננת להעביר את אחת התרופות לניסוי קליני גדול יותר בשנת 2025. ואם יצליח באנשים עם היפרכולסטרולמיה משפחתית, החברה מתכוונת להתרחב לקבוצה רחבה עוד יותר של חולים, כולל אלה ללא ההפרעה הגנטית .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיתוח תרופות חדשות הוא דרך ארוכה, אומרת קתרסן. זה יכול לקחת יותר מעשור עד שתרופה תעבור מרעיון לתרופה שרופאים יכולים לרשום, הוא אומר. Verve החלה את פרויקט העריכה <em>PCSK9</em> שלה בשנת 2018. Kathiresan אומר שהוא מקווה שתהיה לו תרופה מאושרת עד סוף העשור.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> VERVE-101 היא אחת מכמה תרופות עריכה בסיסיות שנמצאות כיום בניסויים קליניים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תופעת לוואי אפשרית אחת של טיפולים לעריכת גנים היא שינויים לא מכוונים ב-DNA. VERVE-101 מכוון <em>ל-PCSK9</em> , אבל מה אם הוא חותר לנקודה אחרת בגנום, שואלת אן גולדברג, אנדוקרינולוגית בבית הספר לרפואה של אוניברסיטת וושינגטון בסנט לואיס. הטכנולוגיה &quot;נראית ממש מעניינת&quot;, היא אומרת, &quot;אבל אנחנו צריכים עוד נתונים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שינוי DNA במקום הלא נכון עלול להעמיד אנשים בסיכון לפתח סרטן. עם VERVE-101, אמר בלינגר, &quot;אנחנו חושבים שהסיכון נמוך מאוד.&quot; רוב עבודתה של החברה, הוא אמר, עוסקת בהדגמה ש&quot;אנחנו לא מבצעים עריכות במקומות אחרים בגנום&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עורכי הבסיס של היום - כולל זה ב-VERVE-101 - השתפרו בהרבה מאז ימיה הראשונים של הטכנולוגיה, אומר ליו של הרווארד, שלא היה מעורב בניסוי. יש להם &quot;יעילות עריכה גבוהה מאוד על היעד, תוך שהם גם בעלי עריכה מינימלית מחוץ ליעד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נכון לעכשיו, נמשכים עוד חמישה ניסויים קליניים לעריכת בסיס המתמקדים במחלות אחרות, כמו מחלת חרמש ולוקמיה. ליו מקווה שהסוכנים לעריכת הגנים יעניקו למטופלים &quot;חנק חדש לחלוטין לחיים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בלינגר אמר שהצוות שלו חושב על VERVE-101 כהליך חד פעמי לבריאות, כמו &quot;ניתוח מולקולרי ללא אזמל. בתיאוריה, אפשר להפוך את העריכה שנעשתה על ידי VERVE-101, אבל זה לא מה שהוא ועמיתיו מדמיינים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור הקרדיולוג דונלד לויד-ג&#39;ונס, שלא היה מעורב בניסוי, החלום הוא להציע לאנשים הסובלים מהיפרכולסטרולמיה משפחתית טיפול שאינו מסתמך על נטילת גלולת סטטינים כל יום. טיפול כמו VERVE-101 &quot;יכול להיות משהו שהם באמת רואים כאופציה&quot;, אמר לויד-ג&#39;ונס, מבית הספר לרפואה של אוניברסיטת נורת&#39;ווסטרן בפיינברג בשיקגו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם נקבל את נתוני הבטיחות האלה, אם נקבל את נתוני היעילות האלה&quot;, אמר בפגישה, &quot;אני חושב שזו תהיה גישה מאוד מעניינת לתיקון לכל החיים&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120723_mr_cholesterol_gene_editing_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1526461" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120723_mr_cholesterol_gene_editing_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> טלסקופ ג&#39;יימס ווב צילם כמה תמונות מדהימות בשנת 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/james-webb-space-telescope-images-2023<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Tue, 12 Dec 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133617 </guid><description><![CDATA[Star nurseries. Planets. Supernova remnants. Here’s a look at some of this year’s stellar JWST images. And the mission is still just getting started. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">השנה, טלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב חגג את שנת הפעילות המלאה הראשונה שלו, במהלכה החזיר אוצר של תמונות. וזה רק מתחיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז <a href="https://www.sciencenews.org/article/james-webb-space-telescope-first-image-nasa">שהחלה לשלוח תמונות חזרה</a> הביתה ביולי 2022 ממיקומה 1.5 מיליון קילומטרים מעבר למסלול כדור הארץ, JWST הציצה עמוק יותר בחלל ורחוק יותר אחורה בזמן ממה שכל טלסקופ קודם יכול היה להצליח ( <em>SN: 7/11/22</em> ). מאות מאמרים מדעיים כבר פורסמו על סמך תמונות JWST, בקושי שנה וחצי לתוך 10 שנות חייו המתוכננות של הטלסקופ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ל-JWST עשוי להיות בסופו של דבר הרבה יותר מעשור לחקור את הקוסמוס. הודות לשיגור מושלם, המשימה נותרה עם הרבה יותר דלק לכוון את הטלסקופ מהצפוי, אמרה האסטרופיזיקאית ג&#39;יין ריגבי ממרכז טיסות החלל של נאס&quot;א בגרינבלט, מדורג&#39;, בספטמבר בכנס השנה הראשונה של JWST למדע בבולטימור. &quot;עכשיו יש לנו יותר מ-25 שנים של חומר הנעה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם 18 החודשים הראשונים של מדע ה-JWST הם אינדיקציה כלשהי, הטלסקופ עשוי לפתח תור זהב בן עשרות שנים לאסטרונומיה. הנה רק כמה מהדברים ש-JWST הראה לנו ב-2023.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מבט מקרוב על משתלת הכוכבים הקרובה ביותר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/where-stars-are-born">מתחם העננים המסתובב של Rho Ophiuchi</a> הוא חדר לידה מאובק עמוס בכ-50 כוכבים צעירים בגודל דומה לשמש שלנו או קטן יותר ( <em>SN: 2/18/08</em> ). תינוקות אלו נולדו כאשר גז ואבק בענן התעבו בכמויות גדולות מספיק כדי שכוח הכבידה יתניע את תגובות ההיתוך הבוערות בלבם של כוכבים. </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1500" height="1405" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline1.jpg?resize=1500%2C1405&#038;ssl=1" alt="עשרות כוכבים בהירים לפני ענן רב צבעים בחלל" class="wp-image-3133626" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline1.jpg?w=1500&amp;ssl=1 1500w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline1.jpg?resize=409%2C383&amp;ssl=1 409w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline1.jpg?resize=480%2C450&amp;ssl=1 480w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline1.jpg?resize=199%2C186&amp;ssl=1 199w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline1.jpg?resize=768%2C719&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline1.jpg?resize=619%2C580&amp;ssl=1 619w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline1.jpg?resize=828%2C776&amp;ssl=1 828w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133626">עשרות כוכבים צעירים פזורים ברחבי חדר הילדים הכוכבים של מתחם העננים רו אופיוצ&#39;י.</span> <span class="credit wp-credit-3133626">נאס&quot;א, ESA, CSA, STScI, קלאוס פונטופידן/STScI, אליסה פגן/STScI</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתמונה ש-JWST אסף של משתלת הכוכבים ביולי, הכוכבים הצעירים ביותר עדיין ממוקמים באזורים אפלים בחלק העליון ומצד ימין. כוכבי תינוקות מכריזים על עצמם באמצעות סילוני מולקולות מימן המופיעים כפסים של אור אינפרא אדום באורך גל ארוך, בצבע אדום בתיאור זה, הנובעים כאשר הכוכבים החדשים מתפתחים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תמונת JWST ברורה מספיק כדי לחשוף צללים סביב כמה מהכוכבים שיכולים להיות דיסקים מאובקים כמו זה שהקיף את השמש שלנו כשהייתה צעירה. הדיסקים האלה בתורם הם המקום שבו נולדים כוכבי לכת. השמש שלנו התחילה באותו סוג של משתלת כוכבים לפני 4.6 מיליארד שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במרחק של 390 שנות אור מכדור הארץ, רו אופיוצ&#39;י הוא חדר הילדים הכוכבים הקרוב ביותר אלינו. מכיוון שאין כוכבים בינינו לבין חדר הילדים, ל-JWST יש מושב בשורה הראשונה כדי לאפשר לנו לראות את לידתם ואת חייהם המוקדמים של כוכבים בדומה לשמש.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> יכול להיות שזה תאומים?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עמודים זוהרים סוגרים את מה שנראה ככוכב צעיר שנועד לצמוח כדי להתחרות בסופו של דבר בגודל השמש שלנו. הסילונים, המכונים HH 211, נמצאים במרחק של כ-1,000 שנות אור מכדור הארץ ומשובצים בענן האבק שנשא את הכוכב. עמודים אלו גלויים מכיוון שסילוני הגז שכוכבים צעירים פולטים בשלבים המוקדמים של חייהם נוטפים אל האבק הסמוך במהירויות על-קוליות. </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1500" height="1225" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline2.jpg?resize=1500%2C1225&#038;ssl=1" alt="שני עמודי גז אדומים ברובם בחלל מצביעים הרחק מענן כהה" class="wp-image-3133625" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline2.jpg?w=1500&amp;ssl=1 1500w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline2.jpg?resize=469%2C383&amp;ssl=1 469w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline2.jpg?resize=551%2C450&amp;ssl=1 551w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline2.jpg?resize=228%2C186&amp;ssl=1 228w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline2.jpg?resize=768%2C627&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline2.jpg?resize=710%2C580&amp;ssl=1 710w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline2.jpg?resize=950%2C776&amp;ssl=1 950w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133625">בתצורת HH 211, סילוני מימן וגזים אחרים סוגרים כוכב בן יומו (לא נראה).</span> <span class="credit wp-credit-3133625">Webb/ESA, NASA, CSA, טום ריי/דבלין</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לתמונות של הסילונים שצולמו במצלמות האינפרה-אדום של JWST יש עד פי 10 רזולוציה מכל תמונה קודמת של HH 211. אדוות לאורך מרכז הזרמים מרמזות ש-HH 211 עשוי להיות למעשה תאומים - זוג כוכבים צעירים המקיפים זה את זה - במקום כוכב בודד.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> צופה במזג האוויר על ענק קרח מכוסה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו בחשיפה קצרה של 12 דקות עם מצלמות JWST, יש סימנים שזה היה יום מעונן לפחות בכמה מקומות על אורנוס הענק והקפוא. מבט זה על הקוטב הצפוני של כוכב הלכת, שצולם בפברואר, אפשרי מכיוון שאורנוס נוטה על צידו. הפרספקטיבה העליונה הופכת את <a href="https://www.sciencenews.org/article/neptune-rings-new-image-james-webb-telescope">הטבעות הפנימיות החלשות</a> לנראות ברזולוציה חסרת תקדים ( <em>SN: 9/23/22</em> ). מאפיינים בולטים נוספים כוללים זוג נקודות בהירות באטמוספירה של כוכב הלכת הנראים כעננים, וכובע קוטב גדול ומעורפל למראה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1500" height="1500" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline3.jpg?resize=1500%2C1500&#038;ssl=1" alt="טבעות מקיפות כוכב לכת כחול עם מספר כתמים לבנים בהירים באטמוספירה שלו." class="wp-image-3133624" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline3.jpg?w=1500&amp;ssl=1 1500w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline3.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline3.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline3.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline3.jpg?resize=768%2C768&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline3.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline3.jpg?resize=776%2C776&amp;ssl=1 776w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline3.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133624">מבט מעל הקוטב הצפוני של אורנוס חושף עננים (כתמים בהירים קטנים), כובע קוטב גדול (נקודה ערפילית גדולה) וטבעות מסביב לכוכב הלכת.</span> <span class="credit wp-credit-3133624">NASA, ESA, CSA, STScI, Joseph DePasquale/STScI</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה כי מכסה הקוטב נוצר רק כאשר מסלולו של אורנוס חושף את הקוטב הצפוני לשמש, והוא מתפוגג ככל שכוכב הלכת ממשיך בדרכו. מהי הכובע ומדוע הוא קיים רק כשהקוטב פונה לשמש, עדיין לא ברור. מחקרים עתידיים של JWST וחשיפות צילום ארוכות יותר יכולים לפתור את החידה, יחד עם לתת לנו נופים מדהימים נוספים של הענק הכחול הקפוא.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> יסודות לחיים בערפילית אוריון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סימנים של כימיקלים חיוניים להיווצרות חיים הופיעו בדיסק האבק סביב כוכב בעומק חלק מערפילית אוריון המכונה בר אוריון. למרות שהיא קטנה מכדי להיות נראית בתמונה זו של הערפילית ש-JWST לכדה ביוני, הדיסק מקיף כוכב אדום ננסי שסומן d203-506. </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1500" height="1667" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline4.jpg?resize=1500%2C1667&#038;ssl=1" alt="מערבולות של כתום-חום ממלאות את הצד הימני, מחולקות בחדות מערבולות של בעיקר כחולים וסגולים בצד שמאל. כמה כוכבים בהירים יושבים מול האזור הכתום." class="wp-image-3133623" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline4.jpg?w=1500&amp;ssl=1 1500w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline4.jpg?resize=345%2C383&amp;ssl=1 345w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline4.jpg?resize=405%2C450&amp;ssl=1 405w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline4.jpg?resize=167%2C186&amp;ssl=1 167w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline4.jpg?resize=768%2C854&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline4.jpg?resize=1382%2C1536&amp;ssl=1 1382w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline4.jpg?resize=522%2C580&amp;ssl=1 522w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline4.jpg?resize=698%2C776&amp;ssl=1 698w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133623">בחלק של ערפילית אוריון המכונה בר אוריון (בתמונה), עננים מולקולריים צפופים עוטפים כוכבים שזה עתה נולדו. בתמונה בצבע כוזב זו, העננים החומים-אדמדמים צפופים יותר מהכחולים.</span> <span class="credit wp-credit-3133623">Webb/ESA, NASA, CSA, M. Zamani/Webb/ESA, PDRs4ALL ERS Team</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכוכב הקריר והאדום לא דומה בהרבה לשמש שלנו, אבל הוא קיים בתנאים קשים הדומים לאלו שכנראה חוותה השמש שלנו בשלב מוקדם בחיים, הודות לקרינה הרוחצת אותו מכוכבים צעירים וחמים בקרבת מקום. JWST זיהה תרכובת פחמן ומימן בדיסק של הכוכב האדום המצביע על כך שכימיקלים חשובים להתפתחות החיים יכולים לעמוד בקרינה העזה במשתלות כוכבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן מפתיע, הקרינה שחוקרים רבים חשבו שתשבש מולקולות אורגניות עשויה לספק במקום זאת את האנרגיה הדרושה ליצירת הכימיקלים שהם אבני הבניין של החיים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מציץ אל לבו של הסרטן</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש נקודה בהירה קטנה ליד אמצע ערפילית הסרטנים בתמונת JWST זו שפורסמה באוקטובר. הנקודה היא כוכב נויטרונים זעיר וצפוף להפליא, שנותר מאחור לאחר פיצוץ סופרנובה שהופיע בשמי כדור הארץ בשנת 1054. לכוכב הנייטרונים יש שדות מגנטיים עזים שמצלפים כשהוא מסתובב, ולכאורה מעוררים ענן עשן. </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1500" height="1307" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline5.jpg?resize=1500%2C1307&#038;ssl=1" alt="קנוקנות של חללי מסגרת כתומים וצהובים בעיקר מלאים בכחול בעוד שקווצות אור לבן מחלחלות לכל המבנה." class="wp-image-3133627" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline5.jpg?w=1500&amp;ssl=1 1500w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline5.jpg?resize=440%2C383&amp;ssl=1 440w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline5.jpg?resize=516%2C450&amp;ssl=1 516w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline5.jpg?resize=213%2C186&amp;ssl=1 213w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline5.jpg?resize=768%2C669&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline5.jpg?resize=666%2C580&amp;ssl=1 666w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst_scivis_inline5.jpg?resize=891%2C776&amp;ssl=1 891w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133627">שדות מגנטיים מכוכב נויטרונים במרכז ערפילית הסרטנים מעלים אלקטרונים למהירות האור כמעט, וגורמים להם לפלוט אור בתבנית הדומה לענן מעושן החודר את שארית הסופרנובה.</span> <span class="credit wp-credit-3133627">נאס&quot;א, ESA, CSA, STScI, תה תמים/אוניברסיטת פרינסטון</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התכונות הלבנות והחצפות אינן עשן, אלא קרינה הנובעת כאשר השדות המגנטיים של כוכב הנייטרונים מאיצים אלקטרונים למהירויות סופר גבוהות, קרוב למהירות האור. המבנה העדין בתמונת הערפילית מציג שורות לבנות מתעקלות המסמנות את קווי השדות המגנטיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל סיפור המקור של ערפילית הסרטנים עדיין לא ברור, אבל הפרטים שמצלמות האינפרא אדום של JWST מספקות, בשילוב עם <a href="https://www.sciencenews.org/article/pulsars-cosmic-rays-high-energy-universe-particles-light">תמונות מטלסקופ החלל האבל ומצפי כוכבים אחרים</a> , עוזרים לאסטרונומים לחבר את סיפור הרקע של הסרטן יחד ( <em>SN: 23/5/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חמש התמונות הללו מרמזות על מה שאנו צפויים לראות מ-JWST במהלך רבע המאה הבאה של תצפיות. &quot;הניסיון לעמוד בקצב התוצאות המגיעות מ-JWST יכול להיות משימה מרתיעה ומאתגרת&quot;, אמר האסטרונום מארק פוסטמן מהמכון למדע טלסקופ החלל בבולטימור בכנס ספטמבר. &quot;הנפח העצום והמגוון של התגליות הם מסעירים ומאתגרים כאחד. וזה בדיוק סוג האתגרים שאנחנו אוהבים לאמץ”.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst-scivis_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="241003" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/113023_jr_jwst-scivis_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> COP28 עולה לכותרות. הנה הסיבה שההתמקדות במתאן חשובה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/cop28-headlines-methane<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Mon, 11 Dec 2023 20:15:45 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134015 </guid><description><![CDATA[Here’s one takeaway from COP28: Deep cuts to methane are essential to meet the Paris Agreement goals. That’s still possible.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>פסגת האקלים השנתית של האו&quot;ם, שזכתה לכינוי COP28, עושה הרבה כותרות - לא משהו שהייתי מוצא את עצמי כותב לפני כמה שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחת הסיבות לפרופיל הגבוה יותר של COP היא תחושת דחיפות גוברת לנקוט בפעולה חזקה יותר כדי להפחית את פליטת הדלקים המאובנים של בני האדם ולהפחית את משבר האקלים הממשמש ובא. העולם לא מתקרב למסלול לעמוד <a href="https://www.sciencenews.org/article/195-nations-approve-historic-climate-accord">ביעדי הסכם פריז 2015</a> - כלומר, הפחתת פליטת גזי חממה במידה מספקת כדי להגביל את ההתחממות הגלובלית ל&quot;הרבה מתחת&quot; ל-2 מעלות צלזיוס מהממוצעים הקדם-תעשייתיים עד שנת 2100 ( <em>SN: 12/12 /15</em> ). בינתיים, <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-heat-hottest-year-record-2023">2023 הייתה השנה החמה ביותר ברשומות</a> , אנשים סובלים ממטר של אירועי מזג אוויר קיצוניים, <a href="https://www.sciencenews.org/article/summer-extreme-heat-waves-jet-stream">כולל גלי חום</a> , בצורת ושיטפונות, ו-2024 צפויה לשבור שיאי טמפרטורות נוספים ( <em>SN: 12/6/23; SN : 19/7/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכותרות שעלו מ-COP28 היו שילוב של משמח, מתסכל ומבלבל. לדוגמה: חדשות טובות ש-198 מדינות אשררו את קרן ההפסדים והנזקים, הכרה רשמית של מדינות עשירות ומזהמות כי עליהן לסייע בהפחתת העלויות העולות של שינויי האקלים העומדים בפני מדינות מתפתחות. אבל זה מתסכל שההתחייבויות של המדינות העשירות עד כה מסתכמות בכ-725 מיליון דולר, פחות מ-0.2% מההפסדים השנתיים הקשורים לשינויי אקלים שעמם מתמודדות מדינות מתפתחות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבורי, אחת השאלות הגדולות ביותר הקשורות לכותרות הללו נוגעת למתאן. לא ברור אם, במאזן, יש עוד חדשות טובות או רעות כשמדובר בפליטות של אותו גז חממה <em>שני</em> בחשיבותו שנגרם על ידי אדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתאן הוא גז מחמם אקלים, עם פוטנציאל התחממות האטמוספירה פי 80 בערך מפחמן דו חמצני. עם זאת, למתאן יש חסד מציל: <a href="https://www.sciencenews.org/article/permian-basin-oil-region-leaking-twice-methane-once-thought">רחמנא ליצלן הוא נשאר רק כעשור באטמוספירה</a> ( <em>SN: 22/4/20</em> ). פחמן דו חמצני יכול להישאר עד 1,000 שנים. הפחתת פליטת מתאן יכולה לגרום לריכוז האטמוספרי שלו יורד במהירות יחסית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבטחת המתאן העולמית, שהושקה לפני שנתיים ב-COP26, אולי תופסת תאוצה מסוימת, אבל היא עדיין חסרה את הסימן של מדינות מפתח פולטות גדולות. ואז יש את ההכרזה ב-1 בדצמבר של 49 חברות נפט וגז כי הן יצמצמו את דליפות המתאן מהתשתית שלהן ל&quot;קרוב לאפס&quot; עד 2030, מה שנראה על פניו כמו דבר טוב אבל גם נקרא <a href="https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-corporate-greenwashing-environment-climate">Greenwashing</a> ( <em>SN: 11 /24/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וכל ההתלבטות המדיניות הזו מתרחשת על רקע מוזר: <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2023GB007875" target="_blank" rel="noreferrer noopener">עלייה חדה מבהילה, תמוהה ומדאיגה בפליטת מתאן</a> בעשור האחרון - לא מבני אדם, אלא ממקורות טבעיים, במיוחד אדמות ביצות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לעזור לי לנפות את הכותרות ולהבין טוב יותר את כל החדשות שמחלחלות החוצה, שוחחתי עם יואן ניסבט, גיאוכימאי מרויאל הולוויי, אוניברסיטת לונדון באגהאם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המתאן &quot;עולה מהר מאוד&quot;, אומרת ניסבט. &quot;כל כך מהר נראה שהסכם פריז הולך להיכשל&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מדינות מבטיחות לצמצם את פליטת המתאן</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהעלייה בפליטת המתאן הטבעית מדאיגה, כ-60% מפליטות המתאן הנוכחיות לאטמוספירה עדיין מגיעות מפעילות אנושית. מתאן אינו <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.1088/1748-9326/abf9c8" target="_blank" rel="noopener">חודר רק מצינורות נפט וגז דולפים או נשאב לאוויר במהלך שריפת הפחם</a> . <a href="https://www.sciencenews.org/article/food-emissions-data-diet-carbon-greenhouse-gas-climate-agriculture">חקלאות, כולל בעלי חיים מעלי גירה</a> , הם מקור גדול ( <em>SN: 5/5/22</em> ). <a href="https://www.sciencenews.org/article/california-landfills-are-belching-high-levels-climate-warming-methane">מטמנות הן אחרות</a> ( <em>SN: 14/11/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאן נכנסת לתמונה ההבטחה העולמית של מתאן, שמבטיחה קיצוץ של 30 אחוז בפליטות בני אדם עד שנת 2030. בראש ההבטחה עמדו ארצות הברית והאיחוד האירופי ב-2021, ועד כה, 150 מדינות חתמו עליה. לאחרונה הצטרפה טורקמניסטן, שיש לה פליטת מתאן ניכרת. אז יש תקווה: אם כולם היו הולכים בעקבותיהם, <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adn0134" target="_blank" rel="noopener">באמת אפשר לחתוך עמוקות את פליטת המתאן העולמית</a> , ולקרב אותנו הרבה יותר לעמידה ביעדי הסכם פריז, טוען ניסבט במאמר מערכת ב-8 בדצמבר ב- <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, רבים מפולטי המתאן הגדולים בעולם, כולל סין, הודו, רוסיה, איראן ודרום אפריקה, לא חתמו על ההתחייבות. המתאן של סין מגיע במידה רבה משריפת הפחם שלו; של הודו, מפחם כמו גם מערימות פסולת ושריפות ביומסה. וסין לבדה משחררת כיום כ-65 מיליון טונות מטריות של מתאן בשנה, יותר מכפול מזה של ארצות הברית או הודו, שני הפולטות הגדולות הבאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשנותרו שבע שנים בלבד לפני המועד האחרון של 2030, עמידה ביעדי הפחתת המתאן של ההבטחה העולמית תהיה תלולה - אבל, אומר ניסבט, לא בלתי אפשרי.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מדוע מתאן עולה?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז 2007 בערך, כמות המתאן הנפלטת לאטמוספירה של כדור הארץ עלתה באופן דרמטי. כ-60% מהמתאן הנפלט כיום מגיע ממקורות אנושיים, אך פליטות משטחי ביצות, ככל הנראה כמשוב לשינויי האקלים, עוזרות להניע את העלייה הזו.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פליטת מתאן עלתה בחדות בשנים האחרונות </h5><div class="image-desktop" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="400" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120823_c_COP28_inline_desktop-1.jpg?resize=680%2C400&#038;ssl=1" alt="גרף המראה את עליית המתאן" class="wp-image-3134039" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120823_c_COP28_inline_desktop-1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120823_c_COP28_inline_desktop-1.jpg?resize=651%2C383&amp;ssl=1 651w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120823_c_COP28_inline_desktop-1.jpg?resize=316%2C186&amp;ssl=1 316w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3134039">EG Nibset et al/Global Geochemical Cycles 2023</span> </figcaption></figure></div><div class="image-mobile" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="400" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120823_c_COP28_inline_mobile-1.jpg?resize=680%2C400&#038;ssl=1" alt="גרף המראה עלייה בפליטות מתאן" class="wp-image-3134040" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120823_c_COP28_inline_mobile-1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120823_c_COP28_inline_mobile-1.jpg?resize=651%2C383&amp;ssl=1 651w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120823_c_COP28_inline_mobile-1.jpg?resize=316%2C186&amp;ssl=1 316w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3134040">EG Nibset et al/Global Geochemical Cycles 2023</span></figcaption></figure></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש תקדים להצליח לבצע חיתוכים תלולים כאלה למתאן בזמן כה קצר, הוא מוסיף. במהלך שנות ה-2000, &quot;הייתה תקופה של שבע שנים שבה [ממשלת בריטניה] הורידה את פליטת המתאן ב-30 אחוז&quot;, בעיקר על ידי הפחתת פליטות ממזבלות ומדליפות גז.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סין פרסמה זה עתה תוכנית פעולה משלה לבקרת פליטת מתאן בנובמבר, לצד התחייבות משותפת בין סין וארצות הברית לנקוט בפעולה בנושא מתאן. החדשות הללו נשמעות פוטנציאליות מבטיחות, אם לא מרגיעות לחלוטין, מכיוון שהתוכנית אינה כוללת הרבה מספרים קונקרטיים, אומר ניסבט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז מה לגבי ההבטחה האחרונה של תעשיית הנפט והגז לטפל בתשתית הדולפת שלה? הבטחה כזו גם נשמעת חיובית על פניו - <a href="https://www.sciencenews.org/article/satellites-locate-methane-ultra-emitters">תשתית דולפת</a> היא בהחלט הפרי התלוי נמוך בכל הנוגע להפחתת פליטת המתאן של בני אדם לאטמוספירה ( <em>SN: 2/3/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מנגד, <a href="https://priceofoil.org/2023/12/01/ogda/" target="_blank" rel="noopener">מאות ארגוני מדעיים וסביבתיים</a> חתמו בתגובה על מכתב פתוח. מהמכתב עולה כי ההבטחה של תעשיית הנפט והגז היא רק שטיפה ירוקה, &quot;מסך עשן כדי להסתיר את המציאות שאנו צריכים להוציא בהדרגה את הנפט, הגז והפחם&quot;, נכתב במכתב. יתר על כן, חברות נפט וגז רבות עשויות <a href="https://jpt.spe.org/gas-companies-are-abandoning-their-wells-leaving-them-leak-methane-forever" target="_blank" rel="noopener">לנטוש באופן שגרתי בארות ישנות שעדיין דולפות</a> - ולמעשה ביטול הדליפות הללו מרשימת הפליטות של החברה שלהן מבלי לעצור אותן בפועל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, התייחסות לדליפות אכן צריכה להיעשות, אומר ניסבט. &quot;אשמח לסגור את ענף הפחם במהירות, אבל אני מודע לבעיות החברתיות העצומות שמביאות. זה דבר קשה מאוד לניואנסים. אתה לא יכול ללכת טורקיה קר. עלינו לסלק את זה בצורה אינטליגנטית ושיתופית. הדבר הטוב ביותר לעשות הוא לעצור את ההדלפות המטורפות והאוורור. &quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פליטת מתאן טבעית גברה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיבור ההדלפות בהקדם האפשרי קיבל דחיפות הולכת וגוברת, אומר ניסבט, בגלל עלייה בולטת במתאן הטבעי שנפלט לאטמוספירה. מדוע עלייה זו מתרחשת אינה ברורה, אך נראה שזה סוג של משוב הקשור לשינויי אקלים, אולי קשור לשינויים הן בטמפרטורה והן בשקעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כי בליטת פליטת מתאן טבעית הייתה גם לא משהו שהאדריכלים של הסכם פריז ראו. מרבית העלייה הזו התרחשה מאז שנחתם ההסכם. בשנים 1999 עד 2006, מתאן האטמוספרי בילה מספר שנים בשיווי משקל כמעט-מוגבה בגלל פעילויות אנושיות, אך יציבות יחסית. ואז, בשנת 2007, ריכוזי המתאן האטמוספריים החלו להתגבר. בשנת 2013 הייתה עלייה חדה במיוחד ואז שוב בשנת 2020.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה כי חלק גדול מהגידול הזה הגיע משדורי מים רטובים טרופיים. בעשור האחרון החוקרים עקבו אחר שינויים במקורות מתאן על ידי מדידת פחמן -12 ופחמן -13 בגז. היחס בין שתי צורות הפחמן במתאן משתנה באופן משמעותי בהתאם למקור הגז. מתאן שמקורו במאובנים נוטה לריכוזים גבוהים יותר של פחמן -13 יחסית לפחמן -12; מתאן משטחי מים או חקלאות נוטה להיות מועשר יותר בפחמן -12.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדוקרנים האחרונים במתאן הטבעי <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2023GB007875" target="_blank" rel="noopener">מזכירים באופן מוזר את רישומי ליבת הקרח של אירועי &quot;סיום קרחונים&quot;</a> , זמנים בעבר העמוק של כדור הארץ כאשר העולם עבר בפתאומיות מתקופה קרחונית לתקופה של התחממות מהירה, ניסבט ואחרים דיווחו ביוני <em>בביוגאוכימיה הגלובלית מחזורים</em> . אירועי סיום קרחונים כאלה הם ארגון מחדש בקנה מידה גדול של מערכת האוקיאנוס-אטמוספירה, הכוללים שינויים דרמטיים במחזור האוקיאנוס העולמי, כמו גם לדפוסי אקלים גדולים כמו <a href="https://www.sciencenews.org/article/how-climate-change-may-make-australia-wildfires-more-common">דיפול האוקיאנוס ההודי</a> ( <em>SN: 1/9/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;האם זה דומה לתחילת אירוע סיום? זה נראה כך נורא, &quot;אומר ניסבט. אבל &quot;זה אולי לא. זה יכול להיות תמים לחלוטין. &quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כרגע מדענים מירבים להבין מה קורה עם בליטת המתאן הטבעית, וכיצד בדיוק הפליטות המוגברות עלולות להיות קשורות לשינויי אקלים. אך כשאנחנו מחפשים אחר התשובות הללו, יש משהו שבני אדם יכולים וצריך לעשות בינתיים, הוא אומר: חתוך פליטות אנושיות של הגז ככל האפשר, כמה שיותר מהר. &quot;זה מאוד פשוט. כשאתה בבור, הפסיק לחפור. &quot; </p><style>.image-mobile {

    display: none;

  }

  @media (max-width: 400px) {

    .image-mobile {

      display: block;

    }

    .image-desktop {

      display: none;

    }

  }

</style>]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120823_c_COP28_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="743018" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120823_c_COP28_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> AI גנרטיבי תפס כותרות השנה. הנה למה ומה הלאה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/generative-ai-chatgpt-safety<dc:creator><![CDATA[Ananya]]></dc:creator><pubDate> Mon, 11 Dec 2023 16:30:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Artificial Intelligence]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133924 </guid><description><![CDATA[Prominent artificial intelligence researcher Melanie Mitchell explains why generative AI matters and looks ahead to the technology’s future.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>שאל את ChatGPT &quot;למה השמיים כחולים?&quot; ושניות לאחר מכן, הוא יגיד לכם: &quot;הצבע הכחול של השמיים נובע בעיקר מתופעה שנקראת פיזור ריילי&quot;, שהצ&#39;טבוט ממשיך ומסביר בתגובה דמוית ספר לימוד בת שש פסקאות. המשך עם, &quot;תסביר כאילו אני בן 5 ותעשה את זה קצר, בבקשה,&quot; וחזרה יחזור: &quot;השמיים כחולים כי דברים זעירים באוויר גורמים לאור הכחול מהשמש להקפיץ ולבוא לעיניים שלנו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ChatGPT הוא סוג של AI גנרטיבי. זהו מודל ממוחשב שמתחבר לדפוסי שפה כדי לחזות את המילים הבאות במשפט, עונה להנחיה של משתמש בתגובה אנושית. המודל בנוי עם שכבות רבות של צמתים מחוברים, בהשראת מעורפלת מקשרים עצביים במוח. במהלך תקופת הכשרה, הצמתים המחוברים זה לזה עברו על פני מיליארדי פיסות כתיבה שנגרדו מהאינטרנט, ולמדו דפוסים על ידי שינוי החוזק של חיבורי צמתים שונים. סוגים אחרים של AI גנרטיבי אומנו ליצירת תמונות, סרטונים ועוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פורסם בסוף השנה שעברה, ChatGPT כבש במהירות את הדמיון הציבורי, והעלה את הנראות של AI יצירתי. צ&#39;אטבוטים נוספים, כמו בארד של גוגל, הגיעו בעקבותיו. אבל בתוך הבאזז, המבקרים הזהירו מפני אי-דיוקים, הטיות וגניבת <a href="https://www.sciencenews.org/article/chatgpt-ai-artificial-intelligence-education-cheating-accuracy">דעת</a> של בינה מלאכותית ( <em>SN</em> : 4/12/23). ואז באמצע נובמבר, סם אלטמן, מנכ&quot;ל OpenAI, החברה שפיתחה ChatGPT ודגמי בינה מלאכותית אחרים כמו DALL-E 3, פוטר, ולאחר מכן הועסק מחדש ימים לאחר מכן. בתגובה התפטר רוב דירקטוריון החברה. המהפך עורר דיון נרחב על מיהר למסחר בינה מלאכותית גנרטיבית מבלי לנקוט באמצעי זהירות לבניית אמצעי בטיחות כדי להבטיח שהטכנולוגיה לא תגרום נזק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להבין כיצד בינה מלאכותית הגיעה לשלוט בכותרות ומה הלאה, <em>Science News</em> שוחחה עם מלאני מיטשל ממכון סנטה פה, אחת המומחיות המובילות בעולם לבינה מלאכותית. ראיון זה נערך לצורך אורך ובהירות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : מדוע בינה מלאכותית גנרטיבית הייתה גדולה השנה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>מיטשל</strong> : יש לנו מודלים של שפה במשך שנים רבות. אבל פריצת הדרך עם מערכות כמו ChatGPT היא שהיו להן הרבה יותר הכשרה להיות שותפי דיאלוג ועוזר. הם הוכשרו על הרבה יותר נתונים. והיו להם עוד הרבה קשרים, בסדר גודל של מיליארדים עד טריליונים. הם גם הוצגו לציבור עם ממשק קל מאוד לשימוש. הדברים האלה באמת היו מה שגרם להם להמריא, ואנשים פשוט נדהמו עד כמה הם נראים אנושיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : היכן לדעתך תהיה השפעת הבינה המלאכותית הגנרטיבית הגדולה ביותר?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>מיטשל</strong> : זו עדיין שאלה גדולה פתוחה. אני יכול להכניס הנחיה ל-ChatGPT, נגיד בבקשה כתוב תקציר למאמר שלי שיש בו את הנקודות האלה, והוא יפלוט תקציר שלעתים קרובות די טוב. בתור עוזר, זה מועיל להפליא. עבור תמונות גנרטיביות, מערכות יכולות לייצר תמונות מלאי. אתה יכול פשוט לומר שאני צריך תמונה של רובוט מטייל עם כלב, וזה ייצור את זה. אבל המערכות הללו אינן מושלמות. הם עושים טעויות. לפעמים הם &quot;הוזים&quot;. אם אבקש מ-ChatGPT לכתוב חיבור על נושא כלשהו וגם לכלול כמה ציטוטים, לפעמים זה יהווה ציטוטים שלא קיימים. וזה עשוי גם ליצור טקסט שהוא פשוט לא נכון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : האם יש דאגות אחרות?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>מיטשל</strong> : הם דורשים הרבה אנרגיה. הם פועלים במרכזי נתונים ענקיים עם מספר עצום של מחשבים שצריכים הרבה חשמל, שמשתמשים בהרבה מים לקירור. אז יש השפעה סביבתית. המערכות הללו אומנו על השפה האנושית, ולחברה האנושית יש הרבה הטיות שבאות לידי ביטוי בשפה שמערכות אלו ספגו - הטיות גזעיות, מגדריות ואחרות דמוגרפיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחרונה היה מאמר שתיאר כיצד אנשים ניסו לגרום למערכת טקסט-תמונה ליצור תמונה של רופא שחור המטפל בילדים לבנים. וזה היה מאוד קשה לגרום לזה לייצר את זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש הרבה טענות לגבי מערכות אלו שיש להן יכולות מסוימות בהיגיון, כמו היכולת לפתור בעיות מתמטיקה או לעבור מבחנים סטנדרטיים כמו מבחן לשכת עורכי הדין. אין לנו באמת תחושה של איך הם עושים את ההיגיון הזה, האם ההיגיון הזה חזק. אם תשנה קצת את הבעיה, האם הם עדיין יצליחו לפתור אותה? לא ברור אם המערכות הללו יכולות להכליל מעבר למה שהן אומנו או שהן פשוט מסתמכות מאוד על נתוני האימון. זה ויכוח גדול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : מה אתה חושב על ההייפ?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>מיטשל</strong> : אנשים צריכים להיות מודעים לכך שבינה מלאכותית היא תחום שנוטה לקבל הייפ, מאז תחילתו בשנות החמישים, ולהיות קצת סקפטיים לגבי טענות. ראינו שוב ושוב את הטענות האלה מאוד מוגזמות. אלו לא בני אדם. למרות שהם נראים כמו אנושיים, הם שונים במובנים רבים. אנשים צריכים לראות בהם כלי להגברת האינטליגנציה האנושית שלנו, לא להחליף אותה - ולוודא שיש אדם במעגל במקום לתת להם יותר מדי אוטונומיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : אילו השלכות עשויות להיות למהפך האחרון ב-OpenAI על נוף ה-AI הגנרטיבי?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>מיטשל</strong> : [המהפך] מראה משהו שכבר ידענו. יש סוג של קיטוב בקהילת הבינה המלאכותית, הן במונחים של מחקר והן במונחים של בינה מלאכותית מסחרית, לגבי איך אנחנו צריכים לחשוב על בטיחות בינה מלאכותית - באיזו מהירות יש לשחרר מערכות בינה מלאכותיות אלו לציבור ואיזה מעקות בטיחות נחוצים. אני חושב שזה מבהיר מאוד שאנחנו לא צריכים להסתמך על חברות גדולות שבהן הכוח מרוכז כרגע כדי לקבל את ההחלטות הענקיות האלה לגבי האופן שבו יש להגן על מערכות בינה מלאכותית. אנחנו באמת צריכים אנשים עצמאיים, למשל, רגולציה ממשלתית או מועצות אתיקה עצמאיות, כדי לקבל יותר כוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : מה אתה מקווה שיקרה אחר כך?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>מיטשל</strong> : אנחנו נמצאים במצב קצת של חוסר ודאות לגבי מהן המערכות האלה ומה הן יכולות לעשות, ואיך הן יתפתחו. אני מקווה שנמצא איזו רגולציה סבירה שמפחיתה נזקים אפשריים, אבל לא תקפידה על מה שיכול להיות טכנולוגיה מועילה מאוד.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_Ai_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="110310" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_Ai_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> איך כוכבים אדומים זעירים יכולים לבדוק רעיונות לגבי מקור החיים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/dwarf-star-light-origin-life<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Mon, 11 Dec 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133865 </guid><description><![CDATA[A survey of ultracool dwarf stars finds they don’t emit enough UV light to kick-start life, but they could reveal other ways for life to get going. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>סקר של כוכבים קטנים וקרירים עוזר לצמצם את התנאים שעלולים להוות את הבמה לחיים מעבר למערכת השמש שלנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבט על כ-200 כוכבי גמד אולטרה-קרירים מראה שחסר <a href="https://academic.oup.com/mnras/advance-article/doi/10.1093/mnras/stad3720/7457743" target="_blank" rel="noopener">להם עוצמת אור אולטרה-סגול מספיק</a> כדי שיהיה להם פוטנציאל להזניק חיים, כך מדווחים חוקרים ב-1 בדצמבר ב- <em>Mothly Notices of the Royal Astronomical Society</em> . ייתכן שבהתחלה זה נראה חדשות רעות למציאת סימנים לחיים חייזרים על כוכבי לכת מרוחקים. אבל הכוכבים הזעירים יכולים במקום זאת לשמש כמיטות בדיקה כדי לקבוע אילו תנאים אחרים יכולים ליצור את היסודות הכימיים של החיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהשוואה לשמש שלנו, הכוכבים הננסיים במחקר החדש הם זעירים, בערך בגודל של צדק ושוקלים כעשירית ממשקל השמש. הם גם בין סוגי הכוכבים הנפוצים ביותר. ומכיוון שהם קרירים ואפלוליים יחסית, לעתים קרובות קל יותר לזהות כוכבי לכת המקיפים אותם מאשר בבוהק של כוכבים בהירים גדולים. אסטרונומים שחקרו את הכוכב האדום הזעיר TRAPPIST-1, למשל, גילו שהוא מארח שבעה כוכבי לכת בגודל כדור הארץ, כולל<a href="https://www.sciencenews.org/article/seven-earth-sized-planets-orbit-nearby-supercool-star">שלושה שעשויים להיות באזור המגורים של הכוכב</a> , שבו התנאים ניתנים לחיים ( <em>SN: 22/2/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, כדי שהחיים יתקיימו על כוכב ראוי למגורים, הם חייבים להתחיל איכשהו. אפשרות אחת היא שאור כוכבים UV מספק את האנרגיה הדרושה כדי לקשר יחד את המימן, החמצן, הפחמן, החנקן, הגופרית ושאר האטומים המרכיבים את התרכובות המהוות מבשרי חיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתוך מחשבה על כך, מדען החלל אנטיגונה סגורה ועמיתיו השתמשו ב- <a href="https://www.sciencenews.org/article/launch-tess-nasa-boost-search-exoplanets">Transiting Exoplanet Survey Satellite</a> כדי למדוד את כמות קרינת ה-UV - בין היתר - שנפלטה מ-208 גמדים אולטרה-קרירים קרובים יחסית במרחק של 130 שנות אור מכדור הארץ ( <em>SN: 4/12/ 18</em> ). הכוכבים שהם חקרו אכן פולטים אור UV, כמו השמש שלנו, ורבים מייצרים התפרצויות UV כשהם משחררים התלקחויות. אבל בסך הכל, אנרגיית ה-UV שהכוכבים הקטנים משחררים נמוכה מכדי ליצור את הכימיקלים הדרושים כדי להתחיל את החיים, מצא הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחסור באור UV לא בהכרח מבטל את התקוות למצוא חיים סביב כוכבים כאלה. &quot;UV הוא מקור אנרגיה לכימיה פרה-ביוטית שאנו יכולים למדוד, וזו הסיבה שהתמקדנו בו&quot;, אומר סגורה, מהאוניברסיטה הלאומית האוטונומית של מקסיקו במקסיקו סיטי. &quot;אבל ישנם מקורות אנרגיה רבים אחרים, כמו חלקיקים קוסמיים וכוכבים, וחלקיקים, קרינה וחום המופקים על ידי ריקבון רדיואקטיבי, אם להזכיר כמה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כוכבי Ultracool עשויים להיות שימושיים כדי לגלות אם משהו אחר מלבד אור UV יכול להניע את החיים. &quot;עלינו לחפש חיים על כוכבי הלכת שיש להם הכי פחות פעילות [UV], שם נוכל לדעת בביטחון כי כימיה פרה-ביוטית מונעת UV לא יכולה להתרחש&quot;, אומר פול רימר, אסטרופיזיקאי מאוניברסיטת קיימברידג&#39; שלא היה מעורב במחקר . &quot;אם נמצא עדות לחיים על כוכבי הלכת האלה, זה יראה שיש דרכים אחרות לחיים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו כן, מציין סגורה, מקורות אנרגיה שיכולים להתחיל חיים יכולים גם להפוך כוכבי לכת פחות ראויים למגורים לצורות חיים מורכבות יותר. &quot;אנחנו לא יכולים כרגע לומר אילו [השפעות] ישלטו. הגישה הטובה ביותר כעת היא ללמוד מקרה אחר מקרה ולחכות לאילוצי תצפית נוספים, כמו במקרה של מערכת TRAPPIST-1.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם אסטרונומים ימצאו בסופו של דבר חיים על כוכבי לכת המקיפים גמדים אולטרה-קרירים, זה יאשר את הפוטנציאל למקורות חיים נטולי UV. אבל, אומר רימר, אם יתברר שאין סימנים למגורים על כוכבי לכת סביב כוכבי הגמד הקטנים והעמומים הרבים שאנו רואים, הדבר יוריד את ההערכות לגבי הסבירות למצוא חיים מחוץ למערכת השמש שלנו. כך או כך, סקרים עתידיים של כוכבי גמד אולטרה-קרירים יכולים לתת לחוקרים שליטה טובה יותר על השכיחות האפשרית של חיים מחוץ לכדור הארץ ביקום.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120523_jr_ultracool_stars_life-1.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="198387" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120523_jr_ultracool_stars_life-1.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> סוסים ספרדים הצטרפו לחברות של ילידים דרום אמריקאים הרבה לפני שהאירופאים באו להישאר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/spanish-horses-indigenous-south-american-societies-european-settlers<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Fri, 08 Dec 2023 19:27:45 +0000</pubDate><category><![CDATA[Anthropology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133940 </guid><description><![CDATA[By the early 1600s, hunter-gatherers at the continent’s southern tip adopted horses left behind by colonial newcomers, new finds suggest.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ציידים-לקטים בדרום אמריקה הדרומית ביותר שילבו סוסים עם אילן יוחסין ספרדי בחברות שלהם לפני כ-400 שנה, הרבה לפני שהאירופאים כבשו את האזור הזה, כך עולה ממחקר חדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתוחים של שרידי סוסים שנחשפו ב-Chorrillo Grande 1, אתר באזור הפטגוני של ארגנטינה, מצביעים על כך שהמקומיים גידלו ואכלו סוסים טרנס-אטלנטיים בתחילת המאה ה-16, אומרים הארכיאוזואולוג וויליאם טיילור מאוניברסיטת קולורדו בולדר ועמיתיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הספרדים הגיעו לדרום-מרכז דרום אמריקה בסביבות 1536, אך עברו צפונה לאחר מספר שנים, והותירו אחריהם סוסים ובעלי חיים אחרים. ציידים-לקטים מפטגונים שילבו <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adk5201" data-type="URL" data-id="https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adk5201" target="_blank" rel="noopener">מספר גדל והולך של סוסים באורח חייהם</a> מאה שנה או יותר לפני שהאירופאים התיישבו לצמיתות את האזור באמצע המאה ה-19, הקבוצה של טיילור מסכמת ב-8 בדצמבר ב- <em>Science Advances</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ממצאים קשורים מצביעים על כך שצאצאים של סוסים שהובאו על ידי ספרדים למקסיקו בשנת 1519 <a href="https://www.sciencenews.org/article/native-americans-spanish-horses">הגיעו לאנשים ילידים בצפון אמריקה בתחילת המאה ה-16</a> , לפני שהקבוצות הללו נתקלו באירופים ( <em>SN</em> : 30/3/23).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שרידי סוסים שנחפרו ב-Chorrillo Grande 1 כללו שלוש עצמות רגליים חלקיות ושש שיניים. דנ&quot;א מממצאים אלה זיהה שלושה סוסי בית, זכר אחד בוגר ושתי נקבות צעירות, אומרים המדענים. תיארוך פחמן רדיואקטיבי של דגימות סוסים, קרומי מזון על חלקי חרס שנחשפו וממצאים אחרים מציבים שם אנשים החל בין 1599 ל-1653.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שברים וכתמים שרופים על עצמות הגפיים הצביעו על כך ששתי הסוסים נטבחו למאכל. אירופאים בפטגוניה במהלך שנות ה-1800 כתבו על צריכת בשר ודם של סוסה על ידי ציידים-לקטים מקומיים של Tehuelche.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סוסים קיבלו במהירות תפקידים רבים בתרבויות האינדיאנים, חושדת טיילור. מסמכים היסטוריים אחרים מתארים קבוצות ברחבי דרום דרום אמריקה הרועות סוסים, רוכבות על סוסים כדי לצוד חיות אחרות, משתמשות בסוסים בטקסים והכנת פריטים כמו אוהלים וכלי מיתר ממוצרי סוסים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120823_bb_early-horse-use_feat-1.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="55417" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120823_bb_early-horse-use_feat-1.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הטיפול הראשון ב-CRISPR שאושר בארה&quot;ב יטפל במחלת תאי חרמש</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/first-crispr-therapy-sickle-cell-fda<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Fri, 08 Dec 2023 17:46:08 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133928 </guid><description><![CDATA[In the world’s first CRISPR-based treatment, genetic tweaks to red blood cells aim to help people with the often debilitating disease.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לחולים בארה&quot;ב עם מחלת תאי חרמש יש כעת אפשרות טיפול חדשה: הטיפול הראשון אי פעם מבוסס CRISPR.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-8 בדצמבר <a href="https://www.fda.gov/news-events/press-announcements/fda-approves-first-gene-therapies-treat-patients-sickle-cell-disease?utm_medium=email&amp;utm_source=govdelivery" target="_blank" rel="noopener">אישר מנהל המזון והתרופות האמריקני את הטיפול לעריכת גנים</a> לשימוש בחולים בני 12 ומעלה. בנוסף להצעת תקווה להקלה לאנשים עם צורות חמורות של הפרעת הדם הכואבת, הטיפול, הנקרא Casgevy, הוא הראשון בעולם לכוונן תאים גנטית באמצעות <a href="https://www.sciencenews.org/article/nobel-prize-chemistry-gene-editing-tool-crispr-wins">המספריים המולקולריות זוכות פרס נובל</a> CRISPR/Cas9 ( <em>SN: 10/7/ 20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טיפול גנטי נוסף למחלת תאי חרמש, הנקרא Lyfgenia ופותח על ידי חברת הביוטק bluebird bio, שבסיסה בסומרוויל, מסצ&#39;וסטס, אושר אף הוא ב-8 בדצמבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קבלת אור ירוק לתרופה הראשונה מבוססת CRISPR היא מרגשת, אומר דייוויד אלטשולר, סמנכ&quot;ל מדעי ב-Vertex Pharmaceuticals מבוסטון, שפיתחה את התרופה במיזם משותף עם CRISPR Therapeutics, חברה בקיימברידג&#39;, מסצ&#39;וסטס. אבל העובדה כי התרופה ממלאת צורך בלתי מסופק עבור חולים לא מסופקים &quot;משכנעת אותי יותר, באופן אישי, מהעובדה שזה CRISPR.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כ <a href="https://www.cdc.gov/ncbddd/sicklecell/data.html" target="_blank" rel="noopener">-100,000 אנשים בארצות הברית</a> , רובם שחורים או לטינים, סובלים ממחלת תאי חרמש. זה נגרם מפגם גנטי בהמוגלובין, החלבון נושא החמצן בתאי הדם האדומים. שלא כמו תאי דם טיפוסיים שהם מכופפים מספיק כדי לחמוק דרך כלי הדם, תאי דם חרמשים <a href="https://www.sciencenews.org/article/gene-therapy-sickle-cell-disease-esrick-genetics">אינם גמישים ונתקעים</a> , מגבילים את זרימת הדם וגורמים לכאב מתיש ( <em>SN: 2/1/22</em> ). אנשים עם צורות חמורות של המחלה יכולים להתאשפז מספר פעמים בשנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפשרות טיפול חדשה למחלת תאי חרמש יכולה להעניק לחולים &quot;חזקת חיים חדשה&quot;, אומר קרי מורון, המטולוג ילדים במכללת אלברט איינשטיין לרפואה בניו יורק. אנשים עם המחלה מפספסים לעתים קרובות את בית הספר, העבודה או אירועים מיוחדים עקב כאבי תופת. &quot;הפוטנציאל שטיפול זה יכול להקל על הסימפטומים עבור מטופלים הוא מאוד מרגש.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בישיבת ועדה מייעצת של ה-FDA ב-31 באוקטובר, מספר משתתפי ניסויים קליניים שקיבלו את Casgevy סיפרו כיצד זה שינה את חייהם, כולל ויקטוריה גריי, המטופלת החרמלית הראשונה שנרשמה לניסוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גריי <a href="https://www.sciencenews.org/article/gene-therapy-virus-crispr-editing-disease">תיאר בעבר התקפי כאב</a> שהרגישו כמו מכות ברק ונפגע מרכבת בו זמנית ( <em>SN: 20/10/23</em> ). כעת ללא כאבים, היא מסוגלת ליהנות מהזמן עם משפחתה, אמר גריי בפגישה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ג&#39;ימי Olaghere, משתתף נוסף במשפט, סיפר סיפור דומה. לפני הטיפול, &quot;מחלת תאי חרמש שלטה בכל פן בחיי&quot;, אמר. &quot;האשפוזים בבתי החולים היו כל כך קבועים, שאפילו הייתה להם מיטה שמורה לי.&quot; כעת, Olaghere נקי מכאב ומסוגל להיות נוכח עבור ילדיו. &quot;תרפיה גנטית נתנה לי את היכולת לקחת שליטה מלאה על חיי&quot;, אמר. &quot;אני יכול לרדוף אחרי השקיעה הפתגמית ולכתוב רומנים ואפילו לרקוד בגשם בלי אכפתיות בעולם&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ישנם מעט טיפולים קיימים למחלת תאי חרמש, הכוללים נטילת תרופות כמו <a href="https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-urea-showed-promise-sickle-cell-treatment">הידרוקסיאוריאה</a> או השתלת מח עצם ( <em>SN: 17/12/20</em> ). אבל הידרוקסיאוריאה לא עובדת עבור כולם, והשתלות דורשות תורם תואם גנטית, בדרך כלל אח. פחות מ-20 אחוז מהאנשים עם מחלת תאי חרמש יש להם אח תואם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Casgevy הוא כמו השתלה, אבל במקום זאת מסתמך על התאים של המטופל עצמו. באמצעות CRISPR, הטיפול משנה את השרטוט הגנטי של תאי מח עצם היוצרים תאי דם. התאים הערוכים <a href="https://www.sciencenews.org/article/crispr-gene-editor-first-human-clinical-trials">מייצרים המוגלובין עוברי</a> , סוג המיוצר בדרך כלל על ידי עוברים ותינוקות צעירים, שאינו גורם לתאי דם אדומים לגלוש ולצמצם כלי דם ( <em>SN: 14/8/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מטופלים מקבלים תחילה כימותרפיה כדי למחוק תאי מח עצם קיימים, כך שלחדשים, שנערכים במעבדה, יש סיכוי לשגשג בגוף. לאחר העריכה, התאים מוחזרים למטופל באמצעות IV. שני השלבים דורשים אשפוז.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי קליני, 29 מתוך 30 חולים שקיבלו Casgevy ואחריהם במשך 16 חודשים לפחות לא סבלו משברי כאב במשך שנה לפחות, אמר סגן נשיא Vertex לפיתוח קליני, וויליאם הובס, בישיבת הוועדה המייעצת של ה-FDA.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטיפול אינו נטול סיכונים. כימותרפיה, למשל, יכולה להעלות את הסיכון לסרטן הדם ולגרום לאי פוריות. ובטווח הקצר, כימותרפיה הורגת תאי חיסון, ומעמידה חולים בסיכון גבוה יותר למות מזיהומים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור חלק מהחולים הסיכונים הללו עשויים להחוויר בהשוואה לשנה ללא כאבים עצומים, אומר מורון, שהוא גם מנהל תוכנית מגל בבית החולים לילדים במונטיפיורי. אחרים אולי ירצו לחכות ולראות מה התוצאות. &quot;אני חושב שזה הוגן, כי זה לא בלי שום סיכון.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בפגישה ב-31 באוקטובר, יועצי ה-FDA <a href="https://www.fda.gov/advisory-committees/advisory-committee-calendar/cellular-tissue-and-gene-therapies-advisory-committee-october-31-2023-meeting-announcement-10312023#event-materials" target="_blank" rel="noopener">דנו גם בפוטנציאל לעריכות לא מכוונות</a> , או &quot;השפעות מחוץ למטרה&quot;. ניתוח של Vertex לא מצא עדות לשינויים לא רצויים כאלה בחולים שטופלו, אם כי חוקרים זיהו <a href="https://www.nature.com/articles/s41588-022-01257-y" target="_blank" rel="noopener">וריאציה נדירה ב-DNA של אנשים מסוימים</a> שיכולה להיות, בתיאוריה, מטרה מקרית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא ידוע אם לשינוי היעד המקרי יהיו השלכות על חולים, אך חוקרים טוענים שזה לא סביר מכיוון שהקטע הזה של DNA אינו מעורב במבנה או בתפקוד של חלבון. גם החלבון אינו עשוי מהקוד הגנטי הזה שנמצא בתאי הדם. בסך הכל, הוועדה בת 14 חברים הסכימה כי היתרונות של הטיפול ברורים והסיכון מחוץ למטרה קטן, אך מחקר נוסף יועיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דאגה נוספת היא שהטיפול יקר, אולי עד 2 מיליון דולר למטופל. אבל עלויות שירותי הבריאות עבור חולי חרמש גבוהות גם במהלך חייהם, אומר מורון. קהילת שירותי הבריאות צריכה לשקול דרכים להבטיח שוויון לחולים - כולל באפריקה, שם הנטל הגבוה ביותר של מחלות - אשר מזמן אין להם אותם משאבים כמו חולים עם מצבים אחרים עם הרבה יותר אפשרויות טיפול. &quot;אין ערך לסבל&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-16 בנובמבר, פקידים בבריטניה הפכו לראשונים לחתום על השימוש של Casgevy <a href="https://crisprtx.com/about-us/press-releases-and-presentations/vertex-and-crispr-therapeutics-announce-authorization-of-the-first-crispr-cas9-gene-edited-therapy-casgevy-exagamglogene-autotemcel-by-the-united-kingdom-mhra-for-the-treatment-of-sickle-cell-disease-and-transfusi" target="_blank" rel="noopener">בחולי חרמש וכן אנשים עם בטא-תלסמיה</a> , הפרעת דם שבה הגוף אינו מייצר מספיק המוגלובין. ה-FDA יחליט עד ה-30 במרץ האם ניתן להשתמש בטיפול CRISPR גם לטיפול בטא-תלסמיה עד ה-30 במרץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>כותבת הסגל הבכירה טינה הסמן סאיי תרמה לסיפור הזה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120723_eg_sickle-cell_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="134281" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120723_eg_sickle-cell_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> פיזיקאי מאבריק בונה מקרה לביטול הכבידה הקוונטית</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/gravity-quantum-mechanics-physics-theory<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Fri, 08 Dec 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Quantum Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133906 </guid><description><![CDATA[To merge quantum physics and general relativity, physicists aim to quantize gravity. But what if gravity isn’t quantum at all? ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>קרע עובר עמוק בלב הפיזיקה. תורת היחסות הכללית, המתארת ​​את כוח הכבידה, מתנגשת עם הפיזיקה הקוונטית. במאמץ לאטום את הסדק הפיזיקלי הזה, מספר בלתי ידוע של פיזיקאים בילו את הקריירה שלהם בעבודה לבניית תיאוריה של כוח הכבידה הקוונטית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל פיזיקאי אחד דוגל בדרך שונה בתכלית. ג&#39;ונתן אופנהיים חושב שכוח המשיכה עשוי להיות קלאסי ביסודו, כלומר אינו קוונטי כלל. זה רעיון לא שגרתי, בלשון המעטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כשהתחלנו, אולי 99 אחוז מהקולגות שלנו חשבו שאנחנו מטומטמים ועכשיו זה ירד ל-70 אחוזים אולי&quot;, אומר אופנהיים, מאוניברסיטת קולג&#39; בלונדון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל הכוחות הידועים מלבד כוח הכבידה מנוסחים במונחים של פיזיקת קוונטים. הדעה הרווחת היא שכוח המשיכה יצטרך להיטמע בעמיתיו הקוונטיים. אבל כוח המשיכה שונה, טוען אופנהיים. בעוד כוחות אחרים מתפתחים בתוך נוף של מרחב-זמן, כוח הכבידה הוא עיוות המרחב-זמן עצמו. אז, אומר אופנהיים, &quot;די לא ברור שצריך להיות לו אופי קוונטי, לדעתי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיזיקאים המציאו כמה משפטים של &quot;לא ללכת&quot; שלכאורה אוסרים על תיאוריה קלאסית של כוח הכבידה. משפטים כאלה מדגישים חוסר עקביות, ככל הנראה קטלני לרעיון, המתעוררים כאשר כוח הכבידה הקלאסי מוחלת על חלקיקים קוונטיים. אבל אפשר לעקוף את האיסורים האלה על ידי <a href="https://journals.aps.org/prx/abstract/10.1103/PhysRevX.13.041040" target="_blank" rel="noopener">הוספת קצת אקראיות</a> לאופן שבו המרחב הזמן מתכופף בתגובה לחלקיקים קוונטיים, אופנהיים מדווח ב-4 בדצמבר ב- <em>Physical Review X.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שקול את <a href="https://www.sciencenews.org/article/antimatter-quantum-theory-particle-wave-double-slit-experiment">הניסוי הכפול</a> המפורסם של פיזיקת הקוונטים ( <em>SN: 5/3/19</em> ). חלקיקים נשלחים לכיוון גלאי, מופרדים על ידי מחסום ובו שני חריצים. כאשר אותם חלקיקים מגיעים לגלאי, הם יוצרים תבנית פסים הנקראת תבנית הפרעה. הדפוס הזה נוצר בגלל שבפיזיקת הקוונטים, החלקיק אינו מוגבל לעבור דרך חריץ זה או אחר. במקום זאת, הוא יכול להתקיים בסופרפוזיציה, תוך שימוש בשילוב קוונטי של שני המסלולים האפשריים. אם מדען מבצע מדידה כדי לקבוע באיזה חריץ עבר החלקיק, התבנית הזו נעלמת. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="624" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_ec_quantum-gravity_inline.jpg?resize=680%2C624&#038;ssl=1" alt="איור של ניסוי חריץ כפול, המראה אור זורח על מחסום עם שני חריצים, המייצר תבנית של פסים בהירים וכהים מאחורי המחסום" class="wp-image-3133909" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_ec_quantum-gravity_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_ec_quantum-gravity_inline.jpg?resize=417%2C383&amp;ssl=1 417w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_ec_quantum-gravity_inline.jpg?resize=490%2C450&amp;ssl=1 490w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_ec_quantum-gravity_inline.jpg?resize=203%2C186&amp;ssl=1 203w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_ec_quantum-gravity_inline.jpg?resize=632%2C580&amp;ssl=1 632w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133909">כאשר חלקיקים, במקרה זה חלקיקי אור הנקראים פוטונים, נשלחים לעבר מחסום ובו שני חריצים, החלקיקים מייצרים תבנית הפרעה (פסים) עקב השפעות קוונטיות.</span> <span class="credit wp-credit-3133909">Dorling Kindersley/Getty Images</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם תמונה קלאסית סטנדרטית של כוח הכבידה הייתה נכונה, אפשר היה למדוד את שדה הכבידה של אותו חלקיק בצורה כל כך מדויקת שתוכל לקבוע באיזה חריץ עבר החלקיק. אפשרות זו תהרוס את דפוס ההפרעות, אפילו מבלי לבצע את המדידה בפועל. מכיוון שמדענים אכן צופים בדפוסי הפרעה במעבדה, זו מכה גדולה לתיאוריה קלאסית סטנדרטית של כוח הכבידה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל האקראיות שנאפתה בתיאוריה של אופנהיים פירושה שבמקום שלחלקיק יש שדה כבידה מוגדר, השדה משתנה. כלומר, בניגוד לגרסה הסטנדרטית של כוח הכבידה הקלאסי, לא ניתן לקבוע איזה חריץ עבר חלקיק על ידי מדידה מדויקת של שדה הכבידה שלו. חלקיקים יכולים לעבור דרך החריצים בסופרפוזיציה, ודפוס ההפרעות נשמר, משחזר את האפשרות שכוח המשיכה יכול להיות קלאסי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסויים יכולים לבדוק את התיאוריה הזו על ידי <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-43348-2" target="_blank" rel="noopener">חיפוש אחר עדויות לאותן תנודות כבידה אקראיות</a> , אופנהיים ועמיתיו מדווחים ב-4 בדצמבר ב- <em>Nature Communications</em> . &quot;בעיקרון, אתה מודד בצורה מדויקת מאוד את התגובה של מסה לשדה כבידה&quot;, אומר שותף המחקר זאק ולר-דיוויס, שהשלים את העבודה במכון היקפי לפיזיקה תיאורטית בווטרלו, קנדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו לא הפעם הראשונה שמדענים מציעים דרך להפוך את כוח הכבידה הקלאסי להתאמה לפיזיקה הקוונטית. אבל אופנהיים &quot;מובילה רנסנס&quot;, אומר הפיזיקאי Vivishek Sudhir מ-MIT. סודהיר <a href="https://arxiv.org/abs/2309.09105" target="_blank" rel="noopener">מקווה לבחון את התיאוריה</a> עם סוג אחר של ניסוי, למדוד את המתאמים בין תנועות שתי מסות המקיימות אינטראקציה כבידה, הוא ועמית מדווחים ב-16 בספטמבר ב-arXiv.org.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, לתיאוריה יש מאפיינים שחלק מהפיזיקאים עשויים למצוא לא מספקים. לדוגמה, האקראיות המעורבת פירושה שהתיאוריה אינה הפיכה: בניגוד לתיאוריות אחרות, אין דרך להתחיל מנקודת הסיום של אינטראקציה ולעקוב אחר צעדיה אחורה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, אפילו כמה מאמיני כוח הכבידה הקוונטים חושבים שיש ליצירה הכשרון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הסיבה לכך שהעבודה הזו מעניינת אותי היא לא באמת בגלל שהייתי מאמין שכוח המשיכה הוא קלאסי&quot;, אומרת פלמיניה ג&#39;קומיני מ-ETH ציריך. התוצאה, לדבריה, מעניינת ללא קשר לשאלה אם נמצא שכוח המשיכה הוא קלאסי או קוונטי. הסיבה לכך היא שכדי שניסוי יכריז בביטחון שכוח הכבידה הוא קוונטי, מדענים צריכים להבין את האפשרויות לכוח הכבידה הקלאסי. &quot;רק כך נוכל להוכיח בצורה חזקה שכוח המשיכה אינו תואם תיאור קלאסי.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_ec_quantum-gravity_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="479870" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_ec_quantum-gravity_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה, אסטרונומים ערערו על הטענות כי לכוכב של ברנרד יש כוכב לכת</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-barnards-star-planet<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Thu, 07 Dec 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133808 </guid><description><![CDATA[Astronomers have been searching for planets around the sun’s close neighbor for decades.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/december-1-1973"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120223_50ya_cover.jpg?resize=147%2C192&#038;ssl=1" alt="שער גיליון 1 בדצמבר 1973 של חדשות המדע" class="wp-image-3133816" width="147" height="192" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120223_50ya_cover.jpg?resize=294%2C383&amp;ssl=1 294w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120223_50ya_cover.jpg?resize=345%2C450&amp;ssl=1 345w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120223_50ya_cover.jpg?resize=143%2C186&amp;ssl=1 143w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120223_50ya_cover.jpg?resize=445%2C580&amp;ssl=1 445w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120223_50ya_cover.jpg?resize=596%2C776&amp;ssl=1 596w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120223_50ya_cover.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 147px) 100vw, 147px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>אין כוכב לכת לכוכב של ברנרד?</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/no-planet-barnards-star"><em>חדשות המדע</em></a> <em>,</em> 1 בדצמבר 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך השנים הועלו עדויות לבני לוויה פלנטריים שמסתובבים סביב שניים או שלושה כוכבים מלבד השמש. הראשון שבהם היה הכוכב של ברנרד, שנחקר על ידי פיטר ואן דה קמפ... נוכחות של כוכב לכת עלולה לגרום לתנודה בתנועת כוכב על פני השמים. ואן דה קמפ מצא טלטלה.... בדיקה [נוספת] אינה מוצאת את [התנודה]... לכן לא יהיה כוכב לכת.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אסטרונומים יודעים כיום על <a href="https://www.sciencenews.org/article/exoplanet-nasa-confirmed-5000-milestone-galaxy">אלפי כוכבי לכת חיצוניים בשביל החלב</a> ( <em>SN: 23/4/22, עמ&#39; 5</em> ). אבל הכוכב של ברנרד עדיין ללא כוכב לכת מאושר למרות בדיקה מדוקדקת. <a href="https://www.eso.org/public/news/eso1837/" target="_blank" rel="noopener">טענה משנת 2018</a> של כוכב לכת אקסו-פלנטה בגודל פי שלושה מכדור הארץ <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/1538-3881/ac0057" target="_blank" rel="noopener">נחקרה</a> . ביולי, סקר של 200 ננסים אדומים בעלי מסה נמוכה, כולל הכוכב של ברנרד, <a href="https://www.sciencenews.org/article/jupiter-planets-rare-red-dwarf-stars">לא מצא כוכבי לכת בגודל צדק</a> ( <em>SN: 7/15/23 ו-7/29/23, עמ&#39; 9</em> ). לכוכבים כאלה עשוי להיות מספיק פסולת סביבם כדי ליצור רק כוכבי לכת קטנים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/110123_ev_50ya-Barnard_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="678944" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/110123_ev_50ya-Barnard_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> כך הפכה 2023 לשנה החמה ביותר בתעודה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/climate-heat-hottest-year-record-2023<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Wed, 06 Dec 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133705 </guid><description><![CDATA[The effects of climate change were on clear display in 2023 as records not only broke, but did so by surprising amounts.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">השנה לא סתם ניפצה שיאים. זה שינה את המאזניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גרף אחר גרף העוקב אחר הטמפרטורות הגלובאליות העולות השנה מגלים שלא רק שהמספרים היו גבוהים מאי פעם במקומות רבים בעולם, אלא שהחריגה מהנורמה הייתה גם גדולה להדהים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;השוליים שבהם נשברים שיאים השנה הפתיעו לא רק אותי אלא [מדעני אקלים אחרים] שאני סומך עליהם, אפילו החברים המאוד לא מדאיגים שלי&quot;, אומר דאג מקניל ממשרד המט&quot; הבריטי האדלי באקסטר, אנגליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נכון לסוף נובמבר, חודשים של טמפרטורות עולמיות סוערות העלו בקלות את שנת 2023 למסלול להיות השנה החמה ביותר של כדור הארץ מאז החלה שמירת השיאים לפני כ-150 שנה. התקופה של 12 חודשים מנובמבר 2022 עד אוקטובר 2023 <a href="https://www.sciencenews.org/article/last-12-months-hottest-record-climate">היא רשמית התקופה החמה ביותר ברשומות</a> - שיא ​​שצפוי להישבר ב-2024, על פי קבוצת העמותות Climate Central ( <em>SN: 11/9/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלי חום קיצוניים אפו אזורים רבים, שבתורם עוררו שריפות קטסטרופליות. חום האוקיינוס ​​היה מחוץ לתרשימים, כאשר טמפרטורות פני הים הממוצעות העולמיות שמר על שיא במשך רוב השנה. ובמים המקיפים את אנטארקטיקה, קרח הים הגיע לשפל חדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לרשומות הללו היו טביעות אצבעות של שינויי אקלים שנגרמו על ידי אדם, על פי הקונסורציום המדעי הבינלאומי World Weather Attribution. שינויי האקלים הפכו את <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-heat-wave-summer">גלי החום הקיצוניים של יולי</a> בצפון אמריקה, בדרום אירופה ובצפון אפריקה בסבירות פי מאות, ועוד בסין פי 50 ( <em>SN: 25/7/23</em> ). שינויי האקלים היו גם הגורם העיקרי מאחורי <a href="https://www.worldweatherattribution.org/strong-influence-of-climate-change-in-uncharacteristic-early-spring-heat-in-south-america/" target="_blank" rel="noopener">גל חום אכזרי בחורף ובתחילת האביב בדרום אמריקה</a> , מה שהופך את האירוע הזה לפחות פי 100.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברשתות החברתיות, מדעני אקלים רבים שפרסמו צילומי מסך מרהיבים של חריגות הטמפרטורה של 2023 התקשו למצוא מילים שיסבירו אותן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מַפתִיעַ. מַפתִיעַ. מַדְהִים. מטריד. מבלבל. מתלהם. מטריד. זללנים. מְזַעזֵעַ. מטורף&quot;, כתב אד הוקינס, מדען אקלים במרכז הלאומי למדעי האטמוספירה באוניברסיטת רידינג באנגליה, <a href="https://twitter.com/ed_hawkins/status/1709825752705753105?t=e98tYCGzgpLwV6JeNFRADw&amp;s=19" target="_blank" rel="noopener">ב-X</a> , שנקרא בעבר טוויטר, על טמפרטורות האוויר של ספטמבר.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הטמפרטורות העולמיות שברו שיאים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מינואר עד ספטמבר, טמפרטורת האוויר הגלובלית הממוצעת של כדור הארץ הייתה גבוהה בכ <a href="https://www.ncei.noaa.gov/access/monitoring/climate-at-a-glance/global/time-series/globe/land_ocean/ytd/9/1850-2023" target="_blank" rel="noopener">-1.1 מעלות צלזיוס</a> (כמעט 2 מעלות פרנהייט) מהממוצע של המאה ה-20 של 14.1 מעלות צלזיוס (57.5 מעלות פרנהייט).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יוני, יולי, אוגוסט, ספטמבר ואוקטובר היו כל אחד מהחמים ביותר שנרשמו אי פעם עבור החודשים הללו - <a href="https://www.noaa.gov/news/topping-charts-september-2023-was-earths-warmest-september-in-174-year-record" target="_blank" rel="noopener">וספטמבר היה חם יותר מיולי ממוצע</a> בין 2001 ל-2010. השנה עדיין לא נגמרה, אבל הטמפרטורות עד כה מרמזות של-2023 יש <a href="https://www.ncei.noaa.gov/access/monitoring/climate-at-a-glance/global/rankings/globe/land_ocean/202309#ytd" target="_blank" rel="noopener">יותר מ- סיכוי של 99 אחוז להיות השנה החמה ביותר ברשומות</a> , על פי המרכז הלאומי למידע סביבתי בארה&quot;ב.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> באדום</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממוצע העולמי של טמפרטורות האוויר היומיות בשנת 2023 (אדום) טיפס לגבהים יוצאי דופן במהלך חודשי הקיץ של חצי הכדור הצפוני, וזינק מעל הטמפרטורות העולמיות שנרשמו בכל שנה מאז 1981 (אפורה). </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-2"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/16004152/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחצי הכדור הדרומי היה חורף סוחף במיוחד ותחילת האביב, עם הטמפרטורות באוגוסט וספטמבר עלו מעל 40 מעלות צלזיוס (104 מעלות פרנהייט) על פני חלקים מברזיל, פרגוואי, בוליביה וארגנטינה. באזורים מסוימים, טמפרטורות היום היו כ-20 מעלות צלזיוס (36 מעלות פרנהייט) מעל הרגיל. גם במדגסקר היה אוקטובר החם ביותר בתעד, עם כמה נקודות בגובה 2.5 מעלות צלזיוס (4.5 מעלות פרנהייט) מעל הממוצע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחצית השנייה של 2023 ראתה את תחילתו של דפוס אקלים אל ניניו, שמשמעותו בדרך כלל טמפרטורות גלובליות גבוהות יותר, אומר ג&#39;ון קנדי, מדען אקלים בארגון המטאורולוגי העולמי של האו&quot;ם. אבל רוב ההתחממות הקשורה לאל ניניו מגיעה בדרך כלל בשנה <em>שלאחר</em> אירוע אל ניניו, הוא אומר, מכיוון שהחום שהצטבר במזרח האוקיינוס ​​השקט המשווני מועבר למקום אחר. זה מה שקרה ב-2016, בעבר <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-record-june-july-water-climate">השנה החמה ביותר שנרשמה</a> ( <em>SN: 13/7/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טמפרטורות האוקיינוסים החלו להגיע לשיאים חדשים הרבה לפני כניסת אל ניניו. מסוף מרץ עד אוקטובר, טמפרטורת פני הים הממוצעת בעולם שברה באופן עקבי שיאים יומיים. ביולי, הטמפרטורות הללו היו כמעט 1 מעלות צלזיוס (כ-1.8 מעלות פרנהייט) מעל הממוצע, שכן גלי חום ימיים פקדו כמעט מחצית מהאוקיינוס ​​העולמי, לעומת 10 אחוז טיפוסי יותר.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ים סוערים</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החל מסוף מרץ, טמפרטורות פני האוקיינוס ​​הממוצעות (אדומות) של 2023 היו גבוהות יותר בקווי הרוחב המשתרעים על פני 60° N עד 60° S מאשר בכל שנה שחלפה לפחות ב-1981 (אפור). </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-3"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/16004163/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מים חמים כאלה הם חסרי תקדים בתיעוד המודרני - ואולי <a href="https://www.sciencenews.org/article/extreme-ocean-heat-florida-climate-change">ב-125,000 השנים האחרונות</a> , מציינים החוקרים ( <em>SN: 8/9/23</em> ). חיי האוקיינוס ​​סבלו, כשהצטברות בלתי פוסקת של כל החום הזה עשתה את שלה. שוניות האלמוגים, למשל, סבלו מהלבנה נרחבת ברחבי מפרץ מקסיקו, צפון האוקיינוס ​​האטלנטי, הים הקריבי ומזרח האוקיינוס ​​השקט.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> טמפרטורות גבוהות עלולות להוביל לבעיות בריאותיות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוב הטמפרטורות חסרות התקדים שהגיעו לחדשות היו מקסימום בשעות היום, אבל החום שובר השיאים נמשך אל תוך הלילה, וסיכן את בריאות האדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-6 ביולי, העיר אדראר, אלג&#39;יריה, התמודדה עם הלילה החם ביותר שנרשם אי פעם באפריקה - הטמפרטורות בלילה מעולם לא ירדו מתחת ל-39.6 מעלות צלזיוס (103.3 מעלות פרנהייט). ומעט אחרי חצות ב-17 ביולי, תחנת מזג אוויר בעמק המוות, קליפורניה, רשמה טמפרטורה של 48.9 מעלות צלזיוס (כ-120 מעלות פרנהייט). אם תאושר, זו הטמפרטורה הגבוהה ביותר שנרשמה אי פעם בשעה חשוכה זו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברוב חלקי העולם, <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/gcb.15336" target="_blank" rel="noopener">הלילות מתחממים</a> מהר יותר מאשר ימים במשך עשרות שנים. זה מדאיג כי כאשר הלילות חמים, הגוף <a href="https://www.sciencenews.org/article/extreme-heat-human-body-climate">מאבד סיכוי להתאושש מחום היום</a> ( <em>SN: 8/6/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טמפרטורות לפני השינה מפחיתות גם את כמות ואיכות השינה. בשנה שעברה, מדען הנתונים קלטון מינור מאוניברסיטת קולומביה ועמיתיו פרסמו ניתוח של מיליארדי מדידות משך השינה מכמעט 70 מדינות. הצוות העריך שנכון לשנת 2017, לילות חמים יותר תרמו לשחיקת <a href="https://www.cell.com/one-earth/fulltext/S2590-3322(22)00209-3" target="_blank" rel="noopener">ממוצע של כ-44 שעות שינה מכל אדם מדי שנה</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהקצנה לחום הקיצוני של השנה, אומר מינור, &quot;היית מצפה שהקיץ הזה, בקנה מידה עולמי, היה נשחק כנראה הכי הרבה [שינה] ברשומה התצפיתית&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חום קיצוני יכול גם להוביל למכת חום, מחלות לב וכלי דם ונשימה, ומוות. ומקרי המוות הקשורים לחום נמצאים בעלייה במשך שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחלקים רבים של העולם - כמו אפריקה, שבה גל חום אביבי ממושך במדגסקר היה כמעט בלתי אפשרי ללא שינויי אקלים, על פי ייחוס מזג האוויר העולמי - מספר החיים שאבדו עקב חום קיצוני אינו ידוע. אבל ניתוח של נתוני Eurostat העריך שבאירופה בשנה שעברה היו יותר מ-60,000 מקרי מוות הקשורים לחום, עלייה של כ-40,000 בשנת 2018. נתונים זמניים מהמרכזים האמריקאים לבקרת מחלות ומניעתן מצביעים על כך <a href="https://wonder.cdc.gov/controller/datarequest/D176" target="_blank" rel="noopener">שלמעלה מ-1,700 אנשים בארה&quot;ב מתו כתוצאה מכך. חום בשנת 2022</a> . זה יותר מפי ארבעה ממספר החיים בארה&quot;ב שאבדו בגלל חום רק שמונה שנים קודם לכן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה ש-2023 המשיכה במגמה. עד אוקטובר דווח על מאות מקרי מוות הקשורים לחום ממספר מחוזות בדרום מערב אמריקה, שם אנשים עברו כמה מהטמפרטורות הגבוהות ביותר בקיץ. שובר שיא של 579 <a href="https://www.maricopa.gov/1858/Heat-Surveillance" target="_blank" rel="noopener">מקרי מוות כאלה</a> דווח עד כה ממחוז Maricopa באריזונה - המחוז הרביעי בגודלו בארצות הברית - לעומת 386 מקרי מוות מאושרים בשנת 2022. מחוז פימה השכן דיווח על 175 מקרי מוות הקשורים לחום השנה, עלייה מ- 58 בשנה הקודמת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהבעיה הוא שלעתים קרובות מזלזלים בסכנת החום. &quot;יש מודעות נמוכה מאוד לכך שחום הוא רוצח&quot;, אומרת קריסטי איבי, חוקרת אקלים ובריאות מאוניברסיטת וושינגטון בסיאטל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהמשך, יהיה מכריע להפיץ מודעות רבה יותר לסכנות ולהשקיע בהתערבויות נוספות כמו מרכזי קירור ושטחים ירוקים עירוניים. &quot;אף אחד לא צריך למות וזה לא כמו מישהו שנקלע לשיטפון בזק&quot;, אומר איבי. &quot;יש מספיק ידוע שאפשר להגן על אנשים&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> זו הייתה שנה רעה לשריפות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שלילות חמים יותר גם החריפו את שריפות הבר. &quot;בעבר, היית מקבל ירידה בטמפרטורות בן לילה, וזה יעזור להפחית את התפשטות השריפות&quot;, אומרת מדענית האקלים והאטמוספירה דניאלה טומה, מהמכון לגיאופיזיקה של אוניברסיטת טקסס באוסטין. &quot;אבל לאחרונה, במיוחד במהלך גל חום, הטמפרטורות האלה לא ירדו כמו פעם&quot;, היא מוסיפה. &quot;זה אומר שהאש ממשיכה להתפשט בין הלילה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השנה, החום תרם לעונת שריפות גרועה במיוחד באזור בוריאל, אזור אדיר העוטף את כדור הארץ ממש מדרום לחוג הארקטי ומכיל קרוב לשליש מהיערות בעולם. הרצועה השלמה הגדולה ביותר של יער זה נמצאת בקנדה, שהייתה לה שנת השריפה הגרועה ביותר שתועדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאות מגה-שריפות בערו ברחבי המדינה, וכ-200,000 בני אדם נאלצו להתפנות לנוכח הלהבות המתקרבות. שריפות בקוויבק התנפחו עשן שאפף <a href="https://www.sciencenews.org/article/wildfire-smoke-us-east-coast-climate">את החוף המזרחי והמערב התיכון של ארה&quot;ב</a> , הפך את השמים לכתום והכפיף מיליונים לאיכות אוויר מסוכנת ( <em>SN: 6/9/23</em> ). נכון לאוקטובר, השטח שנשרף בקנדה עבר את 180,000 קילומטרים רבועים, שטח גדול מיוון, יותר מהכפלה מהשיא הלאומי הקודם מ-1995. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_desktop.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_desktop.jpg?resize=572%2C383&amp;ssl=1 572w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_desktop.jpg?resize=673%2C450&amp;ssl=1 673w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_desktop.jpg?resize=278%2C186&amp;ssl=1 278w" width="673" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_mobile.jpg?resize=572%2C383&amp;ssl=1 572w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_mobile.jpg?resize=673%2C450&amp;ssl=1 673w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_mobile.jpg?resize=278%2C186&amp;ssl=1 278w" width="673" height="450"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_mobile.jpg?fit=673%2C450&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="תמונת לוויין של מערב קנדה עם עשן מכסה שטחים גדולים של קולומביה הבריטית ואלברטה" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_mobile.jpg?resize=572%2C383&amp;ssl=1 572w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_mobile.jpg?resize=673%2C450&amp;ssl=1 673w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_mobile.jpg?resize=278%2C186&amp;ssl=1 278w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3133710" data-permalink="https://www.sciencenews.org/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_mobile.jpg?fit=680%2C455&amp;ssl=1" data-orig-size="680,455" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;In July, the world’s hottest month on record, heat contributed to the spread of hundreds of wildfires in the Canadian provinces of British Columbia and Alberta, which billowed huge plumes of smoke that are visible in this satellite image.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_mobile.jpg?fit=572%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_map_inline_mobile.jpg?fit=673%2C450&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3133710">ביולי, החודש החם ביותר בעולם בתעודה, תרם החום להתפשטותן של מאות שריפות במחוזות קנדיים של קולומביה הבריטית ואלברטה, שהעלו עטיפות עשן ענקיות הנראות בתמונת לוויין זו.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3133710">לורן דאופין, MODIS/LANCE/EOSDIS/NASA, Worldview/GIBS/NASA</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3133711">ביולי, החודש החם ביותר בעולם בתעד, תרם החום להתפשטותן של מאות שריפות במחוזות הקנדיים של קולומביה הבריטית ואלברטה, שהתנפחו מנומרות ענק של עשן הנראה בתמונת לוויין זו.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3133711">לורן דאופין, MODIS/LANCE/EOSDIS/NASA, Worldview/GIBS/NASA</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שריפות בר תורמות לפליטת פחמן, שמעצימה את ההתחממות הגלובלית. פליטת הפחמן המוערכת מהשריפות בקנדה הסתכמה בכמעט 410 מיליון טון, וניפצה שיא נוסף במדינה. זה גם יותר מרבע מפליטת שריפות הבר בעולם השנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, ככלל, פליטות השריפות של 2023 לא שברו שיאים עולמיים. למעשה, פליטת שריפות השדה הולכת ופוחתת במשך עשרות שנים, בעיקר בגלל שבני אדם <a href="https://www.sciencenews.org/article/amazon-tipping-trouble-climate-cerrado">פינו שטחים מיוערים רבים</a> לחקלאות, ובסופו של דבר הקטינו את השטח הכולל שבו שריפות עלולות לבעור ( <em>SN: 6/16/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות זאת, שריפות מפחידות חרכו חלקים רבים של העולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחצי הכדור הצפוני, חום הקיץ תרם לשריפה ביוון שהפכה לגדולה ביותר שנרשמה אי פעם באיחוד האירופי. בהוואי, שריפה שנדלקה בחלקה מבצורת הרסה חלק גדול מהעיירה להאינה והותירה לפחות 99 הרוגים, מה שהפך אותה לשריפה הקטלנית ביותר בארה&quot;ב מאז 1918.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים, החורף החם של חצי הכדור הדרומי עזר לשריפות להתפשט באזורים רבים, כולל ארגנטינה ויער הגשם של האמזונס. באוסטרליה, גל חום אביבי יוצא דופן עזר לעונת השריפות להתחיל מוקדם; באוגוסט כבר דווח על כ-70 שריפות מניו סאות&#39; ויילס, המדינה המאוכלסת ביותר במדינה, חודשיים לפני תחילתה הרשמית של עונת השריפות במדינה זו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קרח הים האנטארקטי פגע בשיא נמוך</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקרח הימי המתמעט בקוטב הצפוני הפך לסיפור מוכר בעשורים האחרונים, בעוד שהקרח הים של היבשת הדרומית ביותר ירד ודעך בצורה לא סדירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל בשנים האחרונות, נתוני לוויין הראו עלייה בקצב איבוד הקרח הים באנטארקטיקה, אומר מדען האקלים מארק סרז, מנהל מרכז הנתונים הלאומי לשלג וקרח בארה&quot;ב בבולדר, קולו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואז הגיעה 2023. קרח הים של אנטארקטיקה &quot;פשוט צנח&quot;, אומר סרזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרחב קרח הים <a href="https://www.sciencenews.org/article/antarctic-sea-ice-record-low-2023">היה כמעט ברמות שיא נמוכות במשך רוב השנה</a> ( <em>SN: 7/5/23</em> ). בפברואר, שיא הקיץ, נרשמה שיעור מינימום נמוך שיא. בסוף יולי, שיא החורף, <a href="https://nsidc.org/arcticseaicenews/" target="_blank" rel="noopener">הקרח הימי היה יותר מ-2.6 מיליון קמ&quot;ר מתחת לממוצע של 1981-2010</a> . ב-10 בספטמבר הגיע היקף קרח הים למקסימום השנתי של כ-17 מיליון קמ&quot;ר. זה בערך מיליון קמ&quot;ר קטן מהמקסימום הנמוך ביותר הקודם ב-1986.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המספרים האלה היו &quot;הרבה מחוץ לכל מה שנצפה בשיא הלוויין המודרני בן 45 השנים&quot;, אומר סרז.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קרח ים מתכווץ</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרחב הקרח הימי המקיף את אנטארקטיקה נשאר ברמות שיא נמוכות כמעט במשך כל שנת 2023 (אדום), והגיע לנקודה הנמוכה ביותר בפברואר, גובה הקיץ של חצי הכדור הדרומי. בספטמבר, כאשר קרח הים האנטארקטי בדרך כלל מגיע להיקף הגדול ביותר שלו, הקרח הימי היה הרבה מתחת לחציון 1981–2022 (שחור). </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-4"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/16004166/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אל ניניו ודפוסי אקלים אזוריים אחרים שיחקו כנראה תפקיד. שינוי זרימת האוקיינוס ​​או כיווני הרוח יכול היה לדרוז את הקרח פנימה או להרחיק אותו אל הים. אבל עדויות הולכות וגדלות מצביעות על כך שמי אוקיינוס ​​חמים יותר עשויים גם הם להיות שותפים, אומר סרזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שלא יהיה, שובל השיאים שנשברו השנה הבהיר יותר מאי פעם ששינויי אקלים שנגרמו על ידי אדם אינם בעיה למחר. &quot;אנחנו עומדים בעקבות אחד הגלים הגדולים ביותר במערכת האקלים בהיסטוריה האחרונה&quot;, אומר מינור, &quot;ואנחנו צריכים להתכונן גם לגלים גדולים יותר שמתקרבים&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="289808" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/103123_cg_no_year-end-heat_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure><dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator></item></channel></rss>