<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום שלישי, 02 בינואר 2024 19:13:04 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> רוב האנשים אומרים ששליטה עצמית זהה לכוח רצון. החוקרים לא מסכימים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/self-control-willpower-psychology<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Wed, 03 Jan 2024 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Science & Society]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134600 </guid><description><![CDATA[Psychologists say self-control is about planning ahead to avoid relying on willpower in the moment. Laypeople see things differently. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ויכוח מדעי על איך להגדיר שליטה עצמית נובע ממקור לא סביר: סיפור מהמיתולוגיה היוונית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהפליג הביתה לאיתקה לאחר מלחמת טרויה, אודיסאוס השתוקק לשמוע את השיר האגדי של הסירנות. אבל הוא ידע שזה רעיון רע מאוד. הסירנות, הזהירה האלה קירס, פיתו מלחים חולפים לאי שלהם כדי להרוג אותם. אז קירס עזר לאודיסאוס ליצור תוכנית. כשהסירה שלו התקרבה לאי הסירנות, אודיסאוס הושיט לאנשי הצוות כדורי שעווה כדי לסתום את אוזניהם, והוא הורה לגברים לקשור אותו בחוזקה לתורן הסירה. הוא אמר לצוות לקשור אותו חזק יותר אם יתחנן והתחנן להיענות לקריאת הסירנות. התוכנית שלו במקום, אודיסאוס היה מסוגל גם לשמוע את הסירנות וגם לחיות כדי לספר את הסיפור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המדע ברור. כביכול לקשור את עצמו לתורן - או יצירת אסטרטגיות מראש כדי לסכל פיתויים - היא הדרך האופטימלית לעמוד ביעדים. אבל לא כולם מסכימים שאסטרטגיות מנע כאלה מהוות שליטה עצמית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פסיכולוגים חברתיים אומרים שאודיסאוס השתמש בשליטה עצמית למופת. זה בגלל שהם נוטים להבחין בין שליטה עצמית אסטרטגית - כלומר גישת אודיסאוס - לבין כוח רצון. כוח הרצון יהיה דומה לאודיסאוס שמתנגד לקריאת הסירנות ברגע ללא חבל ואנשי צוות שריריים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, כמה מדענים חברתיים החלו לדחוף את הפיצול הלשוני הזה. רוב ההדיוטות משתמשים גם <em>בכוח רצון</em> וגם <em>בשליטה עצמית</em> כדי להתייחס להתנגדות לפיתוי ברגע, אומר צ&#39;נדרה סריפאדה, מדען מוח פסיכיאטרי ופילוסוף מאוניברסיטת מישיגן באן ארבור. ככאלה, הם רואים את החלטתו של אודיסאוס לקשור את עצמו לתורן לא כאקט של שליטה עצמית אלא הודאה בכך שהוא חסר זאת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מקרה אודיסאוס הוא דוגמה חיה לאופן שבו התחייבות מוקדמת, תכנון מראש ודברים כאלה אינם נקראים על ידי אנשים רגילים <em>שליטה עצמית</em> &quot;, אומר סריפדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאבק פנימי במגדל השן על מה שמהווה ומה לא מהווה שליטה עצמית עשוי להיראות כמו קרב עם הימור נמוך. מומחים מסכימים במידה רבה שתכנון מנע הוא הדרך הטובה ביותר להשיג את מטרותיו. אז למי אכפת אם הדרך הזו להצלחה משקפת שליטה עצמית או משהו אחר? כל הדרכים, אחרי הכל, מובילות לאיתקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנושא כן משנה, מתעקש סריפדה. קחו בחשבון את התקופה החגיגית הזו בשנה. מדעני חברה מופיעים לעתים קרובות בתקשורת כמומחים שיכולים לעזור לאנשים להשיג את החלטותיהם לשנה החדשה. אבל אם המומחים האלה מדברים בשפה שונה מהקהל שלהם, ייתכן שהמסר שלהם לא ישקע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואנשים באמת נוראים לעמוד בהחלטותיהם. סקר אחד מצא שכ-40 אחוז מהאנשים בארצות הברית מקבלים החלטות, אך <a href="https://www.ipsos.com/sites/default/files/ct/news/documents/2020-12/urban_plates_-_nyr_survey_key_findings_12-8-2020.pdf" target="_blank" rel="noreferrer noopener">פחות ממחצית משלימים את ההחלטה הזו</a> עד סוף השנה. בערך שליש מקובעי הרזולוציה לא עוברים את רף שלושת החודשים. סקר אחר הראה שרוב האמריקאים המבוגרים חושבים שהם ייכשלו בהחלטותיהם בגלל, ניחשתם נכון, <a href="https://www.finder.com/new-years-resolution-statistics" target="_blank" rel="noreferrer noopener">חוסר כוח רצון</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חשבו על זה כך, אומר סריפדה: אם הוא אמר למטופלים שלו להפעיל שליטה עצמית כדי להימנע ממתוקים, הם היו חושבים שהוא מתכוון להתנגד לתשוקה המיידית לאכול עוגיה טרייה. הם לא יחשבו שהוא מתכוון לקחת את הדרך הארוכה הביתה כדי להימנע מלעבור ליד המאפייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אתה צריך לתקשר עם אנשים באמצעות אוצר מילים מוכר&quot;, אומר Sripada.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אודיסאוס שליטה עצמית</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנים האחרונות מונחים פסיכולוגיים מסתננים לדיבור היומיומי. תוך כדי כך, מילים כמו <em>הדלקת גז</em> , <em>מופעלת</em> , <em>נרקיסיסטית</em> , <em>רעילה</em> , <em>טראומטית</em> <a href="https://www.sciencenews.org/article/pandemic-languishing-psychology-covid"><em>ופורחת</em></a> הפכו מדוללות ולא מדויקות ( <em>SN: 1/10/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המונח <em>שליטה עצמית</em> מראה שתרגומים שגויים דומים מתרחשים גם הפוך. רעיון השליטה העצמית צץ לפני אלפי שנים. לדוגמה, בספר <em>החוקים</em> <em>,</em> ספר העוסק בפילוסופיה פוליטית, אתיקה, תיאולוגיה ופסיכולוגיה, טען אפלטון ששליטה <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s13164-021-00573-2" target="_blank" rel="noopener">עצמית מפצה על היעדר תכנון אסטרטגי</a> , כתבו חוקרים במרץ 2023 <em>סקירה של פילוסופיה ופסיכולוגיה.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לשם השוואה, מדענים נכנסו לשיח השליטה העצמית יחסית לאחרונה. מושגים אחרים, כמו תשומת לב, זיכרון, מוטיבציה ותשוקה, הלכו במסלול דומה משיח ההדיות לז&#39;רגון מדעי, אומר הפילוסוף ומדען הקוגניציה חואן פבלו ברמודז, מחבר שותף במחקר. &quot;ברגע שהמילים האלה נכנסות למדע, הן משתנות. לפעמים הם משתנים לטובה. לפעמים הם נעשים בוציים יותר. נראה כי [שליטה עצמית] היא מקרה של האחרון&quot;, אומר ברמודז, מאוניברסידד אקסטרנדו דה קולומביה בבוגוטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שיהיה ברור, לבם של המדענים במקום הנכון. בימי העליות המוקדמות, היה ידוע שאנשים שדיווחו על רמות גבוהות של שליטה עצמית פנימית - כפי שנמדדה על ידי תגובות לשאלות כמו &quot;אני טוב בעמידה בפיתויים&quot; או &quot;אני נסחפת לרגשות שלי&quot; - נטו לדווח. רמות גבוהות יותר של רווחה והישגים אקדמיים ומערכות יחסים יציבות יותר מהציבור הרחב. מדענים הניחו שאנשים חזקים בשליטה עצמית היו פשוט טובים יותר מאחרים בהפעלת שרירים בפיתוי. איך, הם רצו לדעת, יכולים אחרים לחזק את השריר הזה?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אז החל להופיע מחקר שאתגר את המסגרת הזו. במחקר אחד, החוקרים ניתחו תוצאות של כ-100 מחקרי שליטה עצמית של כמעט 33,000 משתתפים. אנשים שקיבלו ציון גבוה בשליטה עצמית לא היו טובים יותר מאחרים בעמידה בפיתוי ברגע זה, דיווחו אותם מדענים בפברואר 2012 ב- <em>Personity and Social Psychology Review.</em> במקום זאת, אנשים כאלה דיווחו שיש להם <a href="https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/1088868311418749" target="_blank" rel="noopener">הרגלים או שגרה מבוססים</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר אחר, חוקרים הציגו למעלה מ-200 אנשים בביפרים מספר פעמים ביום כדי למדוד את רצונותיהם בזמן אמת. אנשים שקיבלו ציון גבוה בשליטה עצמית דיווחו <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/22149456/" target="_blank" rel="noopener">שחוו פחות פיתויים ורצונות חלשים</a> יותר מאלה עם ציונים נמוכים יותר, כך דיווח הצוות ביוני 2012 <em>Journal of Personality and Social Psychology.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים אלה הובילו לשינוי סיסמי בתחום השליטה העצמית, אומר הפסיכולוג החברתי מלטה פריזה מאוניברסיטת סארלונד בסאארבריקן, גרמניה, שלא היה מעורב בעבודה זו. &quot;כנראה שהאנשים הטובים בשליטה עצמית... לא מעכבים כל היום. הם עושים משהו אחר&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כך החל פיצול כוח הרצון/שליטה העצמית. מדענים החלו לבחון את הכלים שיכולים לעזור לאנשים לעשות את הדברים השונים האלה - תוך הקפדה על הכינוי &quot;שליטה עצמית&quot;. כמה מחקרים התמקדו באסטרטגיות שאנשים יכולים להתקשר אליהם ברגע כדי לעבור מעבר לכוח רצון פשוט כדי לעמוד בפיתוי, אומר קנטארו פוג&#39;יטה, פסיכולוג חברתי באוניברסיטת אוהיו סטייט בקולומבוס. לדוגמה, מחקר הראה כי הסחת דעת או התמקדות בהיבטים השליליים של פיתוי יכולה לעזור לאנשים להתגבר על רצונות מיידיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל עם התגברות הראיות לכך שתכנון מוקדם א-לה אודיסאוס הציג את המפתח להצלחה ארוכת טווח, שם מיקדו החוקרים את תשומת לבם, אומר פוג&#39;יטה, שהתווה את האסטרטגיות הללו <em>ב&quot;תובנות המדיניות של אוקטובר 2020 ממדעי ההתנהגות והמוח&quot;</em> . <a href="https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/2372732220941242" target="_blank" rel="noopener">כמה טיפים</a> כוללים קישור בין כישלון מטרה לעונש שהוטל על עצמו, כמו לאלץ את עצמו לתרום לארגון שנוא. אחר כרוך בשילוב של פעולה שלא אהבתי - נניח, ריצה - עם פעולה רצויה, כגון האזנה לפודקאסט אהוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מאמר זה מאתגר את האמונה הנפוצה: ששליטה עצמית מוצלחת דורשת כוח רצון&quot;, כתבו פוג&#39;יטה ושותפיו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פשוטי העם החמיצו את המזכר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל המחקר של Sripada מראה שאנשים שאינם מתכננים או משתתפים באופן קבוע במחקרי מחקר אינם מפרקים את המונחים <em>כוח רצון</em> <em>ושליטה עצמית</em> . הצוות שלו <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0010027722001421?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">בדק כיצד אנשים חושבים על שליטה עצמית</a> במחקר שפורסם באוגוסט 2022 <em>Cognition</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי אחד, הצוות ביקש לשחזר את סיפור אודיסאוס באמצעות סיפור אחר, זה על אדם בשם מו והרצון שלו לאכול פחות גבינה. לחוקרים קראו 86 משתתפים מקוונים אחת מכמה ביניים. בתרחיש אחד - מקביל לסיפור &quot;קשור את עצמו לתורן&quot; - מו נותן את גוש הצ&#39;דר שלו לשותפו לחדר כדי שלא יאכל אותו אחר כך. למרות התחננות והתחננות לגבינה שלו למחרת, השותף לדירה דוחה את בקשתו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתרחיש חלופי, מו לא מוסר מראש את הגבינה. במקום זאת, כאשר השותפה לדירה שואלת אם היא יכולה להשתמש בגוש הצ&#39;דר שלו כדי להכין כריך, מו נותן לה אותו למרות שרצה אותו לעצמו, ובכך מתגבר על התשוקה החזקה שלו. כלומר, הוא מתנגד לקריאת הסירנה של הגבינה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן, הצוות שאל את המשתתפים: &quot;כמה שליטה עצמית פעל מו כדי לא לאכול גבינה?&quot; המשיבים יכלו לענות מ-1 עבור &quot;אף אחד&quot; עד 7 עבור &quot;הרבה&quot;. המשתתפים דירגו את מו גבוה בשליטה עצמית כאשר נתן לשותפו לחדר את הגבינה ברגע, כך גילו הצוות. אבל, הם דירגו אותו נמוך בשליטה עצמית כאשר הוא &quot;התחנן והתחנן&quot; לגבי הגבינה למחרת. במילים אחרות, הדיוטות לא קיבלו תזכיר של פסיכולוגים חברתיים לפיו תכנון אסטרטגי מהווה שליטה עצמית - ולא סתם שליטה עצמית אלא הסוג הטוב ביותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מראה כי חוקרי שליטה עצמית לא עשו מספיק כדי לחקור את ההבנה של הדיוטות לגבי שליטה עצמית, אומר פריזה, שלא היה מעורב במחקר. &quot;יש לנו טרמינולוגיה משלנו ואנחנו עושים מחקר המבוסס על המינוח הזה, אבל זה לא ממש מותאם למה שהדיוטות עשויים לחשוב.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוסר ההתאמה הזה מקשה על מדענים להעביר לציבור את כוחן של אסטרטגיות מנע. אבל הרחבת המשמעות של שליטה עצמית עשויה גם להקשות על מדענים לתקשר זה עם זה. &quot;אין הסכמה [מדעית] לגבי מהי שליטה עצמית ומהי לא&quot;, אומר פוג&#39;יטה. &quot;תלוי עם מי אתה מדבר ובהתאם לנקודת התצפית התיאורטית שלהם, ייתכן שהם משתמשים באותה מילה כדי להתכוון לדברים שונים מאוד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרחבת המונח <em>שליטה עצמית</em> של פסיכולוגים עומדת בניגוד לאלפי שנים של שימוש בשפה, אומר Sripada. חוקרים, והציבור שהם מקווים להגיע אליהם, עדיף שימצאו מונח אחר כדי לתאר את האסטרטגיות הטובות, המונעות, לקשור את עצמך לתורן. והם יכולים לדבוק ברעיון המקורי של שליטה עצמית כשווה ערך לעמידה בפיתוי ברגע, או כוח רצון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת בחשבון, Sripada מציע ניסוח חלופי כאשר הוא מתקשר לאנשים על איך להשיג את החלטות השנה החדשה שלהם: &quot;האם אתה רוצה לשמור על החלטות השנה החדשה שלך? אז אל תסתמך על שליטה עצמית. זה משחק פראייר&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/self-control-art-2.jpeg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="153355" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/self-control-art-2.jpeg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> גז רעיל שיכול לעזור להשריץ חיים נמצא באנקלדוס</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/enceladus-toxic-gas-life-moon-robot<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Tue, 02 Jan 2024 17:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134728 </guid><description><![CDATA[Cassini data indicate that hydrogen cyanide, a key building block for life, exists on Saturn’s icy moon. A snakelike NASA robot might test for sure. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>סן פרנסיסקו</strong> - לאלו שמחים מהאפשרות של חיים חייזרים, אנקלדוס, הירח החורפי של שבתאי, הוא מתנה שפשוט ממשיכה לתת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תרכובות מפתח שיכולות לתמוך בחיידקים זרים או לעזור לחיים להגיח <a href="https://agu.confex.com/agu/fm23/meetingapp.cgi/Paper/1352721" target="_blank" rel="noopener">התגלו בנוימת המים העצומה</a> הפורצת מפתחי האוורור בקונכיית הקרח של אנצלדוס, כך דיווח הביופיזיקאי ג&#39;ונה פיטר מאוניברסיטת הרווארד ב-15 בדצמבר בפגישה השנתית של האיחוד הגיאופיזי האמריקאי. אלה כוללים מימן ציאניד, שעלול להיות רעיל לבני אדם, אם כי פיטר ציין שהוא גם &quot;אבן בניין מפתח לסינתזה של תרכובות מורכבות יותר כולל חומצות אמינו, סוכרים ונוקלאובאסים, שבתורם הם מבשרים לחלבונים, RNA ו-DNA.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים הם בשורה טובה עבור צוות נאס&quot;א שמפתח את ה-Exobiology Extant Life Surveyor, או EELS, רובוט דמוי נחש שיכול יום אחד לזחול לתוך הקרום הקפוא של אנקלדוס כדי לחפש סימני חיים באוקיינוס ​​שמתחתיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אף על פי שהאוקיינוס ​​הזה מעולם לא נצפה ישירות, הוא נחשב למקור של <a href="https://www.sciencenews.org/article/jwst-enceladus-plume-water-space">פלומת המים הענקית היוצאת מהקוטב הדרומי של אנקלדוס</a> ( <em>SN: 6/9/23</em> ). חוקרים דיווחו בעבר כי הפלומה מכילה זרחן בצורת פוספט, מה ומבסס את אנצלדוס כעולם האוקיינוס ​​החייזרי הראשון הידוע כמחזיק <a href="https://www.sciencenews.org/article/enceladus-phosphorus-life-building-block-saturn-moon">בכל היסודות החיוניים לחיים</a> ( <em>SN: 12/16/23</em> ). זיהוי זרחן חיזק את הירח כמועמד מרכזי לאירוח חיים מחוץ לכדור הארץ, והממצאים החדשים מהצוות של פיטר מציעים עוד יותר תמיכה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם מימן ציאניד ופוספט, &quot;אפשר לראות את אנצלדוס כמערכת פרה-ביוטית חיובית&quot;, או סביבה כימית המסוגלת להוליד חיים, אמר כריסטופר גליין, גיאוכימאי במכון המחקר דרום-מערב בסן אנטוניו שלא היה מעורב במחקר. .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיטר ועמיתיו ערכו ניתוח מפורט של נתונים שנאספו על ידי הגשושית Cassini של נאס&quot;א כשהיא טסה דרך הפלומה של Enceladus בשנים 2011 ו-2012. בנוסף למימן ציאניד, <a href="https://www.nature.com/articles/s41550-023-02160-0" target="_blank" rel="noopener">התרסיס מכיל אצטילן, אתאן וכוהלים שונים</a> , הצוות דיווח גם ב-14 בדצמבר ב- <em>Nature</em> . <em>אסטרונומיה</em> . תרכובות אלו מתדלקות כמה חיידקים על פני כדור הארץ, אמר פיטר, &quot;ויכולות לספק כמויות גדולות של אנרגיה מטבולית לכל חיים פוטנציאליים&quot; באנקלדוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שלנאס&quot;א אין משימות מתוכננות ל-Enceladus, יכולת המגורים שלה כבר דחפה את הפיתוח של EELS. הרובוט 100 ק&quot;ג, באורך 4 מטרים, מורכב מקטעים גליליים טבעתיים. ניתן לסובב את החלקים הללו ולסובב אותם בדרכים שונות כדי לגרום ל-EELS להחליק, לרוח צד או לנוע אנכית בתוך סדקים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_no_enceladus_inline.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="תמונה של רובוט דמוי נחש, הידוע כ-Exobiology Extant Life Surveyor של נאס&quot;א, מונח על השלג." class="wp-image-3134730" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_no_enceladus_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_no_enceladus_inline.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134730">רובוט ה-EELS (מופיע כאן) פועל על השלג באתר הנופש ביג בר מאונטיין בדרום קליפורניה, במהלך מבחן שדה בפברואר 2023.</span> <span class="credit wp-credit-3134730">JPL-Caltech/NASA</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://agu.confex.com/agu/fm23/meetingapp.cgi/Paper/1276174" target="_blank" rel="noopener">ניסוי השדה האחרון</a> של הרובוט התרחש בספטמבר, על קרחון אתבסקה באלברטה, קנדה, דיווח הטכנולוג Masahiro Ono ב-13 בדצמבר בפגישה. על הקרחון, אונו, ממעבדת ההנעה הסילון בפסדינה, קליפורניה, ועמיתיו בדקו את הניידות האנכית של EELS בתוך שלושה פירי קרח, או מולינים. הרובוט הצליח לראשונה להחזיק את עצמו יציב במולינים, לפרוש את גופו כדי להתמקם בין הקירות הקפואים. לאחר מכן, על ידי סיבוב קפדני של טבעות דריכה על גופו, EELS השלים בבטחה ירידות מרובות של 1.5 מטר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעקבות בדיקות נוספות על הקרחון, השלב הבא עבור EELS עשוי להיות ירח כדור הארץ. לדוגמה, ניתן לפרוס גרסה קטנה של נחש החלל כדי לסייע לנחיתות ירח נייחות, אמר אונו. הרובוט הזה &quot;הוא משנה משחק&quot;, הוא אמר, &quot;ולא רק עבור אנקלדוס&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_no_enceladus_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="168364" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_no_enceladus_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> כשזה מגיע לפעילות גופנית, כל דבר חשוב</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/physical-activity-exercise-health-benefits<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Tue, 02 Jan 2024 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134365 </guid><description><![CDATA[Biking to the store. Raking leaves. Playing with your kids. Scientists are getting a clearer picture of all the activities that offer health benefits.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>נכנסנו לשנה חדשה, שעבור אנשים רבים פירושה החלטות חדשות. והסיפור הזה היה אמור להתמודד עם סיפור גדול: הפעילות הגופנית הטובה ביותר שאנשים יכולים לעשות כדי להיות בריאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש רק בעיה אחת קטנה. &quot;פשוט אין דבר כזה &#39;הפעילות הגופנית הטובה ביותר&#39;&quot;, אומר עמנואל סטמטאקיס, אפידמיולוג לפעילות גופנית מאוניברסיטת סידני. אם אתה רואה כותרת כזו, הוא אומר, זה כנראה קליקבייט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שמדענים כן יודעים - מתוך ערימות של מחקרים שנמשכים 70 שנה - הוא שפעילות גופנית סדירה משתלמת ביתרונות בריאותיים ארוכי טווח. והעבודה האחרונה מתחילה לצייר תמונה ברורה יותר של כל הפעילויות שיכולות לעזור. אתה לא צריך לבנות גוף כמו ארנולד שוורצנגר או לרסק מרתונים כמו Tigst Assefa. ולא לכולם יש זמן, כסף או יכולת להצטרף לחדר כושר או להשתמש בציוד מיוחד. אבל אתה לא צריך, אומר סטמטאקיס. רכיבה על אופניים למכולת, לגרוף עלים, לשחק כדורגל עם הילדים שלך - הכל נחשב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למדענים עדיין יש הרבה מה להבין, כמו כיצד היתרונות של פעילות גופנית עוברים דרך הגוף וכיצד להעצים אנשים להוסיף תנועה לחיי היומיום שלהם. אבל לפחות מסקנה אחת נראית ברורה, אומר אי-מין לי, אפידמיולוג בבית הספר לרפואה של הרווארד ובבית החולים בריגהם ולנשים בבוסטון. &quot;כל פעילות גופנית עדיפה על שום פעילות גופנית.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור לי, זה מסתכם במציאת משהו שאתה נהנה ממנו. זה יכול לעשות את ההבדל בין לקום מהספה או להישאר במקום. &quot;הפעילות הגופנית הטובה ביותר&quot;, היא אומרת, &quot;זה משהו שתעשה ותתמיד בו&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פעילות גופנית יכולה להאריך את חייך ולהציע שלל יתרונות בריאותיים נוספים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון שפעילות גופנית טובה עבורך עשוי להיראות ברור באופן מעורר עיניים ומתפשט באופן מציק. משפיעני כושר מפרסמים אימונים ברשתות החברתיות, דיווחים בחדשות מציגים את היתרונות של פעילות גופנית וממשלות ברחבי העולם מנסות להניע אזרחים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, <a href="https://health.gov/sites/default/files/2019-09/Physical_Activity_Guidelines_2nd_edition.pdf" target="_blank" rel="noopener">הנחיות הפעילות הגופנית הנוכחיות של ארצות הברית</a> , שפורסמו ב-2018, דיווחו שכ-80 אחוז מהמבוגרים לא עושים מספיק. מבוגרים צריכים לפחות 150 דקות של פעילות גופנית מתונה או 75 דקות של פעילות נמרצת בשבוע, בתוספת פעילויות לחיזוק שרירים לפחות יומיים בשבוע, לפי ההנחיות. (כמה זמן אמורות להימשך מפגשי חיזוק השרירים האלה? &quot;אנחנו לא באמת יודעים,&quot; אומר לי.)</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מדענים לומדים שאפילו מעט פעילות גופנית יכולה להועיל, אומר לי. רוב המחקרים שהתבססו על המלצות 2018 <a href="https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/2810684" target="_blank" rel="noopener">הסתמכו על נתונים שדווחו על עצמם</a> , כתבו לי ועמיתיו במאמר דעה <em>של JAMA</em> באוקטובר. אנשים נוטים לזכור תרגילים כמו ריצה או שחייה, אומר לי. אבל את שלל התנועות שאנו לוקחים ביום טיפוסי - תנועות שמדענים יודעים כעת שיכולות לשפר את הבריאות - היה קשה לתעד באמצעות דיווחים עצמיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, טכנולוגיה לבישה הוציאה את התנועות החסרות אל מחוץ לאפלולית אל אור הזרקורים. הצבת המשתתפים במכשירי מעקב מאפשרת למדענים לאסוף הרים של נתונים מעמיקים לאורך יומו של אדם, כמו ספירת צעדים, תאוצה וקצב לב. זה עוזר לחשוף את כל הדברים שפעילות גופנית (או היעדרה) יכולה לעשות לבריאותם של אנשים.</p><figure class="wp-block-pullquote alignleft"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם אתה לא עושה כלום, פשוט תעשה קצת. אם אתה כבר עושה קצת, תעשה עוד קצת.&quot;</p> <cite>אני-מינ לי</cite></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנה האחרונה, מדענים הראו שאנשים שעשו יותר פעילות גופנית היו <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9936337/" target="_blank" rel="noopener">בסבירות נמוכה יותר להתאשפז בגלל מצבים נפוצים</a> כמו מחלות כיס מרה, סוכרת ודלקות בדרכי השתן. נתונים אלה מוסיפים למחקרים מבוססי סקר וניסויים קליניים שקושרים <a href="https://bjsm.bmj.com/content/57/19/1231" target="_blank" rel="noopener">פעילות גופנית עם סיכון נמוך יותר למוות עקב שפעת ודלקת ריאות</a> , <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC10359965/#:~:text=Conclusions%20and%20Relevance,D%20supplementation%20had%20no%20effect." target="_blank" rel="noopener">שיפורים בזיכרון ובקשב</a> , ותוצאות <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9750896/" target="_blank" rel="noopener">טובות יותר לאחר זיהום ב-COVID-19</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מחקר אחר מחקר הוכיח את התועלת של פעילות גופנית&quot;, אומר בראיינט וובר, רופא לרפואה מונעת באקדמיית חיל האוויר האמריקאי בקולורדו ספרינגס, קולו. הצוות שלו הראה שאף פעם לא מאוחר מדי להתחיל. במחקר שנערך בקרב יותר מ-100,000 אנשים בני 65 ומעלה, <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamanetworkopen/fullarticle/2797402?utm_source=For_The_Media&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=ftm_links&amp;utm_term=101722" target="_blank" rel="noopener">נראה שהאימונים האירוביים וחיזוק השרירים הורידו את הסיכון למוות</a> במהלך שמונה השנים הבאות. אפילו אנשים מעל גיל 85 ראו יתרונות, אומר וובר, שעשה את העבודה כשהיה במרכז האמריקאי לבקרת מחלות ומניעתן. &quot;התרשמנו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים מסוימים עשויים ליהנות מהיתרונות של פעילות גופנית מבלי לשים לב לכך. הצוות של סטמטאקיס באוסטרליה חוקר פעילות מקרית: התנועות האופייניות והשגרתיות שאנשים מבצעים בחיי היומיום שלהם. הצוות שלו ניתח נתונים מאנשים שלא מתעמלים בזמנם הפנוי אבל לבשו מכשירי מעקב במשך שבוע. רק <a href="https://www.sciencenews.org/article/brief-burst-activity-health-benefits">דקה או שתיים של פעילות אינטנסיבית</a> - כמו לעלות במדרגות או לרוץ לתפוס רכבת - כמה פעמים ביום הפחיתו את הסיכון למות בשבע השנים הבאות בערך בכ-40%, כך דיווחו סטמטאקיס ועמיתיו ב-2022 <em>(SN : 12/8/22).</em> ככל שיותר פעילות, כך ייטב, הוא אומר. ובשנה שעברה, הצוות שלו קשר רק <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamaoncology/fullarticle/2807734" target="_blank" rel="noopener">שלוש וחצי דקות של פעילות נמרצת יומית עם ירידה של כ-18 אחוז בסיכון לסרטן</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לכו במעלה הגבעה, קחו סלסילת מצרכים כבדה, &quot;תצא קצת חסר נשימה&quot;, אומר סטמטאקיס. כל פרץ של מאמץ שמגביר לזמן קצר את קצב הלב שלך כמה פעמים ביום יכול להיות בעל יתרונות בריאותיים לטווח ארוך, הוא אומר. זה משהו שהרבה אנשים לא מבינים. בראיונות עם אנשים בגיל העמידה, סטמטאקיס שמע תפיסה מוטעית נפוצה. &quot;רובם עדיין חושבים שאתה צריך ללכת לחדר כושר, אחרת אין טעם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אל תבינו אותו לא נכון, סטמטאקיס לא אומר שאנשים צריכים לדלג על חדר כושר. &quot;אני רוצה להבהיר לחלוטין שפעילות גופנית היא אפשרות פנטסטית&quot;, הוא אומר. אבל עבור אנשים שאינם יכולים להרשות לעצמם מנוי לחדר כושר או שאינם מסוגלים או מוכנים להתאמן בדרכים מסורתיות, גם פרצים קצרים של פעילויות נמרצות מספר פעמים ביום יכולים להיות טובים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> למדענים עדיין יש שאלות לגבי פעילות גופנית, אבל הם יודעים שאפילו קצת עוזר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהרווארד, לי פעל להפיג עוד תפיסה שגויה פופולרית: שאנשים צריכים לעשות 10,000 צעדים בכל יום כדי להישאר בריאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא התחילה לבדוק את הרעיון בשנת 2018, כאשר בית החולים שלה השיק קמפיין כדי לגרום לעובדים ללכת יותר. מכיוון שלי לומדת פעילות גופנית, המנהלים שלה ביקשו ממנה להקים צוות. זה היה בעיקר אנשים בגיל העמידה ומעלה, היא אומרת. &quot;עבור חלק מהאנשים האלה, אם אתה מבקש מהם לעשות 10,000 צעדים - זאת אומרת, אין מצב&quot;, היא אומרת. &quot;אפילו לעשות 5,000 צעדים זה מתיחה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2019, הצוות של לי מצא שנשים מבוגרות שעשו כ-8,500 צעדים ביום <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamainternalmedicine/article-abstract/2734709" target="_blank" rel="noopener">היו בסיכון נמוך ב-66% למות במהלך המחקר</a> מאשר אלו שעשו בערך 2,500 צעדים ביום. בניתוח משנת 2022, לי ועמיתיה דיווחו על משהו דומה אצל גברים ונשים בגילאים שונים. בשורה התחתונה: לקבלת הטבות בתמותה, <a href="https://www.thelancet.com/journals/lanpub/article/PIIS2468-2667(21)00302-9/fulltext" target="_blank" rel="noopener">אנשים בני 60 ומעלה צריכים לירות במשך 7,000 צעדים ביום, ואנשים צעירים יותר צריכים לירות עבור 9,000</a> , היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל המטרות האלה לא אמורות להרתיע, היא אומרת. לי נוקט בגישה מדורגת. &quot;אם אתה לא עושה כלום, רק תעשה קצת,&quot; היא אומרת. &quot;אם אתה כבר עושה קצת, תעשה עוד קצת.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא ממלאת אחר העצה הזו בעצמה. לי גדלה באזורים הטרופיים במלזיה, שם היה חם, והיא לא ראתה הרבה אנשים מתעמלים, כולל היא עצמה. &quot;עשיתי דידלי-סקוואט&quot;, היא צוחקת. זה השתנה לאחר שהגיעה לארצות הברית לצורך הדוקטורט שלה. &quot;זה צריך להיות כל כך מביך לעשות מחקר על פעילות גופנית בלי להיות פעיל פיזית&quot;, היא אומרת. אז היא התחילה לרוץ. &quot;אני רצה לאט, ואני לא רצה הרבה, אבל אני עושה את זה&quot;, היא אומרת.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עולה מדרגה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל שאנשים עושים יותר צעדים ביום, הסיכון היחסי למות במהלך שבע השנים הבאות יורד בחדות (מתחת לקו האופקי מייצג סיכון נמוך יותר). ירידה זו מאטה בסביבות 7,000 צעדים עבור אנשים בני 60 ומעלה (כחול) וכ-9,000 צעדים עבור אלה מתחת לגיל 60 (אדום).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סיכון תמותה יחסי לפי גיל וצעדים שננקטו ביום </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_desktop_REV.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_desktop_REV.jpg?resize=649%2C383&amp;ssl=1 649w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_desktop_REV.jpg?resize=315%2C186&amp;ssl=1 315w" width="680" height="401" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV.jpg?resize=597%2C383&amp;ssl=1 597w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV.jpg?resize=290%2C186&amp;ssl=1 290w" width="680" height="436"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV.jpg?fit=680%2C436&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="עלילה שמראה את הסיכון למוות לעומת מספר הצעדים שננקטו ביום עבור שתי קבוצות גיל: אלה מתחת לגיל 60 ואלה בני 60 ומעלה." decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV.jpg?resize=597%2C383&amp;ssl=1 597w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV.jpg?resize=290%2C186&amp;ssl=1 290w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3134554" data-permalink="https://www.sciencenews.org/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_rev" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV.jpg?fit=680%2C436&amp;ssl=1" data-orig-size="680,436" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV.jpg?fit=597%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV.jpg?fit=680%2C436&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3134554">AE Paluch <em>et al</em> / <em>The Lancet Public Health</em> 2022</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3134555">AE Paluch <em>et al</em> / <em>The Lancet Public Health</em> 2022</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המסר שאנשים יכולים להפיק תועלת בריאותית אפילו מקצת פעילות גופנית מחלחל לזרם המרכזי, אומר לינדון ג&#39;וזף, פיזיולוג של פעילות גופנית במכון הלאומי להזדקנות בבתהסדה, מד. &quot;אתה לא צריך להיות מסוגל ספרינט כמו יוסיין בולט&quot;, הוא אומר. &quot;אתה רק צריך להיות פעיל.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים יודעים שפעילות גופנית עובדת, אומר ג&#39;וזף, למרות שהם לא לגמרי מבינים איך. מדוע הליכה, למשל, הנשענת על שרירי הרגליים, עוזרת גם ללב, לריאות, לכליות ולמערכת החיסון? &quot;כל הגוף מגיב לפעילות גופנית&quot;, אומר יוסף. מדענים מנסים להבין את המולקולות שמשחקות, וכיצד אלו המשתחררות מרקמה אחת יכולות לשפר את בריאותה של אחרת. &quot;זו השאלה הגדולה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> איך לגרום לאנשים לזוז - ולעשות זאת בעקביות - היא שאלה גדולה נוספת. שינוי התנהגותם של אנשים אינו הישג קל, אומר סטמטאקיס. ולעתים קרובות מחסומים מבניים עצומים עומדים בדרך. גם אם מדענים גורמים לאנשים להעלות את ספירת הצעדים שלהם, אם בשכונות שלהם אין מדרכות, עמידה ביעדי צעדים יומית הופכת להרבה יותר קשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יותר מדרכות, שבילים ושבילי אופניים יקלו על אנשים לצבור פעילות גופנית מקרית. &quot;תפקיד הסביבה הוא קריטי&quot;, אומר סטמטאקיס. לי מסכים. פעילות גופנית היא לא רק בחירה אישית, היא אומרת. מדיניות הממשלה יכולה להשפיע על כמה או מעט אנחנו מסוגלים לעשות. שוב, היא מדגישה,<a href="https://www.sciencenews.org/article/running-just-once-week-may-help-you-avoid-early-death">לא צריך הרבה כדי לקבל יתרונות בריאותיים משמעותיים</a> ( <em>SN: 11/5/19</em> ). ואנשים יכולים להתחיל בכל רמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למעשה, אומר לי, &quot;התמורה הגדולה ביותר עבור הכסף שלך מגיעה למעשה בקרב אנשים שעוברים מלעשות כלום לעשייה קטנה&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120823-mr-physical_activity_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="216242" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120823-mr-physical_activity_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> דפוסי פנים של נמלים כמו מערבולות וזיפים עשויים להיות בעלי ערך מעשי</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ant-face-patterns-practical-value<dc:creator><![CDATA[Susan Milius]]></dc:creator><pubDate> Tue, 02 Jan 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134584 </guid><description><![CDATA[Reviewing thousands of ant photos hints that facial surface patterns might offer benefits, like structural support or abrasion protection. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>National Harbor, Md. -</strong> התבוננות בדפוסי פנים בתצלומים של יותר מ-11,000 סוגי נמלים תפסה את האנטומולוג קלינט פניק כפרויקט טוב של סגירת מגיפה עבור תלמידיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מהסיסמה המרוחקת מבחינה חברתית הגיע הרעיון שדפוסי המרקם עשויים להציע יתרונות מעשיים, אומר פניק, מאוניברסיטת אובורן באלבמה. לדוגמה, כמה נמלים שוכנות באדמה עם רכסי פנים מוגבהים ומתערבלים - &quot;כמעט פסיכדליים&quot;, הוא אומר - עשויות לקבל הגנה נוספת מפני שחיקה. הרכסים נמצאים כל כך קרובים זה לזה שגרגרי חול לא יכולים להיכנס ביניהם, הוא דיווח <a href="https://www.entsoc.org/events/annual-meeting" target="_blank" rel="noopener">בפגישת אנטומולוגיה 2023</a> בנובמבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לרוב הנמלים יש משטח חיצוני חלק, או לציפורן. אבל חלקם מגדלים דפוסים משוכללים, כמו חריצים זעירים &quot;כמו גומות בכדור גולף&quot; או דפוסים מרושתים כמו &quot;סדקים בבוץ&quot;, אומר פניק, שהחל את הפרויקט בעודו באוניברסיטת קנסאו סטייט בג&#39;ורג&#39;יה. טקסונומי נמלים משתמשים ביותר מ-150 מונחים כדי לתאר את דפוסי הציפורן השונים, עם שמות שונים לכמה הבחנות עדינות. &quot;הם משגעים אנשים כמוני&quot;, הוא אומר. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="listitem" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure sn-figure-portrait-orientation"><img decoding="async" width="383" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow1.jpg?fit=383%2C383&amp;ssl=1" class="attachment-medium size-medium" alt="תקריב של פניה של נמלה חומה בהירה, עם משטח בעל מרקם, עיניים כסופים ובליטות דמויי טפרים ליד פיה" loading="lazy" data-attachment-id="3134591" data-permalink="https://www.sciencenews.org/120623_sm_ant_faces_slideshow1" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow1.jpg?fit=680%2C680&amp;ssl=1" data-orig-size="680,680" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="120623_sm_ant_faces_slideshow1" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;&lt;em>;Anochetus mayri&lt;/em>;&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow1.jpg?fit=383%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow1.jpg?fit=450%2C450&amp;ssl=1" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption"><em>Anochetus mayri</em></span> <span class="credit">April Nobile/ <a href="https://www.antweb.org/bigPicture.do?name=casent0003324&amp;shot=h&amp;number=1" target="_blank" rel="noopener">www.antweb.org</a> ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0 DEED</a> )</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="listitem" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure sn-figure-portrait-orientation"><img decoding="async" width="383" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow2.jpg?fit=383%2C383&amp;ssl=1" class="attachment-medium size-medium" alt="תקריב של פניה של נמלה חומה בהירה, מכוסה בכתמים בהירים יותר" loading="lazy" data-attachment-id="3134590" data-permalink="https://www.sciencenews.org/120623_sm_ant_faces_slideshow2" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow2.jpg?fit=680%2C680&amp;ssl=1" data-orig-size="680,680" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="120623_sm_ant_faces_slideshow2" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;&lt;em>;Strumigenys hexamera&lt;/em>;&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow2.jpg?fit=383%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow2.jpg?fit=450%2C450&amp;ssl=1" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption"><em>Strumigenys hexamera</em></span> <span class="credit">April Nobile/ <a href="https://www.antweb.org/bigPicture.do?name=casent0103819&amp;shot=h&amp;number=1" target="_blank" rel="noopener">www.antweb.org</a> ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0 DEED</a> )</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-3" role="listitem" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure sn-figure-portrait-orientation"><img decoding="async" width="383" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow3.jpg?fit=383%2C383&amp;ssl=1" class="attachment-medium size-medium" alt="תקריב של פניה של נמלה כהה, מכוסה בסימנים לבנים דקים שנראים קצת כמו אורז" loading="lazy" data-attachment-id="3134589" data-permalink="https://www.sciencenews.org/120623_sm_ant_faces_slideshow3" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow3.jpg?fit=680%2C680&amp;ssl=1" data-orig-size="680,680" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="120623_sm_ant_faces_slideshow3" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;&lt;em>;Cephalotes angustus&lt;/em>;&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow3.jpg?fit=383%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow3.jpg?fit=450%2C450&amp;ssl=1" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption"><em>Cephalotes angustus</em></span> <span class="credit">April Nobile/ <a href="https://www.antweb.org/bigPicture.do?name=casent0173661&amp;shot=h&amp;number=1" target="_blank" rel="noopener">www.antweb.org</a> ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0 DEED</a> )</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-4" role="listitem" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure sn-figure-portrait-orientation"><img decoding="async" width="383" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow4.jpg?fit=383%2C383&amp;ssl=1" class="attachment-medium size-medium" alt="תקריב של פניה של נמלה חומה, לרוב חלקות ומבריקות עם שלוש חריצים בחלק העליון שלה כל אחד צמוד לנקודה לבנה" loading="lazy" data-attachment-id="3134588" data-permalink="https://www.sciencenews.org/120623_sm_ant_faces_slideshow4" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow4.jpg?fit=680%2C680&amp;ssl=1" data-orig-size="680,680" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="120623_sm_ant_faces_slideshow4" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;&lt;em>;Polyergus breviceps&lt;/em>;&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow4.jpg?fit=383%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow4.jpg?fit=450%2C450&amp;ssl=1" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption"><em>Polyergus breviceps</em></span> <span class="credit">שאנון הרטמן/ <a href="https://www.antweb.org/bigPicture.do?name=casent0281063&amp;shot=h&amp;number=1" target="_blank" rel="noopener">www.antweb.org</a> ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0 DEED</a> )</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-5" role="listitem" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure sn-figure-portrait-orientation"><img decoding="async" width="383" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow5.jpg?fit=383%2C383&amp;ssl=1" class="attachment-medium size-medium" alt="תקריב של פניה של נמלה שחורה, במרקם עם רכסים אנכיים עמוקים המסתעפים ליד החלק העליון" loading="lazy" data-attachment-id="3134587" data-permalink="https://www.sciencenews.org/120623_sm_ant_faces_slideshow5" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow5.jpg?fit=680%2C680&amp;ssl=1" data-orig-size="680,680" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="120623_sm_ant_faces_slideshow5" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;&lt;em>;Eutetramorium mocquerysi&lt;/em>;&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow5.jpg?fit=383%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow5.jpg?fit=450%2C450&amp;ssl=1" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption"><em>Eutetramorium mocquerysi</em></span> <span class="credit">Wade Lee/ <a href="https://www.antweb.org/bigPicture.do?name=casent0840870&amp;shot=h&amp;number=1" target="_blank" rel="noopener">www.antweb.org</a> ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/&#039;" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0 DEED</a> )</span></figcaption></figure></li></ol></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מיפוי מרקמי פנים על עץ אבולוציוני של סוגים של נמלים מצביע על כך ששושלות נמלים מודרניות כנראה <a href="https://myrmecologicalnews.org/cms/index.php?option=com_download&amp;view=download&amp;filename=volume33/mn33_123-138_printable.pdf&amp;format=raw" target="_blank" rel="noopener">התפתחו מאבות קדמונים חלקי פנים</a> , דיווחו פניק ותלמידו לשעבר ג&#39;ון פול הלנברנד, כעת באוניברסיטת סיטי בניו יורק, באפריל ב- <em>Myrmecological News</em> . מאז הופיעו הנמלים לראשונה לפני כ-160 מיליון עד 140 מיליון שנים, סמוך לתחילת תקופת הקרטיקון, הופיעו, נעלמו ולעיתים שוב טקסטורות פנים שונות. המקורות המרובים גרמו לחוקרים לתהות אם הדפוסים יכולים לשמש את החרקים במקום רק אירוע ביולוגי אקראי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, מרקמים שנראים זהים, עשויים שלא להניב את אותה תועלת במינים שונים, מזהיר המורפולוג האבולוציוני ברנדון בודינו מהמוזיאון הלאומי להיסטוריה של הטבע סמיתסוניאן בוושינגטון הבירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, רכסים דמויי טביעת אצבע עמידים בפני שחיקה מופיעים אצל נמלים <em>פוגונומירמקס</em> החופרות בחול, השוכנות במדבר, אבל גם אצל שכנותיהן, נמלים <em>אודונטומאכוס</em> מלכודת לסת. עם זאת, נמלים מלכודות &quot;לא דוחפות את פניהן דרך חול&quot;, אומר בודינוט, כך שהשחיקה אינה מהווה בעיה גדולה. עם זאת, לסתות מלכודות יכולות להיסגר בכוח כזה שהנמלים<a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-ticker/ants-snap-jaws-shoot-skyward-escape-death">ישגרו לאוויר מהר ורחוק מספיק כדי להימלט מסכנה</a> ( <em>SN: 15/5/15</em> ). פסי הפנים המעוקלים שלהם, משער בודינו, עלולים &quot;לפזר מתח או מתח כאשר הלסתות הללו נטויות&quot;. אבל הרעיונות האלה, הוא מציין, צריכים בדיקה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="328" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_inline.jpg?resize=680%2C328&#038;ssl=1" alt="תמונה מורכבת של ארבע פני נמלים בתוספת ארבע דפוסי טקסטיל בהשראת הדפוסים על פניה של כל נמלה" class="wp-image-3134592" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_inline.jpg?resize=330%2C159&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134592">פרצופי נמלים היוו השראה לדפוסי הבד המופשטים הללו שנוצרו על ידי מעצבת הטקסטיל מרדית&#39; ווסט אוונס.</span> <span class="credit wp-credit-3134592">מרוכב: C. Penick; נמלים, משמאל: Alice Nobile/ <a href="https://www.antweb.org/bigPicture.do?name=casent0009238&amp;shot=h&amp;number=2" target="_blank" rel="noopener">www.antweb.org</a> ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0 DEED</a> ); Alice Nobile/ <a href="https://www.antweb.org/bigPicture.do?name=casent0103819&amp;shot=h&amp;number=1" target="_blank" rel="noopener">www.antweb.org</a> ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0 DEED</a> ); שאנון הרטמן/ <a href="https://www.antweb.org/bigPicture.do?name=casent0281848&amp;shot=h&amp;number=1" target="_blank" rel="noopener">www.antweb.org</a> ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0 DEED</a> ); April Nobile/ <a href="https://www.antweb.org/bigPicture.do?name=casent0103057&amp;shot=h&amp;number=1" target="_blank" rel="noopener">www.antweb.org</a> ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0 DEED</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פניק מסכים שאישור של כל היתרונות האפשריים לדפוסי לציפורן צריך ניסויים במקום רק מיון תמונות. הוא יכול לדמיין יתרונות פוטנציאליים אחרים: דפוסים מסוימים עשויים לחזק תמיכה מבנית, להשפיע על צמיחת ביופילם או לתפקד בתקשורת נמלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרון אחד מאושר של תווי הפנים של הנמלים, לעומת זאת, מיועד לבני אדם בלבד. פניק גייס את מעצבת הטקסטיל מרדית&#39; ווסט אוונס מווילמינגטון, צפון קרוליינה, כדי להפוך חלקים מתמונות פני נמלים לבדים צבעוניים. היא משכה קטעים קטנים מתמונות הפנים, צבעה, ערמה ומילבה כל מוטיב לזרימה חלקה. האפקט לקח &quot;הרבה מתמטיקה&quot;, היא אומרת. הכריות הדקורטיביות שלה בהשראת הנמלים בתוספת חולצת טריקו פנים, שנמכרת כעת באינטרנט, יגייסו מעט כסף למעבדה של פניק.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="262092" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> איילים יכולים לישון בזמן שהם לועסים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/reindeer-sleep-eat-chew-arctic<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Fri, 22 Dec 2023 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134659 </guid><description><![CDATA[Brain waves and behaviors suggest that reindeer can doze while chewing, a timesaving strategy for sleeping under tough conditions.  ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בעונת החגים העמוסה הזו, רבים מאיתנו עושים ריבוי משימות. איילים ארקטיים אינם יוצאי דופן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> איילים יכולים <a href="https://doi.org/10.1016/j.cub.2023.12.012" target="_blank" rel="noreferrer noopener">לאכול ולישון בו זמנית</a> , כך עולה ממחקר חדש. אסטרטגיית חיסכון זו, שתוארה ב-22 בדצמבר ב- <em>Current Biology</em> , מוסיפה למספר הדרכים הגאוניות <a href="https://www.sciencenews.org/article/chinstrap-penguins-sleep-seconds-micronaps" target="_blank" rel="noreferrer noopener">שבהן בעלי חיים יכולים לתפוס כמה Z&#39;s</a> בתנאים קשים ( <em>SN: 11/30/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> איילים ארקטיים עסוקים למדי בקיץ - אוכלים כשהשמש זורחת מסביב לשעון והאוכל בשפע. כמו מעלי גירה אחרים, איילי הצפון מבלים זמן ניכר בללעוס מזון מוחזר, מה שהופך אותו לקטן יותר וקל יותר לעיכול. למצוא זמן לישון בתוך כל לעיסת הגיל הזה עשוי להיות קשה. אבל לא אם האיילים יכלו לישון בזמן שהם לועסים.<br><br> כדי לגלות אם האיילים באמת יכולים לישון לאכול, מדען המוח מלאני פורר והכרונוביולוגית שרה מאייר, יחד עם עמיתיהם, אימנו ארבע נקבות איילי טונדרה אירו-אסייתיות ( <em>Rangifer tarandus tarandus</em> ) לסבול עט ואלקטרודות על כתמי עור מגולחים. התהליך כלל כמה בעיטות והרבה פינוקים של חזזיות, &quot;שזה כמו ממתק עבורם&quot;, אומר מאייר, מאוניברסיטת ציריך. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="319" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_ls_reindeer_sleep_inline.jpg?resize=680%2C319&#038;ssl=1" alt="ארבעה איילי צפון עומדים במכלאות ואוכלים מזון בזמן שהחוקרים חוקרים אותם." class="wp-image-3134661" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_ls_reindeer_sleep_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_ls_reindeer_sleep_inline.jpg?resize=330%2C155&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134661"><span class="NormalTextRun SCXW102609657 BCX0">איילים</span> <span class="NormalTextRun SCXW102609657 BCX0">נוטרו</span> <span class="NormalTextRun SCXW102609657 BCX0">באמצעות אלקטרודות בזמן שהם ישנים והרהרו, מה שאפשר לחוקרים לחקור את המצבים הללו.</span></span> <span class="credit wp-credit-3134661"><span class="TextRun SCXW54846881 BCX0" lang="EN-US" xml:lang="EN-US" data-contrast="none"><span class="NormalTextRun SCXW54846881 BCX0">M.</span> <span class="NormalTextRun SCXW54846881 BCX0">Furrer</span></span> <em><span class="TextRun SCXW54846881 BCX0" lang="EN-US" xml:lang="EN-US" data-contrast="none"><span class="NormalTextRun SCXW54846881 BCX0">et al</span></span></em> <span class="TextRun SCXW54846881 BCX0" lang="EN-US" xml:lang="EN-US" data-contrast="none"><span class="NormalTextRun SCXW54846881 BCX0">/</span></span> <em><span class="TextRun SCXW54846881 BCX0" lang="EN-US" xml:lang="EN-US" data-contrast="none"><span class="NormalTextRun SCXW54846881 BCX0">Current Biology</span></span></em> <span class="TextRun SCXW54846881 BCX0" lang="EN-US" xml:lang="EN-US" data-contrast="none"><span class="NormalTextRun SCXW54846881 BCX0">2023</span></span> <span class="EOP SCXW54846881 BCX0" data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335559739&quot;:0,&quot;335559740&quot;:259}"> </span></span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl">החוקרים חיפשו את גלי המוח המופיעים במהלך שנת לא-REM, שלב שינה עמוק ומשקם. הגלים הללו הופיעו כאשר האיילים לעיסה, אם כי תנועת הלעיסה עצמה הקשה לומר אם האות זהה לזה של מושב שינה רגיל. &quot;לא יכולנו להיכנס לפרטים על ידי התבוננות רק בגלי המוח, מכיוון שיש לנו את הלעיסה הזו שם שמפריעה לזה קצת&quot;, אומר פורר, גם הוא מאוניברסיטת ציריך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, סימנים אחרים הצביעו גם לישון בזמן הלעיסה. האיילים היו רגועים בזמן הלעיסה, לעיתים קרובות בעיניים עצומות. &quot;הם היו במצב רגוע מאוד שמזכיר את עמדת הגוף של שינה שאינה רמה&quot;, אומר פורר. גם איילים מפריעים היו קשה יותר להפריע; הרשרוש מהאיילים השכנים היה פחות סיכוי להביט מאייל שמחה. כאשר איילים נשמרים ערים, הם זקוקים לשינה התאוששות מתקדמת. אולם הזמן שהוקדש לעיסה ירד הפעם שהושקע בשינה בהתאוששות, מצאו החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יחד, גדילי הראיות הללו &quot;מדגימים באופן משכנע כי איילים מסוגלים לישון תוך כדי השמעה&quot;, אומר הנוירוביולוג נילס ראטנבורג ממכון מקס פלאנק לאינטליגנציה ביולוגית בסיוויסן, גרמניה, שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניגוד לחותמות פרווה, ברווזים וציפורי <a href="https://www.sciencenews.org/article/frigate-birds-fly-nonstop-months" target="_blank" rel="noreferrer noopener">טיסה ארוכות טווח</a> , האיילים מציגים סימני שינה עם שני צידי מוחם בזמן הלעיסה ( <em>SN: 6/30/16</em> ). אם אם להבין בדיוק איך האייל מושך את זה יהיה מעניין, אומר ראטנבורג. לימוד צורות שינה שונות עלול להוביל לתובנות על שינה בהליכה באנשים, &quot;הפרעת שינה מובנת ועלולה להיות מסוכנת&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדעי המוח והמחקר שותף ללימוד גבי וגנר מציין כי לרועי איילים ילידים יש מושג שמתורגם בערך ל&quot;מרעה של שלום &quot;. איילים &quot;זקוקים לזמן ומרחב כדי להיות שקט ולקבל שלום, כדי להעמיק&quot;, אומר וגנר, מהמכון הנורבגי למחקר ביו -כלכלה בטרומסו. &quot;מאמר זה לראשונה מראה שמדובר בדרישה פיזיולוגית אמיתית מאוד להיות מספיק שלום כדי להפריע ללא הפרעה בכדי לכסות את דרישות השינה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, בואו נמריד כי איילים יכולים לטפל בעצמם היטב. חלקם עשויים להיות עסוקים בערב חג המולד.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_ls_reindeer_sleep_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1024185" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_ls_reindeer_sleep_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הנה כיצד לתת מתנה טובה, על פי המדע</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/give-a-good-gift-science<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Fri, 22 Dec 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Psychology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134643 </guid><description><![CDATA[Gifting researcher Julian Givi outlines common mistakes gift givers make and how science can help us avoid those costly errors. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>זה עונת הנתינה. זה גם עונת החזרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצרכנים האמריקאים צפויים להוציא בערך 960 מיליארד דולר בעונת החגים הזו, על פי הפדרציה הלאומית לקמעונאות. אולם קמעונאים מצפים מהחזרות להוות כמעט <a href="https://nrf.com/research-insights/holiday-data-and-trends/winter-holidays/winter-holiday-faqs" target="_blank" rel="noopener">20 אחוז</a> מהמכירות הללו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טירוף החוזר הזה מתעורר, לפחות בחלקו, מכיוון שאנשים נוטים לעשות הרבה טעויות בעת מתנות מתנות, אומר ג&#39;וליאן גיבי, מומחה שיווק ופסיכולוג שלומד נוהלי מתנות, וכשהם משתבשים, בערך עשור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשגיבי נכנס לקו המחקר הזה, הוא הניח כי נותני המתנות פשוט היו מונעים על ידי רצון לרצות נמענים. לא כל כך, הוא גילה מהר. במקום זאת, לעתים קרובות אנשים נותנים מתנות המספקות את הרצונות שלהם - לייחודיות, אישור חברתי או כאל איסור פרסום - ולא רצונותיהם של המקבלים, אומר גיבי, מאוניברסיטת מערב וירג&#39;יניה במורגנטאון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במילים אחרות, אנשים היו טובים בהרבה במתן מתנות אם הם יכולים פשוט להוציא את האגו שלהם מהדרך. גיבי ועמיתיו סקרו את המחקר על <a href="https://myscp.onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1002/jcpy.1318" target="_blank" rel="noopener">כל הדברים המתנות במתנות</a> בכתב <em>העת יולי לפסיכולוגיה של צרכנים.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתן מתנות טובות אולי לא נראה כמו נושא ראוי למחקר. אולם חילופי מתנה חיוביים יכולים לעזור לעסקים הנאבקים להתמודד עם היקף ההחזרות העצום, כמו גם מערכות יחסים חברתיות. אולי הכי חשוב, מתן מתנות טובות יותר יכול להוריד לחץ מהסביבה. באומדן <a href="https://theconversation.com/fast-fashion-why-your-online-returns-may-end-up-in-landfill-and-what-can-be-done-about-it-188090" target="_blank" rel="noopener">אחד</a> , בשנת 2020, כ -2.6 מיליון טונות של מוצרים שהוחזרו בארצות הברית נפצעו במזבלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>חדשות המדע</em> שוחחו עם גיבי על מחקר על מתן מתנות-וכיצד זה מתורגם לייעוץ שיעזור לקונים ברגע האחרון להימנע ממלכודות מתנות נפוצות בעונת החגים הזו. <em>ראיון זה נערך באורך ובהירות.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : הסקירה שלך נוגעת בדרכים הרבות בהן נותני מתנות משתוללים בגלל נורמות חברתיות. האם אתה יכול לספק כמה דוגמאות?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גיבי:</strong> כנראה שיש מאות נורמות במתן מתנות. באופן כללי, נותנים נוטים לשקול עוד יותר על חשיבותן של נורמות נתונות אלה. לדוגמה, לעולם לא נרצה לתת דבר משומש. אבל למקבלים, אם הדבר המשומש הזה הוא מה שהם רוצים לקבל, זה בסדר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דוגמא נוספת היא עטיפת מתנות. נניח שיש לנו 50 $ להוציא. נוכל להוציא 40 דולר על המתנה ו -10 דולר על העטיפה במתנה או שנוכל להוציא 50 $ על המתנה ושום דבר על עטיפת מתנה. אנו נוטים <a href="https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/0956797618761373" target="_blank" rel="noopener">ללכת עם העטיפה הנחמדה יותר</a> . הנמענים מעדיפים להכניס 10 דולר למתנה. אבל הנורמה שם אומרת לעטוף ולהציג את המתנה שלך יפה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> או שקול מתנות חלקיות. לדוגמה, אתה הולך לרישום חתונה. אתה רואה שבני הזוג ביקשו שמונה צלחות ארוחת ערב. כל צלחת ארוחת ערב היא 25 $. אתה יכול לתת להם צלחות ארוחת ערב בשווי 100 דולר אבל אתה רק נותן להם ארבעה מתוך שמונה הדברים. כנותנים אנחנו לא אוהבים לתת מתנות שאינן שלמות. אבל למקבלים לא אכפת ככל שאנו חושבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : סיפור הצלחה אחד לכאורה באנשים שמרגישים נורמות כוללות מתנות חווייתיות. אתה יכול להסביר?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גיבי:</strong> ישנם כמה מאמרים שונים בנושא זה. אחד מראה <a href="https://myscp.onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1002/jcpy.1281" target="_blank" rel="noopener">שאנחנו לא נותנים מתנות חווייתיות</a> בתדירות גבוהה כמו שמקבלים רוצים. אחר מראה שרוב הזמן אנשים נותנים מתנות חומריות, אך חוויות למעשה <a href="https://www.acrwebsite.org/volumes/1017575/volumes/v42/NA-42" target="_blank" rel="noopener">הופכות אנשים למאושרים</a> יותר ממתנות חומריות. זה ממצא ברחבי עולם הצרכנים. זה נקרא היתרון החוויתי. ממצא שלישי הוא שמתנות חווייתיות <a href="https://academic.oup.com/jcr/article-abstract/43/6/913/2632328" target="_blank" rel="noopener">מקרבות את המקבלים לנותנים</a> מאשר לפריטים חומריים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אני חושב שזה מקרה נדיר בו התכנסו אקדמאים והחברה. הצד האקדמי אומר שחוויות באמת מוערכות כמתנות במקביל לדחיפה חברתית בשנים האחרונות נגד המטריאליזם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : כתבת במאמר <em>בשיחה</em> על איך נותנים צריכים <a href="https://theconversation.com/the-4-biggest-gift-giving-mistakes-according-to-a-consumer-psychologist-195169" target="_blank" rel="noopener">לעמוד בפני הדחף לתת פריט חידוש</a> כמו מזרקת פונדו שוקולד. למה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גיבי:</strong> זה נופל תחת מיקוד זמני. נותני מתנה נוטים להתמקד באותו רגע &quot;אהה&quot;, ברגע בו הסרטים והקשת יורדים. הנמענים מתמקדים יותר בתועלת לטווח הארוך. מחקרים מראים שאנשים מוטעים על כמה הפתעה חשובה. נמענים למעשה אוהבים דברים שהם מבקשים טוב יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מזרקת פונדו השוקולד היא דוגמא שלדעתי הגיונית כל כך. בטח שאדם היה הולך &#39;וואו, מזרקת פונדו שוקולד!&#39; אבל חשבו על התדירות לאורך כל השנה הם עשויים להשתמש בזה. ואילו אם מישהו נתן להם מכונת קפה, הם היו נרגשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : מהם כמה מהפערים בתחום המחקר הזה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גיבי:</strong> הרוב המכריע של המחקרים הללו נעשו גם בארה&quot;ב או באולי בבריטניה, מה שאני יכול לומר הוא שהנורמות התרבותיות גוברות על ממצאי המחקר שלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למשל, לעתים קרובות אנו נותנים מתנות שטחיות סביב החגים. אבל מה שאנחנו מוצאים הוא שמקבלים מעדיפים למעשה מתנות סנטימנטליות יותר ממה שהנותנים מצפים. חלק מהסיבה שאי התאמה זו מתרחשת היא מכיוון שמתנות שטחיות הן הימור די בטוח. אני גר בפיטסבורג, למשל. אם אני נותן למישהו גופיית סטילרס, אני יודע שהם הולכים להעריך את זה במידה מסוימת. אם אני אתן למישהו ספר אלבומים לצילומים של שנינו, זה יכול להיות נהדר או שזה יכול להיות מוזר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אם בתרבות אם אתה מתכוון ללעג על מתנת מתנה סנטימנטלית, הייתי אומר שלא תתן מתנה סנטימנטלית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מגבלה נוספת בגוף העבודה הזה היא שהיא ממוקדת במבוגרים. הרבה יותר קל לקבל אישור [מועצת הבדיקה המוסדית] לבצע מחקר על אנשים בני 18 ומעלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : מה עם זמנים שבהם אתה יודע שהמקבל רוצה את המתנה החדשה, הלא-סנטימנטלית והלא חוסית מתחת לעץ?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גיבי:</strong> אנו לומדים ברמת האוכלוסייה, או בממוצע מה נותני מתנה צריכים לעשות לעומת לא לעשות. אבל ישנם הבדלים פרטניים. גם אם בממוצע מחקר זה אומר כי נותנים צריכים ללכת עם הדבר המשומש, אם הנותן יודע שהם מתמודדים עם מישהו שמאוד לא מעריך דברים משומשים, זה בהחלט בסדר לנוגד את מה שהמחקר אומר לך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : כיצד נותני מתנה צריכים להתמודד עם נמענים בררניים או קשים?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גיבי:</strong> אין לי תשובה עבורך בכל מה שקשור לאנשים קשים מאוד. ההבנה שלי במחקר זה היא שחוקרים בדקו כיצד נותנים מתנהגים כאשר הם מתמודדים עם נמענים קשים. אבל הם לא בהכרח מקבלים את נקודת המבט של המקבלים. כנראה שיהיה קשה לגרום לחבורה של אנשים קשים להשתתף במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הנה משהו שאתה יכול לעשות עם מקבל קשה. אחד העיתונים שלי מראה שהרבה יותר קל לשמח אנשים כשאתה נותן <a href="https://myscp.onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1002/jcpy.1239" target="_blank" rel="noopener">בהיעדר אירוע מיוחד</a> . מה שאנחנו מוצאים בעיתון הוא שאתה יכול להוציא 10 דולר ביום שלישי אקראי בחודש מרץ לתת לאדם מתנה לעומת 50 דולר לחג המולד למתנות, וזה מייצר רמות אושר דומות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שאתה יכול לעשות עם אנשים קשים זה לפזר מתנות לאורך כל השנה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122023_sg_gifts_feat-1.jpeg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="96709" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122023_sg_gifts_feat-1.jpeg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מעשה המינים בסכנת הכחדה הוא בן 50. האם הוא הצליח?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/endangedered-species-act-50-anniversary-scescess<dc:creator><![CDATA[Brianna Randall]]></dc:creator><pubDate> Fri, 22 Dec 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134357 </guid><description><![CDATA[After 50 years, this landmark law has kept many species alive — but few wild populations have recovered enough to come off the “endangered” list. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בזמן שגדל בקליפורניה בשנות השמונים, וויניפרד פריק מעולם לא ראה קונדור בטבע. אוכלוסיית הציפור הגדולה ביותר בצפון אמריקה, <em>Gymnogyps Californianus</em> , התדלדלה כמעט לאפס עד 1987 מכיוון שכל כך הרבה נורו, הורעלו או נלכדו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המעטים שנותרו קונדורים פראיים <a href="https://www.sciencenews.org/archive/last-wild-condor-caught">הובאו לגני חיות</a> בתחילת שנות השמונים כחלק מתוכנית גידול שבויה שמטרתה להחזיר את אוכלוסיית קונדור ( <em>SN: 4/25/87</em> ). קבוצה קטנה של הציפורים הוחזרו, ובסופו של דבר רבים מהקונדורים <a href="https://www.sciencenews.org/archive/california-condors-released-wild">שוחררו בחזרה לטבע</a> ( <em>SN: 1/25/92</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היום, פריק-כיום ביולוג שימור באוניברסיטת קליפורניה, סנטה קרוז-ובנה בן ה -14 יכול להעריץ קונדורים מרגישים תוך כדי טיולים לאורך חוף האוקיאנוס השקט. כמעט 350 מהנוגדים המלכותיים הללו, שכנפיהם יכולות להימשך כמעט 3 מטרים, שוב טסים מעל חלקים מקליפורניה ואריזונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסוף המאושר של הקונדורים הוא בזכות חלק גדול לחוק המינים בסכנת הכחדה של ארה&quot;ב, או ESA, שנחקק ב- 28 בדצמבר 1973. החוק מגן כיום על <a href="https://ecos.fws.gov/ecp/report/boxscore" target="_blank" rel="noopener">יותר מ -2,300 מינים</a> . זה כולל יותר מ- 900 צמחים ומעלה של <a href="https://www.fisheries.noaa.gov/species-directory/threatened-endangered" target="_blank" rel="noopener">160 מינים ימיים</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשמדובר במניעת צמחים ובעלי חיים להיכחד, ה- ESA הוא &quot;אחד החוקים החזקים ביותר שיש לנו&quot;, אומר פריק, שהוא גם המדען הראשי ב- Bat Conservation International, קבוצה ללא מטרות רווח שבסיסה באוסטין, טקסס. עליה לדעת: 12 מיני עטלפים נופלים תחת ההגנה של ESA, ויותר ממחצית מ -154 מיני העטלפים של צפון אמריקה <a href="https://www.batcon.org/press/2023-north-american-state-of-the-bats-report/" target="_blank" rel="noopener">נמצאים בסיכון לירידה במהלך 15 השנים הבאות</a> , על פי הדיווח של הקבוצה 2023. ה- ESA הוא &quot;על הגנה על חיות הבר לדורות הבאים שלנו&quot;, אומר פריק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם מין נחשב מאוים או בסכנת הכחדה שנכחדו, הוא עובר בתהליך וטרינה קפדני כדי לקבוע אם יש להוסיף אותו לרשימת המינים בסכנת הכחדה. ברגע שמין הופך את הרשימה, סוכנויות ממשלתיות יוצרות תוכנית שתעזור לה להתאושש. פירוש הדבר יכול לתאר דרכים להחזיר את בית הגידול שלו או לזהות דרכים להפסיק איומים על מין. לדוגמה, היותו רשום על פי החוק הופך את זה לבלתי חוקי להטריד, להרוג או לתפוס אחד מהאורגניזמים הללו. זה גם אוסר על יבוא של כל בעלי חיים זרים בסכנת הכחדה, כמו גם על כל בשר או מוצרים העשויים מהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה- ESA מזרז שפע של סיפורי הצלחה במחצית המאה האחרונה. זה עזר לטורפים גדולים להתאושש, כולל דובי גריזלי ( <em>אורסוס ארקטוס הוריביליס</em> ), זאבים גריי ( <em>זאבת קאניס</em> ) ותנינים אמריקאים ( <em>תנין מיסיסיפינסיס</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה גם הועיל ליצורים זעירים, כמו חילזון חום בשם <a href="https://www.doi.gov/photos/magazine-mountain-shagreen-snail" target="_blank" rel="noopener">המגזין Mountain Shagreen</a> ( <em>Melefectarius Magazinensis</em> ). בשנת 2013, חילזון זה הפך לחסרי החוליות בסכנת הכחדה הראשונה שסיימו את לימודיו ברשימת המינים הפדרליים בסכנת הכחדה. מספרו התאושש לאחר יער ארקנסו בו הוא חי הוא מוגן מפני כריתת עצים ובנייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בזכות ה- ESA, <a href="https://ecos.fws.gov/ecp/species/2068" target="_blank" rel="noopener">לטאה הלילה</a> של דרום קליפורניה ( <a href="https://www.nps.gov/chis/learn/nature/night-lizard.htm" target="_blank" rel="noopener">Xantusia Riversiana</a> ) - שאין בה עפעפיים - התאוששה אף היא. ובאיים הסמוכים לטולדו, אוהיו, המעשה עזר <a href="https://ecos.fws.gov/ecp/species/8515" target="_blank" rel="noopener">לאגם אריה נחשים</a> ( <em>נרודיה סיפדון אינסולום</em> ) להחליק חזרה מהסבך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם כמה צמחים בסכנת הכחדה קפצו לאחור. בשנת 1997 נותרו רק 20,000 צמחי <a href="https://www.fws.gov/press-release/2023-07/golden-paintbrush-delisted-endangered-species-act-due-recovery" target="_blank" rel="noopener">מברשת צבע מוזהבים</a> ( <em>קסטיליה לויסקטה</em> ) בטבע של וושינגטון ואורגון. כעת יותר מ- 325,000 פרחי הבר הבהירים צומחים שם - מספיק שהמין כבר לא זקוק להגנה על ESA. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="509" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline2.jpg?resize=680%2C509&#038;ssl=1" alt="פרחים צהובים בהירים בצורת מברשת צבע סואנית צומחים בין עשבים ופרחי בר אחרים." class="wp-image-3134361" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline2.jpg?resize=512%2C383&amp;ssl=1 512w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline2.jpg?resize=601%2C450&amp;ssl=1 601w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline2.jpg?resize=248%2C186&amp;ssl=1 248w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline2.jpg?resize=263%2C197&amp;ssl=1 263w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline2.jpg?resize=560%2C420&amp;ssl=1 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134361">לאחר סכנת הכחדה, מברשות צבע מוזהבות עכשיו מתפרעות שוב בוושינגטון ובאורגון, בזכות מאמצי השיקום. שירות הדגים וחיות הבר של ארה&quot;ב הסיר את הצמח מרשימת המינים בסכנת הכחדה ביולי.</span> <span class="credit wp-credit-3134361">USFWS/Flickr (מעשה PDM 1.0)</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, החוק סייע <a href="https://peerj.com/articles/6803/" target="_blank" rel="noopener">לשמור על 99 אחוז מהמינים</a> בהגנתו מפני הכחדה, החוקרים סיכמו במחקר של 2019 ב- <em>Peer J.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לא הכל חדשות טובות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברחבי העולם, <a href="https://www.un.org/sustainabledevelopment/blog/2019/05/nature-decline-unprecedented-report/" target="_blank" rel="noopener">כמיליון מינים של צמחים ובעלי חיים נמצאים בסיכון להיכחד</a> , הזהירו דו&quot;ח של האו&quot;ם לשנת 2019. מינים אלה נעים בין תוכים ועצי אלון ועד ג&#39;ירפות ואצות ים. כחוק בארה&quot;ב, ה- ESA יכול לנסות לעזור רק לשבר קטן מאלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור רבים מהמינים הוא יכול להגן, ה- ESA נוטה להיכנס לשחק מאוחר מדי במשחק. אם לא תינתן הגנה זו די מהר, מינים המאוימים כעת עלולים בקרוב להיות בסכנת הכחדה. וברגע שהם מגיעים למצב קריטי זה, הם נעשים הרבה יותר קשה להציל.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סיפורי הצלחה של מינים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו בין חסרונותיה, ה- ESA תפס הרבה ניצחונות חשובים לחיות הבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2014, צ&#39;אב אורגון בגודל פינקי ( <em>אורגוניצ&#39;י קרמרי</em> ) היה <a href="https://www.snexplores.org/article/first-living-fish-leaves-endangered-list" target="_blank" rel="noopener">הדג הראשון שסיים את לימודיו ברשימת המינים בסכנת הכחדה</a> ( <em>SNE: 2/13/14</em> ). רק 1,000 ממגני הכסף הללו הושארו כאשר הועלה הצ&#39;וב לרשימת ESA בשנת 1993. בעלי קרקעות וסוכנויות ממשלתיות החזירו את הביצים והבריכות בהן גרים הדגים הללו. ואז המדענים הציגו מחדש את הצ&#39;וב למקומות אלה. כיום, יותר מ -160,000 מהדגים הזעירים שוחים פראי בעמק נהר וילאמט של אורגון. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="448" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline3.jpg?resize=680%2C448&#038;ssl=1" alt="שני דגים כסופים שוחים." class="wp-image-3134362" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline3.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline3.jpg?resize=581%2C383&amp;ssl=1 581w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline3.jpg?resize=282%2C186&amp;ssl=1 282w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134362">צ&#39;אב זעיר אורגון שוחה שוב דרך ביצות ובריכות צפון -מערביות, בזכות ההגנות שמציעה חוק המינים בסכנת הכחדה. זה היה הדג הראשון ש&quot;סיים &quot;את רשימת המינים בסכנת הכחדה בארה&quot;ב מכיוון שאוכלוסייתה התאוששה.</span> <span class="credit wp-credit-3134362">ר &#39;סווארט/אורגון המחלקה לדגים וחיות בר/פליקר (CC BY-NC 2.0 מעשה)</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעמדם של 60 מינים אחרים השתפר מספיק כדי שה- ESA כבר לא מפרט אותם בסכנת הכחדה, אם כי הם נשארים רשומים כמאוימים בהכחדה. זה המקרה <a href="https://www.fws.gov/species/american-burying-beetle-nicrophorus-americanus" target="_blank" rel="noopener">לחיפושית הקבורה האמריקאית</a> ( <em>Nicrophorus americanus</em> ), חיפושית גזר יליד מדינות רבות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דוגמה נהדרת לפעולה בפעולה היא כיצד הוא הגן על כמה מבעלי החיים הגדולים בעולם: לווייתנים. שמונה מיני לווייתנים, כולל הגיבוב ( <em>Megaptera novaeangliae</em> ), היו בין בעלי החיים הראשונים שנוספו לרשימת המינים בסכנת הכחדה בארה&quot;ב. בצפון האוקיאנוס השקט, הלווייתנים הפחיתה את מספר הגבישים ל -8 אחוזים מהרמות ההיסטוריות שלהם, מכ- 15,000 לווייתנים ל -1,200 בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 1985, עם תמיכה בארה&quot;ב, נאסרה <a href="https://www.fisheries.noaa.gov/international-affairs/international-whaling-commission" target="_blank" rel="noopener">ועדת הלווייתנים הבינלאומית</a> את הקציר המסחרי של הלווייתנים. מאז, תשע מתוך 14 אוכלוסיות של גיבושים כבר לא נחשבים מאוימים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחד מסיפורי ההצלחה הגדולים של Humpback הוא האוכלוסייה ילידת הוואי, הנודדת בכל קיץ לסעוד באלסקה. כעת, המונים כ -11,000 בעלי חיים, הם &quot;ככל הנראה עמדו או חרגו מהשפע ההיסטורי שלהם&quot;, אומרת סוזי טירלינק, ביולוג לוויתן לוויתן בג&#39;ונו, אלסקה, שעובד במינהל הלאומי לאוקיאנוס ואטמוספרי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוק המינים בסכנת הכחדה מעניק לווייתנים ובתי הגידול שלהם הגנות נוספות מפני איומים אחרים הקשורים לבני אדם, מציין Teerlink. אלה כוללים חוקים שמטרתם להפחית פציעות לווייתנים מלהיפגע על ידי אוניות או הסתבכו בקווי דיג, כמו אכיפת מגבלות מהירות לכלי שיט במים מסוימים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ביקורת על ESA</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דרך חשובה אחת ש- ESA מגנה על צמחים בסיכון וחיות בר היא על ידי דרישה מממשלת ארה&quot;ב לשקול <a href="https://www.sciencenews.org/article/tough-choices">כיצד פיתוח עלול להשפיע על מינים מאוימים או בסכנת הכחדה</a> ( <em>SN: 11/27/01</em> ). פרויקטים כאלה יכולים לכלול דרכים, גשרים או צינורות חדשים, כמו גם כריתת עצים, כרייה או בניית טורבינות רוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוק הזה &quot;גורם לאנשים לעצור ולהסתכל קודם&quot;, לפני שהם קורעים או דרך הסביבה, אומר דרק גולדמן, מנהל השדה הלאומי ממיסולה, מונט., עבור קואליציית המינים בסכנת הכחדה, שילוב של 400 קבוצות הפועלות להגנה מִין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לדרישת העצירה והביט הזה יש מבקרים. &quot;הם מאמינים שזה מאט את ההתפתחות&quot;, אומר גולדמן. עם זאת, הוא מדגיש כי ה- ESA אינו נועד למנוע פרויקטים. זה בדיוק מבקש מהמפתחים למצוא דרכים להגביל את הפגיעה בצמחים ובעלי החיים המקומיים שעלולים להיות מושפעים. לדוגמה, החברה המפתחת <a href="https://www.vineyardwind.com/vineyardwind-1" target="_blank" rel="noopener">את פרויקט הרוח הגדול ביותר של אמריקה מחוץ לחוף הים</a> 24 ק&quot;מ מול חופי מסצ&#39;וסטס מבצעת שלל פעולות כדי למזער את השפעותיה על מינים ימיים בסכנת הכחדה. זה כולל שימוש בווילונות בועה כדי להרטיב את רעשי הבנייה, להעסיק צופה כדי לפקוח עין על מינים בסכנת הכחדה במהלך התקנת טורבינה, ולהניע את כלי השיט שלהם לאט כדי למנוע שביתות לוויתן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ביקורת נוספת על ה- ESA היא שעבור מינים רבים ההגנות שלה מאוחרות מדי. כמקרה, שירות הדגים וחיות הבר האמריקני <a href="https://www.fws.gov/press-release/2023-10/21-species-delisted-endangered-species-act-due-extinction" target="_blank" rel="noopener">הוריד 21 מינים מהרשימה</a> באוקטובר מכיוון שהם נכחדו כעת. זה כולל שמונה מינים של ציפורים אנדמיות להוואי וכן שמונה מינים של מולים מים מתוקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר משנת 2022 שפורסם ב- <em>PLOS One</em> מצא כי מרבית הצמחים או בעלי החיים ברשימת המינים בסכנת הכחדה <a href="https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0275322" target="_blank" rel="noopener">קיבלו הגנה רק לאחר שמספרם הגיע לרמות &quot;נמוכות מסוכנות&quot;</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על פי החוק, מינים המומלצים לרישום ESA צריכים להמתין לא יותר משנתיים לפני שממשלת ארה&quot;ב תחליט אם לרשום מין. עם זאת, עבור מרבית המינים, ההמתנה הזו ארוכה יותר - לפעמים הרבה יותר ארוכה, נמצא המחקר. משנת 2010 עד 2020, זמן ההמתנה החציוני היה שלוש שנים. בעשר השנים שלפני כן, זה היה 9.1 שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר עולה כי סוכנויות ממשלתיות המומות הן אחת הסיבות לעיכוב במינים הרישום. ככל שמומלץ יותר מינים לרישום, כך ההמתנה ארוכה יותר. נראה כי בעשורים האחרונים, סוכנויות לא היו מספיק אנשים וכסף כדי לנוע מהר יותר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="605" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline1.jpg?resize=680%2C605&#038;ssl=1" alt="חיפושית שחורה ואדומה עומדת על גבי עפר." class="wp-image-3134360" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline1.jpg?resize=430%2C383&amp;ssl=1 430w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline1.jpg?resize=506%2C450&amp;ssl=1 506w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline1.jpg?resize=209%2C186&amp;ssl=1 209w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline1.jpg?resize=652%2C580&amp;ssl=1 652w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134360">חיפושיות קבור אמריקאיות הן חיפושית הגזר הגדולה בצפון אמריקה. מספרם של חרקים אלה שהסתכמו פעם אחת השתפרו כך שהחיפושית רשומה כעת כמאוימת רק בהכחדה, אך הם לא התאוששו מספיק כדי לרדת מרשימת המינים המוגנים.</span> <span class="credit wp-credit-3134360">Lindsay Vivian/USFWS Mountain-Prairie/Flickr (CC על ידי 2.0 מעשה)</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> והמחקר מציין, עבור מינים &quot;עם אוכלוסיות קטנות מאוד או יורדות במהירות, עיכוב רב שנתי בקבלת ההגנה מגדיל את הסיכון להכחדה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לחוק המינים בסכנת הכחדה יש ​​שני מטרות מקבילות&quot;, אומר האקולוג אריך אברהרד מאוניברסיטת קולומביה ומשותף המחקר של <em>PLOS One</em> . &quot;האחד הוא למנוע הכחדת מינים. השני הוא לשחזר מינים רשומים. &quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשמדובר במטרה השנייה ההיא, הוא אומר, המעשה &quot;לא מצליח.&quot; רק 3 אחוז מהמינים הרשומים התאוששו מספיק כדי לרדת מהרשימה, מצאו אברהרד ועמיתיו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עוזר למינים מוטרדים להתאושש</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחת הדרכים לעזור לריבוי המינים היא להפנות יותר כסף להגנה עליהם ועל המערכות האקולוגיות שלהם. זו הסיבה שביולוגים רבים דגלים את <a href="https://www.congress.gov/bill/118th-congress/senate-bill/1149" target="_blank" rel="noopener">חוק חיות הבר של אמריקה</a> המחלימה כחוק לוויה שיכול לחזק את המינים לפני שהם דורשים רישום תחת ESA.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוק המוצע הזה הוצג בסנאט האמריקני במרץ. זה ישקיע 1.4 מיליארד דולר בכל שנה כדי לעזור למדינות ומדינות שבטיות לשמור על בריאות חיות הבר. זה יעזור לשלם עבור תוכניות שימור בתי גידול ומחקר מדינה. והכסף הזה יועיל ליותר מסתם מינים ברשימת ESA; זה גם יעזור ל 12,000 מינים של דאגה ברשימות המדינות הבודדות. מינים כאלה כוללים את פרפר המלך ( <em>Danaus plexippus</em> ), דבורת הדבורה המערבית ( <em>Bombus Occidentalis</em> ) ו- Shrew גמדי ( <em>Sorex Nanus</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם מעשה המינים בסכנת הכחדה הוא חדר מיון למינים אשר מספרם נפל באופן קריטי, אז החוק המוצע יספק טיפול מונע, ופועל לשמור על אוכלוסיות חיות הבר ובתי הגידול שלהם בריאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פריק מ- Bat Conservation International מאמין שעוברת מעשה חיות הבר של אמריקה המתאוששת יכולה להיות &quot;מחליף משחק&quot; לשימור חיות הבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר ESA חוגגת 50 שנה להיווסדה בדצמבר 2023, פריק מקווה שמינים בריאים הרבה יותר &quot;יסיימו&quot; ממעמד בסכנת הכחדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Teerlink, המתמקד בכתבי אוקיינוס, מסכים. &quot;הכחדה היא לנצח. העתיד תלוי בכך שאנחנו מתחשבים ומכוונים במה שאנו משאירים מאחור. &quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="135262" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> תגליות מדעיות אלה קבעו רשומות חדשות בשנת 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/record-breabress-science-discovery-2023<dc:creator><![CDATA[Maria Temming]]></dc:creator><pubDate> Thu, 21 Dec 2023 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134296 </guid><description><![CDATA[This year’s record-breaking findings shed new light on human history and the most amazing feats in the animal kingdom.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בשנת 2023, החוקרים גילו הרבה תגליות לספרי התקליטים - וספרי ההיסטוריה. הסופרלטיבים המדעיים השנה שופכים אור חדש על אבותינו הקדומים, כוכב הלכת שלנו ועל בעלי החיים שאנו חולקים אותו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הכי פחות שינה בין יונקים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל שאתה יכול להיות מקופח שינה, כנראה שאתה עדיין טוב יותר מנוחה מאשר חותם פילים צפוני. במהלך חודשים ארוכים טיולי ציד בים, חותמות אלה מנמנמות פחות מ 20 דקות בכל פעם וממוצע רק שעתיים של שינה כוללת ביום. המתחרה בפילים אפריקאים לתואר <a href="https://www.sciencenews.org/article/northern-elephant-seals-sleep-sea">יונק שישן הכי פחות</a> ( <em>SN: 4/20/23</em> ).</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סוסים מוקדמים ביותר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שאנשי ימנאיה היו <a href="https://www.sciencenews.org/article/yamnaya-worlds-earliest-horseback-riders">רוכבי הסוסים המוקדמים בעולם</a> , והרכיבו סוסים עד 3000 לפני הספירה, מאות שנים לפני התיאורים המוקדמים ביותר של רכיבה על סוסים ( <em>SN: 4/8/23, עמ &#39;12</em> ). שלדי ימנאיה שנחשפו ברומניה, בולגריה והונגריה מראים סימנים של סוסים, כולל סימנים על עצם הירך והאגן שיכולים להגיע מישיבה שנגרם ונזק חוליות מהנפילה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-1_yamnaya.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="שלד ימנאיה" class="wp-image-3134297" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-1_yamnaya.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-1_yamnaya.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134297">כמה שלדים מאנשי ימנאיה הקדומים, כולל זה המוצג כאן, נושאים סימנים לכך שהם עשויים לרכב על סוסים לפני כ -5,000 שנה. זה יהפוך אותם לרוכבי הסוסים המוקדמים ביותר.</span> <span class="credit wp-credit-3134297">Michał Podsiadło</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> המקום הכי סוער על כדור הארץ</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המבקרים במישור Altiplano במדבר אטקמה בצ&#39;ילה צריכים להיות בטוחים לארוז קרם הגנה. אזור בגובה גבוה זה נפגע בממוצע של 308 וואט שמש למ&quot;ר- <a href="https://www.sciencenews.org/article/most-intense-sunlight-earth-atacama-desert">אור השמש העז ביותר בכל מקום על פני האדמה</a> ( <em>SN: 8/26/23, עמ &#39;5</em> ). לעיתים, קרינת השמש עולה על 2,000 וואט למ&quot;ר, ומתחרה בכמות השמש הצפויה להכות על ונוס, שקרובה הרבה יותר לשמש ממה שכדור הארץ. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="675" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-2_solar.jpg?resize=675%2C450&#038;ssl=1" alt="מדידת קרינת השמש של אטקמה מדבר" class="wp-image-3134298" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-2_solar.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-2_solar.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-2_solar.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-2_solar.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134298">חוקר העובד גבוה בהרי האנדים הצ&#39;יליאנים מקים מכשיר למדידת קרינת סולארית. מישור האלטיפלנו של האזור מקבל את אור השמש העז ביותר עלי אדמות.</span> <span class="credit wp-credit-3134298">ראול קורדרו</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> החור השחור העתיק ביותר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חור שחור סופר-מסיבי כ -13.2 מיליארד שנות אור מכדור הארץ הוא <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/2041-8213/acf7c5" target="_blank" rel="noopener">החור השחור העל-סופר-מסיבי הרחוק ביותר</a> שנצפה אי פעם. המפלצת מתוארכת כאשר היקום היה בן 470 מיליון שנה בלבד, מה שהופך אותו למבוגר של כ -200 מיליון שנה <a href="https://www.sciencenews.org/article/surprising-science-records-superlatives-2021">מפסק שיא שהוכרז בשנת 2021</a> ומאה מיליון שנה מבוגר שחור שחור שטען את התואר ביולי ( <em>SN: 12/18/ 21 &amp; 1/1/22, עמ &#39;29</em> ). מכיוון שהחור השחור החדש מתהדר באותו גופט כמו הגלקסיה הסובבת אותו, החוקרים חושבים שהחור השחור יכול היה להיווצר רק דרך התמוטטותו של ענן גז מסיבי. הממצא יכול לעזור לשפוך אור על האופן בו נולד הדור הראשון של היקום של חורים שחורים של יקום. </p><figure class="wp-block-image size-large is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-5_black-hole.jpg?resize=680%2C521&#038;ssl=1" alt="Galaxy UHZ1 והחור השחור העל -מסיבי שלו" class="wp-image-3134411" width="680" height="521" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-5_black-hole.jpg?resize=587%2C450&amp;ssl=1 587w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-5_black-hole.jpg?resize=500%2C383&amp;ssl=1 500w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-5_black-hole.jpg?resize=243%2C186&amp;ssl=1 243w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-5_black-hole.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134411">תמונה מורכבת זו, שנעשתה עם נתונים ממצפה הכוכבים של צ&#39;נדרה רנטגן של נאס&quot;א וטלסקופ החלל של ג&#39;יימס ווב, מציגה את החור השחור העתיק ביותר והעתיק ביותר שנצפה אי פעם (משמאל) ואת הגלקסיה המארחת שלה (כניסה ימין).</span> <span class="credit wp-credit-3134411">רנטגן: NASA/CXC/SAO/ákos bogdán; אינפרא אדום: NASA/ESA/CSA/STSCI; עיבוד תמונה: NASA/CXC/SAO/L. Frattare &amp; K. Arcand</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> טפרים הכי מטורפים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לשרימפס מהיר של מבוגרים מהיר אין שום דבר על הצעירים שלהם. סרטון במהירות גבוהה מגלה כי צעירים יכולים לחטוף את טפריהם עד כ- 600 ק&quot;מ לשנייה בשנייה-תאוצה פי 20 מהר ככל שמשיגים זקניהם. תאוצה של טופר שרימפס בן חודש הוא באותה סדר גודל כמו כדור 9 מילימטר מתפוצץ מאקדח והוא <a href="https://www.sciencenews.org/article/snapping-shrimp-fastest-claw-biology">האצה הגבוהה ביותר לחלק גוף לשימוש חוזר מתחת למים</a> ( <em>SN: 4/8/23, עמ &#39;5</em> ). </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו בשרימפס צעיר שנשנש סגר את טופרו בתנועה איטית | חדשות מדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/2rwmEvSOJMI?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> זה לוקח פחות מאלפיות שנייה לשרימפס שנשבר לנוער (Alpheus heterochaelis) כדי לטרוק את טופרו. אך הודות לצילומים שצולמו ב -300,000 פריימים בשנייה ואז האטו 10,000 פעמים, העין האנושית יכולה לתפוס את ההאצה הקיצונית הזו ואת הבועה המפוצצת שהיא יוצרת.</figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מבנה העץ העתיק ביותר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות מה שקרה לביתו של החזיר הקטן השני, ווד הוכיח זה מכבר חומר בנייה יציב ואמין - אולי כל עוד חצי מיליון שנה. בולי עץ מגולפים ומשתלבים שנחשפו בזמביה מתוארכים לפני כמעט 480,000 שנה, מה שהופך אותם <a href="https://www.sciencenews.org/article/logs-evidence-oldest-wood-structure">למבנה העץ העתיק ביותר הידוע</a> ( <em>SN: 9/20/23</em> ). המבנה - יתכן ששריד של מסלול הליכה, שטח ישיבה או יחידת אחסון - רומז כי חלק מהקרובים האנושיים עשויים להוביל אורח חיים נוודים פחות ממה שחשבו בעבר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-3_oldest-wood.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="החוקרים חושפים את מבנה העץ העתיק ביותר הידוע" class="wp-image-3134305" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-3_oldest-wood.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-3_oldest-wood.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134305">מכיוון שעץ מתפרק במהירות, חפצי עץ עתיקים הם נדירים. אך שני בולי עץ משולבים שנמצאו בזמביה עשויים להיות חלק ממבנה בנוי הומיניד לפני 476,000 שנה.</span> <span class="credit wp-credit-3134305">לארי בארהאם/יוניב. של ליברפול</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חיה כבדה ביותר אי פעם</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה כי לממלכת החיות יש אלוף חדש במשקל כבד. לוויתן נכחד בשם <em>Perucetus colossus</em> אולי היה שוקל עד 340 טון מטרי, בערך <a href="https://www.sciencenews.org/article/colossal-ancient-whale-heaviest-animal">פי שניים מהלווייתנים הכחולים הכבדים ביותר</a> , ניתוח מאובנים שנמצאו בפרו מרמז ( <em>SN: 9/9/23, עמ &#39;5</em> ). היונק האדיר נחשב למים רדודים מופרזים לפני 39 מיליון שנה - אבל מה שהוא יכול היה לאכול כדי לשמור על גודלו נותר תעלומה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-4_heaviest.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="איור של הלוויתן העתיק Perucetus colossus" class="wp-image-3134307" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-4_heaviest.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-4_heaviest.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134307">הלווייתן העתיק Perucetus colossus (מאויר) עשוי היה להוציא לווייתנים כחולים לתואר החיה הידועה ביותר הכבדה ביותר, ואולי משקלם עד 340 טון מטרי.</span> <span class="credit wp-credit-3134307">אלברטו ג&#39;נארי</span></figcaption></figure> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="237581" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה, חיל הים האמריקני גייס אריות ים ויונקים ימיים אחרים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/50 שנים-ago-us-navy-enlisted-sea-lons-marine-mankals<dc:creator><![CDATA[Maria Temming]]></dc:creator><pubDate> Thu, 21 Dec 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134473 </guid><description><![CDATA[Today, dolphins and sea lions in the U.S. Navy Marine Mammal Program protect harbors and participate in research on animal health and well-being. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/december-22-1973"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?resize=148%2C192&#038;ssl=1" alt="" class="wp-image-3134479" width="148" height="192" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?resize=295%2C383&amp;ssl=1 295w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?resize=346%2C450&amp;ssl=1 346w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?resize=143%2C186&amp;ssl=1 143w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?resize=446%2C580&amp;ssl=1 446w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?resize=597%2C776&amp;ssl=1 597w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?resize=445%2C575&amp;ssl=1 445w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 148px) 100vw, 148px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>פליפר מצטרף לחיל הים</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/ocean-sciences"><em>חדשות מדע</em></a> , 22 בדצמבר 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נקביות, אריות ים ואפילו לוויתנים הוכשרו לאחזר רקטות דמה וחפצים אחרים מקרקעית האוקיאנוס ... בעלי החיים, המונחים על ידי מכשיר בית, היו נושאים ווים מתמודדים לחפצים שקועים ... אבל לווייתנים הפכו יקרים מדי והמשיכו לברוח להזדווג, כך שהמחקר מתרכז כעת ביונקים ים קטנים יותר כמו נקבוביות.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, <a href="https://www.niwcpacific.navy.mil/About/Departments/Intelligence-Surveillance-and-Reconnaissance/Marine-Mammal-Program/" target="_blank" rel="noopener">תוכנית היונקים הימיים של חיל הים</a> האמריקני, שממוקמת בסן דייגו, מכשירת דולפינים מצוואר בקבוק ואריות ים בקליפורניה כדי להגן על ספינות ונמלים. אריות ים עוזרים לאחזר ציוד מקרקעית האוקיאנוס, הדולפינים ממתינים מוקשים מתחת למים ושני המינים מגלים שחיינים לא מורשים. בעלי חיים בתוכנית סייעו גם לחוקרים להבין את הדולרזציה של דולפין, להעריך את ההשפעות של רעש שנוצר על ידי האדם על חיות הבר ועוד. הפרויקטים הנוכחיים בודקים האם ניתן <a href="https://pubs.aip.org/asa/jasa/article/152/4_Supplement/A106/2839622/Machine-learning-models-can-predict-bottlenose" target="_blank" rel="noopener">לשפוט את בריאותם של דולפינים על סמך שריקותיהם</a> והאם <a href="https://www.navy.mil/DesktopModules/ArticleCS/Print.aspx?PortalId=1&amp;ModuleId=2892&amp;Article=3388169" target="_blank" rel="noopener">מערכת משחקי וידאו</a> יכולה לספק אריות ים של חיל הים העשרה קוגניטיבית.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/110223_mt_50ya-seal_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="794749" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/110223_mt_50ya-seal_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> אלה סיפורי חדשות המדע הפופולריים ביותר משנת 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/science-news-most-popular-stories-2023<dc:creator><![CDATA[Science News Staff]]></dc:creator><pubDate> Thu, 21 Dec 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Science & Society]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134576 </guid><description><![CDATA[<em> חדשות המדע משכו השנה מעל 21 מיליון מבקרים באתר שלנו. להלן מבט לאחור על הסיפורים הנחשבים והנצפים ביותר משנת 2023.]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p><em>חדשות המדע</em> משכו השנה מעל 21 מיליון מבקרים באתר שלנו. להלן מבט לאחור על הסיפורים הנחשבים והנצפים ביותר של 2023.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סיפורי חדשות מובילים</h4><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 1. פטריות הגורמות לזיהומי ריאות חמורים נמצאים כיום ברחבי ארה&quot;ב</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתוח של רשומות Medicare משנת 2007 ועד 2016 מגלה כי <em>היסטופלסמה</em> , <em>קוקסידיואידים</em> ופטריות <em>Blastomyces</em> <a href="https://www.sciencenews.org/article/fungi-cause-serious-lung-infections-found">הפכו נפוצים יותר בארצות הברית</a> . הפטריות, הגורמות לזיהומי ריאה חמורים, נחשבה בעבר למרוגלים לאזורים מסוימים במדינה ( <em>SN: 1/14/23, עמ &#39;32</em> ).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>2</strong> . מבט חדש על ה- DNA של Ötzi של ה- Iceman חושף אבות חדשים והפתעות אחרות</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שאבות אבותיו של איקמן <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-otzi-iceman-dna-ancestry-genome">היו עשויים להיות חקלאים ניאוליתיים</a> , כך עולה מניתוח גנטי חדש. מחקרים קודמים העלו כי לאמא הקפואה של בערך 5,300 שנה היו אבות מהדרגה הפונטית-קספית. Ötzi היה גם התקרחות דפוס זכר ועור כהה יותר ממה שנחשב בעבר ( <em>SN: 9/23/23, עמ &#39;5</em> ).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>3</strong> . מתמטיקאים גילו סוף סוף אריח &#39;איינשטיין&#39; חמקמק</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צורה חדשה בת 13 צדדית המכונה הכובע היא <a href="https://www.sciencenews.org/article/mathematicians-discovered-einstein-tile">&quot;איינשטיין&quot; האמיתי הראשון,</a> אריח המהווה דפוס שיכול לכסות מישור אינסופי אך אינו חוזר על עצמו ( <em>SN 4/22/23, עמ &#39;7</em> ). מתמטיקאים חיפשו איינשטיין <a href="https://www.sciencenews.org/article/science-first-discovery-research-2023">כבר חצי מאה</a> .</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>4</strong> . הגרעין הפנימי של כדור הארץ עשוי להפוך את הסיבוב שלה</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/earth-inner-core-reverse-rotation">ייתכן שלבה של כדור הארץ הפסיק באופן זמני להסתובב</a> ביחס למעטפת ולקרום בשנת 2009 ( <em>SN: 2/25/23, עמ &#39;7</em> ). כעת, הליבה הפנימית <a href="https://www.sciencenews.org/article/science-discoveries-2023-big-if-true">עשויה להפוך את הספין שלה</a> כחלק ממחזור שקורה כל כמה עשורים.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>5</strong> . אסטרונומים הבחינו בגלי הלם טלטלים את רשת היקום לראשונה</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלי הלם <a href="https://www.sciencenews.org/article/shock-waves-shaking-universe-first">נעים לאורך השדות המגנטיים המחלחלים לרשת הקוסמית</a> - סבך הגלקסיות, הגז והחומר האפל הממלא את היקום ( <em>SN: 3/25/23, עמ &#39;14</em> ). לימוד גלי הלם אלה, שנחשפו על ידי מאות אלפי תמונות לוויין רדיו, יכול לעזור לאסטרונומים <a href="https://www.sciencenews.org/article/science-first-discovery-research-2023">להבין טוב יותר את אותם שדות מגנטיים מסתוריים</a> .</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Tiktok העליון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סרטון על שיערו של בטהובן היה ש- Tiktok הנצפה ביותר שלנו שפורסם השנה. בסרטון, עמיתת המדע האזרחי מרטינה אפייני (מוצגת להלן) מדברת על מה <a href="https://www.sciencenews.org/article/science-history-stories-2023">שהוצא DNA ממנעולי המלחין</a> מגלה על כך שהוא מת. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-tiktok wp-block-embed-tiktok"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><blockquote class="tiktok-embed" cite="https://www.tiktok.com/@sciencenewsofficial/video/7279461806089751850" data-video-id="7279461806089751850" data-embed-from="oembed" style="max-width: 605px;min-width: 325px;;text-align:right;direction:rtl" ><section> <a target="_blank" title="@sciencenewsofficial" href="https://www.tiktok.com/@sciencenewsofficial?refer=embed" rel="noopener">@sciencenewsofficial</a><p style=";text-align:right;direction:rtl"> DNA משערה של בטהובן עשוי להסביר כיצד מת. <a title="דנ&quot;א" target="_blank" href="https://www.tiktok.com/tag/dna?refer=embed" rel="noopener">#DNA</a> <a title="הִיסטוֹרִיָה" target="_blank" href="https://www.tiktok.com/tag/history?refer=embed" rel="noopener">#HISTORY</a> <a title="בטהובן" target="_blank" href="https://www.tiktok.com/tag/beethoven?refer=embed" rel="noopener">#BEETHOVEN</a> <a title="Sciencetok" target="_blank" href="https://www.tiktok.com/tag/sciencetok?refer=embed" rel="noopener">#SCIENCETOK</a> <a title="גנטיקה" target="_blank" href="https://www.tiktok.com/tag/genetics?refer=embed" rel="noopener">#GENETICS</a></p> <a target="_blank" title="♬ צליל מקורי - Sciencenewsofficial" href="https://www.tiktok.com/music/original-sound-7279461857911032619?refer=embed" rel="noopener">♬ צליל מקורי - Sciencenewsofficial</a> </section></blockquote><script async src="https://www.tiktok.com/embed.js"></script></div></figure></div><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קריאות ארוכות מובילות</h4><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>1</strong> . מערת מסיבית מתחת לקרחון מערבי אנטארקטי היא שופעת חיים</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;קתדרלה&quot; עצומה ומלאת מים בערך 500 מטרים מתחת לזרם הקרח של קמב, קרחון במערב אנטארקטיקה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/cavern-west-antarctic-glacier-life/">שוקע עם אורגניזמים ימיים</a> . המערה מספקת חלון לעבר העתיק החם יותר של היבשת ( <em>SN: 4/22/23, עמ &#39;18</em> ).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 2. מדוע מדענים מרחיבים את הגדרת הבדידות</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Social scientists now increasingly recognize that <a href="https://www.sciencenews.org/article/expanding-definition-loneliness-belonging/">loneliness results not just from isolation from people</a> , but also from animals, places, routines, rituals and more. That view may lead to new ways to manage the feeling, which is becoming a public health concern in the United States ( <em>SN: 11/4/23, p. 24</em> ).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 3. How brain implants are treating depression</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Deep brain stimulation, a technology that pulses electricity deep into the brain, may be the only hope for relief for some patients with severe depression. In this series, the stories of Jon Nelson and three other patients undergoing the experimental treatment <a href="https://www.sciencenews.org/article/brain-implant-depression-electrode-stimulation-surgery/">offer an intimate look at how it has changed their lives</a> ( <em>SN: 9/23/23, p. 16</em> ).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 4. A chemical imbalance doesn&#39;t explain depression. So what does?</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Depression is often blamed on a “chemical imbalance” in the brain. In reality, despite decades of sophisticated research, <a href="https://www.sciencenews.org/article/chemical-imbalance-explain-depression/">scientists still don&#39;t have a great explanation of what depression is</a> or what causes it ( <em>SN: 2/11/23, p. 18</em> ).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 5. How one device could help transform our power grid</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Coal-fired power plants across the United States are shutting down as society shifts toward clean energy sources. A smooth transition to renewables <a href="https://www.sciencenews.org/article/one-device-transform-power-electical-grid-inverter/">could depend in large part on grid-forming inverters</a> , devices that hook up solar and wind farms to the existing power grid and stabilize the system ( <em>SN: 8/26/23, p. 22</em> ).</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_fback_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="196571" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_fback_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> STEVE and other aurora-like glows perplex scientists with their complex physics</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/steve-airglow-complex-physics<dc:creator><![CDATA[Maria Temming]]></dc:creator><pubDate> Wed, 20 Dec 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134433 </guid><description><![CDATA[New views of STEVE from citizen scientists keep raising questions about the atmospheric light show — but computer models may offer some answers. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>From the pristine dark of his backyard in rural Alberta, Canada, Alan Dyer has taken stunning photos of a rare sky glow called STEVE. To capture this ribbon of mauve, he and other citizen scientists typically let their cameras collect light for seconds at a time. Long exposures smear out STEVE&#39;s finer details in favor of making its color pop. But when a STEVE stretched over his house one August night in 2022, Dyer tried a different approach.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> He zoomed in on the sky glow with his camera and took a video of STEVE&#39;s nitty-gritty details at a rate of 24 snapshots per second. Instead of the largely smooth drift of purple seen in past images, Dyer&#39;s footage exposed STEVE as a frenetically flickering torrent of purplish-white fuzz.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It didn&#39;t look that beautiful,” Dyer says, but on the off chance it might be scientifically useful, he sent the video to Toshi Nishimura, a space physicist at Boston University.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I said, &#39;Oh my God, no one has ever seen this before,&#39;” says Nishimura, who was eager to analyze such a high-resolution view of STEVE. But upon inspection, STEVE&#39;s fine details didn&#39;t jibe with scientists&#39; tentative understanding of the atmospheric chemistry behind the airglow. “This fine-scale structure gave us a huge headache, actually,” Nishimura says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That confusion is par for the course when it comes to the science of STEVE — short for Strong Thermal Emission Velocity Enhancement. Ever since citizen scientists first showed researchers their images of STEVE a few years ago, they&#39;ve raised more questions than they answered.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Every time we find something new [about STEVE], the number of physics questions that it opens up is triple what we expected,” says Bea Gallardo-Lacourt, a space physicist at NASA&#39;s Goddard Space Flight Center in Greenbelt, Md.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> At a meeting of the American Geophysical Union in San Francisco, on December 14, Nishimura&#39;s team presented the <a href="https://agu.confex.com/agu/fm23/meetingapp.cgi/Paper/1353477" target="_blank" rel="noopener">new high-res view of STEVE</a> . Other researchers described similarly perplexing observations that <a href="https://agu.confex.com/agu/fm23/meetingapp.cgi/Paper/1430434" data-type="URL" data-id="https://agu.confex.com/agu/fm23/meetingapp.cgi/Paper/1430434" target="_blank" rel="noopener">another non-aurora sky glow can morph into STEVE</a> . But there was a glimmer of clarity too: a computer model shared by still other sky detectives may explain <a href="https://agu.confex.com/agu/fm23/meetingapp.cgi/Paper/1402618" target="_blank" rel="noopener">what causes the “picket fence”</a> of green stripes that sometimes appears below STEVE.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “STEVE and the picket fence are arguably the <a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fspas.2023.1087974/full%23B27" target="_blank" rel="noopener">biggest mystery in space physics</a> right now,” says space physicist Claire Gasque of the University of California, Berkeley. And because satellite signals can be affected by the conditions in Earth&#39;s atmosphere where STEVE appears, explaining this airglow could have uses beyond understanding a pretty light show.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> STEVE&#39;s mysteries are multiplying</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> When aurora chasers in Canada first <a href="https://www.sciencenews.org/article/steve-aurora-makes-its-debut-mauve">introduced STEVE to the scientific community</a> in 2016, researchers knew it was no aurora ( <em>SN: 3/15/18</em> ). Auroras form when charged particles from the magnetic bubble, or magnetosphere, around Earth <a href="https://www.sciencenews.org/article/auroras-dunes-pulsating-cusp-steve">rain down into the atmosphere</a> ( <em>SN: 2/7/20</em> ). Those particles crash into oxygen and nitrogen near Earth&#39;s poles, painting the sky with brushes of red, green and blue. But STEVE was purple. And it appeared closer to the equator than the northern and southern lights do.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “For us here in southern western Canada,” Dyer says, “the aurora is typically to the north.” STEVE, meanwhile, can come right overhead.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> STEVE was later <a href="https://www.sciencenews.org/article/what-causes-aurora-glow-known-steve">linked to a river of charged particles</a> surging through the atmosphere ( <em>SN: 4/30/19</em> ). That plasma stream, moving at several kilometers per second, is thought to energize the air around 200 kilometers off the ground to the point of glowing purple — but what molecules give STEVE its signature color remain unclear, especially in light of Dyer&#39;s new footage.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Dyer&#39;s video captured details of STEVE down to about 90 meters across — fairly small for an airglow that can span thousands of kilometers. The footage showed a clumpy, speckled stream of purple rushing westward at about 9 kilometers per second, <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1029/2023JA032008" target="_blank" rel="noopener">sporting variations in brightness as small as a few kilometers across</a> , some of which popped in and out of view within seconds, Nishimura and colleagues reported in the December <em>JGR Space Physics</em> . </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="STEVE reveals some of its secrets | Science News" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/2pcdotvYh9o?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> This high-res video of STEVE taken in August 2022 reveals smaller structures in the purple glow than researchers could see before in long-exposure photos.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The leading theory of the STEVE emission is that there&#39;s nitric oxide that is excited by the fast plasma stream,” Nishimura says. That nitric oxide is thought to give off the purple light. But excited nitric oxide can glow for an hour, Nishimura notes. That&#39;s about how long STEVE lasts overall; the granular bursts of brightness that last mere seconds add a wrinkle to that idea.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Firing a sensor-strapped rocket through STEVE could identify the molecules responsible, Nishimura says. “But the challenge is that we need to know when and where STEVE is going to happen, and that&#39;s extremely difficult.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> STEVE can appear just after the peaks of substorms, which are disturbances in the magnetosphere that can stir up spectacular auroras. “STEVE generally appears after the main aurora show has kind of faded,” Dyer says. But not every substorm comes with a STEVE encore, and research presented by Gallardo-Lacourt and her colleagues at AGU suggests <a href="https://agu.confex.com/agu/fm23/meetingapp.cgi/Paper/1399930" target="_blank" rel="noopener">not all STEVEs need a substorm to appear</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One thing that might help researchers refine their STEVE predictions, Nishimura says, is better understanding the light show&#39;s relationship to another non-auroral airglow called a stable auroral red (SAR) arc — which citizen science photos now suggest can morph into STEVE.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> How STEVE and SAR arcs interact</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In March 2015, citizen scientist Ian Griffin set out to photograph a particularly dazzling auroral display near Dunedin, New Zealand. But just north of the southern lights, he spotted something strange — a wide, red sky glow that morphed into the mauve strand of STEVE. Griffin&#39;s footage offered researchers their <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1029/2022GL098511" target="_blank" rel="noopener">first glimpse of a STEVE blooming out of a SAR arc</a> . Space physicist Carlos Martinis of Boston University and colleagues reported it in June 2022 in <em>Geophysical Research Letters</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Scientists have studied SAR arcs for decades. Like STEVE, these airglows stretch east-to-west across the sky closer to the equator than the northern and southern lights. But unlike STEVE&#39;s roughly hour-long set, SAR arcs can stain the sky for hours to days at a time — visible with cameras, though usually too dim to see with the naked eye.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> SAR arcs form when disturbances in Earth&#39;s magnetosphere cause charged particles thousands of kilometers out in space to collide, creating heat that seeps down into the ionosphere — the layer of the atmosphere home to STEVE. That heat energizes electrons to excite oxygen atoms to shed red light that&#39;s normally about one-tenth as bright as auroras. But the SAR arc that Griffin saw was radiant enough to rival red southern lights. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="STEVE emerges from another aurora-like glow | Science News" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/TlgQA_e6ny4?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> In March 2015, citizen scientist Ian Griffin captured this footage of a red SAR arc mutating into a purple STEVE streak.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It was just stunning,” says Megan Gillies, who studies auroras at the University of Calgary in Canada. Griffin&#39;s footage inspired her to search for <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1029/2022GL101205" target="_blank" rel="noopener">other cases of STEVE emerging from SAR arcs</a> . Her team found one spotted by the Transition Region Explorer, or TREx, Spectrograph at Lucky Lake, Saskatchewan in April 2022. The group reported it in <em>Geophysical Research Letters</em> in March. STEVE&#39;s bright purple streak emerged from a SAR arc&#39;s red glow, hung around for about half an hour, then gave way to more red.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s like watching a fire smoldering, and then you throw more wood on it and then it blazes up … Whoosh, there it goes! And then it kind of dies back down,” says Gillies, whose group described the SAR arc–STEVE connection at the AGU meeting. “There&#39;s something that happens that triggers a STEVE,” she says, but because not all SAR arcs mutate into STEVEs, it&#39;s not clear what causes this transition.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It might have something to do with the plasma torrent that powers STEVE. SAR arcs have similarly been linked to westward plasma flows in the atmosphere — though not as fast as the plasma flows that power STEVEs, Martinis notes. As the SAR arc seen in 2015 evolved into STEVE, satellite data did show a wide stream of plasma in the atmosphere narrow and quicken into the kind of intense filament typical of STEVE. But what triggered this switch remains an open question, Martinis says. Further complicating matters: citizen scientists have also spotted STEVEs and SAR arcs <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1029/2020GL092169" target="_blank" rel="noopener">existing alongside but seemingly independent of each other</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> With researchers left scratching their heads over these observations, “this is where modeling comes in,” Gillies says. Theorists can use computers to test whether the physics they think is happening produces light patterns resembling STEVE, she explains. Computer models are already helping piece together another STEVE-related puzzle: the source of the picket fence.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> The picket fence may be built right in Earth&#39;s backyard</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> At first, researchers thought STEVE&#39;s sometimes sidekick of green stripes was a plain old aurora. After all, the picket fence&#39;s bright green glow is a similar hue as some normal northern lights. But the specific wavelengths of light emanating from the picket fence hint that it <a href="https://www.sciencenews.org/article/steve-light-sky-glow-atmosphere-different-typical-aurora">might not be an aurora</a> , after all ( <em>SN: 11/12/20</em> ). </p><div class="wp-block-image  has-alignright" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignright size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="923" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline1.jpg?resize=680%2C923&#038;ssl=1" alt="green stripes in sky called picket fence" class="wp-image-3134437" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline1.jpg?resize=282%2C383&amp;ssl=1 282w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline1.jpg?resize=332%2C450&amp;ssl=1 332w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline1.jpg?resize=137%2C186&amp;ssl=1 137w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline1.jpg?resize=427%2C580&amp;ssl=1 427w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline1.jpg?resize=572%2C776&amp;ssl=1 572w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134437">The picket fence is a row of green stripes that sometimes appears below the purple streak of STEVE. “That can be even more brief than STEVE itself,” astrophotographer Alan Dyer says of the picket fence. “STEVE might be there for half an hour, and the picket fence green fingers might be only there for a few minutes.”</span> <span class="credit wp-credit-3134437">ROCKY RAYBELL</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Showers of charged particles from way out in the magnetosphere light up normal auroras. “When they collide with the atmosphere, they&#39;re going to create a pretty wide spectrum of colors,” Gasque says. That includes green from oxygen and red and blue from nitrogen. “That blue is kind of the smoking gun that we didn&#39;t see with the picket fence,” Gasque says. Its absence hints that the picket fence&#39;s green spires don&#39;t arise from the same process as auroras.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> An alternative explanation for the picket fence might be electric fields embedded within Earth&#39;s atmosphere that run parallel to the planet&#39;s magnetic field, Gasque says. Those fields could energize local electrons to excite oxygen into glowing green and coax nitrogen to give off a bit of red but not blue. Gasque and colleagues ran a computer model of Earth&#39;s atmosphere with electrons energized by electric fields. The team compared the light produced inside their simulated atmosphere with light from a picket fence seen by the TREx Spectrograph at Lucky Lake in April 2018.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The model did indeed reproduce the ratio of red to green light seen in the real-life picket fence without a tinge of blue — bolstering the idea that <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1029/2023GL106073" target="_blank" rel="noopener">atmospheric electric fields could construct the picket fence</a> , the researchers reported November 16 in <em>Geophysical Research Letters</em> and at the AGU meeting. But scientists need to confirm that such electric fields actually exist at the altitudes where picket fences appear.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The plan now is to try and fly a rocket through one of these structures,” says Gallardo-Lacourt. Gasque and her colleagues have just proposed such a mission to NASA. The rocket wouldn&#39;t fly through the picket fence — which, like STEVE, is too hard to predict. Instead, it would target phenomena with similar coloring that are far more common: enhanced auroras. </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline2.jpg?resize=680%2C453&#038;ssl=1" alt="normal aurora compared with enhanced aurora" class="wp-image-3134435" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline2.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline2.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline2.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134435">Normal auroras (left) are gentle ripples of red, green and blue light. Enhanced auroras (right) contain sharp slices of brighter light, which may be produced through a similar process as STEVE&#39;s picket fence.</span> <span class="credit wp-credit-3134435">Vincent Ledvina, theauroraguy.com</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “With enhanced aurorae, you have kind of these sharp, bright layers within the aurora,” Gasque says. The sharpness of those variations in auroral light and their picket fence–like color scheme hints that they might be powered by electric fields as well. If a future rocket mission detects electric fields threaded through enhanced auroras, that would help confirm that similar fields build the picket fence.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> NASA&#39;s <a href="https://science.nasa.gov/heliophysics/resources/stdts/geospace-dynamics-constellation/" target="_blank" rel="noopener">Geospace Dynamics Constellation</a> mission will also launch a fleet of spacecraft as early as 2027 to probe Earth&#39;s magnetosphere and ionosphere — which might yield more data that help explain aspects of STEVE, Gallardo-Lacourt notes. In the meantime, STEVE&#39;s dedicated paparazzi of citizen scientists will continue snapping photos of the phenomenon from the ground.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We&#39;re out specifically looking for STEVE and knowing that there&#39;s scientific interest in it,” Dyer says. “Prior to the era of STEVE … you might have thought, well, there&#39;s nothing amateurs can contribute now to aurora research, it&#39;s all done with rockets and satellites and the like. But nope! There&#39;s a lot we can contribute” — even if those contributions are often new puzzles for scientists to solve.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="124508" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item></channel></rss>