<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום שלישי, 20 ביוני 2023 09:38:37 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> דפנה מרטשנקו היא אלופה במחקר גנומי אתי ומכיל</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/genomics-daphne-martschenko-scientists-to-watch<dc:creator><![CDATA[Martina G. Efeyini]]></dc:creator><pubDate> Tue, 20 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Genetics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125230 </guid><description><![CDATA[A bioethicist focused on the genomics revolution, Daphne Martschenko fosters open discussion through “adversarial collaboration” ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>דפנה מרטשנקו מצאה השראה לקריירה שלה במחנה קיץ. במשך חמישה קיצים, החל לאחר שנת הלימודים הצעירה בקולג&#39; באוניברסיטת סטנפורד, עבדה מרטשנקו במחנה פיניקס, המיועד לנוער מרקע מעוטי הכנסה באזור מפרץ סן פרנסיסקו, בעיקר באוקלנד וסן חוזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחנה פיניקס מתמקדת ב&quot;למידה משמחת בסביבת מחנה חיצונית&quot;, היא אומרת, וחוויותיה שם הציתו את התשוקה שלה להפוך את החינוך לשוויוני יותר עבור התלמידים, ללא קשר לגזע או לרקע סוציו-אקונומי שלהם. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-thumbnail"><img decoding="async" width="186" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3124149" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV.jpg 300w" sizes="(max-width: 186px) 100vw, 186px" /></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסופו של דבר היא המשיכה לדוקטורט. בחינוך, אבל היום עבודתה חורגת מתחום זה. כיום, ביו-אתיקאי באוניברסיטת סטנפורד, מרטשנקו מתעניין כיצד ממצאים מגנומיקה חברתית והתנהגותית - חקר האופן שבו הבדלים גנטיים בין אנשים משפיעים על התנהגויות מורכבות ותוצאות חברתיות - משפיעים על החברה בכללותה, כולל אי ​​שוויון ואי צדק וכיצד אנו מגיבים אליהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם גישה בשפע למידע גנטי, חוקרים יכולים כעת לשאול שאלות חדשות על מה משפיע על ההתנהגות האנושית. אבל מחקרים כאלה יכולים להיות מועדים להטיה וניתן לפרש אותם בצורה שגויה או לצרף אותם כדי לקדם רעיונות לא מדעיים ואפילו מזיקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המדע של היום אומר לנו <a href="https://www.sciencenews.org/article/race-label-genetic-stigma-diversity">שלגזע אין בסיס בגנטיקה</a> , אבל הגנטיקה הופעלה לאורך ההיסטוריה כדי להצדיק עבדות, אפליה גזעית, עיקור כפוי, מדיניות הגירה שנאת זרים ועוד. חמוש לבן שהרג 10 אנשים שחורים בסופרמרקט של באפלו בשנת 2022 <a href="https://www.scientificamerican.com/article/scientists-must-consider-the-risk-of-racist-misappropriation-of-research/" target="_blank" rel="noopener">, ציטט מחקר גנטי שתומך במעשה הנתעב שלו</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבודתו של מרטשנקו מתמקדת כיצד ניתן לערוך מחקר גנומי בצורה חברתית ואתית, יכולה לכלול מעורבות קהילתית וניתנת לתקשורת ברורה. היא בוחנת את ההשפעות במורד הזרם של המחקר, במיוחד נזקים חברתיים, ומפתחת אסטרטגיות למניעת נזקים אלה. היא רוצה לעצור את &quot;ההשלכות הבלתי מכוונות של המחקר שלנו מתרחשות&quot;, היא אומרת.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מגשר בין דיסציפלינות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרטשנקו מביאה את חוויות חייה לעבודתה. אביה, האוקראיני, ואמה, הניגרית, חיו בקירגיזסטן לפני לידתה. כילדה התגוררה תקופה מסוימת במוסקבה ובאוקראינה, אך את שנותיה המעצבות בילתה בארצות הברית. כאישה דו-גזעית המזדהה כשחורה, היא חוותה תפיסות שליליות של אנשים ממקור ראשון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא סיימה את התואר הראשון שלה באנתרופולוגיה רפואית ולימודים סלאביים ותואר שני בפוליטיקה, פיתוח וחינוך דמוקרטי. הדוקטורט של מרטשנקו. העבודה, שכללה קבוצות מיקוד וסקרים עם מורים בבתי ספר יסודיים ותיכוניים, בדקה כיצד מחקר גנומי על יכולות קוגניטיביות והישגים חינוכיים השפיע על האופן שבו מורים חושבים על תלמידיהם והאם הם מאמינים שהמחקר רלוונטי להוראה שלהם. יש נטייה לחשוב על תלמידים בקבוצות גזעיות מסוימות כ&quot;אין להם יכולות מסוימות&quot;, היא אומרת. היא רצתה &quot;לתרום לשיבוש הנרטיבים המזיקים הללו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחרונה, מרטשנקו עזר ליצור <a href="https://elsihub.org/collection/race-genetics-and-genetics-education" target="_blank" rel="noopener">רשימת קריאה</a> הנשענת על מאמרים מדעיים מפסיכולוגיה חברתית, סוציולוגיה, חינוך גנטיקה ועוד כדי לחקור כיצד אנשים חושבים על הקשר בין גזע לגנטיקה. היא גם בנתה מאגר זמין לציבור של <a href="https://www.thehastingscenter.org/genomic-findings-on-social-and-behavioral-outcomes-faqs/" target="_blank" rel="noopener">שאלות נפוצות בגישה פתוחה על מחקרי גנומיקה</a> עבור מרכז הייסטינגס. מאגר זה נועד להפוך חומרים המעבירים את ההקשר, ההיקף והמגבלות של מחקרים לנגישים יותר וכך לסייע במניעת פירוש שגוי ויישום שגוי של מחקרים אלה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פירוט העובדות</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דפנה מרטשנקו סייעה להרכיב <a href="https://www.thehastingscenter.org/genomic-findings-on-social-and-behavioral-outcomes-faqs/" target="_blank" rel="noopener">מאגר של שאלות נפוצות על מחקרים גנומיים</a> , שמטרתו לתקשר את הממצאים של גנומיקה חברתית והתנהגותית בצורה אחראית. דוגמה לשאלות נפוצות למחקר &quot; <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8159746/" target="_blank" rel="noopener">טראומה בילדות, פגיעה עצמית לכל החיים, והתנהגות אובדנית ומחשבה קשורים לציונים פוליגניים לאוטיזם</a> &quot;, שהופיעה ב- <em>Molecular Psychiatry</em> , מוצגת להלן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>מה בדק המחקר?</strong> מחקר זה בדק האם וריאנטים גנטיים הקשורים לאוטיזם קשורים גם לטראומה בילדות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>באיזו שנה הוא פורסם?</strong> 2019</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>ממצאי מפתח</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> 1. אנשים עם מספר רב יותר של וריאנטים גנטיים הקשורים לאוטיזם נטו יותר לדווח על טראומה בילדות, פגיעה עצמית ורעיונות אובדניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> 2. מספר גורמים חברתיים וסביבתיים השפיעו על הקשר בין גרסאות גנטיות הקשורות לאוטיזם לבין טראומה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> 3. חשוב לזהות מקורות טראומה לאנשים אוטיסטים על מנת לצמצם את התרחשותם והשפעתם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> 4. האסוציאציות היו קטנות מאוד לכל התוצאות.</p><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl">מקור: DO Martschenko <em>et al</em> / <em>Nature Genetics</em> 2021</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הרעיון לצאת אל מול המחלוקת ולהסביר דברים בצורה ברורה יותר כך שהם לא רק מגיבים לשימוש לרעה במדע, אלא הם מנסים לצאת מולו - אני חושב שזה המפתח התכונה של עבודתה&quot;, אומר הביו-אתיקאי סטיבן ג&#39;ופה מבית הספר לרפואה של אוניברסיטת פנסילבניה פרלמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחת האסטרטגיות שבהן נוקט מרטשנקו נקראת <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8756526/pdf/main.pdf" target="_blank" rel="noopener">שיתוף פעולה יריב</a> , מונח שנטבע במקור על ידי הכלכלן זוכה פרס נובל והפסיכולוג ההתנהגותי דניאל כהנמן. גישה זו מזמינה אנשים עם נקודות מבט מנוגדות לשתף פעולה. הם חוגגים את חילוקי הדעות שלהם ומבינים את השורשים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לשם כך, מרטשנקו מחבר ספר עם סם טרג&#39;ו, מדען חברתי כמותי מאוניברסיטת פרינסטון שמשתמש בנתונים גנומיים כדי לחקור כיצד גורמים חברתיים וביולוגיים מעצבים את התפתחות האדם. למרצ&#39;נקו וטרחו יש נקודות מבט שונות לגבי כמה גנים חשובים וכיצד לטפל באי-שוויון חברתי. ספרם יפרק את הסוגיות החברתיות, האתיות והמדיניות שהגיעו עם מהפכת ה-DNA.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> יצירת נקודות מבט מגוונות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נושא נוסף בעבודתו של מרטשנקו הוא מעורבות קהילתית. היא מחפשת דרכים שבהן משתתפי המחקר יהיו שותפים שווים לחוקרים. חיבור בין אנשים, במיוחד אלה שלא נכללו היסטורית בשיחות על איך ללמוד גנטיקה והתנהגות, עוזר להפוך את המדע ליותר כוללני ושוויוני, אומר מרטשנקו. &quot;אנחנו צריכים ייצוג שוליים יותר במחקר&quot;, היא מוסיפה, אבל בניית אמון וגישה היא המפתח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא מספיק שהמשתתפים במחקר פשוט נותנים אישור כדי שתוכל להשתמש בנתונים שלהם, אומרת ברברה קניג, אנתרופולוגית רפואית שעובדת בביואתיקה באוניברסיטת קליפורניה, סן פרנסיסקו. &quot;התחושה שלי היא שאנחנו צריכים להתרחק מהסכמה&quot;, היא אומרת; משתתפי המחקר צריכים להיות משתפי פעולה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחרונה, מרטשנקו, מנחה נוסף ושמונה שותפים בקהילה התכנסו כדי לעצב מסגרת להכנסת ציונים פוליגניים - מדד לסיכון של אדם למחלה המבוססת על גורמים גנטיים - לטיפול הקליני. מתי וכיצד להשתמש בציונים כאלה במתן שירותי בריאות היו סוגיה שנויה במחלוקת, מכיוון שהם עלולים להתגלות כלא מדויקים ולהתפרש לא נכון. מרטשנקו מקווה <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36765027/" target="_blank" rel="noopener">שהעבודה מספקת מסגרת</a> לאחרים שרוצים לערב קהילות מקומיות בעיצוב תוכניות קליניות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנחיית שיחות בנושאים שנויים במחלוקת וטעונים מבחינה אתית, במיוחד כחוקר צעיר, אינה עבודה קלה. כדי לדכא, מרטשנקו עושה הרבה יוגה. &quot;זה המקום הבטוח שלי ללכת אליו&quot;, היא אומרת. היא חותרת אלופה ומשתמשת בלקחים שהיא למדה מזה כדי לגרום לאנשים לעבוד מסונכרן ללא קשר לתנאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדבריה, הרקע שלה הכין אותה היטב לעבודתה הנוכחית. &quot;אני מרגישה שמצאתי את המרחב שלי&quot;, היא אומרת. &quot;מצאתי את המקום שבו אני נועד, שבו אני אמור לעשות את העבודה שאני עושה.&quot;</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>דפנה מרטשנקו</em> היא אחת מה- <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch">SN 10: מדענים לצפות</a> <em>השנה</em> <em>, הרשימה שלנו של 10 מדענים בתחילת ואמצע הקריירה שתורמים תרומות יוצאות דופן לתחומם. אנו נפיץ את הרשימה המלאה במהלך 2023.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>רוצה למנות מישהו ל-SN 10? שלח את שמם, השתייכותם וכמה משפטים עליהם ועל עבודתם לכתובת</em> <a href="mailto:sn10@sciencenews.org">sn10@sciencenews.org</a> <em>.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/martschenko_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="243744" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/martschenko_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ה-DNA חשף את מקורו של השממית ה&#39;מסתורית&#39; הענקית הזו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/dna-origin-giant-mystery-gecko<dc:creator><![CDATA[Natalie van Hoose]]></dc:creator><pubDate> Mon, 19 Jun 2023 09:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128968 </guid><description><![CDATA[A genetic analysis of a 19th century museum specimen, the only known example of the planet’s biggest gecko, has rewritten the animal’s backstory.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לטאה בשם השממית הענקית של דלקורט היא כבר מזמן אחת התעלומות הגדולות של ההרפטולוגיה - תרתי משמע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל הנראה נכחד, החיה היא ללא ספק השממית הגדולה ביותר שידועה שזחלה על פני כדור הארץ, בגודל של לפחות 600 מילימטרים, או כשני רגל, מהחוטם ועד קצה הזנב. עם זאת, הדוגמה היחידה שיש למדענים לשממית היא <a href="https://musees.marseille.fr/le-gecko-geant-de-delcourt-du-museum-de-marseille-hoplodactylus-delcourti" target="_blank" rel="noopener">דגימת מוזיאון</a> בודדת, שנשתמרה במאה ה-19 ללא הערות לגבי מקורה או זהותה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, DNA מהדגימה מגלה שהלטאה <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-023-35210-8" target="_blank" rel="noopener">הענקית שייכת לקבוצה של שממיות &quot;דיפלודקטילידים&quot; חדש קלדוני</a> , כך מדווחים חוקרים ב-19 ביוני ב- <em>Scientific Reports</em> . שממיות בשושלת זו התפתחו שוב ושוב גדלי גוף קיצוניים בארכיפלג ממזרח לאוסטרליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בהשוואה לכל השממיות האחרות, זה מפלצתי&quot;, אומר מתיו הייניקה, ביולוג אבולוציוני מאוניברסיטת מישיגן-דירבורן. &quot;זה במקרה בשושלת שבה האבולוציה של הענקיות לא הייתה אירוע חד פעמי.&quot; </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_desktop-330x92.jpg 330w" width="680" height="189" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile-330x92.jpg 330w" width="680" height="189"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="שתי תמונות ממוקמות אחת ליד השנייה על רקע שחור. משמאל נמצאת שממית Rhacodactylus leachianus מעל קו של 25 ס&quot;מ ואילו התמונה מימין היא ה-Gigarcanum delcourti הגדול בהרבה." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile-330x92.jpg 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3128974" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile.jpg" data-orig-size="680,189" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Presumed extinct, Delcourt’s giant gecko (&lt;em>;Gigarcanum delcourti&lt;/em>;, right) was nearly 1.5 times longer than the largest living gecko species (&lt;em>;Rhacodactylus leachianus&lt;/em>;, left).&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline1_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3128974">ככל הנראה נכחד, השממית הענקית של דלקורט ( <em>Gigarcanum delcourti</em> , מימין) הייתה ארוכה כמעט פי 1.5 ממין השממית החי הגדול ביותר ( <em>Rhacodactylus leachianus</em> , משמאל).</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3128974">אהרון גריפינג ואהרון באואר</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3128973">ככל הנראה נכחד, השממית הענקית של דלקורט ( <em>Gigarcanum delcourti</em> , מימין) הייתה ארוכה כמעט פי 1.5 ממין השממית החי הגדול ביותר ( <em>Rhacodactylus leachianus</em> , משמאל).</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3128973">אהרון גריפינג ואהרון באואר</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעבר זכה לכינוי <em>Hoplodactylus delcourti</em> , השם של השממית שונה ל- <em>Gigarcanum delcourti</em> במחקר החדש, והציב את החיה בסוג משלה שפירוש שמו הוא &quot;מסתורין ענק&quot;. הוא ארוך בכ-50 אחוז וכבד פי כמה ממין השממיות הגדול ביותר ( <em>Rhacodactylus leachianus</em> ), גם הוא חבר בקבוצת הקלדונים החדשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל הנראה צייד לילי, <em>G. delcourti</em> היה גדול מספיק כדי לטרוף ציפורים ולטאות, כולל שממיות אחרות. כריות האצבעות והציפורניים הארוכות שלה מרמזות שהיא חיה בעצים, אם כי זה היה כנראה הגודל המרבי שבו שממית עדיין יכולה להיצמד למשטחים אנכיים עם האחיזה הדביקה שלה, אומר הייניקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השממית הגיעה לתשומת לבם של מדענים בשנות ה-80 לאחר שמנהל האוספים אלן דלקור מצא את הדגימה שנשכחה מזמן במוזיאון הטבע של מרסיי בצרפת. השממית, ממולאת ולא מאוחסנת באלכוהול, מתאפיינת בגזע עבה, ראש בולבוסי ועור חום עם פסים אדומים חלשים. הרפטולוג אהרון באואר מאוניברסיטת וילאנובה בפנסילבניה היה סטודנט לתואר שני כשהגיע למוזיאון ב-1983 כדי לחקור את הדגימה שהתגלתה מחדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשדלקורט הוציא את השממית העצומה מארון, &quot;הלסת שלי נשמטה&quot;, אומר באואר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באואר כתב את <a href="https://doi.org/10.1080/03014223.1986.10422655" target="_blank" rel="noopener">התיאור</a> הראשון של המין ב-1986, והציב את הזוחל עם קבוצת שממיות ניו זילנדית בהתבסס על המאפיינים הפיזיים שלו. הוא גם הציע שבגלל צבעה וגודלה, השממית יכולה להיות ה- <a href="https://www.theopennotebook.com/2012/02/23/ask-ton-edits-suggestions-or-demands/" target="_blank" rel="noopener"><em>kawekaweau</em></a> - לטאה עץ ענקית מהפולקלור של העם המאורי הילידים. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="305" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline2-305x450.jpg" alt="תמונה של אלן דלקורט מחזיק את דגימת השממית הענקית בשתי ידיו." class="wp-image-3128977" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline2-305x450.jpg 305w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline2-260x383.jpg 260w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline2-126x186.jpg 126w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline2-393x580.jpg 393w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline2-526x776.jpg 526w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_inline2.jpg 680w" sizes="(max-width: 305px) 100vw, 305px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3128977">בתמונה זו מתחילת שנות ה-80, מחזיק אלן דלקורט, מנהל אוסף במוזיאון הטבע של מרסיי בצרפת, את דגימת השממית הענקית, אותה גילה מחדש באוספים של המוזיאון.</span> <span class="credit wp-credit-3128977">א.באואר</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז, הטכניקות לאחזור וניתוח DNA ארכיוני הואצו, ומאפשרות למדענים ללקט מידע חדש מדגימות מוזיאוניות מושפלות, כולל של מינים שנכחדו כמו הדודו <a href="https://www.sciencenews.org/article/reviving-extinct-dna">ותילצין</a> , הידוע גם בשם הנמר הטזמני ( <em>SN: 19/5/08</em> ) .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הייניקה, באואר ועמיתיו ביקרו מחדש בשממית הענקית המסתורית, חילצו וניתחו DNA מאחת מעצם הירך שלה. החומר הגנטי הזה כתב מחדש את סיפור המוצא של <em>ג&#39;י דלקורטי</em> , והראה שהוא אפילו לא קשור לשממיות של ניו זילנד. השממיות הדיפלודקטילידיות של קלדוניה החדשה וניו זילנד מופרדות על ידי כ-45 מיליון שנות אבולוציה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא של הצוות &quot;הופך את הדברים על ראשם&quot;, שכן חנוני שממיות ברחבי העולם קשרו זה מכבר <em>את G. delcourti</em> עם ניו זילנד, אומר פול דוטי, הרפטולוג במוזיאון המערבי של אוסטרליה בפרת&#39;. &quot;אבל זה מה שקשור לדגימות המוזיאון היקרה האלה. עם טכנולוגיה חדשה, הם יכולים לוותר על סודות חדשים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא כולם מופתעים מהממצא. טרבור וורת&#39;י, פליאונטולוג מאוניברסיטת פלינדרס באדלייד, אוסטרליה, הציע בעבר שייתכן ש- <em>G. delcourti</em> הגיע מקלדוניה החדשה, לאור היעדרו בתיעוד המאובנים הנרחב של ניו זילנד. &quot;אפשר היה לחשוב ש... חיה כל כך גדולה הייתה מגיעה, ולא היה לזה שום סימן&quot;, אומר וורת&#39;י. &quot;זה מרגש לראות את התעלומה הזו מתבררת.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האם ייתכן ש- <em>G. delcourti</em> עדיין שוכן בצמרות העצים של קלדוניה החדשה?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא סביר, אבל אפשרי, אומרים החוקרים. שממיות חדשות ממשיכות להתגלות באיים. &quot;הייתי רוצה להחזיק לפחות שביב זעיר של תקווה שיכול להיות משהו שם בחוץ&quot;, אומר באואר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="114880" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_nh_giant-gecko_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מאובנים חדשים מפטגוניה עשויים לשכתב את ההיסטוריה של דינוזאורים עם מקור הברווז</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/fossils-patagonia-duck-billed-dinosaurs<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Fri, 16 Jun 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129017 </guid><description><![CDATA[New findings are adding a wrinkle to researchers’ understanding of how duck-billed dinosaurs conquered the Cretaceous world.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מאובנים מהקצה הדרומי של צ&#39;ילה מוסיפים קמט להבנתם של החוקרים כיצד דינוזאורים בעלי מקור ברווז כבשו את עולם הקרטיקון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דינו עם מקור הברווז הידוע בשם האדרוזאורידים היו מוצלחים ביותר וחיו ברוב היבשות עד סוף תקופת הקרטיקון, לפני כ-66 מיליון שנים. כעת, מחקר מראה שנראה כי <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adg2456" target="_blank" rel="noopener">שושלת מקור ברווז ותיקה יותר</a> שגשגה לפני כ-72 מיליון שנה בדרום אמריקה התת-אנטארקטית, פוטנציאלית מיליוני שנים לפני שההדרוזאורים הגיעו ליבשת, מדווחים חוקרים ב-16 ביוני ב- <em>Science Advances</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה עוד פרק בפיזור הדינוזאורים האלה שלא ידענו עליו&quot;, אומר ג&#39;ונתן אלרקון-מוניוז, פליאונטולוג באוניברסיטת צ&#39;ילה בסנטיאגו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני כעשור, הפליוביולוג מרסלו לפ מהמכון האנטארקטי הצ&#39;יליאני בפונטה ארנס חיפש מאובני צמחים בעמק ריו דה לאס צ&#39;יינס שבאזור מגאלנס בצ&#39;ילה, כאשר הבחין בעצמות מאובנות. לאחר שהביאו את הממצא לידיעתו של אלכסנדר ורגאס, פליאונטולוג מאוניברסיטת צ&#39;ילה, חוקרים חילצו את העצמות למחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Alarcón-Muñoz, Vargas, Leppe ועמיתיהם קבעו שהעצמות שייכות לסוג חדש של דינוזאור ברווז - ענקים אוכלי עשב ששטחו חוטמים דמויי עופות מים. השרידים כללו חלקי גוף רבים, עם חלקים של ירך, גפיים, צלעות, חוליות וגולגולת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים כינו את החיה <em>Gonkoken nanoi</em> , &quot;גון&quot; ו&quot;קוקן&quot; הם המילים ל&quot;דומה ל&quot; ו&quot;ברווז בר או ברבור&quot; בשפתם של אנשי אוניקנק הילידים מהחלק של דרום פטגוניה שבו נמצאו העצמות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסך הכל, החוקרים חושדים שהם מצאו ארבעה פרטים שונים <em>של גונקוקן</em> . לא נמצאו איתם שרידים של בעלי חיים אחרים, מה שמצביע על כך שהדינוזאורים כנראה <a href="https://www.sciencenews.org/article/duck-billed-dinosaurs-roamed-arctic-herds">נעו בעדר</a> , אומר ורגאס ( <em>SN</em> : <em>7/9/14</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>גונקוקן</em> אינו כמו דינוזאורים ידועים אחרים בדרום אמריקה, או כמו כל דינוזאורים מיבשת העל הדרומית הישנה של גונדוואנה, שכללה את מה שהפך להיות דרום אמריקה. עד עכשיו, כל הדינוזאורים הידועים עם מקור הברווז מגונדוואנה היו הדרוזאורים, שזכו לתקופת הזוהר שלהם בסוף הקרטיקון והיו להם שיניים כה יעילות, מוערמות ומרסקות צמחים, עד שהם לעסו את דרכם לדומיננטיות כמעט עולמית, והתחרו על קבוצות דינוזאורים אוכלי עשב אחרים. נראה כי <em>גונקוקן</em> הוא חלק משושלת עתיקה ופחות מיוחדת שהתפצלה מדינוזאורים אחרים עם מקור ברווז לפני כ-91 מיליון שנה, לפני שההדרוזאורים הראשונים התפתחו, אומרים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוטם הברווז של <em>גונקוקן</em> היה בעל מבנה פשוט יותר מזה של ההדרוזאורים, אומר אלרקון-מונוז, והיו לו פחות שורות של שיניים במשטח הלעיסה שלו. <em>גונקוקן</em> היה גם קטן יחסית - אורכו כארבעה מטרים - בעוד שחלק מההדרוזאורים היו טיטאנים אמיתיים, שהגיעו לאורך של כ-15 מטרים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_JP_new-duckbill_inline.jpg" alt="תמונה תלת מימדית של שחזור שלד של ננואי גונקוקן." class="wp-image-3129020" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_JP_new-duckbill_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_JP_new-duckbill_inline-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129020">שחזור השלד התלת-ממדי של <em>Gonkoken nanoi</em> נעשה מסריקת העצמות המקוריות שנחשפו של החיה, יחד עם עצמות משוחזרות ממינים אחרים של דינוזאורים עם מקור ברווז.</span> <span class="credit wp-credit-3129020">פרנסיסקו הואיכלאו</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לראות דינוזאור שאינו בעל מקור ברווז בדרום אמריקה כמו <em>גונקוקן</em> הוא &quot;קצת לא צפוי&quot;, אומר דיוויד אוונס, פליאונטולוג בעלי חוליות באוניברסיטת טורונטו שלא היה מעורב במחקר. התגלית &quot;גורמת לנו לחשוב מחדש על ההיסטוריה הביו-גיאוגרפית שלהם ביבשת אמריקה בדרכים מעניינות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, במקום קולוניזציה בודדת של היבשת, הצוות חושב שדינו עם מקור ברווז הגיעו לדרום אמריקה מצפון אמריקה בשני גלים נפרדים. &quot;אנחנו חושדים שסוג הדינוזאור בעל מקור הברווז שלנו הגיע מוקדם יותר לדרום אמריקה והגיע רחוק יותר דרומה מההדרוזאורים&quot;, אומר אלרקון-מוניוז, ומתאר <em>את גונקוקן</em> כשריד. &quot;במרבית המקומות האחרים בעולם, דינוזאור מסוג זה כבר נכחד בשלב זה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים עשויים גם לומר שההרוזאורידים לא היו נפוצים כל כך כפי שחשבו בעבר. שרידים שבריריים בדרום פטגוניה ובאנטארקטיקה שנחשבו כשייכים להדרוזאורים עשויים להיות למעשה <em>גונקוקן</em> או קרוביו הקרובים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחשופים רבים אחרים לאורך הריו דה לאס צ&#39;יינס משובצים בעצמות דינוזאורים. החוקרים רוצים לבחון את אלה כדי לראות אם הם שייכים גם <em>לגונקוקן</em> . מציאת עצמות גולגולת נוספות של <em>גונקוקן</em> , אומר אוונס, עשויה להיות המפתח כדי להבין בדיוק איך זה קשור לדינוזאורים אחרים עם מקור הברווז.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_JP_new-duckbill_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="431538" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_JP_new-duckbill_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לאמזון אולי אין &#39;נקודת מפנה&#39;. אבל זה עדיין בבעיה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/amazon-tipping-trouble-climate-cerrado<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Fri, 16 Jun 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Ecosystems]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125378 </guid><description><![CDATA[Scientists race to foretell the fate of the vast forest facing deforestation and climate change. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>חופו של ים של כמעט 400 מיליארד עצים מתפתל דרך מדינת מאטו גרוסו שבמרכז ברזיל. כאן, יער הגשם באמזונס מתחכך בסראדו, הסוואנה הגדולה בעולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השניים הם עולמות נפרדים - האחד ג&#39;ונגל רטוב ומוריק, השני יבש יחסית ומכוסה בעשבים פראיים, שיחים ועצים קטנים. אבל שום קו ברור לא תוחם את האמזונס והסראדו. במקום זאת, יש אזור מעבר מבולגן, רצף של צמחייה שהולך וגדל לעבר יער הגשם. במשך אלפי שנים, הגבול הולך ופוחת, מונע על ידי תנודות טבעיות באקלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אבל בנוסחה הזו יש אלמנט חדש&quot;, אומרת האקולוגית ביאטריז מרימון מאוניברסיטת מאטו גרוסו שבנובה קסאוונטינה. בני אדם, עם שאיפותיהם לביית את הארץ, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני כחצי מאה, המוני אנשים החלו לזרום לאזור לאורך כבישים מהירים חדשים, ולפנות יער לאדמות חקלאיות ולחוות בקר, היא אומרת. חמישים שנה הם מצמוץ בתקופת חייו של יער עתיק כמעט כמו הדינוזאורים, אבל זה מספיק זמן לבני אדם לשפץ נוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2007, מדען מערכת כדור הארץ קרלוס נוברה, כיום באוניברסיטת סאו פאולו, ועמיתיו הציעו שחלק גדול <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1029/2007GL030612" target="_blank" rel="noopener">מהאמזונס יכול להפוך לסוואנה</a> אם כריתת היערות תעלה על 40 אחוז מהשטח המקורי של היער, שהיה ברובו שלם לפני שנות ה-70.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעשור לאחר מכן, לאחר שהתייחסו לאינטראקציות בין שינויי אקלים, כריתת יערות ושריפה, נובר ועמית הציעו אזהרה חמורה יותר. אם <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.aat2340" target="_blank" rel="noopener">רק 20 עד 25 אחוז מהאמזונס היו כרותים יערות</a> וההתחממות הגלובלית תגיע לכ-2.4 מעלות צלזיוס מעל לרמות הטרום-תעשייתיות, המערכת האקולוגית עלולה לקרוס וחלק גדול מהיער יכול להפוך לסוואנה ושיחים, הם גילו. כיום, בני אדם כבר כירו יערות של כ-17% מהאמזונס הכולל, ופגעו בהרבה יותר, לפי ההערכות.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קצב כריתת היערות באמזונס הברזילאי </h3><div class="wp-block-columns alignwide is-layout-flex wp-container-3" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="700" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-2.jpg" alt="מפה של יער האמזונס המכסה את החלק הצפוני של דרום אמריקה על פני מספר מדינות. המפה מציגה את כיסוי העצים החל משנת 2021, כמו גם את השטח הגדול יותר שבו היו עצים החל משנת 1985." class="wp-image-3125386" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-2-372x383.jpg 372w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-2-437x450.jpg 437w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-2-181x186.jpg 181w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-2-563x580.jpg 563w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125386">כ-17% מהאמזונס פונו מרמות היסטוריות, כולל באמצעות שריפה כדי לפנות מקום לחקלאות. חלק גדול מכריתת היערות הזו התרחש בחלק הברזילאי של היער.</span> <span class="credit wp-credit-3125386">JS Albert <em>et al</em> / <em>Science</em> 2023</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="437" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-3-437x450.png" alt="גרף עמודות המציג את קצב כריתת היערות באמזונס הברזילאי בקילומטרים רבועים לפי שנה." class="wp-image-3125387" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-3-437x450.png 437w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-3-372x383.png 372w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-3-181x186.png 181w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-3-563x580.png 563w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-3.png 680w" sizes="(max-width: 437px) 100vw, 437px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125387">קצב כריתת היערות באמזונס הברזילאי הגיע לשיא של המאה ה-21 ב-2004 לפני שירד, אם כי הוא עלה שוב בשנים האחרונות.</span> <span class="credit wp-credit-3125387">JS Albert <em>et al</em> / <em>Science</em> 2023</span></figcaption></figure></div></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העובדה שהאמזון עשויה להפוך למשהו אחר לאחר שהגיעה לנקודה שבה היא לא יכולה להתמודד עם תנאים מחמירים - &quot;נקודת מפנה&quot; - עוררה אזעקה. שינוי כזה יסכן את המגוון הביולוגי המפורסם של היער ואת פרנסתם של מיליוני אנשים. זה גם <a href="https://www.sciencenews.org/article/wildfires-could-flip-parts-amazon-carbon-sponge-source-2050">ישחרר כמויות עצומות של פחמן דו חמצני</a> וישנה את זרימת החום העולמית, מה שיסבך מאוד את המאמצים להאט את שינויי האקלים ( <em>SN Online: 1/10/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האמזונס בצרות קשות, מסכימים מדענים. הפעילות האנושית ושינויי האקלים מחריפים את העונה היבשה; באזורים מסוימים, זה נמשך ארבעה עד חמישה שבועות יותר מאשר לפני עשרות שנים. גם השריפות הפכו חריפות יותר. כל זה מלחיץ את היער.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל בדומה למעבר הפיזי המפריד בין האמזונס לסראדו, הגבול של היער כנראה אינו מוגדר על ידי נקודת מפנה אחת וברורה, אומרים כיום מדענים רבים. האמזונס אינו מונוליט. חלקים שונים עשויים להגיב לאיומים בדרכים שונות, אומר מרימון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שפע של גורמים לא מובנים משפיעים על גורל היער: שלל הצורות של פעולות אנושיות. שינוי אקלים. היכולות וההתאמות המגוונות של צמחים. היקף המים התת-קרקעיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר מתמשך מבהיר אם, מתי והיכן התנאים עלולים לדחוף את היער אל מעבר לגבולותיו, ויכולים לעזור ליידע את המאמצים להציל את היער מפני מיתון נרחב פוטנציאלי. אלו הן משימות דחופות, מכיוון שעדיין לא ברור כמה זמן עשוי להישאר להציל את היער, או אם הוא כבר על סף איזו תזוזה בלתי הפיכה, אומר מאט פינר, מנהל הניטור של פרויקט האמזונס האנדים, או MAAP, מבוסס. בוושינגטון הבירה בכל מקרה, הוא אומר, &quot;אנחנו כנראה האחרונים עם האפשרות להרהר בזה&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כריתת האמזונס</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבחינה אקולוגית, האמזונס אינו שווה. הוא מהווה יותר ממחצית מהיערות הטרופיים שנותרו בכדור הארץ, שדרכם זורמים כ-17% ממי הנהר בעולם. הוא מאכלס גם כ-1 מכל 4 מהמינים השוכנים באדמה בעולם. הבוננזה הבלתי נתפסת הזו כוללת את הפרחים שלה: יותר סוגי פרחים פורחים באמזונס מאשר כוכבים הנראים לעין בלתי מזוינת בשמי הלילה. יתרה מכך, מדי שנה סופג יער הגשם כ-5 אחוזים מה-CO <sub>2</sub> השנתי בעולם<strong> </strong>פליטות משריפת דלק מאובנים ושינויים בשימוש בקרקע, כאשר <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-natural-carbon-stores-new-map">מאגרי הפחמן</a> שלה שוקלים עד 230 מיליון לווייתנים כחולים ( <em>SN: 12/18/21 &amp; 1/1/22, עמ&#39; 6</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק גדול מהחיוניות הזו נשמרת על ידי רוחות הסחר, הנושבות ממזרח למערב על פני היער מהאוקיינוס ​​האטלנטי. הרוחות נושאות לחות ילידת ים אל החלקים המזרחיים של היער, שם היא יורדת. ברגע שנפלו, חלק מהמים האלה מתאדים בחזרה לאוויר. חלק גדול ממנו נספג באדמה. הוא נספג בשורשים, עובר דרך גבעולי צמחים וגזעי עצים, ולאחר מכן <a href="https://www.sciencenews.org/article/forest-trees-reduce-global-warming-climate-cooling-carbon">מתרחש דרך עלים</a> בחזרה לשמים ( <em>SN: 23/4/22, עמ&#39; 9</em> ). עץ בודד באמזונס יכול לשאוב 500 ליטר מים לאטמוספירה בכל יום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוחות מקיפות את הלחות במאות קילומטרים עמוק יותר לתוך היער, שם יורד גשם על עצים נוספים. מולקולת מים בודדת עשויה לחזור על מחזור זה יותר מחמש פעמים לפני היציאה מאגן היער. האמזונס משקה את עצמו.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> יער הגשם כמוריד גשם</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוחות נושאות לחות למזרח האמזונס, שם היא יורדת כגשם. חלק ניכר ממנו נספג באדמה, שם חלק מהמים נלקח בשורשים ובסופו של דבר עוברים דרך עלים בחזרה לאוויר. לאחר מכן רוחות נושאות את הלחות הזו עמוק יותר לתוך היער, שם המחזור חוזר על עצמו (משמאל). אבל כריתת עצים מפחיתה את המים הנספגים בשורשים ובאיידוי (מימין). זה שובר את המחזור, מגביר את הנגר המקומי ומפחית את גשמים בפנים הארץ. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-desktop-604x450.jpg 604w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-desktop-514x383.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-desktop-249x186.jpg 249w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-desktop-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-desktop.jpg 680w" width="604" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-604x450.jpg 604w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-514x383.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-249x186.jpg 249w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile.jpg 680w" width="604" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-604x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-604x450.jpg 604w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-514x383.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-249x186.jpg 249w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3125385" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061723_amazon_inline-1-mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile.jpg" data-orig-size="680,507" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061723_amazon_inline-1-mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-514x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-1-mobile-604x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3125385">טי טיביטס</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3125384">טי טיביטס</span> </figcaption></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> מקור: LEOC Aragão/ <em>Nature</em> 2012</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל להסדר הזה יש נקודות תורפה. אם ייכרתו מספיק מהמרחבים המזרחיים של היער, הלחות עלולה לברוח ולצאת מהאגן במקום להפליג לחלקים עמוקים יותר של היער הזקוקים לכך, אומר פינר. &quot;כריתת היערות הזו מנתקת את כל המערכת&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כבר, <a href="https://maaproject.org/2022/amazon-tipping-point/" target="_blank" rel="noopener">כ-30% מהשליש המזרחי של האמזונס</a> נוקו, דיווחו Finer ועמיתיו בדוח MAAP לשנת 2022. כריתת יערות בממוצע על פני כל היער אולי עדיין לא חצתה את הסף הזה של 20 עד 25 אחוזים, אבל &quot;בשליש המזרחי הזה, זה הרבה יותר גרוע&quot;, אומר פינר. אם המגמה ההרסנית הזו תימשך במזרח, היא עלולה לערוף את ראשי זרמי הלחות של האמזונס, הוא אומר. פינר לא חושב שהיער עדיין חצה נקודת מפנה, אבל, כמו מדענים אחרים, מדגיש שזה יכול להיות קשה לדעת במשך שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם אם מיחזור הגשם הזה יתקלקל, האזור המערבי של היער - כשליש משטחו - עדיין יכול להחזיק מעמד. אזור זה מגובה על ידי האנדים המתנשאים, אשר סוערים רוחות מים לכיוון מערב ומבטיחים שגשם כבד יורד על היערות הסמוכים. הצמחייה השופעת של האזור לא אמורה לסבול נורא מכריתת יערות רחוקה, אומר נובר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כריתת היערות לא פוגעת רק באזורים שבהם כריתת עצים. ההתחממות והייבוש שיבואו בעקבות כריתת היערות עלולים לזלוג אל קצוות היערות השלמים הסמוכים, ולהשפיע על מיני צמחים ובעלי חיים המתמשכים שם. זו אחת הדרכים הרבות שבהן יערות מתדרדרים, מצב שלעתים קרובות פחות ברור מאשר כריתה מוחלטת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות זאת, זה נפוץ. כ-38 אחוז <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.abp8622" target="_blank" rel="noopener">מיערות הגשם שנותרו באמזונס הושחתו</a> , דיווחו חוקרים בינואר ב- <em>Science</em> . זה שטח שווה ערך לכמעט שליש מברזיל, או יותר משלושה מגודלה של טקסס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השפלה יכולה ללבוש צורות רבות, עם השלכות המשתנות בהתאם לאופי הנזק, עוצמתו והיקפו. שריפות יכולות להרוס חלקים מיער הגשם. אם האדמה השרופה נשארת לבד, צמחי האמזונס חוזרים בדרך כלל בעצמם, פורצים מזרעים ושורשים באדמה. אבל שריפות קשות עלולות להרוס גם את השרידים הקבורים הללו, ולמנוע ממינים מסוימים את הסיכוי לחזור. ככזה, היערות הצומחים בחזרה חסרים לעתים קרובות את הגיוון של קודמיהם. היכן שבני אדם שרפו את האדמה שוב ושוב בעבר, היער עשוי להתאושש לאט יותר ולהישלט על ידי רק כמה מינים עמידים לאש גם לאחר שני עשורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים, כריתת עצים סלקטיבית יכולה לפתוח את החופה הסגורה של היער, להכניס אור שמש כדי לחמם ולייבש את הקרקע, להרוג כמה צמחים, להחריף שריפות ולדחוק החוצה בעלי חיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היכן שההתדרדרות מפחיתה את הצמחייה, היא מצמצמת את הטרנספירציה. על כל עלה שאבד, הלחות של היער מאבדת שער קטן אחד בחזרה לשמיים. במהלך עונה יבשה טיפוסית, יערות שהושחתו קשות עלולים לשחרר 34 אחוז פחות מים בחזרה לשמיים. האובדן הזה מחבל ישירות במחזור הגשם של היער, ומסכן עצים התלויים בו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שהשפלה יכולה להתפתח בכל כך הרבה דרכים, הדמיות ממוחשבות המקרינות שינויים בצמחיית האמזונס אינן יכולות לומר בדיוק כיצד היא עשויה לתרום לנקודת מפנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה הגיוני לחשוב שהידרדרות כזו עוזרת לדחוף את המערכת לעבר נקודת המפנה, אם היא באמת קיימת&quot;, אומר מדען מערכות כדור הארץ דיוויד לאפולה מאוניברסיטת קמפינאס בברזיל. אבל &quot;אנחנו לא יכולים לומר היום שאחוז ההידרדרות הזה יגרום למערכת להטות למצב יציב אחר&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עתיד יבש יותר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האמזונס לא מתמודד רק עם כריתת יערות והשפלה, כמובן. במהלך 50 השנים האחרונות, הטמפרטורה השנתית הממוצעת ברחבי היער טיפסה <a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/feart.2018.00228/full" target="_blank" rel="noopener">לפחות ב-0.6 מעלות צלזיוס</a> . ובצורות קשות במיוחד תקפו את היער שלוש פעמים בשני העשורים האחרונים. כמה מודלים אקלים מראים שעד 2060, תנאי בצורת קיצוניים כאלה יכולים להתרחש בתדירות של עד 9 בכל 10 שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סימולציות אקלים אחרונות מצביעות על כך שאם שנות בצורת כאלה הפכו ל&quot;נורמלי האקלים&quot; החדשים, חלקים של יער הגשם עשויים לעבור למצב אחר - בין אם זה סוואנה או יער פתוח יותר או יבש יותר - בזמנים שונים, לא בבת אחת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהשינויים המקומיים הללו עלולים להפעיל אפקט דומינו, <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.2120777119" target="_blank" rel="noopener">ולגרום לאזורים סמוכים להשתנות גם הם</a> , דיווחו חוקרים בשנה שעברה ב- <em>Proceedings of the National Academy of Sciences</em> . נראה כי היער הדרום-מזרחי של האמזונס פגיע מאוד למיתון מקומי, בעוד שאזורים במורד הרוח במערב עלולים להשפיע על אפקט הדומינו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תחזיות מפרויקט ה-Coupled Model Intercomparison, שמתאם ומתקן תחזיות אקלים, מצביעות גם על הרס מקומי של אמזון. עבור מחקר משנת 2022, החוקרים בחנו תחזיות מהשלב <a href="https://wcrp-cmip.org/cmip-phase-6-cmip6/" target="_blank" rel="noopener">השישי של הפרויקט, או CMIP6</a> , תוך ניתוח מודלים המדמים את תגובת הצמחייה לשינויי אקלים. חמישה מתוך שבעת המודלים המנותחים של CMIP6 מצביעים על כך שהסיכון להתקפות מקומית פתאומית יטפס ככל שהעולם יגיע ל-1.5 מעלות צלזיוס של התחממות עולמית מעל הרמות הפרה-תעשייתיות ויחרוג ממנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אין שתי תחזיות מתאימות לחלוטין. גם כאשר מניחים את אותה כמות של שינויי אקלים, מודלים של CMIP6 מייצרים מסלולים שונים, כאשר השבתות מתרחשות בנקודות שונות. מודל אחד צופה שההתחממות תתחיל בסביבות 1.3 מעלות צלזיוס, מודל אחר בכ-1.7 מעלות צלזיוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוסר ההסכמה נובע בין השאר משום שהמודלים הללו - ואחרים ששימשו לחזות את גורל האמזונס - מניחים הנחות שונות לגבי האופי המורכב של יער הגשם הגדול בעולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבט מקרוב על המורכבות הזו עשוי לחשוף דרכים שבהן היער גמיש יותר - או פחות - ממה שאנו חושבים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ניואנס חבוי בעצים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעתים קרובות, דיבורים על &quot;האמזונס&quot; מעוררים חזיונות של גפנים ועצים צפופים ומטפטפים. אבל היער הוא למעשה שילוב מבולגן של מערכות אקולוגיות. יש את ה-varzeas התוססים - מישורי שיטפונות תפוסים על ידי יערות עבותים, שטחי עשב וביצות, שבמשך חודשים בשנה, הופכים למוצפים תחת מים עשירים בחומרי מזון, המקיימים שפע של חי וצומח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המקבילה המכוערת של הווארזה, ה-igapós, מורכבת מיערות ביצות המוצפים גם הם בעונתיות, אם כי במים דלים בחומרים מזינים כהים כמו מתה, ספוגים בטאנינים השוטפים מצמחים מתכלים. עצי איגאפו גדלים לאט, אבל הם גדלים צפופים ומצטיינים בקיבוע פחמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואז יש את השטח המגוונת, הג&#39;ונגלים הגבוהים, העבים והסגורים, המכסים את הרמות הגבוהות, מעל קו השיטפון. אפילו סוואנות עם חול לבן המופיעות באופן טבעי ניתן למצוא בגבולות האמזונס. באשר לעצים, כ-230 מינים שולטים ביער, בעוד <a href="https://www.science.org/doi/abs/10.1126/science.1243092" target="_blank" rel="noopener">כ-16,000 מינים קוטלגו</a> באגן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אף על פי כן, פרויקטי מחקר מדמים לעתים קרובות את הצמחייה של האמזונס כהומוגנית יחסית, אומרת מדענית מערכת כדור הארץ מרינה הירוטה מהאוניברסיטה הפדרלית של סנטה קתרינה בפלוריאנופוליס, ברזיל. הם יצקו כל עץ כעץ ירוק-עד רחב, את היער כמונו-תרבות. הדמיות פשוטות אלה, המכונות מודלים של &quot;עלה גדול&quot;, מנצחות כי לחוקרים חסרים נתונים, אומר הירוטה, אך המודלים אינם עושים צדק ביער.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך מיליוני שנים, שלל קהילות הצמחים של היער <a href="https://www.nature.com/articles/nclimate3109" target="_blank" rel="noopener">התפתחו בצורה שונה כדי להתמודד עם דפוסי גשם מקומיים</a> . מחקרים מצביעים על כך שהתחזיות עשויות שלא לתפוס את האופן שבו המגוון השופע של תכונות הצמח משפיע על יכולתו של האמזונס לסבול ולהסתגל ללחץ כמו בצורת הנגרמת על ידי שינויי אקלים. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="536" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-1-536x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה של מים עם עצים צנומים הגדלים לאורך נתיב המים." loading="lazy" data-attachment-id="3125389" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061723_amazon_slide-1" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-1.jpg" data-orig-size="680,486" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;Ramesh M. Thadani&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061723_amazon_slide-1" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;The Amazon basin is home to a variety of ecosystems. Várzeas (shown) are located in lowland floodplain areas that seasonally become inundated with nutrient-rich waters.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-1-536x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-1-630x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">אגן האמזונס הוא ביתם של מגוון מערכות אקולוגיות. Várzeas (מוצג) ממוקמים באזורי שיטפונות בשפלה שמוצפים בעונתיות במים עשירים בחומרי מזון.</span> <span class="credit">Ramesh Thadani/Moment/Getty Images פלוס</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="536" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-2-536x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה של אזור חולי עם דשא ועצים צומחים." loading="lazy" data-attachment-id="3125390" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061723_amazon_slide-2" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-2.jpg" data-orig-size="680,486" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061723_amazon_slide-2" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;White-sand savannas naturally occur in the Amazon, but they are spreading in some areas where fires have repeatedly burned the soil.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-2-536x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-2-630x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">סוואנות חול לבן מתרחשות באופן טבעי באמזונס, אך הן מתפשטות באזורים מסוימים שבהם שריפות שרפו את האדמה שוב ושוב.</span> <span class="credit">ברנרדו מ. פלורס</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-3" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="536" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-3-536x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה של אזור יער ביצות." loading="lazy" data-attachment-id="3125391" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061723_amazon_slide-3" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-3.jpg" data-orig-size="680,486" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061723_amazon_slide-3" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Igapós are swamp forests that may be flooded in nutrient-poor waters for more than half the year.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-3-536x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-3-630x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">איגאפוס הם יערות ביצות שעלולים להיות מוצפים במים דלים בחומרים מזינים במשך יותר ממחצית השנה.</span> <span class="credit">Andia/Universal Images Group/Getty Images</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-4" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="536" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-4-536x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה של אזור מיוער צפוף מאוד." loading="lazy" data-attachment-id="3125392" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061723_amazon_slide-4" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-4.jpg" data-orig-size="680,486" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061723_amazon_slide-4" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Terra firme are highly diverse, closed canopy forests that cover the uplands.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-4-536x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_slide-4-630x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">Terra firme הם יערות חופה מגוונים מאוד, המכסים את הרמות הגבוהות.</span> <span class="credit">תמונות הטבע/מקור המדע</span></figcaption></figure></li></ol></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קח לדוגמא, עמידות לתסחיפים. כאשר קרקעות מתייבשות, צמחים עלולים לשאוב בטעות בועות אוויר לתוך מערכות כלי הדם שלהם, ולגרום לחסימה קטלנית לפעמים הנקראת תסחיף. מיני עצים המאכלסים את מרכז האמזונס המזרחי המועד יותר לבצורת נוטים לצמוח לאט יותר, אך <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05971-3" target="_blank" rel="noopener">עמידים יותר לתסחיפים</a> ולקריסת כלי דם מאשר מינים במערב היער. Hirota, Marimon ועמיתיהם דיווחו על ממצא זה באפריל ב- <em>Nature</em> לאחר שחקרו 129 מיני עצים מ-11 חלקות ברחבי האמזונס. מהעבודה עולה כי דפוסי הגשמים עיצבו את היכולות של קהילות צמחים להתמודד עם בצורת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואז, יש את מה שנמצא מתחת לאדמה - מי התהום - שנלכד בצורה גרועה על ידי סימולציות רבות. רוב החקירות על תגובת היער לבצורת התמקדו באזורים גבוהים המונחים מעל טבלאות מים עמוקים, שהשורשים מתקשים לגשת אליהם. אבל כמחצית מהאמזונס עשויה לעמוד על גבי שולחן מים רדוד יחסית. מי תהום נגישים אלה יכולים לקיים צמחים דרך בצורת בדרכים שהמודלים אינם מתחשבים בהן, אומרת האקולוגית פלביה קוסטה מהמכון הלאומי לחקר האמזונס של ברזיל במנאוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אזורים כאלה יכולים לשמש כמקלט בצורת, אומר קוסטה: &quot;מקומות שאינם סובלים&quot;. אבל אם הבצורת תהיה חמורה מדי ומי התהום ייסוגו מעבר להישג ידם של השורשים, המקלטים עלולים להפוך להרוס. &quot;המקומות האלה עשויים להיות הסובלים הכי הרבה בגלל שהצמחים אינם מותאמים&quot; לתנאי יובש, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הירוטה, מרימון ואחרים עדיין חוקרים כיצד צמחי האמזונס מתמודדים עם הבצורת כדי לצבור מידע נוסף על מה שהירוטה מכנה &quot;אסטרטגיות החיים&quot; של הצמחים. המטרה היא להשתמש בנתונים כדי לשפר מודלים קיימים של צמחייה ולדמות בצורה מדויקת יותר את התגובות המגוונות לשינויי אקלים ושינויי שימוש בקרקע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר זה, וחקירות אחרות על היכולות וההתאמות הרבות של מפעלי האמזונס, יהיו נחוצים כדי להודיע ​​טוב יותר על תחזיות על גורל האמזונס, אומר הירוטה. כך, אומר קוסטה, לגבי השפעת מי התהום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מקור שלישי לאי ודאות בבירור גורלה של האמזונס משתולל באוויר באופן בלתי נראה. חוקרים הציעו בעבר כי אטמוספירה עשירה יותר ב-CO <sub>2</sub> עשויה להגביר את צמיחת היער, ועלולה לקזז חלק מהאגרות של שינויי האקלים. כמה מומחים אפילו הציעו ש&quot;הפריית CO <sub>2</sub> אטמוספרית&quot; יכולה למנוע מיתון יער מסיבי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל CO <sub>2</sub> ואור השמש הם לא כל מה שדרוש לצמיחה. צמחים צורכים גם חומרי הזנה מקרקעות, וקרקעות <a href="https://www.sciencenews.org/article/indigenous-people-created-amazon-dark-earth">האמזונס חסרות כידוע</a> , במיוחד <a href="https://www.sciencenews.org/article/phosphorus-earth-earliest-life-forged-lightning-chemistry">בזרחן</a> ( <em>SN: 1/28/23, עמ&#39; 10</em> ; <em>SN: 4/10/21, עמ&#39; 7</em> ). באמצעות סימולציות ממוחשבות עבור מחקר משנת 2019, לאפולה ועמיתיו מצאו כי מחסור בזרחן יפחית ככל הנראה את רווחי הצמיחה החזויים הקשורים לכמות גדולה יותר של CO <sub>2</sub> בכ-50% במשך 15 שנים. מסקנת הצוות: תחזיות קודמות אולי העריכו יתר על המידה את היתרונות של תוספת פחמן דו חמצני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אין ניסויים בקנה מידה גדול עדיין בדקו את ההשפעות של הפריית CO <sub>2</sub> על האמזונס. אבל לאפולה ועמיתיו כמעט סיימו לבנות מגדלי פלדה שירססו פחמן דו חמצני על חורשות בוגרות באמזונס, כדי לראות איך העצים מגיבים. זה עדיין עשוי לקחת שנים כדי להשיג תוצאות משמעותיות.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מה הלאה?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשלב זה, למדענים אין מספיק מידע כדי לומר מתי, או אם, האמזונס יחצה סף כלשהו שמעבר לו הוא הופך לבלתי ניתן לזיהוי, אומר לפולה. דגמי המחשבים של היום מנסים לפתוח דלתות לעתיד, להציץ מעבר לספים ולראות מה צפוי לאמזון. אבל עם הנתונים הזמינים היום, &quot;אנחנו מסתכלים לתוך חדר מהחור של המנעול.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העובדה שרשת של הרס מקומיים יכולה להתפרק על פני היער מדאיגה, אבל הגורל המפוצל עשוי לשאת יותר תקווה מאשר מתג קטסטרופלי אחד, אומר הירוטה. ראשית, זה יכול לעזור להניא אנשים ממחיקת היער כגורם אבוד לאחר חציית גבול חזוי כלשהו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התפטרות היא דאגה רצינית, אומר נובר. &quot;אם אנחנו לוקחים כמובן מאליו שכבר חרגה מנקודת המפנה, אז אנשים אומרים שכחו מזה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נוברה שואפת לשקם כמה מהאזורים הכרותים ביותר של היער, להטות את האמזונס הרחק מאותו קצה משמעותי, או לפחות לרסן את התארכות העונה היבשה. הוא ואחרים קראו לייעור נרחב מחדש לאורך מה שהם מכנים קשתות שיקום. &quot;קשת אחת מעל דרום האמזונס, קשת אחרת לאורך האנדים&quot;, הוא אומר. עבודה כזו עדיין לא החלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם אם כן, שיקום לבדו לא יכול להצליח אם כריתת היערות וההידרדרות יימשכו. זה לוקח הרבה פחות זמן לעץ עץ מאשר לגדל אחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא כל פעילות אנושית פגעה ביער. אנשים מקבוצות ילידים פעלו כמנהלים של המגוון הביולוגי של היער במשך אלפי שנים. צמחים שהם בייתו לפני זמן רב, כמו עצי אגוז ברזיל ועצי אומארי, עדיין נמצאים בשפע באזורים מסוימים ליד יישובים עתיקים. כיום, שטחים ילידים כמו גם אזורים מוגנים מהווים יותר ממחצית היער באמזונס הברזילאי. מאז שנת 2000, <a href="https://www.nature.com/articles/s41893-022-01018-z" target="_blank" rel="noopener">רק 5 אחוז מאובדן היער</a> התרחש בשטחים אלה. עבודה עם האנשים החיים באזורים אלה כדי למנוע כריתת יערות והידרדרות נוספת תהיה המפתח, אומרים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל גורלו של היער יהיה תלוי ביותר מאשר מאמצי שיקום ושימור בדרום אמריקה. גזי חממה הנפלטים על ידי מדינות ברחבי העולם מניעים רבים מהאתגרים העומדים בפני האמזונס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ומרימון מפציר באנשים להפסיק לקנות בשר בקר באמזונס ומוצרים אחרים שמתדלקים את מנוע כריתת היערות. כ-75 אחוז מהאדמה שנכרתה באמזונס משמשת כשטחי מרעה למרעה בקר, וברזיל היא כיום יצואנית בשר הבקר הגדולה בעולם. </p><figure class="wp-block-image size-full is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4.jpg" alt="צילום של שטח דשא עם עצים וצמחייה אחרת מסביב." class="wp-image-3125388" width="680" height="427" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4-610x383.jpg 610w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4-716x450.jpg 716w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4-296x186.jpg 296w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4-768x482.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_inline-4-923x580.jpg 923w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125388">כמה מדענים הציעו שאם שינויי האקלים וההרס האנושי יישארו ללא פיקוח, חלקים גדולים מהאמזונס עלולים להפוך לנוף הדומה לסראדו (מוצג).</span> <span class="credit wp-credit-3125388">בן חור מרימון ג&#39;וניור.</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נקיטת צעדים אמיתיים לשינוי התנהגות היא האינטרס הטוב של כל מי שקורא לכוכב הזה בית. מעבר למגוון הביולוגי שאין לו תחליף של האמזונס, מעבר למאגרי הפחמן העצומים שלו, ישנם <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-teleconnections-droughts-fires">זרמי רוח ואוקיינוס</a> ​​המחברים את היער לאזורים על פני הגלובוס ( <em>SN: 3/11/23, עמ&#39; 9</em> ). חריגות טמפרטורת האמזונס נקשרו לאנומליות ברמת הטיבטית, שבה מתכווצים קרחונים המספקים כ-2 מיליארד בני אדם מי שתייה, ולשטח הקרח של מערב אנטארקטיקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחזרה למאטו גרוסו, מרימון חושדת שהשינויים שהיא ראתה שם יכולים להתפתח בסופו של דבר בחלק גדול מהאמזונס. שנה אחר שנה נעלמים עצים נוספים והאוויר מתחמם. חרקים שפעם זמזמו בהמוניהם נעלמו. ובמקומות מסוימים, הצרחות הנוקבות של הקפיטאו דה מאטה - ציפור איקונית וקולנית - נעלמו. צווחות שהזהירו לכל השומעים: סכנה בפתח.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="273855" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_amazon_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> פיזיקאים פיצלו פיסות צליל באמצעות מכניקת קוונטים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/quantum-mechanics-sound-split-phonon<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Fri, 16 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128814 </guid><description><![CDATA[New experiments put phonons — the tiniest bits of sound — into quantum mechanical superpositions and show they are as weird as other quantum entities.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אתה לא יכול לחלק את הבלתי ניתן לחלוקה, אלא אם אתה משתמש במכניקת קוונטים. פיזיקאים פנו כעת לאפקטים קוונטיים כדי <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adg8715" target="_blank" rel="noopener">לפצל פונונים</a> , פיסות הקול הקטנות ביותר, מדווחים חוקרים ב-9 ביוני <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זוהי פריצת דרך המשקפת את סוג<a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-entanglement-communication-security-bell-test">המוזרות הקוונטית</a> המופגנת בדרך כלל עם אור או חלקיקים זעירים כמו אלקטרונים ואטומים ( <em>SN: 7/27/22</em> ). ההישג עשוי להוביל יום אחד לגרסאות מבוססות סאונד של מחשבי קוונטים או מכשירי מדידה רגישים במיוחד. לעת עתה, זה מראה שמוזרות קוונטית מכופפת תופסת חלה על צליל כמו על אור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אף אחד לא באמת חקר את זה&quot;, אומר הפיזיקאי ההנדסי אנדרו קללנד מאוניברסיטת שיקגו. פעולה זו מאפשרת לחוקרים &quot;לצייר הקבלות בין גלי קול לאור&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפונונים יש הרבה מן המשותף עם פוטונים, גושי האור הזעירים ביותר. הפחתת עוצמת הקול של צליל זהה להחזרת מספר הפונונים, בדומה לעמעום אור מפחית את מספר הפוטונים. הצלילים השקטים מכולם מורכבים מפונונים בודדים - ובלתי ניתנים לחלוקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניגוד לפוטונים, שיכולים לנוע בחלל ריק, פונונים זקוקים למדיום כמו אוויר או מים - או במקרה של המחקר החדש, פני השטח של חומר אלסטי. &quot;מה שבאמת, בעיני, מדהים בזה הוא שגלי הקול האלה [נושאים] כמות מאוד מאוד קטנה של אנרגיה, כי זה קוונטי בודד&quot;, אומר קללנד. &quot;אבל זה כרוך בתנועה של קוודריליון אטומים שכולם עובדים יחד כדי [לשדר] את גל הקול הזה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא ניתן לחלק פונונים לצמיתות לחלקים קטנים יותר. אבל, כפי שהראה הניסוי החדש, ניתן לחלק אותם זמנית לחלקים באמצעות מכניקת הקוונטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קלילנד והצוות שלו הצליחו את ההישג עם מפצל אלומה אקוסטי, מכשיר שמאפשר לכמחצית משטף פונונים פוגע לעבור דרכו בעוד השאר משתקפים בחזרה. אבל כשרק פונון אחד בכל פעם פוגש את מפצל האלומות, הפונון הזה נכנס למצב קוונטי מיוחד שבו הוא הולך לשני הכיוונים בבת אחת. הפונון המשתקף והמשודר בו-זמנית מקיים אינטראקציה עם עצמו, בתהליך המכונה הפרעה, כדי לשנות את המקום שבו הוא מגיע בסופו של דבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדגמת המעבדה של האפקט הסתמכה על צליל גבוה פי מיליוני מונים ממה שבני אדם יכולים לשמוע, במכשיר שמקורר לטמפרטורות הקרובות מאוד לאפס המוחלט. במקום רמקולים ומיקרופונים כדי ליצור ולשמוע את הצליל, הצוות השתמש <a href="https://www.sciencenews.org/article/chemistry-designer-molecules-quantum-device-qubit">ב-qubits</a> , המאחסנים סיביות קוונטיות של מידע ( <em>SN: 2/9/21</em> ). החוקרים שיגרו פונון מקיוביט אחד לקיוביט אחר. בדרך נתקל הפונון במפצל אלומה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התאמת הפרמטרים של ההגדרה שינתה את האופן שבו החלקים המשתקפים והמשודרים של הפונין פעלו זה עם זה. זה איפשר לחוקרים לשנות קוונטית באופן מכאני את הסיכויים שהפונון כולו יחזור בקיוביט ששיגר את הפנון או בקיוביט בצד השני של מפצל האלומות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסוי שני אישר את ההתנהגות המכאנית הקוונטית של הפונונים על ידי שליחת פונונים משני קיוביטים אל מפצל קרן ביניהם. בכוחות עצמם, כל פונון יכול להיגמר בחזרה ב-qubit שממנו הוא הגיע או באחד שבצד הנגדי של מפצל האלומות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם הפונונים תועדו להגיע אל מפצל האלומות באותו זמן בדיוק, הם נוסעים יחד אל היעד האולטימטיבי שלהם. כלומר, הם עדיין עוברים באופן בלתי צפוי לקיוביט זה או אחר, אבל הם תמיד מגיעים לאותו קיוביט כאשר שני הפונונים פוגעים במפצל האלומות בו זמנית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם הפונונים פעלו לפי הכללים הקלאסיים, הלא-קוונטיים, עבור צליל, אז לא יהיה מתאם לאן שני הפונונים הולכים לאחר הפגיעה במפצל האלומות. האפקט יכול לשמש בסיס לאבני בניין בסיסיות במחשבים קוונטיים המכונים שערים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;השלב ההגיוני הבא בניסוי הזה הוא להדגים שאנחנו יכולים לעשות שער קוונטי עם פונונים&quot;, אומר קללנד. &quot;זה יהיה שער אחד במכלול השערים שאתה צריך לעשות חישוב ממשי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התקנים מבוססי סאונד לא צפויים לעלות על <a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-computers-go-silicon">מחשבים קוונטיים המשתמשים בפוטונים</a> ( <em>SN: 2/14/18</em> ). אבל פונונים יכולים להוביל ליישומים קוונטיים חדשים, אומר אנדרו ארמור, פיזיקאי מאוניברסיטת נוטינגהאם באנגליה שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כנראה לא כל כך ברור מהן [האפליקציות] האלה כרגע&quot;, אומר ארמור. &quot;מה שאתה עושה זה להרחיב את ארגז הכלים [קוונטי]... אנשים יבנו על זה, וזה ימשיך, ואין שום סימן שזה ייפסק בזמן הקרוב&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061223_jr_splitting-phonons_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="754494" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061223_jr_splitting-phonons_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> למה צפון האוקיינוס ​​האטלנטי שובר שיאי חום?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/north-atlantic-heat-record-sea-surface-temperature<dc:creator><![CDATA[Sid Perkins]]></dc:creator><pubDate> Thu, 15 Jun 2023 16:43:16 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128941 </guid><description><![CDATA[Record-breaking sea-surface temperatures off the coast of Africa may affect the 2023 hurricane season. What’s fueling the unusual heat is unclear.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בשבועות האחרונים, טמפרטורות פני הים בחלקים מסוימים של צפון האוקיינוס ​​האטלנטי זינקו לגבהים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההתחממות החריגה מתרחשת במרחב גדול הנמתח כמעט שליש מהדרך על פני האוקיינוס ​​האטלנטי מערבה מהחוף הצפון מערבי של אפריקה. נתוני לוויין חושפים שחלק מהמים העיליים באזור הם כמעט 4 מעלות צלזיוס (כ-7 מעלות פרנהייט) מעל לנורמה בתקופה זו של השנה, אומר בריאן מקנולדי, מטאורולוג מאוניברסיטת מיאמי בקורל גייבלס, פלורידה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש חום שובר שיא מאז מרץ, אבל אפילו יותר עכשיו&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-10 ביוני, למשל, הטמפרטורה הממוצעת של פני הים בחלק של האוקיינוס ​​האטלנטי המשתרע מקו המשווה ל-60 מעלות צפונה - עד לדרום נורבגיה, לדרום גרינלנד ולחלקים המרכזיים של מפרץ ההדסון בקנדה - הייתה 22.7 מעלות צלזיוס ( כמעט 73°F). זה גבוה בכ-1 מעלות צלזיוס מהממוצע שנרשם מ-1991 עד 2020, מציין מקנולדי. השיא הקודם לאותו תאריך, 22.1 מעלות צלזיוס, התרחש ב-2010.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אטלנטי חם</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טמפרטורות פני הים בצפון האוקיינוס ​​האטלנטי בשנת 2023 (אדום) שוברות שיאים יומיים מאז מרץ. בחלקה זו, הטמפרטורות הממוצעות היומיות של 1982–2022 הופחתו מהטמפרטורות של השנה, כמו גם מאלה מ-1982 עד 2022 (אפורה). </p><iframe src='https://flo.uri.sh/visualisation/14145495/embed' class='flourish-embed-iframe' frameborder='0' scrolling='no' style='width:100%;height:600px'></iframe><div style="width:100%!;margin-top:4px!important;text-align:right!important;text-align:right;direction:rtl"> <a class="flourish-credit" href="https://public.flourish.studio/visualisation/14145495/?utm_source=embed&amp;utm_campaign=visualisation/14145495" target="_top" style="text-decoration:none!important" rel="noopener"><img alt="עשוי עם פרח" src='https://public.flourish.studio/resources/made_with_flourish.svg' style='width:105px!important;height:16px!important;border:none!important;margin:0!important'></a></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המים החמים מהרגיל של השנה עשויים לעזור לחזק סופות שנוצרות במזרח האוקיינוס ​​האטלנטי ובסופו של דבר להוליד הוריקנים, אומרים מדענים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה גורם לחימום החריג לא ברור. אבל הנה סקירה של כמה גורמים שעשויים להיות במשחק.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מחסור באבק סהרה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדי פעם, חלקים עצומים של אבק מדברי מהסהרה מתנפצים על פני האוקיינוס. הם נישאים על ידי רוחות המעוררות מערכת לחץ גבוה קבועה למחצה המכונה &quot;גבוה אזורים&quot; בשל קרבתה לאיים הללו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לאחרונה, שיא האיים האזוריים נחלש וזז מאפריקה לדרום מערב. אז הרוחות הללו שבדרך כלל קולטות ומעבירות את אבק הסהרה מערבה מעל צפון האוקיינוס ​​האטלנטי הן רגועות יותר ונטולות אבק ברובן, אומר מייקל מאן, מדען אקלים מאוניברסיטת פנסילבניה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כתוצאה מכך, קרינת השמש שבדרך <a href="https://www.sciencenews.org/article/dust-thermostat">כלל הייתה מפוזרת חזרה לחלל על ידי האבק</a> מגיעה אל פני האוקיינוס, ומחממת את המים האפלים ( <em>SN: 25/9/01</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם וכאשר רוחות הסחר יתחזקו, אבק מוגבר מאפריקה יכול לעזור לקרר מעט את האזור. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_SP_atlantic-heat_inline.jpg" alt="תמונת לוויין של צפון מערב אפריקה בשנת 2020 המציגה פלומת אבק גדולה ממדבר סהרה נוסעת מעל האוקיינוס" class="wp-image-3128945" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_SP_atlantic-heat_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_SP_atlantic-heat_inline-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3128945">בשנה טיפוסית, פולי אבק עצומים ממדבר סהרה (משמאל בתמונת לוויין זו של צפון מערב אפריקה משנת 2020) חוסמות את אור השמש, מצילות ומצננות את האוקיינוס ​​הבסיסי. באביב הזה, מחסור באוויר מאובק תרם להתחממות הצפון האטלנטי.</span> <span class="credit wp-credit-3128945">NOAA</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ירידה בזיהום האוויר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2020, נכנסו חוקי פליטות חדשים לאניות מכולות לטווח ארוך שפולטות פלומת פליטה עשירה בסולפט. היו כמה השערות שפחות זיהום עלול להוביל ליותר חימום. עם פחות פלומות שמפזרות את אור השמש בחזרה לחלל, יותר קרינה מגיעה לפני הים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כמה מחקרים מצביעים על כך שהשפעת הקירור של פלומות הספינה עשויה להיות מינורית מלכתחילה: לא רק <a href="https://www.sciencenews.org/article/ship-tracks-exhaust-studies-overestimate-cooling-pollution-clouds">שלפלטות הפליטה תוחלת חיים קצרה</a> , המזהמים יכולים לגרום לעננים טבעיים להתאדות מהר יותר ובכך להוביל להתחממות, לא להתקררות ( <em>SN: 2/1/21</em> ).</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מגמות התחממות כדור הארץ</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השנה מציינת את חזרתה של אל ניניו, תופעת אקלים שסימן ההיכר שלה הוא טמפרטורות חמות מהרגיל של פני הים לאורך קו המשווה ממערב לדרום אמריקה. עד החורף, יש סיכוי של יותר מ-4 ל-5 שהאל ניניו יהיה חזק או מתון, על פי מדענים עם מרכז חיזוי האקלים של המינהל הלאומי לאוקיאנוס והאטמוספירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לכל אל ניניו <a href="https://www.sciencenews.org/article/fizzled-2014-el-nino-fired-ongoing-monster-el-nino">יש אישיות משלו</a> ( <em>SN: 5/2/16</em> ). אבל באופן כללי, אל ניניו מגביר את טמפרטורות פני השטח הממוצעות הן ביבשה והן בים ברחבי העולם, אומר מאן. שינוי האקלים שנגרם על ידי אדם עשה את אותו הדבר, הוא מציין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל עדיין יש הרבה אי ודאות לגבי האופן שבו התנאים הנוכחיים עשויים להשפיע על התחזית הקרובה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המים החמים בצורה יוצאת דופן של צפון האוקיינוס ​​האטלנטי עשויים לחזק מערכות סערה שמתפתחות מאוחר יותר לשקעים טרופיים ולאחר מכן להוריקנים. אבל האל ניניו שמתפתח כעת באוקיינוס ​​השקט המשווני עשוי להפריע להיווצרותם על ידי חיזוק הרוחות באטמוספרה העליונה שיכולות לגזור את הצמרות מהוריקנים המתהווים. עד כמה פעילה תהיה <a href="https://www.sciencenews.org/article/atlantic-hurricane-season-prediction">עונת ההוריקנים של השנה</a> תלויה באיזה מהכוחות הללו ינצחו, אומרים מדענים ( <em>SN: 26/5/23</em> ).</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_SP_atlantic-heat_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="229922" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061523_SP_atlantic-heat_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> חור שחור סופר מסיבי המקיף חור גדול יותר חשף את עצמו בהבזק</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/supermassive-black-hole-orbit-blazar<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Thu, 15 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128803 </guid><description><![CDATA[A supermassive black hole binary system has puzzled astronomers for decades. Now they’ve finally seen direct signals from the smaller of the two. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ייתכן שחור שחור שנחשד זה מכבר יצא סוף סוף מהמחבוא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לחור שחור מסיבי ומפלצתי בגלקסיה מרוחקת יש כנראה בן לוויה קטן יותר המקיף אותו כל 12 שנים. אבל השותף הזעיר הזה מעולם לא זוהה. כעת, אסטרונומים טוענים כי ראו <a href="https://submissions.mirasmart.com/AAS242/ViewSubmissionFile.aspx?sbmID=78&amp;mode=html&amp;validate=false&amp;key=1yfTp1QbH" target="_blank" rel="noopener">הבזק אור המגיע ישירות מהחור השחור הקטן יותר</a> בפעם הראשונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מעולם לא ראינו דבר כזה בעבר&quot;, אמר האסטרונום מאורי ולטונן ב-7 ביוני בפגישה של האגודה האמריקאית לאסטרונומיה באלבוקרקי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אסטרונומים צופים באובייקט זה מאז שנות ה-80 של המאה ה-19, כאשר הוא הופיע בסקר של אסטרואידים כנקודת אור מבריקה. נקודת האור הזו, המכונה כעת OJ287, היא בלאזר. בין העצמים הבהירים ביותר ביקום, הבלאזרים הם חורים שחורים סופר-מסיביים המשגרים סילוני קרינה בהירים לחלל, והסילונים האלה מצביעים כמעט ישירות על כדור הארץ. זה יושב במרחק של כ-3.5 מיליארד שנות אור משם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפעמים, OJ287 זורח אפילו יותר מהרגיל. במשך 40 השנים האחרונות לערך, אסטרונומים שמו לב שלעצם יש קפיצה דרמטית בבהירות כל 11 עד 12 שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 1996, ואלטונן ועמיתו הארי להטו, שניהם מאוניברסיטת טורקו בפינלנד, הציעו שההתפרצויות עשויות להיות בגלל חור שחור סופר-מאסיבי אחד המקיף חור שחור מסיבי עוד יותר. שני החורים השחורים הם כנראה גיבורים, חישבו האסטרונומים: הקטן יותר הוא בערך פי 150 מיליון מסה של השמש, והגדול יותר הוא בסביבות 18 מיליארד מסות שמש. לפרספקטיבה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/black-hole-milky-way-first-image-event-horizon-telescope">החור השחור במרכז שביל החלב</a> הוא כ-4 מיליון מסות שמש ( <em>SN: 5/12/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החור השחור הגדול יותר נחשב מוקף בדיסק של גז לבן-לוהט ואבק, שזוהר באורכי גל רבים של אור. אם החור השחור הקטן יותר קיים, אז בכל פעם שהוא צולל דרך הדיסק הזה, הוא יפעיל הבזק אור - ובכך מסביר את ההתפרצויות החוזרות. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו בחור שחור צולל דרך דיסק של חור שחור אחר | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/06bhnoYfPU4?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> אנימציה זו מציגה הבזק של אור שחור שחור סופר-מאסיבי קטן יותר בבלייזר OJ287 פולט כשהוא מתרסק דרך דיסקית הגז והאבק שמתערבלים סביב החור השחור המאסיבי האחר שהוא מקיף.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל עד עכשיו לא זוהה אור מהחור השחור השני עצמו. נוכחותו רק הוסיקה מאותן התלקחויות רגילות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ולטונן ועמיתיו חזו שההתלקחות האחרונה אמורה להגיע בינואר או בפברואר 2022 והתארגנו לנטר את OJ287 מדי יום באמצעות טלסקופים בכדור הארץ ובחלל. הצוות ראה אבוקות כמו אלה שראו קודם לכן, אבל הייתה התלקחות חדשה שהייתה שונה. זה היה בהיר ומהיר, דועך אחרי לילה אחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות הציע שההתלקחות הזו הגיעה מסילון שנוצר על ידי החור השחור הקטן יותר ששולף חומר מהדיסק כשהתקרב, לפני ההתנגשות.<a></a></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה בולע הרבה מאוד חומרי דיסק&quot;, אמר ולטונן. &quot;החומר הזה נופל לתוך החור השחור המשני, ואתה מקבל התלקחות ענקית.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תצפיות קודמות פספסו את ההתלקחות מכיוון שהיא כל כך קצרה. הקבוצה כמעט החמיצה את זה ב-2022, בגלל מזג אוויר גרוע. &quot;מעולם לא צפינו ב-OJ287 לילה ללילה ללילה [לפני], זו הייתה הפעם הראשונה&quot;, אמר. &quot;בגלל זה ראינו את זה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה חוקרים הציעו דרכים אחרות לחור שחור בודד להפיץ את אותה דפוס של אור. אם הפרשנות של הצוות נכונה, אז זה מציין את הפעם הראשונה שבה החור השחור השני נראה ישירות, אומר ואלטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;גילוי החור השחור השני צריך לשים קץ לדיון הזה&quot;, הוא אומר. &quot;באופן כללי יותר, זו יכולה להיות תחילת העבודה על סילונים משניים במערכות חורים שחורים בינאריים, שיכולה לפתוח תחום מחקר חדש, עכשיו כשיש לנו לפחות דוגמה קונקרטית אחת ללמוד.&quot; אם חורים שחורים בינאריים אחרים עושים הבזקים דומים כמו שהחור השחור הקטן יותר חוצה את הדיסק הגדול יותר, אסטרונומים יודעים כעת איך לחפש אותם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התצפיות אכן מצביעות על נוכחות של חור שחור שני, אומר האסטרונום של קלטק, Seppo Laine, למרות שרעיונות אחרים עדיין אפשריים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מאורי בעצם דוחף את המודל הבינארי הסופר-מאסיבי הזה של חור שחור כבר עשרות שנים&quot;, אומר ליין. &quot;זה לא לגמרי מאשר את זה, אבל אם הפרשנות הזו נכונה, אז זה צעד משמעותי קדימה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרבה הצער, זה עשוי להיות קשה לבדוק. ההתלקחויות הקצרות מגיעות רק פעם בעשור, אז אסטרונומים צריכים להיות מוכנים בפעם הבאה. כדי לפתור את שני החורים השחורים ישירות, אומר ולטונן, עשוי לקחת טלסקופ רדיו בחלל.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061223_LG_black-hole_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="152011" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061223_LG_black-hole_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> איך הבנת סוסים יכולה לעורר רובוטים אמינים יותר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/horses-humans-robots-technology<dc:creator><![CDATA[Rachel Crowell]]></dc:creator><pubDate> Thu, 15 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Tech]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125353 </guid><description><![CDATA[Computer scientist Eakta Jain pioneered the study of how human-horse interactions could help improve robot design and shape human-robot interactions. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לאורך ההיסטוריה, בוקרים שיתפו סיפורים אפיים על סוסים שלקחו אותם הביתה בלילות אפלים וערפילים. סוסים אגדיים אפילו נשאו חיילים פצועים דרך אזורי קרב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסוסים הללו, הגיוניים ומאומנים מאוד, מזכירים למדען המחשב והרובוטיקן Eakta Jain רובוטים אוטונומיים לחלוטין, במיוחד מכוניות בנהיגה עצמית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לרכבים כיום יש רמות שונות של אוטונומיה, כאשר רמה אפס או אחת מתייחסת למערכת בלימה נגד נעילה. לרמה שתיים או שלוש יש בקרת שיוט אדפטיבית, יכולת לעקוב אחר נתיבים או לחנות. רצון כזה נבנה כל הדרך לרמה חמש, שהיא אוטונומיה מלאה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסוסים האלה שלוקחים רוכב הביתה הם ברמה חמש, אומר ג&#39;יין. &quot;אתה סומך עליהם בחייך.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעוניינת איך האמון הזה מתפתח ואם זה יכול לעזור לשפר את האינטראקציות בין אדם ורובוט, ג&#39;יין, מאוניברסיטת פלורידה בגיינסוויל, שקעה בעולם הסוסים במהלך שבתון של שנה שהסתיימה ב-2022. חוויותיה העניקו לה הרבה כמות מידע כדי להתמודד עם שאלות פתוחות לגבי האופן שבו בני אדם צריכים לקיים אינטראקציה עם רובוטים ברמות שונות של אוטונומיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;רק לאחרונה החלו חוקרים להתמקד בשלבים המוקדמים ביותר של אינטראקציה בין אדם לרובוט, כגון יצירת רושם ראשוני&quot;, <a href="https://dl.acm.org/doi/10.1145/3544548.3581245" target="_blank" rel="noopener">כתבו ג&#39;יין ועמיתתה מאוניברסיטת פלורידה, כריסטינה גארנר-מקון <em>, ב&quot;הליך של אפריל&quot; של ועידת CHI לשנת 2023 בנושא גורמים אנושיים ב- מערכות מחשוב</em></a> . &quot;העבודה שלנו מבקשת לחשוף עקרונות לבמה לאחר הפגישה הראשונה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך השבתון שלה, ג&#39;יין צפתה בשיעורי סוסים באוניברסיטה שלה, שם היא רשמה הערות על סמך תצפיותיה ושיחותיה עם תלמידים, עוזרי הוראה והמדריך. היא גם דיברה עם מאמנים ובעלי סוסים אחרים. והיא למדה לרכוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מעולם לא היה לי אינטראקציה עם סוס לפני כן&quot;, אומר ג&#39;יין. &quot;הייתי רוכב חדש שלמד ליצור אינטראקציה עם סוס שלא היה סוס חדש [לרכיבה], אבל זה עדיין היה השלבים המוקדמים של בניית מערכות יחסים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר עובדים עם סוסים שחדשים באינטראקציה עם בני אדם, על החיות ללמוד כיצד לפרש ולהגיב כראוי כאשר מאמנים מבצעים טיפול בסיסי, כגון הובלתם והברשה שלהם. אימון זה עוזר לסוסים מוכנים לטיפול מתקדם יותר, כגון קבלת האוכף והרתמה ונשיאת אדם ברכיבות הראשונות שלהם. רוכבים חדשים חייבים ללמוד את המורכבויות של האופן שבו התנהגות הסוס מתקשרת מידע ובאילו רמזים יכולים מטפלי סוסים לכוון סוסים לבצע פעולות רצויות או לתקן את הסוס כאשר הוא אינו מתנהג כמצופה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן אנלוגי, אנשים חייבים ללמוד כיצד לפקד על רובוטים לבצע משימות ספציפיות. הם גם חייבים ללמוד מה לעשות כאשר האינטראקציות עם רובוטים לא מתקיימות לפי התוכנית. רובוטים צריכים להגיב לתשומות מבני אדם בצורה צפויה. אבל רובוטים אוטונומיים יותר, כמו סוסים, חייבים גם להגיב באופן דינמי לתנאים משתנים, כמו מכונית בנהיגה עצמית שעוצרת כדי להימנע מפגיעה במשהו, אפילו כשבני אדם מצווים עליה להמשיך קדימה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשותפויות בין אדם לסוס, סוסים מתקשרים בעיקר ללא קול. לדוגמה, האוזניים שלהם נוטות להצביע על כל מה שהם שמים לב אליו. התנהגות זו יכולה להוות השראה ליצירת רובוטים עם &quot;אוזניים&quot; אלקטרוניות שיכולות להסתובב לכיוון פעמון דלת מצלצל או אנשים שמדברים ליד רכב אוטונומי, ובכך להזהיר את בני האדם על הצלילים הללו, אומר ג&#39;יין. &quot;במקום שהרובוט יגיד, &#39;דפוק על הדלת. ביפ, ביפ,&#39; אם האוזניים שלו היו מצביעות לכיוון הדלת, זו דרך הרבה פחות צורמת, הרבה יותר עדינה להודיע ​​לאנשים שהרובוט שומע משהו שהוא שם לב אליו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדינות כזו יכולה לשמש גם כאות לכבוד. מאמנים ורוכבים עובדים עם סוסים באופן אינטנסיבי כדי לבנות כבוד. סוסים מעבירים ללא קול את הכבוד שלהם למאמנים ולרוכבים שלהם על ידי התאמת הקצב שלהם או מתן מרחב אישי בטוח כשהם הולכים. אוזני הסוסים אפילו מצביעות על מאלפים כהפגנת כבוד כאשר הם שמים לב אליהם. מאמנים דורשים שסוסים יראו סימני כבוד באינטראקציות בסיסיות לפני ש&quot;הם יעברו לאינטראקציה הבאה, המסובכת יותר&quot;, אומר ג&#39;יין. כבוד יכול לגדול לאמון. אבל, אפילו עם סוסים ורוכבים מנוסים, אמון אינו מובן מאליו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שיש מגבלה דומה עם רובוטים. &quot;אולי ניתן להשתמש באותם סוגים של כושר ביטוי לא מילולי המשמש בהקשר של אדם-סוס כדי לתקשר שהרובוט מכבד את האדם&quot;, אומר ג&#39;יין, מה ש&quot;עשוי לגרום לבני אדם להרגיש בטוחים יותר סביב רובוטים. זה עשוי לגרום להם להיות פתוחים יותר לעבודה עם רובוט&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבדיקה של מה המשמעות של רובוטים ובני אדם לכבד ולסמוך זה על זה היא בעיקר טריטוריה לא ידועה, אומר ג&#39;יין. ההבנה כיצד גדלים כבוד ואמון בין סוס לאדם עשויה להיות משנה משחק.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060723_rc_horse_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="383159" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060723_rc_horse_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> פוטון אחד הוא כל מה שצריך כדי להתחיל בפוטוסינתזה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/one-photon-photosynthesis-light<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Wed, 14 Jun 2023 15:00:07 +0000</pubDate><category><![CDATA[Chemistry]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128849 </guid><description><![CDATA[A single particle of light is the spark that begins the process of turning light to chemical energy in photosynthetic bacteria, a new study confirms.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עבור פוטוסינתזה, פוטון אחד הוא כל מה שצריך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רק חלקיק אור בודד נדרש כדי <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06121-5" target="_blank" rel="noopener">לעורר את השלבים הראשונים</a> של התהליך הביולוגי הממיר אור לאנרגיה כימית, מדווחים מדענים ב-14 ביוני ב- <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שמדענים הניחו זה מכבר שהתגובות של פוטוסינתזה מתחילות עם קליטה של ​​פוטון אחד בלבד, שעדיין לא הוכח, אומר הכימאי הפיזיקלי גרהם פלמינג, מאוניברסיטת קליפורניה, ברקלי. הוא ועמיתיו החליטו &quot;פשוט נבדוק אם זה באמת נכון שפוטון אחד מספיק כדי להתחיל את כל העניין&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אור השמש הנופל על פני כדור הארץ נראה מבריק בעיניים אנושיות. אבל בקנה מידה קטן, זה מתורגם לכדרור של פוטונים. רק כמה עשרות פוטונים באורכי הגל המתאימים של אור השמש נופלים על ננומטר מרובע לשנייה, קנה המידה של מולקולות הכלורופיל והבקטריו-כלורופיל הזעירות שהן מרכזיות בפוטוסינתזה בצמחים ובחיידקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסויי מעבדה רבים על פוטוסינתזה משתמשים בלייזרים, מקורות אור חזקים הרבה יותר, כדי להניע את התגובות. במקום זאת, גרהם ועמיתיו השתמשו במקור אור שמייצר רק שני פוטונים בכל פעם. פוטון אחד שימש מבשר, שיצא לגלאי כדי ליידע את החוקרים מתי שוחררו שני פוטונים. הפוטון השני נכנס לתמיסה המכילה מבנים סופחי פוטון מהחיידק הפוטוסינתטי <em>Rhodobacter sphaeroides</em> . מבנים אלה, הנקראים קומפלקסים לקצירת אור 2, או LH2, מורכבים משתי טבעות של בקטריוכלורופיל ומולקולות אחרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתגובת פוטוסינתזה רגילה, LH2 סופג פוטון ומעביר את האנרגיה שלו למתחם LH2 אחר, ולאחר מכן עוד אחד, כמו משחק תפוח אדמה חם. בסופו של דבר האנרגיה מגיעה לסוג אחר של טבעת, הנקראת קומפלקס קצירת האור 1, או LH1, אשר לאחר מכן מעבירה אותה למרכז התגובה שם האנרגיה הופכת לבסוף לצורה שהחיידק יכול להשתמש בה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי, לא היה LH1, אז ה-LH2 במקום זאת פלט פוטון באורך גל שונה מהראשון, סימן לכך שהאנרגיה הועברה מהטבעת הראשונה של LH2 לשניה, שלב ראשון של פוטוסינתזה. החוקרים זיהו את הפוטון השני, ועל ידי השוואת זמני הגילוי לאלו של הפוטונים המבשרים הראשוניים, אישרו שה-LH2 צריך לספוג רק פוטון אחד כדי להניע דברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צמחים וחיידקים משתמשים בתהליכים שונים לפוטוסינתזה, אבל השלבים הראשוניים דומים מספיק, כך שגם בצמחים, פוטון בודד יתחיל את השלבים הראשוניים, אומר פלמינג. עם זאת, בצמחים יש צורך במספר פוטונים הנספגים באופן עצמאי על מנת להשלים את התגובה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תפקידם של פוטונים בודדים אינו מפתיע, אומר הביוכימאי ריצ&#39;רד קוגדל מאוניברסיטת גלזגו בסקוטלנד. The important thing the researchers have done, he says, is to demonstrate the new technique. “By doing this you&#39;re able to essentially interrogate what will be happening in nature,” he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some scientists suspect that photosynthesis <a href="https://www.sciencenews.org/article/algae-use-quantum-trick-harvest-light">relies on quantum physics</a> ( <em>SN: 2/3/10</em> ). While it&#39;s not clear whether the new technique could resolve the role of quantum effects, it could help scientists disentangle natural effects from artifacts of using intense sources of light in studies of photosynthesis.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “You can really work out what&#39;s happening in the early reactions in photosynthesis as it were outside,” says Cogdell, “[as if] you could shrink yourself down and watch these photons moving around.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_ev_photonbacterium_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="484694" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_ev_photonbacterium_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> &#39;Polyester bees&#39; brew beer-scented baby food in plastic cribs</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/polyester-bees-brew-beer-scented-baby-food<dc:creator><![CDATA[Susan Milius]]></dc:creator><pubDate> Wed, 14 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125271 </guid><description><![CDATA[<em> Ptiloglossa bees&#39; baby food gets its boozy fragrance from fermentation by mysteriously selected microbes. ]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>Female <em>Ptiloglossa</em> bees are single moms with a lot to do and little time. Fortunately, they can use a feathery tongue to make infant-care plastics and then brew up batches of baby food.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We jokingly call them polyester bees,” says pollination ecologist Stephen Buchmann of the University of Arizona in Tucson.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Chemically, the bee-made plastic is a cousin of human-made polyesters. A big gland on a female&#39;s abdomen secretes Tinkertoy-like molecules of repeating lactone compounds, each with its “ester” structural bit that gives polyester its name. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full" data-component="lightbox"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="877" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1.jpg" alt="An illustration of a tall plant and two smaller plants growing out of the ground with a blue background. An underground tunnel is seen in the ground and a bat flys near the tall plant." class="wp-image-3125277" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1-297x383.jpg 297w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1-349x450.jpg 349w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1-144x186.jpg 144w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1-450x580.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1-602x776.jpg 602w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1-445x575.jpg 445w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125277">To keep her youngsters alive long after she&#39;s dead, a solitary female bee ( <em>Ptiloglossa</em> <em>arizonensis)</em> creates underground nursery tunnels (illustrated far right) leading to sealed chambers. Inside each she starts a batch of fermenting pollen from <em>Solanum</em> nightshade flowers (middle), watery nectar from <em>Agave</em> (far left) and bacteria. The microbes add nutrition and a boozy fragrance.</span> <span class="credit wp-credit-3125277">Bill Singleton</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The stuff makes the finishing touch for little urn-shaped nursery chambers that mother bees dig underground. They use their paintbrush tongues to lick up the gland secretion and slather it on nursery walls.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The plastic layer is transparent, tough and “can be kind of crunchy,” Buchmann says. It&#39;s “thought to keep the brood chamber area nice and cozy, high-humidity and also to keep out the bad guys.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These moms are doomsday preppers. In the <em>P. arizonensis</em> Buchmann studies in Arizona, females have only a few weeks to fill plastic retreats with all the food each youngster needs for much of a year underground before its own, brief reproductive frenzy in sunlight. Each generation of big, fast-flying bees grows up floating in, and feeding on, nothing but mom&#39;s limited-edition brew of nectar and pollen — which smells like beer.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Many other bee species mix their baby food of pollen and nectar to “a kind of Play-Doh consistency,” Buchmann says. “Poke it and it dents.” Food stored in a cellophane bee nest, however, is different.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Open and tilt a nursery of baby <em>Ptiloglossa</em> bees “and all this stuff would run out it&#39;s so watery,” Buchmann says. That&#39;s probably because of the unusually watery nectar these polyester bees collect. Much of it comes from the candelabra-shaped bloom spikes of agave plants, runny enough for easy slurping by bats in southeastern Arizona and Sonora, Mexico.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To see what&#39;s in the beer-scented brew, bee microbiome researcher Tobin Hammer of the University of California, Irvine, recruited Buchmann to collect several plastic-making <em>P. arizonensis</em> bees as well as relatives in the larger group called cellophane bees. Collecting the bees, their brood cells, food gatherings and source flowers took several years, mostly of waiting. Bees fly aboveground only a few weeks a year, and then for only about two hours around dawn.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Quite shocking,” is Buchmann&#39;s summary of what he found. Despite the beery smell of the food that <em>P. arizonensis</em> puts in the plastic vats, he says, “lo and behold, no yeast!”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These bees&#39; microbial fermenters didn&#39;t evolve anywhere in the vast fungal kingdom. Instead, <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC10113673/" target="_blank" rel="noopener">the fermenters are mostly lactic acid bacteria</a> , Hammer, Buchmann and colleagues reported April 5 in <em>Frontiers in Microbiology.</em> The bees&#39; baby food glop is not yeasty beer but, Hammer says, closer to yogurt or sauerkraut. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="561" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-2.jpg" alt="A close up photo of a white bee larva in a yellow substance." class="wp-image-3125278" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-2-464x383.jpg 464w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-2-545x450.jpg 545w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-2-225x186.jpg 225w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125278">An Argentinian cellophane bee, <em>Ptiloglossa matutina</em> (a relative of the Arizona one), also makes plastic cribs and fills them with baby food. A closeup look inside one of these nursery chambers shows the plump white bee larva against the yellow fermenting food its mother stowed away and the plastic lining (piece is pulled aside, right).</span> <span class="credit wp-credit-3125278">LC Sarvetti <em>et al</em> / <em>Journal of Hymenoptera Research</em> 2013</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Buchmann doubts that young bees take moms&#39; bacterial culture along when they leave home. Youngsters go through much of their early growth without pooping as far as bee science knows. Then they defecate “all at once,” Buchmann says. This clears the gut of the microbes, and the ejected wastes get separated from the youngster as it wraps itself in silk for its next stage of life.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The aboveground world that youngsters eventually join offers plenty of replacement bacteria. It flourishes in flowers — or “plant genitals,” as Buchmann calls them in his new book <em>What a Bee Knows</em> . Somehow the variety of microbes bees encounter gets winnowed down for baby food, lab analyses suggest. Just how is still an open question.<strong></strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> What the great coming-of-age poop does resolve for human sensibilities is the thought of how bee larvae without diapers can feed month after month on food they&#39;re floating in.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="597986" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> &#39;In the Blood&#39; traces how a lifesaving product almost didn&#39;t make it</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/in-the-blood-lifesaving-book-army<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Wed, 14 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125050 </guid><description><![CDATA[There’s plenty of drama in Charles Barber’s new book, which explores why a blood-clotting invention was initially dismissed. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9781538709863" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_cover-254x383.jpg" alt="Cover of In the Blood by Charles Barber" class="wp-image-3125054" width="191" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_cover-254x383.jpg 254w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_cover-298x450.jpg 298w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_cover-123x186.jpg 123w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_cover-384x580.jpg 384w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_cover-514x776.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 191px) 100vw, 191px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781538709863" target="_blank" rel="noopener">In the Blood</a><br> <em>Charles Barber</em><br> <em>Grand Central Publishing, $29</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The average human body holds about 5 liters of blood. Lose a liter, and you may go into shock. Lose two more, and you&#39;ll probably die.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For doctors treating traumatic injuries, keeping a patient&#39;s blood in their body is “one of the most fundamental problems of survival,” <a href="https://charlesbarberwriting.com/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Charles Barber</a> writes in his fast-paced new book, <em>In the Blood</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Solutions to that problem haven&#39;t changed all that much in centuries. Doctors can pack a wound with gauze or put pressure on blood vessels to slow bleeding. While other areas of medicine have leaped ahead over time, Barber notes, emergency medicine has largely stood still, an inertia that&#39;s had deadly consequences. Some 50,000 people in the United States bleed to death every year.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> You&#39;d think, then, that a product that can stanch bleeding would be celebrated in the streets, snapped up immediately by military doctors and emergency rooms alike. You&#39;d be wrong. <em>In the Blood</em> chronicles the invention and bafflingly slow adoption of QuikClot and its successors, inexpensive clotting agents that can stop big bleeds in minutes. Barber, who&#39;s also written about criminal justice and mental health, leads readers on the path from product invention to implementation — and it&#39;s a treacherous journey.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Barber starts his story, which races like a thriller, in Mogadishu, Somalia, at the scene of the 1993 battle that inspired the movie <em>Black Hawk Down</em> . After two American helicopters were shot down, John Holcomb, then a US Army major, and other doctors treated dozens of injured soldiers, many of whom died from loss of blood.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That horrific experience electrified Holcomb. Better hemorrhage control was urgently needed, and he was the man to lead the charge. In 2002, Holcomb became head of the Army Institute of Surgical Research, a research laboratory focused on improving combat casualty care. Holcomb championed the development of different clotting candidates, including HemCon, a bandage containing a shrimp-shell chemical, and Factor Seven, an injected drug that boosts the body&#39;s clotting capability, sometimes lethally, it turned out.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In Barber&#39;s telling of the story, Holcomb&#39;s character is complex, shifting between savior and villain. Under his watch, the Army poured millions of dollars into his favorite products. It&#39;s hard to grasp what motivated Holcomb, but Barber argues that he was long unwilling to consider other options — like QuikClot — data be damned. QuikClot seemed to be more effective than the rest. But it didn&#39;t come with a big Army budget or a biotech company&#39;s backing. It was born in an inventor&#39;s basement.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The inventor was Frank Hursey, a mild-mannered engineer from Connecticut who discovered in 1983 that the ground-up mineral zeolite could mop up the water in blood. By concentrating the molecules involved in clotting, Hursey&#39;s invention sped up the process. In 1999, he partnered with “swashbuckling salesman” Bart Gullong, who helped develop and promote the product. Barber pulls readers into their adventure, though he occasionally meanders too far into their backstories.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The action picks up when Barber digs into the evidence behind different clotting agents. He describes clear-cut animal tests, moving accounts from soldiers in the field and reports linking Factor Seven to stroke, heart attack and death. A central question of the book, then, is not so much “How do you stop a hemorrhage?” as “How do you get a hemorrhage-stopping product to the people who need it?”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Hursey and Gullong were up against entrenched military and pharmaceutical interests from the get-go. The company that produced Factor Seven aggressively marketed the drug, Barber reveals, even in the face of its flaws. It&#39;s clear that he is rooting for the underdogs. He lays out facts for readers like a mason placing bricks, building a solid case against a system where money sways whether a medical product gets used. Even when the data suggest it shouldn&#39;t.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In 2008, Holcomb finally recommended an improved version of Hursey&#39;s invention, called QuikClot Combat Gauze, for use in the military, “an almost unimaginable victory,” Barber writes. In recent years, QuikClot gauze has made its way into hospitals, and consumers can now buy it on Amazon for $18.99.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Though Hursey remains largely unknown, Barber calls his discovery “paradigm-shifting.” Hursey “took bleeding control largely out of the hands of doctors,” Barber writes, “and put it into the hands of police officers, EMTs, adventurers, soldiers, hikers, and moms and dads.”</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Buy</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781538709863" target="_blank" rel="noopener">In the Blood</a> <em>from Bookshop.org.</em> Science News <em>is a Bookshop.org affiliate and will earn a commission on purchases made from links in this article.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="414981" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>