<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שישי, 13 באוקטובר 2023 21:22:29 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> הנה עוד תקיפה נגד ונוס עם ברק רב</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/strike-against-venus-lightning<dc:creator><![CDATA[Sid Perkins]]></dc:creator><pubDate> Mon, 16 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132141 </guid><description><![CDATA[Past data and the Parker Solar Probe’s new discovery of weird whistler waves overturn the idea that Venus’ hellish atmosphere has a lot of lightning.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ונוס תוארה זה מכבר כבעלת אווירת גיהנום. למרות המוניטין הזה, עדויות מצביעות יותר ויותר על כך שהתכריך המעונן של שכננו אינו רצוף ברק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחודש שעבר הציעו מדענים פלנטריים שרוב אם לא כל ההבזקים הבהירים שנצפו באטמוספירה של נוגה <a href="https://www.sciencenews.org/article/venus-atmosphere-meteor-lightning-space">ניתנים להסבר על ידי מטאורים</a> ( <em>SN: 9/11/23</em> ). כעת, צוות נפרד מציע כי גלים אלקטרומגנטיים שורקים שנוצרו לעתים קרובות על ידי ברק על כדור הארץ וכוכבי לכת אחרים אינם ניצתים על ידי ברק על נוגה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2021, <a href="https://www.sciencenews.org/article/parker-solar-probe-sun-atmosphere-first-spacecraft">גשושית השמש של פרקר</a> חלפה על פני הצד הלילי של נוגה בדרכה לכיוון השמש ( <em>SN: 12/15/21</em> ). תוך כדי כך, מכשיריו קלטו גלי רדיו שמדענים כינו גלי שורק. הפרעות כאלה קיבלו את שמם מכיוון שהתדירות שלהן משתנה במהירות מגבוה לנמוכה לפני שהן נעלמו, אומרת הרייט ג&#39;ורג&#39;, פיזיקאית חלל מאוניברסיטת קולורדו בולדר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן מוזר, <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1029/2023GL105426" target="_blank" rel="noopener">גלי השרקן של ונוס נעו כלפי מטה לכיוון כוכב הלכת</a> , לא למעלה ולהתרחק ממנו, כפי שהיו נגרמים אם הם נגרמו על ידי ברק, מדווחים ג&#39;ורג&#39; והצוות שלה <em>במכתבי המחקר הגיאופיזי</em> של ה-16 באוקטובר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מקור אנרגיה חלופי עבור גלי השרקנים הללו יכול להיות הפרעות בשדות המגנטיים החלשים של נוגה, מציעים החוקרים. כאשר קווי שדה מגנטי משתנים ומתחברים מחדש, הם יכולים לשחרר כמויות אדירות של אנרגיה, אומר ג&#39;ורג&#39;. בסביבה אחרים, חיבורים מגנטיים <a href="https://www.sciencenews.org/article/parker-solar-probe-origin-winds-sun">מאיצים את רוח השמש</a> , עוזרים <a href="https://www.sciencenews.org/article/realigning-magnetic-fields-may-drive-sun-spiky-plasma-tendrils">לחמם את האטמוספירה החיצונית של השמש</a> ועוזרים <a href="https://www.sciencenews.org/article/watching-northern-lights-form">להפעיל את זוהר השמש של כדור הארץ</a> ( <em>SN: 6/7/23; SN: 14/11/19; SN: 24/7/08</em> ). יש להם את המאפיינים הנכונים ליצור גלי שרק גם על נוגה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100523_SP_lightning-Venus_probe_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="125963" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100523_SP_lightning-Venus_probe_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> תאי גזע שזוהו לאחרונה יכולים לפתות את סרטן השד לעמוד השדרה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-stem-cells-breast-cancer-spine<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Fri, 13 Oct 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132173 </guid><description><![CDATA[A new type of stem cell discovered in mice and humans might explain why cancer that spreads to other body parts preferentially targets the spine. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כאשר סרטן השד מתפשט, הוא מתמקד לעתים קרובות בעמוד השדרה. כעת אולי סוף סוף גילו מדענים מדוע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סוג חדש של תאי גזע <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06519-1" target="_blank" rel="noopener">דוחף תאים סרטניים לעצמות בחוליות</a> , הפתולוג מתיו גרינבלט מ-Weill Cornell Medicine בניו יורק ועמיתיו מדווחים על 13 בספטמבר ב- <em>Nature.</em> הממצא עוזר להסביר תעלומה ארוכת שנים של גרורות: מדוע חלק מסוגי הסרטן מתנתקים מאתר מוצאם, מטיילים בזרם הדם ומתמקמים בעמוד השדרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו התקדמות משמעותית בהבנתנו לגבי גרורות בעצמות&quot;, אומר שיאנג ג&#39;אנג, ביולוג סרטן במכללת ביילור לרפואה ביוסטון, שלא היה מעורב במחקר החדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באנשים עם סרטן שד גרורתי, כ-70% חווים סרטן עצמות לאחר מכן. ומהעצמות בשלד, תאי סרטן מחפשים בעיקר חוליות. עבור חולים אלה, &quot;גרורות בעמוד השדרה הן אחד הסיבוכים הנפוצים ביותר&quot;, אומר גרינבלט, &quot;ואחד המפחידים ביותר&quot;. גידולים שמשתרשים בעמוד השדרה עלולים לרסק את חוט השדרה, אשר מכיל צרורות עצבים החיוניים לתחושת הגוף ולתנועה. נזק כזה עלול לפגוע ביכולתם של אנשים ללכת ולשלוט בשלפוחית ​​השתן ובמעיים, ולקצר את תוחלת חייהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רופאים יודעים כבר עשרות שנים שחלק מסוגי הסרטן מחפשים את עמוד השדרה, אומר גרינבלט, אבל לאיש לא היה הסבר טוב למה. רעיון אחד שהוצע ב-1940, שפעולות כמו שיעול של טלטלה בדם ואיכשהו לשלוח תאים סרטניים לחוליות, עדיין נמשך היום. זה מה שגרינבלט למד כשהיה סטודנט לרפואה. אבל עבורו ועבור הצוות שלו, &quot;זה לא היה הגיוני עבורנו מבחינה מדעית&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שכן היה הגיוני זה תאי גזע. לחוקרים הייתה תחושה שתאי גזע בתוך עצמות החוליות שונים מאלה שבאתרים אחרים בשלד, כמו העצמות הארוכות בזרועות וברגליים. במעבדה, זה בדיוק מה שהם מצאו. הצוות של גרינבלט שלף אוכלוסייה של תאי גזע מחוליות עכברים בשונה באופן מובהק מאלה שנאספו מעצמות ארוכות. תאי גזע חדשים אלה הפעילו קבוצה נפרדת של גנים והתנהגו אחרת בניסויים, מצאו החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, מדענים לא ידעו ששני סוגי העצמות הללו מכילים אוכלוסיות שונות של תאי גזע. &quot;הנחנו שהם זהים&quot;, אומר חירט כרמלית, אנדוקרינולוג תאי ומולקולרי ב-KU Leuven בבלגיה, שלא היה מעורב בעבודה, אך כתב <a href="https://www.nature.com/articles/d41586-023-02768-2" target="_blank" rel="noopener">פרשנות</a> נלווית. הגילוי של הצוות העלה את האפשרות שתאי גזע בעמוד השדרה עשויים למלא תפקיד במחלות עמוד השדרה. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" width="346" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MR_cancer-metastisis_cells_inline-346x450.jpg" alt="תמונה של עצם חוליה של עכבר, באדום, מעורבת בסוג חדש שזוהה של תא גזע, בירוק, על רקע שחור." class="wp-image-3132175" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MR_cancer-metastisis_cells_inline-346x450.jpg 346w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MR_cancer-metastisis_cells_inline-295x383.jpg 295w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MR_cancer-metastisis_cells_inline-143x186.jpg 143w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MR_cancer-metastisis_cells_inline-446x580.jpg 446w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MR_cancer-metastisis_cells_inline-597x776.jpg 597w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MR_cancer-metastisis_cells_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 346px) 100vw, 346px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132175">בניסוי בעכברים, עצם החוליה (אדום) שנוצרה על ידי סוג חדש שזוהה של תאי גזע מגייסת תאי סרטן שד (ירוקים) לרקמת העצם. התוצאות מצביעות על כך שתאי הגזע הם גורם מרכזי לגרורות בעמוד השדרה בסרטן השד.</span> <span class="credit wp-credit-3132175">J. Sun <em>et al</em> ./ <em>Nature</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי מפתח אחד, הצוות של גרינבלט השתיל תאי גזע בעמוד השדרה ברגל אחורית אחת של עכברים ותאי גזע מעצם ארוכות בשנייה. כל השתלה יצרה עצמות מיניאטוריות, או אורגנואידים, בגוף החיות - חוליה זעירה מימין, למשל, ומעט עצם ארוכה משמאל. לאחר מכן, החוקרים הזריקו תאי סרטן שד לעכברים וצפו לאן הם מגיעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התאים נסעו לחוליה הקטנה כמעט פי שניים מאשר לעצם הארוכה הקטנה, כאילו פיתו אותם על ידי פייפר המכונה סרטן. זוהי דרך אלגנטית להראות ש&quot;תאי גידול מגיעים עדיפות לאורגנואיד [חוליה] ולא לארגנואיד של העצם הארוכה&quot;, אומרת כרמלית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תאי הגזע החדשים שזוהו בעמוד השדרה, שנמצאו הן בעכברים והן בבני אדם, מפרישים חלבון בשם MFGE8 שפועל כחומר משיכה לגידול, כך גילה הצוות, ומושך תאים סרטניים לרקמת עמוד השדרה. ייתכן שהחלבון אינו רק גורם המעורב, אומר גרינבלט, &quot;אבל הוא חשוב בהנעת תאי גידול לעמוד השדרה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתכן שחסימת MFGE8 יכולה למנוע או לטפל בגרורות בעמוד השדרה. &quot;אני חושב שזה בהחלט שווה חקירה נוספת&quot;, אומר ג&#39;אנג. אבל, הוא מציין, עדיין מוקדם מדי לדעת מה עשויות להיות ההשלכות הטיפוליות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של גרינבלט בוחן כעת האם תאי הגזע החדשים יכולים לגייס סוגים אחרים של תאי גידול לעמוד השדרה. כאשר סרטן הערמונית מתפשט, למשל, הוא נוטה לעבור לחוליות על פני סוגים אחרים של עצמות. הוא ועמיתיו גם סקרנים אם העצמות שלנו מסתירות משהו אחר. &quot;אנחנו מתחילים לחשוב אילו תאי גזע אחרים עשויים להישאר לגלות בשלד.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MR_cancer-metastisis_cells_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="999182" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MR_cancer-metastisis_cells_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הסילון המופעל על ידי חור שחור בגלקסיה M87 גורם לכוכבים להתפוצץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/black-hole-jet-nova-blast-m87-galaxy<dc:creator><![CDATA[Ken Croswell]]></dc:creator><pubDate> Fri, 13 Oct 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132281 </guid><description><![CDATA[Hubble Space Telescope data show a surprising number of nova blasts along the jet of high-speed gas coming from the galaxy M87. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ירי גז מהיר מהגלקסיה M87 גורם לכוכבים להפוך לנובה, כך עולה ממחקר, ואף אחד לא יודע איך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נובה מתרחשת לאחר שכוכב צפוף המכונה<a href="https://www.sciencenews.org/article/number-milky-way-nova-explosions-per-year-pinned-down">ננס לבן מקבל גז מכוכב שמסתובב</a> ( <em>SN: 2/12/21</em> ). כאשר כוח המשיכה האינטנסיבי של הגמד הלבן סוחט את הגז, הוא מתחמם ומתפוצץ, אך שני הכוכבים שורדים את האלימות. למעשה, במשך מיליוני שנים, אותו כוכב עובר שוב ושוב. תצפיות אחרונות מצביעות על כך שהתפרצויות אלו יצרו הרבה, ואולי רוב, מאספקת היקום של <a href="https://www.sciencenews.org/article/search-new-geologic-sources-lithium-could-power-clean-future">המתכת היקרה ליתיום</a> ( <em>SN: 5/7/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיצוצים של נובה פורצים בגלקסיה שלנו וגם באחרים, כולל ה-M87 האליפטי הענק, שסילון הגז שלו הנע במהירות מופעל על ידי <a href="https://www.sciencenews.org/article/black-hole-first-picture-event-horizon-telescope">החור השחור</a> שבמרכז הגלקסיה ( <em>SN: 4/10/19</em> ). כעת, נתוני טלסקופ החלל האבל מראים שיש <a href="https://arxiv.org/abs/2309.16856" target="_blank" rel="noopener">עודף מהפיצוצים הללו לאורך מטוס הסילון של M87</a> , כך מדווחים חוקרים במחקר שהוגש ב-28 בספטמבר ל-arXiv.org.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אלק לסינג, סטודנט לתואר ראשון באוניברסיטת סטנפורד, מייקל שרה, אסטרונום במוזיאון האמריקני להיסטוריה של הטבע בניו יורק, ועמיתיהם השתמשו בטלסקופ כדי לאתר 135 התפרצויות נובה ב-M87, שהסילון שלה הוא אלפי שנות אור. ארוך. הגלקסיה עצמה נמצאת במרחק של 54 מיליון שנות אור מכדור הארץ, בלב צביר הגלקסיות הקרוב ביותר, בשם בתולה. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="430" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101023_kc_M87-jet-novas_jet_inline-430x450.jpg" alt="תמונה מורכבת של הגלקסיה M87 וסילון הגז שלה בתנועה מהירה, שצולמה מטלסקופ החלל האבל." class="wp-image-3132285" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101023_kc_M87-jet-novas_jet_inline-430x450.jpg 430w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101023_kc_M87-jet-novas_jet_inline-366x383.jpg 366w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101023_kc_M87-jet-novas_jet_inline-178x186.jpg 178w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101023_kc_M87-jet-novas_jet_inline-554x580.jpg 554w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101023_kc_M87-jet-novas_jet_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 430px) 100vw, 430px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132285">טלסקופ החלל האבל צילם תמונה מורכבת זו של הגלקסיה M87 וסילון הגז שלה בתנועה מהירה, שאורכו אלפי שנים רבות של שנות אור.</span> <span class="credit wp-credit-3132285">נאס&quot;א, צוות מורשת האבל/STScI/AURA</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר זיהוי פיצוצי הנובה, הצוות תכנן את מיקומם בגלקסיה. &quot;זה היה בולט לעין&quot;, אומרת שרה על העלילה. &quot;נראה שהנובות היו מיושרות עם הסילון&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על ידי חלוקת הגלקסיה ל-10 סקטורים שווים, האסטרונומים גילו כי 25 פיצוצים התרחשו לאורך הסילון - לעומת 10 עד 16 בלבד בכל אחד מהגזרות האחרות של הגלקסיה. הסיכוי שזהו רק תקלה סטטיסטית הוא רק כ-0.3 אחוזים, אומרים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ממש הופתעתי&quot;, אומר מאסימו דלה ואלה, אסטרונום במכון הלאומי האיטלקי לאסטרופיזיקה בנאפולי, שלא היה מעורב במחקר החדש. &quot;אם העצמים האלה הם נובות, הסילון צריך להיות אחראי לכך איכשהו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולי, הוא אומר, הסילון דוחף גז בין-כוכבי אל כוכבי ננסי לבנים במערכות נובה, ומגדיל את כמות החומר המצטברת על פני הכוכבים. כתוצאה מכך, הגמדים הלבנים מתפוצצים בתדירות גבוהה יותר ממה שהם היו מתפוצצים אחרת, מה שגורם לעודף של התפרצויות נובה לאורך הסילון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה שהמטוס עצמו, אומר שרה, לא מספק מספיק גז או קרינה כדי להסביר את הפיצוצים. &quot;המטוס אשם, אבל אנחנו פשוט לא יודעים למה או איך&quot;, הוא אומר. &quot;זה איכשהו גורם לנובות להיות נפוצות יותר במגזר הזה, אבל אם זה בגלל שזה מפעיל את הנובות איכשהו או מוליד את הנובות - עושה יותר מהן שם - או תהליך אחר... אנחנו לא יודעים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לקבלת רמזים נוספים, שארה מקווה להשתמש בהאבל כדי לבחון גלקסיות אחרות הדומות ל-M87, כדי לראות אם הסילון שלהן מלווים גם בהתפרצויות כאלה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101023_kc_M87-jet-novas-feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="583687" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101023_kc_M87-jet-novas-feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לראשונה, תולעי משי שעברו שינוי גנטי ייצרו משי עכביש טהור</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/first-geneically-modified-silkworms-spider-silk<dc:creator><![CDATA[Saima S. Iqbal]]></dc:creator><pubDate> Fri, 13 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132120 </guid><description><![CDATA[An effort to engineer silkworms to produce spider silk brings us closer than ever to exploiting the extraordinary properties of this arachnid fiber. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>משי עכביש מוערך בזכות החוזק והקשיחות שלו ללא תחרות. אבל למצוא דרך לייצור המוני זה לא הישג קל. לא ניתן להפעיל עכבישים כדי לשאוב את הסיבים כפי שעושים תולעי משי: הם טריטוריאליים ביותר ונוטים לאכול את שכניהם, והם מסרבים להמשיך במשימה לאורך זמן. אז במשך עשרות שנים, מדענים ניסו להנדס גנטית אורגניזמים שונים - כולל חיידקים, שמרים, עכברים, אוגרים ואפילו עיזים - כדי לייצר משי עכביש, אך בהצלחה חלקית בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, לראשונה, חוקרים מסין שידלו<a href="https://www.cell.com/matter/fulltext/S2590-2385(23)00421-6" target="_blank" rel="noopener">משי עכביש טהור מתולעי משי מהונדסים גנטית</a> . החומר קשיח פי שישה מה-Kevlar המשמש לאפודים חסיני כדורים, כך מדווח הצוות ב-4 <em>באוקטובר</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסיבים מתהדרים ב&quot;תכונות מכניות טובות יותר ממה שכל אחד אחר הצליח להראות&quot;, אומר הביולוג המולקולרי רנדי לואיס, מומחה למשי עכבישים באוניברסיטת יוטה סטייט בלוגאן, שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוטים אינם <a href="https://www.sciencenews.org/article/silk">חזקים או נמתחים כמו משי עכביש טבעי</a> , אבל הם מתקדמים ( <em>SN: 11/7/08</em> ). עבודה קודמת בתולעי משי יצרה תערובות סיבים חלשות יותר של 30 עד 50 אחוז משי עכביש בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, החוקרים השתמשו בכלי לעריכת הגנים CRISPR/Cas9 כדי להכניס את ההוראות המלאות להכנת חלבון משי עכביש לתולעי משי ולוודא שהחלבון מתפתל בבלוטות המשי של תולעי המשי. זה אפשר לצוות לנצל את המנגנון הטבעי של החרק. גידול תולעי המשי המעובדות הביא אז כמה שירשו את גן משי העכביש משני ההורים, כלומר יכלו לייצר משי עכביש טהור יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם המשי ייצא יום אחד מהמעבדה, הרופאים יוכלו להשתמש בו כדי לתפור תפרים חזקים במיוחד. שוטרים יכלו ללבוש אפודים משוריינים חזקים יותר. וסיב ידידותי יותר לסביבה יכול להחליף חומרים סינתטיים נפוצים כמו ניילון ופוליאסטר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;משי עכביש עומד כמשאב אסטרטגי הזקוק לחקירה דחוף&quot;, אמר ג&#39;ונפנג מי, ביולוג סינתטי מאוניברסיטת דונגואה בשנחאי, בהודעה לעיתונות. Mi מעריכה שהיישומים הכירורגיים של משי עכביש לבדם יכולים לעזור למיליונים ברחבי העולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, ייצור המוני של משי עכביש עומד בפני מכשולים. מי ועמיתיו יצטרכו קודם כל לאשר שהשינויים הגנטיים שהם חוללו בתולעי המשי יימשכו כמה דורות. אם לא, ייתכן שהיצרנים יצטרכו להזניק באופן קבוע את תהליך ההנדסה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="368" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/092923_si_spider-silk_inline.jpg" alt="תמונה של תולעת משי מסובבת משי עכביש עטופה סביב ארבעה צינורות שחורים." class="wp-image-3132126" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/092923_si_spider-silk_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/092923_si_spider-silk_inline-330x179.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132126">תולעי משי מהונדסים גנטית ייצרו את פצע משי העכביש סביב הצינורות השחורים הללו.</span> <span class="credit wp-credit-3132126">J. Mi</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים יתמודדו גם עם אותם אתגרים של חקלאי תולעי משי מסורתיים, כולל הבטחת בריאותם של החרקים. הביולוג ג&#39;סטין ג&#39;ונס, חוקר משי עכביש נוסף באוניברסיטת יוטה סטייט, מציין כי תולעי המשי חשופות לשמצה לזיהום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם כאשר תולעי המשי בריאות, עובדי המפעל הללו יכולים ליצור סיבי משי שונים. &quot;בעולם המשי, כפי שגילינו, הבעיה האמיתית היא שיש מאות ומאות זנים של תולעי משי בחוץ שחוות משתמשות בהם, ו...הם לא נותנים לך את אותן תכונות מכניות&quot;, אומר לואיס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, תולעי משי הופכות לאחד המועמדים האטרקטיביים ביותר להנדסה גנטית מסוג זה. רוב היצורים המעודכנים האחרים מוציאים רק כמויות קטנות של סיבים שמישים, בין השאר בגלל <a href="https://www.sciencenews.org/article/bacteria-can-be-coaxed-making-toughest-kind-spider-silk">שהאנזימים שלהם מקצצים את ה-DNA האחראי לחלבון משי עכביש</a> ( <em>SN: 4/2/19)</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ושאיבת חלבון היא רק חלק אחד מהתהליך; לאחר מכן, עכבישים ממיסים את החלבון בנוזל שנקרא סמים, והופכים את הגופף שנוצר לסיב יציב. למרות שתולעי משי יכולות להיות מסובכות לעבודה, התולעים עוקפות את שני האתגרים: הגוף שלהן כבר רגיל לייצר משי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהמשך, הצוות של Mi מקווה לפתח סיבים חזקים ונמתחים אף יותר. על ידי שילוב חומצות אמינו מלאכותיות בחלבון משי העכביש, Mi מדמיין שהחוקרים יכולים לעבור אפילו את הגבולות העליונים של הסיבים הטבעיים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/092923_si_spider-silk_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="184312" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/092923_si_spider-silk_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מה אומר לנו מבט על יותר מ-3,000 סוגי תאים במוח האנושי</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/human-brain-cells-new-census<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Thu, 12 Oct 2023 19:58:33 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132322 </guid><description><![CDATA[A wide-reaching look at the cells that build the brain, detailed in 21 studies, showcases the brain’s cellular diversity and clues about how it works. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מבט חדש על המוח האנושי מתחיל לחשוף את חייהם הפנימיים של תושבי הסלולר שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המוח האנושי מחזיק אוסף מסחרר של תאים מגוונים, ואין שני מוחות זהים, מבחינה תאית. אלו המסקנות הרווחות של מתקפה של 21 מאמרים שפורסמו באינטרנט ב-12 באוקטובר ב- <em>Science</em> , <em>Science Advances</em> and <em>Science Translational Medicine</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאות רק מתחילות לגרד את פני השטח של הבנת מסתרי המוח. ובכל זאת, הם מספקים את המבט האינטימי ביותר עד כה על התאים שבונים את המוח, ומציעים רמזים לגבי האופן שבו המוח מאפשר מחשבות, פעולות וזיכרונות. איסוף הנתונים עשוי גם להנחות חוקרים בחיפוש אחר הגורמים להפרעות מוחיות כמו סכיזופרניה, מחלת אלצהיימר ודיכאון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מפת המוח החדשה היא תוצאה של מאמץ מחקר בינלאומי מתואם בשם &quot;Brain Initiative Cell Census Network&quot; של המכון הלאומי לבריאות, או BICCN, שהתגבר בשנת 2017. רבים מהמחקרים באוסף מבוססים על טכנולוגיה רבת עוצמה הנקראת single- גנומיקת תאים. השיטה חושפת אילו גנים פעילים בתוך תא בודד, מידע המספק רמזים לגבי זהות התא ותפקידו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כחלק מה-BICCN, חוקרים בחנו כל מיני מוחות. פרויקט אחד פירט את התאים בחתיכות קטנות של רקמת מוח חיה שנלקחו מ-75 אנשים שעברו ניתוח לגידולים או אפילפסיה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/experiment-live-human-brain-helps-scientists-map-nerve-cells">גישה שהייתה בשימוש בהיקפים קטנים יותר</a> בעבר ( <em>SN: 8/7/19</em> ). אחר הסתכל על דגימות שנלקחו ממוחם של 17 ילדים שנפטרו. עוד אחד הסתכל על רקמת מוח משבעה אנשים, שבעה שימפנזים, ארבע גורילות, שלושה מקוק רזוס ושלושה מרמוסטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרזולוציה שסיפקה הגנומיקה של תא בודד חשפה פרטים על תאי מוח אנושיים באופן ששיטות קודמות לא יכלו. &quot;זה מדהים עד כמה זה עובד&quot;, אומר אד ליין, מדען מוח במכון אלן למדעי המוח בסיאטל ואחד החוקרים המובילים בקבוצת BICCN. יחד, המחקרים החדשים מתארים למעלה מ-3,000 סוגי תאים השוכנים במוח האנושי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאה העיקרית, אומר ליין, היא ש&quot;המוח הוא באמת מורכב, מנקודת מבט סלולרית&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתוך המורכבות הזו, כבר הופיעו כמה תובנות מרכזיות, כולל רמזים לגבי האופן שבו מוחות אנושיים מתפתחים, כיצד הם משתנים בין אנשים וכיצד הם שונים ממוחם של קרובי משפחה פרימאטים קרובים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מוח גדל</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהמחקרים התמקדו במוח צעיר מאוד. מחקר של שני השליש הראשון של צמיחת המוח, למשל, העלה <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adf9941" target="_blank" rel="noopener">פרטים לא ידועים</a> עד כה על זהותם של תאי עצב בתלמוס, מעין תחנת דרך למידע המגיע למוח. רבים מאותם תאים, הנקראים נוירונים GABAergic, נולדים במקום אחר במוח המתפתח ונודדים לתוך התלמוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוצאות אחרות מראות שהשנים הראשונות חשובות מאוד. סת אמנט, מדען מוח בבית הספר לרפואה של אוניברסיטת מרילנד בבולטימור, ועמיתיו <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/scitranslmed.ade1283" target="_blank" rel="noopener">בחנו תאי מוח במוח הקטן</a> , אזור מוחי בחלק התחתון האחורי של המוח. בילדים שמתו עם דלקת במוחם, סוגים מסוימים של תאי עצב שם - נוירונים של Purkinje ו-Golgi - שינו רמות של גנים פעילים. הדפוס, שהתקיים על פני שמונה מוחות, מצביע על כך שדלקת בשלב מוקדם בחיים עלולה לשנות את התפתחות תאי העצב בנקודות מסוימות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני נדהם שראינו משהו כל כך עקבי על פני הדגימות&quot;, אומר אמנט.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מוחות ייחודיים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהמחקרים התמקדו בשונות בין אזורי מוח ובין אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר אחד בחן תאים מכ-100 כתמים שנלקחו מארבעה מוחות בוגרים. החוקרים גילו, בין הרבה דברים אחרים, שתאים המכונים אסטרוציטים <a href="https://doi.org/10.1126/science.add7046" target="_blank" rel="noopener">השתמשו בגנים שלהם בצורה שונה</a> בהתאם למקום מגוריהם. הממצא מרמז שתאים אלה, הידועים כמסייעים לתאי עצב ליצור קשרים ולשמור על בריאות רקמת המוח, עשויים להיות מיוחדים לאזור שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר אחר בדק <a href="https://doi.org/10.1126/science.adf6812" target="_blank" rel="noopener">שמונה אזורים</a> של הניאוקורטקס, האזור החיצוני המקומט שאחראי לחשיבה מתוחכמת. תאים באזורים אלה הם סטנדרטיים במקצת, וממוינים באופן עקבי ל-24 קטגוריות, מצאו המדענים. אבל באזורים יש הבדלים בפרופורציות של התאים. מה זה אומר לגבי איך האזורים האלה עובדים זה ניחוש של מישהו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קווי דמיון קיימים גם בין אנשים. חוקרים מצאו <a href="https://doi.org/10.1126/science.adf2359" target="_blank" rel="noopener">דפוסים עקביים ביותר</a> של תאים כשהשוו תאי מוח מ-75 אנשים. אבל היה גם הרבה מקום להתנועע. מיקרוגליה, תאי חיסון במוח המפסלים גם קשרים של תאי עצב, היו ייחודיים במיוחד בגנים שבהם הם משתמשים מאדם לאדם, למשל.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מוחות פרימטים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהמחקרים משווים מוחות אנושיים עם קרובי משפחה פרימאטים, כולל שימפנזים, גורילות, מקוק רזוס ומרמוסטים. על ידי התבוננות בתאים במוחם של פרימטים אחרים, אומר ליין, &quot;סוף סוף נוכל לשאול את השאלה מה מייחד את בני האדם&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסך הכל, תאים בגירוס הטמפורלי האמצעי, חלק מקליפת המוח, <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.ade9516" target="_blank" rel="noopener">לא נבדלו בהרבה בין מוחות הפרימטים</a> . &quot;זה באמת מדהים שהאיפור הסלולרי המורכב הזה כל כך שמור&quot;, אומר ליין. &quot;אבל יש לך גם את השינויים האלה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהשוואה לפרימטים אחרים, תאי מוח אנושיים משתמשים בגנים מסוימים בצורה שונה - בפרט, גנים הקשורים לאופן שבו התאים יוצרים קשרים ומתקשרים, מצאו חוקרים. הניתוח גם העלה כמה מאות גנים שנראה שהם מתנהגים בדרכים ספציפיות לאדם בתאי המוח. החוקרים עדיין לא יודעים מה הגנים האלה עשויים לעשות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נוירואנטומין הדמיה מתיו גלסר מזהיר כי יכול להיות קשה לדעת בדיוק אילו אזורי מוח דומים בקרב פרימטים. ובכל זאת, התוצאות הן &quot;השלב הראשון במשהו ממש מגניב&quot;, אומר גלסר, מבית הספר לרפואה של אוניברסיטת וושינגטון בסנט לואיס, שלא היה מעורב במחקרים אלה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מפות מוח טובות עוד יותר מגיעות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסך הכל, ההתקדמות המיוצגת על ידי תוצאות אלו והן קשורות &quot;ממש מעוררת מחשבה&quot;, אומר קרטוגרף קליפת המוח דיוויד ואן אסן, שלא עבד על המחקרים החדשים. &quot;הקהילה בהחלט תרוויח ממה שיוצא באוסף הניירות הזה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל, יותר חשוב, זה רק הצצה למה שעתיד לבוא. &quot;זו לא נקודת סיום בעיני&quot;, אומר ואן אסן, גם הוא באוניברסיטת וושינגטון. &quot;זו יותר נקודת אמצע.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אמנט מסכים. &quot;הניירות האלה, חשובים ככל שאני חושב שהם, הם לא הסוף&quot;, הוא אומר. &quot;זה יותר ההתחלה של זה, ועכשיו יש לנו עוד הרבה עבודה לעשות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מפות המוח החדשות ככל הנראה יתוקנו, יעודנו ויתווספו, אומר ליין. מדענים כבר עובדים על האיטרציות הבאות, המבקשות לשלב תצוגות מורחבות של רשתות מוח והתנהגות מוחית עם הפרטים האולטרה-עדינים שמספקת טכנולוגיה של תא בודד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כעת, כשיש לנו את הטכניקות האלה&quot;, אומר גלסר, &quot;אנחנו מנסים לשלב אותן עם הדמיה מוחית ומדעי המוח של מערכות כדי לנסות ולהבין את הפאזל&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101223_ls_new_brain_map_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="100130" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101223_ls_new_brain_map_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הניאנדרטלים צדו אריות מערות לפני לפחות 48,000 שנה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/neandertal-hunt-cave-lion-skeleton-first-direct-evidence<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Thu, 12 Oct 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132299 </guid><description><![CDATA[A new study reports the first direct evidence of Neandertals slaying the big cats, and the earliest evidence of any hominids killing a large predator. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לפני בערך 48,000 שנה, הניאנדרטלים הרגו אריה מערה על ידי דחיקת חנית עץ לתוך בטנו, כך עולה משרידי אריות מגרמניה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התגלית מייצגת את <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-023-42764-0" target="_blank" rel="noopener">העדות הישירה הראשונה של ניאנדרטלים שצדו אריות מערות</a> , ואת העדות העתיקה ביותר לכל הומינידים שהורגים טורף גדול, אומרים חוקרים. אבל התנהגות כזו החלה כנראה הרבה קודם לכן בקרב הניאנדרטלים, הזואורכאולוגית גבריאל רוסו ועמיתיה מדווחים על 12 באוקטובר ב- <em>Scientific Reports</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים בחנו גם שלוש עצמות כפות אריות מערות מאתר גרמני אחר שמתוארכים לפחות לפני כ-190,000 שנים. העצמות הללו, שהתגלו ב-2019, היו במקור חלק מעור שהניאנדרטלים פשטו מעל אריה מערה שזה עתה נהרג ( <em>Panthera spelaea</em> ), כך חושדים החוקרים. העצמות שכבו צמודות זו לזו וכללו אחת עם סימנים שנעשו בדרך כלל במהלך הפשלת עורות של בעלי חיים. אין ראיות מצביעות על כך שעצמות הכפות שימשו כתליונים או כחלקי לבוש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;קליפת אריה עם טפרים מחוברים הייתה יכולה לגלם משמעויות רבות עבור הניאנדרטלים ולהילבש כפריט לבוש מיוחד לחמימות, לאירועים משמעותיים או פשוט לתצוגה&quot;, אומר רוסו, מאוניברסיטת טובינגן בגרמניה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פצע דקירה בצלע מהשלד של אריה המערה, שנחשף ב-1985, דומה לסימני פגיעה שנעשו על ידי חניתות עץ, אומרים החוקרים. בהתבסס על זווית הפצע, ניגשו ציידים לאריה, כנראה זכר זקן, מאחור ודקרו אותו בבטן התחתונה בעודו שוכב על צידו הימני. סימני כלי אבן על חלקי שלד אחרים מצביעים על כך שציידים שחטו את החיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ממצאים קודמים העלו שהניאנדרטלים <a href="https://www.sciencenews.org/archive/german-mine-yields-ancient-hunting-spears">השתמשו בחניתות עץ כדי לצוד סוסי בר</a> לפני 300,000 עד 400,000 שנים, ולצוד צבאים ואולי <a href="https://www.sciencenews.org/article/meat-rotten-putrid-paleo-diet-fire-neanderthal">פילים לפני בערך 125,000 שנים</a> ( <em>SN: 3/1/97; SN: 3/29/23</em> ).</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101123_bb_lion_vs_neandertals_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="828193" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101123_bb_lion_vs_neandertals_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> נמלים עשויות להיות החרקים הידועים הראשונים שנלכדו בזיהום פלסטיק</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ants-first-insects-ensnared-plastic-pollution<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Thu, 12 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131930 </guid><description><![CDATA[At this point, it’s unclear whether this type of trash harms insects, but the discovery highlights the ubiquity of plastic pollution in the wild.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כמה נמלים מהאי הקנרי אספו נסתר לא רצוי - פסולת פלסטיק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסתבכות פלסטיק קשורה בדרך כלל לחיים מימיים ואוקיינוסים. מציאת נמלים עטופות בפלסטיק מרמזת שזיהום <a href="https://resjournals.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/een.13284" target="_blank" rel="noopener">הפולימרים המזיק</a> של המין האנושי משפיע על מגוון רחב יותר של חיות בר ממה שחשבו בעבר, מדווחים חוקרים ב-18 בספטמבר ב- <em>Ecological Entomology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים הבחינו בחרקים הסבוכים בזמן שחקרו 113 נמלים שאספו מהאי הוולקני לה פלמה. נמלת <em>Lasius grandis</em> אחת הייתה לכודה בסיב דק ואדום, ואילו נמלת <em>מונומוריום</em> הייתה עטופה בסיב שחור. ניתוחים כימיים ופיזיקליים של הסיבים, שנרקמו סביב גופן ורגליהן של הנמלים, גילו שהם עשויים מפלסטיק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פסולת פלסטיק ידועה כבוגדנית עבור עופות ים ויונקים ימיים, אך היא עלולה לגרום לבעיות גם לבעלי חיים מרחפים, <a href="https://www.sciencenews.org/article/camel-eating-plastic-trash-waste-deadly-masses">לסתום את מעי הגמלים</a> <a href="https://www.sciencenews.org/article/coronavirus-covid-ppe-trash-masks-gloves-pollution-deadly-wildlife">ולהרוג ציפורי שיר</a> ( <em>SN</em> : <em>15/12/20</em> ; <em>SN</em> : <em>4/12/21</em> ). מדענים גם תיעדו כמה חרקים באינטראקציה עם פלסטיק. זחלי קדיספל מימיים <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s11356-020-08790-5" target="_blank" rel="noopener">יכולים להשתמש בשברי פלסטיק קטנים</a> כדי לבנות את מעטפת הגוף המגן שלהם, אומרת בת&#39;אני קרני אלמרוט, אקוטוקסיקולוגית מאוניברסיטת גטבורג בשבדיה שלא הייתה מעורבת במחקר החדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, יש מעט עדויות לפלסטיק קושר נמלים וחרקי אדמה קטנים אחרים. נמלי לה פלמה מייצגות את אחת הדוגמאות הידועות הראשונות לחסרי חוליות יבשתיים שהסתבכו באשפה מפלסטיק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ב-15 השנים האחרונות רכשנו ידע עצום על מה שקורה במערכות אקולוגיות ימיות, אבל הגיע הזמן להתרחב למערכות ומינים אחרים כדי לקבל פרספקטיבה רחבה יותר&quot;, אומר האקולוג העירוני אלווארו לונה מהאוניברסיטה האירופית של מדריד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן ששתי הנמלים, שלונה ועמיתיה אספו מיער אורנים ובסמוך לפסגת הר הגעש של לה פלמה, אספו את הפלסטיק בטעות תוך כדי חיפוי מזון. מכיוון שהנמלים עדיין היו בחיים וניידות כשנלכדו, לא ברור אם הפלסטיק הזיק להן, אומרת לונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כבישים ומסלולי הליכה סמוכים יכולים לשמש כמקור הסיבים, חושדים החוקרים. חלקיקי פלסטיק יכולים להינשא למרחקים ארוכים על ידי הרוח לאזורים מרוחקים כמו אלה שבחלקים בלה פלמה שבהם הצוות מצא את הנמלים, אומרת האקולוגית הימית מלאני ברגמן ממכון אלפרד וגנר לחקר הקוטב והים בברמרהאבן, גרמניה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יכול להיות שחרקים הסתבכו בפלסטיק כבר הרבה זמן וזה פשוט נעלם מעיניהם. &quot;ככל שאנו חוקרים יותר, כך ברור יותר שזיהום הפלסטיק נמצא בכל מקום&quot;, אומר ברגמן.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_JB_ants-microplastic_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="117246" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_JB_ants-microplastic_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מבט ראשון של נאס&quot;א על ​​דגימה מאסטרואיד בנו חושף את אבני הבניין של החיים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nasa-asteroid-bennu-first-look-sample<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Wed, 11 Oct 2023 18:20:45 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132291 </guid><description><![CDATA[Scientists have begun to analyze roughly 250 grams of Bennu, which could offer insight into solar system formation and life’s origins on Earth.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מדעני נאס&quot;א רק מתחילים לחשוף פרטים על כ-250 גרם של אבק וסלעים שהוחזרו לכדור הארץ מהאסטרואיד בנו. הדגימות הן תוצאה של המשימה הראשונה בארה&quot;ב להחזרת דגימה מאסטרואיד, ומטמון החומר הגדול ביותר שנאסף אי פעם מעבר למסלול הירח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משימה זו היא תחילתו של &quot;עידן חדש של חקר, וזהו העידן של מדע לדוגמה,&quot; אמרה מקנזי ליסטרופ, מנהלת מרכז טיסות החלל גודארד של נאס&quot;א בגרינבלט, מד., במהלך <a href="https://www.youtube.com/watch?v=oFvIuSpACQA" target="_blank" rel="noopener">אירוע שידור חי</a> ב-11 באוקטובר. &quot; זה הזמן שבו מדע לדוגמה מתחיל באמת.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המשימה החלה לפני שבע שנים כאשר החללית OSIRIS-REx עזבה את כדור הארץ לפגישה עם Bennu, אסטרואיד קרוב לכדור הארץ שעשוי להחזיק רמזים להיווצרות מערכת השמש ומקור החיים על פני כדור הארץ. <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-osiris-rex-spacecraft-asteroid-bennu-sample-collection">OSIRIS-REx נגע קלות בבנו</a> בשנת 2020, לקח דגימה בגודל כוס קפה ואטם אותה לנסיעה הארוכה חזרה הביתה ( <em>SN</em> : 21/10/20).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> OSIRIS-REx <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-osiris-rex-return-asteroid-bennu-earth">הפילה את קפסולת ההחזר הדגימה שלה</a> בחזרה לכדור הארץ ב-24 בספטמבר ( <em>SN: 22/9/23</em> ). החללית המשיכה בדרכה, תחת השם החדש OSIRIS-APEX, כשיצאה למשימתה הבאה - יציאה למסלול סביב האסטרואיד הקרוב לכדור הארץ אפופיס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקפסולה המכילה את דגימות בנו הוצנחה אל אתר נחיתה מדברי ביוטה, שם היא נאספה והועברה למרכז טיסות החלל ג&#39;ונסון של נאס&quot;א ביוסטון. מדעני נאס&quot;א פתחו בזהירות את הקפסולה בחדר נקי ייעודי שנועד להבטיח שחומר האסטרואיד הבתולי לא יהיה מזוהם בשום חומר יבשתי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החומר בקפסולה נאסף על ידי ניפוח אבק וסלעים לתוך מיכל עם פיצוצים של גז חנקן. המדגם מורכב בעיקר מחומר אסטרואיד <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-has-picked-osiris-rex-landing-site-asteroid-bennu">מעומק של עד 50 סנטימטרים מתחת לפני השטח</a> ( <em>SN: 12/12/19</em> ). אבק וחצץ נוספים שנדבקו למשטחי הנחיתה של החללית כאשר OSIRIS-REx נגע בבנו יציעו מבט על הרכב פני השטח של האסטרואיד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המשימה החזירה גם חומר בונוס, בצורה של פסולת רופפת שנבעטה בטעות לתוך הקפסולה באזור מסביב למיכל האיסוף, לפני שהקפסולה נסגרה לקראת הנסיעה הביתה. צוות המדע עיכב את פתיחת מיכל המדגם הראשי, במקום זה לקח זמן לאסוף ולנתח את מדגם הבונוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק גדול מהחומר הזה מורכב ממינרלי חימר נושאי מים. &quot;הסיבה לכך שכדור הארץ הוא העולם הראוי למגורים שיש לנו, עם אוקיינוסים ואגמים ונהרות וגשם&quot;, אמר מדען כוכבי הלכת דנטה לורטה מאוניברסיטת אריזונה בטוסון, שמוביל את משימת OSIRIS-REx, &quot;היא בגלל שמינרלי החימר האלה , כמו אלה שאנו רואים מבנו, נחתו על כדור הארץ לפני 4 מיליארד שנים עד 4.5 מיליארד שנים, מה שהופך את העולם שלנו למגורים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דגנים אחרים מכילים יסודות נפוצים על פני כדור הארץ, כולל פחמן וברזל, אמרה לורטה, כמו גם מבני גופרית דמויי צלחת שאולי היו חיוניים לתחילת החיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רבע ממדגם Bennu יעבור למדענים במשימת OSIRIS-REx לצורך ניתוח. השאר יחולקו בין מדענים ברחבי העולם, עם חלק שיוקצה למחקר עתידי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;החומר הזה הוא חלומו של אסטרוביולוג&quot;, אמר דניאל גלווין, מדען בכיר להחזרת דגימות בגודארד. &quot;אני פשוט לא יכול לחכות להגיע לזה. והחומר הזה יהיה בסביבה לדורות ולדורות&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101123_jr_bennu_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="330613" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101123_jr_bennu_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> קוף שרד שנתיים עם כליה מיניאטורית של חזיר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/pig-kidney-monkey-survival-organ-transplant<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Wed, 11 Oct 2023 15:45:46 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132257 </guid><description><![CDATA[A new study is the latest in a string of efforts seeking to use other animal species to solve the global organ shortage in people.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>חזירים קטנים עם עריכות גנום גדולות יכולים להיות העתיד של תרומת איברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קוף שקיבל כליה מחזיר מיניאטורי מהונדס גנטית <a href="https://doi.org/10.1038/s41586-023-06594-4" target="_blank" rel="noopener">חי יותר משנתיים לאחר ההשתלה</a> , מדווחים מדענים ב-11 באוקטובר ב- <em>Nature</em> . הצוות לקח עט אדום מולקולרי לגנום של חזירים, וערך את איברי החיות כך שיתאימו יותר לבני אדם. אסטרטגיית עריכה כזו יכולה יום אחד להגדיל את הסיכוי שגופם של אנשים יקבל איברים ממינים שונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העבודה, במימון חברת הביוטכנולוגיה eGenesis, היא האחרונה בשורה של מאמצים המבקשים להשתמש במינים אחרים כדי לטפל במחסור באיברים עולמיים. המחקר החדש &quot;מבטיח עבודה וצעד בכיוון הנכון&quot;, אומרת פארסיה וגפי, מנתחת השתלות במרכז הרפואי UT Southwestern בדאלאס, שלא הייתה מעורבת במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בארצות הברית, הביקוש לאיברים חדשים להחליף איברים פגומים או חולים עולה בהרבה על ההיצע. נכון ל-11 באוקטובר, כמעט <a href="https://optn.transplant.hrsa.gov/data/" target="_blank" rel="noopener">104,000 אמריקאים יושבים ברשימת ההמתנה הלאומית להשתלות</a> . Some 89,000 of these people are seeking kidneys. “There just simply aren&#39;t enough kidneys to go around,” said eGenesis president and CEO Mike Curtis in a news conference on October 10. Most people waiting will never get the offer, he says. “They will die on dialysis.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That&#39;s where cross-species transplantation — giving people organs from other animals — comes in, Curtis said. It&#39;s “the only near-term viable solution to solving this huge shortfall in organ availability.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But the path forward is studded with scientific stumbling blocks. Pig organs aren&#39;t a molecular match for human bodies, for one. Porcine cells display suspicious-looking sugars that spell “stranger” to our immune systems. This can prompt rejection of a transplanted organ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If the body sees those sugars, “It&#39;s like, &#39;whoa, you&#39;re not supposed to be here,&#39; and the immune system attacks,” says Jayme Locke, a transplant surgeon at the University of Alabama at Birmingham. Scientists tweak donor animals&#39; genomes to “make the pig kidney as human as possible so that our body recognizes it and doesn&#39;t immediately attack it,” she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Locke and others have already made progress in this field. In 2021, a team at NYU Langone Health <a href="https://www.sciencenews.org/article/xenotransplantation-pig-human-kidney-transplant">tested how well a kidney from a genetically modified pig</a> functioned by attaching it to a brain-dead woman ( <em>SN: 10/22/21</em> ). In 2022, Locke&#39;s group upped the ante, <a href="https://www.uab.edu/news/campus/item/12566-uab-announces-first-clinical-grade-transplant-of-gene-edited-pig-kidneys-into-brain-dead-human" target="_blank" rel="noopener">publishing the first peer-reviewed study on a gene-edited pig kidney transplanted into a brain-dead person</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That year, <a href="https://www.sciencenews.org/article/pig-heart-organ-transplant-brain-dead-people">doctors also transplanted modified pig hearts into two brain-dead people</a> — and even a living man ( <em>SN: 7/12/22</em> ). The man, 57-year-old David Bennett from Maryland, <a href="https://www.sciencenews.org/article/animal-human-organ-transplants-pig-kidney-heart-history">survived for two months with the transplanted organ</a> ( <em>SN: 1/31/22</em> ). This September, another patient, Lawrence Faucette, became the second living person to receive a genetically modified pig heart.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In August, Locke&#39;s team reported that <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamasurgery/fullarticle/2808483?guestAccessKey=b0ebd45b-dbfd-4566-bcda-0411f989ae23&amp;utm_source=For_The_Media&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=ftm_links&amp;utm_content=tfl&amp;utm_term=081623" target="_blank" rel="noopener">pig kidneys transplanted into a brain-dead man can function normally</a> , producing urine over the course of a seven-day study. Her team worked with a different kind of genetically modified pig than the ones Curtis and his colleagues created — one with 10 genomic edits rather than up to 69.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The edits, which strip away some pig aspects and add in human ones, fall into three main categories designed to make the animals&#39; organs safer for human use. They lop off stranger-danger sugars from pigs&#39; cells, insert human genes to help prevent organ rejection and knock out potentially harmful retroviruses embedded in the pigs&#39; genomes. “This is probably the most genetically modified pig that I&#39;ve seen described in the literature,” Locke says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Curtis&#39; team mixed and matched edits in different pigs and transplanted their kidneys into monkeys. Because these are pig kidneys genetically tailored for humans, scientists have to dose the monkeys with powerful immunosuppressive drugs, so the animals don&#39;t reject the new organs. But these types of animal studies are important, Locke says, because they can demonstrate long-term organ function, which is difficult to show in people with brain death.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Eight out of 15 monkeys that received pig kidneys lacking the sugars and carrying the human genes survived 176 days or longer, Curtis&#39; team showed. One monkey lasted much longer, living 758 days after the kidney transplant. Monkeys with pig kidneys missing the human genes didn&#39;t fare nearly as well, surviving a median of 24 days.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s encouraging when you see a pig kidney being able to function for two years,” Vagefi says. “But I think it&#39;s even more encouraging when you see it done consistently.” Like any good study, he says, the work opens a chasm of questions. He wonders, for example, how many more genetic edits pig organs may need to succeed long-term in monkeys regularly.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Even then, there might not be a single kind of pig donor that&#39;s right for every person, Locke points out. She thinks it&#39;s important to have options. Doctors may “need more than one type of genetically edited pig in order to serve all the people in need.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101123_MR_xenotransplantation_cells_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="293546" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101123_MR_xenotransplantation_cells_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> In a first, astronomers spot the afterglow of an exoplanet collision</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/exoplanet-collision-first-afterglow-infrared-light<dc:creator><![CDATA[Elise Cutts]]></dc:creator><pubDate> Wed, 11 Oct 2023 15:00:38 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132250 </guid><description><![CDATA[A surge of infrared light from a remote star might have been a glow cast by the vaporized leftovers of an impact between Neptune-sized worlds. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>In a solar system about 1,800 light-years from Earth, two planets smacked into one another in an impact that vaporized them both. And astronomers caught them in the act.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> An <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06573-9" target="_blank" rel="noopener">incandescent blob of leftover planet</a> , lingering after an impact, could explain a surge of infrared light from a remote star, researchers report October 11 in <em>Nature</em> . And the ensuing debris field could also explain a subsequent dimming of the star, the team says. While scientists have <a href="https://www.sciencenews.org/article/webb-telescope-asteroids-fomalhaut-star">glimpsed planetary debris in other solar systems</a> before, no one has seen the smoldering remains of a collision between exoplanets until now ( <em>SN: 5/8/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The possible detection of a post-impact body is really exciting,” says astrophysicist Philip Carter of the University of Bristol in England, who was not involved in the new study. “As far as I&#39;m aware, no one&#39;s claimed this before.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As is often the case for exciting astronomical discoveries, detecting the aftermath of this cosmic smackdown involved more than a little luck.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Astronomer Matthew Kenworthy wasn&#39;t hunting for giant impacts. “I was looking <a href="https://www.sciencenews.org/article/giant-rings-encircle-young-exoplanet">for rings</a> ” around exoplanets, he says ( <em>SN: 2/1/15</em> ). So he was scouring telescope survey data for stars that flicker or dim in unusual ways. And when the ASAS-SN survey — an ongoing project to monitor the entire sky for exploding stars — captured the sunlike star ASASSN-21qj repeatedly dimming in visible light, “I immediately jumped on it,” says Kenworthy, of Leiden Observatory in the Netherlands.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As he was analyzing the fading star, Kenworthy stumbled upon another clue — on social media. One of his posts on Twitter (now called X) about ASASSN-21qj&#39;s unusual behavior caught the eye of citizen scientist Arttu Sainio. “I tweeted out saying: &#39;Oh, this is amazing, this star is fading!&#39;” Kenworthy says. “Then he said: &#39;Oh, by the way, did you realize the star had brightened up [in infrared]?&#39;”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Sainio pointed out that infrared data from NASA&#39;s orbiting WISE telescope showed a strong uptick in infrared radiation from the star about 900 days before the dimming started. Kenworthy&#39;s hopes for rings were dashed. But maybe he and his colleagues had found something else just as fascinating.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It just totally changed the story,” Kenworthy says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The researchers realized that a giant impact could neatly tie together the spontaneous infrared glow and the visible light dimming that followed more than two years later. Their calculations suggest that two Neptune-sized planets collided, vaporizing each other and forming a hot, donut-shaped body of vaporized rock — the source of the infrared glow. ASASSN-21qj later dimmed when impact debris smeared out around the star and blocked some of its light. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="Watch an animation of what happens when exoplanets collide | Science News" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/n3N1iabiHb8?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> Two exoplanets collided in a smashup that left behind a glob of hot, vaporized rock and a debris cloud. Astronomers first observed the afterglow of the collision in infrared light. Then, 900 days later, they saw the pulverized planets&#39; star dim as impact debris drifted in front of it, between the star and Earth.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Alternatively, it&#39;s possible that astronomers observed two separate events: an infrared glow from dust warmed by starlight, perhaps left behind by a collision between close-orbiting protoplanets, followed by dimming as a big disk of unrelated material passed in front of the star. But two rare events happening in close succession is “really, really, really unlikely,” Kenworthy says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The putative post-impact blob could one day coalesce into a planet. And as the remaining debris shears out into a disk orbiting the star, it too might eventually collect onto the new planet or form moons around it.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> How long all that might take isn&#39;t clear, Carter says. It could happen within a few years or perhaps several thousand. “The models of these impact remnants are still in the very early stages,” he says. Either way, continuing to observe the post-impact material over the coming years will give scientists a rare chance to witness, not just simulate, what happens after a planetary collision.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “You expect astronomical processes to take astronomical amounts of time. And it&#39;s like: Nope! This was very fast. This happened over just a few years,” Kenworthy says. “It&#39;ll just be fascinating to see how it evolves over time, in the next 10 or 20 years.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101023_ec_exoplanet_collision_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="143008" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101023_ec_exoplanet_collision_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Gene editing can make chickens resistant to bird flu</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/gene-editing-chicken-resistant-bird-flu<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Tue, 10 Oct 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132222 </guid><description><![CDATA[Chickens genetically modified to be impervious to avian influenza may one day prevent the spread of the disease on farms, a study suggests.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Chickens genetically modified to be impervious to bird flu may one day prevent the spread of the disease on farms, a study suggests.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Just small tweaks to a single gene made <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-41476-3" target="_blank" rel="noopener">chickens resistant to an avian influenza infection</a> , researchers report October 10 in <em>Nature Communications</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The gene, known as <em>ANP32A</em> , provides the instructions that tell chicken cells how to make a protein that flu viruses rely on to successfully hijack cells. Disrupting the avian virus&#39;s ability to commandeer the protein stopped most genetically edited birds from getting infected.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Testing the gene editing in such a ubiquitous agricultural animal that&#39;s susceptible to bird flu makes the new study “especially impactful and important,” says Jacob Yount, a viral immunologist at Ohio State University in Columbus who wasn&#39;t involved in the research.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The virus can rapidly spread among birds on poultry farms, sometimes with devastating consequences. Beginning in 2022, an outbreak hit the global poultry industry hard, pushing farmers to cull millions of birds in the United States alone. After a summer lull, on October 4, a turkey farm in South Dakota confirmed the <a href="https://www.aphis.usda.gov/aphis/ourfocus/animalhealth/animal-disease-information/avian/avian-influenza/hpai-2022/2022-hpai-commercial-backyard-flocks" target="_blank" rel="noopener">first case on a US poultry farm since April</a> , affecting around 47,300 birds.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> While many avian flu strains cause only mild illness in birds, such <a href="https://www.sciencenews.org/article/bird-flu-mammals-influenza-pandemic">deadly strains like the one behind the global outbreak can kill domesticated and wild birds</a> ( <em>SN: 3/6/23</em> ). Chickens also occasionally transmit flu to farm animals like pigs or, less often, people.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Ideally genetic editing would completely stop the virus from replicating inside the animals, so it can&#39;t pose a risk to birds, or people, at all. But in the new study, some edited chickens still got infected, meaning the technique isn&#39;t yet 100 percent effective.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The new research “isn&#39;t all the way there yet, but I think it&#39;s an amazing first step and an amazing proof of concept,” Yount says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Vaccines to defend poultry from flu exist, but the tactic is expensive, and the virus swiftly adapts to evade that protection, developmental biologist Mike McGrew of the University of Edinburgh said in an October 5 news conference. Gene editing, on the other hand, offers a way to make permanent changes that leave an animal resistant to a particular disease.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>ANP32A</em> is a good gene to tweak in chickens because it&#39;s “absolutely essential” for the virus&#39;s replication, virologist Wendy Barclay of Imperial College London said at the news conference.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the study, Barclay, McGrew and colleagues made two changes to <em>ANP32A</em> using the molecular scissors CRISPR/Cas9, so that the gene&#39;s protein could no longer interact with avian flu viruses. After monitoring the birds for two years, the edited chickens were healthy, and hens laid eggs normally just like unedited birds, genetic engineer Alewo Idoko-Akoh of the University of Bristol in England said at the news conference.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The team then placed 10 normal and 10 gene-edited chicks in separate incubators and exposed them to a dose of around 1,000 infectious particles of avian influenza directly in the nasal cavity. The strain was one that could infect the birds but not make them severely ill. A day later, the two groups of 2-week-old chicks were then each joined by 10 unexposed peers, called sentinels. The unedited birds were paired with unedited sentinels, and gene-edited birds were paired with gene-edited sentinels.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> All 10 unedited chickens got infected and had high levels of virus in their bodies, and so did seven of their sentinels. Only one of the gene-edited birds contracted the virus.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That infected modified bird had low levels of virus, and it didn&#39;t transmit the virus to any of the edited sentinels. But “we felt that it would be the responsible thing to be more rigorous, to stress test this and ask, are these chickens truly resistant?” Barclay said.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> So the researchers repeated the experiment, exposing chickens to 1,000 times as much virus as before, about 1 million infectious particles — an abnormally high dose that contains more virus than the birds would likely be exposed to on poultry farms. The team also mixed in both unedited and edited sentinels with exposed chickens.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In one incubator, all the normal chickens got infected and transmitted the virus to every unedited sentinel. No edited sentinel birds in that incubator caught the flu. In the other incubator, five of 10 modified chickens became infected after exposure, transmitting the virus to one unedited sentinel but no edited ones. That suggests that even though the virus could infect chicks at high doses, the animals weren&#39;t very contagious.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Viruses from the gene-edited chickens that got infected had adapted in ways that allowed the viruses to ditch their reliance on the ANP32A protein and instead co-opt two other proteins in the same family to replicate. That means editing more than one gene may be necessary to make chickens fully resistant to flu.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “If this was a disease that only infected chickens, then the resistance that we created would be better than what we would get with a vaccine,” McGrew said. “But because this is a zoonotic disease and can be spread potentially to humans, we really need to aim for complete resistance.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Eliminating all three <em>ANP32</em> genes from chicken cells grown in a lab dish stopped the virus from replicating at all. But because having at least some ANP32 proteins may be important for developing chick brains, bones and hearts, that strategy might cause problems for live chickens. More work is needed to figure out if that is true, Yount says, and whether other genes outside of the <em>ANP32</em> family might also be good candidates for editing.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The use of genetically modified organisms in agriculture is <a href="https://www.sciencenews.org/article/gmos-havent-delivered-their-promises-or-risks">not without controversy</a> ( <em>SN: 1/29/16</em> ). But it&#39;s important to continue such work in chickens, Idoko-Akoh said, “so that then when maybe it becomes widely or more culturally accepted, we can take advantage of the technology.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100623_EG_chickens_feat_REV-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="359453" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100623_EG_chickens_feat_REV-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>