<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום שלישי, 30 במאי 2023 21:20:15 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.1.1</generator><item><title> כיצד חיסון ליים חדש לעכברים עשוי להגן על אנשים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-lyme-vaccine-mice-protect-humans<dc:creator><![CDATA[Rebecca Dzombak]]></dc:creator><pubDate> Wed, 31 May 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124923 </guid><description><![CDATA[A vaccine, distributed as pellets, can neutralize Lyme-causing bacteria in wildlife. Scientists hope it will reduce Lyme exposure for people and pets.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>חיסון למלחמה במחלת ליים, עשרות שנים בהתהוות, קיבל אור ירוק זמני ממשרד החקלאות האמריקאי. אבל זה לא בשביל אנשים - זה בשביל עכברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החיסון אינו זריקה בגודל מכרסם, אשר לא תעזור לכוון במהירות לאוכלוסיות גדולות. במקום זאת, הוא מצופה על כדורים אכילים נטולי תזונה שעכברים זוללים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החיסון גורם לעכברים לפתח נוגדנים המנטרלים <em>את Borrelia burgdorferi</em> , החיידק שגורם לרוב מקרי מחלת ליים בארה&quot;ב. כאשר קרציות סופגות דם של עכבר מחוסן, הרעיון אומר, הן לא יקבלו זיהום פעיל ולכן לא יכולות להעביר את החיידק לאנשים או לבעלי חיים אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עכברים הם כנראה אחד <a href="https://academic.oup.com/jme/article/58/4/1565/6245992" target="_blank" rel="noopener">ממארחי המאגרים</a> החשובים ביותר למחלת ליים&quot;, במיוחד במזרח ארצות הברית, שם מחלת ליים משתוללת, אומר ג&#39;ין טסאו, אקולוגית מחלות מאוניברסיטת מישיגן סטייט באיסט לנסינג, שלא היה מעורב בפיתוח התרופה החדשה. תַרכִּיב. מאכסני מאגר הם בעלי חיים עם <em>B. burgdorferi</em><a href="https://www.sciencenews.org/article/ticks-animals-skinks-lyme-disease-united-states-south">בדמם</a> ( <em>SN: 2/5/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לחיסון יש רישיון מותנה, <a href="https://www.prnewswire.com/news-releases/usda-approves-novel-vaccine-against-wildlife-spread-of-the-bacterium-responsible-for-lyme-disease-301818926.html" target="_blank" rel="noopener">שניתן ב-9 במאי</a> . זה אומר שהוא זמין לפי בקשה על ידי קבוצות כמו סוכנויות בריאות פדרליות ומדינתיות בתנאים מסוימים למשך שנה אחת בערך, עם אפשרות לחידוש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המקרה הראשון המתועד היטב של מחלת ליים באדם בארצות הברית היה בשנת 1970. חיסון לבני אדם היה זמין מ-1998 עד 2002, אך הוא הוצא מהשוק עקב ביקוש נמוך של הצרכנים, כנראה קשור לחששות מפני בטיחות החיסון. כמה מחוסנים דיווחו על התפתחות דלקת פרקים, אך מנהל המזון והתרופות האמריקאי לא מצא הבדל משמעותי בבעיות מפרקים בקבוצות מחוסנות לעומת קבוצות ביקורת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם החיסונים של העכבר וגם החיסונים האנושיים משתמשים בחלבון בשם OspA, שנמצא על פני השטח של <em>B. burgdorferi,</em> כדי לדרבן ייצור נוגדנים ולמנוע זיהום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביולוגית מריה גומס-סולצקי הובילה את הפיתוח המוקדם של החיסון החדש לעכבר. הצוות שלה הפיץ גרסה מוקדמת של החיסון לאזורים בצפון מדינת ניו יורק מ-2007 עד 2011. <em>ל-B.burgdorferi</em> יש מחזור חיים של שנתיים בקרציות. זה וגורמים אחרים פירושם שלוקח זמן לראות ירידה משמעותית בזיהומים, אומר גומס-סולצקי, ממרכז מדעי הבריאות של אוניברסיטת טנסי בממפיס. לאחר שנתיים וחמש שנים של חיסון, החוקרים מצאו כי זיהומי קרציות פחתו <a href="https://academic.oup.com/jid/article/209/12/1972/798577" target="_blank" rel="noopener">ב-23 וב-76 אחוזים</a> , בהתאמה, בהשוואה לאתרי הבקרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החיסון המוקדם הזה השתמש בחיידקי <em>Escherichia coli</em> חיים כדי לספק את החלבון OspA. אבל הגרסה הנוכחית, בעלת אור ירוק, של החיסון משתמשת <em>ב-E. coli</em> לא פעיל. מחקר שנערך בשנת 2020 על החיסון החדש מצא <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s10493-019-00458-1" target="_blank" rel="noopener">ירידה של 30 אחוז בשיעור הקרציות הנגועות</a> באזורי מגורים לאחר שנתיים, בהשוואה לאתרי הביקורת. כמה מחברי מחקר זה עובדים עבור US Biologic, החברה Gomes-Solecki שייסדה יחד כדי לפתח את החיסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;החיסון שיש להם עובד, אבל הוא לא מרהיב&quot; מבחינת קצב הפחתת הקרציות הנגועות <em>ב-B.burgdorferi</em> , אומר סם טלפורד השלישי, אפידמיולוג מאוניברסיטת טאפטס במדפורד, מסצ&#39;וסטס, שהיה מעורב בפיתוח המחלה. חיסון אנושי והוביל מחקר בשנות ה-90 לחיסון עכברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיסונים אכילים המיועדים למארחים עבדו היטב עבור מחלות ומינים אחרים. לדוגמה, חיסון כלבי ערבה נגד המגפה <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28643091/" target="_blank" rel="noopener">הפחית</a> את רמות המחלה. לעת עתה, נותר לראות אם חיסון עכברים יגרום לסיכוני ליים נמוך יותר עבור בני אדם. &quot;עם מחקרים נוספים עם יציאת המוצר... נראה עוד נתונים על מידת היעילות שלו&quot;, אומר טלפורד. &quot;זה בהחלט צעד בכיוון הנכון.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים חוקרים גישות רבות <a href="https://www.sciencenews.org/article/ticks-here-stay-scientists-finding-ways-outsmart-bloodsuckers">לשליטה במחלת ליים</a> , כולל עכברים מהונדסים גנטית המייצרים נוגדנים <em>מסוג B. burgdorferi</em> ללא צורך בחיסון ( <em>SN: 8/9/17</em> ). צאו וטלפורד חוקרים כיצד להגביל את אוכלוסיות הקרציות על ידי שליטה במספר הצבאים. וחיסון חדש לבני אדם נמצא <a href="https://www.pfizer.com/news/press-release/press-release-detail/pfizer-and-valneva-initiate-phase-3-study-lyme-disease" target="_blank" rel="noopener">בשלב מאוחר של בדיקות</a> בכמה אלפי אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיסונים המכוונים למארחי חיות בר יישארו כלי אחד מני רבים לניהול החשיפה למחלת ליים, אומרים החוקרים. להתקלח לאחר שהייה באזורים עם קרציות, ללבוש שרוולים ארוכים ומכנסיים ולבצע בדיקות קרציות עדיין יהיו חשובות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו חייבים להמשיך להיות ערניים&quot;, אומר גומס-סולצקי.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_bd_lyme-vaccine-mice_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="306635" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_bd_lyme-vaccine-mice_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מחשבים קוונטיים קלעו &#39;כלים&#39;, חלקיקים שחיפשו זמן רב עם זיכרון</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/quantum-computers-braided-anyons-quasiparticles-memory<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 30 May 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Quantum Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124874 </guid><description><![CDATA[Particle-like quantum states called non-abelian anyons remember being swapped and could be useful for protecting information in quantum computers. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מישהו, מישהו?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים יצרו עצמים מוזרים דמויי חלקיקים הנקראים מיונים לא-אבלים. ניתן &quot;לקלוע&quot; את החלקיקים המבוקשים הללו, כלומר ניתן להזיז אותם זה סביב זה ולשמור על זיכרון של ההחלפה ההיא, בדומה לאופן שבו קוקו קלוע שומר תיעוד של הסדר שבו חוטים חוצים זה את זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שני צוותים עצמאיים - האחד בראשות חוקרים בגוגל, והשני על ידי חוקרים בחברת המחשוב הקוונטי Quantinuum - דיווחו על יצירת וקליעת גרסאות של כלים אלה באמצעות מחשבים קוונטיים. התוצאות של Google ו-Quantinuum, בהתאמה, שדווחו <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05954-4" target="_blank" rel="noopener">ב-11 במאי ב- <em>Nature</em></a> וב <a href="https://arxiv.org/abs/2305.03766" target="_blank" rel="noopener">-9 במאי ב-arXiv.org</a> , יכולות לעזור למדענים לבנות מחשבים קוונטיים שעמידים בפני השגיאות שמרעידות את המכונות כרגע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים לא-אבליים מתריסים לאינטואיציה המקובלת לגבי מה שקורה לחפצים שמחליפים מיקומים. דמיינו את משחק הרחוב עם כוסות וכדורים, שבו שחקן מחליף כוסות זהות קדימה ואחורה. אם לא הייתם עוקבים מקרוב, לעולם לא הייתם יודעים אם שני כוסות הועברו אחד סביב השני ובחזרה למקומם המקורי. בעולם הקוונטי, זה לא תמיד כך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;צפי שיש את החלקיק המטורף הזה שבו, אם מחליפים אותם אחד סביב השני בזמן שעיניים עצומות, אתה באמת יכול לדעת לאחר מעשה&quot;, אומר הפיזיקאי טרונד אנדרסן מ-Google Quantum AI בסנטה ברברה, קליפורניה. נוגד את השכל הישר שלנו, וזה נראה מטורף&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלקיקים בעולם התלת-ממד הרגיל שלנו לא יכולים לעשות את טריק הקסם הזה. אבל כאשר חלקיקים מוגבלים לשני ממדים בלבד, הכללים משתנים. בעוד שלמדענים אין יקום דו-ממדי בו יוכלו לחקור חלקיקים, הם יכולים לתמרן חומרים או מחשבים קוונטיים כדי להפגין התנהגות כמו זו של חלקיקים שחיים בשני מימדים, וליצור עצמים הידועים כקוואזי-חלקיקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל החלקיקים התת-אטומיים הבסיסיים מתחלקים לשתי מחלקות, בהתבסס על האופן שבו חלקיקים זהים מכל סוג מתנהגים כשהם מתחלפים. הם או פרמיונים, מחלקה הכוללת אלקטרונים וחלקיקים אחרים המרכיבים את החומר, או בוזונים, הכוללים חלקיקי אור המכונים פוטונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל בשני מימדים, יש אפשרות נוספת: כל אחד. עבור בוזונים או פרמיונים, החלפת חלקיקים זהים קדימה ואחורה או הזזתם זה סביב זה לא יכולה להיות בעלת השפעה ניתנת למדידה. לכל אחד, זה יכול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנות ה-90, מדענים הבינו שניתן להשתמש בגרסה ספציפית של כליון, הנקראת כליון לא-אבלית, לבניית מחשבים קוונטיים שעשויים להגן על מידע קוונטי שביר, אשר נדפק בקלות על ידי הפרעות דקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מסיבות בסיסיות כל האנשים האלה היו מאוד מרגשים, ומסיבות מעשיות אנשים מקווים שהם עשויים להיות שימושיים&quot;, אומר הפיזיקאי התיאורטי מייסאם בארקשלי מאוניברסיטת מרילנד בקולג&#39; פארק, שלא היה מעורב באף אחד מהמחקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של גוגל יצר את הכלים באמצעות מחשב קוונטי מוליך-על, שבו הסיביות הקוונטיות, או הקיוביטים, עשויים מחומר שמוליך חשמל ללא התנגדות. המחקר של Quantinuum, שטרם זכה לביקורת עמיתים, מבוסס על מחשב קוונטי שהקווביטים שלו מורכבים מאטומים כלואים, טעונים חשמלית, של איטרביום ובריום. בשני המקרים, מדענים עשו מניפולציות על הקיוביטים כדי ליצור את ה-Anyonים ולהזיז אותם, והדגימו שינוי מדיד לאחר קלוע ה-Anyon.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים יצרו וקלעו בעבר סוג פחות אקזוטי של anyon, הנקרא <a href="https://www.sciencenews.org/article/physicists-braided-quasi-particles-anyons">anyon אבליאן</a> , בתוך שכבה דו-ממדית של חומר מוצק ( <em>SN: 7/9/20</em> ). ופיזיקאים רבים מחפשים באופן דומה חומר מוצק שעשוי לארח את הטיפוס הלא-אבלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל המחקרים החדשים יוצרים מצבים לא-אבליים בתוך קיוביטים בתוך מחשב קוונטי, וזה שונה מהותית, אומר ברקשלי. &quot;אתה סוג של יצירה סינתטית של המדינה לרגע חולף.&quot; זה אומר שאין לו את כל התכונות שיהיו לכל אחד בתוך חומר מוצק, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשני המקרים, יש לעשות הרבה יותר עבודה לפני שכל אחד יוכל ליצור מחשבים קוונטיים חזקים ועמידים בפני שגיאות. המחקר של גוגל, במיוחד, מייצר כל אחד שדומה לדג מחוץ למים. זה לא-אבל בתוך מסגרת אבלית שגורה יותר. זה אומר שאותם אנשים עשויים לא להיות חזקים עבור מחשוב קוונטי, אומר ברקשלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא הכל עניין של שימושיות מעשית. הוכחה שאדם לא-אבל באמת קיימים היא חשובה ביסודה, אומר הנריק דרייר של Quantinuum, פיזיקאי במינכן. זה &quot;מאשר שכללי מכניקת הקוונטים חלים באופן שחשבנו שהם יחולו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_ev_anyons_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1335353" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_ev_anyons_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> בעזרת כלים מעמק הסיליקון, קווינטון סמית&#39; בונה איברים מתוצרת מעבדה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/medicine-organs-quinton-smith-scientists-to-watch<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Tue, 30 May 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124156 </guid><description><![CDATA[Tissues made with 3-D printing and other techniques could offer insights into diseases such as fatty liver disease and preeclampsia. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בעודו מתנדב בבית החולים לילדים של אוניברסיטת ניו מקסיקו באלבקרקי, קווינטון סמית&#39; הבין במהירות שלעולם לא יוכל להיות רופא.</p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-thumbnail"> <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch"><img decoding="async" width="186" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3124149" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV.jpg 300w" sizes="(max-width: 186px) 100vw, 186px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן, סטודנט לתואר ראשון באוניברסיטה, סמית&#39; היה עצוב מדי לראות ילדים חולים כל הזמן. אבל, הוא חשב, &quot;אולי אוכל לעזור להם במדע.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סמית&#39; בחר בהנדסה הכימית העיקרית שלו, כי הוא ראה בזה &quot;דרך מגניבה יותר להתקדם&quot;. למרות שבסופו של דבר הוא נחת במעבדה במקום ליד המיטה, הוא נשאר נלהב למצוא דרכים לרפא את מה שמציק לאנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, המעבדה שלו באוניברסיטת קליפורניה, אירווין משתמש בכלים המשמשים לעתים קרובות בייצור אלקטרוניקה זעירה כדי ליצור איברים מיניאטוריים שגדלו במעבדה המחקים את מקביליהם מהחיים האמיתיים. &quot;רוב הזמן, כאשר אנו חוקרים תאים, אנו לומדים אותם בצלחת פטרי&quot;, אומר סמית&#39;. &quot;אבל זו לא הצורה המקומית שלהם.&quot; דחיית תאים להתאסף למבנים תלת-ממדיים אלה, הנקראים אורגנואידים, יכולה לתת לחוקרים דרך חדשה לחקור מחלות ולבחון טיפולים פוטנציאליים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על ידי שילוב הטכנולוגיה של עמק הסיליקון וביולוגיה של תאי גזע, מדענים &quot;יוצרים כעת רקמות שנראות ומגיבות ומתפקדות כמו רקמות אנושיות&quot;, אומר סמית&#39;. &quot;וזה לא נעשה בעבר.&quot;</p><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> כוחם של תאי גזע</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבודתו של סמית התחילה בשני מימדים. במהלך לימודיו לתואר ראשון, הוא בילה שני קיצים במעבדה של המהנדסת הביו-רפואית שרון גרכט, אז באוניברסיטת ג&#39;ונס הופקינס. הפרויקט שלו נועד לפתח מכשיר שיוכל לשלוט בזרימת חמצן ונוזל בתוך חדרים זעירים על פרוסות סיליקון, במטרה לחקות את הסביבה שבה נוצר כלי דם. שם הגיע סמית לכבד תאי גזע פלוריפוטנטיים המושרים על ידי האדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תאי גזע אלו נוצרים מתאי גוף שמתוכנתים מחדש לשלב עוברי מוקדם שיכול להוליד כל סוג תא. &quot;זה פשוט הצחיק אותי שאתה יכול לקחת את התאים האלה ולהפוך אותם לכל דבר&quot;, אומר סמית&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סמית&#39; חזר בסופו של דבר למעבדה של גרכט לצורך הדוקטורט שלו, בוחן כיצד <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.1602883#sec-2" target="_blank" rel="noopener">רמזים פיסיקליים וכימיים</a> יכולים לדחוף את תאי הגזע הללו להפוך לכלי דם. באמצעות טכניקה שנקראת micropatterning - שבה חוקרים חותמים חלבונים על שקופיות זכוכית כדי לעזור לתאים להיצמד - הוא דרבן תאים להתארגן לתחילתם של כלי דם מלאכותיים. בהתאם לתבנית, התאים יצרו <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.1808021115" target="_blank" rel="noopener">כוכבים דו-ממדיים, עיגולים או משולשים</a> , המראים כיצד תאים מתאחדים ויוצרים מבנים צינוריים כאלה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="245" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_inline.jpg" alt="תמונה של שלוש צורות, כולן כחולות עם גבול ירוק. המשולש, הכוכב והעיגול נחים כולם על רקע שחור." class="wp-image-3124159" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_inline-330x119.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3124159">באמצעות דפוסי מיקרו זעירים העשויים מחלבונים, סמית&#39; ועמיתיו דחפו תאי גזע פלוריפוטנטיים המושרים על ידי אדם להתארגן למשולשים, כוכבים ומעגלים. תאים המסומנים בירוק ניאון, בעיקר בקצוות, הופכים חלבון חשוב לבניית כלי דם; לתאים האדומים יש חלבון המסייע לשרירים, כולל כלי דם, להתכווץ; וכחול מסמן את הגרעינים של תאים בודדים.</span> <span class="credit wp-credit-3124159">באדיבות Q. Smith</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעודו פוסט דוקטורט ב-MIT, הוא עבר לתלת מימד, עם התמקדות באורגנואידים בכבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו כלי דם מסועפים, רשת של דרכי מרה נושאת חומצת מרה בכל הכבד. נוזל זה עוזר לגוף לעכל ולספוג שומן. אבל רקמת כבד מלאכותית לא תמיד יוצרת מחדש צינורות המסתעפים כמו שהם עושים בגוף. תאים שגדלים במעבדה &quot;צריכים קצת עזרה&quot;, אומר סמית&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לעקוף את הבעיות, סמית&#39; והצוות שלו שופכים <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/advs.202102698" target="_blank" rel="noopener">ג&#39;ל נוקשה סביב מחטי דיקור זעירות</a> כדי ליצור ערוצים. לאחר שהג&#39;ל מתמצק, החוקרים זורעים תאי גזע פנימה ומכסים את התאים ברמזים כימיים כדי לשדל אותם ליצור צינורות. &quot;אנו יכולים ליצור צינורות מרה לפי דרישה באמצעות גישה הנדסית&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גישה זו לייצור אורגנואידים בכבד אפשרית מכיוון שסמית&#39; דובר את שפת הביולוגיה ואת שפת ההנדסה, אומרת המהנדסת הביו-רפואית Sangeeta Bhatia, חוקר המכון הרפואי של הווארד יוז ב-MIT והמנטור הפוסט-דוקטורט של סמית&#39;. הוא יכול לקרוא לידע שלו בביולוגיה של התא ולמנף טכניקות הנדסיות כדי ללמוד כיצד סוגי תאים ספציפיים מאורגנים לעבוד יחד בגוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, המעבדה של סמית משתמשת כעת בהדפסה תלת מימדית כדי להבטיח שרקמות הכבד הגדלות במעבדה, כולל כלי דם ודרכי מרה, מתארגנות בצורה הנכונה. טכניקות הנדסיות כאלה יכולות לעזור לחוקרים לחקור ולאתר את הסיבות השורשיות מאחורי כמה מחלות כבד, כמו מחלת כבד שומני, אומר סמית. השוואת אורגנואידים שגדלו מתאי אנשים בריאים לאלו שגדלו מתאי חולי כבד - כולל אנשים היספנים, שנפגעים באופן לא פרופורציונלי - עשויה להצביע על מנגנון.</p><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> מסתכל מעבר לכבד</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל סמית&#39; לא מגביל את עצמו לכבד. הוא והחניכים שלו מסתעפים לחקור גם רקמות ומחלות אחרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחד מהעיסוקים הללו הוא רעלת הריון, מחלה הפוגעת בנשים בהריון, ובנשים אפרו-אמריקאיות באופן לא פרופורציונלי. נשים עם רעלת הריון מפתחות לחץ דם גבוה בצורה מסוכנת מכיוון שהשליה דלקתית ומכווצת את כלי הדם של האם. סמית מתכננת לבחון שליות שגודלו במעבדה כדי לקבוע כיצד גורמים סביבתיים כמו כוחות פיזיים ורמזים כימיים מהאיבר משפיעים על כלי דם אימהיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו ממש נרגשים מהעבודה הזו&quot;, אומר סמית&#39;. רק לאחרונה מדענים רימו תאי גזע להיכנס לשלב מוקדם יותר של התפתחות שיכול ליצור שליות. השליות הללו שגודלו במעבדה אפילו מייצרות גונדוטרופין כוריוני אנושי, ההורמון האחראי לבדיקות הריון חיוביות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עוד ניצחון לכוחם של תאי גזע.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קווינטון סמית&#39; הוא אחד מ- <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch">SN 10: מדענים לצפות</a> השנה, הרשימה שלנו של 10 מדענים בתחילת ואמצע הקריירה שתורמים תרומות יוצאות דופן לתחומם. אנו נפיץ את הרשימה המלאה במהלך 2023.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>רוצה למנות מישהו ל-SN 10? שלח את שמם, השתייכותם וכמה משפטים עליהם ועל עבודתם לכתובת <a href="mailto:sn10@sciencenews.org">sn10@sciencenews.org</a> .</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="155161" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ציד אחר פטריות עשוי להחזיר את הסחלב הזה מהקצה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/coopers-black-orchid-fungus-conservation<dc:creator><![CDATA[Rina Diane Caballar]]></dc:creator><pubDate> Mon, 29 May 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124778 </guid><description><![CDATA[Identifying the fungi that feeds the Cooper’s black orchid in the lab may allow researchers to bank seeds and possibly regrow the species in the wild.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אם אי פעם נתקלת ב-<a href="https://www.nzpcn.org.nz/flora/species/gastrodia-cooperae/" target="_blank" rel="noopener"></a> הסחלב השחור של קופר בטבע, כנראה שתטעו אותו בתור מקל - או אולי תפוח אדמה מוזר אם תחפרו מעט מתחתיו. בניגוד לרבים אחרים מסוגו, הפרח העדין הזה נטול עלים ירוקים ושופעים ועלי כותרת צעקניים. הגבעול שלו מונח על רצפת יערות העלים רחבי העלים של ניו זילנד במשך רוב השנה, צץ רק בחודשי הקיץ כדי לפרוח בפריחה חומה ולבנה תלויה. ובמקום להצמיח סבך שורשים, הסחלב מנבט פקעת חומה חיוורת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הסיכוי להיתקל<a href="https://www.nzpcn.org.nz/flora/species/gastrodia-cooperae/" target="_blank" rel="noopener">בסחלב השחור של קופר</a> ( <em>Gastrodia cooperae</em> ) הולך ופוחת. פחות מ-250 צמחים בוגרים נמצאו מאז שהבוטנאי קרלוס להנבך זיהה את המין ב-2016, והם חיים רק בשלושה אתרים ברחבי ניו זילנד. כדי להחמיר את המצב, חזירי פרא, ארנבות וחיות אחרות אוהבות לחטט בפקעות. והיערות שבהם גדל הסחלב עוברים <a href="https://www.sciencenews.org/article/clearing-land-feed-human-population-2050-threat-species">פינוי לאדמות חקלאיות</a> ( <em>SN: 21/12/20</em> ). בשנת 2018, מחלקת השימור של ניו זילנד <a href="https://www.doc.govt.nz/globalassets/documents/science-and-technical/nztcs22entire.pdf" target="_blank" rel="noopener">סיווג את הסחלב</a> כקריטי <a href="https://www.doc.govt.nz/nature/conservation-status/" target="_blank" rel="noopener">מבחינה לאומית</a> , והדגיש את הסיכון הגבוה שלו להכחדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במעבדה לשימור צמחים של Lions Ōtari בוולינגטון - חלק מהגן הבוטני היחיד במדינה המתמקד בצמחים מקומיים - Lehnebach ועמיתיו פועלים להחזיר את הסחלב השחור של קופר <a href="https://www.sciencenews.org/article/plant-microbes-crops-food-endangered-species">מהקצה</a> ( <em>SN: 9/6/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאחת משלושת האינקובטורים של המעבדה בגודל מקרר, שולפת שומרת השימור ג&#39;ניפר אלדרטון-מוס עשרות צלחות פטרי המכילות את זרעי הכתמים של הסחלבים והפקעות הנובעות שורשים. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="360" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-1-360x450.jpg" alt="גבר ואישה מביטים בצמחים, חלקם מסומנים בסרט ורוד אדמדם" class="wp-image-3124780" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-1-360x450.jpg 360w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-1-306x383.jpg 306w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-1-149x186.jpg 149w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-1-464x580.jpg 464w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-1-621x776.jpg 621w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-1.jpg 680w" sizes="(max-width: 360px) 100vw, 360px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3124780">ג&#39;ניפר אלדרטון-מוס וקרלוס להנבך סופרים את מספר קפסולות הזרעים על צמחי <em>Gastrodia cooperae</em> בוגרים ביער ניו זילנד, מסומנים בסרט ורוד אדמדם.</span> <span class="credit wp-credit-3124780">קארין ואן דר וולט</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים מנתחים את השורשים תחת מיקרוסקופ כדי לחפש פטריות שיכולות לעזור לזרעים לנבוט. בשלב מוקדם בחיים, רוב הסחלבים מסתמכים על פטריות עבור חומרים מזינים ומינרלים חיוניים. כדי לשמר את הסחלבים השחורים של קופר, הצוות צריך לזהות בדיוק איזה מינים פטרייתיים מספקים לצמח חומרים מזינים. בדיקת DNA עוזרת לצוות לשלול פתוגנים ידועים של סחלבים. לאחר מכן, מועמדים פוטנציאליים מופקים משורשים ומגדלים על צלחות פטרי. ברגע שהם מספיק בוגרים, פטריות מתחברות עם זרעים על צלחת אחרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו עובדים עם זן נדיר, אז אנחנו לא יכולים פשוט [לקחת] מאות זרעים&quot;, אומרת שומרת השימור קארין ואן דר וולט. הצוות בדק לראשונה את שיטותיו על <a href="https://www.nzpcn.org.nz/flora/species/gastrodia-sesamoides/" target="_blank" rel="noopener"><em>Gastrodia sesamoides</em></a> , סחלב נפוץ שגם מגדל פקעות. &quot;אם אנחנו טועים, לפחות אנחנו לא גורמים להכחדה&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נדרשה לחוקרים כשנה של ניסוי וטעייה כדי למצוא את שיטת ההנבטה המתאימה לסחלב השחור של קופר. ברגע שהם עשו זאת, הם נאלצו לחכות עוד חודשיים עד ארבעה חודשים עד שהזרעים יצמחו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אלדרטון-מוס מוציאה מנה משקית ניתנת לסגירה חוזרת <a href="https://www.nzpcn.org.nz/flora/species/gastrodia-sesamoides/" target="_blank" rel="noopener"></a> ומצביע על פטרייה, עלה סחלב שאפשר להאכיל ממנו את הפטרייה וכמה זרעים שהתפתחו כעת לגרגרים דמויי פקעת חומים בהירים. ייתכן שהסחלב השחור של קופר סוף סוף מצא את ההתאמה המושלמת שלו ב- <em>Resinicium bicolor</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הידועה בדרך כלל כפטריית ריקבון לבנה, <em>R.</em> <em>ביקולור</em> הוא נגע בעצי אשוח דאגלס - עץ לא יליד מעובד בניו זילנד - אבל נראה שהוא מספק לזרעי הסחלב השחורים של קופר את החומרים המזינים והמינרלים שהם צריכים כדי לנבוט. השלב הבא הוא לגדל את צמחי הסחלב השחורים של קופר משתילים. זה יגלה אם הפטרייה שעוזרת לנבוט זרעים היא אותה פטרייה שמקיימת את הצמח הבוגר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים שומרים זרעים ופטריות בתרדמה צוננת באחד החדרים הסטריליים של המעבדה. זרעים מאוחסנים בתוך אינקובטור ב-18 מעלות צלזיוס, בעוד שפטריות מאוחסנות בתוך מיכל קריוגני עם חנקן נוזלי ב-200 מעלות צלזיוס. &quot;אם נאבד את [הסחלב לגמרי], יש לנו זרעים במעבדה,&quot; ואן דר וולט אומר. &quot;אנחנו יכולים לפחות לגדל אותם בחזרה - אנחנו יודעים שאנחנו יכולים להגיע כל כך רחוק.&quot; </p><figure class="wp-block-image "><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-2_mobile.png" class="attachment-large size-large" alt="משמאל: פטרייה הניזונה מעלה סחלב בצלחת פטרי. מימין: תקריב של הפקעות הזעירות של הסחלב, מוצגות ככתמים אפורים, עם סמן קנה מידה המציין מדידה במיקרומטר" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-2_mobile.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-2_mobile-651x383.png 651w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-2_mobile-316x186.png 316w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3124782" data-permalink="https://www.sciencenews.org/051223_rdc_orchid_inline-2_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-2_mobile.png" data-orig-size="680,400" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="051223_RDC_orchid_inline-2_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;In lab experiments, &lt;em>;Resinicium&lt;/em>; fungi (shown feeding on an orchid leaf in a petri dish, left) helped the speck-sized seeds of Cooper’s black orchid (red arrows) germinate. It’s unclear whether this specific fungi support the tiny tubers (one shown closeup, right) as they grow into adult orchids.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-2_mobile-651x383.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_inline-2_mobile.png" /><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3124782">בניסויי מעבדה, פטריות <em>Resinicium</em> (המוצגות ניזונות מעלה סחלב בצלחת פטרי, משמאל) עזרו לזרעים בגודל כתם של הסחלב השחור של קופר (חצים אדומים) לנבוט. לא ברור אם הפטרייה הספציפית הזו תומכת בפקעות הזעירות (אחת מוצגת מקרוב, מימין) כשהן גדלות לסחלבים בוגרים.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3124782">ג&#39;ניפר אלדרטון-מוס</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3124782">בניסויים במעבדה, פטריות <em>Resinicium</em> (המוצגות ניזונות מעלה סחלב בצלחת פטרי, משמאל) עזרו לזרעים בגודל כתם של הסחלב השחור של קופר (חצים אדומים) לנבוט. לא ברור אם הפטרייה הספציפית הזו תומכת בפקעות הזעירות (אחת מוצגת מקרוב, מימין) כשהן גדלות לסחלבים בוגרים.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3124782">ג&#39;ניפר אלדרטון-מוס</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לבחון את הכדאיות של זרעים ופטריות, הצוות מתכנן להפשיר אותם במרווחי זמן רבעוניים כדי לראות כמה הם יגדלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסופו של דבר, החוקרים רוצים לזרוע אזורי פרא עם צמד הצמחים-פטריות הזה כדי להגביר את האוכלוסייה - בלי כל שלבי המעבדה. למרות שיש עדיין גורמים אחרים שצריך לפתור כדי להפוך צמיחה פראית למציאות, טכניקת המעבדה היא &quot;דרך רבת עוצמה למנוע הכחדה&quot;, אומר ואן דר וולט, לא רק עבור הסחלב השחור של קופר אלא גם עבור מינים אחרים בסכנת הכחדה. <a href="https://www.doc.govt.nz/globalassets/documents/science-and-technical/nztcs22entire.pdf" target="_blank" rel="noopener"></a></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="348081" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051223_RDC_orchid_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מדוע קשה לחזות במיוחד את עונת ההוריקנים האטלנטית 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/atlantic-hurricane-season-prediction<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Fri, 26 May 2023 20:38:38 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124931 </guid><description><![CDATA[It’s hard to know how busy this year’s Atlantic hurricane season will be, thanks to a rarely observed combination of ocean and climate conditions. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>קשה לדעת עד כמה עמוסה <a href="https://www.noaa.gov/#top" target="_blank" rel="noopener">תהיה עונת ההוריקנים האטלנטית</a> השנה, הודות לשילוב שנצפה לעתים נדירות של תנאי אוקיינוס ​​ואקלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האוקיינוס ​​האטלנטי נמצא בעידן סערה פעיל, תקופה של שנים של פעילות סערה גוברת. בנוסף, טמפרטורות פני הים שם גבוהות בהרבה מהרגיל השנה, מה שעלול לעורר סערות, אמר מתיו רוזנקרנס, חזאי ההוריקנים הראשי של המינהל הלאומי לאוקיאנוס ואטמוספירה בארה&quot;ב, ב-25 במאי במסיבת עיתונאים. אבל השנה יתחיל גם שלב אל ניניו של האוקיינוס ​​אל ניניו-התנודה הדרומית ודפוס האקלים, הנוטה לדכא היווצרות הוריקן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא תרחיש שהתרחש ברשומות היסטוריות לעתים קרובות, אמר רוזנקרנס. &quot;זה בהחלט סוג של הגדרה נדירה לשנה זו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא ועמיתיו דיווחו שיש סיכוי של 40 אחוז שפעילות ההוריקן האטלנטי תהיה כמעט נורמלית השנה. כמעט נורמלי הוא למעשה גבוה בצורה יוצאת דופן לשנת אל ניניו. אבל יש גם סיכוי של 30 אחוז שהפעילות תהיה מעל לנורמה, וסיכוי של 30 אחוז שהיא תהיה מתחת לנורמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסך הכל, הסוכנות חוזה 12 עד 17 סופות בשם, מתוכן חמש עד תשע צפויות להפוך להוריקנים, עם מהירויות רוח מתמשכות של לפחות 119 קילומטרים לשעה (74 מייל לשעה). בין אחד לארבע מאותם הוריקנים יכולים להיות קטגוריה 3 או יותר, עם מהירויות רוח של לפחות 178 קמ&quot;ש (111 קמ&quot;ש). עונת ההוריקנים האטלנטית מתחילה רשמית ב-1 ביוני ומסתיימת ב-30 בנובמבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש מעט הסכמה בין התחזיות של קבוצות אחרות, בין היתר בשל חוסר הוודאות באיזה תפקיד אל ניניו ימלא. ב-13 באפריל, <a href="https://tropical.colostate.edu/forecasting.html" target="_blank" rel="noopener">אוניברסיטת קולורדו סטייט, בפורט קולינס, הודיעה שהיא צופה עונה מתחת לממוצע</a> , עם 13 סופות בלבד, כולל שש סופות הוריקן. ב-26 במאי <a href="https://www.metoffice.gov.uk/research/weather/tropical-cyclones/seasonal/northatlantic2023" target="_blank" rel="noopener">הודיע ​​המשרד המטאורולוגי של בריטניה כי הוא צופה עונת הוריקנים עמוסה ביותר</a> באוקיינוס ​​האטלנטי, עם 20 סופות בשם, כולל 11 סופות הוריקן, מהן חמש יכולות להיות קטגוריה 3 או יותר. הממוצע לטווח ארוך מ-1991 עד 2020 הוא 14 סופות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, 23 קבוצות שונות הגישו תחזיות לעונת האוקיינוס ​​האטלנטי 2023 <a href="https://seasonalhurricanepredictions.org/" target="_blank" rel="noopener">לפלטפורמה שמארחת מרכז מחשוב העל של ברצלונה בספרד</a> , המאפשרת למשתמשים להשוות ולהבדיל בין התחזיות השונות. ישנו פיזור גדול בין התחזיות הללו, שנע &quot;מן מתחת לממוצע ועד הרבה מעל הממוצע&quot;, ​​אומר פיליפ קלוצבאך, מדען אטמוספירה באוניברסיטת קולורדו סטייט, שאחראי לתחזיות ההוריקנים האוקיינוס ​​האטלנטי העונתיים של הקבוצה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התפשטות זו היא ככל הנראה תוצאה של שני מקורות גדולים של אי ודאות, אומר קלוצבאך: עוצמתו של האל ניניו (ומתי במהלך השנה הוא צפוי להתפתח), והאם טמפרטורות המים העיליים של האוקיינוס ​​האטלנטי יישארו מעל הממוצע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התחזית של כל קבוצה מבוססת על אוסף של הדמיות מחשב שונות רבות של תנאי אוקיינוס ​​ואטמוספירה שעלולים להתפתח במהלך עונת ההוריקנים. התדירות שבה המודלים האלה מסכימים מובילה לאומדן הסתברות. המודלים של NOAA התקשו להסכים: &quot;זו הסיבה שההסתברויות אינן 60 עד 70 אחוז&quot;, אמר רוזנקרנס. &quot;זה כדי לשקף שיש הרבה אי ודאות השנה בתחזית&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלב אל-ניניו מתעורר מאותת על ידי מים חמים באופן חריג באוקיינוס ​​השקט המשווני, אשר בתורו קשור לשינויים בעוצמת הרוח והלחות ברחבי העולם. אחת הדרכים שבהן אל ניניו מתעסק באקלים היא שהוא משנה את עוצמת הרוחות באטמוספירה העליונה מעל צפון האוקיינוס ​​האטלנטי. הרוחות החזקות הללו עלולות להתנתק מהראשים של סופות מתפתחות, ולפגוע בהיווצרות הוריקן. מי אוקיינוס ​​חמים יותר כמו אלה באוקיינוס ​​האטלנטי כרגע, מצד שני, מתדלקים הוריקנים על ידי הוספת אנרגיה למערכות סערה. עד כמה העונה תהיה פעילה תלוי איזה משני הכוחות הללו ינצחו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משרד המט&quot;ר, למשל, דיווח כי סימולציות האקלים שלו מצביעות על כך שגזירת הרוח עקב אל ניניו השנה תהיה חלשה יחסית, בעוד שטמפרטורות הים על פני השטח יישארו הרבה מעל הממוצע. <a href="https://www.sciencenews.org/article/warm-tropical-atlantic-waters-juiced-2017-hurricane-season">מים חמים באופן חריג ב-2017</a> נמצאו כגורם העיקרי מאחורי השפע של אותה שנה של הוריקנים אטלנטיים עזים ( <em>SN: 28/9/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעתיד, תחזיות ההוריקן עלולות להיות יותר ויותר אי-ודאות. לא ידוע <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-may-make-el-nino-la-nina-less-predictable">כיצד שינויי האקלים ישפיעו על דפוסי אוקיינוס ​​ודפוסי אקלים בקנה מידה גדול</a> כמו התנודה הדרומית אל ניניו באופן כללי ( <em>SN: 21/8/19</em> ). הדמיות ממוחשבות העלו כי ככל שהאטמוספירה מתחממת, <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-teleconnections-droughts-fires">&quot;החיבורים הטלפוניים&quot; הללו</a> עשויים להתנתק במקצת, מה שגם הופך אותם לקשה יותר לחזות אותם ( <em>SN: 2/13/23</em> ). שינויי האקלים צפויים גם להעלות את טמפרטורות האוקיינוסים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים, בצד השני של העולם, עונת ההוריקנים של האוקיינוס ​​השקט כבר החלה עם סופה חזקה, Super Typhoon Mawar, שהכתה את גואם כציקלון מקטגוריה 4 לפני ששאגה לעבר הפיליפינים ב-25 במאי, והתחזקה לקטגוריה 5.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052623_CG_hurricane_season-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="193449" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052623_CG_hurricane_season-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> רעידת אדמה על מאדים הראתה שהקרום שלו עבה מזה של כדור הארץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/mars-quake-crust-thickness-earth<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Fri, 26 May 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124744 </guid><description><![CDATA[Seismic data from NASA’s Insight lander reveal the crust is roughly 50 kilometers thick, with the northern crust being thinner than the south’s.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מדענים פלנטריים יודעים כעת כמה עבה קרום המאדים, הודות לרעידת המאדים החזקה ביותר שנצפתה אי פעם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בממוצע, <a href="https://essopenarchive.org/users/549578/articles/627343-global-crustal-thickness-revealed-by-surface-waves-orbiting-mars" target="_blank" rel="noopener">עובי הקרום הוא בין 42 ל-56 קילומטרים</a> , כך מדווחים חוקרים במאמר שיופיע ב-Geophysical Research Letters <em>.</em> זה בערך 70 אחוז יותר עבה מהקרום היבשתי הממוצע על פני כדור הארץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המדידה התבססה על נתוני הנחתת InSight של נאס&quot;א, סיסמומטר נייח שתיעד גלים שפכפו על פנים מאדים במשך ארבע שנות כדור הארץ. במאי האחרון, כוכב הלכת כולו רעד <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-insight-lander-mars-marsquake">ברעידת אדמה בעוצמה 4.7 שנמשכה יותר משש שעות</a> ( <em>SN: 5/13/22</em> ). &quot;התמזל מזלנו שקיבלנו את הרעידה הזו&quot;, אומר הסייסמולוג דויון קים מ-ETH ציריך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> InSight תיעד גלים סיסמיים מרעש האדמה שהקיף את מאדים עד שלוש פעמים. זה נתן לקים ועמיתיו להסיק את עובי הקרום על פני כל הפלנטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא רק שהקרום עבה יותר מזה של כדור הארץ והירח, אלא שהוא גם לא עקבי על פני הכוכב האדום, מצא הצוות. וזה עשוי להסביר הבדל גובה ידוע מצפון לדרום במאדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נתונים טופולוגיים וכוח הכבידה ממסלולי מאדים הראו שחצי הכדור הצפוני של כוכב הלכת נמוך משמעותית מזה הדרומי. חוקרים חשדו שלצפיפות עשויה להיות חלק: אולי לסלעים המרכיבים את צפון מאדים יש צפיפות שונה מזו של דרום מאדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הקרום דק יותר בחצי הכדור הצפוני, מצאו קים ועמיתיו, כך שלסלעים בשתי ההמיספרות יש כנראה אותה צפיפות ממוצעת. ממצא זה עוזר למדענים לצמצם את ההסברים מדוע ההבדל קיים מלכתחילה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתוך ידיעת עומק הקרום, הצוות גם חישב שחלק גדול מהחום הפנימי של מאדים מקורו כנראה בקרום. רוב החום הזה מגיע מיסודות רדיואקטיביים כמו אשלגן, אורניום ותוריום. לפי ההערכות, 50 עד 70 אחוז מהיסודות הללו נמצאים כנראה בקרום ולא במעטפת הבסיסית, כך עולה מסימולציות ממוחשבות. זה תומך ברעיון שלחלקים של <a href="https://www.sciencenews.org/article/mars-quakes-volcanic-activity-planet-nasa-insight">מאדים עדיין יש פעילות וולקנית</a> , בניגוד לאמונה ארוכת שנים שהכוכב האדום מת ( <em>SN: 11/3/22)</em> .</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051823_lg_mars_crust_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="870630" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051823_lg_mars_crust_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הבית הזה נבנה בחלקו מחיתולים ממוחזרים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/house-built-recycled-diapers<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Fri, 26 May 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Environment]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124852 </guid><description><![CDATA[Disposable diapers can replace nearly a third of the materials used in load-bearing structures, offering a potential path to more affordable housing.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הכירו את הבית שחיתולים בנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים תכננו והקימו בית שגרס חיתולים חד-פעמיים מעורבבים בבטון ובטיט שלו. בית חד-קומתי של כ-36 מ&quot;ר יכול לארוז כמעט 2 מ&quot;ק של <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-023-32981-y" target="_blank" rel="noopener">חיתולים משומשים לתוך הרצפות, העמודים והקירות שלו</a> , כך מדווח הצוות ב-18 במאי ב- <em>Scientific Reports</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שימוש בחיתולים ממוחזרים כחומרי בניין מרוכבים לא רק יכווץ את פסולת המזבלה, אלא גם יכול להפוך בתים כאלה לזולים יותר, אומר הצוות, צורך מיוחד במדינות מתפתחות כמו אינדונזיה שבהן הביקוש לדיור בעלות נמוכה עולה בהרבה על ההיצע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האוכלוסייה העירונית של אינדונזיה גדלה בכ-4 אחוזים בשנה בשלושת העשורים האחרונים, ויותר מתושביה עוברים למרכזים עירוניים. למעלה משני שלישים מהאינדונזים צפויים לחיות באזורים עירוניים עד 2025, אומר מהנדס הסביבה Siswanti Zuraida מאוניברסיטת Kitakyushu ביפן. תנופת האוכלוסין הזו מטילה עומס כבד הן על הביקוש לדיור והן על ניהול הפסולת, אומר זוראידה, שבמקור מאינדונזיה. חיתולים חד פעמיים משומשים נערמים לרוב במזבלות או נשרפו, מה שמוסיף לבעיית הפסולת הגוברת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החומרים המשמשים לבניית בית, בינתיים, במיוחד אלה הדרושים כדי לחזק את שלמותו המבנית, הם לעתים קרובות החסם הגדול ביותר להפיכת בתים סבירים. אז חוקרים בחנו בעבר את האפשרות להשתמש במגוון רחב של חומרים לא שגרתיים שיכולים גם לחסוך בעלויות. חומרים אלה כללו רבים שאחרת היו נערמים כפסולת, כמו קליפות של גרגרי אורז או אפר זבוב, השאריות העדינות שנותרו משריפת הפחם המרוסק. חיתולים חד פעמיים, כפי שזה קורה, מכילים הרבה חומרי בנייה שימושיים, כגון עיסת עץ, כותנה, זהורית ופלסטיק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Zuraida ועמיתיו העריכו כמה מהחול, החצץ וחומרי הבנייה המסורתיים האחרים המשמשים בטיט ובטון ניתן להחליף בחיתולים - שטופים, מיובשים, מעוקרים ומגורסים - מבלי להפחית את חוזק המבנים. הם יצרו שש דוגמאות שונות של בטון וטיט על ידי ערבוב של פרופורציות שונות של חומר חיתול עם מלט, חול, חצץ ומים. ריסוק הדגימות במכונה מאפשר לחוקרים לבדוק כמה משקל כל אחד יכול לשאת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן, הצוות המשיך לתכנן - ולאחר מכן לבנות - בית קטן בן קומה אחת, שני חדרי שינה וחדר רחצה אחד, על בסיס הכמות המקסימלית של פסולת חיתולים שהם חישבו שיוכלו להשתמש בו. חיתולים ממוחזרים יכולים להחליף עד 27 אחוז מהחומרים המסורתיים המשמשים ברכיבים מבניים נושאי עומס כמו עמודים וקורות מבלי לאבד חוזק משמעותי, מצא הצוות. עבור בניינים עם יותר קומות, החלק הזה הוא מעט פחות: בית בן שלוש קומות יכול להשתמש עד 10% בחיתולים חד פעמיים במבנים נושאי העומס שלו, חישב הצוות. באשר לרכיבים לא מבניים כמו מחיצות קיר או אבני ריצוף לגינה, חיתולים מגוררים יכולים להחליף עד 40 אחוז מהחול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות הצורך בדיור זול יותר, יש תקלות משמעותיות שעומדות בדרך לאימוץ חיתולים או חומרים לא קונבנציונליים בעלי השפעה נמוכה, אומר Zuraida.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רכיבי הפלסטיק של החיתולים יצטרכו להיות מופרדים מהסיבים האורגניים, תהליך מיחזור מסובך הזמין כיום רק במדינות מפותחות. ותקנות הבנייה של אינדונזיה מגבילות את חומרי הבנייה לבטון, לבנים, עץ וקרמיקה - חומרים שגם הם נושאים מחיר גבוה במונחים של פליטת פחמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לחשוב על איך להשתמש בפסולת למטרות אחרות זה רעיון מצוין&quot;, אומר הכימאי כריסטוף שרפל מ-Technische Universität Dresden בגרמניה. אבל עשויים להיות מגבלות על הידידותיות הסביבתית האולטימטיבית של שימוש חוזר בחיתולים משומשים בבניינים, הוא אומר, בשל האתגרים הקיימים של הפרדה וחיטוי חיתולים בפסולת. &quot;אולי כדאי להתחיל לחשוב על דרכים להחלפת חיתולים חד פעמיים&quot; במשהו שנפטר בתדירות נמוכה יותר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051923_cg_diaper_house_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1085961" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/051923_cg_diaper_house_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> עקבות עתיקים ביותר של טפיל הגורם לדיזנטריה נמצאו בשירותים עתיקים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/oldest-dysentery-giardia-parasite-toilet<dc:creator><![CDATA[Freda Kreier]]></dc:creator><pubDate> Thu, 25 May 2023 23:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Humans]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124871 </guid><description><![CDATA[Scientists have found traces of giardia in two toilets used by wealthy residents of Jerusalem in the 7th and 6th century B.C.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ג&#39;יארדיה מציק לאנשים כבר הרבה זמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטפיל יכול לגרום לדיזנטריה - תערובת אומללה (ולעתים קטלנית) של שלשולים, התכווצויות וחום. מדענים חשפו כעת עקבות של טפיל הג&#39;יארדיה בשרידי שני שירותים בני כ-2,600 שנה ששימשו בעבר את תושבי ירושלים העשירים. השרידים הם <a href="https://dx.doi.org/10.1017/S0031182023000410" target="_blank" rel="noopener">העדות הביולוגית העתיקה ביותר הידועה לג&#39;יארדיה</a> בכל מקום בעולם, כך מדווחים חוקרים ב-25 במאי ב- <em>Parasitology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתן למצוא היום את הטפיל החד-תא <em>Giardia duodenalis</em> במעיים אנושיים ברחבי כדור הארץ. זה לא תמיד היה המקרה - אבל לגלות <a href="https://www.sciencenews.org/article/deadly-bacteria-infection-medieval-child-haemophilus-influenzae-type-b">איך פתוגנים עשו את הופעת הבכורה שלהם</a> והסתובבו זה לא הישג קל ( <em>SN: 2/2/22</em> ). בעוד כמה טפילי מעיים יכולים להישמר במשך מאות שנים באדמה, אחרים, כמו ג&#39;יארדיה, מתפרקים במהירות ואי אפשר לזהות אותם מתחת למיקרוסקופ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנים 1991 ו-2019, ארכיאולוגים שעבדו בשני אתרים בירושלים נתקלו במושבי אסלה מאבן בשרידי בתים דמויי אחוזה. אלה &quot;היו שירותים יוקרתיים למדי&quot; ששימשו &quot;אנשים מטומטמים&quot;, אומר פירס מיטשל, פליאופרזיטולג מאוניברסיטת קיימברידג&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החופרים המקוריים של האדמה שנלקחו מתחת למושבי השירותים הללו ראו עקבות של תולעים עגולות וטפילי מעיים אפשריים אחרים בדגימות אדמה שהוכנסו תחת מיקרוסקופ. מיטשל ועמיתיו בנו על הניתוח הזה על ידי שימוש בנוגדנים כדי לחפש שרידי גיארדיה ושני טפילים שבירים אחרים בצואה מפורקת בת אלפי שנים מתחת לשני המושבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היה &quot;ספק רב&quot; שג&#39;יארדיה היה בסביבה בירושלים באותה תקופה, כי כל כך קשה לשחזר את התנועה של מחלות קדומות, אומר מיטשל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הממצא מרמז על כך שזו הייתה נוכחות קבועה באזור, אומר מתיו לה ביילי, פליאופרזיטולוג באוניברסיטת בורגון פרנצ&#39;ה-קומטה בבזנסון, צרפת, שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון שפתוגן כמו ג&#39;יארדיה, שמתפשט במים מזוהמים ולעיתים עף, היה קיים ואולי היה נפוץ בירושלים העתיקה, הגיוני מאוד, אומר מיטשל, בהתחשב באקלים החם, היבש ועטור החרקים סביב העיר מתקופת הברזל.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_fk_recordgiardia_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="703549" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_fk_recordgiardia_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> חיידקי קרקע ששרדו באקלים קשה יכולים לעזור לעצים צעירים לעשות את אותו הדבר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/soil-microbes-climate-young-trees<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Thu, 25 May 2023 18:01:40 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124882 </guid><description><![CDATA[Trees grown in soil with microbes that have survived drought and high or low temperatures have a better shot at survival when facing the same conditions.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לחץ מיקרוביאלי יכול להיות ברכה עבור עצים צעירים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שתילים שגדלו בחיידקי קרקע שחוו בצורת, קור או חום <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adf2027?adobe_mc=MCMID%3D04632587591522892811387901287291181512%7CMCORGID%3D242B6472541199F70A4C98A6%2540AdobeOrg%7CTS%3D1684867390" target="_blank" rel="noopener">נוטים יותר לשרוד</a> כשהם מתמודדים עם אותם תנאים, כך מדווחים חוקרים ב-26 <em>במאי</em> . ובדיקות המשך מצביעות על כך שהקשר המגן של החיידקים עם עצים עשוי להימשך מעבר לשתילה הראשונית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים של הצוות יכולים לסייע למאמצי נטיעת עצים מסיביים על ידי מתן לשתילים חדשים את הסיכוי הטוב ביותר לשרוד בטווח הארוך, אומר איאן סנדרס, אקולוג צמחים ופטריות באוניברסיטת לוזאן בשוויץ. &quot;אם אתה יכול לשלוט אילו חיידקים מוכנסים על שתילי עצים במשתלה, אתה כנראה יכול לעזור לקבוע אם הם עומדים לשרוד או לא כאשר הם יושתלו לשדה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון ששינויי האקלים דוחפים את הטמפרטורות העולמיות גבוהות יותר, מינים רבים חייבים להסתגל לתנאים חדשים או <a href="https://www.sciencenews.org/article/fossils-early-primates-lived-swampy-arctic">לעקוב אחר האקלים האידיאלי שלהם</a> למקומות חדשים ( <em>SN: 1/25/23</em> ). בעוד <a href="https://www.sciencenews.org/article/rainforest-antarctica-south-pole-roughly-90-million-years-ago">שטווחי היערות השתנו</a> כאשר האקלים של כדור הארץ התחמם והתקרר במשך מאות מיליוני שנים, קצב שינויי האקלים הנוכחי מהיר מכדי שהעצים יוכלו לעמוד בקצב ( <em>SN: 4/1/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עצים חיים הרבה זמן, והם לא זזים או מתפתחים מהר מאוד, אומר ריצ&#39;רד לנקו, אקולוג יערות מאוניברסיטת ויסקונסין-מדיסון. יש להם קשרים הדוקים עם חיידקי קרקע המסתגלים במהירות, כולל פטריות, שיכולות לעזור לצמחים לשרוד בתנאי לחץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לא היה ברור אם חיידקים ששרדו בעבר באקלים ולחצים שונים עלולים לתת לעצי תינוקות חסרי ניסיון הנתקלים באקלים משתנה מדרגה למעלה. עם חברים באדמה, &quot;יכול להיות שלעצים יהיו יותר כלים בארגז הכלים שלהם ממה שאנחנו נותנים להם קרדיט&quot; כדי לשרוד בתנאים קשים, אומר לנקו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לצורך המחקר, לנקו ועמיתיהם האקולוגים קסנדרה אלסופ ואיזבל ג&#39;ורג&#39; - שניהם גם ב-UW-Madison - אספו אדמה מ-12 נקודות בוויסקונסין ואילינוי ששונות בטמפרטורה ובכמות הגשם. לאחר מכן, הצוות השתמש בקרקעות כדי לשתול שפע של 12 מיני עצים מקומיים, כולל אלון לבן ( <em>Quercus alba</em> ) ומייפל כסוף ( <em>Acer saccharinum</em> ). בסך הכל, &quot;היו לנו אלפי צמחים שעקבנו&quot;, אומר Allsup.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שתילים אלה גדלו בקרקעות בחממה במשך חודשיים לפני שהושתלו באחד משני אתרי שדה - אחד חם ואחד קר. כדי לדמות בצורת, כמה עצים בכל נקודה הונחו מתחת ליריעות פלסטיק שקופות שחסמו גשם ישיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אתר אחד בצפון ויסקונסין היה בקצה הצפוני של רכס העצים וייצג כיצד עצים עשויים להשתרש באזור חדש שמתחמם מספיק כדי שיצמחו. שם, עצים שנשתלו באדמה המכילה חיידקים מותאמים לקור שרדו טוב יותר את טמפרטורות החורף הקפואות של ויסקונסין. לצמחים שהתמודדו עם בצורת בנוסף לקור, לעומת זאת, לא הייתה אותה תועלת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המיקום השני, שהוקם במרכז אילינוי, תוכנן לייצג אזור שבו האקלים נעשה חם או יבש מכדי שמיני העצים יסבלו. שתילים שגדלו באדמה עם חיידקים מנקודות צחיחות היו בסבירות גבוהה יותר לשרוד מחוסר גשם. אבל אלה שגדלו בקרקעות עם חיידקים עמידים בחום היו בסבירות גבוהה יותר לשרוד רק במעט כשהם קיבלו גשמים רגילים. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="574" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052523_eg_tree-microbes_inline-574x450.jpg" alt="צילום מקרוב של פטריית ג&#39;ק או&#39;-פנס." class="wp-image-3124886" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052523_eg_tree-microbes_inline-574x450.jpg 574w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052523_eg_tree-microbes_inline-489x383.jpg 489w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052523_eg_tree-microbes_inline-237x186.jpg 237w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052523_eg_tree-microbes_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 574px) 100vw, 574px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3124886">לפטריות מסוימות, כולל פטריית הג&#39;ק-או-פנס ( <em>Omphalotus illudens</em> ), יש קשר הדוק עם עצים. החיבור הזה יכול לעזור לשתילים להרחיב את הטווח שלהם על רקע שינוי האקלים.</span> <span class="credit wp-credit-3124886">קסנדרה אולסופ</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מינים תושבים שכבר חיו באזור לא התחרו על כל החיידקים המושתלים. פטריות שהוצגו לאחרונה נמשכו באדמה במשך שלוש שנים, סימן לכך שכל השפעות הגנה עשויות להימשך לפחות כל כך הרבה זמן, מצא הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדיין לא ברור אילו חיידקים מסייעים בצורה הטובה ביותר לעצים. ניתוחים של חיידקים החיים באדמה רמזו שפטריות שחיות בתוך שורשי הצמח עשויות לעזור טוב יותר לעצים לשרוד בצורת. נראה כי בקרקעות המותאמות לקור יש פחות מיני פטריות. אבל קרקעות מכילות גם חיידקים, ארכאים ופרוטיסטים, אומר סנדרס. &quot;אנחנו עדיין לא יודעים מה זה שנראה שמשפיע על הישרדות הצמח באקלים המשתנים האלה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קביעה אילו חיידקים הם החשובים והאם ישנם תנאים ספציפיים המתאימים ביותר לאדמה היא הבאה ברשימה, אומר Allsup. לדוגמה, האם אדמה מותאמת יבשה מאיווה יכולה לעזור בעת שתילת עצים באילינוי? &quot;אנחנו צריכים לחשוב יותר על קרקעות ושילובים והצלחה [השתלה]... כדי למעשה להציל את היער.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אזהרה אחת, אומר סנדרס, היא שהעברת חיידקים ממקום למקום בהמוניהם יכולה להביא את הרע יחד עם הטוב. חיידקים מסוימים עשויים להיות פתוגנים במקום החדש שבו הם מושתלים. &quot;זו גם סכנה גדולה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052523_eg_tree-microbes_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="595511" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052523_eg_tree-microbes_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> 5,000 חיות ים עמוקות חדשות למדע הופיעו ברשומות באוקיינוס</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/5000-deep-sea-animals-new-ocean<dc:creator><![CDATA[Jude Coleman]]></dc:creator><pubDate> Thu, 25 May 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124863 </guid><description><![CDATA[Scientists compiled a list of animals unknown to science that live in a deep-sea Pacific Ocean ecosystem targeted for mining exploration.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>יותר מ-5,000 מיני בעלי חיים שלא היו ידועים למדע בעבר חיים בחלק בתולי של הים העמוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ביתם - הנקרא אזור קלריון-קליפרטון - יושב במרכז ובמזרח האוקיינוס ​​השקט בין הוואי למקסיקו. האזור הוא בערך פי שניים מגודלו של הודו, עומקו של 4,000 עד 6,000 מטרים והוא ברובו בגדר תעלומה, כמו רוב הים העמוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר חדש, מדענים אספו וניתחו יותר מ-100,000 רישומים שפורסמו של בעלי חיים שנמצאו באזור, עם כמה רישומים החל משנות ה-70 של המאה ה-20. כ-90 אחוז מהמינים <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(23)00534-1" target="_blank" rel="noopener">מהרשומות הללו לא היו תוארו בעבר</a> : היו רק כ-440 מינים בעלי שם לעומת כ-5,100 ללא שמות מדעיים. תולעים ופרוקי רגליים מהווים את החלק הארי של היצורים הלא מתוארים, אבל בעלי חיים אחרים שנמצאו שם כוללים ספוגים, מלפפונים ים ואלמוגים, כך מדווחים החוקרים ב-25 במאי ב- <em>Current Biology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הגיוון שם למטה אכן מפתיע אותי&quot;, אומרת מחברת המחקר מוריאל רבון, מנתחת נתונים וביולוגית במוזיאון הטבע בלונדון. &quot;זה פשוט מדהים.&quot;</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 style=";text-align:right;direction:rtl"> חיים בעומק</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר חדש ניתח יותר מ-100,000 תיעודים של בעלי חיים שנמצאו באזור קלריון-קליפרטון, אזור גדול של קרקעית הים במרכז ובמזרח האוקיינוס ​​השקט. כ-90 אחוז מהמינים מהרשומות לא היו ידועים למדע (כתום). רוב בעלי החיים שם נמצאים בפילה אנלידה ובארתרופודה, הכוללים יצורים כמו תולעים וסרטנים.</p><h5 style=";text-align:right;direction:rtl"> סוגי בעלי חיים החיים באזור קלריון-קליפרטון, לפי פילה </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-desktop-502x450.png 502w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-desktop-428x383.png 428w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-desktop-208x186.png 208w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-desktop-648x580.png 648w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-desktop.png 680w" width="502" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-mobile-445x450.png 445w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-mobile-379x383.png 379w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-mobile-184x186.png 184w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-mobile-574x580.png 574w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-mobile.png 680w" width="445" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-mobile-445x450.png" class="attachment-large size-large" alt="גרף עמודות המציג את מספר המינים עם שם וללא שם שנמצאו באזור קלריון-קליפרטון. מספר המינים ללא שם מספר בהרבה את מספר המינים בעלי השם." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-mobile-445x450.png 445w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-mobile-379x383.png 379w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-mobile-184x186.png 184w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-mobile-574x580.png 574w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-mobile.png 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3124867" data-permalink="https://www.sciencenews.org/052423_jc_cczdiversity_inline-mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-mobile.png" data-orig-size="680,687" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="052423_jc_CCZdiversity_inline-mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-mobile-379x383.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_inline-mobile-445x450.png" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3124867">M. Rabone <em>et al</em> / <em>Current Biology</em> 2023</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3124866">M. Rabone <em>et al</em> / <em>Current Biology</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשל תכולתו העשירה של מינרלים כמו קובלט וניקל, אזור קלריון-קליפרטון מבוקש על ידי חברות כרייה. כשישית ממנו, כמיליון קמ&quot;ר, כבר הובטחה לחברות לצורך חיפושים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Many of the named species in the new study have been found only in the zone, emphasizing how important it is to <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-ticker/new-deep-sea-sponge-could-play-starring-role-monitoring-ocean-health">establish a biodiversity baseline</a> for the area before mining starts, Rabone says. But the area is deep and remote, making data collection there difficult and expensive ( <em>SN: 11/10/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> What&#39;s more, deep-sea ecosystems are connected to the ecosystems above them, Rabone says, such as through nutrient cycling. Scientists need to understand more about the Clarion-Clipperton Zone and areas like it to anticipate how the effects of mining may bubble up to the ocean surface.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="432113" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052423_jc_CCZdiversity_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> 19th century painters may have primed their canvases with beer-brewing leftovers</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/painting-beer-brew-yeast-art-canvas-denmark<dc:creator><![CDATA[McKenzie Prillaman]]></dc:creator><pubDate> Wed, 24 May 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Chemistry]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124823 </guid><description><![CDATA[Several paintings from the Danish Golden Age contain remnants of brewer’s yeast, barley and other grains commonly used to brew beer. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Beer breweries&#39; trash may have been Danish painters&#39; treasure.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The base layer of several paintings created in Denmark in the mid-1800s <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.ade7686" target="_blank" rel="noopener">contains remnants of cereal grains and brewer&#39;s yeast</a> , the latter being a common by-product of the beer brewing process, researchers report May 24 in <em>Science Advances.</em> The finding hints that artists may have used the leftovers to prime their canvases.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Records suggest that Danish house painters sometimes created glossy, decorative paint by adding beer, says Cecil Krarup Andersen, a conservator at the Royal Danish Academy in Copenhagen. But yeast and cereal grains have never been found in primer.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Andersen had been studying paintings from the Danish Golden Age, an explosion of artistic creativity in the first half of the 19th century, at the National Gallery of Denmark. Understanding these paintings&#39; chemical compositions is key to preserving them, she says. As part of this work, she and colleagues looked at 10 pieces by Christoffer Wilhelm Eckersberg, considered the father of Danish painting, and his protégé Christen Schiellerup Købke.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Canvas trimmings from an earlier conservation effort allowed for an in-depth analysis that wouldn&#39;t have otherwise been possible, since the process destroys samples. In seven paintings, <em>Saccharomyces cerevisiae</em> proteins turned up, as well as various combinations of wheat, barley, buckwheat and rye proteins. All these proteins are involved in beer <a href="https://www.sciencenews.org/article/biochemist-brews-wild-beer">fermentation</a> ( <em>SN: 9/19/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Tests of an experimental primer that the researchers whipped up using residual yeast from modern beer brewing showed that the mixture held together and provided a stable painting surface — a primary purpose of a primer. And this concoction worked much better than one made with beer.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Beer was the most common drink in 1800s Denmark, and it was akin to liquid gold. Water needed to be treated prior to consuming and the brewing process took care of that. As a result, plenty of residual yeast would have been available for artists to purchase, the researchers say.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If the beer by-product is found in paintings by other artists, Andersen says, that information can help conservators better preserve the works and better understand the artists&#39; lives and craftsmanship. “It&#39;s another piece of the puzzle.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_mp_beer-painting_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="545316" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_mp_beer-painting_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>