<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום שלישי, 24 באוקטובר 2023 21:08:23 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> שאיבת מים קרים לנהרות יכולה לשמש כ&quot;מיזוג אוויר&quot; לדגים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/cold-water-river-salmon-fish-climate<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Wed, 25 Oct 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132578 </guid><description><![CDATA[Hundreds of salmon, trout and other fish sought shelter from summer heat in human-made shelters, suggesting a way to help fish adapt to river warming.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>פיטסבורג</strong> - לסלמון אולי יש כעת גרסה משלהם למיזוג אוויר אנושי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בקיץ האחרון, מאות דגים בנהר רייטס בנובה סקוטיה, קנדה, מצאו הפוגה מהחום <a href="https://gsa.confex.com/gsa/2023AM/meetingapp.cgi/Paper/392393" target="_blank" rel="noopener">בנומרות של מים קרים שנוצרו על ידי אדם</a> , כך דיווחה המהנדסת האזרחית קתרין סמית&#39; ב-17 באוקטובר בפגישת האגודה הגיאולוגית של אמריקה. העבודה, אם כי רק הוכחה לקונספט, יכולה לסייע למאמצים לשימור מיני מים קרים בתוך <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-waves-rivers-united-states-fish-plants-water-quality">ההתחממות הנרחבת של נהרות</a> עקב שינויי אקלים ( <em>SN: 20/10/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר טמפרטורות המים מתחממות מדי, דגים עלולים להילחץ או אפילו למות. בנהרות, סלמון אטלנטי ומינים אחרים של מים קרים בורחים לפעמים מהחום על ידי נהירה לאזורים קרירים יותר, שצצים לעתים קרובות ליד מעיינות מי תהום או יובלים קרירים יחסית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרבה עבודה נעשתה כדי לשמר ולהגדיל את המקלטים המתרחשים באופן טבעי, אמר סמית&#39;, מאוניברסיטת דלהאוזי בהליפקס, קנדה, &quot;אבל לא באמת הושם דגש או התמקדות אם נוכל ליצור בית גידול של מים קרים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז היא ועמיתיה שאבו מי תהום שהיו בערך 9 מעלות צלזיוס (או בערך 48 מעלות צלזיוס) מבאר סמוכה אל הנהר, והפגינו פלומת מים מלאכותית שיכולה להיות קרירה עד 20 מעלות צלזיוס מהמים שמסביב. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="266" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_N_fish-cooling-stations_thermal_inline.jpg" alt="שתי תמונות זו לצד זו. בתמונה משמאל נראים חוקרים השואבים מים קרים בנהר רייטס לדגים. התמונה התרמית מימין מציגה מים קרים יותר נראים סגולים כהים יותר בעוד מים חמים יותר וסלעים אפויים בשמש הם כתומים וצהובים." class="wp-image-3132582" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_N_fish-cooling-stations_thermal_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_N_fish-cooling-stations_thermal_inline-330x129.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132582">חוקרים שאבו מי תהום לנהר רייטס במהלך הקיץ כדי ליצור פלומה של מים קרירים יותר שדגים יוכלו להסתתר בהם (תמונה משמאל). תמונה תרמית (מימין) מציגה את האפקט: מים קרים יותר נראים סגולים כהים יותר בעוד מים חמים יותר וסלעים אפויים בשמש הם כתומים וצהובים.</span> <span class="credit wp-credit-3132582">קתרין סמית&#39;</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפלומה משכה כמה מאות דגים משלבי חיים ומינים שונים, כולל סלמון אטלנטי ופורל חום. רובם היו עלונים - דגים צעירים שעדיין מחוברים לשקי חלמון - שכבשו את הפלומה לאורך כל הבדיקות. אבל כאשר גל חום הביא לטמפרטורות מים מקסימליות של כ-30 מעלות צלזיוס, גם דגים בוגרים יותר תפסו מחסה בנוצה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לגישה נטולת משאבות, הצוות גם העביר מעט מים מהנהר לתוך תעלה תת-קרקעית, שם הם התקררו לפני שנכנסו חזרה לנהר. למרות ששיטה זו הורידה את טמפרטורת המים בכמה מעלות צלזיוס בלבד, נצפו דגים פוקדים את הזרימה המצוננים באופן פסיבי לאורך כל הקיץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עוד עבודה לפנינו כדי לקבוע כמה מהאתרים הללו יצטרכו להיבנות ולתחזק כדי להועיל באופן משמעותי לאוכלוסיות הדגים, וכיצד לעשות זאת תוך שמירה על עלויות אנרגיה נמוכות, אומר ג&#39;ון אקרמן, מהנדס יועץ שבסיסו בהאזלטון, פנסילבניה. לא היה מעורב במחקר. אבל החוקרים מוכיחים שהפתרונות האלה יכולים לעבוד, הוא אומר. &quot;הקונספט מוצק.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_N_fish-cooling-stations_feature-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="355750" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102423_N_fish-cooling-stations_feature-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> נוצות דינוזאורים אולי היו יותר דומות לציפורים ממה שחשבו בעבר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/dinosaur-feathers-bird-fossils<dc:creator><![CDATA[Saima S. Iqbal]]></dc:creator><pubDate> Wed, 25 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132556 </guid><description><![CDATA[Feather proteins can change during fossilization, raising questions about what dinosaur feathers really can tell us about feather evolution.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>דינוזאורים בעלי נוצות רבים לא יכלו לעוף - לפחות, לא כמו עופות עופות היום. אבל אולי נוצות הזוחלים היו יותר ציפורים ממה שחשבו המדענים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2019, ניתוח מאובנים מצא כי <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.1815703116" target="_blank" rel="noopener">נוצות מדינוזאור חסר מעוף</a> הכילו בעיקר צורה אחרת וגמישה יותר של חלבון הקרטין המרכיב את מקורי הציפורים, הקשקשים והנוצות המודרניים. חוקרים הציעו אז כי נוצות התפתחו באופן מולקולרי עם הזמן והפכו נוקשות יותר כאשר ציפורים - <a href="https://www.sciencenews.org/article/dinosaurs-shrank-continually-birds">הדינוזאורים החיים האחרונים</a> - עלו לשמיים ( <em>SN: 31/7/14</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, <a href="https://www.nature.com/articles/s41559-023-02177-8" target="_blank" rel="noopener">התאבנות יכולה לשנות את חלבוני הנוצות</a> , ולגרום לחלבון קרטין אחד להידמות למשנהו, מדווחים חוקרים ב- October <em>Nature Ecology &amp; Evolution</em> . הצוות גם הציג את ממצאיו ב-19 באוקטובר במפגש השנתי של החברה לפליאונטולוגיה של בעלי חוליות בסינסינטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מעלה את האפשרות שייתכן ונוצות הדינוזאורים הכילו בעיקר את חלבוני הבטא-קרטין המצויים בנוצות של ציפורים. אמנם ממצא כזה לא מרמז שכל הדינוזאורים עם הנוצות עפו, אבל הוא מעלה שאלות חדשות לגבי התפתחות הנוצות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העבודה גם מעניקה למדענים תובנה חשובה לגבי דרך אחת שבה תיעוד המאובנים עשוי להשתנות לאורך זמן, אומרת ג&#39;וליה קלארק, פליאונטולוג של בעלי חוליות מאוניברסיטת טקסס באוסטין שלא הייתה מעורבת במחקר החדש. &quot;יש עוד הרבה מה לגלות על תהליך השינוי הכימי שעובר כל המבנים במהלך תהליך היווצרות הסלע, ההנזלה והקבורה&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לצורך המחקר החדש, הפליאונטולוגית טיפאני סלייטר מאוניברסיטת קולג&#39; קורק באירלנד ועמיתיה הציבו נוצות ציפורים מודרניות בתנאי חום המדמים את מה שסבלו אולי נוצות דינוזאורים קבורות עמוק במהלך ההתאבנות. בטא-קרטינים בנוצות נפרשו והתחדשו בצורת אלפא-קרטינים, הצורה הגמישה יותר שנמצאה בעבר כשולטת בנוצות הדינוזאורים, מה שמרמז על כך שתהליך דומה התרחש באותן נוצות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן בחנו החוקרים נוצת ציפורים בת כ-50 מיליון שנה ונוצה בת 125 מיליון שנה מהדינוזאור הנונאבי <em>סינורניתוזאורוס</em> . להפתעתם, נראה היה שנוצת הציפור מורכבת בעיקר מאלפא-קרטינים. מכיוון שהוא היה צריך להיות עשיר בזן בטא, הצוות חושד שהחלבונים השתנו במהלך ההתאבנות. נוצת הדינוזאור, לעומת זאת, הכילה בעיקר בטא-קרטינים, מה שמרמז שהיא לא נחשפה לחום מספיק כדי לשנות את החלבונים שלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפרשנות הפשוטה ביותר היא שההשפעות המעוותות של ההתאבנות הובילו את החוקרים הקודמים שולל לחשוב שנוצות הדינוזאורים והציפורים שונות כל כך מבחינה מולקולרית, אומר סלייטר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל התנאים שבדק הצוות במחקר החדש עשויים שלא לשחזר במדויק את מה שהתרחש במהלך מאות שנים של קבורה, אומרת הפליאונטולוגית המולקולרית מרי שווייצר מאוניברסיטת צפון קרוליינה סטייט בראלי, שהייתה מעורבת במחקר של 2019.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעבודתה שלה, נוצות שנחשפו לטמפרטורות גבוהות עוד יותר שמרו היטב על החלבונים שלהן כשהן נשמרו במשקעים, במקום שהוסרו מהם כמו במחקר הנוכחי. ההשפעה שיש להתאבן על חלבוני נוצות עשויה להיות מורכבת יותר ועדיין לא מובנת, היא מאמינה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים חושבים יותר ויותר שנוצות לא התפתחו לטיסה. במקום זאת, הם כנראה שמרו על חום הדינוזאורים ועזרו <a href="https://www.sciencenews.org/article/oldest-feathered-dino-shows-its-colors">להם למשוך בני זוג</a> ( <em>SN: 2/4/10</em> ). אבל כמה דינוזאורים נונאביים אכן <a href="https://www.sciencenews.org/article/early-birds-could-achieve-liftoff">שיגרו את עצמם לאוויר</a> וגלשו ממקום למקום ( <em>SN: 28/10/16</em> ). וכמה שלא יכלו לעוף עדיין <a href="https://www.sciencenews.org/article/dinosaur-running-gait-reveals-insights-history-bird-flight">נפנפו בכנפיים בזמן שהם רצו</a> ( <em>SN: 5/2/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם נוצות הן רק חלק אחד מהפאזל של האופן שבו טיסה התפתחה, הרכב הקרטין עשוי להיות רסיס קטן עוד יותר, אומר מתיו שווקי, ביולוג מאוניברסיטת גנט בבלגיה, שלא היה מעורב במחקר החדש. &quot;האם נוצה עשויה מאלפא-קרטין באמת תהיה כל כך דקיקה?&quot; הוא שואל. &quot;אני פשוט לא יודע.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חשוב יותר לאבולוציה של מעוף, הוא חושב, עשויה להיות צורת הנוצות, האם יש להן ורידים, וכיצד הן מסודרות זו ביחס לזו.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102323_si_dinosaur-feathers_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="134708" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102323_si_dinosaur-feathers_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ברקלי ווקר רוצה לחדש את הפוטוסינתזה לאקלים משתנה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/berkley-walker-photosynthesis-photorespiration-climate<dc:creator><![CDATA[Aaron Brooks]]></dc:creator><pubDate> Tue, 24 Oct 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132315 </guid><description><![CDATA[Finding ways to make plants work better could help feed a growing population, especially as the planet warms.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ברקלי ווקר לא תכנן להיות מדען; הוא רצה להיות יזם. והוא התחיל מוקדם במטרה הזו: בתיכון בפורטלנד, אורג&#39;, הוא הקים חברת חטיפי גרנולה, שעזרה לשלם עבור התואר הראשון שלו במיקרוביולוגיה.</p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-thumbnail"> <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch"><img decoding="async" loading="lazy" width="186" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3124149" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV.jpg 300w" sizes="(max-width: 186px) 100vw, 186px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר הקולג&#39;, ווקר הלך לעבוד כמנהל מוצר בחברת מכשור במדינת וושינגטון, ותכנן ללכת לבית ספר לעסקים ולאחר מכן לביוטכנולוגיה. אבל שיעור בביופיזיקה סביבתית באוניברסיטת וושינגטון סטייט הסמוכה בשנת 2009 שינה את מסלולו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקורס עסק בשימוש במתמטיקה למודל של מערכות פיזיקליות בטבע. &quot;לעבוד את המתמטיקה הזו כדי להבין כיצד אנרגיה וחומר מתחלפים בתוך הסביבה&quot;, אומר ווקר - זה היה כל מה שנדרש. הוא החליט להמשיך בקריירה של מדען צמחים. &quot;רציתי שתהיה לי איזושהי תועלת לעולם&quot;, אומר ווקר. &quot;להאכיל אנשים זה המקום שבו התמקמתי.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> צמחים מדהימים אך לא יעילים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, באוניברסיטת מישיגן סטייט, ווקר רוצה להבין את הפרטים המורכבים של אופן פעולת הפוטוסינתזה, במטרה סופית לשפר אותה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא נשאר מוקסם מאוד מצמחים: &quot;אתה פשוט לוקח את הזרע הקטן הזה, אתה שם אותו בעפר ואז אתה מקבל את הצמח הזה&quot;, הוא אומר. &quot;וזה מפזר את העלים האלה החוצה. והעלים האלה פשוט לוקחים את השמש, והם מקרצפים פחמן דו חמצני מהאטמוספירה, והם משתמשים בזה כדי להכין את האוכל שאנחנו אוכלים, את הבגדים שאנחנו לובשים, את האוויר שאנחנו נושמים, את האנרגיה שאנחנו צורכים. וזה פשוט פלא&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל עד כמה שהפוטוסינתזה מרשימה, היא לא יעילה באופן מפתיע. עלה הופך רק כ-1 אחוז מאור השמש לאנרגיה שמיש, אומר ווקר. בחלקו זה בגלל טעויות בשלב הראשון של הפוטוסינתזה. האנזים שלוכד מולקולות CO <sub>2</sub> ומדביק אותן לסוכר עושה הרבה טעויות, ולעתים קרובות תופס חמצן במקום. הטעויות הללו מביאות לתרכובת שלמעשה מעכבת פוטוסינתזה. Photorespiration, סוג של תהליך מיחזור, מסלק את התרכובת הזו - אבל photorespiration דורשת הרבה אנרגיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפסדים עקב מיחזור זה במערב התיכון האמריקאי במהלך עונת גידול חיטה ופולי סויה ממוצעת <a href="https://www.annualreviews.org/doi/full/10.1146/annurev-arplant-043015-111709" target="_blank" rel="noopener">מסתכמים בכ-148 טריליון קלוריות תזונתיות</a> , אומר ווקר. &quot;אם היית ממיר את הקלוריות האלה לסופגניות שוות ערך&quot;, הוא אומר, &quot;תהיה לך ערימה של סופגניות שתלך לירח וחוזר בערך 11 פעמים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל רווח יעילות יכול לעשות הבדל עצום בפריון החקלאי. אבל תחילה על המדענים להבין טוב יותר כיצד פועלת צילום נשימה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לשם כך, ווקר המציא טכניקה חדשנית להתחקות אחר מולקולות פחמן בעלים, כך דווח במחקר ב-2022 ב- <em>Nature Plants</em> . החוקרים השתמשו בניתוח שטף, החושף את תנועות המולקולות דרך הרשת המטבולית של הצמחים. אבל הם היו צריכים דרך טובה יותר להקפיא את חילוף החומרים של צמח. הבעיה הייתה שלא הייתה דרך לרסס חנקן נוזלי לתוך תא המכשיר שהחזיק את העלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שדיבר עם מהנדסים בחברה המייצרת את המכשיר, ווקר החליט לקדוח חור בתא כדי שהצוות שלו יוכל להכניס זרבובית לריסוס חנקן נוזלי ולפגוע במשטח העלה באופן מיידי. &quot;זה צעד ממש קריטי&quot;, אומר Xinyu Fu, שהיה פוסט דוקטורט במעבדה של ווקר בארבע השנים האחרונות. הרבה יכול להשתנות ב-10 השניות שייקח לפתיחת החדר ולהוציא את העלה. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="675" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/Berkley_Walker_inline-675x450.jpg" alt="תקריב של ידו של Xinyu Fu, פוסט דוקטורט במעבדה של ברקלי ווקר, כשהוא מתכונן להקפיא במהירות עלה לניתוח מטבולי." class="wp-image-3132319" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/Berkley_Walker_inline-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/Berkley_Walker_inline-575x383.jpg 575w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/Berkley_Walker_inline-279x186.jpg 279w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/Berkley_Walker_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132319">Xinyu Fu, פוסט דוקטורט במעבדה של ברקלי ווקר, מתכונן להקפיא במהירות עלה לניתוח מטבולי.</span> <span class="credit wp-credit-3132319">צ&#39;לסי מאמוט/מכון האנרגיה של ויסקונסין</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העבודה גילתה שעד כ <a href="https://www.nature.com/articles/s41477-022-01294-9" target="_blank" rel="noopener">-40 אחוז מחומצת האמינו סרין הנושאת פחמן, שנוצרת במהלך הנשימה הפוטו-ספירטיבית,</a> מופנה על ידי הצמח כדי לשמש למשהו - אולי סינתזת חלבון - במקום לעבור את כל הדרך בתהליך המיחזור. זה מצביע על כך שאופטימיזציה של נשימה פוטו בהקשר של שינויי אקלים עשויה לגרום ליבולים מזינים יותר, עשירים בחלבון. אבל, &quot;כשאנחנו מנסים לשנות את זה&quot;, אומר ווקר, &quot;אנחנו צריכים להבין אילו פשרות עלולות להיות&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> נדיבות רוח</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עמיתים שמכירים את ווקר בצורה הטובה ביותר מציינים את הלהיטות שלו לשתף פעולה כאחת מנקודות החוזק שלו, יחד עם נדיבות הרוח שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דון אורט, מדען צמחי מאוניברסיטת אילינוי אורבנה-שמפיין ויועץ הפוסט-דוקטורט של ווקר במשך כמעט שלוש שנים, אומר שוולקר הוא מורה ועמית מחויב. &quot;להיות מעורב בחינוך של סטודנטים לתארים מתקדמים ופוסט דוקטורט זו תשוקה עבורו&quot;, אומר אורט. &quot;הוא מאוד נלהב ממה שהוא עושה. הוא עושה את זה ברמת התלהבות מאוד גבוהה וברמה גבוהה מאוד של אופטימיות. וזה מדבק לאנשים סביבו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ווקר רואה במדע הצמחים קהילה אחת גדולה שמנסה לפתור שתי בעיות גדולות: כיצד להפוך את היבולים ליותר פרודוקטיביים כדי להאכיל אוכלוסייה גדלה, וכיצד לעשות זאת באקלים משתנה, שעלול להציב מספר אתגרים לחקלאות. והוא מאמין שנתחיל לראות פתרונות בעשורים הקרובים, בין אם הם יוצאים מהמעבדה שלו או של מישהו אחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מי שמגיע עם אלה, ואם יראו שהם עובדים ועובדים שוב ושוב בהרבה יבולים, אז זה באמת עניין גדול&quot;, הוא אומר. &quot;זה סוג הרעיונות שאנחנו רודפים אחריו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/Berkley_Walker_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="504400" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/Berkley_Walker_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה, מדענים הזהירו מפני &#39;הסכנות המוזנחות&#39; של איי חום</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-heat-island-danger<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Tue, 24 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132342 </guid><description><![CDATA[In 1973, scientists knew temperatures in cities were higher than in rural areas. Now, some cities are attempting to cool down with engineering.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/october-20-1973"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_50ya-289x383.jpg" alt="" class="wp-image-3132345" width="145" height="192" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_50ya-289x383.jpg 289w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_50ya-340x450.jpg 340w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_50ya-141x186.jpg 141w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_50ya-438x580.jpg 438w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_50ya-586x776.jpg 586w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_50ya.jpg 680w" sizes="(max-width: 145px) 100vw, 145px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>סכנות מוזנחות של זיהום תרמי</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/environmental-sciences-20"><em>חדשות המדע</em></a> , 20 באוקטובר 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוב התושבים העירוניים חוו את החום של ליל קיץ בעיר, אבל לטמפרטורות גבוהות יותר באטמוספירה מעל &quot;איי חום&quot; כאלה עשויות להיות השפעות ערמומיות יותר, שמתכנני ערים לוקחים בחשבון רק לעתים רחוקות... הבדלי טמפרטורה עירוניים-כפריים יכולים להיות גבוהים כמו 18 מעלות [פרנהייט].</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, עודף חום ממדרכות ומבניינים גורם לערים בארה&quot;ב לפעול <a href="https://www.snexplores.org/article/explainer-urban-heat-islands-and-how-to-cool-them" target="_blank" rel="noopener">בחצי מעלה עד 4 מעלות צלזיוס</a> (1 עד 7 מעלות פרנהייט) גבוה יותר בממוצע מאשר באזורים מרוחקים. אפקט אי החום הזה צפוי להחמיר כתופעת לוואי של <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-heat-wave-summer">שינויי אקלים</a> . מכיוון שהאזורים העירוניים מתרחבים, זה אומר שהאוכלוסיות הגדלות שלהם נמצאות <a href="https://www.sciencenews.org/article/extreme-heat-human-body-climate">בסיכון למחלות הקשורות בחום או למוות</a> , דיווחו מדענים בשנת 2019 ב- <em>Environmental Research Letters</em> . כדי להישאר קריר, חלק מהערים עוברות לגגות ומשטחים <a href="https://www.sciencenews.org/article/reflective-paint-could-keep-sunbaked-buildings-cool">המשקפים הרבה אור שמש וחום</a> . הוספת עצים עוזרת גם היא: עצים מספקים צל <a href="https://www.sciencenews.org/article/are-we-ready-deadly-heat-waves-future">ופולטים אדי מים</a> המורידים את טמפרטורת האוויר, כמעט כאילו עיר הייתה יכולה להזיע ( <em>SN: 14/4/18, עמ&#39; 18</em> ).</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/092923_eg_50YA-heat-islands_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1362580" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/092923_eg_50YA-heat-islands_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> 8 ה-GMO הללו מספרים היסטוריה קצרה של שינוי גנטי</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/8-gmo-history-genetic-modification<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Mon, 23 Oct 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Genetics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132371 </guid><description><![CDATA[Since the first genetically modified organism 50 years ago, GMOs have brought us disease-resistant crops, new drugs and more.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לפני חצי מאה, האורגניזם המהונדס הראשון הוביל עידן חדש של חדשנות ביולוגית. לציון יום השנה הזה, הנה שמונה אבני דרך GMOs. לרבים הייתה, או צפויה להיות, השפעה דרמטית על חיינו.</p><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 1. <em>Escherichia coli</em> </h3><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline1.jpg" alt="תמונה של E. coli אדום, ורוד וכתום על רקע שחור שהונדסו לייצור אינסולין אנושי." class="wp-image-3132376" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline1-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline1-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132376"><em>E. coli</em> אלה מתוכננים לייצור אינסולין אנושי.</span> <span class="credit wp-credit-3132376">וולקר שטגר/מקור מדעי</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנובמבר 1973, הגנטיקאי סטנלי כהן ועמיתיו <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.70.11.3240?url_ver=Z39.88-2003&amp;rfr_id=ori%3Arid%3Acrossref.org&amp;rfr_dat=cr_pub++0pubmed" target="_blank" rel="noopener">דיווחו</a> שהם בנו פלסמיד, טבעת של DNA, שנשאה <a href="https://www.sciencenews.org/archive/animal-genes-transplanted-bacteria">גן מאורגניזם אחר לתוך תא <em>E. coli</em></a> - לידתה של הנדסה גנטית ( <em>SN: 6/1/74</em> ) . הצוות הראה מאוחר יותר שתאים שעברו שינויים כאלה יכולים לייצר את החלבון הקשור לגן זר. <em>E. coli</em> עבר מאז שינוי <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3179032/" target="_blank" rel="noopener">לייצור המוני של תרופות טיפוליות</a> , <a href="https://seas.harvard.edu/news/2016/11/harnessing-bacteria-fight-ocean-pollution" target="_blank" rel="noopener">פירוק פלסטיק</a> ועוד. &quot;ה-GMO החשוב ביותר הוא <a href="https://www.pnas.org/doi/abs/10.1073/pnas.76.1.106" target="_blank" rel="noopener">החיידקים המשמשים לייצור אינסולין</a> &quot;, אומר הגנטיקאי מתיו קוב מאוניברסיטת מנצ&#39;סטר באנגליה. בשנת 1978, בהתמודדות עם בעיות עם אינסולין שמקורו בחזירים ובפרות, מדענים <a href="https://www.sciencenews.org/archive/human-insulin-seizing-golden-plasmid">הנדסו את <em>E. coli</em> לייצור אינסולין אנושי</a> לטיפול בסוכרת ( <em>SN: 9/16/78</em> ). הסם מציל חיים <a href="https://www.sciencenews.org/archive/human-insulin-sale">יצא לשוק</a> בשנת 1982 ( <em>SN: 10/9/82</em> ).</p><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 2. עכברים מהונדסים </h3><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline2.jpg" alt="תמונה של שני עכברים חומים יושבים בידו של אדם שלובש כפפת לטקס סגולה." class="wp-image-3132377" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline2-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline2-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132377">לעכבר המהונדס גנטית בצד שמאל חסר גן המשפיע על צמיחת השיער. העכבר מימין שומר על הגן.</span> <span class="credit wp-credit-3132377">מגי ברטלט, NHGRI</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מודלים של עכברים הם נקודת מוצא עבור מדענים שרוצים לחקור מחלות אנושיות בצורה מבוקרת במעבדה. בשנת 1974, הביולוגים רודולף יאניש וביאטריס מינץ הניחו את היסודות למודלים אלה על ידי <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC388203/" target="_blank" rel="noopener">הזרקת DNA מנגיף סימיאן לעוברי עכברים</a> , שנולדו מאוחר יותר עם DNA ויראלי בגנום שלהם. במאמרים שפורסמו ב-1980 וב-1981, צוות בראשות הביולוגים ג&#39;ון גורדון ופרנק ראדל שילב <a href="https://www.sciencenews.org/archive/transplanted-gene-egg-mouse">DNA ויראלי בגנום של עכברים</a> כך שהוא הועבר לדורות הבאים ( <em>SN: 9/13/80</em> ). המכרסמים הכוכבים נקראו עכברים &quot;טרנסגניים&quot;. מאז פותחו עכברים מהונדסים ונוקאאוט, שבהם גן בודד נשבר או מוסר, כדי לחקות ולחקור מחלות אנושיות <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1002/msj.20159" target="_blank" rel="noopener">מאלצהיימר</a> דרך <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6709737/" target="_blank" rel="noopener">אלכוהוליזם</a> ועד <a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/abs/10.1098/rstb.2012.0212" target="_blank" rel="noopener">דיכאון</a> וסרטן.</p><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 3. Bt טבק ועוד </h3><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline3.jpg" alt="תמונה של כותנה Bt משמאל וכותנה שאינה Bt מימין." class="wp-image-3132378" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline3.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline3-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline3-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132378">כותנה Bt (משמאל) עמידה יותר להתקפות תולעי בול מאשר כותנה שאינה Bt (מימין).</span> <span class="credit wp-credit-3132378">דומיניק רייסיג, Ph.D.</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 1987, הגנטיקאי מארק ואק ועמיתיו דיווחו שהם <a href="https://www.nature.com/articles/328033a0" target="_blank" rel="noopener">הנדסו גנטית טבק</a> כדי לייצר רעלני Bt. רעלנים אלה, המיוצרים על ידי החיידק <em>Bacillus thuringiensis</em> , משפיעים רק על חרקים מסוימים, כולל מספר מזיקים חקלאיים נפוצים. חומרי הדברה שמקורם מהרעלים לוקחים זמן וכסף לרסס, אבל למפעל הטבק החדש הייתה הגנה מובנית. ההערכות מצביעות על כך שיותר ממיליארד דונם של גידולי Bt - תירס, כותנה, פולי סויה ועוד - גודלו מאז, ללא בעיות בטיחות ידועות לצרכנים. גידולים אלו שיפרו יבול תוך הפחתת הצורך בחומרי הדברה. הם &quot;גדלים בהיקפים עצומים, במדינות רבות ברחבי העולם&quot;, אומרת אמה קובאק, אנליסטית מזון וחקלאות במכון פריצת דרך, צוות חשיבה סביבתי בברקלי, קליפורניה. &quot;היתה להם השפעה עצומה&quot;.</p><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 4. עגבנייה Flavr Savr </h3><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline4.jpg" alt="תמונה של שש עגבניות על רקע לבן. השלושה משמאל אינם GMO ונראה שהם מתקלקלים בעוד השלושה מימין נראים טריים." class="wp-image-3132379" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline4.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline4-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline4-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132379">עגבניות Flavr Savr (מימין) נשארות מוצקות זמן רב יותר מעמיתיהן הרגילות (משמאל).</span> <span class="credit wp-credit-3132379">MARTYN F. CHILLMAID/מקור מדעי</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההשפעה של עגבנייה Flavr Savr, <a href="https://www.sciencenews.org/archive/tomato-biotechnology-heads-market">שהוצגה ב-1994</a> , היא בעיקרה סמלית ( <em>SN: 5/28/94</em> ). הגנום שלו שונה כדי לחסום את הייצור של אנזים האחראי לריכוך הפרי, ובכך <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/bf00022530" target="_blank" rel="noopener">לשמור על הפרי מוצק זמן רב יותר</a> . עלויות ייצור והפצה גבוהות גזרו בסופו של דבר את גורל ה-Flavr Savr, אבל זה היה היבול המהנדס גנטית הראשון שאושר על ידי מנהל המזון והתרופות האמריקאי ונמכר מסחרית. גידולי GM צמחו מאז שה-Flavr Savr נפל. בשנת 2019, יותר מ-190 מיליון הקטרים ​​ניטעו עם גידולי GM. גידולים כאלה כוללים תפוחי אדמה, דלעת, סלק סוכר, פפאיה ותירס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש אנשים שגם עקבו אחר עלייה בהתנגדות ל-GMO חזרה לעגבניות Flavr Savr, אומר Kovak. העגבנייה עברה בדיקות בטיחות אינטנסיביות, אבל אנשים שהתנגדו למזון GMO באופן כללי יותר, אז ועכשיו, מצביעים על סיכונים בריאותיים וסביבתיים פוטנציאליים.</p><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 5. אורז ביולוגי </h3><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline5.jpg" alt="תמונה של אדם מחזיק אורז זהוב ביד שמאל ואורז לבן ביד ימין." class="wp-image-3132380" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline5.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline5-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline5-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132380">אורז מוזהב (מימין) עבר שינוי גנטי כדי לייצר מבשר לוויטמין A. הוא צהוב בולט בהשוואה לאורז לבן רגיל (משמאל).</span> <span class="credit wp-credit-3132380">המכון הבינלאומי לחקר האורז (IRRI)/Wikimedia Commons ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.0</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יותר מ-2 מיליארד אנשים ברחבי העולם מתמודדים עם מחסור במיקרו-נוטריינטים. גידול מסורתי והנדסה גנטית יכולים להגביר את החומרים המזינים הללו, <a href="https://www.intechopen.com/online-first/86511" target="_blank" rel="noopener">ואורז היה יעד ברור</a> . &quot;יותר ממחצית מאוכלוסיית העולם, כולל רבים מאלה החיים בעוני, מסתמכים על אורז עבור רוב הקלוריות היומיות שלהם&quot;, אומר BP Mallikarjuna Swamy, חוקר בייצור אורז במכון הבינלאומי לחקר האורז בלוס באנוס, הפיליפינים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><a href="https://academic.oup.com/plphys/article/125/3/1157/6109908" target="_blank" rel="noopener">אורז מוזהב</a> , שפותח בסוף שנות ה-90 על ידי צוות בראשות הביולוגים אינגו פוטריקוס ופיטר בייר, מכיל גנים מנרקיס וחיידק אדמה המאפשרים לו לייצר מבשר <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2682994/" target="_blank" rel="noopener">לוויטמין A.</a> הרגולטורים של בטיחות המזון אישרו אותו בארצות הברית, אוסטרליה, קנדה וניו זילנד, ולאחרונה <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2211912421001048" target="_blank" rel="noopener">אושרה לשימוש מסחרי</a> בפיליפינים. למרות הבטחתו, אורז הזהב עדיין לא זכה לאימוץ נרחב בשל מכשולים רגולטוריים והתנגדות ל-GMO.</p><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 6. סלמון AquaAdvantage </h3><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline6.jpg" alt="תמונה של שני דגים על רקע כחול. הדג מלמעלה גדול משמעותית מהדג בתחתית." class="wp-image-3132381" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline6.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline6-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline6-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132381">סלמון מהונדס גנטית (משמאל) גדול יותר מסלמון לא GM באותו גיל.</span> <span class="credit wp-credit-3132381">Aquabounty</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה-FDA אישר את AquAdvantage סלמון למאכל אדם <a href="https://www.fda.gov/animal-veterinary/intentional-genomic-alterations-igas-animals/aquadvantage-salmon" target="_blank" rel="noopener">בשנת 2015</a> - מה שהופך את הסלמון לבעל החיים ה-GMO הראשון שאושר כמזון אנושי בארצות הברית. קנדה הגיעה אחריה בשנת 2016. עם גן הורמון גדילה מסלמון צ&#39;ינוק, סלמון AquAdvantage מגיע לגודל מלא במחצית מהזמן של סלמון אטלנטי מסורתי שגדל בחוות. לסלמון גידול מהיר יכול להיות משיכה רחבה, אבל יש חששות שאם הסלמון המהונדס יברח, הם עלולים לדחוק החוצה סלמון בר. לעת עתה, סלמון AquAdvantage רק זולג לשרשרת האספקה ​​בארה&quot;ב.</p><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 7. ערמון אמריקאי </h3><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline7.jpg" alt="תצלום של עץ שסובל ממחלת ערמונים." class="wp-image-3132382" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline7.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline7-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline7-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132382">עד אמצע שנות ה-1900, מחלת הערמונים (המוצגת כאן) חיסלה הרבה מהערמונים האמריקאים שפעם שלטו בחוף המזרחי.</span> <span class="credit wp-credit-3132382">ריצ&#39;רד גרדנר, Bugwood.org ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/us/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC BY-NC 3.0 US</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה חוקרים פונים ל-GMO לשימור. הערמון האמריקאי, שפעם שלט בחוף המזרחי, מציע דוגמה מוקדמת לאיך עשויים להיראות מאמצים כאלה. &quot;עצי הסקויה של המזרח&quot; הצטמצמו מאוד באמצע שנות ה-1900 על ידי פטרייה טפילית שהוכנסה מעצים מיובאים. המאמצים ההיסטוריים לפתח ערמון עמיד בפני גידולים באמצעות רבייה מסורתית לא הצליחו, אבל הערמון של דרלינג עשוי להיות התשובה. <a href="https://bsppjournals.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/mpp.13165" target="_blank" rel="noopener">עץ מהונדס גנטית</a> זה עמיד יותר למחלת הפטרייה הפטרייתית הודות לגן חיטה המפרק את הכימיקל המזיק שהפתוגן מייצר. העץ נמצא בבדיקה של סוכנויות רגולטוריות מאז ינואר 2020. לאחר אישור, <a href="https://www.esf.edu/chestnut/" data-type="URL" data-id="https://www.esf.edu/chestnut/" target="_blank" rel="noopener">פרויקט המחקר והשיקום של ערמונים</a> באוניברסיטת המדינה של ניו יורק המכללה למדעי הסביבה והיער בסירקיוז מתכנן להתחיל להפיץ אותו לתוכניות שיקום ולציבור.</p><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 8. יתושים </h3><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline8.jpg" alt="תמונה של יתוש GMO יושב על רקע לבן עם כתמים שחורים." class="wp-image-3132383" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline8.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline8-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_inline8-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132383">יתוש <em>Aedes aegypti</em> הטרנסגני הזה נוצר על ידי חברת Oxitec. חוקרים מקווים ששחרור חרקים מהונדסים גנטית כאלה יכול לעזור להילחם בהתפשטות מחלות הנישאות יתושים.</span> <span class="credit wp-credit-3132383">MIGUEL SCHINCARIOL/AFP דרך Getty Images</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שינוי גנטי של בעלי חיים שמפיצים מחלות, כולל יתושים, עלול להציל חיים רבים; מלריה לבדה הורגת מאות אלפי אנשים מדי שנה. &quot;אנחנו כבר משתמשים ביתושים מהונדסים גנטית לבקרת מחלות&quot;, אומרת הביולוגית ונסה מסיאס מאוניברסיטת צפון טקסס בדנטון. בדיקות בשנת 2021 בפלורידה, למשל, שחררו יתושים <em>Aedes aegypti</em> ממין זכר שהונדסו גנטית כך <a href="https://www.sciencenews.org/article/mosquito-genetically-modified-us-florida-keys-pest-control-zika-dengue">שצאצאים נשיים מתים לפני הבגרות</a> ( <em>SN: 5/14/21</em> ). המטרה? צמצם את אוכלוסיית החרקים המפיצים את נגיפי הזיקה והדנגי. יתושים מתוקנים שוחררו גם בברזיל, איי קיימן, פנמה והודו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צוותי מחקר אחרים מוסיפים גנים שהופכים את היתושים לעמידים בפני פתוגן, אומר מסיאס, ובכך מונעים את התפשטות המחלות. וההתקדמות בעריכת הגנים פירושה שכעת ניתן להשתמש <a href="https://www.sciencenews.org/article/gene-drives-spread-their-wings">במה שמכונה כונני גנים</a> כדי להפיץ שינויים גנטיים באוכלוסיות שלמות ( <em>SN: 12/2/15</em> ). עם זאת <a href="https://www.sciencenews.org/article/gene-drives-mosquito-malaria-crispr-africa-public-outreach">נותרו שאלות פתוחות</a> , כולל האם זה אתי או נבון לשנות אוכלוסיות שלמות של בעלי חיים ( <em>SN: 6/3/22</em> ). &quot;אנחנו מדברים על אלמונים לא ידועים&quot;, אומר מסיאס.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="145944" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gmo_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הצצה נדירה לסופרנובה קרובה יחסית מציעה רמזים כיצד מתים כוכבים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/rare-supernova-stars-die-hubble<dc:creator><![CDATA[Elise Cutts]]></dc:creator><pubDate> Mon, 23 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132481 </guid><description><![CDATA[Thanks to its home in the Pinwheel galaxy, a favorite of amateur astronomers, researchers have monitored SN 2023ixf since shortly after it exploded. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בחודש מאי, כוכב בגלקסיית השבשבת התפוצץ בדיוק במקום הנכון, כמעט בזמן הנכון עבור אסטרונומים לחשוף פרטים על מותו. זו הייתה הסופרנובה הקרובה ביותר לכיבוי בחמש השנים האחרונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אסטרונומים הוקסמו זה מכבר מהפיצוצים הכוכביים הללו, המציינים את קץ החיים של הכוכבים הגדולים ביותר ביקום. לא רק שהם דרמטיים - סופרנובה יכולה לזרוח פי 5 מיליארד בבהירות מהשמש שלנו - אלא שההתפוצצויות מביאות ליקום זהב, כסף, אבץ ואלמנטים אחרים שחושלו רק ברגעים האחרונים של כוכב גוסס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> והסופרנובה הזו - המכונה SN 2023ixf - הוקמה בצורה מושלמת עבור אסטרונומים כדי ללכוד אותה זמן קצר יחסית לאחר כיבוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שחוקרים לא יכולים לחזות מתי כוכב ימות, בדרך כלל לא יהיו להם הרבה תמונות של סופרנובה מזמן קצר לאחר שהתרחשה, אומר אדו ברגר, אסטרונום באוניברסיטת הרווארד. אבל הודות למיקומה של הסופרנובה בגלקסיה סמוכה הפופולרית בקרב צופים בכוכבים, מדענים הצליחו להשתמש בתמונות מאסטרונומים חובבים כדי לקבוע מתי הכוכב התפוצץ תוך שעות ספורות בלבד, אומר האסטרונום דאיצ&#39;י היראמטסו, גם הוא בהרווארד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מידע על הפיצוץ זמן לא רב לאחר שהתרחש הוא חיוני כדי לענות על שאלות פתוחות רבות על איך מתרחשים רגעי המוות של כוכבים. הנה שלושה דברים שכדאי לדעת על הסופרנובה המהממת הזו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> SN 2023ixf היה בעבר ענק אדום מכוסה אבק</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> SN 2023ixf התגלה לראשונה על ידי האסטרונום החובב היפני קואיצ&#39;י איטאגקי ימים ספורים לאחר התפוצצות הכוכב. כמעט מיד לאחר שנודע על הסופרנובה, החוקרים החלו לסרוק נתונים ארכיוניים עבור הכוכב שהיה פעם, אומר האסטרונום צ&#39;רלי קילפטריק מאוניברסיטת נורת&#39;ווסטרן באוונסטון, אילינוי. &quot;בדקנו את ההדמיה תוך שעות לאחר הדיווח&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מיד, הוא ועמיתיו מצאו משהו בתמונות טלסקופ החלל האבל של גלקסיית השבבים שצולמו בין 5 ל-24 שנים קודם לכן, שנראה <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/2041-8213/ace4ca" target="_blank" rel="noopener">כאילו זה יכול להיות הכוכב</a> , אב הסופרנובה, שהתפוצץ כ-SN 2023ixf. זה היה ממצא בר מזל, שכן לאסטרונומים לא היה מושג שהכוכב יתפוצץ כשצילומי האבל. מאז, צוותי מחקר אחרים השתמשו בתמונות טלסקופ אחרות כדי לאשר באופן עצמאי את זהותו של האב של SN 2023ixf - ענק-על אדום עטוף בצעיף מאובק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כוכבים כמו זה הם האבות הנפוצים ביותר לפיצוצים כמו SN 2023ixf, אומר קילפטריק. ו&quot;בהרבה מובנים&quot;, הוא מציין, SN 2023ixf &quot;הוא סוג של סופרנובה רגילה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה דבר טוב, אומר ברגר. קל להתלהב מסופרנובות שהן יוצאות דופן במיוחד. &quot;אבל כאן יש לנו סופרנובה שהיא למעשה מייצגת את הדרך שבה רוב הכוכבים מתים&quot;, הוא אומר, מה שעוזר בהבנה הכוללת של אסטרונומים לגבי התפתחות הכוכבים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="409" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_ec_new-supernova_original_inline.jpeg" alt="תמונה של סופרנובה SN2023ixxf" class="wp-image-3132485" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_ec_new-supernova_original_inline.jpeg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_ec_new-supernova_original_inline-637x383.jpeg 637w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_ec_new-supernova_original_inline-309x186.jpeg 309w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132485">המדען האזרח היפני קואיצ&#39;י איטאגקי היה הראשון לזהות את SN 2023ixf, סופרנובה המוצגת כאן (בסמוך לשני הקווים משמאל למטה) באחת מתמונות הטלסקופ של איטאגקי.</span> <span class="credit wp-credit-3132485">קואיצ&#39;י איטאגקי</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> השנים האחרונות של SN 2023ixf כללו ירידה קיצונית במשקל</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חקר מקרי מוות של כוכבים דורש מעט ניתוח משפטי, אומר ברגר. הכוכב מת, אבל אתה לא רואה את זה קורה. &quot;אז אתה קצת צריך לחזור על מה שהכוכב עשה עד לנקודה הזאת&quot;, הוא אומר. &quot;והמעקב אחר איך הכוכב איבד מסה הוא חלק קריטי מזה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברגר והיראמטסו פרסמו לאחרונה תוצאות המצביעות על כך שהכוכב שהתפוצץ כ-SN 2023ixf <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/2041-8213/acf299" target="_blank" rel="noopener">איבד כמות מדהימה</a> של <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/2041-8213/ace0c4" target="_blank" rel="noopener">מסה בשנותיו האחרונות</a> - שווה ערך לשמש שלמה, שהיה הרבה יותר מהצפוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לשחזר את מכות המוות הכוכביות הדרמטיות הללו, החוקרים בדקו את יציקת האור כאשר SN 2023ixf התפוצץ. כשהכוכב קרס, הוא פלט גל הלם שהפעיל הבזק אור בהיר כשהגל התנגש בחומר המקיף את הכוכב - כולל מסה שאבדה לפני הפיצוץ. שימוש באור הפיצוץ כדי למפות את החומר הזה אפשר לצוות לשחזר את שיעורי אובדן המסה של SN 2023ixf שהובילו לפיצוץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ידוע שענקי-על אדומים מאבדים מסה עד לסופרנובה, אבל הרבה פחות מאשר בשנים האחרונות לפני הפיצוץ האחרון הזה, אומר היראמטסו. משהו השתנה עבור כוכב האב של SN 2023ixf - משהו שעלול לקרות גם לכוכבים אחרים, ושחוקרים עדיין לא מבינים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;תורת האבולוציה של הכוכבים פשוט לא עומדת במשימה&quot; לומר לנו, אומר ברגר. כדי להבין מה קורה ברגעים האחרונים בחייו הארוכים של כוכב, &quot;עלינו לעשות זאת מתוך נתונים&quot;. והסופרנובה הזו היא הזדמנות נדירה לאסוף חלק מהנתונים האלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו הזדמנות מדהימה&quot;, אומר קילפטריק.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> SN 2023ixf היא הסופרנובה הקרובה ביותר בעידן הרב-שליחים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבחינה היסטורית, אור שהוטל על ידי סופרנובה יהיה ה&quot;שליח&quot; הקוסמי היחיד שאסטרונומים יוכלו להשתמש כדי ללמוד על האירוע. אבל &quot;סוג אחד של שליח לא מספיק בשבילנו כדי לשחזר את כל הדברים המסתוריים על סוג זה של כוכב מתמוטט&quot;, אומר האסטרופיזיקאי זידו לין מאוניברסיטת טנסי, נוקסוויל, שחוקר חלקיקים תת-אטומיים רפאים הנקראים ניטרינו, המקיימים אינטראקציה חלשה בלבד. עם החומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרבה המזל, כעת ניתן לזהות ניטרינו או גלי כבידה הזורמים הרחק מעצמים שמימיים מסוימים - אולי כולל פיצוצים כוכביים כמו SN 2023ixf. במרחק של יותר מ-21 מיליון שנות אור בלבד, הסופרנובה היא הקרובה ביותר מסוגה להאיר את השמים בעידן האסטרונומיה המודרנית של &quot;רב-שליחים&quot;. הטכנולוגיה של היום אינה רגישה מספיק כדי לתפוס גלי כבידה או ניטרינו באנרגיה נמוכה מסופרנובות מחוץ לשביל החלב, כולל SN 2023ixf, אומר לין. עם זאת, ניתן לזהות כמה ניטרינו באנרגיה גבוהה מסופרנובות בגלקסיות סמוכות, כמו השבשבת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה היה קצת מפתיע, אם כן, <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/2041-8213/acf573" target="_blank" rel="noopener">אף אחד לא זוהה מ-SN 2023ixf</a> , דיווחו חוקרים בספטמבר. &quot;אי הזיהוי של הנייטרינים באנרגיה גבוהה, בשילוב עם כמה אותות אופטיים, עשוי ליצור ניתוח מרובה שליחים&quot;, אומר לין. בפרט, זה יכול לעזור לאסטרונומים להגביל רעיונות לגבי האופן שבו נייטרינים באנרגיה גבוהה נוצרים בתוך כוכבים גוססים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_ec_new-supernova_bright-spot_feat-800x450.jpeg"></media:thumbnail><enclosure length="272420" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101723_ec_new-supernova_bright-spot_feat-800x450.jpeg"></enclosure></item><item><title> איך כלניות ים שחיות על פתחי אוורור הידרותרמיים בים עמוקים נמנעות מהרעלת מתכות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/sea-anemones-vents-metal-poisoning<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Fri, 20 Oct 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132538 </guid><description><![CDATA[The anemone <em>Alvinactis idsseensis שולט בסביבה הרעילה שלו הודות למספר יוצא דופן של גנים המיועדים להגנה על תאים מפני מתכות כבדות. ]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>החיים ליד פתחי אוורור הידרותרמיים בים עמוקים יכולים להיות מתכתיים למדי - תרתי משמע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנוסף ללחצים מוחצים, חושך מוחלט וטמפרטורות צורבות, פלומות רעילות גיהקו מתחת לפני כדור הארץ. פליטה מארובות תת-מימיות אלו מכילות חלקיקים של מתכות כבדות כמו ברזל ומנגן, שהופכים לרעילים בריכוז גבוה. אבל בעלי חיים רבים מתפנקים ליד פתחי האוורור הללו ויוצרים קהילות משגשגות, שלכאורה מסוגלות לעמוד בפני המתכות המסוכנות שסביבן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, לחוקרים יש רמז כיצד יצור אחד שורד את הסביבה הקשה הזו. The sea anemone <em>Alvinactis idsseensis</em> has a surprising abundance of genes geared toward producing proteins that move metals into a cellular area where they can&#39;t cause harm, researchers report October 20 in <em>Science Advances</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Many organisms have a few of these <em>MTP</em> genes for normal metal metabolism. For instance, a related sea anemone that lives in shallow waters has one <em>MTP</em> gene. In comparison, <em>A. idsseensis</em> has 13 <em>MTP</em> genes, marine biologist Haibin Zhang and colleagues found.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The Edmond and Kairei vent fields in the southwest Indian Ocean are home to this abundant, unassuming sea anemone. <em>A. idsseensis “</em> is the dominant species living in these vent fields, and preys on blind shrimps as food,” says Zhang, of the Chinese Academy of Sciences&#39; Institute of Deep-Sea Science and Engineering in Sanya. “But how these anemones adapt to the vent&#39;s extreme conditions is not well understood.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The researchers discovered the anemone&#39;s secrets when they <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adh0474" target="_blank" rel="noopener">analyzed the genome of one of the tentacled invertebrates</a> , collected from the Edmond vent field by the human-occupied vehicle <em>Shenhaiyongshi</em> in 2019. Genetically engineering two of the sea anemone&#39;s most active <em>MTP</em> genes into yeast protected the yeast from toxic levels of iron and manganese, the most common metals in the vent environment.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The proliferation of <em>MTP</em> genes is a metal detoxification strategy also found in plants. The mustard plant <em>Arabidopsis halleri</em> , for example, thrives in soils rich with zinc and <a href="https://journals.plos.org/plosgenetics/article?id=10.1371/journal.pgen.1000911" target="_blank" rel="noopener">has more <em>MTP</em> genes than its relatives</a> , which can&#39;t withstand too much metal.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Zhang thinks the new finding is evidence of “convergent evolution” between anemones and plants, where similar environmental pressures lead to the development of the same solution in distantly related organisms.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I do believe that they actually found a good convergence, or at least a similar strategy to detoxify metals,” says Felipe Klein Ricachenevsky, a plant physiologist at the Federal University of Rio Grande do Sul in Porto Alegre, Brazil, who was not involved with the study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> How exactly the anemone <em>MTP</em> genes work to prevent metal poisoning remains to be seen. In plants, MTPs <a href="https://www.sciencenews.org/article/chinese-brake-fern-arsenic-fronds">sequester metals into large cellular compartments, or organelles, called vacuoles</a> ( <em>SN: 6/4/19</em> ). But animal cells don&#39;t have those kinds of vacuoles. “Which organelle is doing that in those animals?” Ricachenevsky asks. “I think that will be very interesting to address in the future.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102023_di_sea-anemones_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="368546" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102023_di_sea-anemones_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Giant planet &#39;destabilization&#39; may have coincided with the birth of Earth&#39;s moon</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/giant-planet-destabilization-earth-moon-meteorite<dc:creator><![CDATA[Bas den Hond]]></dc:creator><pubDate> Fri, 20 Oct 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132355 </guid><description><![CDATA[New meteorite data suggest the orbits of the giant planets abruptly changed about 60 million to 100 million years after the solar system started forming. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>A long-ago reshuffling of the giant planets in our solar system may have been instrumental in giving Earth its moon.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For decades, planetary scientists have hypothesized that Jupiter, Saturn, Uranus and Neptune were born much closer to the sun and that gravitational interactions among those planets <a href="https://www.sciencenews.org/article/sun-radiation-solar-system-planet-orbit-astronomy">jolted them into their contemporary trajectories</a> ( <em>SN: 5/10/22</em> ). But the timing of that “giant planet orbital instability” has been tricky to nail down.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Now, an analysis of meteorite data suggests that the instability took place between 60 million and 100 million years after the solar system started forming, planetary scientist Alessandro Morbidelli reported October 5 in San Antonio at a meeting of the American Astronomical Society&#39;s Division for Planetary Sciences. That timing also roughly coincides with when Earth&#39;s moon is thought to have formed in the wake of a Mars-sized planet running into our own.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The instability of the giant planets “is related to a complete reshaping of the solar system, the formation of the cometary reservoirs, the sculpting of the asteroid belt,” says Morbidelli, of the Observatoire de la Côte d&#39;Azur in Nice, France. “Understanding when it occurred means fixing a milestone in the history of the solar system.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The giant planet migration, first proposed by Morbidelli and colleagues in 2005, is <a href="https://www.nature.com/articles/nature03539" target="_blank" rel="noopener">a widely accepted hypothesis</a> for explaining much about the solar system. In particular, the giant planets travel along slightly elongated orbits that are askew to one another. But observations of other planetary systems and computer simulations of planet formation suggest that giant planets, in general, form on closer-in orbits that are circular and coplanar. Using simulations, Morbidelli and others showed that if the giant planets in our solar system formed like that, they wouldn&#39;t stay that way. Gravitational interactions would eventually knock the planets into the orbits they have today.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> At first, the team thought this instability occurred about 600 million years after the birth of the solar system. That timing meant the migration of the giant planets <a href="https://www.nature.com/articles/nature03676" target="_blank" rel="noopener">could also explain an apparent asteroid bombardment</a> of the terrestrial planets — Mercury, Venus, Earth and Mars — as evidenced by craters on the moon and lunar rocks brought back by Apollo astronauts. More recent work, however, has cast doubt on the reality of this “lunar cataclysm.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Now, Morbidelli suspects the orbital instability came a lot earlier. His reasoning starts with a rare type of meteorite called EL enstatite chondrites.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The mix of elements in these meteorites suggests they must be the remnants of a large rocky body, a few hundred kilometers across, born near the terrestrial planets in the dusty disk that once swirled around our sun.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Then, in 2022, Morbidelli and colleagues showed that any of these enstatites that land on Earth today must come <a href="https://www.aanda.org/articles/aa/full_html/2022/09/aa44590-22/aa44590-22.html" target="_blank" rel="noopener">from a collection of bits and pieces in the asteroid belt</a> between Mars and Jupiter. Those bits all broke off Athor, one of the many asteroids there, after it collided long ago with some other object in the belt. Altogether, that family of material adds up to an asteroid roughly 60 kilometers across — much smaller than the one thought to have birthed the enstatites in the first place. That means Athor must be only one piece of that larger rocky body, left over from a collision that destroyed it much closer to the sun.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The question is, which dynamical mechanism can allow the implantation of Athor in the asteroid belt?” Morbidelli said at the meeting.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> He tried computer simulations of several possibilities, but so far, only the giant planet instability seems capable of sending Athor to a stable orbit in the asteroid belt.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> This couldn&#39;t have happened earlier than 60 million years after the birth of the solar system, Morbidelli said. Radioactive elements in the enstatite chondrites indicate their parent body was slowly cooling until then, which means it was still large. It hadn&#39;t yet collided with one of the many other planetesimals stirred around by the forming terrestrial planets.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> On the other hand, simulations suggest the instability can&#39;t have occurred later than about 100 million years after the solar system began. A study in 2018 concluded that if the giant planets migrated later, a pair of asteroids dubbed Patroclus-Menoetius, trailing Jupiter around the sun while orbiting each other, would have <a href="https://doi.org/10.1038/s41550-018-0564-3" target="_blank" rel="noopener">been pulled apart</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That 60-million- to 100-million-year window makes the instability a prime suspect in the diversion of <a href="https://www.sciencenews.org/article/moon-planet-collision-earth-plate-tectonics">a hypothesized planet that hit Earth</a> , creating the moon ( <em>SN: 3/15/23</em> ).  The timing “seems right,” says Matthew Clement, an astrophysicist at the Johns Hopkins Applied Physics Laboratory in Laurel, Md.  “Lots of things were happening in the solar system&#39;s early history. However, dynamically speaking, we don&#39;t have a whole lot of reason to believe that things changed much after the moon-forming impact.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But he cautions that Morbidelli&#39;s estimate is based on “one data point, of the breakup of one asteroid, pieces of which serendipitously happened to get to Earth.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Still, “it&#39;s nice that [the new result] is actually based on some real data, even if it&#39;s indirectly, rather than just computer models,” says planetary scientist John Chambers. He has questions, though. “They suggest this happened when the formation of the terrestrial planets was more or less complete, apart maybe from the giant impact that formed the moon,” says Chambers, of the Carnegie Institution for Science in Washington, DC “But then there&#39;s a good chance it would have messed up the orbits of the terrestrial planets and possibly led to some of them colliding,” which the current lineup of planets suggests did not happen.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Both Chambers and Matthews have worked on scenarios in which the orbital instability occurred even earlier, just a few million years after the solar system began. That earlier time for the instability would help explain one of the outstanding riddles of the solar system: the relatively small size of Mars compared with Earth and Venus. That&#39;s because the instability would have removed many objects from near the orbit of Mars before it could grow to the size of Earth or larger. The new result from Morbidelli&#39;s team seems to exclude that solution.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I&#39;m prepared to rely on the evidence,” Chambers says. But he isn&#39;t convinced yet because many facets of the solar system&#39;s present structure must be reconciled with any date for the giant planet instability.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Clement agrees. “There&#39;s problems if the instability happened at 500 million years. There&#39;s still problems that we have to resolve if it happened when they say it happened,” he says. “And there&#39;s still problems if it happened immediately after the planets formed, in the first few million years. This story is not done being told yet.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101123_BH_giant-planet-instability_solar-system_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="139023" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101123_BH_giant-planet-instability_solar-system_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Most of today&#39;s gene therapies rely on viruses — and that&#39;s a problem</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/gene-therapy-virus-crispr-editing-disease<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Fri, 20 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Genetics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132419 </guid><description><![CDATA[The next big strides in gene therapy for rare diseases may come from CRISPR and new approaches to delivery. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Will Ungerer isn&#39;t a typical fourth-grader.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The 10-year-old from Midlothian, Va., plays tag with his friends and swims in the ocean. “I think his peers would describe him as someone who is kind, sweet and funny, and supersmart,” says his mother, Sheila Ungerer. He won a countywide citizenship award and was named classroom student of the year.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But “he&#39;s not a really fast runner,” his peers might say. “He doesn&#39;t really run.” Will was born with Duchenne muscular dystrophy, a genetic disease that causes muscles throughout the body to break down over time. That includes not only skeletal muscles, but also the heart and diaphragm, which controls breathing. Eventually those important muscles stop working properly, leading to death. The disease is caused by mutations in the gene responsible for dystrophin, a protein that acts as a shock absorber to prevent damage as muscles contract. It affects an estimated 4.8 out of 100,000 people worldwide, mainly boys and young men. About 10,000 people in the United States have Duchenne muscular dystrophy.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Will celebrated his birthday last year at a laser tag park, his mother says, but other kids his age with Duchenne&#39;s “don&#39;t ride the bus. They don&#39;t carry their tray in the lunchroom.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The difference is that Will received an experimental gene therapy when he was 5 years old. Just before Christmas in 2018, doctors at Nationwide Children&#39;s Hospital in Columbus, Ohio, gave Will an infusion of viruses. Those viruses delivered instructions to his muscles for making a short form of the dystrophin protein. Scientists at Sarepta Therapeutics in Cambridge, Mass., the company that makes the gene therapy, developed this version, called microdystrophin, to act as a replacement, hopefully protecting muscles from harm.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Though the therapy did not show statistically meaningful improvements compared with a placebo in one randomized controlled trial and results of an ongoing clinical trial to determine efficacy aren&#39;t yet published, Will and the 83 other boys in Sarepta&#39;s clinical trials now make the microdystrophin protein. Based in part on that evidence, the US Food and Drug Administration <a href="https://www.sciencenews.org/article/first-gene-therapy-muscular-dystrophy-kids">approved the therapy</a> earlier this year for use in 4- and 5-year-olds, and the <a href="https://investorrelations.sarepta.com/news-releases/news-release-details/sarepta-therapeutics-announces-second-quarter-2023-financial" target="_blank" rel="noopener">first child to get the therapy after approval</a> was infused on August 2. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="521" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline6.jpg" alt="Will Ungerer sits on a pier with water and houses in the background. He's smiling." class="wp-image-3132433" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline6.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline6-500x383.jpg 500w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline6-587x450.jpg 587w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline6-243x186.jpg 243w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132433">Since receiving gene therapy, Will Ungerer, shown in a recent picture, can do everyday things, including climb stairs easily and get dressed on his own. He&#39;s also on a swim team.</span> <span class="credit wp-credit-3132433">S. UNGERER</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For Sheila Ungerer, there&#39;s no question that the gene therapy is working for Will. He now does everyday things he couldn&#39;t before, such as climb stairs easily and brush his teeth and get dressed on his own. He can ride a bike and swims up to 500 meters at swim team practice.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A few months after the infusion, Sheila overheard Will talking to his younger brother Adam. “I was just outside the door, and he said, &#39;Adam, remember when my legs used to hurt all the time? They don&#39;t hurt anymore,&#39; ” she recalls. “That was his experience of life with inflamed muscles in his legs that were being damaged constantly. And then for that to subside is just an immeasurable impact on his life.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The FDA has approved seven other gene therapies for rare genetic diseases, all since 2017. Each puts a healthy copy of a gene into cells to compensate for a missing or mutated one. Some potential treatments for rare diseases that use gene editing, a type of gene therapy that makes targeted changes at the DNA level, may soon win approval too.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Around the world, more than 2,000 gene therapies are in development, according to the American Society of Gene and Cell Therapy. That figure includes cells that have been genetically engineered to fight diseases, such as immune cells called CAR-T cells <a href="https://www.sciencenews.org/article/cancer-genetically-engineered-immune-cells-car-t-therapy-remission">programmed to kill cancer</a> or<a href="https://www.sciencenews.org/article/lupus-car-t-cell-therapy-remission-autoimmune-disease">keep lupus from attacking the body</a> ( <em>SN: 2/2/22</em> ; <em>SN: 9/15/22</em> ). But unlike these therapies for cancer and autoimmune diseases — which could treat potentially millions of people, making them financially attractive to drug companies — each gene therapy for a rare disease may help thousands of patients or fewer.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Since gene therapy was first proposed to treat such genetic diseases in the 1970s, it has had thrilling highs — including the first successful gene therapy, in 1990, in a 4-year-old born with severe combined immunodeficiency, or SCID — and deeply troubling lows. Clinical trial participants have <a href="https://www.sciencenews.org/article/gene-therapy-history-high-profile-failures">ended up with cancer and other serious health complications</a> and have even died. The biggest problem appears to be the viruses used to ferry replacement genes where they need to go. Viruses are the obvious choice for delivery: They can carry the replacement gene in their own DNA or RNA and have built-in mechanisms for getting into cells. But viruses can&#39;t always get the genes to the right cells, can slip their cargo into the wrong spot in the DNA and can trigger the immune system to set off deadly inflammation.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Challenges and setbacks, including the death of a teenager named Jesse Gelsinger in 1999, nearly derailed gene therapy. But researchers, companies and patient advocacy groups persevered. Today, researchers are finding new ways to tackle their delivery dilemmas. Some are developing better viruses or nonviral ferries, while others are using new tools to repair or replace damaged genes in place. One technique, tested so far only in mice, relies on technology similar to what has been used in COVID-19 vaccines.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some researchers say the outlook has never been brighter for gene therapy for a wide variety of inherited diseases. Others are frustrated by the slow progress.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> What&#39;s the current state of gene therapy?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> When scientists discovered the gene that is mutated in cystic fibrosis in 1989, gene therapy was just about to be demonstrated in clinical trials in people. “We were all saying, &#39;There&#39;s going to be gene therapy next year,&#39; ” says Garry Cutting, a geneticist at Johns Hopkins University who studies the disease.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But that prediction didn&#39;t pan out. There have been at least <a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fphar.2022.1015926/full" target="_blank" rel="noopener">36 gene therapy trials</a> involving more than 600 people with cystic fibrosis, none with lasting success, researchers reported in 2022 in <em>Frontiers in Pharmacology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “And what&#39;s the problem? The problem has always been delivery,” Cutting says. “How do you get it in the right place?”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For cystic fibrosis, which affects more than 160,000 people worldwide, the right place is the lungs, where mutations in a gene called <em>CFTR</em> result in the buildup of sticky mucus that makes it hard to breathe. Numerous clinical trials have attempted to slip a healthy copy of the gene into stem cells that replenish the airway lining. But it&#39;s not easy for viruses to get through the sticky mucus, past patrolling immune cells, through layers of unrelated cells and into the stem cells. “It&#39;s a harsh environment. It&#39;s a tough problem,” Cutting says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Because of similar struggles, many of the first gene therapies to win approval instead harvest a patient&#39;s blood-forming stem cells, grow and genetically modify the cells in the lab and then return the modified cells to the patient, usually in the form of a bone marrow transplant. That is also the approach that CAR-T cell therapies for cancer use.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Editing cells outside the body, or ex vivo, has worked for rare diseases that affect the blood or immune system. Yet it comes with limitations, since scientists haven&#39;t worked out ways to extract stem cells from tissues other than blood and bone marrow and replace them later. It also comes with its own dangers. It typically requires chemotherapy to kill existing bone marrow so the modified cells can take hold and replicate. And the viruses ferrying the replacement genes into the cells in the lab can still be problematic.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Ex vivo versus in vivo therapy</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Many early gene therapies remove stem cells (circles) from a patient&#39;s body, modify them with the help of viruses (hexagons) and then return the modified cells. This ex vivo approach often requires chemotherapy and only works for some diseases. In vivo therapies modify cells in the body, but getting the therapies to the right cells can be a problem. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline1_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline1_desktop-330x180.jpg 330w" width="680" height="370" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline1_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline1_mobile-330x180.jpg 330w" width="680" height="370"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline1_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="A diagram shows how ex vivo gene therapy works compared to in vivo gene therapy." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline1_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline1_mobile-330x180.jpg 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3132426" data-permalink="https://www.sciencenews.org/100723_gene_inline1_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline1_mobile.jpg" data-orig-size="680,370" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="100723_gene_inline1_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline1_mobile.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline1_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3132426">G. CONSIGLIERI <em>ET AL</em> / <em>HEMATOLOGY/ONCOLOGY CLINICS</em> 2022</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3132425">G. CONSIGLIERI <em>ET AL</em> / <em>HEMATOLOGY/ONCOLOGY CLINICS</em> 2022</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Early gene therapies used retroviruses, which often insert their DNA cargo near active genes. Some children who <a href="https://www.sciencenews.org/article/delivering-goods">got gene therapy in 1999 and 2000</a> for inherited diseases that disable the immune system <a href="https://www.sciencenews.org/article/gene-therapy-treats-children-rare-diseases">developed leukemia</a> when the inserted gene ramped up activity of nearby cancer-causing genes ( <em>SN: 1/14/03</em> ; <em>SN: 7/11/13</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Most gene therapies today instead rely on viruses engineered to deliver their cargo to safer locations and to cause less of an immune response. But still, the track record is far from spotless.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In September 2022, for example, the gene therapy company bluebird bio, based in Somerville, Mass., received FDA approval for an ex vivo lentivirus-delivered gene therapy for children with a rare, fatal neurodegenerative disease known as <a href="https://investor.bluebirdbio.com/news-releases/news-release-details/bluebird-bio-receives-fda-accelerated-approval-skysonar-gene" target="_blank" rel="noopener">cerebral adrenoleukodystrophy</a> . About 1 in 4,000 to about 1 in 50,000 babies born will have adrenoleukodystrophy, and 35 percent to 40 percent of boys with the disease develop the severe form, which typically leads to death within five to 10 years if treatment doesn&#39;t work. The approval came despite three cases of a type of cancer called myelodysplastic syndrome among clinical trial participants. The company determined that the lentivirus was indeed at fault and the therapy, called Skysona, comes with a warning about the cancer risk and recommendation for yearly cancer screening for 15 years.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Researchers have had successes with gene therapies that <a href="https://www.sciencenews.org/article/blindness-retinitis-pigmentosa-gene-therapy-vision-optogenetics">work in the body for some forms of blindness</a> ( <em>SN: 5/24/21</em> ) and with a degenerative nervous system disorder called <a href="https://www.fda.gov/news-events/press-announcements/fda-approves-innovative-gene-therapy-treat-pediatric-patients-spinal-muscular-atrophy-rare-disease" target="_blank" rel="noopener">spinal muscular atrophy</a> . Will Ungerer&#39;s gene therapy also relies on an in vivo approach. In all three cases, the replacement genes are delivered by adeno-associated viruses, or AAVs. These viruses usually drop their cargo in the nucleus where it hangs out separately from the rest of a person&#39;s DNA.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But the payload size of AAVs is limited, they may not infect all cells equally, and they can trigger dangerous and deadly immune responses. Patients who have gotten gene therapies delivered by AAVs have also developed liver damage or failure and microscopic blood clots that can lead to organ damage.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> On top of all those risks, once the immune system of a patient receiving in vivo gene therapy makes antibodies and defenses against a delivery virus, redosing becomes difficult or impossible.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> On March 22, 2018, Conner Curran of Ridgefield, Conn., then 7 years old, became the first person to get an experimental in vivo gene therapy developed by Pfizer for Duchenne muscular dystrophy. “Before gene therapy, he really struggled to go up the stairs,” says Conner&#39;s father, Chris Curran. “Two months after gene therapy, he&#39;s running up the stairs.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Chris and his wife, Jessica, founders of the nonprofit Kindness Over Muscular Dystrophy, an organization that raises money for muscular dystrophy research, marveled at the improvements in Conner&#39;s strength and agility. That&#39;s just not something that happens for children with Duchenne muscular dystrophy, Chris says. “It&#39;s a progressive muscle-wasting disease.… You don&#39;t ever get better. You just get worse and worse and worse, and we actually saw him getting better.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Though the improvement continued for three to four years, Chris and Jessica have observed a slow decline over the last year. “We knew going into this that it wasn&#39;t necessarily a cure,” Chris says. He is hopeful that the gene therapy may still buy Conner and other boys time by strengthening their heart and diaphragm muscles, but Conner may need another dose of gene therapy to keep his skeletal muscles from deteriorating.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Unfortunately, now age 13, Conner has high levels of antibodies against the AAVs that delivered Pfizer&#39;s version of microdystrophin to his muscles. He will be one of six children who previously got gene therapy to enter <a href="https://www.mda.org/press-releases/cureduchenne-mda-and-parent-project-muscular-dystrophy-announce-collaborative-project-to-focus-on-re-dosing-gene-therapy-in-duchenne-muscular-dystrophy" target="_blank" rel="noopener">a clinical trial aimed at lowering their antibody levels</a> against the AAVs.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Getting healthy cells in</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> All gene therapies for rare diseases that are approved today put a healthy copy of a gene into cells, but the therapies differ in how they get the gene in. </p><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-3" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="335" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline2_1.jpg" alt="In this diagram, ladder structures represent DNA. A short blue latter icon appears at the top with an arrow going toward the middle of a longer strand of DNA with two other genes shown, one lime green and one kelly green. Another arrow shows the final strand of DNA where the blue gene has been inserted into the middle of the longer strand." class="wp-image-3132427" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline2_1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline2_1-330x163.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132427">In a common approach used today, a virus delivers the gene of interest (blue) into the DNA. The gene usually does not end up in its typical location in the genome.</span> <span class="credit wp-credit-3132427">C. Chang</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="335" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline2_2.jpg" alt="Illustrations of cells with chromosomes and DNA inside" class="wp-image-3132428" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline2_2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline2_2-330x163.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132428">Some viruses instead drop the gene of interest in the nucleus. There, it can still be active, but it remains separate from the rest of a person&#39;s DNA.</span> <span class="credit wp-credit-3132428">C. Chang</span></figcaption></figure></div></div></div><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> CRISPR gene therapy comes along</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Even when a virus gets its cargo to the right cells — the right zip code — that doesn&#39;t mean it&#39;ll find the right address. Even today&#39;s viruses don&#39;t usually deliver the gene to its normal location in the DNA, says Matthew Porteus, a physician-scientist at Stanford School of Medicine. The delivery locations aren&#39;t completely haphazard, but they&#39;re not entirely predictable either. It&#39;s a bit like ordering a pair of pants for store pickup at Old Navy. The pants will get to <em>an</em> Old Navy, but until they arrive, you won&#39;t know exactly which one.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For some genes, it&#39;s fine to place them elsewhere in the genome or let them hang out outside of chromosomes, Porteus says. Other genes have to be turned on at just the right time or active in precise amounts. That&#39;s hard to do when the genes aren&#39;t in their native habitat. Getting a gene to its normal location was no easy feat when Porteus started working on gene therapy in 1997, he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Then CRISPR gene editing came along. CRISPR is something like a molecular, GPS-guided pair of scissors — usually a protein called Cas9 — that seeks out and cuts DNA at precise locations. Since it debuted in 2012, researchers have been <a href="https://www.sciencenews.org/article/nobel-prize-chemistry-gene-editing-tool-crispr-wins">using the tool to cut, repair or insert genes</a> in exactly the desired place in experiments with human cells grown in lab dishes and with animals ( <em>SN: 10/7/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some companies have begun using CRISPR-based gene therapies in clinical trials with people. Several are taking blood-forming stem cells from patients, editing the cells in a lab, then giving the cells back to patients in a bone marrow transplant. And again, transplanting edited cells back into a patient first requires chemotherapy to kill existing bone marrow to make way for the engineered cells. But viruses aren&#39;t always necessary to deliver the CRISPR scissors and GPS locator to the cells to be edited.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Vertex Pharmaceuticals, based in Boston, is collaborating with CRISPR Therapeutics, headquartered in Zug, Switzerland, to use CRISPR/Cas9 to break the DNA in a way that <a href="https://www.sciencenews.org/article/crispr-gene-editor-first-human-clinical-trials">turns on fetal hemoglobin</a> in people with either beta-thalassemia or sickle-cell disease ( <em>SN: 8/14/19</em> ). Both conditions mess with oxygen-carrying hemoglobin in red blood cells. About 60,000 people worldwide are born with symptomatic cases of beta-thalassemia each year, and sickle-cell disease is estimated to affect about 100,000 people in the United States alone, with Black and Hispanic people most likely to get the disease.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Victoria Gray, the first person to get the therapy for sickle-cell disease, in 2019, recounted her experience March 6 in London at the <a href="https://royalsociety.org/science-events-and-lectures/2023/03/2023-human-genome-editing-summit/" target="_blank" rel="noopener">Third International Summit on Human Genome Editing</a> . When her red blood cells collapsed into sickles and clogged blood vessels because of faulty hemoglobin, Gray faced sudden, unpredictable bouts of intense pain, she said. “The pain I would feel in my body was like being struck by lightning and hit by a freight train all at once.” She was often hospitalized to get blood transfusions and opioid painkillers that didn&#39;t always help. One particularly bad episode struck in October 2010. Gray, a 37-year-old mother of four from Mississippi, said she didn&#39;t leave the hospital until the following January. Even afterward, she couldn&#39;t feed herself or walk on her own.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But on July 2, 2019, Gray got three vials of her own bone marrow cells edited to make fetal hemoglobin. The worst part was the recovery from chemotherapy, she said. “It took about seven to eight months for me to physically feel and mentally accept that I was better,” she told the crowd of scientists, ethicists and other experts. Thanks to her “super cells,” she now has a full-time job, attends her children&#39;s football games and cheerleading events and can enjoy family outings. “The life that I once felt like I was only existing in, I&#39;m now thriving in.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The <a href="https://news.vrtx.com/news-releases/news-release-details/positive-results-pivotal-trials-exa-cel-transfusion-dependent" target="_blank" rel="noopener">preliminary results of the clinical trials</a> , announced in June, showed that 24 of 27 people with beta-thalassemia who previously required blood transfusions hadn&#39;t needed a transfusion for at least a year after getting the therapy. Of 17 sickle-cell disease patients analyzed, 16 had made it at least a year without a pain crisis. All 17 avoided hospitalization for at least a year.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> This approach and <a href="https://ir.editasmedicine.com/news-releases/news-release-details/editas-medicine-announces-positive-initial-edit-301-safety-and" target="_blank" rel="noopener">another sickle-cell therapy</a> from Editas Medicine in Cambridge, Mass., break one gene to compensate for another. Porteus, of Stanford, is instead interested in using CRISPR to get a healthy replacement gene in. Such a strategy might work well for diseases where any one of thousands of mutations in a gene can be to blame, Porteus says. For cystic fibrosis, for example, 719 different mutations in the <em>CFTR</em> gene have been shown to cause the disease.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The team is working on techniques to increase the chances that the cuts the CRISPR scissors make will be repaired by inserting a healthy copy of the gene into the breach. This copy-and-paste method, known as homology-directed repair, rarely works, but Porteus and colleagues are making improvements. In one study, cells taken from patients with sickle-cell disease were edited and then transplanted into mice. Up to 20 percent of the <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/scitranslmed.abf2444" target="_blank" rel="noopener">defective genes had been replaced</a> , his team reported in 2021 in <em>Science Translational Medicine</em> .</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> How CRISPR gene therapy works</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some gene therapies that may be approved soon use tools like CRISPR/Cas9 to disrupt or edit DNA directly. </p><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-6" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="335" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline5_1.jpg" alt="A diagram shows how CRISPR can delete a section of DNA in blue, represented by ladder icons. It can also add a section of DNA in green. Both of these techniques disrupt the gene in which the DNA is added or deleted, shown in red." class="wp-image-3132431" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline5_1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline5_1-330x163.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132431">One approach removes (left) or adds (right) a segment of DNA to disrupt a gene (red) that in turn counteracts a misfunctioning gene.</span> <span class="credit wp-credit-3132431">C. Chang</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="335" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline5_2.jpg" alt="Two DNA stands appear at the top of the diagram. One contains a healthy copy of a gene shown in blue and the other contains an unhealthy copy of a gene in red. CRISPR triggers cellular processes that swap the unhealthy copy for the healthy one in a resulting strand of DNA shown at the bottom of the diagram." class="wp-image-3132432" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline5_2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline5_2-330x163.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132432">In homology-directed repair, CRISPR triggers cellular machinery to swap a healthy copy of a gene (blue) for a dysfunctional one (red). X&#39;s represent genetic recombination.</span> <span class="credit wp-credit-3132432">C. Chang</span></figcaption></figure></div></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Other researchers are pursuing what&#39;s called CRISPR base editing to <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-021-03609-w" target="_blank" rel="noopener">alter just the typo that causes a genetic disease</a> . This tool can <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-crispr-gene-editors-can-fix-rna-and-dna-one-typo-time">fix single DNA-letter mutations</a> , chemically changing one DNA base, the information-carrying portion of the DNA molecule ( <em>SN: 10/25/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Cells edited outside the body can be examined before they go back in, to ensure safety. But researchers are also trying to push CRISPR editing into the body. Those strategies, though, come with concerns over misplaced cuts that can cause stray mutations, plus some still may require potentially risky viral delivery.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In October 2022, 27-year-old <a href="https://www.cureraredisease.org/blog-posts/to-our-community-an-update-on-our-crd-tmh-001-clinical-trial" target="_blank" rel="noopener">Terry Hogan died</a> after getting an AAV-delivered CRISPR gene therapy for Duchenne muscular dystrophy in a trial sponsored by the nonprofit organization Cure Rare Diseases. Hogan&#39;s death was the result of an immune reaction to high doses of the AAV9 virus needed to carry the gene therapy to his muscles. That immune reaction set off <a href="https://www.nejm.org/doi/10.1056/NEJMoa2307798" target="_blank" rel="noopener">a cytokine storm that damaged his lungs and led to his death</a> , researchers reported September 28 in the <em>New England Journal of Medicine</em> .</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Viral delivery isn&#39;t the only option</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Cutting, the geneticist at Johns Hopkins, has high hopes for nonviral delivery vehicles for in vivo therapies. These molecular FedEx trucks are usually composed of lipids, proteins and chemicals that form bubbles that protect the genetic cargo and transport it to where it needs to go. If you got a Pfizer or Moderna COVID-19 vaccine, you&#39;ve already had such nanoparticles — in this case carrying messenger RNA — injected into your body. Messenger RNA, or mRNA, is an RNA copy of DNA&#39;s instructions for building a protein.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Researchers have deployed nanoparticles to edit blood-forming stem cells in mice without removing the cells. The nanoparticles were studded with antibodies that targeted them to blood-forming stem cells in the bone marrow, says Hamideh Parhiz, a pharmacologist and biotechnologist at the University of Pennsylvania Perelman School of Medicine. The researchers also edited human cells carrying the sickle-cell mutation in the lab. In that case, the mRNA carried instructions for making a CRISPR base editor, which converted the sickle-cell mutation to a base that doesn&#39;t cause sickling. Up to 88 percent of cells were edited, and under conditions that usually cause sickling, <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.ade6967" target="_blank" rel="noopener">the crescent shapes were almost absent</a> , Parhiz and colleagues reported July 28 in <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “In proof of principle, this paper is basically talking about the medicine of [the] future,” says Stefano Rivella, coauthor of the paper and a molecular biologist at Children&#39;s Hospital of Philadelphia. He predicts such in vivo editing — because it dispenses with harvesting stem cells and chemotherapy — will be much cheaper than current gene therapies, which can cost millions of dollars. Rivella imagines vials of mRNA-loaded nanoparticles shipped to Africa or other places where there are many people with sickle-cell disease.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> What does success look like?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But that&#39;s not where we are today. Consider, for example, 14-year-old Antonio Vento. He was born with dystrophic epidermolysis bullosa, which is caused by a mutation in a gene that produces a collagen protein that helps layers of skin stay together. Antonio and others with the condition develop blisters and wounds when even slight friction tears the outer layer of their skin or mucus membranes away from the middle layer. Scarring in the mouth and esophagus can make swallowing difficult.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Extensive scarring also obscured Antonio&#39;s vision. He had two surgeries in 2016 and 2017 on his left eye to remove the scars, but they came back two to three months later. The procedures kept failing, so “we decided not to do any additional surgeries,” ophthalmologist Alfonso Sabater of the Bascom Palmer Eye Institute at the University of Miami Health System and the Miller School of Medicine said July 24 during a news conference. There appeared to be little hope for saving Antonio&#39;s vision. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="675" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline3-675x450.jpg" alt="Antonio Vento leans in and looks into an ophthalmoscope as a doctor examines his eyes while his mom looks on in the background." class="wp-image-3132429" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline3-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline3-575x383.jpg 575w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline3-279x186.jpg 279w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline3.jpg 680w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132429">Antonio Vento has a rare genetic disease that causes blisters and wounds on his skin. Scarring had obscured his vision until a gene therapy he&#39;d been using for his skin was reformulated as eye drops. Vento is shown here getting an eye exam with his mother and ophthalmologist Alfonso Sabater.</span> <span class="credit wp-credit-3132429">UNIV. OF MIAMI MILLER SCHOOL OF MEDICINE</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But in 2020, as part of a clinical trial, Antonio had been using a gene therapy gel developed by Krystal Biotech in Pittsburgh to keep his skin from blistering. The therapy, which is applied to the skin, uses herpes simplex virus to deliver the collagen <em>COL7A1</em> gene to skin cells. It <a href="https://www.fda.gov/news-events/press-announcements/fda-approves-first-topical-gene-therapy-treatment-wounds-patients-dystrophic-epidermolysis-bullosa" target="_blank" rel="noopener">received FDA approval</a> in May.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Desperate for a solution for his patient, Sabater worked with Krystal Biotech to reformulate the gene therapy as eye drops that might work for Antonio. The eye drops went through two years of testing for safety and efficacy. After that long haul, last year, the FDA granted permission for Antonio to get the eye drops on a compassionate use basis.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> He&#39;s the only person in the world getting the drops, which he started using weekly after surgeries to remove existing scarring. “It&#39;s hard to say that this treatment is effective for these type of patients just with one case,” Sabater said. “But so far, the results look promising. And we&#39;re very excited about the future, because definitely this treatment may open new possibilities.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Antonio has recovered nearly all of his vision in one eye and about 60 percent in the other, and the scars haven&#39;t returned. But since the effects are temporary, it&#39;s likely that he will need regular doses for years. </p><div class="wp-block-image  has-alignright" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignright size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="391" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline4.jpg" alt="Antonio Vento's eyes appear scarred and partially closed before treatment, and his eyes appear open and clearer after treatment." class="wp-image-3132430" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline4.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline4-666x383.jpg 666w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_inline4-323x186.jpg 323w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132430">After surgery and gene therapy, Antonio Vento has recovered a lot of his vision and his scarring hasn&#39;t returned (before and after of his eyes are shown).</span> <span class="credit wp-credit-3132430">UNIV. OF MIAMI MILLER SCHOOL OF MEDICINE</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Antonio&#39;s situation highlights one of the big challenges of gene therapy. For now, it&#39;s a boutique treatment, Porteus says, and that is expensive. The rarity of the diseases makes it hard for drug companies to recoup what they&#39;ve invested, and thus makes them reluctant to invest to begin with.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Having the technology is not enough, notes Maria Grazia Roncarolo, the cofounder, president and head of research and development for Tr1X, a biotech company in La Jolla, Calif.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the 1980s, Roncarolo helped pioneer a gene therapy for “bubble babies,” children with SCID caused by mutations in the gene encoding adenosine deaminase, also called ADA-SCID. While at the San Raffaele Telethon Institute for Gene Therapy in Milan, Roncarolo and colleagues <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.1070104" target="_blank" rel="noopener">reported curing two children</a> in 2002. The pharmaceutical giant GSK licensed the therapy, called Strimvelis, and <a href="https://www.ema.europa.eu/en/news/new-gene-therapy-treatment-children-ultra-rare-immune-disorder-recommended-approval" target="_blank" rel="noopener">got approval</a> from the European Medicines Agency in 2016 to use the treatment for children who don&#39;t have a suitable bone marrow donor. “This was a beautiful story. And when the product was approved in 2016, we celebrated [with] champagne,” Roncarolo says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Despite this approval though, patients can get the therapy only by going to Italy for compassionate use treatment. “GSK decided to disinvest in rare genetic diseases because they thought that was a market which was not big enough and profitable enough,” Roncarolo says. Orchard Therapeutics, based in London, which inherited the therapy, announced in 2020 that it was reducing its investment in ADA-SCID to focus on less rare diseases. The Telethon Institute now holds rights to the therapy and is trying to commercialize it, she says. “You can imagine the frustration for me and all the people that contributed to bring this product to the market.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Similarly, the European Medicines Agency <a href="https://www.ema.europa.eu/en/news/new-gene-therapy-treat-rare-inherited-blood-condition" target="_blank" rel="noopener">approved an AAV-based gene therapy</a> for beta-thalassemia from bluebird bio in March 2019, but the company pulled the product from the European market in 2021. European health care systems were trying to negotiate lower prices for the therapy than the company thought it was worth.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Showing that a therapy is safe and effective is just one part. “The real challenge for these products,” Roncarolo says, “is to make sure — especially for rare genetic diseases — that they find a home in a company that has the motivation and resources to commercialize them.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The stories of Antonio Vento, Will Ungerer, Victoria Gray and others show that patients are benefiting from gene therapy today. There are plenty of signs of progress over the last decades. But even if the biggest scientific hurdles fall, there remain many hurdles to fixing broken genes.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="190930" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_gene_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> 10 billion snow crabs have disappeared off the Alaskan coast. Here&#39;s why</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/10-billion-snow-crabs-disappeared-alaska<dc:creator><![CDATA[Jude Coleman]]></dc:creator><pubDate> Thu, 19 Oct 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132526 </guid><description><![CDATA[In the eastern Bering Sea, the snow crab population plummeted after a marine heat wave in 2018. The crabs may have starved, a new study finds. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>From 2018 to 2021, an estimated 10 billion snow crabs disappeared from the eastern Bering Sea off the coast of Alaska, with the population plummeting to record lows in 2021. Researchers had only speculated as to what happened to the missing crabs. Now, a study in the Oct. 20 <em>Science</em> finds that <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adk7565" target="_blank" rel="noopener">a marine heat wave probably spurred a mass die-off</a> , in part by causing crabs to starve.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s a fishery disaster in the truest sense of the word,” says Cody Szuwalski, a fishery biologist at the US National Oceanic and Atmospheric Administration&#39;s Alaska Fisheries Science Center in Seattle.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> On average, snow crabs bring in about $150 million of annual revenue for Alaskan fisheries. In the 2021-2022 crabbing season, that revenue fell to around $24 million. With <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-record-june-july-water-climate">marine heat waves becoming more common</a> because of human-caused climate change, the future of such fisheries and arctic marine ecosystems, more broadly, is uncertain, researchers say ( <em>SN: 7/13/23</em> ) <em>.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The new research can help fishery managers anticipate and prepare for similar events such as the crab collapse in the future, Szuwalski says, particularly when it comes to getting proper disaster aid to affected fishers quickly.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Usually, cold, arctic water makes ideal habitat for snow crabs ( <em>Chionoecetes opilio</em> ) and other crustaceans. As winter&#39;s thick sea ice melts, the frigid meltwater settles on the seafloor, creating a cold-water pool with temperatures below 2˚ Celsius. Crabs thrive in this chilly sanctuary on the eastern Bering Sea shelf. But a marine heat wave in the region in 2018 and 2019 prevented the usual amount of sea ice from forming, and, according to yearly temperature and population survey data, the cold pool never appeared and then the crab population collapsed.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Szuwalski and colleagues used computer models to analyze temperature data combined with population surveys, fishing catch numbers and lab experiments to look for drivers behind the sudden collapse. Two causes stood out: higher water temperatures and an initially dense crab population.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The water temperature probably didn&#39;t kill the crabs directly, as snow crabs in laboratories can survive in waters up to 12° C. Instead, the crabs might have starved to death, Szuwalski says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Data show the crab population initially boomed in 2018 — reaching historic highs — thanks to ideal ocean conditions for newborn crabs around 2010. But the crabs also occupied a smaller area than normal, though Szuwalski and colleagues are uncertain why. That means more crabs were crammed onto less space on the shelf. Then came the heat wave. Higher water temperatures can rev the cold-blooded crabs&#39; metabolism; previous research has shown that the calorie requirements of snow crabs in labs almost double as water temperature rises from 0° to 3° C.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As a result, the crowded crabs probably needed more food, but because of the smaller foraging area they had even fewer resources to sink their claws into. Compared with similar-sized crabs from the previous year, those surveyed in 2018 had lower body weights, another clue starvation played a role in the missing crabs.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s just yet another example of something we didn&#39;t expect, but now we have to live with,” says Christopher Harley, a marine ecologist at the University of British Columbia in Vancouver, who was not involved with the research. In the eastern Bering Sea, it could take at least four years before more crabs of a fishable size start showing up, meaning fishers there will remain in a lurch.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Such effects of marine heat waves are likely to extend beyond snow crabs. Ecosystems in northern latitudes, such as Alaska&#39;s, <a href="https://www.sciencenews.org/article/arctic-warming-faster-earth-climate-change">are changing more rapidly</a> in response to climate change than anywhere else ( <em>SN: 8/11/22)</em> . Scientists can typically use data from the past to help predict and prepare for changes in the future. But the future increasingly holds events that have never happened on record before — like the snow crab population collapse — so they&#39;re harder to prepare for, Harley says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That&#39;s especially true, he says, because there hasn&#39;t been enough attention on the secondary effects of marine heat waves on cold-blooded creatures, such as higher calorie needs and the risk of starvation.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101923_jc_snowcrabs_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="416406" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101923_jc_snowcrabs_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Blocking an aging-related enzyme may restore muscle strength</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/aging-enzyme-restore-muscle-strength<dc:creator><![CDATA[Aimee Cunningham]]></dc:creator><pubDate> Thu, 19 Oct 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132387 </guid><description><![CDATA[Treating old mice with a drug that inhibits a “gerozyme” restored muscle strength, which can diminish with aging.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>As people age, their muscles tend to dwindle and weaken, especially with lack of use. With continued muscle loss, daily tasks are harder to perform and the risk of falling increases. One research team is teasing apart what&#39;s behind this muscle loss by focusing on an enzyme associated with aging, which they&#39;ve named a “gerozyme.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The enzyme is 15-hydroxyprostaglandin dehydrogenase, or 15-PGDH. It breaks down a protein called prostaglandin E2. That protein activates the proliferation of muscle stem cells, regenerating damaged muscles.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Stem cell biologist Helen Blau of Stanford University School of Medicine and colleagues previously found that blocking 15-PGDH in old mice restored their withered muscles and improved their strength after a month of treatment. On the flip side, young mice lost muscle and became weaker after their levels of this enzyme were increased for a month.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Blau&#39;s team has now found that 15-PGDH accumulates in the muscles of old mice as the connections that allow communication between muscles and nerves are lost, another consequence of aging. Treating old mice for one month with a drug that inhibits 15-PGDH <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/scitranslmed.adg1485" target="_blank" rel="noopener">restored these connections, called synapses</a> , between muscle fibers and motor nerve cells, and boosted the animals&#39; strength, the team reports in the Oct. 11 <em>Science Translational Medicine</em> . Those synapses are how the brain directs muscles to move.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The findings suggest that blocking the gerozyme 15-PGDH may be a way to help recover strength that has diminished due to nerve injuries, motor nerve cell diseases or aging.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_ac_gerozyme_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="342271" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/101323_ac_gerozyme_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>