<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום שלישי, 05 במרץ 2024 14:45:09 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> &#39;ספירה לאחור&#39; עושה חשבון נפש של מאגר הנשק הגרעיני האמריקאי</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/countdown-book-us-nuclear-weapons-stockpile<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 05 Mar 2024 14:45:07 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137335 </guid><description><![CDATA[Physicists grapple with their role as stewards of the United States’ aging nuclear weapons in the new book by Sarah Scoles.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9781645030058" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_reviews_cover.jpg?resize=185%2C287&#038;ssl=1" alt="עטיפת ספר ספירה לאחור" class="wp-image-3137362" width="185" height="287" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_reviews_cover.jpg?resize=247%2C383&amp;ssl=1 247w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_reviews_cover.jpg?resize=290%2C450&amp;ssl=1 290w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_reviews_cover.jpg?resize=120%2C186&amp;ssl=1 120w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_reviews_cover.jpg?resize=374%2C580&amp;ssl=1 374w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_reviews_cover.jpg?resize=501%2C776&amp;ssl=1 501w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_reviews_cover.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 185px) 100vw, 185px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781645030058" target="_blank" rel="noopener">ספירה לאחור</a><br> <em>שרה סקולס</em><br> <em>ספרים מסוג נועז, $30</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ארצות הברית נמצאת במשימה למודרניזציה של מאגר הנשק הגרעיני המזדקן שלה. ולפיזיקאים יש רגשות לגבי זה - ועל עתיד הנשק הגרעיני באופן רחב יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בספירה <em>לאחור</em> , סופרת המדע שרה סקולס מגבירה את כל התחושות בראיונות עם פיזיקאים במעבדות הלאומיות המוקדשות לשמירה על מאגר הגרעין של ארה&quot;ב ועם חוקרים, פעילים ואחרים שמקיפים את מערכת המעבדה הזו. החוקרים מתחבטים במורשת ההמצאה הידועה לשמצה ביותר בתחומם ובתפקידיהם כסדרנים של <a href="https://www.sciencenews.org/article/atomic-bomb-physics-fission-hiroshima-anniversary">כלי הנשק ההרסניים ביותר של כדור הארץ</a> ( <em>SN: 8/6/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעבוד על נשק גרעיני, כך מגלים שיחותיו של סקולס, זה לאמץ רעיונות סותרים לכאורה. הנשק מקדם שלום על ידי הרתעת מדינות מלתקוף זו את זו, אך הנשק מאפשר גם את הרס הציוויליזציה. החוקרים רואים בעבודתם - במגוון נושאים, מסימולציות ממוחשבות של נשק גרעיני ועד מחקר אי-הפצה - הכרחית ואף מוצאים בה יופי, אך חלקם גם חולמים על עולם ללא הפצצות הללו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ארצות הברית <a href="https://www.sciencenews.org/article/physics-atom-matter-particle-nuclear-power-neutron">לא בדקה נשק גרעיני מאז שנות ה-90</a> , כאשר חתמה על האמנה המקיפה על איסור ניסויים גרעיניים ( <em>SN: 4/8/21</em> ). כדי לשמור על אמון בכ-3,700 כלי הנשק הגרעיניים שלה, המדינה שואפת להחליף את החומר הגרעיני המשפיל בהתמדה שבלבם. הבורות האלה בגודל כדור באולינג הם כדורים חלולים של פלוטוניום שמתניעים את הפיצוץ הגרעיני כאשר פצצה מתפוצצת. נכון לעכשיו, ארצות הברית תקועה עם הבורות המזדקנים שלה, אבל עד 2030, התוכנית היא לייצר 80 בורות בשנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, חלק מהפעילים מתנגדים לייצור הבור ולמאמצי מודרניזציה אחרים - שפרטיהם מסווגים ולכן אינם ידועים לציבור. בעוד שהתומכים רואים בעדכון כלי הנשק חיוני כדי לחזק את ההרתעה, אחרים חושבים שההרתעה יעילה כפי שהיא ודאגה שהמודרניזציה עלולה להניע מירוץ חימוש מסוכן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>הספירה לאחור</em> מתעמקת גם בהיסטוריה ובתרבות של המעבדות הלאומיות המתמקדות בעבודה גרעינית. בעוד שחלק מזה נראה כמו בתוך הבייסבול - שינוי הנהלה זה או אחר - נשפך תה רציני. מדען אחד אומר שלוס אלאמוס &quot;נמצאת בבועה של שנות החמישים&quot;, ומקונן על ההתמקדות לכאורה של המעבדה ב&quot;כת הגאונות&quot; - המודל המיושן שבו חוקר בודד משנה תחום. וסקולס מספר על דרמה מעשורים קודמים, של עובדים <a href="https://www.sciencenews.org/article/los-alamos-laboratory-atomic-bomb-wildfire">במעבדה הלאומית של לוס אלמוס</a> בניו מקסיקו והמעבדה הלאומית של לורנס ליברמור בקליפורניה מרדו נגד ההנהלה בדרך הטובה ביותר שהם ידעו: פוסטים זועמים בבלוג ולפחות לימריק עצבני אחד ( <em>SN: 6/6 /22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם תשומת לב שנונה לפרטים, סקולס מכניס רגעים של ריחוף, ומצביע על האבסורד הקטנים סביב הנושא הכבד הזה. (היא פוגשת מדען בבית הקפה Hot Rocks Java Cafe של לוס אלמוס, &quot;מקום ששמו מרמז ששנות ה-90 עלו על זה.&quot;) והתשוקה של המדענים לתחום שלהם זורחת, כמו תחושת ההתרגשות שמגיעה עם אילוף הפלזמה , מצב פראי של חומר המורכב מחלקיקים טעונים חשמלית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפעמים הספר משאיר את הקורא משתוקק ליותר פרטים מדעיים, אולי בלתי נמנע כאשר עוסקים בנושא מסווג. אבל חלק מהנושאים נדחים יותר מהנדרש. הדיון על מחשוב קוונטי - טכנולוגיה שעשויה בסופו של דבר להיות שימושית להדמיית נשק גרעיני - מקוצר עד כדי כך שהוא מבלבל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאורך הספר, סקולס מדגיש את הקשרים העמוקים העוברים בין מחקר מדעי בסיסי ליישומים גרעיניים. התנאים בפצצת אטום דומים לאלה במקומות אחרים ביקום, כמו בכוכבים מתפוצצים. זה אומר שאפילו פיזיקאים שיצאו לחשוף תכונות בסיסיות של היקום עלולים בלי משים לקדם ידע על נשק גרעיני. תרצו או לא תרצו, פיזיקה ונשק גרעיני אינם ניתנים להפרדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרופילי החוקרים של סקולס מקווים שאם נבין טוב יותר את הנשק הגרעיני, נוכל להגן על עצמנו מפניהם. צוות מחקר אחד שואף לשפר את זיהוי הפיצוצים הגרעיניים, ולהקל על אימות שמדינות אחרות אינן מפעילות אותם. אבל ידע כזה יכול גם ללמד ממשלה איך להסתיר את הבדיקות שלה מעיניים סקרניות. כמו כל כך הרבה דברים אחרים בחקר נשק גרעיני, יש שני צדדים.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנה</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781645030058" target="_blank" rel="noopener">ספירה לאחור</a> <em>מ-Bookshop.org.</em> Science News <em>היא שותפה ל-Bookshop.org והיא תרוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_reviews_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="309161" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_reviews_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> האם טלסקופ ג&#39;יימס ווב &#39;שבר את היקום&#39;? אולי לא</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/james-webb-hubble-universe<dc:creator><![CDATA[Adam Mann]]></dc:creator><pubDate> Mon, 04 Mar 2024 16:30:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137325 </guid><description><![CDATA[There’s no need for strange new physics to explain anomalously bright, massive galaxies seen by JWST, Hubble data suggest.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ייתכן שהדיווחים על כך שטלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב של נאס&quot;א שבר את היקום היו מוגזמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתמונות הראשונות שלו, JWST לכדה <a href="https://www.sciencenews.org/article/james-webb-telescope-six-galaxies-old">מה שנראה כגלקסיות ענק ביקום המוקדם</a> - כאלה שגדולות מכדי להיות מוסברות על ידי תיאוריות קוסמולוגיות עדכניות ( <em>SN: 22/2/23</em> ). אבל ניתוח חדש של נתונים ישנים מטלסקופ החלל האבל מצביע על כך שלהמות <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.132.061002" target="_blank" rel="noopener">לכאורה יש הסברים פרוזאיים יותר</a> המתאימים להבנה הסטנדרטית שלנו של היקום, כך מדווחים הקוסמולוגים ג&#39;וליאן מוניוז ועמיתיו <em>במכתבי הסקירה הפיסית של</em> 9 בפברואר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ג&#39;יימס ווב נותן לנו מילון חדש לתרגום שפת היקום המוקדם&quot;, אומר מוניוז מאוניברסיטת טקסס באוסטין. &quot;לפני שאנחנו אומרים, &#39;היי, אנחנו צריכים לזרוק את כל מה שהכרנו בקוסמולוגיה&#39;, עלינו להבין את השפה הזו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצרות החלו כמעט ברגע ש-JWST <a href="https://www.sciencenews.org/article/james-webb-space-telescope-first-image-nasa">הפנתה את עיניה לראשונה אל היקום הרחוק</a> ( <em>SN: 7/11/22</em> ). לא רק שחלק מהתמונות הראשוניות שלה הכילו מספר עצום של גלקסיות - הרבה יותר ממה שאסטרונומים ציפו - אלא שקומץ לא קטן מהגלקסיות הללו נראו מסיביות עד מפלצתיות, עד פי 100 יותר ממה שחזו התיאוריות. אלה כונו &quot; <a href="https://www.sciencenews.org/article/jwst-distant-galaxies-surprises-space">שוברי יקום</a> &quot;, מכיוון שהם עפו מול הנחות המדענים לגבי האבולוציה הקוסמית ( <em>SN: 20/8/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבעיה קשורה לחומר אפל. לפי המודל הסטנדרטי של הקוסמולוגיה, החומר האפל קרס לגושים ענקיים הידועים כהילות בתוך כמה מאות מיליוני השנים הראשונות של היקום. חומר רגיל נמשך אז באמצעות כבידה להילות הללו, ובסופו של דבר יצרו כוכבים וגלקסיות. המודל הסטנדרטי גם חוזה את קיומן של הרבה פחות הילות חומר אפל ממה שיכול להסביר את המפקד של JWST של גלקסיות גדולות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל, אומר מוניוז, אולי החוקרים פשוט צריכים להיות זהירים יותר כשהם מפרשים את מה שהם ראו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא ועמיתיו השתמשו בנתונים קיימים מהאבל כדי לבצע בדיקת בטן על התוצאות של JWST. למרות שהטלסקופ הישן יותר לא יכול לראות כל כך רחוק אחורה בזמן כמו יורשו, ישנו עידן בין בערך 450 מיליון ל-750 מיליון שנים לאחר המפץ הגדול שבו שני המכשירים יכולים ללכוד אור מגלקסיות, אם כי באורכי גל שונים. JWST רואה אותם באינפרא אדום, בעוד האבל יכול לתפוס את האור האולטרה סגול שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם היו פי 10 יותר מבני חומר אפל [מהצפוי], היו פי 10 יותר גלקסיות בג&#39;יימס ווב, אבל היו גם פי 10 יותר גלקסיות בהאבל&quot;, אומר מוניוז. זה לא מה שנתוני האבל מראים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים ספרו כמה ראה הטלסקופ הישן על פני מגוון רחב של בהירות. אחר כך הם חישבו כיצד אוכלוסיות שונות של הילות חומר אפל היו משנות את המפקד הזה, למשל, מה שמוביל לעודף של גלקסיות בהירות בנתוני האבל. כל שינוי במספר ההילות הגדול מספיק כדי להתאים לתצפיות של JWST, מצא הצוות, עומד בניגוד חד לנתוני האבל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד JWST הוא הטלסקופ החזק יותר - ולכן מסוגל פשוט לראות יותר גלקסיות מהאבל בתקופה נתונה - האבל בוהה ביקום הרבה יותר זמן, מציין מוניוז. זה אומר, הוא אומר, שכרגע, התצפיות של האבל הן מדגם מייצג יותר של מה שיש בחוץ. מסיבה זו, הוא ועמיתיו מציעים לחוקרים לפנות להסברים קונבנציונליים יותר לגלקסיות המוזרות של JWST.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יכול להיות שתנאי הסביבה ביקום הקדום היו שונים מאשר בתקופות מאוחרות יותר, מה שאפשר לגז ואבק להפוך לכוכבים בצורה יעילה הרבה יותר מהצפוי. שיעורי היווצרות כוכבים גבוהים כאלה יכולים ליצור את העצמים הבהירים בצורה יוצאת דופן ש-JWST רואה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היווצרות כוכבים <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/2041-8213/acf85a" target="_blank" rel="noopener">עשויה להיות גם אפיזודית יותר</a> , כאשר מספר רב של סופרנובות מתבטלות מעת לעת. במקרה כזה, ייתכן ש-JWST פשוט לוכד כמה גלקסיות ברגעים אלה של בהירות אינטנסיבית, מה שגורם להן להיראות כבדות יותר ממה שהן באמת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לבסוף, יתכן שחלק מהאור ש-JWST רואה בגלקסיות המוקדמות הללו מגיע מהאזורים הבהירים להפליא מסביב לחוררים שחורים סופר-מסיביים ולא מכוכבים, כלומר הגלקסיות הקדומות אינן מסיביות בדיוק כפי שהניחוש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים מבחוץ מתרשמים מהממצאים הללו. &quot;זה מאוד חכם להסתכל על אזור החפיפה [בין האבל ל-JWST]&quot;, אומר Priyamvada Natarajan, אסטרופיזיקאי תיאורטי באוניברסיטת ייל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אחרים מציינים שהקוסמוס עדיין לא לגמרי בטוח. JWST עורכת כעת תצפיות על קומץ &quot;שוברי היקום&quot; המקוריים שיקבעו האם הם אכן היו קיימים בעידן שבו הם גדולים מכדי להסביר. &quot;אם אפילו אחד - במיוחד אחד מהמאסיביים באמת - נמצא שם, זו בעיה&quot;, אומרת אריקה נלסון, אסטרופיזיקאית מאוניברסיטת קולורדו בולדר שהייתה חלק מהצוות <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05786-2" target="_blank" rel="noopener">שזיהה לראשונה את העצמים החריגים</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל שהאסטרונומים יכירו יותר את השקפותיו של JWST על היקום המוקדם, סביר להניח שהם ילמדו כיצד להבין טוב יותר את מה שהם רואים, אומר מוניוז. &quot;אנחנו עושים את התרגום הזה בארץ שבה אנחנו לא מדברים את השפה&quot;, הוא אומר. &quot;אבל אתה אף פעם לא יודע אם כישורי השפה שלך טובים מספיק.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/021624_am_JWST_Hubble_galaxies_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="230327" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/021624_am_JWST_Hubble_galaxies_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הדם מכיל רמזים להבנת הקורונה הארוכה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/long-covid-biomarkers-blood-paxlovid<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Mon, 04 Mar 2024 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137207 </guid><description><![CDATA[A growing cadre of labs are sketching out some of the molecular and cellular characters at play in long COVID, a once-seemingly inscrutable disease. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כשאני מדבר עם האימונולוג פול מורגן, הוא מחפש תרופות שעלולות לשנות חיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש לו שיחה עם חברת תרופות שתוכננה בחצי השעה הקרובה. המטרה שלו: לשכנע את החברה לספק למעבדה שלו תרופה שעשויה - אולי, בתקווה, מתישהו - להקל על חלק מהסימפטומים הבלתי פוסקים של COVID ארוך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המעבדה של מורגן באוניברסיטת קרדיף בוויילס חקרה אנשים עם המחלה, כולל גלים ראשונים של חולים, שחלקם <a href="https://www.sciencenews.org/article/health-risks-persist-2-years-covid-19">חיים עם COVID ארוך יותר משנתיים</a> ( <em>SN: 21/8/23</em> ). &quot;הנושאים הארוכים מאוד&quot;, הוא מכנה אותם. הסימפטומים שלהם יכולים לכלול ערפל מוחי, עייפות, קוצר נשימה וכאבי מפרקים ושרירים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מורגן ועמיתיו זיהו חריגה של המערכת החיסונית בדמם של כמה מהמובילים הארוכים הללו. תרופה שמטרתה את המוזרות הזו עשויה להיות אחת הדרכים לטפל במחלה שלהם. הוא ממהר לספר לי שהמחקר הזה נמצא בתחילת דרכו. ראשית, הצוות שלו צריך לשים יד על סם. אז הם צריכים לעשות ניסוי קליני - בשלב זה, זה עדיין הוכחת מושג. &quot;הטיפולים בפועל עדיין רחוקים&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל העבודה היא אחת מתוך גל של מחקרים הכורתים את הדם עבור רמזים ארוכים של COVID, סמנים ביולוגיים פוטנציאליים של המחלה. צוות הולך וגדל של מעבדות מתחיל לשרטט כמה מהדמויות העטויות שמשחקות במחלה שנראתה פעם בלתי ניתנת לבירור. זה כאילו יש &quot;תמונה שנחשפת מהערפל&quot;, אומר אקיקו איוואסאקי, אימונולוג וחוקר המכון הרפואי הווארד יוז באוניברסיטת ייל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התמונה הזו מציגה צוק ססגוני של דמויות מולקולריות ותאיות שיכולות להפנות מדענים לעבר בדיקות וטיפולים פוטנציאליים - שניהם חסרים כרגע. ובכל זאת, נוף ה-COVID הארוך המלא הוא מסובך ללא ספק. מגוון שחקנים מסתבכים יחד בסבך אימונולוגי שיכול לגרום למחלה להיראות בלתי חדירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל איוואסאקי חושב שחוקרים יכולים לפצח תעלומות ארוכות של COVID. למעשה, העבודה האחרונה בתחום גרמה לה להרגיש די נרגשת. כן, חקירת COVID ארוך היא מורכבת, היא אומרת. &quot;אבל זה בהחלט שווה לעשות כי הרבה אנשים סובלים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דיברתי עם איוואסאקי, מורגן וחוקרים אחרים על מובילים ארוכים ועבודה נוכחית כדי להאיר את המחלה - וכדי לקבל בהירות על התסמינים הפחות חמורים אך עדיין מטרידים שנשארו במשך חודשים לאחר ההדבקה שלי ב-COVID-19.</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> COVID ארוך אינו מחלה אחת, מה שמקשה על האבחון והטיפול</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כ-5 עד 20 אחוז ממקרי COVID-19 מתפתחים ל-COVID ארוך, אם כי קשה לקבוע את המספר המדויק. אתגר אדיר אחד הוא האבחון. האם לאדם עם תשישות עמוקה וקושי להתרכז בדפי ספרו יש את המחלה? אין בדיקה או משטח אף שרופאים יכולים להשתמש כדי לספק תשובה סופית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור מחלות כמו סוכרת וסרטן הערמונית, מדענים מחפשים סמנים ביולוגיים בדם - מולקולות שיכולות לשמש סימני מחלה. אבל &quot;לא סביר שנמציא סמן ביולוגי אחד או אפילו סט אחד של סמנים ביולוגיים כדי להבחין בין כל מי שסובל מ-COVID ארוך&quot;, אומר איוואסאקי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקושי הוא ש-COVID הוא לא רק מחלה אחת. זה כנראה אוסף של מחלות רבות, היא אומרת, עם קבוצות שונות של סימפטומים וטריגרים. אפילו הגדרת COVID ארוך היא מסובכת. באביב האחרון, חוקרים פיתחו <a href="https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/2805540#:~:text=1-,Postacute%2520sequelae%2520of%2520SARS%252DCoV%252D2%2520infection%2520(PASC),clinical%2520and%2520public%2520health%2520concern." target="_blank" rel="noopener">מערכת ניקוד ארוכה של COVID הגורמת לתריסר סימפטומים</a> . אבל יותר מ <a href="https://www.sciencenews.org/article/long-covid-patients-symptoms-doctors-research-clinics-brain-fog-fatigue">-200 תסמינים נקשרו למחלה</a> , והמקרים יכולים להשתנות מאוד מאדם לאדם <em>(SN: 17/11/22)</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, במשרדים ובמרפאות של רופאים רבים, קבלת אבחנה פירושה תחילה שלילת מצבים אחרים. לדוגמה, לאחר חודשים של הרגשה סחוטה ודהויה, עם כאב בלתי צפוי ברגליים בעקבות זיהום ב-COVID-19 בשנה שעברה, הרופא שלי הורה על מספר רב של בדיקות דם. היא חיפשה סימנים של דלקת מפרקים שגרונית, מחלת ליים, הפרעות בהורמון בלוטת התריס ועוד קומץ מצבים. הכל היה שלילי. זה נקרא &quot;אבחון של הדרה&quot;, אומר מורגן. &quot;אתה בודק את כל השאר, וכששום דבר לא חוזר חיובי, אתה אומר, &#39;טוב, אז זה חייב להיות [COVID ארוך]&#39;.&quot; </p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><h2 style="text-align: center;font-size:96px;font-weight:300;margin:10px;line-height:70%;text-align:right;direction:rtl"> 34</h2><h5 class="wp-block-heading has-text-align-center" style=";text-align:right;direction:rtl"> אָחוּז</h5><p class="has-text-align-center" style=";text-align:right;direction:rtl"> משיבים בסקר עם נגיף קורונה ארוך שדיווחו שאנשי מקצוע רפואיים דחו את מחלתם</p></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא משווה את זה לתסמונת אנצפלומיאליטיס מיאלגית/תסמונת עייפות כרונית, או ME/CFS, מצב מתיש נוסף שגם הוא חסר בדיקות אבחון ברורות. &quot;רופאים רבים לא לוקחים את זה ברצינות בכלל בגלל זה.&quot; החשש הזה אפילו מופיע <a href="https://www.cdc.gov/me-cfs/about/index.html#:~:text=Most%2520medical%2520schools%2520in%2520the,seriously%2520by%2520some%2520healthcare%2520providers." target="_blank" rel="noopener">בדף האינטרנט של המרכז האמריקאי לבקרת מחלות ומניעתן של ME/CFS</a> . וזה נכון גם לגבי COVID ארוך, אומר וולפרם רוף, אימונולוג במרכז הרפואי האוניברסיטאי מיינץ בגרמניה. &quot;יש עדיין איזו תפיסה שגויה שזו רק מחלה פסיכולוגית.&quot; סקר משנת 2022 מצא ששליש מחולי הקורונה הארוכים חשו כאילו <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9448633/" target="_blank" rel="noopener">אנשי מקצוע רפואיים ביטלו את מחלתם</a> . וסיפורים של גוררים ארוכים מתוסכלים ממשיכים להופיע בחדשות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבחון טוב יותר אומר שאנשים הסובלים ממספר עצום של תסמינים ארוכים של COVID יכולים לשים תווית מוצקה על מצבם. זה חשוב, אומר מורגן. אבל בדיקות שמזהות סמנים ביולוגיים ארוכים של COVID בדם יכולים גם לעשות הרבה יותר. &quot;אם הבדיקות האלה באמת מובילות אותך למנגנון ולטיפול&quot;, הוא אומר, &quot;אז זה מהפך&quot;.</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קאסט מסובך של דמויות חיסוניות ואחרות עשוי לתרום ל-COVID הארוך</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המעבדה של מורגן ואחרות התעסקו בחלבונים חיסוניים שמגנים עלינו מפני חיידקים ווירוסים. חלבונים אלה, חלק מהגנה הנקראת משלים, מסתובבים בדם, ונקצצים במהלך זיהום. השברים המתקבלים משמיעים אזעקת &quot;אנחנו תחת התקפה&quot; ועוזרים ליצור מכונה מולקולרית שפוצצת פתוגנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברגע שהזיהום מתנקה, השברים נעלמים. אבל אצל אנשים מסוימים עם COVID ארוך <a href="https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2023.10.26.23297597v1.full" target="_blank" rel="noopener">,</a> <a href="https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2023.10.26.23297597v1.full" target="_blank" rel="noopener">&nbsp;</a> <a href="https://www.cell.com/med/fulltext/S2666-6340(24)00041-2" target="_blank" rel="noopener">רסיסי האזעקה יכולים להישאר בדם, כך</a> דיווח הצוות של מורגן ב-14 בפברואר ב- <em>Med</em> . זה סימן לכך שמערכת ההגנה עדיין מעוררת דלקת - במקרים מסוימים, אפילו שנים לאחר ההדבקה הראשונית של אדם ב-COVID-19. בינואר, קבוצה אחרת דיווחה על משהו דומה ב- <em>Science</em> <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adg7942" target="_blank" rel="noopener">במחקר של 113 חולי COVID-19</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא לכל אחד עם COVID ארוך יהיו חריגות משלימות. אפילו במטופלים שחוקר מורגן, &quot;יהיו כמה אנשים שאין להם שינויים בכלל בסמני המשלים שלהם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל למי שכן, זו יכולה להיות חרב פיפיות, הוא אומר. הפעלת השלמה לזמן קצר יכולה להרוס כמה באגים, אבל שמירה על זה באופן כרוני עלולה לגרום נזק לתאים שלך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש גם רשימה הולכת וגדלה של חריגות אחרות המועברות בדם. חלבון שנמצא במוח יכול <a href="https://www.nature.com/articles/s41593-024-01576-9" target="_blank" rel="noopener">לדלוף החוצה לדם אצל אנשים עם ערפל מוחי</a> , כך גילו מדענים בפברואר. וחולי COVID ארוכים יכולים להיות בעלי <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06651-y" target="_blank" rel="noopener">רמות נמוכות של הורמון הלחץ קורטיזול</a> , כך דיווח הצוות של איוואסאקי ב- <em>Nature</em> בספטמבר. אצל חלק מהחולים, היא ואחרים הבחינו גם בסימנים מחשידים אחרים, כמו נגיפי הרפס רדומים ממושכים שמתעוררים מחדש ומתחילים להדביק שוב תאים. &quot;אם זו סיבה או תוצאה [של נגיף הקורונה הארוך]&quot;, אומר איוואסאקי, &quot;אנחנו לא יודעים.&quot; בדרך כלל, מערכת החיסון שומרת על וירוסים אלה בשליטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אצל חלק מהאנשים הסובלים מ-COVID, נראה שגם שחקני חיסון חזקים הנקראים תאי T יוצאים מגדרם. מדענים באנגליה שניתחו את הדם של חולי COVID ארוכים מצאו <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adi9379" target="_blank" rel="noopener">תאי T המשחררים רמות גבוהות של אות אזעקה הנקרא אינטרפרון-גמא</a> . אות זה יכול לשמש כסמן ביולוגי פוטנציאלי בחולים מסוימים, הציעו מחברי המחקר.</p><figure class="wp-block-pullquote"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אולי יש SARS-CoV-2 איפשהו בגוף שאי אפשר לנקות אותו.&quot;</p> <cite><em>נדיה רואן</em></cite></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באוניברסיטת קליפורניה, סן פרנסיסקו, הצוות של הוירולוג והאימונולוגית נדיה רואן בוחן גם תאי T. בחלק מחולי COVID ארוכים, <a href="https://www.nature.com/articles/s41590-023-01724-6" target="_blank" rel="noopener">תאי T המזהים SARS-CoV-2 יכולים להתיש</a> , כך דיווח הצוות שלה ב- <em>Nature Immunology</em> בינואר. ומדענים יודעים שתאי T עייפים עלולים להתקשות למחוק זיהום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אולי יש SARS-CoV-2 איפשהו בגוף שאי אפשר לנקות&quot;, אומר רואן. אם מאגר נסתר של וירוס אורב ברקמות של אנשים לאורך זמן, תאי T מסוימים עשויים להתאסף שם להתקפה מתמשכת, ולבסוף לשחוק את התאים. בקיץ שעבר, צוות אחר מצא <a href="https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2023.07.27.23293177v1.full-text" target="_blank" rel="noopener">עקבות ויראליות במעיים של כמה אנשים כמעט שנתיים לאחר ההדבקה הראשונית שלהם</a> . מדענים הבחינו גם <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9839201/#:~:text=Several%2520reports%2520have%2520pointed%2520towards,stool%2520and%2520urine55–60." target="_blank" rel="noopener">בסימנים של SARS-CoV-2 ברקמות גוף אחרות</a> , כולל מוח, ריאות וכבד. עקבות אלה עשויים להספיק כדי לגרות את מערכת החיסון לטווח ארוך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סביר להניח שאריות וירוסים לא מסבירות הכל. &quot;מנגנונים שונים עשויים להניע צורות שונות של המחלה&quot;, אומר רואן. אבל יחד, העבודה מהמעבדה שלה ואחרות מציירת דיוקן של מערכת חיסון תחת כפייה מתמשכת. וכשהתמונות נכנסות לפוקוס, מדענים מתחילים לחקור ניסויים, ניסויים וטיפולים חדשים.</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסויים קליניים יבחנו האם תרופות אנטי-ויראליות יכולות להקל על תסמיני COVID ארוכים</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> איוואסאקי ועמיתיה כמעט סיימו לגייס 100 אנשים עם COVID ארוך לניסוי קליני אקראי של התרופה האנטי ויראלית Paxlovid. ניסוי דומה של המכונים הלאומיים לבריאות נמצא גם הוא בתהליך. מחקר זה שואף לרשום 900 אנשים ואמור לסיים את הבדיקות עד הקיץ הקרוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רעיון שממוקד בשני הניסויים הוא ש-SARS-CoV-2 נמשך בגוף, ומעורר תסמינים. מדענים יעקבו אחר המשתתפים בזמן שהם נוטלים Paxlovid במשך 15 או 25 ימים. (עבור זיהום ב-COVID-19, משך הטיפול הטיפוסי הוא חמישה ימים.) </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021424_mr_long-covid-biomarkers_inline.jpg?resize=680%2C453&#038;ssl=1" alt="שש גלולות בצורת אליפסה נחות על אריזות צהובות וכחולות. קופסה לבנה עם הכיתוב &quot;Paxlovid&quot; נמצאת ברקע." class="wp-image-3137211" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021424_mr_long-covid-biomarkers_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021424_mr_long-covid-biomarkers_inline.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021424_mr_long-covid-biomarkers_inline.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021424_mr_long-covid-biomarkers_inline.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3137211">ניסויים קליניים מרובים נמצאים בעבודות כדי לבחון את השפעת התרופה האנטי-ויראלית Paxlovid על אנשים עם COVID ארוך.</span> <span class="credit wp-credit-3137211">ג&#39;ו רידל/Getty Images</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של איוואסאקי מתכנן גם לסרוק את הדם של המשתתפים לאיתור מולקולות שעשויות לחזות את תגובתו של אדם לפקסלווויד. נניח שלמשתתפים שהשתפרו לאחר פקסלווויד היו רמות גבוהות של מולקולות דם מסוימות לפני הטיפול. לאחר מכן, מדענים יכלו למדוד את המולקולות הללו אצל אנשים אחרים עם נגיף קורונה ארוך כדי לראות אם הם עשויים להיות מועמדים טובים לתרופה. &quot;אין תרופה אחת לתרופה&quot;, אומר איוואסאקי, &quot;אבל אפילו לדעת מי עשוי להועיל זה דבר עצום.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ולמרות שעבודתו המשלימה של מורגן עדיין בשלב מוקדם, הוא רואה בכך &quot;הובלה חזקה לטיפול פוטנציאלי&quot;. נקודת אור אחת היא מספר התרופות המכוונות להשלים שכבר קיימות. רופאים משתמשים כיום בתרופות לטיפול בהפרעות דם מסוימות ובמצבים נדירים אחרים. מורגן ומדענים אחרים ניסו להשתמש בכמה מהתרופות הללו כדי לטפל במקרים חמורים של זיהום חריף ב-COVID-19, אך ניסויים בקנה מידה גדול לא יצאו לפועל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, הוא רוצה ליישם מחדש את התרופות הללו עבור חולי COVID ארוכים שמערכת המשלים שלהם יצאה משליטה. חיוג להגנות אלה עשוי לעזור לכבות את אש הדלקת הכרונית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, מורגן לא ראה עניין רב מחברות התרופות. שימוש מחדש בתרופות גנריות אינו מייצר כסף גדול. והצוות של מורגן אינו רואה בעיני רוחו חולי COVID ארוכים שצריכים להשתמש בתרופות לטווח ארוך - עוד מניעה פיננסית לחברות. אבל כשאני שולח לו אימייל מאוחר יותר, הוא אומר שהשיחה שלו אחרי הראיון שלנו עברה כשורה. מורגן עדיין לא שם לחברה, אבל הוא יודע שהמטופלים עומדים מנגד ומחכים יום אחר יום לכל דבר שיציע הקלה מסוימת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבורי, תסמינים מתמשכים הפכו את המשימות שהיו פעם קלות בחיי היומיום למעשים שואבי אנרגיה שבוצעו בזמן שהסוללה של הגוף שלי מהבהבת עד לאפס. אם טעיתי בחישוב והלכתי מהר מדי או זזתי יותר מדי, הייתי משלמת על כך מאוחר יותר ומתרסקת על הספה או במיטה, לפעמים לוקח ימים להתאושש. סימפטום זה ידוע כחולשה שלאחר מאמץ והוא נפוץ עבור אנשים עם נגיף קורונה ארוך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מעולם לא אובחנתי רשמית עם המחלה. עמידה בקצב של פגישות הרופאים הרגיש מרתיע, ולא הייתי בטוח עד כמה הרופא שלי יוכל לעזור. עשויים להיות אנשים רבים שנכללים בקטגוריה הזו, אומר מורגן - אנשים שיש להם תסמינים ארוכי טווח אך חסרים להם תשובות ברורות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שלנשים לבנות כמוני יש <a href="https://www.census.gov/library/stories/2023/05/long-covid-19-symptoms-reported.html" target="_blank" rel="noopener">סיכוי גבוה יותר שיאובחנו עם המחלה</a> , בסקר של לשכת המפקד האמריקאית, אנשים היספנים ושחורים היו בעלי סיכוי גבוה יותר לדווח על תסמינים ארוכי טווח. גישה לטיפול יכולה להיות גורם אחד באי התאמה באבחנה. נתונים קודמים הראו שאנשים <a href="https://www.kff.org/racial-equity-and-health-policy/issue-brief/health-coverage-by-race-and-ethnicity/#:~:text=(Figure%202).-,Nonelderly%20AIAN%20and%20Hispanic%20people%20had%20the%20highest%20uninsured%20rates,their%20White%20counterparts%20(6.6%25)." target="_blank" rel="noopener">מקבוצות אלה נוטים פחות לקבל ביטוח בריאות</a> . גורם נוסף עשוי להיות האופי המשתנה של המחלה עצמה. COVID ארוך יכול להופיע בצורה שונה בקבוצות שונות של אנשים, מצאו מדענים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש לי מזל כי התסמינים שלי התחילו להשתפר לאחר כחצי שנה. ידעתי שבעיקר התאוששתי בפעם הראשונה שהלכתי לקניות בסופר ונשאתי את התיקים שלי הביתה לבד, בלי להתרסק אחר כך. אבל כל כך הרבה אחרים ממשיכים להיאבק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מורגן רואה את זה ממקור ראשון. מאז שיצא העיתון שלו, &quot;הוצפתי לחלוטין ממכתבים ממטופלים&quot;, הוא אומר. הם מבקשים להיבדק ואם יש לו תרופות שיכולות לטפל בהם. עבור מורגן, המכתבים האלה מראים את עומק הבעיה.<br><br> &quot;אני עונה לכולם&quot;, הוא אומר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021424_mr_long-covid-biomarkers_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="156500" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021424_mr_long-covid-biomarkers_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הנה הסיבה שכאב עלול להימשך לאחר דלקות מתמשכות בדרכי השתן</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/urinary-tract-infection-pain-uti<dc:creator><![CDATA[Helen Bradshaw]]></dc:creator><pubDate> Fri, 01 Mar 2024 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137312 </guid><description><![CDATA[Experiments in mice reveal that the immune response to a UTI spurs nerve growth in the bladder and lowers the pain threshold. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>דלקות בדרכי השתן הן כואבות, לא נוחות ושכיחות להפליא. במשך עשרות שנים, לרופאים לא היו מובילים מדוע, אפילו לאחר מספר סבבים של אנטיביוטיקה, כאבי UTI יכולים להימשך. עכשיו הם כן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צמיחה עצבית <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/sciimmunol.adi5578" target="_blank" rel="noopener">מתגובות חיסון לזיהום עשויה להיות אשמה</a> , חוקרים מדווחים על 1 במרץ ב- <em>Science Immunology.</em> הבנת התגובות החיסוניות והעצביות למחלות UTI מתמשכות, אומר הצוות, עשויה להוביל לצורות טיפול חדשות ללא אנטיביוטיקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3749018/#:~:text=Around%2050%E2%80%9360%25%20of%20women,causes%20UTIs%20in%20most%20patients" target="_blank" rel="noopener">יותר ממחצית מהנשים יסבלו מ- UTI</a> בחייהן, <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6502976/" target="_blank" rel="noopener">וכרבע מהזיהומים חוזרים תוך שישה חודשים</a> . הכאב מהזיהומים הללו יכול להיות די קשה לטיפול, אומר מרקוס דרייק, אורולוג נוירולוגי באימפריאל קולג&#39; בלונדון. &quot;זו &#39; <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3080217/" target="_blank" rel="noopener">מצב של שקע בלב</a> &#39; עבור החולים, וזוהי תופעה של כאב לב עבור הרופאים, כי אין הרבה מה לעשות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המום מהסיבה מדוע הכאב נמשך לאחר חיסול חיידקים הקשורים ל- UTI, האימונולוג סומאן אברהם מאוניברסיטת דיוק ועמיתיו אספו דגימות שתן מנשים עם זיהומים חוזרים. בהשוואה לדגימות של נשים ללא UTIs חוזרים, אלה הראו סימנים של הפעלת עצבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להבין טוב יותר מה קורה ברמת הרקמה, הצוות גרם למספר UTIs בעכברים. בהשוואה לעכברים לא נגועים, &quot;ראינו צמיחה אדירה של עצבים&quot;, אומר אברהם. אבל זה רק אישר את מה שהצוות חשד לגבי בני אדם. החוקרים עדיין רצו לדעת מה דרבן את העצבים לגדול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אברהם ידע שכאשר דרכי השתן נדבקות, אחת ההגנות הראשונות של שלפוחית ​​השתן היא להשיל שכבת רקמה כדי להסיר חיידקים. אבל בתהליך זה, עצבים נמחקים, מה שגורם לפעילות של תאי חיסון צומחי עצבים. מבט מקרוב על רקמת שלפוחית ​​השתן של העכברים עם UTI חוזרים גילה שפע של שני סוגים של תאי חיסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן ספציפי, היו רמות גבוהות של <a href="https://www.sciencenews.org/article/role-change-mast-cells-show-anti-inflammatory-side">תאי פיטום</a> , אשר מאוחסנים ברקמת שלפוחית ​​השתן ומייצרים חומר הנקרא גורם גדילה עצבי ( <em>SN: 9/5/07</em> ). והיו <a href="https://www.sciencenews.org/article/not-so-dispensable-spleen">מונוציטים</a> , תאי חיסון מבוססי דם שממהרים לאתר הזיהום כדי לייצר עוד יותר גורם גדילה עצבי ( <em>SN: 30/7/09</em> ). בדומה לזיהומים בדרכי הנשימה, ככל שהגוף נאלץ להילחם בדלקות שלפוחית ​​השתן לעתים קרובות יותר, כך הוא משתפר. מונוציטים ותאי פיטום נעשים מהר יותר בעבודתם עם כל UTI. &quot;החלק המצער הוא [זה הופך להיות] תגובה נלהבת מדי&quot;, אומר אברהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכאב נמשך מכיוון שגורם גדילה עצבי לא רק יוצר צמיחה עצבית; זה גם מוריד את הסף שבו מופעלים קולטני כאב עצבי ולחץ. גם לאחר שלא נותרו חיידקים הקשורים לזיהום, העכברים במחקר עשו שתן תכופים והראו סימנים של כאב מתמשך. &quot;הנפח הקטן והבלתי מזיק של שתן הספיק כדי לעורר את תגובת הריקון&quot;, אומר אברהם. אבל עם אנטיהיסטמינים וחוסמים של גורם גדילה עצבי, העכברים הצליחו להרגיש הקלה מסוימת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נכון לעכשיו, כאב מתמשך ב- UTI בבני אדם מטופל בדרך כלל באמצעות תרופות אנטי דלקתיות או אחרות להפחתת כאב, כולל אנטיהיסטמינים, אבל כל אלה קצת לא מספקים, אומר דרייק. החוקרים מקווים שהבנה כיצד עצבים גדלים עם UTI חוזרים יכולה להוביל לטיפולים יעילים יותר לשיכוך כאבים בעתיד.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030124_hb_uti_pain_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="169165" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030124_hb_uti_pain_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> כוכב הלכת המדברי ב&#39;חולית&#39; סביר, על פי המדע</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/dune-planet-climate-plausible-science-sandworms<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Fri, 01 Mar 2024 14:47:48 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137289 </guid><description><![CDATA[Humans could live on the fictional planet Arrakis from <em>דיונה אבל (למרבה המזל) שום תולעי חול ענקיות לא יאיימו עליהן. ]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>רומן המדע הבדיוני של פרנק הרברט <em>חולית</em> זכה לשבחים על בניית העולם שלו. הרברט יצר חברות מורכבות, דתות ומערכות כלכליות, כולן עם היסטוריה עשירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המפורסם ביותר בעולמותיו של הרברט הוא כוכב הלכת המדברי אראקיס, המכונה דיונה, עם האקלים הקשה שלו ותולעי החול הענקיות. הפלנטה היא התפאורה של רוב הרומן והסרטים המבוססים על הספר. הפרק השני של הדמיון האחרון של הבמאי דניס וילנב, <em>חולית: חלק שני</em> , ייפתח בבתי הקולנוע ב-1 במרץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא רק שהרברט יצר עולם פנטזיה עשיר, הוא גם בנה כוכב לכת סביר, אומר אלכסנדר פרנסוורת&#39;, מודל אקלים באוניברסיטת בריסטול באנגליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני כמה שנים, פרנסוורת&#39; ועמיתיו ביצעו <a href="https://theconversation.com/dune-we-simulated-the-desert-planet-of-arrakis-to-see-if-humans-could-survive-there-170181" target="_blank" rel="noopener">הדמיית מחשב של האקלים ב-Arrakis</a> . אנשים יכולים לחיות על כוכב הלכת המדברי, סיכם הצוות, אבל הרברט כנראה היה צריך להעביר את עריו קרוב יותר לקו המשווה מאשר לקטבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באשר לתולעי החול הענקיות שיכולות לבלוע ציוד כרייה בשלמותו, הן פורצות את הגבולות של מה שהביולוגיה עשויה להשיג, אומר הפלאונטולוג בעל החוליות פטריק לואיס, מאוניברסיטת סם יוסטון סטייט בהאנטסוויל, טקסס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Science News</em> שאלו את המומחים איך באמת יכולים להיות החיים באראקיס והאם בני אדם החיים על הפלנטה יצטרכו לדאוג שיאכלו אותם על ידי תולעת ענקית.</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> בניין אראקיס</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור הדמיית האקלים שלהם Arrakis, שתוכל <a href="https://climatearchive.org/dune.html" target="_blank" rel="noopener">לחקור באתר Climate Archive</a> , פרנסוורת&#39; ועמיתיו התחילו עם הפיזיקה הידועה שמניעה את מזג האוויר והאקלים על כדור הארץ. השימוש בכוכב הלכת שלנו כנקודת מוצא הגיוני, אומר פרנסוורת&#39;, בין השאר משום שהרברט שאב השראה לארקיס מ&quot;איזשהו מדע למחצה של התבוננות במערכות דיונות על כדור הארץ עצמו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן, הצוות הוסיף קוביות מידע על כוכב הלכת מפרטים ברומנים של הרברט <em>ובאנציקלופדיית הדיונות.</em> לפי המידע הזה, האטמוספירה של כוכב הלכת הבדיוני דומה לזו של כדור הארץ עם כמה הבדלים בולטים. באראקיס יש פחות פחמן דו חמצני באטמוספירה מאשר בכדור הארץ - כ-350 חלקים למיליון על כוכב הלכת המדברי לעומת 417 חלקים למיליון בכדור הארץ. אבל לדיונה יש הרבה יותר אוזון באטמוספרה התחתונה שלה: 0.5 אחוז מהגזים באטמוספירה לעומת 0.000001 אחוזים של כדור הארץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל האוזון הנוסף הזה חיוני להבנת כדור הארץ. אוזון הוא גז חממה רב עוצמה, בעל עוצמה גבוהה פי 65 בחימום האטמוספירה מאשר פחמן דו חמצני, כאשר הוא נמדד על פני תקופה של 20 שנה. &quot;לארקיס בהחלט תהיה אטמוספירה הרבה יותר חמה, למרות שיש בה פחות CO <sub>2</sub> מאשר בכדור הארץ כיום&quot;, אומר פרנסוורת&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנוסף לחימום כדור הארץ, כל כך הרבה אוזון באטמוספרה התחתונה עשויה להיות חדשות רעות. &quot;עבור בני אדם, זה יהיה רעיל להפליא, אני חושב, כמעט קטלני אם הייתם חיים בתנאים כאלה&quot;, אומר פרנסוורת&#39;. אנשים באראקיס כנראה יצטרכו להסתמך על טכנולוגיה כדי לקרצף את האוזון מהאוויר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמובן, אוזון באטמוספרה העליונה יכול לסייע בהגנה על אראקיס מפני קרינה מזיקה מהכוכב שלו, קנופוס. (קנופוס הוא כוכב אמיתי הידוע גם בשם Alpha Carinae. הוא נראה בחצי הכדור הדרומי והוא הכוכב השני הבהיר ביותר בשמיים. לרוע המזל עבור אוהדי <em>הדיונות</em> , לא ידוע שיש לו כוכבי לכת).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם אראקיס היה אמיתי, הוא היה ממוקם בערך כמו קנופוס כמו פלוטו מהשמש, אומר פרנסוורת&#39;. אבל קנופוס הוא כוכב לבן גדול המחושב כ-7,200 מעלות צלזיוס. &quot;זה הרבה יותר חם מהשמש&quot;, שצונן בכ-2,000 מעלות, אומר פרנסוורת&#39;. אבל &quot;יש הרבה השערות והנחות שהניחו כאן, ואם אלה מספרים מדויקים או לא, אני לא יכול לומר.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="486" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022924_ts_dune_inline.gif?resize=680%2C486&#038;ssl=1" alt="במודל האקלים הזה, מסתובב כוכב לכת צהבהב עם רכסי הרים גדולים בצבע חום כהה המצלצלים בעיקר בקטבים שלו. עננים לבנים צמריריים מקיפים את קו המשווה והקטבים הולכים ונעשים קלים וכבדים יותר עם חילופי העונות. חיצים לבנים קטנים מציינים את הכיוון שהרוחות צפויות לנשוב." class="wp-image-3137292" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3137292">מודל אקלים של Arrakis צופה שכיסוי עננים וגורמים אחרים יגרמו לקווי הרוחב הגבוהים להיות חמים בצורה בלתי נסבלת בקיץ והרבה מתחת לקפיא בחורף. קווי רוחב טרופיים יהיו מעט נוחים יותר, אך מוקפים ברוחות חזקות (חצים לבנים) שמצליפות דיונות חול ענקיות.</span> <span class="credit wp-credit-3137292">A. Farnsworth, M. Farnsworth, S. Steinig/ <em>The Conversation</em> ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nd/4.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC BY-ND 4.0 DEED</a> )</span></figcaption></figure><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עולם שאפשר לחיות בו אך לא מסביר פנים</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדמיית האקלים גילתה שארקיס כנראה לא יהיה בדיוק כפי שהרברט תיאר אותו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, בשורה אחת, המחבר תיאר כיפות קרח קוטביות נסוגות בחום הקיץ. אבל פארנסוורת&#39; ועמיתיו אומרים שיהיה חם מדי בקטבים, בערך 70 מעלות צלזיוס במהלך הקיץ, מכדי שכוסות קרח יתקיימו בכלל. בנוסף, יהיו מעט משקעים כדי לחדש את הקרח בחורף. עננים גבוהים ותהליכים אחרים יחממו את האווירה בקטבים וישמרו עליה חמה יותר מקווי רוחב נמוכים יותר, במיוחד בקיץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שברומנים של הרברט יש אנשים שחיים בקווי הרוחב הבינוניים וקרובים לקטבים, חום הקיץ הקיצוני והטמפרטורות מצמררות העצמות של -40 מעלות צלזיוס עד -75 מעלות צלזיוס בחורף יהפכו את האזורים הללו לכמעט בלתי ניתנים למגורים ללא טכנולוגיה, אומר פרנסוורת&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטמפרטורות בקווי הרוחב הטרופיים של ארקיס יהיו נעימות יותר יחסית ב-45 מעלות צלזיוס בחודשים החמים ביותר וכ-15 מעלות צלזיוס בחודשים הקרים יותר. על פני כדור הארץ, לחות גבוהה באזורים הטרופיים הופכת אותו להרבה יותר חם מאשר בקטבים. אבל באראקיס, &quot;רוב הלחות האטמוספרית הוסרה בעצם מהאזורים הטרופיים&quot;, והפכה אפילו את הקיץ הלוהט לנסבל יותר. הקטבים הם המקום שבו מתאספים עננים וכמות הלחות הזעומה ומחממים את האטמוספירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל האזורים הטרופיים באראקיס מציבים אתגרים משלהם. רוחות כוח הוריקן יפוצצו תושבים באופן קבוע ויבנו <a href="https://theconversation.com/dune-how-high-could-giant-sand-dunes-actually-grow-on-arrakis-171902" target="_blank" rel="noopener">דיונות בגובה של עד 250 מטרים</a> , כך חושבים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא אומר שאנשים לא יכלו לחיות באראקיס, רק שהם יצטרכו טכנולוגיה והרבה תמיכה מחוץ לעולם כדי להביא מזון ומים, אומר פרנסוורת. &quot;הייתי אומר שזה עולם שאפשר לחיות בו, פשוט עולם מאוד לא מסביר פנים.&quot;</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קשה להיות תולעת חול ענקית</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שבני אדם יכולים אולי להסתדר עם קצת עזרה, כוכב הלכת כנראה לא יהיה בר שרידות עבור תושביו המפורסמים ביותר: תולעי החול הענקיות. &quot;קשה לדמיין מין כזה עם סובלנות תרמית [לחיות] באקלים כזה במערכת אקולוגית כזו&quot;, אומר פרנסוורת&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לתולעי חול ענקיות יהיו גם בעיות אחרות, אומר לואיס, פליאונטולוג בעלי החוליות במדינת סם יוסטון. באורך של עד 400 מטרים, תולעי החול יהיו כמעט פי 10 מאורך הדינוזאורים הגדולים ביותר. זה יהיה יוצא דופן עבור חיה עם גוף ארוך, כמו תולעת או נחש. &quot;תוכנית גוף התולעת היא ממש נפוצה. זה התפתח פעמים רבות במהלך 600 מיליון השנים האחרונות&quot;, אומר לואיס. &quot;אבל אף אחד מהם מעולם לא היה גדול מאוד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור תולעים חסרי חוליות, הבעיה היא חמצן, אומר לואיס. לעתים קרובות תולעים סופגות חמצן דרך עורן כדי לחדור לגופם. ככל שהחיה גדולה יותר, כך יהיה קשה יותר להעביר חמצן לאיברים הפנימיים שלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לואיס מניח שתולעי החול הענקיות של דיונה חייבות להיות חולייתנים <a href="https://anatomypubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/ar.25321" target="_blank" rel="noopener">כמו תולעי <em>זיגספיס</em> מאפריקה שמדרום לסהרה</a> . המינים שהוא חוקר קטנים בהרבה: אורכם כ-20 עד 30 סנטימטרים ועד 7 מילימטרים בעובי. אבל זה לא מנע ממנו לדמיין איך יכולה להיות תולעת חולייתנים בגודל <em>דיונה</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תולעים עם עצמות ושרירים יכולות להיות גדולות וחזקות יותר מחסרי חוליות, אומר לואיס, אבל הן יהיו מוגבלות על ידי כוח הכבידה. לווייתנים יכולים להיות גדולים מכיוון שהם חיים במים, שם הציפה יכולה לעשות הרבה מהמשימות הכבדות. &quot;אבל אם אתה מתכוון להיות על פני השטח, אז אתה צריך להיות מסוגל להילחם בכוח המשיכה,&quot; אומר לואיס. כדי להגיע לאורך של יותר מ-150 מטרים בערך, &quot;עליך להיות בעצם כדור עצם גדול כדי לא להימעך תחת המשקל שלך.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולי אם לתולעים של אראקיס היו שלדים עשויים מחומר סופר-קל שאינו ידוע על פני כדור הארץ, הם היו יכולים לגדול לגודל כה עצום. אבל זה מהווה בעיה להסתובב. &quot;ככל שאתה גדל, השרירים חלשים יחסית, ולכן תצטרך שרירים חזקים להפליא&quot; ו&quot;עצמות עבות להפליא&quot; כדי לחבר אותם, אומר לואיס. ושרירים מייצרים הרבה חום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תולעי <em>Zygaspis</em> יכולות לסבול טמפרטורות של 45 מעלות צלזיוס במדבר קלהרי מכיוון שהן קטנות ויש להן הרבה שטח פנים יחסית לגודלן הזעיר כדי להשיל חום, הוא אומר. אבל תולעת חול ענקית לא תוכל להפיל חום כל כך בקלות: ככל שבעל חיים גדול יותר, כך יש לו יותר נפח ליצור ולאגור חום ביחס לשטח הפנים שיש לו כדי לקרר אותו. שלב את בעיית הגיאומטריה עם מזג האוויר וזה מאיים צרות עבור תולעים ענקיות. &quot;אם אתה תולעת ענק, אקלים חם הוא לא חבר שלך&quot;, אומר לואיס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם אתה מעריץ <em>דיונה</em> שוקל על מציאות החיים בארטקיס, אתה במזל. כוכב הלכת יהיה בר ביצוע, אם קשה, לבני אדם לחיות. והבונוס הוא שסביר להניח שלא תצטרך לדאוג להיאכל על ידי תולעת חול ענקית.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022924_ts_dune_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="173647" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022924_ts_dune_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> נדידת צב ענקית בגלאפגוס עשויה להיות מיושנת על ידי עצים פולשניים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/tortoise-migration-galapagos-invasive- עץ<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Fri, 01 Mar 2024 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137247 </guid><description><![CDATA[An invasion of Spanish cedar trees on Santa Cruz Island may block the seasonal migration routes of the island's giant tortoise population. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לאחר המדרון המדרג במשך שבועות, צב ענק מאט את מאות קילוגרמים מסורבלים לעצירה. יערות צפופים המוגנים על ידי שיחי פליי אוכמניות דומים חוסמים את דרכו. לאחר סיור קצר אל תוך הדוקרנים הכואבים, הצב נסוג ומסתובב, מחפש דרך לצאת מהיער.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יערות מרופדים אוכמניות אלה של עצי ארז ספרדים ( <em>Cedrela odorata</em> ) פולשים בבית האי של הצב בגלאפגוס. אם הם יכולים, צבי הטיטאנים הללו <a href="https://doi.org/10.1002/ece3.10994" target="_blank" rel="noopener">נשארים ברורים מבתי הגידול החדשים והטריים בטרקים</a> בעלייה העונתיים שלהם כדי למצוא אוכל, מדווחים החוקרים <em>באקולוגיה ובאבולוציה</em> של פברואר. אם יערות <em>הסדרלה</em> יום אחד יצליחו לחסום את נדידתו של הזוחל הפגז לחלוטין, ההשלכות על הצבים ועל המערכת האקולוגית של האי הסובבת יכולות להיות נוקשות, אומרים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביולוג של חיות הבר סטיבן בלייק ועמיתיו חקרו את תנועות צבי המערב סנטה קרוז ( <em>Chelonoidis Niger Porteri</em> ) מאז 2009. מעקב אחר עמדות הזוחלים עם תגיות GPS ומכשירים ניידים אחרים חשפו בעבר כי כמה צבים יוצאים להגירה ארוכה של שבועות אליהם הרמות של האי סנטה קרוז - עד 400 מטר מעל פני הים במשך שבועיים עד ארבעה שבועות - ובחזרה. הצבים הנוסעים הללו נוטים להיות גדולים ובכך פגיעים פוטנציאליים למחסור במזון: הם מעצבים בעלייה בעונה היבשה כדי להאכיל את הצמחייה הגבוהה יותר הפורחת מתחת לבנק ענן לח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הם בעצם עושים את אותו הדבר שעושים סרנגטי ווילד -אבן או איילים קנדיים&quot;, אומר בלייק, מאוניברסיטת סנט לואיס במיזורי. &quot;הם עוקבים אחר הירוק.&quot; </p><figure class="wp-block-image aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022624_jb_invasive-tree_inline1.jpg?resize=680%2C453&#038;ssl=1" alt="צב ענק הולך בדרך דרך יער." class="wp-image-3137254" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022624_jb_invasive-tree_inline1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022624_jb_invasive-tree_inline1.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022624_jb_invasive-tree_inline1.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022624_jb_invasive-tree_inline1.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3137254">צב מנווט שביל באי סנטה קרוז מרופד על ידי שתילי ארז ספרדים. העצים הפולשים עשויים לאיים על הגירות צבים אם יורשו להתפשט ולחסום את שבילי הזוחלים.</span> <span class="credit wp-credit-3137254">סטיבן בלייק</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שנים לפרויקט מעקב אחר צבים, הבחין בלייק כי נראה כי מסדרונות ההגירה של הזוחל נוגעים עם פערים בארזים הספרדים הפולשים ביותר שנראו בתמונות לוויין ב- Google Earth. השאלה ההגיונית הבאה: האם היערות היו בעיה עבור הצבים <a href="https://www.iucnredlist.org/species/9026/82777132" target="_blank" rel="noopener">שהוגדרו ביקורתית</a> ?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים ניתחו כעשר שנים של נתוני הגירה מ -25 צבים בוגרים מתויגים, וכפפו על פני 140 נתיבי הגירה על מפה של יערות ארז ספרדים באי. מרבית הצבים העדיפו את המשפך בפערים קטנים בין דוכני <em>סדרלה</em> , שאחד מהם רוחב רק כ -140 מטר ברוחב הצרים ביותר ושניים אחרים בסביבות קילומטר וחצי קילומטר כל אחד. זה קל למדי בהשוואה לרוחב 40 הקילומטרים של האי, במיוחד כאשר שוקלים כיצד אלפי צבים עשויים להתכנס ברצועות אלה בין יולי לנובמבר בכל שנה עד לצעדה במעלה הגבעה. רק 12 נסיעות שנעשו על ידי שלושה צבים עברו דרך טלאי יער גדולים, וחמישה צבים עצרו בעקביות את נדידתם ממש בתוך או בגבול אוכמניות של יער.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ראינו כמה צבים מעין את דרכם דרך הטלאים העבים האלה של אוכמניות ולא יכולים לזוז&quot;, אומר בלייק. חלקם מסתובבים ויוצאים החוצה. עבור אלה שעוברים את זה, פנים יער הארז מוצל היטב, מה שבלייק ועמיתיו חושבים שמקשה על הצבים להישאר חמים. יש שם גם אוכל קטן. &quot;זו פשוט לא סביבה שהם רוצים לבלות שבוע בניסיון לעבור&quot;, הוא אומר.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מסלולי צב</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מפה זו מציגה 140 שבילים נודדים (מסלולים אפורים ושחורים) שצולמו על ידי צבצי סנטה קרוז מערביים בפינה הדרומית -מערבית של האי סנטה קרוז בגלאפגוס במשך 10 שנים. מרבית הצבים נמנעו מיערות ארז (טלאים ירוקים): שבילים אפורים מראים קטעים שהלך מחוץ ליערות וקטעי הסימנים השחורים שהלך בתוך היער. צבים נסעו בעיקר בשלושה פערים קטנים (A, B ו- C) ביער.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עשר שנים של מסלולי הגירה צב של סנטה קרוז מערבית </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022624_jb_invasive-tree_inline2_desktop.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022624_jb_invasive-tree_inline2_desktop.jpg?resize=588%2C383&amp;ssl=1 588w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022624_jb_invasive-tree_inline2_desktop.jpg?resize=286%2C186&amp;ssl=1 286w" width="680" height="443" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022624_jb_invasive-tree_inline2_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022624_jb_invasive-tree_inline2_mobile.jpg?resize=540%2C383&amp;ssl=1 540w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022624_jb_invasive-tree_inline2_mobile.jpg?resize=635%2C450&amp;ssl=1 635w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022624_jb_invasive-tree_inline2_mobile.jpg?resize=262%2C186&amp;ssl=1 262w" width="635" height="450"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022624_jb_invasive-tree_inline2_mobile.jpg?fit=635%2C450&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="מפה של מסלולי נדידה של צב ביחס ליערות סידרלה באי סנטה קרוז" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022624_jb_invasive-tree_inline2_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022624_jb_invasive-tree_inline2_mobile.jpg?resize=540%2C383&amp;ssl=1 540w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022624_jb_invasive-tree_inline2_mobile.jpg?resize=635%2C450&amp;ssl=1 635w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022624_jb_invasive-tree_inline2_mobile.jpg?resize=262%2C186&amp;ssl=1 262w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3137266" data-permalink="https://www.sciencenews.org/022624_jb_invasive-tree_inline2_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022624_jb_invasive-tree_inline2_mobile.jpg?fit=680%2C482&amp;ssl=1" data-orig-size="680,482" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="022624_jb_invasive-tree_inline2_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022624_jb_invasive-tree_inline2_mobile.jpg?fit=540%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022624_jb_invasive-tree_inline2_mobile.jpg?fit=635%2C450&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3137266">S. Blake <em>et al</em> / <em>Ecology and Evolution</em> 2024</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3137267">S. Blake <em>et al</em> / <em>Ecology and Evolution</em> 2024</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדיין לא ידוע אם המסדרונות הזמינים באמצעות טלאי ארז יכולים להיות סגורים על ידי התפשטות העצים. אבל אם ייחנקו נתיבי נדידה, הצבים עשויים להיאלץ לאכול תזונה תת -אופטימלית, מה שעלול לפגוע בגידול, בריאותם ורבייה של בעלי החיים, אומר בלייק. הצבים מפיצים גם זרעים, מגבירים אדמה, דחפורים צמחייה ויוצרים מיקרו -ביתיות בכל מקום שהם מתעופפים. שיבוש מסעותיהם עשוי להגביל את השפעתם האקולוגית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו לא תהיה הפעם הראשונה שמין פולשני <a href="https://www.sciencenews.org/article/invasive-ant-lion-dinner-trees-ecosystem">יצרו הדהוד בכל מערכת אקולוגית</a> ( <em>SN: 1/25/24</em> ). באופן ספציפי, לפלישות צמחים יכולות להשפיע משמעותית על התנהגות בעלי החיים, אומר פיטר סטיוארט, אקולוג מאוניברסיטת סטירלינג בסקוטלנד שפרסם<a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/ele.13687" target="_blank" rel="noopener">סקירת ספרות</a> של השפעות אלה בשנת 2021. צמחים פולשים יכולים לשנות את &quot;הדרכים בהן בעלי חיים מתקשרים, שם הם בונים הקנים שלהם ומטילים את ביציהם, כיצד הם צדים טרף או נמנעים מטורפים משלהם, ועוד &quot;, אומר סטיוארט. &quot;לשינויים התנהגותיים אלה יכולות להיות כמה השלכות עמוקות למדי על מיני בעלי החיים, כמו גם עבור המערכת האקולוגית הרחבה יותר ולאנשים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התנגדות לפלישת <em>Cedrela</em> היא משימה קוצנית. הסרת העצים יכולה פשוט לאפשר לים של פטל שחור לתפוס את מקומם, מציין בלייק ויוצר בעיות חדשות. בנוסף, העץ בעל הערך הגבוה של העצים חשוב לכלכלה המקומית. באופן פרדוקסאלי, העצים הפולשים נחשבים <a href="https://www.iucnredlist.org/species/32292/68080590" target="_blank" rel="noopener">לפגיעים להכחדה</a> על ידי האיחוד הבינלאומי לשימור הטבע בטווחי הולדתם במרכז אמריקה, הקריביים וחלק גדול מהדרום אמריקה היבשתית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העצים גדלים כעת ברחבי הגלאפגוס ובדרך כלל &quot;הרסניים&quot; למערכות אקולוגיות ילידיות, אומר בלייק. מחקר נוסף על היכן וכמה מהר הארזים מתפשטים - ואם ניתן להסיר אותם ביעילות - הוא מכריע.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022624_jb_invasive-tree_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="405239" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022624_jb_invasive-tree_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> יותר ממיליארד אנשים ברחבי העולם מעריכים כי הם בעלי השמנת יתר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/obesity-1--billion-people-world<dc:creator><![CDATA[McKenzie Prillaman]]></dc:creator><pubDate> Thu, 29 Feb 2024 23:30:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137285 </guid><description><![CDATA[A new analysis suggests that the prevalence of obesity has doubled in women, tripled in men and quadrupled in children and adolescents from 1990 to 2022. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>זה לא סוד ששיעורי ההשמנה העולמיים עולים בעשורים האחרונים. אולם ניתוח חדש מכמת את ההתרחשות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יותר <a href="https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(23)02750-2/fulltext" target="_blank" rel="noopener">ממיליארד אנשים ברחבי העולם חיו בהשמנת יתר</a> החל משנת 2022, החוקרים מדווחים על 29 בפברואר <em>בלנקט</em> . זה בערך שמינית <a href="https://www.sciencenews.org/article/world-population-8-billion-humans-earth">מהאוכלוסייה הגלובלית</a> ( <em>SN:</em> <em>11/15/22</em> ). לשם השוואה, <a href="https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(17)32129-3/fulltext" target="_blank" rel="noopener">כמעט 800 מיליון אנשים סבלו מהשמנת יתר בשנת 2016</a> , על פי ארגון הבריאות העולמי, או WHO.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השמנת יתר &quot;מוגדרת על ידי נוכחות של עודף שומן בגוף הפוגעת בבריאות&quot;, אומר מומחה ההשמנה אריה שארמה מאוניברסיטת אלברטה באדמונטון, קנדה, שלא היה מעורב במחקר. המחלה הכרונית יכולה להעלות את הסיכון למצבים כמו מחלות לב וסוכרת מסוג 2, <a href="https://www.sciencenews.org/article/coronavirus-covid19-obesity-risk-factor">פגיעות למחלות כמו COVID-19</a> , ויכולה גם להגביל את הניידות ולהשפיע לרעה על בריאות הנפש ( <em>SN: 4/22/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקר הבריאות העולמי מג&#39;יד אזאטי ועמיתיו בדקו יותר מ -3,600 מחקרים מבוססי אוכלוסייה שפורסמו במהלך העשורים האחרונים והקיפו 222 מיליון משתתפים ברחבי כמעט 200 מדינות וטריטוריות. החוקרים חילקו את המשקל המדווח של כל משתתף בגובהם בריבוע כדי למצוא את מדד מסת הגוף שלהם, או BMI.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתוח המגמות העלה כי בשנת 2022, כמעט 900 מיליון מבוגרים ברחבי העולם היו BMI של 30 ומעלה, מה שמסווג אותם כבעלי השמנת יתר. אצל ילדים ומתבגרים בגילאי 5 עד 19, הוערכו כמעט 160 מיליון מחלה כרונית, שהוגדרה כ- BMI מעל נקודה מסוימת על <a href="https://www.who.int/tools/growth-reference-data-for-5to19-years/indicators/bmi-for-age" target="_blank" rel="noopener">עקומות ההתייחסות לצמיחה של ארגון הבריאות העולמי</a> , המהוות גיל ומין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנים 1990 עד 2022, שכיחות ההשמנה <a href="https://www.ncdrisc.org/double-burden-paper-media-link-A1h31/obesity-prevalence-map.html" target="_blank" rel="noopener">הוכפלה בערך אצל נשים, שילשה בגברים</a> וארבעה <a href="https://www.ncdrisc.org/double-burden-paper-media-link-A1h31/obesity-prevalence-map-ado.html" target="_blank" rel="noopener">ריבועים אצל ילדים ומתבגרים</a> . במקביל, השיעורים העולמיים של אלה שהיו בתת משקל נפלו. &quot;אנחנו לא צריכים לחשוב על [תת משקל והשמנה] כשני דברים נפרדים, מכיוון שהמעבר מאחד לשני היה מהיר מאוד&quot;, אומר עזאטי, מקולג &#39;אימפריאל לונדון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שיעורי ההשמנה המשוערים צריכים להעלות אזעקות, הוא אומר. &quot;ממשלות וחברות צריכות להתמודד עם זה&quot; באמצעות מניעה וטיפול רפואי. למרות <a href="https://www.sciencenews.org/article/ozempic-wegovy-semaglutide-weight-loss-drugs-2023">תרופות חדשות נגד השמרה</a> כמו Wegovy המראות תוצאות מדהימות, מוסיף אזאטי, עלויותיהן הגבוהות וחוסר ההשתלבות בהנחיות רפואיות ברחבי העולם יהפכו אותם לבלתי נגישים לרוב האנשים בעתיד הקרוב ( <em>SN: 12/13/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Ezzati מציין כי אחד הגורמים הגדולים ביותר של הנהיגה בשכיחות המוגברת של השמנת יתר הוא גישה מוגבלת לחוסר יכולת המזון הבריא. שארמה מוסיפה כי שינויים באורח החיים ברמה החברתית-כמו לישון <a href="https://www.sciencenews.org/article/americans-are-sleeping-less-they-were-13-years-ago">פחות שינה</a> , עליית רמות לחץ והוצאות פחות זמן בבית-יכולים גם להוביל לאכילת <a href="https://www.sciencenews.org/article/eating-ultraprocessed-food-weight-gain-nutrition-studies">מזונות מעובדים</a> יותר וצריכת יתר ( <em>SN:</em> <em>12/21/18</em> ; <em>SN: 5/16/ 19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כשאתה מסתכל על תיאבון, יש מאחוריו ביולוגיה מורכבת&quot;, אומרת שרמה. &quot;והביולוגיה הזו מושפעת משינויים סביבתיים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022924_mp_global-obesity_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="415918" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022924_mp_global-obesity_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> קרקעות עם מים יכולים להעניק להוריקנים חיים חדשים לאחר שהם מגיעים ליבשה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/water-soil-hurricane-land-brown-ocean-efect<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Thu, 29 Feb 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137186 </guid><description><![CDATA[New studies show that the long-hypothesized “brown ocean effect” is real, helping to refuel 2018’s Hurricane Florence and other storms after landfall. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ברגע שהוריקן נופל, זו בדרך כלל תחילת הסוף לסערה. אולם <a href="https://ams.confex.com/ams/104ANNUAL/meetingapp.cgi/Paper/440195" target="_blank" rel="noopener">ציקלון טרופי שעובר על קרקע חמה וסחורה במים</a> יכול לקבל טלטול אנרגיה שמסיר את זעמו, כך דיווחו החוקרים בינואר בישיבת האגודה המטאורולוגית האמריקאית בבולטימור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תופעה זו, המכונה אפקט האוקיאנוס החום, מחקה כיצד האוקיאנוס דלק את ציקלונים טרופיים על ידי מתן הסערות אספקה ​​מוכנה של מים וחום. הבנת ההשפעה הזו, אומרים החוקרים, יכולה לעזור לחזאים להזהיר את התושבים כי הוריקן פנימי עלול להתחזק באופן אינטואיטיבי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות מדידות לוויין של מהירויות רוח, גשמים ולחות אדמה, הגיאולוג דב נייוגי ועמיתיו בדקו כיצד אפקט זה היה במשחק עבור <a href="https://www.sciencenews.org/article/how-climate-change-fueling-hurricane-florence">הוריקן פירנצה, סערה חלשה יחסית כשנפילה</a> בקרולינאס בספטמבר 2018 ( <em>SN: 9/13/18</em> ). הנתונים חשפו מנגנון משוב רב עוצמה: כאשר פלורנס העבירה על אדמה שכבר התפוצצה, גשמיו התגברו, ובסופו של דבר הובילו לגשמים ושוב שיטפונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה אחד האישור התצפיתי הראשון לתופעה זו המונעת על ידי ארוכת -ת, אומר ניוגי, מאוניברסיטת טקסס באוסטין. אפקט האוקיאנוס החום יכול גם לעזור <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-hurricanes-landfall-lingering-longer-staying-stronger">לסערות מסוימות להישאר חזק יותר</a> כאשר הן נוסעות על אדמה, הוא אומר, ומאפשר להן לחדור לעומק היבשת לפני שמתפוגגות ( <em>SN: 11/11/2020)</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון של אפקט האוקיאנוס החום תואר בשנת 2013 על ידי המדען האטמוספרי, מרשל רועה והגיאוגרף תרזה אנדרסן, שהתבקש בחלקו על ידי ההתפתחות המוזרה מאוד של הסערה הטרופית ארין בשנת 2007. הסערה הייתה חלשה ולא מאורגנת כשנפילה, אך כמוהו נסחף צפונית מערבית לעבר אוקלהומה, הוא נתקל באדמה המוצפת בגלל גשמים כבדים באותה השנה. הסערה התחזקה לפתע מדענים, תמוהים, מכיוון שהיא אפילו יצרה עין לראשונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדמיות ממוחשבות הציעו זה מכבר כי קרקעות רטובות יותר יכולות להעצים גשמי מונסון כמו גם ציקלונים. &quot;מים מתאדים מהאוקיאנוס כאדי מים, אך כאשר הם נכנסים להוריקנים, הם מתעבים&quot;, אומר שפרד, מאוניברסיטת ג&#39;ורג&#39;יה באתונה. כאשר המים משתנים מגז לנוזל, הם גם משחררים חום-טלטלה של אנרגיה מחזקת סערה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעבודת עבודת המחקר של אנדרסון באוניברסיטת ג&#39;ורג&#39;יה, היא זיהתה לפחות תריסר סערות בין 1997 ל -2008, כולל סערה טרופית ארין, שכנראה התחזקו על ידי השפעה זו שלאחר הנפילה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ועכשיו, אומר רועה, יש גוף הולך וגדל של מחקרים מדעיים שצוד - ומציאת טביעות האצבע של השפעה זו בסערות ספציפיות. &quot;סערות טרופיות אינן אינטליגנטיות,&quot; הוא אומר. &quot;הם לא יודעים את ההבדל בין קרקעות רטובות, אוקיינוסים ושדות רטובים&quot; כמקורות אנרגיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר החדש הוא בין אותו גוף עבודה. ניוגי ועמיתיו השתמשו בנתוני לוויין ברזולוציה גבוהה על לחות אדמה, טמפרטורה ושינויים בגשמים לפני, במהלך ואחרי הגעתו של הוריקן פלורנס לארץ. &quot;כשמערכת הסערה נע, אתה יכול להתחקות אחר מקור הלחות, לראות מקסימות גשמים&quot;, אומר ניוגי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנתונים חשפו משוב חיובי רב עוצמה בין פרצי גשם עז ולחות אדמה, כך מצא הצוות. כמה זמן גם קרקעות היו רטובות לפני שהסערה עברה עליהם גם עשו את ההבדל, הם חישבו: הגשמים הכבדים ביותר התרחשו על אדמה שכבר היו רוויים במשך כשלושה ימים. זה בערך כמה זמן אידוי מהאדמה הספוגה עזר לשמור על האווירה ממש מעל האדמה נחמד ולח - אידיאלי להאכלת אנרגיה לסערה. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022724_cg_brown_ocean_inline_desktop.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022724_cg_brown_ocean_inline_desktop.jpg?resize=579%2C383&amp;ssl=1 579w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022724_cg_brown_ocean_inline_desktop.jpg?resize=281%2C186&amp;ssl=1 281w" width="680" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022724_cg_brown_ocean_inline_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022724_cg_brown_ocean_inline_mobile.jpg?resize=579%2C383&amp;ssl=1 579w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022724_cg_brown_ocean_inline_mobile.jpg?resize=281%2C186&amp;ssl=1 281w" width="680" height="450"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022724_cg_brown_ocean_inline_mobile.jpg?fit=680%2C450&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="תרשים המציג פיסת אדמה תלת מימדית עם קרקעות ועץ וענן גשם מעל. חץ עם שמש עובר מהאדמה לגשם שלמעלה, סדרה נוספת של חצים מצביעה מהאדמה למעלה, ומערכת שלישית של חצים מצביעה מהעץ עד לענן המשקע." decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022724_cg_brown_ocean_inline_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022724_cg_brown_ocean_inline_mobile.jpg?resize=579%2C383&amp;ssl=1 579w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022724_cg_brown_ocean_inline_mobile.jpg?resize=281%2C186&amp;ssl=1 281w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3137201" data-permalink="https://www.sciencenews.org/022724_cg_brown_ocean_inline_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022724_cg_brown_ocean_inline_mobile.jpg?fit=680%2C450&amp;ssl=1" data-orig-size="680,450" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="022724_cg_brown_ocean_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;When a tropical storm or hurricane moves inland, soil moisture and temperature can impact the storm’s intensity, including its rainfall. Soil that’s both warm and wet exerts a positive feedback (illustrated), which can refuel a storm and lead to intense bursts of rainfall.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022724_cg_brown_ocean_inline_mobile.jpg?fit=579%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022724_cg_brown_ocean_inline_mobile.jpg?fit=680%2C450&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3137201">כאשר סערה טרופית או הוריקן עוברים פנימה, לחות ואדמה טמפרטורה יכולים להשפיע על עוצמת הסערה, כולל גשמים שלה. אדמה שהיא גם חמה וגם רטובה מפעילה משוב חיובי (מאויר), שיכול לתדלק סערה ולהוביל להתפרצויות גשמים עזות.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3137201">Z. Li <i>et al</i> / <i>מכתבי מחקר גיאופיזיים</i> 2023</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3137190">כאשר סערה טרופית או הוריקן עוברים פנימה, לחות אדמה וטמפרטורה יכולים להשפיע על עוצמת הסערה, כולל גשמים שלה. אדמה שהיא גם חמה וגם רטובה מפעילה משוב חיובי (מאויר), שיכול לתדלק סערה ולהוביל להתפרצויות גשמים עזות.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3137190">Z. Li <i>et al</i> / <i>מכתבי מחקר גיאופיזיים</i> 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אדמה רוויה אינה הקריטריון היחיד - טמפרטורת האדמה הייתה גם המפתח, הצוות קבע. כאשר האדמה מגיעה לטמפרטורת סף מסוימת - כזו שעדיין לא נקבעה, אומר ניוגי - התנאים צודקים במיוחד לסובב סערה. ממצאי הצוות <a href="https://doi.org/10.1029/2023GL105102" target="_blank" rel="noopener">דווחו גם בשנת 2023 <em>במכתבי מחקר גיאופיזיים</em></a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שפרד שיתף מחקר נפרד, שהוצג גם בישיבת האגודה המטאורולוגית האמריקאית בינואר, כי פירט כיצד האפקט תרם <a href="https://ams.confex.com/ams/104ANNUAL/meetingapp.cgi/Paper/433146" target="_blank" rel="noopener">לשיטפונות הבזק המפילים את טקסס במהלך הצעת החוק הטרופית של 2015</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואולי המקרה האחרון המדהים ביותר של השפעה זו הגיע בשנת 2021, כאשר הוריקן אידה שאג לחוף בלואיזיאנה, כמעט באותו מיקום כמו ההוריקן קתרינה בשנת 2005. עם זאת, <a href="https://journals.ametsoc.org/view/journals/bams/103/10/BAMS-D-21-0240.1.xml" target="_blank" rel="noopener">אידה התמהמהה הרבה יותר</a> לפני שהתפוגגה - ככל הנראה מונעת על ידי ימי גשם השרים את האדמה והגברת הלחות לקראת נפילתו, כך דווחו החוקרים בשנת 2022 <em>בעלון של החברה המטאורולוגית האמריקאית</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שהנתונים הללו מראים, אומר ניוגי, הוא ש&quot;אפקט האוקיאנוס החום קיים, אם אתה מחפש את זה. &quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רועה מסכים: מחקרים אלה מאשרים כי אפקט האוקיאנוס החום &quot;הוא אמיתי&quot;, וכי דגמי מזג אוויר מחשב צריכים לשלב את השפעת היבשה כמו גם אוקיינוס ​​ואווירה על סערות טרופיות. זה חשוב במיוחד בכל מה שקשור לחיזוי הסכנה שהסערות הללו עלולות להוות לתושבים היבשתיים, הוא אומר. &quot;אם סערה עוברת פנימה, הדגם צריך לתפוס שיש שם אדמה רטובה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022724_cg_brown_ocean_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1092574" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022724_cg_brown_ocean_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> משימת הירח ההיסטורית של אודיסאוס מסתיימת, לעת עתה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/odysseus-moon-mission-lunar-lander-end<dc:creator><![CDATA[Adam Mann]]></dc:creator><pubDate> Wed, 28 Feb 2024 20:44:58 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137166 </guid><description><![CDATA[Officials announced that the lunar lander has downloaded data from all payloads and will go to sleep February 28, but possibly reawaken later.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אודיסאוס חרגה מהציפיות של המהנדסים במהלך אודיסיאה על הירח. נאס&quot;א אישרה כי הנחת הרובוטית המופעלת על ידי השמש, שנבנתה ומופעלת על ידי מכונות האינטואיטיביות האמריקאיות הפרטית של יוסטון, חי והגבה נתונים מאז שנגעה והפילה, על פני הירח ב -22 בפברואר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;איזו עבודה מרהיבה שעשה לנדר&quot;, אמר מנכ&quot;ל מכונות אינטואיטיביות סטיב אלטמוס במהלך תדריך חדשות של נאס&quot;א ב -28 בפברואר. &quot;כל כך הרבה נתונים ומידע ומדע. זה פשוט עדות מדהימה עד כמה החזקה הקטנה הזו היא, אז אנחנו ממש שמחים עם זה. &quot; </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="380" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022824_am_odysseus_death_inline2.jpg?resize=380%2C450&#038;ssl=1" alt="אודיסאוס לונר נחת על ירח" class="wp-image-3137205" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022824_am_odysseus_death_inline2.jpg?resize=380%2C450&amp;ssl=1 380w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022824_am_odysseus_death_inline2.jpg?resize=323%2C383&amp;ssl=1 323w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022824_am_odysseus_death_inline2.jpg?resize=157%2C186&amp;ssl=1 157w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022824_am_odysseus_death_inline2.jpg?resize=768%2C910&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022824_am_odysseus_death_inline2.jpg?resize=1297%2C1536&amp;ssl=1 1297w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022824_am_odysseus_death_inline2.jpg?resize=490%2C580&amp;ssl=1 490w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022824_am_odysseus_death_inline2.jpg?resize=655%2C776&amp;ssl=1 655w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022824_am_odysseus_death_inline2.jpg?w=1497&amp;ssl=1 1497w" sizes="(max-width: 380px) 100vw, 380px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3137205">ב- 27 בפברואר, מצלמת השדה הצרה של אודיסאוס לקחה את הדימוי הזה של הנחת על פני הירח. הנחתים מעט מנוכחים.</span> <span class="credit wp-credit-3137205">תמונות מכונות אינטואיטיביות רשמיות ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC BY-NC-ND 2.0 מעשה</a> )</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החללית, שנשאה מטענים מאוניברסיטאות, תעשיה ונאס&quot;א, הייתה החללית האמריקאית הראשונה <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-odysseus-moon-landing">שביצעה נחיתה רכה</a> על הירח בעוד למעלה מ- 50 שנה ( <em>SN: 2/22/24</em> ). אודיסאוס, או ODIE כפי שהיא מכונה, אזל לאט לאט לשלטון, ומדענים מצפים להכניס אותו למצב שינה ב -28 בפברואר, אחרי בערך שישה ימים על פני הירח. הם ינסו לעורר מחדש את ODIE בעוד כשלושה שבועות כאשר השמש פוגעת שוב בפאנלים הסולאריים של הנמל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדומה לשמותו, הגיבור האפי מהקלאסיקה היוונית <em>האודיסיאה</em> , החללית אודיסאוס עברה ניסויים ותלאות במסעה. פיתולי טווח הלייזר של מערכת הנחיתה האוטונומית שלה לא תקלה, מה שגורם למהנדסים לטרוף לפיתרון שעסק שעתיים נוספות במסלול ולהגדיר מחדש לייזרים גיבוי זוגיים בעומס מטען של נאס&quot;א. לאחר ירידה נושכת ציפורניים, ציוד הנחיתה של אודיסאוס נתפס על האדמה המשופעת או אולי נקיק, שבור את ההילוכים ושולח את החללית נטילה בעדינות לצדו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות התקלה, &quot;מערכת הניווט שלנו נחתנו אותנו בדיוק ובולמי ההלם לקחו את העומס&quot;, אמר אלטמוס. &quot;ציוד הנחיתה עשה את מה שהיה אמור לעשות ולהגן על הנחת כשנחת על פני השטח.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החללית הייתה אמורה במקור לפעול כשבוע, אם כי במהלך 23 בפברואר עם תדריך עם מנהל המשימה של כתבים טים קריין, קצין הטכנולוגיה הראשי של מכונות אינטואיטיביות, אמר כי תחת התרחיש הטוב ביותר היא עשויה להימשך תשעה עד 10 ימים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום זאת, לאחר שישה ימים על הירח, הנחתת היה צפוי להיגמר מהשלטון. &quot;אנחנו הולכים לתפוס את אודי למשך הלילה הקר של הירח,&quot; אמר קריין במהלך התדריך של 28 בפברואר. &quot;אנחנו הולכים לעזוב את המחשבים ואת מערכת הכוח במקום בו נוכל להעיר את זה ... ברגע שזה יקבל כוח שוב.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגורם המגביל העיקרי לשאלה האם אודיסאוס חוזר לרשת יהיה הסוללות שלו; הטכנולוגיה המבוססת על הכימיה שלהם תתמודד עם צניחת הטמפרטורה הקיצונית של ליל הירח. &quot;אנו בטוחים שכאשר השמש תעלה, מערכי השמש יניעו אנרגיה והם ישלחו כוח,&quot; אמר קריין. &quot;השאלה האמיתית היא &#39;האם הסוללות שם כדי לקבל את הכוח הזה ולהעביר אותו?&#39;&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אודיסאוס, שגובהו כ -4 מטרים ורוחב 1.5 מטרים, ירד באתר במרחק של כ -300 ק&quot;מ מהקוטב הדרומי הירח במדרון של מכתש שנקרא Malapert A. אסטרונאוטים עם תוכנית <a href="https://www.sciencenews.org/article/artemis-mission-new-diverse-crew-astronauts-moon">הצוות</a> של נאס&quot;א עשוי לנחות באתר או דומה לאתר דומה בקרבת מקום בעשורים הקרובים ( <em>SN: 12/1/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לחלק מהעומסים השונים של החללית היו הרפתקאות קטנות משלהם במהלך המשימה. לדוגמה, מצלמה שנבנתה על ידי סטודנטים באוניברסיטת Ambry-Riddle Aeronautical בדייטונה ביץ &#39;, פלורידה, הייתה אמורה להתנתק במהלך הירידה ולהצטלם כאשר החללית נוגעת למטה. בגלל הבעיות בנחיתה, המצלמה, המכונה Eaglecam, לא נפרסה, אך קריין אמר שהוא ואחרים עובדים על הכנתו להזרקה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1100" height="1100" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022724_am_odysseus_death_inline.jpg?resize=1100%2C1100&#038;ssl=1" alt="תמונת Lro של אודיסאוס לנדר על הירח" class="wp-image-3137167" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022724_am_odysseus_death_inline.jpg?w=1100&amp;ssl=1 1100w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022724_am_odysseus_death_inline.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022724_am_odysseus_death_inline.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022724_am_odysseus_death_inline.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022724_am_odysseus_death_inline.jpg?resize=768%2C768&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022724_am_odysseus_death_inline.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022724_am_odysseus_death_inline.jpg?resize=776%2C776&amp;ssl=1 776w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022724_am_odysseus_death_inline.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3137167">מסלול הסיור הירחי של נאס&quot;א כבש את הכתם הזעיר שהוא אודיסאוס, שהוטל על צדה באתר הנחיתה שלו במכתש מכתש.</span> <span class="credit wp-credit-3137167">אוניברסיטת אריזונה, GSFC/NASA</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולם האיגוד המצפה הבינלאומי לונר, חברה פרטית שבסיסה בקמואלה, הוואי, קיבלה תמונות מטלסקופ ששלחה על אודיסאוס בשם אילו - X. המכשיר הוא מבשר לטלסקופ גדול יותר שהחברה מקווה לפרוס ב- Malapert A בעתיד ונועד לערוך תצפיות מדעיות על שביל החלב מהירח. האגודה אישרה כי ILO-X הצליח לצלם תמונות במהלך המשימה, המציגות חלקים מהנוף הירחי, השמש והנחתת אודיסאוס. התמונות צפויות לצאת לשחרור 29 בפברואר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל המכשירים של נאס&quot;א שאודיסאוס נשא העבירו נתונים שימושיים, אמרה סו לדרר, מדען הפרויקט של שירותי המטען המסחריים של נאס&quot;א במרכז החלל ג&#39;ונסון ביוסטון. מהנדסים הצליחו לפתור בעיות ראשוניות באנטנה של החללית שמנעה הילוכים מלאים, ומאז קיבלו שיטפון של נתונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עברנו בעצם קש קוקטייל של נתונים שחזרנו לקש נתונים בגודל תומה של בובה,&quot; אמר לדרר. &quot;קיבלנו מעל 15 מגה -בייט נתונים.&quot; זה יהיה שימושי להבנת רצף הטאצ&#39;דאון של החללית וכן ליידע משימות עתידיות לירח ולמאדים, אמרה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022724_am_odysseus_death_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="536812" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022724_am_odysseus_death_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> טפיל גנטי עשוי להסביר מדוע בני אדם וקופים אחרים חסרי זנבות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/genetic-parasite-humans-apes-tail-loss-volution<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Wed, 28 Feb 2024 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Genetics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137185 </guid><description><![CDATA[Around 25 million years ago, a stretch of DNA inserted itself into an ancestral ape’s genome, an event that might have taken our tails away.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>טפיל גנטי אולי שדד את בני האדם וקופים אחרים של זנבותיהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני כ- 25 מיליון שנה, טפיל זה, קטע קטן של DNA חוזר ונשנה בשם אלמנט ALU, <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-024-07095-8" target="_blank" rel="noopener">בסופו של דבר בגן החשוב לפיתוח זנב</a> , מדווחים החוקרים <em>בטבע</em> 29 בפברואר. ההכנסה היחידה שינתה את הגן <em>tbxt</em> באופן שנראה כאילו עוררה את אחד ההבדלים המגדירים בין קופים לקופים: לקופים יש זנבות, קופים לא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה היה כמו שברק הכה פעם אחת&quot;, אומר ג&#39;ף בואק, גנטיקאי באוניברסיטת ניו יורק לנגון בריאות, ואף מאחוריו בסופו של דבר התחיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצביעה הגנטית עשויה גם לתת תובנה מדוע תינוקות מסוימים נולדים עם מומים בעמוד השדרה כמו <a href="https://www.sciencenews.org/blog/growth-curve/database-provides-peek-human-embryo-first-weeks">ספינה ביפידה</a> , כאשר הצינור המחזיק את החוט לא נסגר כל הדרך ( <em>SN: 12/6/16</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אלמנטים של אלו הם חלק מקבוצה של טפילים גנטיים המכונים <a href="https://www.sciencenews.org/article/jumping-genes-play-big-role-what-makes-us-human">טרנספוזונים או גנים קופצים</a> שיכולים לקפוץ על פני ספרי הוראות גנטיות, ולהכניס את עצמם ל- DNA של המארחים שלהם ( <em>SN: 5/16/17)</em> . לפעמים, כאשר הגן מחליק את עצמו לחתיכת DNA המועברת לצאצאים, הכנסות אלה הופכות לחלקים קבועים בקוד הגנטי שלנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טרנספוזונים, כולל יותר ממיליון יסודות ALU, נמצאים בכל הגנום שלנו, אומר הגנטיקאי והביולוג מערכות בו שיא מהמכון הרחב בקיימברידג &#39;, החוקרים המוני חשבו פעם על טרנספוזונים כאשפה גנטית, אך לחלקם יש תפקידים מרכזיים באבולוציה. ללא טרנספוזונים, אולי לא קיימים השלייה, מערכת החיסון והבידוד <a href="https://www.sciencenews.org/article/ancient-retrovirus-myelin-speedy-nerves-evolve">סביב סיבי עצב</a> ( <em>SN: 2/16/24</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובני אדם עדיין עשויים להיות בעלי זנבות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לגלות כיצד איבדו קופאים את זנבותיהם, שיא, אז ב- NYU Langone Health, בואקה ועמיתיו ניתחו 140 גנים המעורבים בהתפתחות זנב חוליות. הצוות מצא כי בקופים, כולל בבונים ומקאקי רזוס, הגן <em>TBXT</em> היה חסר נתח של DNA שנמצא בבני אדם, שימפנזים וקופים אחרים. זה היה &quot;רגע יוריקה&quot;, אומר בואק. ייתכן שההכנסה הופיעה בערך בזמן שהקופים התווכו מקופים אפריקאים ואסייתיים, לפני כ- 25 מיליון שנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הנתח החסר היה בחלק מהגן שנקרא אינטרון, קצת חומר גנטי שלא הופך לחלבונים. &quot;אז למה זה אפילו משנה?&quot; הוא שואל. מבט מקרוב על מבנה הגן סיפק הסבר מתקבל על הדעת: הסיבית החסרה צייצה <em>TBXT</em> כך שהגן יוצר צורה שונה של החלבון בקופים מאשר בקופים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה כי ניסויים בעכברים מאשרים את ההשערה. עכברים, כמו קופים, מייצרים גרסאות רגילות של חלבון TBXT ויש להם זנבות באורך מלא. אך כאשר מהונדס גנטית לייצר גרסאות מקוצרות של חלבון TBXT כמו קופי אדם, לעכברים היו זנבות קצרים יותר או בכלל לא. חלק מהעכברים היו גם מומים בעמוד השדרה הדומים לביפידה בעמוד השדרה, מה שמרמז כי יתכנו חסרונות לאובדן זנב. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022824_eg_tails_inline_desktop.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022824_eg_tails_inline_desktop.jpg?resize=330%2C138&amp;ssl=1 330w" width="680" height="285" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022824_eg_tails_inline_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022824_eg_tails_inline_mobile.jpg?resize=330%2C156&amp;ssl=1 330w" width="680" height="322"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022824_eg_tails_inline_mobile.jpg?fit=680%2C322&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="שבע תמונות רנטגן של זנבות עכבר מוצגות זו לצד זו. לעכברים זנבות באורכים שונים, ללא זנב משמאל לזנב רגיל מימין. לעכברים באמצע יש זנבות קצרים או זנבות ארוכים." decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022824_eg_tails_inline_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022824_eg_tails_inline_mobile.jpg?resize=330%2C156&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3137193" data-permalink="https://www.sciencenews.org/022824_eg_tails_inline_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022824_eg_tails_inline_mobile.jpg?fit=680%2C322&amp;ssl=1" data-orig-size="680,322" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="022824_eg_tails_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Mice genetically engineered to make an apelike version of the Tbxt protein had a variety of tail lengths. These X-ray images show that some had no tail (two mice on the left) or were shortened (two at left center) compared with normal mice (far right). Other mice still had long or kinked tails (two at right center).&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022824_eg_tails_inline_mobile.jpg?fit=680%2C322&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022824_eg_tails_inline_mobile.jpg?fit=680%2C322&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3137193">לעכברים מהונדס גנטית כדי ליצור גרסה אפיפילית של חלבון TBXT היה מגוון אורכי זנב. תמונות רנטגן אלה מראות כי לחלקם לא היו זנב (שני עכברים משמאל) או שקצרו (שניים במרכז שמאל) בהשוואה לעכברים רגילים (ימין קיצוני). לעכברים אחרים עדיין היו זנבות ארוכים או שקועים (שניים במרכז הימני).</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3137193">B. Xia <em>et al</em> / <em>Nature</em> 2024</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3137192">עכברים מהונדסים גנטית כדי ליצור גרסה אפיפילית של חלבון TBXT היו בעלי מגוון אורכי זנב. תמונות רנטגן אלה מראות כי לחלקם לא היו זנב (שני עכברים משמאל) או שקצרו (שניים במרכז שמאל) בהשוואה לעכברים רגילים (ימין קיצוני). לעכברים אחרים עדיין היו זנבות ארוכים או שקועים (שניים במרכז הימני).</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3137192">B. Xia <em>et al</em> / <em>Nature</em> 2024</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גנים אחרים עשויים להיות מעורבים גם באובדן זנב. יסודות רבים נוספים מפוזרים בין אינטרונים אנושיים שיכולים להיות בעלי השפעות עד כה על היבטים אחרים של האבולוציה האנושית, אומרים בואק ו- XIA.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים החדשים אכן מתחילים לפתוח כיצד קופי האדם איבדו את זנבותיהם, אומרת גבריאלה רוסו, אנתרופולוגית ביולוגית באוניברסיטת סטוני ברוק בניו יורק. אבל מדוע זה קרה, היא אומרת, זו שאלה הרבה יותר קשה לענות עליה. מחקרים מראשית המאה העשרים קישרו אובדן זנב לקשר לשינויי שרירים שעזרו <a href="https://www.sciencenews.org/article/human-evolution-species-origin-fossils-ancient-dna">לגופים אנושיים לנוע זקוף</a> , אך שינויים בתנוחה, כמו גם ללמוד ללכת על שני מטרים, <a href="https://www.sciencenews.org/article/first-steps-book-bipedalism-human-evolution-anatomy-behavior">לא התרחשו עד מיליוני שנים אחר כך</a> ( <em>SN: 9/15/21 ; SN: 4/14/21</em> ). אז לא סביר שהממצאים החדשים ישפכו אור על התכונות האנושיות הללו, אומר רוסו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השלב הבא הטבעי, אומר רוסו, הוא לבחון אם הבסיס הגנטי של אובדן זנב בקופים התרחש גם אצל יונקים אחרים עם זנבות מקוצרים או בכלל לא כמו קואלות, קפיברס ודובים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022824_eg_tails_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="208723" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022824_eg_tails_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מדוע מודלים בשפה גדולה לא פונים להבנה אנושית</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ai-large-language-model- אינה<dc:creator><![CDATA[Tom Siegfried]]></dc:creator><pubDate> Wed, 28 Feb 2024 12:45:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Artificial Intelligence]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137033 </guid><description><![CDATA[Unlike people, today's generative AI isn’t good at learning concepts that it can apply to new situations. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מלבד ההתקדמות הצפונית של דבורי הרוצח בשנות השמונים, שום דבר לא פחד באותה מידה בלבם של סופרי הכותרות כמו עליית הבינה המלאכותית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז שהמחשב הכחול העמוק ניצח את אלוף השחמט העולמי גארי קספרוב בשנת 1997, בני האדם התמודדו עם הסיכוי שהעליונות שלהם על מכונות היא רק זמנית. אולם אז היה קל להראות כי AI נכשל כישלון חרוץ בתחומי מומחיות אנושיים, מאבחון מחלות וכלה בתמלול הדיבור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אז לפני כעשור, מוחות מחשב - המכונה רשתות עצביות - קיבלו דחיפה של מנת משכל מגישה חדשה בשם <a href="https://www.ibm.com/topics/deep-learning" target="_blank" rel="noopener">Deep Learning</a> . לפתע מחשבים התקרבו ליכולת האנושית בזיהוי תמונות, קריאת סימנים ושיפור הצילומים - שלא לדבר על המרת דיבור לטקסט כמו גם לרוב הקלדונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ליכולות הללו היו גבולותיהן. ראשית, אפילו ככל הנראה היו קל לטריק רשתות עצביות של למידה עמוקה. כמה מדבקות קטנות שהונחו אסטרטגית על שלט עצירה גרמו למחשב AI לחשוב שהשלט אמר &quot;Speed ​​Limit 80&quot;, למשל. והמחשבים החכמים האלה היו צריכים להיות מאומנים בהרחבה במשימה על ידי צפייה בדוגמאות רבות למה שהם צריכים לחפש. אז למידה עמוקה הניבה תוצאות מצוינות עבור משרות ממוקדות בצמצום אך לא הצליחה להתאים את המומחיות הזו היטב לזירות אחרות. לא הייתם שכירים אותו (או לא הייתם שוכרים אותו כדי לכתוב עמוד מגזין עבורכם, למשל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולם הגלגולים האחרונים של AI החלו לאיים על ביטחון תעסוקתי לא רק על סופרים אלא גם הרבה אנשי מקצוע אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עכשיו אנחנו בעידן חדש של AI&quot;, אומרת מדענית המחשבים מלאני מיטשל, מומחית לבינה מלאכותית במכון סנטה פה בניו מקסיקו. &quot;אנחנו מעבר למהפכת הלמידה העמוקה של שנות ה -2010, ואנחנו כעת בעידן ה- AI הגנרי של שנות העשרים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מערכות AI גנוציות יכולות לייצר דברים שכבר מזמן נראו בבטחה במחוז היכולת היצירתית האנושית. מערכות AI יכולות כעת לענות על שאלות עם מיומנות וידע לשונית אנושית לכאורה, לכתוב שירים ומאמרים ותקצירים משפטיים, להפיק יצירות אמנות איכותיות ואפילו ליצור סרטונים לפי דרישה של כל מיני דברים שאולי תרצו לתאר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רבות מהיכולות הללו נובעות מפיתוח מודלים של שפה גדולה, המקוצרים כ- LLMs, כמו ChatGPT ומודלים דומים אחרים. הם גדולים מכיוון שהם מאומנים על כמויות אדירות של נתונים - בעיקרון, כל מה באינטרנט, כולל עותקים דיגיטליים של אינספור ספרים מודפסים. גדול יכול להתייחס גם למספר הגדול של סוגים שונים של דברים שהם יכולים &quot;ללמוד&quot; בקריאתם - ולא רק למילים אלא גם למילים גבעולים, ביטויים, סמלים ומשוואות מתמטיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על ידי זיהוי דפוסים כיצד משולבים מולקולות לשוניות כאלה, LLMs יכולים לחזות באיזה סדר יש להרכיב מילות סדר כדי לחבר משפטים או להגיב לשאילתה. בעיקרון, LLM מחשב את ההסתברויות לאיזו מילה צריכה לעקוב אחר אחר, משהו שמבקרים הושלמו כ&quot;תקנה אוטומטית על סטרואידים. &quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אף על פי כן, LLMS הציגו יכולות מדהימות - כמו לחבר טקסטים בסגנון של כל מחבר נתון, פתרון חידות ופענוח מהקשר אם &quot;הצעת חוק&quot; מתייחסת לחשבונית, הצעה לחקיקה או ברווז.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הדברים האלה נראים ממש חכמים,&quot; אמר מיטשל החודש בדנוור בישיבה השנתית של האיגוד האמריקני לקידום המדע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגעתו של LLMS גרמה לגרסת TechWorld של היסטריה המונית בקרב כמה מומחים בתחום שחוששים שמנהלים את Amok, LLMs עלולים להעלות את האבטלה האנושית, להרוס את התרבות ולהוציא את בעלי הטור של מגזינים לעסקים. עם זאת, מומחים אחרים טוענים כי פחדים כאלה מפוצצים יתר על המידה, לפחות לעת עתה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בלב הדיון הוא האם LLMs באמת מבינים מה הם אומרים ועושים, ולא סתם נראים. חלק מהחוקרים הציעו כי LLMS אכן מבינים, יכולים להסביר כמו אנשים (ביג דיל) או אפילו להשיג סוג של תודעה. אבל מיטשל ואחרים מתעקשים כי LLMs לא (עדיין) באמת מבינים את העולם (לפחות לא בשום מובן שמתאים להבנה אנושית).</p><figure class="wp-block-pullquote"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מה שבאמת מדהים באנשים, אני חושב, הוא שאנחנו יכולים להפשט את המושגים שלנו למצבים חדשים באמצעות אנלוגיה ומטאפורה.&quot;</p> <cite>מלאני מיטשל</cite></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעיתון חדש <a href="https://arxiv.org/abs/2402.08955" target="_blank" rel="noopener">שפורסם ברשת</a> ב- Arxiv.org, מיטשל והשותף מרתה לואיס מאוניברסיטת בריסטול באנגליה מראים כי LLMs עדיין אינם תואמים לבני אדם ליכולת להתאים מיומנות לנסיבות חדשות. קחו בחשבון את בעיית מיתרי המכתבים הזו: אתה מתחיל עם ABCD והחרוזת הבאה היא ABCE. אם תתחיל עם IJKL, איזה מחרוזת צריכה לבוא הלאה?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בני אדם כמעט תמיד אומרים שהמיתר השני צריך להסתיים ב- M. וכך גם LLMS. בסופו של דבר הם הוכשרו היטב על האלף -בית האנגלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But suppose you pose the problem with a different “counterfactual” alphabet, perhaps the same letters in a different order, such as aucdefghijklmnopqrstb vwxy z. Or use symbols instead of letters. Humans are still very good at solving letter-string problems. But LLMs usually fail. They are not able to generalize the concepts used on an alphabet they know to another alphabet.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “While humans exhibit high performance on both the original and counterfactual problems, the performance of all GPT models we tested degrades on the counterfactual versions,” Mitchell and Lewis report in their paper.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Other similar tasks also show that LLMs do not possess the ability to perform accurately in situations not encountered in their training. And therefore, Mitchell insists, they do not exhibit what humans would regard as “understanding” of the world.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Being reliable and doing the right thing in a new situation is, in my mind, the core of what understanding actually means,” Mitchell said at the AAAS meeting.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Human understanding, she says, is based on “concepts” — basically mental models of things like categories, situations and events. Concepts allow people to infer cause and effect and to predict the probable results of different actions — even in circumstances not previously encountered.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “What&#39;s really remarkable about people, I think, is that we can abstract our concepts to new situations via analogy and metaphor,” Mitchell said.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> She does not deny that AI might someday reach a similar level of intelligent understanding. But machine understanding may turn out to be different from human understanding. Nobody knows what sort of technology might achieve that understanding and what the nature of such understanding might be.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If it does turn out to be anything like human understanding, it will probably not be based on LLMs.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> After all, LLMs learn in the opposite direction from humans. LLMs start out learning language and attempt to abstract concepts. Human babies learn concepts first, and only later acquire the language to describe them.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> So LLMs are doing it backward. In other words, perhaps reading the internet might not be the correct strategy for acquiring intelligence, artificial or otherwise.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_ts_AI-dont-understand_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="321908" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_ts_AI-dont-understand_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item></channel></rss>