<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום שלישי, 19 בספטמבר 2023 21:31:09 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> מדוע ביוב עשוי להחזיק את המפתח למעקב אחר מחלות הרבה מעבר ל-COVID-19</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/sewage-key-track-disease-covid-19-wastewater<dc:creator><![CDATA[Betsy Ladyzhets]]></dc:creator><pubDate> Wed, 20 Sep 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131090 </guid><description><![CDATA[COVID-19, mpox and many other pathogens are detectable in wastewater, but public health officials are still figuring out how best to use those data. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">העתיד של מעקב אחר מחלות יורד לטמיון - תרתי משמע. שטוף הצלחה על רקע גילוי נגיף קורונה בשפכים, ואפילו גרסאות ספציפיות של SARS-CoV-2, הנגיף שגורם ל-COVID-19, חוקרים צופים כעת בקקי הקולקטיבי שלנו כדי לנטר מגוון רחב של איומים בריאותיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני המגיפה, מעקב אחר שפכים היה תחום קטן יותר, שהתמקד בעיקר בבדיקות תרופות או מיפוי מערכות אקולוגיות מיקרוביאליות. אבל החוקרים הללו עקבו אחר איומים בריאותיים ספציפיים במקומות ספציפיים - אופיואידים בחלקים מאריזונה, פוליו בישראל - ולא ממש הבינו את הפוטנציאל לבריאות הציבור הלאומית או העולמית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואז COVID-19 פגע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המגיפה עוררה &quot;האצה מדהימה&quot; של מדע השפכים, אומר אדם גושגרי, מהנדס סביבה שלפני 2020 עבד על בדיקת שפכים לאופיואידים. כעת הוא מפתח מגוון פרויקטים של מעקב אחר שפכים עבור Eurofins Scientific, חברת בדיקות ומחקר מעבדה גלובלית שבסיסה בלוקסמבורג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תת-תחום שהיה פעם כמה קומץ של מומחים הפך להיות יותר ממספיק מדענים כדי לארוז אצטדיון, הוא אומר. והם מגיעים ממגוון רחב של תחומים - מדעי הסביבה, כימיה אנליטית, מיקרוביולוגיה, אפידמיולוגיה ועוד - כולם משתפים פעולה כדי לעקוב אחר נגיף הקורונה, לפרש את הנתונים ולמסור תוצאות לציבור. עם שיטות אחרות לניטור COVID-19 במגמת ירידה, מעקב מי שפכים הפך לאחד המקורות העיקריים של מומחי בריאות לאיתור עליות חדשות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאות מפעלי טיהור שפכים ברחבי ארצות הברית הם כעת חלק מתוכניות בדיקות COVID-19, ושולחים את הנתונים שלהם למערכת הלאומית למעקב אחר שפכים, או NWSS, תוכנית ניטור שהושקה בסתיו 2020 על ידי המרכז האמריקאי לבקרת מחלות ומניעתן. עוד מאות תוכניות בדיקה כאלה הושקו ברחבי העולם, כפי שעוקב אחר <a href="https://ucmerced.maps.arcgis.com/apps/dashboards/c778145ea5bb4daeb58d31afee389082" target="_blank" rel="noopener">לוח המחוונים COVIDPoops19</a> המנוהל על ידי חוקרים מאוניברסיטת קליפורניה, מרסד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנה האחרונה, מדעני שפכים החלו לשקול מה עוד ניתן לעקוב באמצעות התשתית החדשה הזו. הם בוחנים מחלות עונתיות כמו שפעת, מחלות שהופיעו לאחרונה כמו שפעת העופות ו-mpox, שנקראו בעבר אבעבועות קוף, כמו גם פתוגנים עמידים לתרופות כמו פטריית <em>קנדידה אוריס</em> . המדענים אפילו שוקלים כיצד לזהות איומים חדשים לחלוטין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למעקב אחר שפכים יהיו השפעות בריאותיות &quot;רחבות בהרבה מ-COVID&quot;, מנבאת איימי קירבי, מדענית בריאות ב-CDC שמובילה את NWSS.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל יש אתגרים לעבור מהבטחה לאפשרית. עד כה, מעקב ביוב כזה היה בעיקר הוכחה לקונספט, המאשרת נתונים ממערכות מעקב אחרות. מומחים עדיין קובעים כיצד נתונים מהקקי שלנו יכולים להשפיע על המדיניות; זה נכון אפילו לגבי COVID-19, עכשיו הפוסטר של הניטור הזה. והם מתמודדים עם פקידי ציבור הנזהרים מערכו ושאלות האם, כעת לאחר שנגמרו מצבי החירום הבריאותיים של COVID-19, צינור המימון ינותק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניטור הזה יהפוך בתקווה ל&quot;אחת הטכנולוגיות שבאמת מתפתחות לאחר המגפה כדי להיות כאן כדי להישאר&quot;, אומרת מריאנה מאטוס, מייסדת שותפה של Biobot Analytics, חברה שבסיסה בקיימברידג&#39;, מסצ&#39;וסטס, שבחנה ביוב עבור ה-CDC ועוד רבים. סוכנויות בריאות אחרות. אבל כדי שזה יקרה, הטכנולוגיה זקוקה לרכישה מתמשכת מממשלות, מוסדות מחקר והציבור, אומרים מאטוס ומדענים אחרים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כיצד פועלת בדיקת שפכים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאפידמיולוגיה המבוססת על מי שפכים יש היסטוריה ארוכה, שמקורה לפחות <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7150208/" target="_blank" rel="noopener">בתצפיותיו של הרופא ג&#39;ון סנואו משנות ה-50 של המאה ה-19</a> לפיה התפרצויות כולרה בלונדון קשורות למים מזוהמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנות ה-20 וה-30, מדענים החלו לקחת דגימות מביוב ולחקור אותן במעבדה, ולמדו לבודד פתוגנים ספציפיים הגורמים למחלות. חוקרים מוקדמים אלה התמקדו במחלות שהתפשטו דרך מים מזוהמים, כמו פוליו וטיפוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, מכונות אוטומטיות בדרך כלל משחזרות דגימות ביוב. המכונות המשמשות לאיסוף פסולת מתחת לכיסויי חורי תחזוקה הן &quot;כמו R2-D2 מבחינת גודל&quot; או קטנות יותר, אומרת ארין דרייבר, מהנדסת סביבה באוניברסיטת אריזונה סטייט בטמפה שעובדת על שיטות איסוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנהג יכול לחבר את המכונה הזו, או גרסה גדולה יותר המשמשת לדגימה במפעלי טיהור שפכים, לצינור מים ולתכנת אותה למשוך כמות קטנה של ביוב לבקבוק ריק במרווחים קבועים, למשל, פעם בשעה למשך 24 שעות. היא ועמיתיה מפתחים גרסאות קטנות יותר של הדגימה האוטומטית שיכולות להתאים יותר לדגימה ממוקדת יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שקורה במעבדה לבקבוק הפסולת הזה תלוי במה המדענים בודקים. כדי לבדוק אופיואידים וכימיקלים אחרים, מדענים עשויים לסנן חלקיקים גדולים מהדגימה באמצעות מערכת ואקום, לחלץ את הכימיקלים הספציפיים שהם רוצים לבדוק, ואז להריץ את התוצאות באמצעות ספקטרומטר, מכשיר שמודד ריכוזים כימיים על ידי ניתוח האור. הכימיקלים נושרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לקבוע רמות של SARS-CoV-2 או וירוס אחר, מדען עשוי להפריד פסולת נוזלית מפסולת מוצקה באמצעות צנטריפוגה, לבודד חומר גנטי ויראלי, ולאחר מכן לבדוק את התוצאות עם מכונת PCR, בדומה לבדיקת משטח האף של מישהו. לחלופין, אם מדענים רוצים לדעת אילו גרסאות של SARS-CoV-2 קיימות, הם יכולים להעביר את החומר דרך מכונה המזהה מגוון רצפים גנטיים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> האם נגיף הקורונה בכלל יופיע בפסולת?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בימים הראשונים המבוהלים של המגיפה, עלתה שאלה בסיסית דחופה. &quot;זה בכלל יעבוד?&quot; זוכרת את מרלן וולף, מיקרוביולוגית סביבתית מאוניברסיטת אמורי באטלנטה. בעוד שפוליו מתפשט באמצעות חומר צואה, היו רמזים מוקדמים לכך שנגיף הקורונה מתפשט בעיקר באוויר; מדענים בתחילה אפילו לא היו בטוחים שזה יופיע בביוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באותו יום בשנת 2020 שבו אזור מפרץ סן פרנסיסקו נסגר, וולף ועמיתיו באוניברסיטת סטנפורד, שם היא התבססה באותה עת, קיבלו מענק כדי לגלות זאת. הצוות בילה עד מהרה שעות בנסיעה ברחבי אזור המפרץ כדי לאסוף דגימות ביוב, &quot;ניווט בכללי נעילה&quot; וניהול משא ומתן על הרשאות מיוחדות לשימוש בשטח מעבדה, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;חיכינו בקוצר רוח לראות אם הדגימות הראשונות שלנו יראו תוצאה חיובית עבור SARS-CoV-2&quot;, אומר וולף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא רק שדגימות הביוב נבדקו חיוביות, וולף ועמיתיה גילו שרמות הקורונה <a href="https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.0c06191" target="_blank" rel="noopener">בשפכים של אזור המפרץ עקבו אחר אותן מגמות כמו המקרים שדווחו</a> , כך דיווח הצוות בדצמבר 2020 ב- <em>Environmental Science &amp; Technology</em> . כאשר ספירת המקרים עלתה, הופיע עוד וירוס בביוב, ולהיפך. פרויקטים מוקדמים באזורים אחרים של הארץ הראו תוצאות דומות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יותר משלוש שנים מאוחר יותר, הנתונים על מקרים מדווחים הפכו הרבה פחות אמינים. פחות אנשים מחפשים בדיקות PCR מבוססות מעבדה לטובת בדיקות ביתיות קלות יותר לגישה - כאשר התוצאות לרוב אינן מדווחות. מגמות מי שפכים הפכו למקור הטוב ביותר לספק אזהרות מוקדמות על עליות פוטנציאליות של COVID-19, כמו התפשטות המוגברת בקיץ הזה, לפקידי בריאות ולציבור כאחד.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פתיחת שערי ההצפה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בקיץ 2022, מעקב אחר שפכים קיבל הזדמנות חדשה להוכיח את עצמו. Mpox התפשטה במהירות ברחבי העולם, כולל בארצות הברית. אבל הבדיקות היו מוגבלות, והמחלה, שהתפשטה בעיקר באמצעות מגע אינטימי בין גברים, גררה במהירות סטיגמה חברתית, מה שהוביל כמה אנשים להסס בחיפוש אחר טיפול רפואי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתוך כמה שבועות מתחילת ההתפרצות בארה&quot;ב, וולף ועמיתיה, כמו גם צוותי מחקר ב-Biobot וחברות אחרות, פיתחו בדיקות לזיהוי mpox בביוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדיוק כפי שראו מדענים עם COVID-19, <a href="https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMc2213882" target="_blank" rel="noopener">מגמות mpox בשפכים תאמו את המגמות במספר המקרים הרשמיים</a> . בקליפורניה, תוצאות שפכים אף העלו כי ייתכן שהמחלה התפשטה רחוק יותר ממה שהציעו נתונים ממשרדי הרופאים, כך דיווחו וולף ומשתפי פעולה בפברואר ב- <em>New England Journal of Medicine.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו COVID-19, mpox לא מעביר דרך המים, אבל בדיקות ביוב עדיין קלטו את הנגיף. התוצאות המוקדמות מאותה התפרצות קיץ שכנעו כמה פקידי בריאות שטכנולוגיית שפכים יכולה לשמש למחלות רבות, לא משנה איך הן מתפשטות, אומר Matus. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="499" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline2.jpg" alt="מפה של צפון אמריקה המציגה מאות נקודות כחולות ושש נקודות אפורות עם מטוסים לסימון אתרי שפכים." class="wp-image-3131155" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline2-522x383.jpg 522w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline2-613x450.jpg 613w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline2-253x186.jpg 253w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131155">מאות אתרי שפכים (נקודות כחולות), כולל כמה שדות תעופה, עוקבים אחר SARS-CoV-2 בצפון אמריקה. עם ירידה בדיווח על בדיקות COVID-19, מעקב ביוב זה עוזר לנטר עליות בזיהומים.</span> <span class="credit wp-credit-3131155">CC Naughton, 2021. COVIDPoops19: סיכום מאמצי ניטור מי שפכים SARS-CoV-2 העולמיים על ידי חוקרי UC Merced. לוח המחוונים המקוון של ESRI ArcGIS. https://arcg.is/1aummW</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים מתחילים למצוא יותר ויותר מחלות זיהומיות שניתן לעקוב אחריהם בביוב. &quot;בכנות, כל מה שניסינו עד כה עבד&quot;, אומר וולף, שכיום הוא חוקר ראשי של <a href="https://wastewaterscan.org/" target="_blank" rel="noopener">WastewaterSCAN</a> , פרויקט לאומי לבדיקת שפכים בראשות חוקרים בסטנפורד ואמורי. צוות הפרויקט בודק כיום דגימות לשישה וירוסים שונים ועובד על בדיקות אחרות שהוא יכול לשלוח ליותר מ-150 אתרים ברשת הניטור שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות <a href="https://biobot.io/pathogen-biomarkers-in-wastewater-stool-and-urine-nearly-endless-opportunities-for-the-future-of-wbe/" target="_blank" rel="noopener">סקירת ספרות בלתי רשמית של פתוגנים חשובים לבריאות הציבור</a> , מדענים ב-Biobot מצאו כי מחקרים קודמים זיהו 76 מתוך 80 מהם בשפכים, בצואה או בשתן, מה שמרמז שניתן לנטר את הפתוגנים הללו דרך ביוב. הרשימה נעה בין נגיף אבעבועות רוח לחיידקים הגורמים למחלות מין כמו כלמידיה ועד לחיידקים המועברים בקרציות הגורמים למחלת ליים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מציאת מיקוד</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם ההזדמנות הרבה הזו, השאלה שעולה בראשם של חוקרים רבים היא לא, &quot;בשביל מה אנחנו <em>יכולים</em> לבדוק?&quot; אבל &quot;בשביל מה <em>עלינו</em> לבדוק?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינואר, דו&quot;ח שהוציאו האקדמיות הלאומיות למדעים, הנדסה ורפואה העלה <a href="https://nap.nationalacademies.org/catalog/26767/wastewater-based-disease-surveillance-for-public-health-action" target="_blank" rel="noopener">שלושה קריטריונים</a> . הפתוגן צריך לאיים על בריאות הציבור. זה צריך להיות ניתן לזיהוי בשפכים. וזה צריך לייצר נתונים שסוכנויות בריאות הציבור יכולות להשתמש בהם כדי להגן על הקהילות שלהן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתחשב בכל האיומים והרמזים על מה שניתן למצוא בשפכים, שני הקריטריונים הראשונים לא מצמצמים את התחום יותר מדי. אז לעת עתה, חוקרים לוקחים רמזים מגורמי בריאות הציבור במדינה ובמקומי על אילו פתוגנים לתעדף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ביובוט עובדת על בדיקות למחלות נפוצות כמו שפעת, RSV, הפטיטיס C וזיבה. וה-CDC שם עין על כמה מאותם פתוגנים נפוצים, כמו גם אסטרטגיות למעקב אחר עמידות לאנטי-מיקרוביאלית, איום שגבר במהלך המגיפה ככל שמערכות הבריאות היו תחת עומס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, גם אם הם בוחרים את המטרות המושלמות, החוקרים צריכים גם להבין כיצד לייצר נתונים שימושיים. לעת עתה, זו נקודת תקלה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כיצד להשתמש בנתונים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעקב אחר פתוגנים הוא דבר אחד. אבל לקבוע כיצד התוצאות מתאימות למספרים האמיתיים של אנשים חולים היא אחרת, אפילו במקרה של COVID-19, שבו לחוקרים יש כעת שנים של נתונים מפורטים. כתוצאה מכך, פקידי בריאות ציבוריים רבים עדיין לא מוכנים לקבל החלטות מדיניות על סמך נתוני קקי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעיר ניו יורק במהלך שלוש השנים האחרונות, למשל, הממשלה המקומית הזרימה יותר ממיליון דולר <a href="https://gothamist.com/news/wastewater-can-predict-covid-19-surges-but-nycs-data-remains-hard-to-find" target="_blank" rel="noopener">לבדיקות ל-COVID-19, mpox ופוליו בביוב</a> ממפעלי טיהור המים בעיר. אבל מחלקת הבריאות של העיר לא השתמשה בנתונים שהתקבלו כדי ליידע את אמצעי הבטיחות המקומיים של COVID-19, כך שלא ברור מה נעשה עם הנתונים.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מקרים מאושרים של COVID-19 לעומת בדיקות שפכים, 2020 </h4><figure class="wp-block-image alignwide"><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_desktop-800x297.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_desktop-680x253.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_desktop-330x123.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_desktop-768x286.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_desktop.jpg 1030w" width="800" height="297" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, (max-width: 1439px) 60vw, 894px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_mobile-437x450.jpg 437w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_mobile-372x383.jpg 372w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_mobile-181x186.jpg 181w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_mobile-563x580.jpg 563w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_mobile.jpg 680w" width="437" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_mobile-437x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_mobile-437x450.jpg 437w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_mobile-372x383.jpg 372w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_mobile-181x186.jpg 181w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_mobile-563x580.jpg 563w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, (max-width: 1439px) 60vw, 894px" data-attachment-id="3131157" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_wastewater_inline3_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_mobile.jpg" data-orig-size="680,700" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_wastewater_inline3_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Results from early efforts in 2020 showed that wastewater tests (bottom) to detect COVID-19 mirrored new reported cases (top) in San Jose, Calif. Scientists estimate the virus can be detected in concentrations as low as 40 copies of virus per gram of dried sewage.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_mobile-372x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline3_mobile-437x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3131157">תוצאות ממאמצים מוקדמים בשנת 2020 הראו שבדיקות שפכים (למטה) לאיתור COVID-19 שיקפו מקרים חדשים שדווחו (למעלה) בסן חוזה, קליפורניה. מדענים מעריכים שניתן לזהות את הנגיף בריכוזים נמוכים של עד 40 עותקים של נגיף לגרם של ביוב מיובש.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3131157">KE graham <em>et al</em> / <em>Environ. מדע טכנול.</em> 2020</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3131156">תוצאות ממאמצים מוקדמים ב-2020 הראו שבדיקות מי שפכים (מימין) לגילוי COVID-19 שיקפו מקרים חדשים שדווחו (משמאל) בסן חוזה, קליפורניה. מדענים מעריכים שניתן לזהות את הנגיף בריכוזים נמוכים עד 40 עותקים של נגיף לגרם של ביוב מיובש.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3131156">KE graham <em>et al</em> / <em>Environ. מדע טכנול.</em> 2020</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פקידי בריאות רגילים לספוגית אחת לאדם, אומרת רייצ&#39;ל פורצקי, מיקרוביולוגית מאוניברסיטת אילינוי בשיקגו. היא גם עומדת בראש ניטור שפכים עבור העיר שיקגו ומדינת אילינוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכשרה לבריאות הציבור מסתמכת על זיהוי אנשים חולים בודדים ומעקב אחר האופן שבו הם חלו. אבל במעקב אחר שפכים, נקודת נתונים אחת יכולה לייצג אלפי אנשים חולים - והנתונים מגיעים מהסביבה, ולא מבתי חולים ומרפאות בריאות. מה לעשות לאחר מכן כאשר תוצאות חיוביות מופיעות אינו כה ברור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מספרים שנאספו ממערכת הבריאות תמיד מייצגים חולים, ולכן עלייה מציינת עלייה במספר המקרים. במקרה של נתוני ביוב, לעומת זאת, גורמים סביבתיים כמו מזג אוויר, תעשיות מקומיות ובאים והולכים של תיירים יכולים גם הם ליצור &quot;חריגים מוזרים&quot; המתנגדים לפרשנות קלה, אומר פורצקי. לדוגמה, סופת גשם עצומה עלולה לדלל דגימות, או נגר כימי ממפעל עלול להפריע לשיטות האנליטיות של צוות מחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרשנות הנתונים רק הופכת מסובכת יותר כאשר מדענים מתחילים לבדוק מי שפכים עבור מספר הולך וגדל של איומים בריאותיים. יש לפרש את הנתונים של כל פתוגן בצורה שונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם נתוני נגיף הקורונה, למשל, בדיקות שפכים חוזרות באופן עקבי חיוביות, כך שפירוש הנתונים הוא חיפוש אחר מגמות: האם ריכוזי הנגיפים עולים או יורדים? איך כמות הנגיפים הנוכחית בהשוואה לעבר? עלייה במיקום מסוים עשויה לאותת על עלייה בקהילה שעדיין לא נקלטה על ידי מערכת הבריאות. הקהילה עשויה להגיב על ידי חיזוק משאבי הבריאות, כגון פתיחת מרפאות חיסונים, חלוקת מסכות חינם ובדיקות בבית, או הוספת צוות למחלקות החירום המקומיות של בתי החולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Mpox, לעומת זאת, הדביקה הרבה פחות אנשים, ובדיקות חיוביות היו נדירות לאחר שהסתיימו ההתפרצויות של הקיץ שעבר. כעת, חוקרים פשוט צופים כדי לראות אם הנגיף קיים או נעדר בבור ביוב נתון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה יותר על קבלת אזהרה מוקדמת&quot;, אומר מאטוס. אם סיור ביוב יראה לפתע חיובי ל-mpox לאחר תוצאות שליליות בחודשים האחרונים, גורמי בריאות עשויים להזהיר רופאים מקומיים וארגונים קהילתיים להיזהר מכל מי שיש לו תסמינים, במטרה לזהות כל מקרים ולמנוע התפרצות פוטנציאלית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פתוגן מסובך נוסף הוא <em>C. auris</em> , פטרייה שפיתחה עמידות לתרופות נפוצות. זה יכול להתפשט במהירות במסגרות בריאות - ולהתגלות בביוב. חוקרים מיוטה ומנבדה דיווחו בפברואר ב- <em>Emerging Infectious Diseases</em> כי <a href="https://wwwnc.cdc.gov/eid/article/29/2/22-1523_article" target="_blank" rel="noopener">ניתן היה לעקוב אחר <em>C. auris</em> בביוב</a> מאזורים שחווים התפרצויות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם בתי חולים או פקידי בריאות יכלו לזהות את נוכחותה של פטרייה זו בשלב מוקדם, המידע הזה יוכל להנחות פעולות לבריאות הציבור לבלימת התפרצויות, אומר אלסנדרו רוסי, מיקרוביולוג במעבדת בריאות הציבור של יוטה בסולט לייק סיטי. אבל פירוש האזהרות אינו ברור עבור <em>C. auris</em> כמו עבור וירוסים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפטרייה יכולה לגדול בביוב לאחר שהיא עוזבת מתקני בריאות, אומר רוסי. לפתוגן יש &quot;פוטנציאל לשכפל, ליצור סרטי ביולוגי ולהתיישב בשפך ביוב&quot;. במילים אחרות, <em>C. auris</em> יכול ליצור הפרעות נתונים משלה, מה שעלול לגרום לתוצאות מי שפכים להיראות גרועות ממה שהן באמת.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אימות ויראלי</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר mpox התפשט בארצות הברית בשנת 2022, מדענים בדקו דגימות שפכים בתשעה אתרים בקליפורניה לאיתור הנגיף. בחמישה מאותם אתרים, הנגיף זוהה לפני או תוך יום מרגע אישור המקרה הראשון באותו ביוב.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> זיהוי Mpox DNA במוצקים בשפכים, 2022 </h5><figure class="wp-block-image alignwide"><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_desktop-800x189.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_desktop-680x160.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_desktop-330x78.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_desktop-768x181.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_desktop.jpg 1030w" width="800" height="189" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, (max-width: 1439px) 60vw, 894px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile-451x450.jpg 451w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile-384x383.jpg 384w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile-187x186.jpg 187w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile-582x580.jpg 582w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile.jpg 680w" width="451" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile-451x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile-451x450.jpg 451w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile-384x383.jpg 384w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile-187x186.jpg 187w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile-582x580.jpg 582w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, (max-width: 1439px) 60vw, 894px" data-attachment-id="3131116" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_wastewater_inline4_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile.jpg" data-orig-size="680,678" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_wastewater_inline4_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile-384x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline4_mobile-451x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3131116">MK Wolfe <em>et al</em> / <em>NEJM</em> 2023</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3131158">MK Wolfe <em>et al</em> / <em>NEJM</em> 2023</span></figcaption></figure></div><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> העברת שפכים לעתיד</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוב תוכניות הבדיקה הנוכחיות הן תגובתיות. על ידי הסתכלות על איומים בריאותיים בזה אחר זה באמצעות בדיקות PCR ספציפיות, התוכניות לרוב מאשרות שפתוגנים שאנו כבר חוששים מהם גורמים לאנשים לחלות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כמה מדענים, כמו וים מאייר, מדמיינים עתיד שבו ניטור שפכים הולך אל הלא נודע ומתריע בפני התפרצויות מחלות חריגות. המיקרוביולוג, מהקולג&#39; האוניברסיטאי בדבלין, עומד בראש תוכנית מעקב שפכים של אירלנד. באופן אידיאלי, בעתיד הקדום מהעקומה הזה, לאחר שזיהה משהו מדאיג בביוב, הצוות שלו יוכל לשתף פעולה באופן הדוק עם גורמי הבריאות כדי לחקור את הפתוגן ובמידת הצורך להתחיל להילחם באיום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רעיון אחד להפיכת הטכנולוגיה לפרואקטיבית הוא להתכונן לאיומים בריאותיים חדשים שאנו יכולים לראות באים. לדוגמה, מאייר ועמיתיו מעוניינים לסנן את הביוב של אירלנד לאיתור שפעת העופות H5N1, אך הם עדיין לא עושים את הבדיקה הזו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גישה אחרת מנצלת את טכנולוגיית הבדיקות הגנטיות כדי להסתכל על <em>כל מה</em> שנמצא בפסולת שלנו. קרטיק צ&#39;נדרן, מהנדס סביבה מאוניברסיטת קולומביה, שמיפה את המערכות האקולוגיות המיקרוביאליות של ביוב בטכניקה זו, מתאר זאת כ&quot;מנסה להאיר את האור בצורה רחבה יותר&quot; במקום להסתכל היכן שהאור כבר זורח הכי חזק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גישה כזו עשויה לזהות פתוגנים חדשים לפני שאנשים חולים יתחילו ללכת לרופא, מה שעלול להוביל לתגובה מוקדמת יותר של בריאות הציבור. אבל עם פקידי בריאות עדיין לא בטוחים איך הכי נכון להשתמש בנתוני שפכים, יש צורך במחקר בסיסי הרבה יותר קודם. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="600" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline1-600x450.jpg" alt="מכונה אוטומטית קטנה יושבת בקצה חור תחזוקה, מוכנה לאחזר דגימות שפכים ממערכת הביוב של טמפה, אריזונה." class="wp-image-3131154" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline1-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline1-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline1-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline1-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline1-560x420.jpg 560w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_inline1.jpg 680w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131154">מכונה אוטומטית קטנה יושבת בקצה חור תחזוקה, מוכנה לשלוף דגימות שפכים (כמו זו שבמיכל האפור) ממערכת הביוב של טמפה, אריז.</span> <span class="credit wp-credit-3131154">E. Driver/Arizon State Univ.</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנשים חושבים שמעקב אחר שפכים הוא התשובה לכל דבר, וברור שזה לא נכון&quot;, אומרת קירבי, מה-CDC, ומשקפת את החששות של המדינה והפקידים המקומיים שאיתם היא משתפת פעולה ב-NWSS. לפני שצוללים קדימה למעקב יזום, קירבי ועמיתיה פועלים להגדיר תקנים ופרוטוקולים בסיסיים של שפכים עבור סוכנויות בריאות. סדרי העדיפויות כוללים הערכת האופן שבו מגמות ביוב מתאימות למקרים של פתוגנים שונים ופיתוח סטנדרטים לשימוש בנתונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם תחום המעקב אחר שפכים צריך להמשיך ולגדול אם המטרה היא לנטר ולתרום לבריאות הגלובלית, עם יותר אתרים שיתרמו נתונים ויותר מדענים שינתחו אותו. כל העבודה הזו דורשת מימון מתמשך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוכנית של ה-CDC מומנה עד כה על ידי חקיקה מתקופת ה-COVID והכסף ייגמר ב-2025. בעוד שמעקב שפכים הוא חסכוני יותר מסוגי בדיקות אחרים, הוא עדיין דורש משאבים רבים. מחלקת הבריאות של מדינת וושינגטון, למשל, שילמה ל-Biobot יותר מ-500,000 דולר עבור חוזה בדיקת שפכים לשנה, בעוד שה-CDC שילם לחברה יותר מ-23 מיליון דולר מאז 2020 עבור עבודתה עם NWSS.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנים האחרונות, פיקוח על שפכים היה פרויקט קבוצתי ענק ומבולגן. מדענים שיתפו פעולה בין תחומים ומיקומים, בין מוסדות פרטיים וציבוריים, באמצעות שיחות זום ודרך דגימות קקי שנשלחו על קרח. הם הראו שפסולת עשויה להחזיק את המפתח לדרך חדשה לעקוב אחר הבריאות הקולקטיבית שלנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נותרו הרבה שאלות ללא מענה, ויכול לחלוף זמן מה עד שהביוב המקומי שלך יוכל לומר לך בדיוק אילו סיכוני מחלות אתה עלול להתמודד. אבל COVID-19 דחף אלפי מומחים להסתכל לתוך השירותים שלהם ולהתחיל לשאול את השאלות האלה. &quot;עכשיו, כולם מאמינים&quot;, אומר דרייבר מ-ASU. &quot;כולם עושים את העבודה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="341108" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_wastewater_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה, החיפוש אחר אלמנטים סופר-כבדים רק התחיל</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-superheavy-elements-chemistry<dc:creator><![CDATA[Maria Temming]]></dc:creator><pubDate> Wed, 20 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Chemistry]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131040 </guid><description><![CDATA[In the 1970s, scientists were on the hunt for superheavy elements. They’ve since found more than a dozen and are searching for more. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/september-8-1973"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_50ya-288x383.jpg" alt="שער ה-8 בספטמבר 1973 של חדשות המדע" class="wp-image-3131042" width="144" height="192" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_50ya-288x383.jpg 288w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_50ya-338x450.jpg 338w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_50ya-140x186.jpg 140w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_50ya-436x580.jpg 436w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_50ya-584x776.jpg 584w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_50ya.jpg 680w" sizes="(max-width: 144px) 100vw, 144px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>חיפוש אחר כבדי-על</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/chemistry-139"><em>חדשות המדע</em></a> , 8 בספטמבר, 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיזיקאים וכימאים חיפשו באופן פעיל אחר יסודות סופר-כבדים, חומרים בעלי משקל אטומי ומספרים גדולים מ-105 [יסודות] הידועים כיום. דווח על תוצאות של שני חיפושים... לא נמצאו... חיפושים עתידיים יצטרכו לכלול היתוך ישיר של גרעינים כבדים על ידי הנעה אחד נגד השני במאיצי יונים כבדים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאיצי חלקיקים היו חיוניים ליצירת כבדי על מעבר ליסודות 104 ו-105. שנה בלבד לאחר מכן, <a href="https://www.sciencenews.org/archive/element-106-takes-name-seaborgium">יסוד 106, סיבורגיום</a> , הגיח מהתנגשויות של יוני חמצן ואטומי קליפורניום - אם כי גילויו לא אושר רשמית עד שני עשורים מאוחר יותר ( <em>SN: 3 /19/94, עמ&#39; 180</em> ). היסודות 107 עד 118 עשו מאז את הופעת הבכורה שלהם, כשכמה מהם <a href="https://www.sciencenews.org/article/four-elements-earn-permanent-seats-periodic-table">הצטרפו לטבלה המחזורית</a> רק בשנת 2016. מדענים <a href="https://www.sciencenews.org/article/physics-periodic-table-future-superheavy-elements">מנסים כעת ליצור אלמנטים 119 ו-120</a> ( <em>SN: 3/2/19, עמ&#39; 16</em> ). יצירת יסודות כבדים יותר ודחיפת משקלי-על ידועים לגבולותיהם יכולים לחשוף תובנות לגבי הכוחות הקושרים אטומים זה לזה ואת<a href="https://www.sciencenews.org/article/5-ways-heaviest-element-periodic-table-really-bizarre">הכימיה המוזרה של היסודות הקיצוניים ביותר</a> .</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082823_mt-50ya-superheavy_feat_REV-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="115695" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082823_mt-50ya-superheavy_feat_REV-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> בפעם הראשונה, חוקרים פיענחו את ה-RNA של חיה שנכחדה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/first-time-decode-rna-extinct-animal-tasmanian<dc:creator><![CDATA[Katherine Kornei]]></dc:creator><pubDate> Tue, 19 Sep 2023 21:31:07 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131528 </guid><description><![CDATA[The Tasmanian tiger, or thylacine, was hunted nearly to extinction. Now RNA extracted from a museum specimen reveals how its cells functioned.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לראשונה, חוקרים חילצו ופענחו בהצלחה RNA מחיה שנכחדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התילצין, הידוע גם בשם הנמר הטזמני, היה חיית כיס דמוית זאב שנכחדה לאחר שהאחרון מת בגן חיות בהובארט, טסמניה בשנת 1936. כעת <a href="https://genome.cshlp.org/content/early/2023/07/18/gr.277663.123.abstract" target="_blank" rel="noopener">דגימת מוזיאון בת כ-130 שנה הניבה פיסות RNA</a> , השביר. מולקולות האחראיות להפיכת ההוראות הגנטיות של ה-DNA לתפקודים תאיים, מדווחים חוקרים <em>במחקר הגנום</em> של אוגוסט. התוצאות שופכות אור חדש על הביולוגיה של תילצין ועשויות להודיע ​​למאמצים להחזיר את חיית הכיס מהכחדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם פסים כהים העוברים על מעילו השחום מכתפיו ועד זנבו ולסתותיו המסוגלות להיפתח ביותר מ-80 מעלות, התילצין ( <em>Thylacinus cynocephalus</em> ) היה בעל חיים בולט. אבל הטורפים לא היו מתאימים לבני אדם: כשגידול הכבשים התרבה ​​בשנות ה-1800 בטסמניה - ביתה של אוכלוסיית הבר האחרונה שנותרה של תילאצין - בעלי החיים היו מעורבים לעתים קרובות בהרג בעלי חיים. בסוף המאה ה-19 נקבע פרס עבור כל תילצין בוגר שנהרג, והחיות ניצודו כמעט עד הכחדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנים האחרונות, <a href="https://www.nature.com/articles/s41559-017-0417-y" target="_blank" rel="noopener">חוקרים מיפו את השרטוט הגנטי של תילצין,</a> בנוסף לגנום של חיות נכחדות אחרות כמו <a href="https://www.sciencenews.org/article/oldest-animal-dna-ever-recovered-mammoth-evolution">הממותה הצמרית</a> ( <em>SN: 2/17/21</em> ). אבל חקירות כאלה התמקדו כולן ב-DNA. רק RNA יכול לחשוף כיצד תאי אורגניזם פעלו בפועל, אומר אמיליו מרמול-סנצ&#39;ז, גנטיקאי במכון קרולינסקה בשטוקהולם. &quot;אתה רואה את הביולוגיה האמיתית של התא.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2020, מרמול-סנצ&#39;ז ועמיתיו נתקלו בדגימת תילצין באחסון במוזיאון הטבע בשטוקהולם. &quot;זה פשוט היה שם בארון&quot;, אומר מרמול-סנצ&#39;ז, אז באוניברסיטת שטוקהולם ובמרכז לפלאוגנטיקה בשטוקהולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות אסף שש דגימות קטנות של עור ושריר מהחיה המיובשת. בחזרה למעבדה, החוקרים טחנו כל דגימה לאבקה והוסיפו כימיקלים שבידדו נוקלאוטידים, אבני הבניין של ה-RNA. לאחר מכן, הצוות השתמש באלגוריתם ממוחשב כדי להשוות את מחרוזות הנוקלאוטידים, או הרצפים, עם מסד נתונים המכיל גנומים של אלפי בעלי חיים, צמחים, פטריות, חיידקים ווירוסים - כולל התילצין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות הגיע למסקנה שכ-70 אחוזים מרצפי ה-RNA שהם מצאו היו תילאצין באופן מהימן, עם זיהום מסוים מ-RNA אנושי, מאחר שדגימת התילצין טופלה שוב ושוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניתוח שלהם חשף מולקולות RNA מקודדות חלבון שונות בדגימות העור והשרירים שלהם. זה הגיוני, אומר מרמול-סנצ&#39;ז. &quot;תאי שריר ותאי עור ממלאים תפקידים שונים למדי בגוף.&quot; לדוגמה, החוקרים זיהו מולקולות RNA שמקודדות תאים ליצירת סיב שריר איטי, מה שעוזר לסבולת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות גם מצא למעלה מ-250 מולקולות RNA קצרות ספציפיות לתילצין הידועות בשם microRNAs. רצפי RNA אלה מווסתים את תפקוד התא, אומר Mármol-Sánchez. &quot;הם השוטרים של התא.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אלו תוצאות מרשימות, אומר אנדרו פאסק, ביולוג התפתחותי מאוניברסיטת מלבורן באוסטרליה שלא היה מעורב במחקר. חוקרים רבים אף פעם לא מחפשים RNA, הוא אומר. &quot;זה הרבה פחות יציב מ-DNA.&quot; והממצאים מרשימים כפליים בהתחשב בכך שהדגימה אוחסנה בטמפרטורת החדר, אומר פאסק, ולא בתנאים סטריליים או קפואים. (RNA הופץ בעבר מדגימות <a href="https://academic.oup.com/mbe/article/34/4/793/2741258?login=false" target="_blank" rel="noopener">של מינים קיימים שנשמרו באלכוהול או בקרח</a> .) &quot;זה שינה את הדרך שבה אנחנו מסתכלים על דגימות מוזיאונים וארכיון.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעתיד הלא-רחוק, פאסק וחוקרים אחרים מקווים להחזיר את התילצין לטסמניה. <a href="https://tigrrlab.science.unimelb.edu.au/" target="_blank" rel="noopener">התוכנית שלהם להכחיד את בעל החיים</a> כרוכה בשינוי הגנים של אחד מקרובי משפחתו הקרובים ביותר של התילצין, חיית כיס אחרת הנקראת דונארט שומן זנב ( <em>Sminthopsis crassicaudata</em> ). הממצאים החדשים האלה יכולים מאוד להודיע ​​על המאמץ הזה, אומר פאסק, על ידי חשיפת גנים ששלטו בתכונות החיה. &quot;זה שכבה אחרת לגמרי של מידע.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091923_kk_thylacine_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="845256" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091923_kk_thylacine_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> כדי ליצור יהלומים ורודים, בנה והרס יבשת-על</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/pink-diamonds-build-destroy-supercontinent<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Tue, 19 Sep 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131396 </guid><description><![CDATA[The Argyle deposit in Australia formed about 1.3 billion years ago, a study shows, along a rift zone that sundered the supercontinent Nuna. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ייתכן שהמקור הגדול בעולם ליהלומים טבעיים - וממעל 90 אחוז מכל היהלומים הורודים הטבעיים שנמצאו עד כה - <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-40904-8" target="_blank" rel="noopener">נוצר עקב התפרקות יבשת העל הראשונה של כדור הארץ</a> , כך מדווחים חוקרים ב-19 בספטמבר ב- <em>Nature Communications</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסלעים נושאי היהלומים של מכרה ארגייל במערב אוסטרליה נוצרו ככל הנראה לפני כ-1.3 מיליארד שנים, כך עולה מהניתוח, לאורך אזור בקע שחילץ את יבשת העל נונה. הממצא מצביע על כך שחקר אזורי בקע עתיקים עבור קוביות יהלומים עשוי להיות כדאי יותר ממה שחשבו בעבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על פני כדור הארץ, אטומי פחמן נוטים ליצור גרפיט רך ומשעמם. אבל למטה במחילה שהיא המעטפת העליונה, תנאים קיצוניים <a href="https://www.sciencenews.org/article/earth-rarest-diamonds-form-primordial-carbon-mantle">יוצקים את האלמנט לאבני חן קשות וצפופות</a> ( <em>SN: 14/9/20</em> ). יהלומים אלה יכולים להימלט מהרחם החטוני שלהם על ידי <a href="https://www.sciencenews.org/article/carbonation-brings-diamonds-surface">נסיעה בטרמפים במאגמות עולות במהירות</a> ( <em>SN: 1/18/12</em> ). סמוך לפני השטח, החומר המותך מתמצק כצינורות אנכיים של סלע וולקני, הידוע כצינורות קימברליט. רוב היהלומים נמצאים בתצורות אלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הסיפור הקלאסי הזה לא מסביר את היווצרות ארגייל, וגם לא את היהלומים הוורודים שלו. כדי ליצור סומק יהלום, משהו חזק יותר מתנאי מעטפת בלבד חייב לעוות את מבנה הגביש החזק שלו, לשנות את האופן שבו הוא סופג ומעביר אור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קמט נוסף טמון בצינורות היהלומים של ארגייל. הם לא קימברליט, אלא צינורות למפרוייט, שלרוב חושבים שהם נוצרים בעומקים רדודים יותר, אומרת הגיאולוגית מאיה קופילובה מאוניברסיטת קולומביה הבריטית בוונקובר, שלא הייתה מעורבת במחקר החדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוצאם הרדוד של הלמפרויטים עשוי להסביר מדוע בדרך כלל חסר להם עומסי היהלומים העשירים של הקימברליטים. היוצא מן הכלל הוא ארגייל - איכשהו, המנורות שלה הרימו אוצרות מהעומק. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="510" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_no_pink_diamonds_inline.jpg" alt="דגימת ארגייל למפרוייט" class="wp-image-3131399" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_no_pink_diamonds_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_no_pink_diamonds_inline-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_no_pink_diamonds_inline-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_no_pink_diamonds_inline-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_no_pink_diamonds_inline-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_no_pink_diamonds_inline-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131399">דגימת למפרוייט של ארגייל ברוחב 15 סנטימטר מכילה סוגים וולקניים כהים נושאי יהלומים המופצים בתוך סלע אפור בהיר יותר.</span> <span class="credit wp-credit-3131399">אנדראס זמצר</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המוזרויות של תצורת ארגייל תמהו גיאולוגים זה מכבר. ניתוחים כימיים שנערכו בשנות ה-80 העלו שהוא נוצר לפני כ-1.2 מיליארד שנים. אבל הדייט הזה היה מפוקפק; ייתכן שהמינרל שנותח השתנה כימית על ידי נוזלים בכדור הארץ, מה שעלול להניב גיל צעיר מדי. יתרה מכך, התוצאות לא עשו מעט כדי להבהיר את מקורותיו המסתוריים של ארגייל, אומר הוגו אולירוק מאוניברסיטת קרטין בפרת&#39;, אוסטרליה. &quot;שום דבר לא באמת קרה [גיאולוגית] באוסטרליה באותה תקופה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז אולירוק ועמיתיו תיארכו גרגירים עמידים של המינרלים אפטיט וזירקון שנפלו לתוך הלמפרוט כשהוא עדיין מותך. החוקרים ניתחו גם טיטנייט, מינרל שנראה שהתגבש מעט מאוחר יותר משאר הלמפרוט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על ידי מדידת כמויות היסודות הרדיואקטיביים ותוצרי ההתפרקות שלהם בתוך כל מינרל, הצוות מצא שהלמפרוט נוצר לפני כ-1.3 מיליארד שנים, בערך 100 מיליון שנים מוקדם יותר ממה שהוצע בעבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כשגיליתי לראשונה, חשבתי שזה לא הגיוני בכלל&quot;, אומר אולירוק. אבל בזמן שהוא רכב על אופניים הביתה כמה שעות לאחר מכן, זה צלצל. &quot;אז התפרקה יבשת העל הראשונה&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ארגייל יושב בתוך תפר יבשתי עתיק, שבו <a href="https://www.sciencenews.org/article/evidence-falls-place-once-and-future-supercontinents">שני לוחות התנגשו פעם והיוו חלק מנונה</a> , לפני בערך 1.8 מיליארד שנים ( <em>SN: 1/11/17</em> ). &quot;זה הריסוק של היבשות האלה ביחד; זה מה שהפך את היהלומים האלה לורודים&quot;, משער אולירוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כ-500 מיליון שנים מאוחר יותר, כאשר נונה התפרקה, התפר הזה התפצל כמו פצע שנפתח מחדש. אולי זה פתח צינורות למאגמות למפרואיט עמוסות אבני חן ורודות לעלות דרכן, אומר אולירוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך עשרות שנים, חשבו שתהליכים טקטוניים כמו קרעים הרסו יהלומים, אומרת קופילובה. אבל המחקר הזה תומך בשינוי פרדיגמה שנערך לאחרונה, היא אומרת. קרע &quot;יכול להיות טריגר להביא יהלומים מעומק המעטפת אל פני השטח.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אף על פי כן, היא אומרת, נותרה תעלומה מדוע צינורות הלמפרובייט של ארגייל הם היחידים הידועים שהכילו כמויות ניתנות לכרייה של יהלומים. בסוף 2020, מכרה היהלומים שם הפסיק את הייצור לאחר שמיצה את היהלומים שהיו כדאיים כלכלית להפקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יכול להיות שעוד למפרוטים משובצים אבני חן ממתינים לגילוי, אומר אולירוק. אולי איפשהו, ארגייל אחר חבוי בהריסות של שבר עתיק.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_no_pink_diamonds_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="856166" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_no_pink_diamonds_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> קלרה סוזה-סילבה מחפשת חתימות מולקולריות של חיים באטמוספרות זרות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/clara-sousa-silva-exoplanets-biosignatures<dc:creator><![CDATA[Elise Cutts]]></dc:creator><pubDate> Tue, 19 Sep 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130790 </guid><description><![CDATA[Quantum astrochemist Clara Sousa-Silva studies how molecules in space interact with light, offering clues to what distant objects are made of. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>שאל את קלרה סוזה-סילבה על המחקר שלה והיא תהיה ברורה לחלוטין: כן, היא מחפשת חייזרים. אבל היא <em>לא</em> צדה אותם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הרעיון שאני צד כל דבר, נראה לי מאוד לא נעים&quot;, היא אומרת. &quot;ביליתי את חיי... בניסיון להשתחרר מהתפיסה שאני צריך ללכת לאנשהו כדי לדעת את זה, שאני צריך לגעת בזה כדי לדעת שזה אמיתי.&quot; </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-thumbnail"><img decoding="async" loading="lazy" width="186" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3124149" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV.jpg 300w" sizes="(max-width: 186px) 100vw, 186px" /></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סוזה-סילבה היא אסטרוכימאית קוונטית בברד קולג&#39; באנאנדייל-און-הדסון, ניו יורק, ומומחית לדעת דברים מרחוק. צוות המחקר שלה בוחן כיצד מולקולות בחלל מקיימות אינטראקציה עם אור, בסיס חיוני למדענים שמהם עשויים העצמים האסטרונומיים שנצפו דרך טלסקופים. יום אחד, היא מקווה שעבודתה תעזור לזהות עקבות חיים באטמוספרות של עולמות שמעבר לכדור הארץ, כולל כוכבי לכת - עולמות רחוקים שהאנושות כמעט בוודאות לא תבקר בהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מולקולות מתנהגות ברמה קוונטית, והן מקיימות אינטראקציה עם אור ברמה קוונטית&quot;, אומר סוזה-סילבה. &quot;אני משתמש בהתנהגות קוונטית של מולקולות - אז, כימיה - כדי לחקור את החלל.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שאינטראקציות קוונטיות אלו מתרחשות בקנה מידה זעיר, הן משאירות עקבות בספקטרום של אור הכוכבים - תרשים של עוצמה באורכי גל שונים. מדענים יכולים לקרוא ספקטרום כמו ברקוד כימי כדי לזהות את המולקולות שבהן נתקל האור לפני שהגיע לכדור הארץ. כל מולקולה תורמת לברקוד, אבל מדענים יודעים רק איך נראות התרומות הללו עבור קומץ מולקולות נפוצות, אומר האסטרונום אדם בורגסר מאוניברסיטת קליפורניה, סן דייגו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להבין כיצד מולקולה מקיימת אינטראקציה עם אור היא &quot;בעיה חישובית מפורטת מאוד&quot;, הוא אומר. &quot;זה ממש מעסיק עבודת גמר שלמה רק כדי ללמוד אחד כזה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על אחת התזות הללו מופיע השם של סוזה-סילבה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סימן אפשרי לחיים על נוגה?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך הדוקטורט שלה. באוניברסיטת קולג&#39; בלונדון, סוזה-סילבה דימה את ספקטרום האור של הפוספין - מולקולה פשוטה שלדבריה היא עדיין האהובה עליה. פוספין נחשב לחתימה ביולוגית פוטנציאלית מכיוון שהוא נוצר בקלות על ידי חיים, אך לא סביר להיווצר על כוכב לכת חסר חיים דמוי כדור הארץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני לא מכיר אף אחד אחר שכל כך בקיא במולקולה אחת - כל מולקולה&quot;, אומר בורגסר.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ספקטרום פוספין מדומה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעזרת כימיה קוונטית ומחשבים חזקים מאוד, קלרה סוזה-סילבה ועמיתיו דימו את הספקטרום הצפוי למולקולה פוספין בטמפרטורת החדר. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_desktop-622x450.png 622w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_desktop-529x383.png 529w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_desktop-257x186.png 257w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_desktop.png 680w" width="622" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_mobile-604x450.png 604w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_mobile-514x383.png 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_mobile-249x186.png 249w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_mobile-263x197.png 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_mobile.png 680w" width="604" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_mobile-604x450.png" class="attachment-large size-large" alt="גרף מציג את הספקטרום הצפוי למולקולת פוספין בטמפרטורת החדר. ציר X מסומן &quot;אורך גל של אור (מיקרומטר)&quot; וציר Y מסומן &quot;עוצמת האינטראקציה (סמ&quot;ר/מולקולה)&quot;" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_mobile-604x450.png 604w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_mobile-514x383.png 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_mobile-249x186.png 249w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_mobile-263x197.png 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_mobile.png 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130794" data-permalink="https://www.sciencenews.org/sousa-silva_inline1_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_mobile.png" data-orig-size="680,507" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="sousa-silva_inline1_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_mobile-514x383.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_mobile-604x450.png" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130794">באדיבות סי סוזה-סילבה</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130793">באדיבות סי סוזה-סילבה</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז כשאסטרונומים חשבו שאולי זיהו את הגז הרעיל באטמוספירה של נוגה, הם ידעו בדיוק למי להתקשר. צוות הכולל את סוזה-סילבה הודיע ​​ב-2020 כי זיהה פוספין באטמוספירה - שרבים, כולל סוזה-סילבה, פירשו <a href="https://www.sciencenews.org/article/phosphine-gas-found-venus-atmosphere-possible-sign-life">כסימן אפשרי לחיים על הפלנטה</a> ( <em>SN: 14/9/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגילוי עצמו ופרשנותו כסימן חיים <a href="https://www.sciencenews.org/article/venus-phosphine-possible-sign-life-doubts-how-science-works">הועלו מאז בסימן שאלה</a> ( <em>SN: 28.10.20</em> ), כולל על ידי סוזה-סילבה עצמה. אבל ההודעה גרמה למדענים לחשוב יותר ברצינות על פוספין. חוקרים המשיכו להתווכח על המשמעות של זיהוי פוספין, על נוגה או כוכב לכת, ולהבין מקורות אביוטיים אפשריים של הגז. ככל שגבר העניין במולקולה, המומחיות העמוקה של סוזה-סילבה משכה אותה לאור הזרקורים ו&quot;באמת שמה אותה על המפה&quot;, מוסיף בורגסר.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך לדבר על חתימות ביולוגיות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שסוזה-סילבה עדיין מבלה הרבה מזמנה בתמיהה על הספקטרום האישי של מולקולות שמדענים עשויים לזהות בחלל, יש לה עוד הרבה על סדר היום שלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא חושבת הרבה על האופן שבו מדענים יכולים לזהות מולקולות בצורה אמינה יותר. אחד מתלמידיה עובד כעת על דרך חדשה לכמת כיצד אסטרונומים יכולים להיות בטוחים שהם זיהו גז - כל גז שהוא - באטמוספרה פלנטרית בהתבסס על נתונים ספקטרליים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא גם רוצה למצוא דרכים טובות יותר לדבר עם הציבור על אי הוודאות שמגיעות עם חתימות ביולוגיות. &quot;יש ציפייה שאם נמצא חייזרים, נדע - נהיה כל כך בטוחים. וזה כל כך לא סביר&quot;, אומרת סוזה-סילבה. &quot;אני חושב שאנחנו כל כך לא מוכנים לתקשר את זה.&quot;<br><br> ולמנטוריות יש מקום גדול בלוח השנה העמוס של סוזה-סילבה. בזמן שהייתה ב-MIT, היא ניהלה את תוכנית המנטורינג למחקר מדעי ב-MIT ובהרווארד, שמשלבת תלמידי תיכון עם אסטרופיזיקאים כדי לעשות מחקר במשך שנה. זו לא הפעם הראשונה שהיא עובדת עם תיכוניסטים; לפני שהלכה ל-MIT, היא ייסדה את תוכנית ההסברה למדע ORBYTS (שמשלבת גם מדענים עם תיכוניסטים), ולימדה מדעים בבתי ספר תיכוניים בלונדון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתוך המעבדה שלה, סוזה-סילבה מתמקדת בהכנת תלמידיה להתקדם, לאמן זה את זה ולהמשיך בפרויקט הרב-דורי של מילוי &quot;הספקטרום החסר&quot;. בטווח הארוך היא רואה את תלמידיה מובילים יותר ויותר מחקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, היא כן מודה שלא אכפת לה להמשיך להוביל כמה פרויקטים מדעיים &quot;פחות מכובדים&quot;. למשל, יש כמה ראיות לכך ש-will-o&#39;-the-wisps - אורות רפאים מתנפנפים מהפולקלור - עשויים להיות כדורי אש המונעים על ידי פוספין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא בילתה את רוב הקריירה המוקדמת שלה &quot;רק בניסיון שיתייחסו אליה ברצינות - אפילו לא הייתי אומרת את המילה <em>חייזר</em> &quot;, היא אומרת. &quot;כאישה במדע... הרגשתי שאני באמת לא יכולה להרשות לעצמי לאבד שום כבוד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דברים השתנו. ציד חייזרים עדיין מחוץ לשולחן. אבל, היא אומרת, &quot;אני באמת רוצה לעשות איזה שבירת רפאים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="428952" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> קטלוג של כל התאים האנושיים חושף דפוס מתמטי</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/catalog-human-cells-math-pattern<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Mon, 18 Sep 2023 19:15:35 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131389 </guid><description><![CDATA[Smaller cells occur in larger numbers in the human body, and cells of different size classes contribute equally to our overall mass.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>גוף האדם מורכב מקהילה מורכבת של טריליוני תאים בצורות וגדלים מגוונים, כולם עובדים יחד כדי לשמור אותך בחיים. התאים הקטנים ביותר, כמו טסיות דם ותאי דם אדומים, מתגמדים מול תאי שריר מסיביים. בכל מה שקשור לגודל, זה כמו להשוות בין שרוול ללווייתן כחול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, לאחר איסוף נתונים על כל סוגי התאים העיקריים בגוף, חוקרים חשפו דפוס מתמטי מוכר ביחסי התאים הללו. קיים <a href="https://www.pnas.org/cgi/doi/10.1073/pnas.2303077120" target="_blank" rel="noopener">קשר הפוך בין גודל התא למספר</a> , כלומר תאים קטנים יותר הם רבים יותר מאשר תאים גדולים יותר. יתרה מכך, לתאים בדרגות גודל שונות לכולם יש מסה כוללת דומה, כך שתאים קטנים ורבים כמו תאי דם אדומים תורמים את אותה כמות למסה הכוללת של הגוף כמו התאים הגדולים ביותר, כך מדווחים החוקרים ב-18 בספטמבר ב- <em>Proceedings of the National. האקדמיה למדעים</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו רואים את הדפוס הזה בכל מקום&quot;, על פני תחומים שונים, אומר איאן האטון, אקולוג מאוניברסיטת מקגיל במונטריאול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדפוס בין גודל למספר &quot;יש הרבה שמות שונים&quot;, הוא אומר. באקולוגיה, זה נקרא לעתים קרובות ספקטרום שלדון על שם האקולוג הימי ריימונד שלדון. שלדון ועמיתיו גילו שכאשר אתה <a href="https://aslopubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/pdfdirect/10.4319/lo.1972.17.3.0327" target="_blank" rel="noopener">ממיין פלנקטון לפי גודל</a> בסדרי גודל בקנה מידה לוגריתמי, לכל מחלקת גודל יש אותה מסה של אורגניזמים. ככל שאתה עולה בגודל, מספר הפרטים בכיתה יורד, אך המסה הכללית נשארת ללא שינוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2021, האטטון ועמיתיו הראו שאותו דפוס קיים כאשר אתה ממיין <a href="https://www.science.org/doi/pdf/10.1126/sciadv.abh3732" target="_blank" rel="noopener">את הביומסה של אורגניזמים באוקיינוס ​​בדרך כלל</a> בקנה מידה לוגריתמי, &quot;מחיידקים ועד לווייתנים&quot;, לא רק פלנקטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מגמה מקבילה עשויה להיראות גם <a href="https://link.springer.com/article/10.3758/s13423-014-0585-6" target="_blank" rel="noopener">בתדירות של מילים בשימוש בשפה</a> , שם היא ידועה כחוק זיפף על שם הבלשן ג&#39;ורג&#39; זיפ. לדוגמה, אם תנתח את המילים המשמשות בספר, תגלה שהוא נשלט על ידי כמה מילים קצרות בתדירות גבוהה (כמו &quot;ה&quot; ו&quot;של&quot;) עם הרבה מילים ארוכות יותר בתדירות נמוכה (כמו &quot; טרומבון&quot; ו&quot;פרלמנט&quot;) מהווים את השאר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מציאת דפוס זה בתאים אנושיים לקחה <a href="https://humancelltreemap.mis.mpg.de/" target="_blank" rel="noopener">כמות עצומה של נתונים.</a></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה אולי נשמע מפתיע שאנחנו עדיין לא מבינים היטב את גודל התא&quot;, אומר יבגני זטולובסקי, ביולוג מאוניברסיטת סטנפורד, שלא היה מעורב במחקר. המחקר החדש &quot;מספק קטלוג מקיף מאוד של סוגי תאים שונים בגופנו לגבי ספירתם וגודלם&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקר העצמאי ג&#39;פרי שנדר החל לראשונה להרכיב את הנתונים הללו לפני יותר מעשור. חלק גדול ממנו מגיע מהוועדה הבינלאומית להגנה על רדיולוגיות, שנתחה אינספור גופות ושקללה את איבריהם כדי לבנות מודל ייחוס של אדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל &quot;ה-ICRP התמקד במודל הגברי&quot;, אומר האטון. הוא ועמיתיו רצו להעריך מידע גם עבור נקבה וילד אנושי טיפוסיים. זה, יחד עם העובדה שה-ICRP התמקד באיברים ורקמות ולא בתאים, פירושה פנייה לספרות המדעית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסך הכל, החוקרים אספו נתונים מיותר מ-1,500 מקורות כדי להראות שתבנית הגודל-מספר ההפוכה קיימת בתאים של גבר, אישה וילד טיפוסיים. בסך הכל, החוקרים מעריכים כי זכר בוגר מורכב מכ-36 טריליון תאים, בממוצע, בעוד נקבה מורכבת מ-28 טריליון תאים, ולילד בן 10 יש 17 טריליון תאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/bodys-bacteria-dont-outnumber-human-cells-so-much-after-all">הערכות אלו דומות לאלו ממחקרים קודמים</a> , כולל כאלה שבחנו פחות סוגי תאים ורקמות, בגלל הנוכחות המכריעה של תאי דם קטנים ( <em>SN: 1/8/16</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חשוב להבין כמה יש מכל סוג תא. לדוגמה, הצוות מצא שהמספר הכולל של לימפוציטים בגוף זכה לזלזל חמור - במקום 500 מיליארד, עשויים להיות עד 2 טריליון. &quot;לימפוציטים מעורבים בכל מיני הגנה מפני מחלות&quot;, אומר האטון, והבנת המספר הכולל שלהם חשובה לאנשים עם מצבים כמו לוקמיה ו- HIV.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, מספר התאים נקבע על ידי חלוקת תאים, תהליך שכאשר הוא משתולל, מוביל לסרטן. הבנת תכונות בסיסיות של תאים כמו גודל ומספר, אומר האטון, &quot;יכול לעזור לנו להבין חריגות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שזה נראה בשפה, ביומסה של האוקיינוס ​​וכעת בתאים אנושיים, המקורות של תבנית הגודל-מספר ההפוכה הם עדיין חידה. אבל האטון אומר שהמשותף שלו &quot;אולי מרמז שיש איזה מנגנון עמוק ובסיסי שיכול להיות משותף לכל הדברים השונים האלה. אבל אנחנו עוד לא שם.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_DI_human-cell-census_cells_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="209108" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_DI_human-cell-census_cells_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> גירוסקופ לייזר מדד שינויים זעירים באורך הימים על פני כדור הארץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/laser-gyroscope-length-day-earth-physics<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Mon, 18 Sep 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131380 </guid><description><![CDATA[An underground gyroscope known as ‘G’ uses laser beams traveling in opposite directions to precisely measure Earth’s rotation.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>יש ימים באמת ארוכים מאחרים. ועכשיו מדענים יודעים בדיוק בכמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות גירוסקופ לייזר, מדענים מדדו שינויים בקצב הסיבוב של כדור הארץ הנמוכים ממיליונית האחוז. הטכניקה יכולה לעזור למדענים להבין את הזרימות המורכבות של מים ואוויר שגורמות לשינויים הקטנים ביותר בסיבוב של כדור הארץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סיבוב כדור הארץ אינו יציב לחלוטין. כוכב הלכת מאיץ ומאט כשהוא מסתובב, מה שהופך יום לקצר מעט או ארוך יותר בכמה אלפיות שניות. רבים מהווריאציות הללו מובנות היטב. לדוגמה, וריאציה אחת כזו נגרמת על ידי כוחות גאות ושפל, שנוצרו על ידי כוח המשיכה של הירח והשמש, המעוותים את כוכב הלכת. מדענים יודעים כיצד לחזות את ההשפעות הללו על סיבוב כדור הארץ. אבל וריאציות אחרות, הנגרמות על ידי זרימות תנודות של האטמוספירה והמים של כדור הארץ, קשות יותר לאמוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הג&#39;ירוסקופ, המכונה &quot;G&quot; וממוקם במצפה הכוכבים הגיאודטי ווטצל בגרמניה, נועד למדוד את ההשפעות הזעירות הללו. זה מה שנקרא גירוסקופ לייזר טבעת. בתוכו, קרני לייזר נעות סביב טבעת בצורת ריבוע שאורכה 4 מטרים מכל צד. קרן אחת מסתובבת עם כיוון השעון ואילו קרן אחרת הולכת נגד כיוון השעון. אורך הגל שלהן מתוח לקורות המיושרות עם כיוון הסיבוב של כדור הארץ, בעוד אלו הנוסעים נגדו מתכווצים. בשילוב, שתי האלומות באורכי גל מעט שונים יוצרות אות &quot;פעימה&quot;, בדיוק כפי שעושים שני צלילים מעט לא מכוונים. פעימה זו חושפת את קצב הסיבוב של כדור הארץ, ומאפשרת ל-G <a href="https://www.nature.com/articles/s41566-023-01286-x" target="_blank" rel="noopener">למדוד את אורכו של יום עד לטובה מאלפית שנייה</a> , כך מדווחים החוקרים ב-18 בספטמבר ב- <em>Nature Photonics</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שיטות אחרות למדידת קצב סיבוב כדור הארץ מסתמכות על התייחסויות חיצוניות. לדוגמה, טלסקופים יכולים להשתמש במיקומים של קוואזרים מרוחקים - הליבות הבהירות של גלקסיות פעילות - כדי לקבוע כמה כדור הארץ הסתובב. אבל הטכניקות האלו נותנות תוצאות בממוצע במשך יום. G מודד קצב סיבוב כל כמה שעות. והמדידות שלו נעשות ממעבדה תת קרקעית. אין צורך במבט על העולם החיצון, אומר הפיזיקאי אולריך שרייבר מהאוניברסיטה הטכנית של מינכן, &quot;מכיוון שגירוסקופ מודד סיבוב, מוחלט&quot;. כלומר, הוא מודד סיבוב לא ביחס לאסמכתא אחרת אלא לסיבוב עצמו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים מדדו בעבר את הסיבוב וההטיה של כדור הארץ עם <a href="https://www.sciencenews.org/article/giant-underground-motion-sensor-germany-earth-rotation-spin-tilt">גירוסקופים לייזר אחרים</a> ( <em>SN: 7/17/20</em> ). אבל הם לא מדדו את אורך היום בדיוק הגבוה שהשיג G. הג&#39;ירוסקופ גם יציב מספיק כדי לפעול במשך חודשים ארוכים, מה שמאפשר לחוקרים להתגרות בווריאציות המתרחשות בטווחי זמן ארוכים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היכולות של G ייחודיות: &quot;זו מדידה שנחשבה לא אפשרית עם גלאים אחרים&quot;, אומרת הפיזיקאית אנג&#39;לה די וירג&#39;יליו מהמכון הלאומי לפיזיקה גרעינית בפיזה, איטליה, שלא הייתה מעורבת במחקר החדש. &quot;אז טוב שהם השיגו כמה תוצאות מהמכשיר המרשים הזה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדידות כאלה יכולות לעזור למדענים לחדד את המודלים שלהם של זרימת האוויר של כדור הארץ וזרמי האוקיינוס. בעתיד, מדענים מקווים להיות מסוגלים למדוד השפעות חמקמקות עוד יותר עם גירוסקופים לייזר טבעת משופרים. על פי תורת היחסות הכללית של אלברט איינשטיין, כוכב לכת מסתובב <a href="https://www.sciencenews.org/article/wobbling-orbit-pulsar-proves-einstein-right-again-relativity">גורר איתו את המרחב זמן</a> ( <em>SN: 1/30/20</em> ). גירוסקופי לייזר טבעת עשויים יום אחד לחוש את הפיתולים והפיתולים של המרחב-זמן.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091523_ec_earth-rotation_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="206966" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091523_ec_earth-rotation_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> כמה עכבישי פיראטים קניבלים מרמים את בני דודיהם כך שהם &quot;הולכים על הקרש&quot;</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/cannibal-pirate-spiders-web-arachnid<dc:creator><![CDATA[Elizabeth Anne Brown]]></dc:creator><pubDate> Mon, 18 Sep 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131271 </guid><description><![CDATA[A pirate spider in Costa Rica uses a never-before-seen hunting strategy that exploits the way other spiders build webs.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עכביש שודד ים בקוסטה ריק מקיים את שם המשפחה: הוא מרמה עכבישים טווים כדורים קרובים ל&quot;הולכים על הקרש&quot;, ממש עד אבדן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עכבישי הפיראטים הרבים בעולם מנצלים מקור מזון מסוים מאוד - עכבישים אחרים. אבל בעוד שרוב עכבישי הפיראטים פולשים לקורים של עכבישנים אחרים, <em>ג&#39;לנור סיקוויררס</em> <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0003347223001665" target="_blank" rel="noopener">מטעה טרף פוטנציאלי לבניית רשת ישר לתוך מלכודת</a> , חוקרים מדווחים ב- <em>Behavior Behavior</em> בקרוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו לכל פיראט מכובד, לעכבישים פיראטים יש תיק נרחב של טריקים. מינים מסוימים פורצים בעדינות בחוטים של קורי עכבישים אחרים כדי לשכנע את העכבישניים שהם תפסו חרק, רק כדי להכות כשבעל הרשת בא לאסוף את הטרף שלו. אחרים מחקים ברשת את המקצבים המיוחדים של ריקוד חיזור של עכביש אחר, ומפתים מחזרים לעתיד למותם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בטיול לפני מספר שנים בשמורה ביולוגית בקוסטה ריקה, החוקרים היו הראשונים שצפו בציד של מין מעט ידוע בשם <em>G. siquirres</em> . זה מנצל בחוכמה את הדרך שבה עכבישים אחרים יוצרים את הקורים שלהם כדי לקבל ארוחה, הבין הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם רדת הלילה ביערות הגשם השפלה המהבילה של קוסטה ריקה, אורגים משחררים &quot;קווים צפים&quot; - קווצות משי בודדות הנושבות ברוח עד שהקצה החופשי נדבק על משטח אחר, כמו ענף עץ. לאחר מכן אורג הכדור רץ על פניו כדי לאבטח את נקודת העיגון השנייה, והקו המעוגן הראשון הזה משמש כבסיס לרשת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כש <em>G. siquirres</em> מכה, אורג הכדורים לא מזנק מעבר לקו הגשר הזה אל איזו צמחייה מסבירת פנים. במקום זאת, הוא נכנס למלכודת; <em>G. siquirres</em> כבר יצקה קווי משי משלה, לא מתוך כוונה לבנות רשת, אלא כדי ליירט את זו של אורג הכדור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך הטיול שלהם, הארכנולוג לורה סגורה-הרננדס ועמיתיו נתקלו בסצנה מביכה: תצורה יוצאת דופן של גדילי משי מרובים התכנסו לעלה בודד. הקבוצה גם הבחינה בקו צף של עכביש אחר שנתפס באחד מהגדילים האלה. ואז, כאשר הבעלים של הקו הצף - אורג כדורים צעיר - התגנב על פניו, עכביש פיראט הגיח מאחורי מחבוא העלים שלו והתגנב למטה לעבר הצומת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל הנראה חש תנודות מעכביש הפיראט המתקרב, אורג הכדור חיבר קו גרירה - הגרסה של העכבישנית לחוט בנג&#39;י - והעיף את עצמו מקו הגשר שלו. עכביש הפיראט היה קרוב על עקביו, רודף אחרי קו הגרירה שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הם תלויים שם, נלחמים&quot;, אומרת סגורה-הרננדס, שסיימה לאחרונה את הדוקטורט שלה. באוניברסיטת נברסקה-לינקולן. זו הייתה סצנה דרמטית, היא אומרת, כמו שני שודדי ים מטושטשים שמחליפים מהלומות בזמן שהם מתנדנדים מהחבל. המפגש הסתיים בהתקפה מהירה להפתיע של הפיראט ששיתק את הטרף שלו באופן מיידי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אסטרטגיית הציד באה בהפתעה מוחלטת, אומר גוסטבו הורמיגה, ביולוג מאוניברסיטת ג&#39;ורג&#39; וושינגטון בוושינגטון הבירה, שעזר בשם ולתאר <em>את G. siquirres</em> בשנת 2016. ניצול האופן שבו עכבישים אחרים בונים את הקורים שלהם הוא &quot;למעשה די מתוחכם&quot;, הוא אומר. &quot;אני לא מכיר דבר כזה באף קבוצת עכבישים [אחרת]&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר חדש זה עוזר להחיות את <em>G. siquirres</em> <em>,</em> אומר הורמיגה. עד כה, העכביש היה מוכר למדע רק באמצעות דגימה מתה שנאספה ב-1994 <em>.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא גם מדגיש את הצורך בהיסטוריונים טבעיים מהאסכולה הישנה, ​​אומר הורמיגה, מסוג המדענים שמסתובבים בלילה עם פנס ראש כדי לראות מה יש למצוא. &quot;עבור רבים מאיתנו, זה באמת מה שהביא אותנו למדע&quot;, הוא אומר. &quot;לא פיפטינג. פשוט להיות שם בחוץ.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091223_EAB_pirate-spider_spider_feature-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="53101" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091223_EAB_pirate-spider_spider_feature-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> למדענים יש שתי דרכים לזהות גלי כבידה. הנה עוד כמה רעיונות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/gravitational-waves-detection-lasers-atoms<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Fri, 15 Sep 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131220 </guid><description><![CDATA[From lasers in space to falling atoms on Earth, researchers are cooking up ways to sense gravitational waves that current methods can’t detect.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עד לאחרונה, גלי כבידה יכלו להיות פרי דמיונו של איינשטיין. לפני שהתגלו, האדוות הללו במרחב-זמן היו קיימות רק בתורת היחסות הכללית של הפיזיקאי, עד כמה שידעו מדענים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, לחוקרים אין דרך אחת אלא שתיים לזהות את הגלים. והם מחפשים עוד. המחקר של גלי כבידה פורח, אומר האסטרופיזיקאי קארן ג&#39;אני מאוניברסיטת ונדרבילט בנאשוויל. &quot;זה פשוט מדהים. אף תחום שאני יכול לחשוב עליו בפיזיקה בסיסית לא ראה התקדמות כה מהירה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו שאור מגיע בספקטרום, או במגוון אורכי גל, כך גם גלי כבידה. אורכי גל שונים מצביעים על סוגים שונים של מקורות קוסמיים ודורשים טעמים שונים של גלאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלי כבידה עם אורכי גל של כמה אלפי קילומטרים - כמו <a href="https://www.sciencenews.org/article/gravity-waves-black-holes-verify-einsteins-prediction?mode=magazine&amp;context=1679">אלה שזוהו על ידי LIGO</a> בארצות הברית ושותפיה בתולה באיטליה ו-KAGRA ביפן - מגיעים בעיקר ממיזוג זוגות של חורים שחורים פי 10 או משהו יותר ממסת השמש, או מ. התנגשויות של גרעינים קוסמיים צפופים המכונים כוכבי נויטרונים ( <em>SN: 2/11/16</em> ). גלאים אלה <a href="https://www.sciencenews.org/article/ligo-virgo-searching-sources-gravitational-waves">יכלו גם לזהות גלים</a> מסוגים מסוימים של סופרנובות - כוכבים מתפוצצים - ומכוכבי נויטרונים מסתובבים במהירות הנקראים פולסרים ( <em>SN: 5/6/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעומת זאת, אדוות עצומות המשתרעות על פני שנות אור נחשבות שנוצרות על ידי סיבוב של זוגות של חורים שחורים כבדים בעלי מסות פי מיליארדים מזו של השמש. ביוני, מדענים דיווחו על <a href="https://www.sciencenews.org/article/newfound-gravitational-wave-black-hole">העדויות החזקות הראשונות לסוגים אלה של גלים</a> על ידי הפיכת הגלקסיה כולה לגלאי, תוך שהם ראו כיצד הגלים משנים את העיתוי של מצמוצים קבועים מפולסרים הפזורים לאורך שביל החלב ( <em>SN: 28/6/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם המקבילה של אדוות קטנות וגם של צונאמי גדולים ביד, פיזיקאים מקווים כעת לצלול לתוך אוקיינוס ​​עצום וקוסמי של גלי כבידה בכל מיני גדלים. אדוות אלו עלולות לחשוף פרטים חדשים על חייהם הסודיים של חפצים אקזוטיים כמו חורים שחורים והיבטים לא ידועים של הקוסמוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש עדיין הרבה פערים בסיקור שלנו של ספקטרום גלי הכבידה&quot;, אומר הפיזיקאי ג&#39;ייסון הוגאן מאוניברסיטת סטנפורד. אבל זה הגיוני לכסות את כל הבסיסים, הוא אומר. &quot;מי יודע מה עוד נוכל למצוא?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מסע זה ללכוד את ההשלמה המלאה של גלי הכבידה של היקום יכול להוציא מצפה כוכבים לחלל העמוק או לירח, לתחום האטומי ולמקומות אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנה דגימה של כמה מהגבולות שמדענים צופים בחיפוש אחר סוגים חדשים של גלים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> לך לחלל העמוק</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s41114-022-00041-y" target="_blank" rel="noopener">אנטנת החלל של אינטרפרומטר הלייזר</a> , או LISA, נשמעת בלתי סביר בהתחלה. שלישיית חלליות, המסודרת במשולש עם צלעות של 2.5 מיליון קילומטרים, תקרינה לייזרים זה לזה תוך כדי גלגלת במסלול סביב השמש. אבל משימת סוכנות החלל האירופית, <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-ticker/satellite-trio-will-hunt-gravitational-waves-space">שתוכננה לאמצע שנות ה-2030</a> , היא לא סתם פנטזיה ( <em>SN: 20/6/17</em> ). זוהי התקווה הטובה ביותר של מדענים רבים לפרוץ למחוזות חדשים של גלי כבידה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;LISA הוא ניסוי מעורר מחשבה&quot;, אומר הפיזיקאי התיאורטי דייגו בלאס טמיניו מאוניברסיטת אוטונומה דה ברצלונה ומכון פיסיקה ד&#39;אלטס אנרגיות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="526" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline1.jpg" alt="איור המראה שלוש חלליות המחוברות בלייזרים אדומים המקיפים את השמש. חורים שחורים סופר מסיביים מתנגשים בגלקסיה מרוחקת פולטים גם גלי כבידה ברקע." class="wp-image-3131203" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline1-495x383.jpg 495w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline1-582x450.jpg 582w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline1-240x186.jpg 240w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131203">אנטנת החלל של אינטרפרומטר הלייזר, או LISA, תהיה מורכבת משלישיית חלליות המקיפה את השמש (המצויירת בקדמת ה). LISA תצפה בגלי כבידה מקיפים חורים שחורים סופר-מאסיביים בגלקסיות רחוקות (מתואר ברקע).</span> <span class="credit wp-credit-3131203">סיימון בארק/אוניברסיטת פלורידה ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר גל כבידה חולף, LISA תזהה את המתיחה והמעיכה של צלעות המשולש, בהתבסס על האופן שבו קרני הלייזר מפריעות זו לזו בפינות המשולש. ניסוי הוכחת קונספט עם חללית בודדת, LISA Pathfinder, טס ב-2015 והוכיח <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-ticker/space-based-probe-passes-tests-gravitational-wave-detection">את היתכנות הטכניקה</a> ( <em>SN: 6/7/16</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדרך כלל, כדי לתפוס אורכי גל ארוכים יותר של גלי כבידה, אתה צריך גלאי גדול יותר. LISA תאפשר למדענים לראות אורכי גל באורך מיליוני קילומטרים. זה אומר ש-LISA תוכל לזהות חורים שחורים מסתובבים שיהיו עצומים, אבל במידה מתונה - פי מיליוני מסה של השמש במקום מיליארדים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> לך לירח</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר <a href="https://www.sciencenews.org/article/moon-artemis-launch-human-spaceflight-apollo-nasa-china">תוכנית ארטמיס</a> של נאס&quot;א מכוונת לחזרה לירח, מדענים מחפשים השראה לשכנו של כדור הארץ ( <em>SN: 11/16/22</em> ). ניסוי מוצע בשם אנטנה ירחי אינטרפרומטר לייזר, או LILA, יציב גלאי גלי כבידה על הירח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ללא דחיפה של פעילות אנושית וריצודים ארציים אחרים, גלי כבידה צריכים להיות קל יותר לבחון על הירח. &quot;זה כמעט כמו שקט רוחני&quot;, אומרת ג&#39;אני. &quot;אם אתה רוצה להקשיב לקולות היקום, אין זה מקום טוב יותר במערכת השמש מאשר הירח שלנו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו LISA, ל-LILA יהיו שלוש תחנות המקרינות לייזרים במשולש, אם כי הצדדים של זו יהיו באורך של כ-10 קילומטרים. הוא יכול לתפוס אורכי גל באורך של עשרות או מאות אלפי קילומטרים. זה ישלים פער בין אורכי הגל שנמדדו על ידי ה-LISA מבוסס החלל וה-LIGO מבוסס כדור הארץ. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline2.jpg" alt="איור מציג שלושה לייזרים בצורת משולש סביב מכתש על פני הירח." class="wp-image-3131204" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline2-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131204">האנטנה הירחית של אינטרפרומטר לייזר, LILA, היא גלאי גלי כבידה מוצע על הירח. הודות לאטמוספירה הזעומה של הירח, משולש הלייזרים של LILA (המצויר) לא יצטרך להיות סגור בצינורות ואקום, בניגוד למצפה כוכבים דומים בכדור הארץ.</span> <span class="credit wp-credit-3131204">Vanderbilt Lunar Labs/אוניברסיטת Vanderbilt</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שעצמים המקיפים כמו חורים שחורים מאיצים ככל שהם מתקרבים להתמזגות, עם הזמן הם פולטים גלי כבידה עם אורכי גל קצרים יותר ויותר. זה אומר שלילה יכולה לראות חורים שחורים מתקרבים זה לזה במהלך השבועות שלפני התמזגותם, ולתת למדענים הודעה על כך שהתנגשות עומדת לרדת. ואז, ברגע שאורכי הגל יהיו קצרים מספיק, מצפה כוכבים ארצי כמו LIGO היו קולטים את האות, ותופסים את רגע הפגיעה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפשרות אחרת המבוססת על ירח תשתמש בטווח לייזר לירח - טכניקה שבה מדענים מודדים את המרחק מכדור הארץ לירח בלייזרים, הודות למחזירי אור שהוצבו על פני הירח במהלך נחיתות קודמות בירח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השיטה <a href="https://journals.aps.org/prd/abstract/10.1103/PhysRevD.105.064021" target="_blank" rel="noopener">יכלה לזהות גלים</a> שדוחפים את כדור הארץ ואת הירח, עם אורכי גל בין אלה שנראו על ידי שיטות תזמון פולסר ו-LISA, Blas Temiño ועמית דיווחו ב- <em>Physical Review D</em> בשנת 2022. אבל הטכניקה הזו תדרוש מחזירי אור משופרים על הירח - עוד אחד סיבה לחזור.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> לך לאטומי</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> LISA, LIGO ומצפי לייזר אחרים מודדים את המתיחה והמעיכה של גלי כבידה על ידי מעקב אחר האופן שבו קרני לייזר מפריעות לאחר חציית זרועותיהם הארוכות של הגלאים. אבל טכניקה מוצעת הולכת בדרך אחרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום לחפש שינויים קלים באורכי זרועות הגלאים עם חלוף גלי כבידה, הטכניקה החדשה הזו שמה עין על המרחק בין שני ענני אטומים. התכונות הקוונטיות של אטומים אומרות שהם פועלים כמו גלים שיכולים להפריע לעצמם. אם גל כבידה עובר דרכו, הוא משנה את המרחק בין ענני האטום. מדענים יכולים להתגרות בשינוי המרחק בהתבסס על אותה הפרעה קוונטית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטכניקה יכולה לחשוף גלי כבידה עם אורכי גל בין אלו שניתן לזהות על ידי LIGO ו-LISA, אומר הוגאן. הוא חלק ממאמץ לבנות אב-טיפוס גלאי, <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.1088/2058-9565/abf719" target="_blank" rel="noopener">הנקרא MAGIS-100</a> , ב-Fermilab בבטאוויה, איל. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="510" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline3.jpg" alt="תמונה של חלק מאב הטיפוס MAGIS-100" class="wp-image-3131205" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline3.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline3-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline3-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline3-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline3-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline3-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131205">סוג חדש של גלאי גלי כבידה יכול להתבסס על ענני אטומים. אב הטיפוס של MAGIS-100 (חלק מהמכשיר שבתמונה) נמצא כעת בעבודות לבדיקת טכנולוגיה זו.</span> <span class="credit wp-credit-3131205">משרד האנרגיה האמריקאי</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעולם לא נעשה שימוש באינטרפרומטרים אטומיים למדידת גלי כבידה, אם כי הם יכולים <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-gravity-sensor-atoms-quantum-physics-underground">לחוש את כוח המשיכה של כדור הארץ</a> ולבדוק <a href="https://www.sciencenews.org/article/galileo-gravity-experiment-atoms-general-relativity-einstein">כללי פיזיקה בסיסיים</a> ( <em>SN: 28/2/22</em> ; <em>SN: 28/10/20</em> ). הרעיון הוא &quot;עתידני לחלוטין&quot;, אומר בלאס טמיניו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> לחזור בזמן</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאמץ נוסף נועד לאתר גלי כבידה מהרגעים המוקדמים ביותר של היקום. גלים כאלה היו נוצרים במהלך האינפלציה, הרגעים שלאחר המפץ הגדול כשהיקום גדל בכדור פורח. לגלים האלה יהיו אורכי גל ארוכים יותר ממה שנראו אי פעם - עד 10 <sup>21</sup> קילומטרים, או 1 סקסטיליון קילומטרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל המצוד התחיל כוזב בשנת 2014, כאשר מדענים עם ניסוי BICEP2 הכריזו על זיהוי גלי כבידה המוטבעים בדפוסים מתערבלים על האור העתיק ביותר ביקום, על רקע המיקרוגל הקוסמי, או CMB. <a href="https://www.sciencenews.org/article/dust-erases-evidence-gravity-wave-detection">מאוחר יותר בוטלה התביעה</a> ( <em>SN: 30/1/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאמץ שנקרא <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/1538-4357/ac1596" target="_blank" rel="noopener">CMB-Stage 4</a> ימשיך בחיפושים, עם תוכניות למספר טלסקופים חדשים שיסרקו את האור הישן ביותר ביקום אחר סימני הגלים - הפעם, בתקווה, ללא שום צעדים מוטעים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="343" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline4.jpg" alt="רקע מיקרוגל קוסמי המבוסס על נתונים מהלוויין פלאנק" class="wp-image-3131206" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline4.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline4-330x166.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131206">מדידות של רקע המיקרוגל הקוסמי (נתונים מהלוויין פלאנק מוצגים) עשויות לחשוף גלי כבידה שהתערשו מיד לאחר המפץ הגדול.</span> <span class="credit wp-credit-3131206">Planck Collaboration/ESA</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> לך על הלא נודע</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור רוב סוגי גלי הכבידה שמדענים שמו את עיניהם אליהם, הם יודעים קצת למה לצפות. עצמים ידועים - כמו חורים שחורים או כוכבי נויטרונים - יכולים ליצור את הגלים האלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לגבי גלי כבידה עם אורכי הגל הקצרים ביותר, אולי באורך של סנטימטרים בלבד, &quot;הסיפור שונה&quot;, אומרת הפיזיקאית התיאורטית ולרי דומקה מ-CERN ליד ז&#39;נבה. &quot;אין לנו מקור ידוע... שלמעשה ייתן לנו גלי כבידה [אלה] בעלי משרעת גדולה מספיק כדי שנוכל לזהות אותם באופן מציאותי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, פיזיקאים רוצים לבדוק אם הגלים הזעירים נמצאים בחוץ. אדוות אלו עלולות להיווצר על ידי אירועים אלימים בתחילת ההיסטוריה של היקום כמו מעברי פאזה, שבהם הקוסמוס הופך ממצב אחד למשנהו, בדומה למים המתעבים מקיטור לנוזל. אפשרות נוספת היא חורים שחורים זעירים וראשוניים, קטנים מכדי להיווצר באמצעים סטנדרטיים, שאולי נולדו ביקום המוקדם. הפיזיקה במשטרים האלה מובנת כל כך גרועה, &quot;אפילו חיפוש אחר [גלי כבידה] ולא למצוא אותם יגיד לנו משהו&quot;, אומר דומקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלי הכבידה האלה כל כך מסתוריים עד שטכניקות הזיהוי שלהם נמצאות גם באוויר. אבל אורכי הגל קטנים מספיק כדי שניתן יהיה לראות אותם בניסויים דיוק גבוה בקנה מידה מעבדתי, ולא בגלאים עצומים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים עשויים אפילו להיות מסוגלים ליישם מחדש נתונים מניסויים שתוכננו מתוך מחשבה על מטרות אחרות. כאשר גלי כבידה פוגשים שדות אלקטרומגנטיים, האדוות יכולות להתנהג בדרכים הדומות <a href="https://www.sciencenews.org/article/black-hole-light-axion-particle-search-event-horizon">לחלקיקים תת-אטומיים היפותטיים הנקראים אקסיוניות</a> ( <em>SN: 3/17/22</em> ). אז ניסויים בחיפוש אחר החלקיקים האלה<a></a> עשוי גם לחשוף מיני גלי כבידה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מכלול גלי הכבידה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלי כבידה מגיעים בספקטרום של אורכי גל קצרים וארוכים יותר. כל טווח אורכי גל נוצר על ידי מקורות שונים. פולסרים וכוכבים מתפוצצים, או סופרנובות, מייצרים כמה אדוות באורך גל קצר. גלים אחרים נוצרים על ידי זוגות של כוכבי נויטרונים, או על ידי זוגות של חורים שחורים במסה כוכבית, עם מסה קטנה מפי 100 מזו של השמש. אורכי גל ארוכים יותר נוצרים על ידי זוגות של חורים שחורים סופר מסיביים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתן לזהות אורכי גל שונים באמצעות גלאים מסוגים שונים, כולל גלאים מבוססי קרקע כגון LIGO, גלאים מבוססי חלל כגון LISA, ומדידות של בליפים מכוכבים מתים הנקראים פולסרים. ניתן לזהות אורכי גל ארוכים במיוחד על ידי לימוד האור המשתחרר זמן קצר לאחר המפץ הגדול, הרקע הקוסמי של המיקרוגל. סוגי גלאים אחרים (לא בתמונה) יכולים להשלים את החסר. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_desktop_rev.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_desktop_rev-597x383.jpg 597w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_desktop_rev-290x186.jpg 290w" width="680" height="436" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev-510x450.jpg 510w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev-434x383.jpg 434w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev-211x186.jpg 211w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev-657x580.jpg 657w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev.jpg 680w" width="510" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev-510x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="תרשים מציג ספקטרום אורכי גל מאלפי קילומטרים ועד קווינטיליונים של קילומטרים וטווחים עבור סוגים שונים של גלאים ומקורות. מבחינת מקורות, פולסרים וסופרנובות מייצרים גלי כבידה בטווח של אלפי עד מיליונים. זוג כוכבי חור שחור ונייטרונים במסה כוכבית מייצרים גלים בטווח של אלפי עד מיליארדים. ולבסוף, זוגות חורים שחורים סופר מסיביים מייצרים גלים בטווח של מיליארדים עד קוודריליונים. מבחינת גילוי, גלאים יבשתיים יכולים לקלוט גלי כבידה בטווח של אלפי עד מיליוני קילומטרים. גלאים מבוססי חלל יכולים לקלוט גלים בטווח של מיליוני עד מיליארדי קילומטרים. מערכי תזמון פולסר יכולים לקלוט גלים בטווח של טריליונים עד קוודריליונים. לבסוף, CMB יזהה גלים בטווח קווינטיליונים. כדי לספק הקשר, התרשים מציין גם כמה מרחקים מרכזיים: קוטר כדור הארץ הוא 13,000 קילומטרים, המרחק מכדור הארץ לשמש הוא 150 מיליון קילומטרים, וקוטר שביל החלב הוא 992 קוודריליון קילומטרים." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev-510x450.jpg 510w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev-434x383.jpg 434w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev-211x186.jpg 211w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev-657x580.jpg 657w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3131263" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev.jpg" data-orig-size="680,600" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev-434x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev-510x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3131263">סי צ&#39;אנג</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3131264">סי צ&#39;אנג</span> </figcaption></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> מקור: מעבדת תמונה מושגית של מרכז טיסות החלל גודארד של נאס&quot;א</div></div><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> נוף חדש</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לתפוס גלי כבידה זה כמו חתירה נגד הגאות: קשה, אבל שווה את זה בשביל הנופים הנופיים. &quot;ממש ממש קשה לזהות גלי כבידה&quot;, אומר הוגאן. זה לקח עשרות שנים של עבודה עד ש-LIGO זיהה את הנפיחות הראשונות שלה, וזה נכון לגבי טכניקת התזמון הפולסר. אבל אסטרונומים החלו מיד לקצור את הפירות. &quot;זו השקפה חדשה לגמרי של היקום&quot;, אומר הוגאן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלי כבידה כבר עזרו<a href="https://www.sciencenews.org/article/gravity-waves-black-holes-verify-einsteins-prediction">לאשש את תורת היחסות הכללית של איינשטיין</a> , לגלות <a href="https://www.sciencenews.org/article/physics-gravitational-waves-midsize-black-hole-collision-ligo-virgo">סוג חדש של חורים שחורים</a> בעלי מסה בינונית ולחשוף <a href="https://www.sciencenews.org/article/neutron-star-collision-gravitational-waves">את הזיקוקים</a> שקורים כאשר שני עצמים צפופים במיוחד הנקראים כוכבי נויטרונים מתנגשים ( <em>SN: 2/11/16; SN: 9 /2/20; SN: 16/10/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וזה עדיין הימים הראשונים לזיהוי גלי כבידה. מדענים יכולים רק לנחש מה יחשפו גלאים עתידיים. &quot;יש עוד הרבה מה לגלות&quot;, אומר הוגאן. &quot;זה בטוח יהיה מעניין.&quot; </p><style>.image-mobile {

    display: none;

  }

  @media (max-width: 400px) {

    .image-mobile {

      display: block;

    }

    .image-desktop {

      display: none;

    }

  }

</style>]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="215496" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> &#39;המפה העמוקה ביותר&#39; חוקר את הריגושים - והסכנות - של התווית האוקיינוס</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/deepest-map-chart-ocean-earth<dc:creator><![CDATA[Alka Tripathy-Lang]]></dc:creator><pubDate> Fri, 15 Sep 2023 10:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Oceans]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131027 </guid><description><![CDATA[A new book follows the race to map the seafloor, documenting how it’s done, why and what a clear view of the deep sea could mean for Earth’s future.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9780063099951" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_reviews_cover-254x383.jpg" alt="הכריכה של המפה העמוקה ביותר" class="wp-image-3131029" width="191" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_reviews_cover-254x383.jpg 254w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_reviews_cover-298x450.jpg 298w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_reviews_cover-123x186.jpg 123w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_reviews_cover-384x580.jpg 384w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_reviews_cover-514x776.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_reviews_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 191px) 100vw, 191px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780063099951" target="_blank" rel="noopener">המפה העמוקה ביותר</a><br> <em>לורה טרתיווי</em><br> <em>הארפר ווייב, 32 דולר</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2019, המולטי-מיליונר והחוקר ויקטור וסקובו עלה לכותרות כשהיה לאדם הראשון שביקר בחלקים העמוקים ביותר של כל חמשת האוקיינוסים של כדור הארץ. אבל אפשר לטעון שהכוכב האמיתי של המשלחת היה הגיאולוג הימי קאסי בונג&#39;ובאני, ממפת האוקיינוסים המובילה שהבטיחה שוסקובו הטייס את הצוללת שלו לעומקים העמוקים ביותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, רק 25 אחוז מקרקעית הים ממופה היטב. כאשר וסקובו יצא לצבור את השיא שלו, המיקום העמוק ביותר בכל אוקיינוס ​​לא היה ידוע. בונג&#39;ובאני, ווסקובו והצוות שלהם נאלצו לשרטט את האזורים הללו בפירוט לפני כל צלילה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;באופן מסורתי, לקברניטים מעולם לא היה אכפת מקרקעית הים כל עוד היא נשארה רחוקה מספיק מגוף הספינות שלהם&quot;, כותבת העיתונאית לורה טרתיווי <em>במפה העמוקה ביותר</em> . הספר חוקר את מסע המין האנושי למפות את קרקעית הים, ממוסגר סביב הרפתקאותיו של בונג&#39;ובאני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טופוגרפיה של קרקעית הים הייתה דאגה גדולה עבור <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-book-how-military-funding-shaped-science-oceanography">צבאות המפטרלים בגבולות נפטוניה עם צוללות גרעיניות</a> וחברות המאפשרות תקשורת בין יבשתית באמצעות כבלים תת ימיים ( <em>SN: 4/10/21, עמ&#39; 28</em> ). בעשורים האחרונים, נתוני קרקעית הים הפכו חיוניים לתעשיות הכרייה במעמקי הים המחפשות מתכות הדרושות לייצור טכנולוגיה ירוקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לוויינים חשפו רבים מהכפתורים והחריצים הנראים בכחול העמוק של מפות גוגל. אבל עם המידע הגס יחסית הזה, אפשר לפספס הרים שלמים. כדי לראות את קרקעית הים ברזולוציה גבוהה נדרשת מערכת סונאר מתוחכמת על סיפון ספינה גדולה ששולחת אותות קול משטח הים אל התהום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ממפים כמו בונג&#39;ובאני מחשבים עומק מהזמן שלוקח לאות לנסוע למטה ולקפוץ חזרה אל פני השטח. מערכות הסונאר החדישות הללו הופכות את &quot;הטשטוש החזוי בלוויין לשטח תלת מימדי חד של אדוות, סדקים וקרעים בקרקעית הים&quot;, כותב טרתיווי. &quot;קרקעית הים &#39;נשמעת&#39; במקום נראית.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דרך הסיפור של טרתיווי, היא משלבת סיפורים על תיוג יחד עם מדענים ומפות אוקיינוסים. זה כולל את ההרפתקה המכוננת שלה בים, שחבר צוות ציין כי היא &quot;די גסה לטיול ראשון&quot;, כאשר הוא וטרתיווי נאחזים במשקוף ברוחות סוערות. בשייט זה על סיפונה של ספינת המחקר E/V <em>Nautilus</em> , שסקרה רצועת חופי קליפורניה ממופה בצורה גרועה, Trethewey (והקוראים) מתוודעים לאמנות ולמדע של מיפוי קרקעית הים. ביום זה למד טרתיווי שמיפוי קשה במיוחד - ולפעמים בלתי אפשרי - כאשר האוקיינוס ​​כועס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כתיבתו רבת התובנות של Trethewey עוזרת לקוראים להבין מדוע מיפוי האוקיינוס ​​- אפילו במימי החוף הרדודים - הוא חיוני לכל כך הרבה מאמצים. היא מבקרת בכפר אינואיט נידח בגדה המערבית של מפרץ הדסון בקנדה, שם היא מצטרפת לציידים שממפים קווי חוף משתנים ללא הרף למען ביטחונם. מאוחר יותר, היא צוללת עם ארכיאולוגים בפלורידה שמשתמשים במפות תת-מימיות כדי לחקור שרידים מההיסטוריה האנושית המוקדמת שהיו שקועים במשך אלפי שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מטרה רחוקה, אולי בלתי ניתנת להשגה, צופה יצירת מפה שלמה של קרקעית הים כולה עד סוף העשור הזה, מאמץ המכונה <a href="https://seabed2030.org/" target="_blank" rel="noopener">קרקעית 2030</a> . מכיוון שהאוקיינוסים עצומים וגדושים במקומות נידחים ומסוכנים שאנשים פשוט לא יכולים או לא צריכים ללכת אליהם, המאמץ הזה ידרוש כמעט בוודאות רכבי שטח אוטונומיים חמושים בסונאר. מכשירים כאלה כבר בודקים את המעמקים ושולחים נתונים בחזרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בוהה במסכי מחשב בחדר ישיבות מלא שמש, טרתיווי צופה במזל&quot;ט המצויד במצלמות, חיישני סביבה ומערכת סונאר ממפה מעט מקרקעית הים ליד קליפורניה כשהיא לוגמת את הקפה שלה. &quot;העתיד של מיפוי האוקיינוסים הרגיש למרבה הפלא כמו לבדוק מדיה חברתית או לעשות כל דבר אחר בטלפון שלך בימים אלה&quot;, היא מציינת בפזיזות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ספרו של טרתיווי עוסק ביותר מסתם מיפוי האוקיינוסים. זה גם על מה יכול להשתבש כשחוקרים חוקרים. קשה לקרוא <em>את המפה העמוקה ביותר</em> מבלי להיזכר בפיצוץ האחרון של הצוללת טיטאן בצפון האוקיינוס ​​האטלנטי שהרג את כל מי שהיו על הסיפון ביוני. ואכן, Trethewey מתאר כיצד, במהלך צלילת הסולו הראשונה של Vescovo, עמיתיו ספגו 25 דקות של חשש-הפך-אזעקה כשלא שמעו ממנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא גם מזכירה לנו באיזו קלות חקירה יכולה להפוך לניצול. בעבר הלא כל כך רחוק, האירופים &quot;גילו&quot; את מה שנקרא &quot;העולם החדש&quot; ומיפו אותו, כותב טרתיווי. ניצול בעקבותיו. מדענים ואנשי איכות הסביבה כאחד מודאגים כעת שמפה מלאה ומפורטת של קרקעית האוקיינוס ​​עלולה להוביל להרס של בתי גידול עדינים, לרוב לא ידועים, אם כורים במעמקי הים יורשו להפיק מתכות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Trethewey רואה תוצאה אחרת. מאמצי המיפוי של Seabed 2030 עשויים לעזור לאנשים לראות ש&quot;עולם הים העמוק המוזר והמופלא אינו חלל ריק, עוד גבול לניצול ולזרוק&quot;, ויש להגן עליו עבור מדענים &quot;כדי לחשוף את העבר שלנו ולהגן על עתידנו. ”</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנה</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780063099951" target="_blank" rel="noopener">את המפה העמוקה ביותר</a> <em>מ-Bookshop.org.</em> Science News <em>היא שותפה ל-Bookshop.org והיא תרוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_reviews_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="705359" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_reviews_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ציפורים עם כישורים ווקאליים מורכבים יותר פותרות בעיות טובות יותר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/birds-complex-vocal-skills-problem-solvers<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Thu, 14 Sep 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Uncategorized]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131325 </guid><description><![CDATA[Evidence for a relationship between bird vocal learning and cognitive prowess has been mixed. Now, a massive new study confirms they are linked. (]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עד עכשיו, זה לא סוד שהביטוי &quot;מוח ציפור&quot; צריך להיות מחמאה, לא עלבון. חלק מחברינו הנוצות מסוגלים לבצע משימות קוגניטיביות מורכבות, כולל <a href="https://www.sciencenews.org/article/cockatoos-tool-kit-national-park">שימוש בכלים</a> ( <em>SN: 2/10/23</em> ). בין ההישגים המושכלים ביותר שציפורים מסוגלות לעשות הוא למידה ווקאלית, או היכולת ללמוד לחקות צלילים ולהשתמש בהם כדי לתקשר. אצל ציפורים זה מוביל לקריאות ושירים יפים; אצל בני אדם זה מוביל לשפה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טובי לומדי הקול של העופות, כמו עורבים ותוכים, נוטים גם הם להיחשב לציפורים האינטליגנטית ביותר. אז זה טבעי לחשוב ששתי התכונות יכולות להיות קשורות. אבל מחקרים עם ציפורים חכמות <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0003347219300168" target="_blank" rel="noopener">מצאו ראיות סותרות</a> . למרות שלמידה ווקאלית עשויה להיות קשורה ליכולת קוגניטיבית גדולה יותר במינים מסוימים, נראה שהקשר ההפוך מתקיים אצל אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, ניתוח מסיבי של 214 ציפורים מ-23 מינים מראה שאכן יש קשר בין <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adh3428" target="_blank" rel="noreferrer noopener">למידה קולית ולפחות יכולת קוגניטיבית מתקדמת אחת</a> - פתרון בעיות. המחקר, המתואר ב-15 בספטמבר <em>,</em> הוא הראשון לנתח מיני ציפורים מרובים במקום רק אחד. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="ציפורים עם כישורים ווקאליים מורכבים יותר טובים יותר בפתרון בעיות | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/pI2-AfLzgJ8?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> יותר מ-200 ציפורים מ-23 מינים עברו מבחנים קוגניטיביים שונים כדי לאמוד את האינטליגנציה שלהם. אחת המשימות לפתרון בעיות ביקשה מציפורים למשוך מכסה שעם מבקבוק זכוכית כדי לגשת לפינוק טעים (משמאל למטה). השוואת מבחנים אלה ליכולת של ציפורים ללמוד שירים וקריאות הראתה כי הלומדים הקוליים הטובים יותר גם טובים יותר בפתרון בעיות.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להשוות בין מינים, הביולוג ז&#39;אן ניקולס אודט מאוניברסיטת רוקפלר בניו יורק ועמיתיו היו צריכים לתכנן דרך להעריך את כל היכולות הקוגניטיביות והלמידה הקוגניטיביות של הציפורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לצורך למידה ווקאלית, הצוות חיפש את הספרות המדעית כדי למצוא כמה שירים ושיחות מין מסוים יכול ללמוד, האם הוא יכול ללמוד קוליות לאורך חייו או רק לתקופת התפתחות מוגדרת והאם הוא יכול לחקות מיני ציפורים אחרים. &quot;הדרך החדשה שלנו למדידת מורכבות ווקאלית משלבת את שלושת התכונות הללו יחד&quot;, אומר אודט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהמשך פיתחו החוקרים מבחנים קוגניטיביים שניתן להתאים לציפורים שונות. בדיקה שנבנתה עבור כנרת בית זעירה ( <em>Troglododytes aedon</em> ), למשל, עשויה שלא לעבוד עבור יונת אבל מסורבלת ( <em>Zenaida macroura</em> ). אודט ועוזרת המחקר מלני קוטור הציגו בסופו של דבר לציפורים שבע משימות קוגניטיביות במשך שישה ימים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ארבע מהמשימות בדקו יכולת פתרון בעיות. לדוגמה, משימה אחת כללה משיכת מכסה שעם מהבקבוק כדי לגשת למזון שבתוכו. שלוש המשימות האחרות העריכו למידה ושליטה עצמית, סימנים אחרים של קוגניציה מתקדמת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן, הצוות ניתח האם מיני העופות בעלי יכולות למידה ווקאליות מורכבות יותר, כמו רפרטואר שירים גדול יותר, חיקוי ולמידה לכל החיים, גם הצליחו טוב יותר במבחני האינטליגנציה שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פתרון בעיות, אך לא למידה או שליטה עצמית, קשור מאוד ללמידה ווקאלית מורכבת יותר בציפורים, מצאו החוקרים. &quot;ככל שיכולת למידה ווקאלית מתקדמת יותר, כך מיומנויות פתרון בעיות מתקדמות יותר&quot;, אומר מחבר המחקר אריך ג&#39;רוויס, ביולוג מאוניברסיטת רוקפלר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קח את הציצית המצומצמת ( <em>Baeolophus bicolor</em> ). המין הזה לומד בערך 63 קולות ויכול ללמוד לאורך כל חייו. הוא השלים את משימות פתרון הבעיות מהר יותר מציפור הפרה חומת הראש ( <em>M</em> <em>olothrus ater</em> ), שלומדת רק על תשע קולות בתוך חלון התפתחותי מוגדר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="397" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091323_DI_birdsong-smarts_bird_inline.jpg" alt="צילום של אגוז לבן חזה יושב על ידו של אדם." class="wp-image-3131328" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091323_DI_birdsong-smarts_bird_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091323_DI_birdsong-smarts_bird_inline-656x383.jpg 656w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091323_DI_birdsong-smarts_bird_inline-319x186.jpg 319w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131328">אגוז לבן חזה ( <em>Sitta carolinensis</em> ) היה אחד מפותרי הבעיות הטובים ביותר בקרב ציפורים שיכולות ללמוד קולות רק בשלב מסוים של חייהן.</span> <span class="credit wp-credit-3131328">מ&#39; קוטור</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא החדש הוא &quot;תוצאה מאוד משכנעת וחיובית&quot;, אומר ויליאם סירסי, ביולוג מאוניברסיטת מיאמי <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0003347219300168" target="_blank" rel="noopener">שחוקר שירת ציפורים</a> . הצוות של אודט גם מצא קשר בין למידה ווקאלית מורכבת, יכולת פתרון בעיות טובה יותר ומוחות גדולים יותר ביחס לגודל הגוף. זה יכול להסביר חלקית את התוצאה, אומר Searcy. סביר להניח שמוח גדול יותר נחוץ כדי להצטיין הן בלמידה ווקאלית והן בפתרון בעיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים הצילו את המוח של כמה מהציפורים, אז הם מקווים לחפש אחר הגנים שבבסיס התכונות המקושרות. לעבודה זו עשויה להיות השלכות על הבנתם של מדענים כיצד התפתחה השפה האנושית. &quot;יש סיכוי שנגלה גנים הקשורים לפתרון בעיות וללמידה קולית, שאולי משמשים גם בבני אדם לאותן התנהגויות&quot;, אומר אודט.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091323_DI_birdsong-smarts_bird_feature-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="212912" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091323_DI_birdsong-smarts_bird_feature-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>