<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שני, 05 ביוני 2023 18:01:39 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.1.1</generator><item><title> הומו נאלידי אולי חפר קברי מערות וחצב סימנים בקירות המערה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/homo-naledi-dug-cave-graves-carved-marks<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Mon, 05 Jun 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Anthropology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125145 </guid><description><![CDATA[Proposed discoveries of humanlike activities by these ancient, small-brained hominids have elicited skepticism from some researchers. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הומיניד נכחד, קטן מוח, הידוע בשם <em>Homo naledi</em> <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.06.01.543127v1" target="_blank" rel="noopener">קבר בכוונה את מתיו</a> בשני חדרי מערות תת-קרקעיים 160,000 שנה או יותר לפני העדויות המוקדמות ביותר לקבורה מכוונת על ידי <em>הומו סאפיינס</em> או ניאנדרטלים, אומרים חוקרים. אבל המסקנה הזו כבר עוררה ספקנות וקוראת לחקירות יסודיות יותר של הממצאים החדשים בדרום אפריקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/homo-naledi-may-have-lived-around-same-time-early-humans"><em>H. naledi</em> , שחי בדרום אפריקה לפני בערך 335,000 עד 236,000 שנים</a> , חרט גם סימנים בצד של מסדרון וכניסה המחבר את חדרי המערות הסמוכים, מתמודד עם צוות בינלאומי בראשות הפליאונתרופולוג לי ברגר מאוניברסיטת Wits ביוהנסבורג, דרום אפריקה ( <em>SN: 5/9/17</em> ). <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.06.01.543133v1" target="_blank" rel="noopener">תחריטים רבים</a> מורכבים מקווים מבודדים או קווים היוצרים צלבים, ריבועים, משולשים, צלבים וצורות X.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם היא נכונה, הפרשנות של ברגר ועמיתיו לתגליותיהם מצביעה על כך שמין <em>הומו</em> קדום עם מוח בגודל כתום - שאולי <a href="https://www.sciencenews.org/article/homo-naledis-brain-shows-humanlike-features">הציג תכונות דמויות אנושיות</a> - עסק <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.06.01.543135v1.article-info" target="_blank" rel="noopener">בפעילויות של מתים וסמליות</a> לעתים קרובות חשבו שהופיע רק במינים בעלי מוח גדול יותר כגון <em>H. סאפיינס</em> ( <em>SN: 25/4/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אלה תגליות יוצאות דופן של מין [ <em>הומו</em> ] שהיה לו מוח בגודל שליש משליש משלנו, אך עדיין קברו את המתים שלו וחצבו סמלים בעלי משמעות על קירות המערה&quot;, אמר ברגר במסיבת עיתונאים ב-1 ביוני. הוא ועמיתיו מדווחים. הממצאים החדשים <em>של H. naledi</em> בשלושה מאמרים של bioRxiv.org שהתקבלו לפרסום ב- <em>eLife</em> . </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="612" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-2.jpg" alt="צילום של יד אוחזת סרגל לצד סדרת קווים חצובים בתצורת סלע." class="wp-image-3125148" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-2-426x383.jpg 426w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-2-500x450.jpg 500w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-2-207x186.jpg 207w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-2-644x580.jpg 644w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125148">חוקר מחזיק סולם מדידה ליד עיצוב מצולב החקוק בצד של מעבר המחבר בין חדרים תת-קרקעיים שבהם התגלו קבורות <em>מסוג Homo naledi</em> .</span> <span class="credit wp-credit-3125148">Mathabela Tsikoane, באדיבות לי ברגר, National Geographic Society</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/africa-oldest-known-human-burial-child-grave-cave">הקבר העתיק ביותר הידוע <em>H. sapiens</em></a> מתוארך לפני כ-78,300 שנים באפריקה ( <em>SN: 5/5/21</em> ). <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-cave-fossils-have-revived-debate-over-neandertal-burials">הקברים הניאנדרטליים המתמודדים בכורדיסטן העיראקית</a> הם בערך בני 70,000 עד 60,000 שנים ( <em>SN: 2/18/20</em> ). במערת Blombos בדרום אפריקה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/south-african-cave-stone-may-bear-worlds-oldest-drawing">עיצוב צולב על סלע</a> מתוארך לפני כ-73,000 שנים, ודפוסים <a href="https://www.sciencenews.org/article/engraved-pigments-point-ancient-symbolic-tradition">גיאומטריים חרוכים על חלקי פיגמנט</a> מתוארכים כבר לפני כ-100,000 שנים ( <em>SN: 9/12/18</em> ; <em>SN: 6/12/09</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש חוקרים הרואים שהעדויות החדשות אינן מספיקות כדי לאשר כי <em>ח&#39; נלדי</em> קבר את עצמו בקברי מערות. ואין דרך לקבוע אם <em>H. naledi</em> או אולי מאוחר יותר <em>H. sapiens</em> המבקרים במערות התת-קרקעיות - חלק ממערכת מערות הכוכבים העולה של דרום אפריקה, כ-40 קילומטרים מערבית ליוהנסבורג - יצרו את התחריטים ללא תאריך שנמצאה על ידי קבוצתו של ברגר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני חושב שקבורה מכוונת של המתים על ידי <em>הומו נאלי</em> היא ברורה, אם כי לא סביר שהראיות שהוצגו עד כה יספקו את כל החוקרים&quot;, אומר הארכיאולוג מייקל פטראגליה מאוניברסיטת גריפית&#39; בבריסביין, אוסטרליה, שאינו חלק מהצוות של ברגר. .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התנגדות אחת מגיעה מהפליאונתרופולוגית מריה מרטינון-טורס, מנהלת מרכז המחקר הלאומי הספרדי לאבולוציה אנושית בבורגוס. היא חושדת שחלקי שלד מנותקים המתוארים בעיתונים החדשים הצטברו לאחר שגופות המתים שהונחו בפירי מערות נפלו מאוחר יותר או שהושארו בחלק האחורי של מערות תת-קרקעיות. רמיסה או פעילויות אחרות <em>של H. naledi</em> במערות יכלו בסופו של דבר לייצר קבוצות מקוטעות של מאובנים שנחשפו על ידי קבוצתו של ברגר, אומר מרטינון-טורס, שיחד עם פטראגליה חקר את הקבורה העתיקה ביותר הידועה של <em>H. sapiens</em> באפריקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שחלחול מים תקופתי לתוך המערות התת-קרקעיות סייעה להעביר גופות <em>H. naledi</em> חלקיות או שלמות במורד רצפות מערות משופעות עד שהן נחו בשקעים טבעיים שהצוות של ברגר מציע שהם אתרי קבורה מכוונים, אומר הארכיאולוג פול פטיט מאוניברסיטת דורהאם באנגליה .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצעות קודמות לפיהן <a href="https://www.sciencenews.org/article/homo-naledi-fire-hominid-cave-human-evolution"><em>ה&#39; נלדי</em> הצית מדורות</a> <a href="https://www.sciencenews.org/article/homo-naledi-child-skull-hominid-cave-discovery">והפקיד גופות של חברים במעברים</a> היורדים לחדרים תת-קרקעיים זכו גם לביקורת כחסרות ראיות סופיות ( <em>SN: 12/2/22</em> ; <em>SN: 11/4/21</em> ). </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="786" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-1.jpg" alt="תמונה של שחזור של אמן של פרצוף הומו נאלי." class="wp-image-3125147" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-1-331x383.jpg 331w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-1-389x450.jpg 389w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-1-161x186.jpg 161w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-1-502x580.jpg 502w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-1-671x776.jpg 671w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125147"><em>Homo naledi</em> , מיוצג בשחזור של אמן, חי בין 335,000 ל-236,000 שנים בערך. ההומינידים העתיקים קברו את העיצובים המתים והמגולפים שלהם במערות תת-קרקעיות, כך מסיקים דיווחים חדשים שנויים במחלוקת.</span> <span class="credit wp-credit-3125147">שחזור: ג&#39;ון גורצ&#39;ה; צילום: מארק תיסן/נשיונל ג&#39;יאוגרפיק</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2018, הצוות של ברגר חפר את מה שהם מחשיבים את שרידי השלד של <em>ח&#39; נלדי</em> בוגר שגופתו הונחה בבור רדוד שנחפר בחדר דינאלי, חלל מערה במערכת מערות הכוכב העולה שבו מאובני <em>ח&#39; נלדי</em> בעבר. נמצא. עצמות של הפרט שזה עתה נחשף התנתקו עם הזמן כשהגוף התפרק במשקעים יבשים שהתמוטטו בתוכו, אומרים המדענים. תהליך זה, או אולי חפירת קבורות אחרות בחדר, גרמו לשברי עצמות של לפחות פרט אחד נוסף להיכנס לקבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קבוצה שנייה של מאובני <em>H. naledi</em> מקוטעים שנמצאו בבור רדוד אחר בחדר דינאלי עדיין לא נותחה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2017, המדענים הסירו גם שרידי <em>H. naledi</em> השבירים הכלואים בשלושה גושי משקעים מקטע קטן של חלל תת-קרקעי סמוך שכונה ה-Hill Antechmber.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סריקות CT של הבלוקים זיהו שרידי <em>שלד</em> חלקיים של בן 13 בערך, שגופו, מכורבל בתנוחת עובר, הונח בשקע רדוד וחפור ומכוסה בלכלוך, אומרים המדענים. בבלוק זה זוהו גם שיניים פזורות של שני אנשים אחרים של <em>H. naledi</em> , אולי נכנסו דרך הפרעות משקעים או כאשר <em>H. naledi</em> קבר אחרים ב-Hill Antechmber, כך חושד הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבן בצורת חצי סהר שזוהתה בין מאובני <em>H. naledi</em> הסרוקים כוללת חוד, קצוות חדים וסימנים נוספים על היותה מכשיר כלשהו, ​​מציינים החוקרים. אבל סריקות של האבן הזו לא חושפות אינדיקציות ברורות לשינויים מכוונים, אומר Pettitt. יש לבחון את הממצא הזה יותר מקרוב לאחר הסרתו מהמשקעים הסובבים אותו, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>H. naledi</em> כנראה השתמש בכלי המסוגל לחתוך דרך סלע קשה במיוחד כדי לחרוט קווים ועיצובים שנמצאו בצידי המסדרון והכניסה לגבעה האנטצ&#39;מבר, אמר ברגר במסיבת העיתונאים. אמנות המערות מתקופת האבן המאוחרת יותר של הניאנדרטלים ו- <em>H. sapiens</em> כוללת רישומים גיאומטריים דומים. לדבריו, אין ראיות לכך שחובבי המערות של ימינו יצרו חריטות דומות בכל מקום במערכת מערות הכוכב העולה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל חריטות המערות התת-קרקעיות נותרו ללא תאריך. אין דרך לדעת אם אנשים הגיעו לחדרי המערות באלפי השנים האחרונות וגילפו את דפוסי הקירות האלה, אומר פטיט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/pieces-homo-naledi-story-continue-puzzle">ייתכן של <em>H. naledi</em> הייתה גישה לפתחים גדולים יותר לתוך לשכת דינאלי</a> מאשר הקיימים כעת, אומר הזואורכאולוגית אורורה ואל מאוניברסיטת אקס-מרסיי בצרפת ( <em>SN: 19/4/16</em> ). למרות שהדיווחים החדשים אינם קובעים בבירור כי <em>H. naledi</em> חפר קברי מערות ויצר עיצובי סלע, ​​חברי המין העתיק הזה &quot;עשו משהו שונה ויוצא דופן&quot; במערכת מערות הכוכב העולה, אומר ואל.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="104934" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ניטור זיהום אוויר עשוי לסייע למדענים בטעות לעקוב אחר המגוון הביולוגי</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/air-pollution-track-biodiversity-edna<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Mon, 05 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125136 </guid><description><![CDATA[Filters in air monitoring facilities inadvertently capture environmental DNA, which could give scientists a new tool to track local plants and animals.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>היכולת לעקוב אחר בעלי חיים וצמחים נמצאת באוויר - תרתי משמע - הודות לעזרה ממקור בלתי צפוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברחבי העולם, תחנות בקרת איכות אוויר רבות מסננות אוויר דרך דיסקיות נייר קטנות על בסיס יומי או שבועי, מה שמאפשר למדענים להבטיח שריכוזים של מזהמים מסוכנים כגון מתכות כבדות נמצאים מתחת לרמות מסוימות. אבל המסננים קולטים גם <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(23)00515-8" target="_blank" rel="noopener">DNA של צמחים ובעלי חיים שהתפזר ברוח</a> , מדווחים חוקרים ב-5 ביוני ב- <em>Current Biology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה-eDNA, קיצור של DNA סביבתי, על אותם מסננים יכול להפוך את תחנות בקרת איכות האוויר לאוצר של דגימות המקטלגות חיות וצמחים מקומיים. רישומים כאלה יכולים לעזור לחוקרים לעקוב אחר המגוון הביולוגי בקנה מידה גדול יותר מאי פעם ולתפוס בקלות רבה יותר את ירידת המינים או לעקוב אחר האופן שבו מערכות אקולוגיות משתנות באופן כללי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו המערכת המדהימה הזו שכבר קיימת, ואנחנו למעשה מבצעים אותה עבור שימוש חדש לגמרי&quot;, אומרת אליזבת קלייר, אקולוגית מולקולרית מאוניברסיטת יורק בטורונטו. המתקנים נפוצים ברחבי צפון ומרכז אמריקה, אירופה ואסיה, אך הם פחות צפופים בדרום הגלובלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מעולם לא עלה בדעתנו שאפשר אפילו לנתח את המסננים האלה הלוכדים חומר חלקיקי ל-DNA סביבתי&quot;, אומר ג&#39;יימס אלרטון, מדען לאיכות אוויר במעבדה הפיזית הלאומית בטדינגטון, אנגליה. זה השתנה כאשר אלרטון קרא כתבה חדשותית על שני מחקרים שבהם מדענים <a href="https://www.sciencenews.org/article/animal-dna-air-scientist-vacuum-first-time-zoo">שאבו דנ&quot;א של בעלי חיים יש מאין</a> בשני גני חיות, אחד באנגליה - בראשות קלייר - ואחר בדנמרק ( <em>SN: 1/18/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הלמידה על הפוטנציאל ללכידת eDNA עורר &quot;רגע של נורה&quot;, אומר אלרטון, והוא פנה אל קלייר כדי לשתף פעולה. מתקן טדינגטון מחזיק במסנני ניטור הזיהום שלו במשך שנה למקרה שמדענים יצטרכו לבצע מדידה חוזרת של מתכות כבדות, כלומר יכול להיות שיש לשנה של eDNA לטעון, הוא הבין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קלייר, אלרטון ועמיתיו ניתחו מסננים ממתקן טדינגטון שנחשפו לאוויר הסביבה למשך שעה, יום או שבוע. הצוות בדק גם מסננים בני שמונה חודשים מתחנת בקרת איכות אוויר בסקוטלנד שכל אחד מהם נחשף לאוויר במשך שבוע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חומר גנטי במסננים חשף נוכחות של יותר מ-180 סוגים שונים של חיות מקומיות, כולל עצי אורן, גיריות, ינשופים, פטריות וטריטונים. הנפח הזה מפתיע בהתחשב בכך שהמסננים ותנאי האחסון לא הוגדרו עם eDNA בחשבון, אומר דייוויד דאפי, ביולוג במעבדת וויטני למדעי הביולוגי הימיים של אוניברסיטת פלורידה בסנט אוגוסטין. העובדה שהחוקרים שחזרו כל כך הרבה eDNA ממערכת שנועדה לנטר את איכות האוויר מראה עד כמה ה-DNA הנישא באוויר נפוץ וכמה נתוני המגוון הביולוגי יכולים להיות מובנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המסננים זיהו שפע של חיי צמחים, אפילו בדיסקים שנחשפו לאוויר למשך שעה בלבד. ציפורים ויונקים, לעומת זאת, נטו יותר לצוץ בדגימות שנלקחו לפרקי זמן ארוכים יותר. זה כנראה בגלל שעצים נייחים בזמן שבעלי חיים מסתובבים כל הזמן, אז לוקח יותר זמן לזהות אותם, אומרת קלייר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא מציינת שאפילו דגימות ישנות יותר עשויות להתקיים. ישנן תחנות רבות שמשתמשות בפילטרים ברחבי העולם, שחלקן מעולם לא זרקו את הדיסקים מאז פתיחתם. &quot;אנחנו כן יודעים על כמה מקומות שבהם יש פוטנציאל 50 או 60 שנה של אלה מאוחסנים,&quot; אומרת קלייר. לא ברור אם הדגימות הללו בנות קיימא, אבל הרעיון להיות מסוגל לעקוב אחר המגוון הביולוגי כל כך רחוק הוא &quot;לא יאומן&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא כל תחנת בקרת איכות אוויר משתמשת במסננים כדי לנטר את הזיהום, אומר פביאן רוג&#39;ר, אקולוג ב-ETH ציריך. תחנות רבות מסתמכות על חיישנים שיכולים לזהות חלקיקים מוטסים בזמן אמת. חיישנים אלה אינם יכולים ללכוד eDNA, כך שמספר המתקנים המתאימים להפקת חומר גנטי כזה ישתנה ממקום למקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לתחנות בקרת איכות אוויר שאכן מסתמכות על מסננים יש בהחלט פוטנציאל גדול, אומר רוג&#39;ר, שגם לומד כיצד המתקנים יכולים לעזור למאמצי המגוון הביולוגי. לדבריו, החוקרים צריכים כעת להבין עד כמה המידע הגנטי מועיל. לא ברור עד כמה ה-DNA ממסננים תואם את החי המקומי, הוא אומר. לא ידוע גם כמה מקורות של DNA עשויים להיות רחוקים, בין אם זה כמה רחובות, כמה קילומטרים או אפילו רחוק יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מענה על שאלות אלה הוא בראש סדר העדיפויות, אומרת קלייר. ובכל זאת, &quot;הרעיון שיש משהו שנאסף מדי יום או שבועי, זה פשוט בלתי רגיל בדיסציפלינה שלנו&quot;, היא אומרת. &quot;ואם [לתחנת בקרת איכות אוויר] יש את הפוטנציאל לייצר נתונים כל כך עשירים שוב ושוב ושוב ושוב, זה אוצר לא ייאמן של מידע על המגוון הביולוגי שמעולם לא שמנו לב אליו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_eg_eDNAairfilter_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="652486" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_eg_eDNAairfilter_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> אריח &#39;ערפד איינשטיין&#39; מתעלה על ההישג האחרון של המתמטיקאים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/vampire-einstein-tile-math<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Sun, 04 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Math]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125111 </guid><description><![CDATA[A newfound shape covers an infinite plane with a pattern that doesn’t repeat and without mirror images of the shape. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>איינשטיין, תכיר את &quot;אינשטיין ערפד&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עברו חודשים ספורים מאז שהחוקרים דיווחו על ה&quot;איינשטיין&quot; הראשון - אריח בודד שיכול <a href="https://www.sciencenews.org/article/mathematicians-discovered-einstein-tile">לכסות מישור אינסופי</a> , אבל רק עם דפוס שלא חוזר על עצמו ( <em>SN: 24/3/23</em> ). עכשיו, אותו צוות מצא צורה שהיא אפילו יותר מיוחדת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האיינשטיין המקורי, שזכה לכינוי &quot;הכובע&quot;, יצר דוגמה שכללה גם את הכובע וגם את תמונת המראה שלו. האריח החדש גם מייצר דפוס שאינו חוזר על עצמו, אך <a href="https://arxiv.org/abs/2305.17743" target="_blank" rel="noopener">ללא השתקפויות כאלה</a> , מדווחים החוקרים ב-28 במאי ב-arXiv.org. מכיוון שהצורה אינה מלווה בהשתקפות שלה, אתה יכול לקרוא לזה &quot;ערפד איינשטיין&quot;, מציינים החוקרים. (החלק &quot;איינשטיין&quot; של השם מגיע מהגרמנית עבור &quot;אבן אחת&quot;, לא משמו של הפיזיקאי המפורסם.) הצורה היא חלק ממשפחה של איינשטיין ערפדים שמצאו החוקרים, שאותם כינו &quot;ספקטרים&quot;. ”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תיאור האופן שבו אריחים מכסים מישור אינסופי ללא כל חפיפות או פערים ביניהם הוא קסם עתיק יומין עבור מתמטיקאים. בעוד אריחים מסוימים אחרים יכולים להיות מסודרים כך שהם לא יוצרים דפוס חוזר, איינשטיין הם מיוחדים כי רק כך הם יכולים לרצף. בעבר, מתמטיקאים ידעו על סטים של אריחים שיכולים לרצף את המטוס רק עם דפוסים שאינם חוזרים על עצמם. אבל עד השנה לא ידעו על אריח אחד שיעשה את זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מציאת האיינשטיין הראשון, תהו החוקרים אם הם יכולים למצוא אריח שייצור דוגמה שאינה חוזרת על עצמה ללא כל גרסאות משתקפות של האריח. החל מצורה הקשורה לכובע ומעקם את קצוותיו בצורה כזו שהשתקפות האריח כבר לא משתלבת עם עצמה, החוקרים יצרו את אריח איינשטיין הערפד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לעולם לא הייתי צופה שניתקל בצורה שפותרת את תת-הבעיית הזו [ערפד איינשטיין] כל כך מהר&quot;, אומר מדען המחשב קרייג קפלן מאוניברסיטת ווטרלו בקנדה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_EC_einstein-tile_feat-e1685732264591-797x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="226111" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_EC_einstein-tile_feat-e1685732264591-797x450.jpg"></enclosure></item><item><title> חורים שחורים מוזרים עשויים להכיל סודות של היקום המוקדם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/black-holes-weird-secrets-early-universe<dc:creator><![CDATA[Ashley Yeager]]></dc:creator><pubDate> Fri, 02 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124972 </guid><description><![CDATA[Big black holes in little galaxies, rogue black holes and other behemoths could offer clues to cosmic evolution. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">הלב של הגלקסיה שלנו הוא מפלצת גרגרנית. בדומה לקמאפה המיתולוגית של בני הסותו של דרום אפריקה, החור השחור המרכזי והסופר-מאסיבי של שביל החלב בלע כמעט כל מה שמסביבו, גדל יותר ויותר ככל שהוא אוכל יותר. וזה לא לבד. חורים שחורים במשקל של עד אלפי, מיליונים או אפילו מיליארדי שמשות יושבים במרכז כמעט כל הגלקסיות המסיביות הידועות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך עשרות שנים, מדענים חשבו שזה המקום היחיד שהם ימצאו בהמות כאלה, כי רק לגלקסיות מסיביות היה מספיק חומר כדי להזין את התיאבון המופרז של המפלצות. אבל החל מלפני כשני עשורים, הדמיות ממוחשבות של החורים השחורים המוקדמים ביותר החלו להעלות מוזרויות - חורים שחורים גדולים שלא היו מטופשים במקום שציפו להם. חוסר התאמה אלה חייבות להיות לא יותר מאשר מזימות, סברו מדענים רבים באותה תקופה, ופסלו את התוצאות ללא מחשבה שנייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אחרים לא היו כל כך בטוחים שצריך להרחיק את הכדורים המוזרים. אם תצפיות יראו שחורים שחורים יוצאי דופן אלה קיימים ביקום הסמוך, העלו אסטרופיזיקאים אלו השערות, הם עלולים להיות רמזים לא מנוצלים לינקותו והתבגרותו של היקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנו יכולים, באופן מוזר, [ללמוד על] תחילת העל של היקום על ידי התבוננות בדברים ממש קרובים אלינו&quot;, אומרת האסטרופיזיקאית התיאורטית ג&#39;יליאן בלוברי מקווינסבורו קומיוניטי קולג&#39; בניו יורק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון נשאר רק רעיון במשך שנים. אבל עכשיו, לא קל כל כך להתעלם מקיומם של הפגמים האלה. אסטרונומים גילו סימנים של מספר חורים שחורים מסיביים באופן בלתי צפוי בגלקסיות הזעירות ביותר ביקום, ולמרבה ההפתעה, נראה שחלק מהחורים השחורים האלה לא יושבים במרכזי הגלקסיות שלהם. אפילו יותר מסקרן, אסטרונומים הבחינו בעדויות של חורים שחורים המשוטטים בקצוות הגלקסיות שלהם, ובמקרים נדירים, נבעטים מבתיהם לחלל הבין-גלקטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולי החורים השחורים האלה אינם רק נון-קונפורמיסטים קוסמיים, אלא שחקנים גדולים בסיפור היקום שלנו. אם כן, הם מהווים כלי לבדיקת אחת התעלומות הגדולות ביותר בכל האסטרופיזיקה - כיצד נוצרו הקמפאות הקוסמיות שאנו רואים היום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בלי להבין מה עושים חורים שחורים, אינך יכול להבין את התפתחות הגלקסיות&quot;, אומר Xiaohui Fan, קוסמולוגית מאוניברסיטת אריזונה בטוסון, מה שהופך את זה לבלתי אפשרי להסביר את נוף היקום. </p><figure class="wp-block-image alignwide size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="356" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-1.jpg" alt="איור של חור שחור נודד עם שובל של כוכבים המוביל בחזרה לגלקסיית המקור שלו" class="wp-image-3125015" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-1.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-1-680x235.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-1-800x277.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-1-330x114.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-1-768x265.jpg 768w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125015">מוקדם יותר השנה, אסטרונומים הבחינו בחור שחור השוקל מיליוני שמשות שלדעתם נפלט מהגלקסיה המארחת שלו, והותיר אחריו שובל של כוכבים (כפי שניתן לראות באיור זה). אבל כמה חוקרים לא משוכנעים.</span> <span class="credit wp-credit-3125015">נאס&quot;א, ESA, LEAH HUSTAK/STSCI</span></figcaption></figure><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> לגלקסיות קטנות יכולות להיות חורים שחורים גדולים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההבנה הקוסמולוגית הנוכחית שלנו לגבי האופן שבו חורים שחורים הפכו כה גדולים הולכת בערך כך: כאשר גלקסיות גדלות, מתנגשות ומתמזגות לאורך זמן קוסמי, הן מתמודדות עם שללי כוכבים חדשים, גז ואבק. החורים השחורים במרכזי הגלקסיות גדלים בצעד נעילה, מתנפחים כשהם מתמזגים זה עם זה וניזונים מהחומר החדש שנרכש. הערכה גסה מעמידה את משקלו של חור שחור סופר-מאסיבי על איפשהו בסביבות אלפית המסה של הגלקסיה הביתית שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתרחיש זה, הגלקסיות הקטנות ביותר ביקום, הנקראות גלקסיות ננסיות, כנראה לא עברו מיזוגים רבים בעבר. כשהקשקש מטה רק כטריליון המסה של שביל החלב, אמורים להיות להם חורים שחורים דחוסים יחסית, או בכלל לא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל בסוף שנות ה-2000, האסטרופיזיקאית מרטה וולונטרי ממכון אסטרופיזיקה דה פריז באוניברסיטת סורבון עזרה להריץ סימולציות ממוחשבות שעקבות אחר התפתחותם של חורים שחורים מסיביים מלידה ועד היום. במאמצים האלה, כמעט ברגע שהם צצו לקיומם, אפילו בגלקסיות הקטנות ביותר עלולות להיות חורים שחורים גדולים להפתיע. ככל שחלף הזמן, חלק מהגלקסיות הללו מעולם לא צמחו או התמזגו עם אחרות, מה שהותיר אותן ללא פגמים לאחר מיליארדי שנים של אבולוציה קוסמית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רעיון פרוע עלה בדעת וולונטרי ועמיתיה: הגלקסיות הללו והחורים השחורים שלהן היו שרידים להולדת היקום. אם אכן היו קיימים חורים שחורים מסיביים בגלקסיות ננסיות, ואם אסטרונומים היו יכולים למצוא אותם, החורים השחורים הללו יהיו חלון חסר תקדים לאופן שבו נוצרו החורים השחורים הראשונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרמזים הראשונים לכך שהם אכן קיימים הגיעו מממצא סתמי של האסטרונומית איימי ריינס. לפני יותר מעשור, היא למדה בבית ספר לתארים מתקדמים באוניברסיטת וירג&#39;יניה בשרלוטסוויל וחיפשה בנתוני טלסקופ על גלקסיה ננסית במרחק של 30 מיליון שנות אור מכדור הארץ. זה היה מפוצץ בכוכבים, וריינס ניסה ללמוד יותר על איך כדורי הגז הלוהטים האלה נולדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתחילה הסתכל ריינס בנתונים מהגלקסיה, הנקראת Henize 2-10, באורכי גל אור קרובים לאינפרא אדום. היא הבחינה ברעשן תינוק קוסמי, גשר גז באורך של כ-300 שנות אור המחבר בין שני כדורים מאובקים שחתלים כוכבים שזה עתה מתלכדים. צלילה עמוקה יותר לתוך הנתונים חשפה פליטות רדיו קיצוניות ממש באמצע הרעשן, יחד עם קרני רנטגן בהירות שהגיעו מאותה נקודה, רמזים של חור שחור ענק עם מסה של מיליון שמשות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="763" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2.jpg" alt="תמונה של הגלקסיה הננסית Henize 2-10" class="wp-image-3125014" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2-517x383.jpg 517w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2-607x450.jpg 607w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2-251x186.jpg 251w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2-768x569.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2-783x580.jpg 783w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125014">הגלקסיה הננסית Henize 2-10 נמצאת במרחק של כ-30 מיליון שנות אור ועשויה לארח חור שחור סופר מסיבי.</span> <span class="credit wp-credit-3125014">צילום רנטגן: CXC/NASA, UNIV. OF VIRGINIA, A. REINES <em>ET AL</em> ; רדיו: NRAO/AUI ו-NSF; אופטי: נאס&quot;א, STSCI</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לא ראיתי את זה קודם&quot;, אומר ריינס, כעת באוניברסיטת מונטנה סטייט בבוזמן. לגלקסיות ננסיות, גם היא הניחה, לא אמורות להיות חורים שחורים גדולים. היא נשארה סקפטית לגבי הפרשנות שלה עד כמה חודשים לאחר מכן, כשהשתתפה בהרצאה בסיאטל במפגש של החברה האמריקאית לאסטרונומיה ב-2011.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שם הציג בלוברי, אז חוקר פוסט-דוקטורט באוניברסיטת מישיגן באן ארבור ומשתף פעולה עם וולונטרי, הדמיות חדשות של היווצרות גלקסיות. בלוברי תיאר את היווצרותן של גלקסיות עם מגוון של מסות והיסטוריות, ודן כיצד התוצאות יכולות ליצור תחזיות לגבי האופן שבו חורים שחורים מסיביים מפוזרים ברחבי היקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו עבודתו הקודמת של וולונטרי, הסימולציות של בלוברי העלו שגלקסיות גדולות לא היו היחידות שמכילות חורים שחורים גדולים; גם לגלקסיות צנומות יכולות להיות כאלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בפגישה באותה פגישה הדגישה ריינס את גילויה של הגלקסיה הננסית הניז 2-10 והחור השחור המאסיבי שלה בצורה לא אופיינית. כמו שני חורים שחורים שמקיפים זה את זה ואז מתנגשים, הדמיות מחשב בלתי צפויות פגשו תצפיות בלתי צפויות בעולם האמיתי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העבודה המשולבת העלתה שלא רק שלגלקסיות מסיביות יש חורים שחורים גדולים, אלא שאולי יש גם רוב הגלקסיות, אומר פאן. וזה עורר הרבה שאלות חדשות לגבי איך חורים שחורים וגלקסיות גדלים יחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר ששמעה את דבריה של בלוברי ופרסמה את הממצאים שלה, ריינס העבירה את מוקד המחקר שלה מלידתם של כוכבים למציאת חורים שחורים גדולים. ההמות משכו אותה פנימה. היא פתחה במאמץ לחפש אותם בגלקסיות ננסיות. כמו אסטרונומים אחרים, היא החליטה לסרוק את השמים לאיתור טבעות של פירורים קוסמיים הבוערים בבהירות מסביב להאכיל חורים שחורים במרכזי הגלקסיות - גרעינים גלקטיים פעילים. שם צריכים להיות חורים שחורים, היא הניחה. &quot;כלומר, זה בשם, גרעינים גלקטיים פעילים&quot;, היא מסבירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ריינס סירק נתונים מסקר השמים הדיגיטלי של סלואן בחיפוש אחר חתימות האור הנראה של חורים שחורים מרכזיים. מתוך כ-25,000 גלקסיות ננסיות בניתוח שלה, <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.1088/0004-637X/775/2/116" target="_blank" rel="noopener">נראה ש-151 מהן מכילות חור שחור גדול</a> , היא ועמיתיה דיווחו ב-2013.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וולונטרי אומרת שהיא התמוגגה מהתוצאות. הם אימתו את הרעיון הפרוע שלה שלגלקסיות ננסיות יכולות להיות חורים שחורים גדולים באמת, ואולי שהחורים השחורים האלה יכולים לספר לנו משהו על החורים השחורים הראשונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רמז מרכזי עשוי להיות בהמוני החורים השחורים של הגלקסיות הננסיות. שני הרעיונות המובילים כיצד נוצרו החורים השחורים הראשונים יוצרים חורים שחורים בעלי מסות שונות. רעיון אחד מניח שהחורים השחורים הללו נוצרו מהתפרצות הכוכבים הראשונים והם נוטים להיות קלים יחסית. הרעיון השני מציע שהחורים השחורים הראשונים נוצרו מקריסה ישירה של ענני גז ענקיים ויהיו כבדים יותר. אם רעיון ענן הגז נכון, זה יכול להסביר חידה קוסמית נוספת: איך חורים שחורים ביקום המוקדם הפכו כל כך גדולים כל כך מהר. &quot;אנחנו מתבוננים בהם, והם כבר ענקיים&quot;, אומר בלוברי. אם ההיסטוריה של היקום הייתה מוצגת על שעון, למפלצות האלה היו רק שניות להיווצר, היא מסבירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם חורים שחורים גדולים בגלקסיות ננסיות הם אכן שרידים עתיקים מהיקום המוקדם, המסה שלהם צריכה להיות דומה למסה של החורים השחורים הראשונים. אם כן, הם יכולים לעזור להסביר כיצד נוצרו הזרעים של כמה מהחורים השחורים הכבדים ביותר שאנו רואים כיום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפי הערכה עדכנית, החור השחור ב-Henize 2-10 מטה את<a href="https://www.sciencenews.org/article/black-holes-mass-measure-new-technique-accretion-disk">הכף לכמה מיליוני שמשות</a> ( <em>SN: 9/11/21, עמ&#39; 12</em> ). זו נקודת נתונים לטובת רעיון קריסת הענן הישירה, אבל זו רק מדידה אחת עם הרבה הנחות. לעת עתה, מדידת המסות של החורים השחורים היא משימה לא פשוטה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 style=";text-align:right;direction:rtl"> תחזיות לא התאמה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסימולציות ממוחשבות, חורים שחורים גדולים אינם מופיעים רק במרכזי הגלקסיות. סימולציות מנבאות שלגלקסיה זו יש הרבה בהילה שלה (עיגולים שחורים). חמשת החורים השחורים הכבדים ביותר (כתומים) כוללים ארבעה שהם לא ברורים. תצוגות מדומה של גז וקרני רנטגן מראים כיצד חורים שחורים אלה עשויים להיראות לאסטרונומים בתמונות טלסקופ. </p><div class="wp-block-image" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter"><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_desktop-800x261.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_desktop-680x222.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_desktop-330x108.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_desktop-768x250.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_desktop.jpg 1030w" width="800" height="261" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile-330x132.png 330w" width="680" height="272"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile.png" class="attachment-large size-large" alt="תמונה של שלושה פאנלים של תצוגות כוכבים, גז וקרני רנטגן מראה שהדמיות מחשב מצביעות על כך שחורים שחורים גדולים שכיחים יותר במרכז הגלקסיות (מסומנים על ידי עיגולים שחורים וכתומים)." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile-330x132.png 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3125011" data-permalink="https://www.sciencenews.org/060323_black-hole_inline-3_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile.png" data-orig-size="680,272" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="060323_black-hole_inline-3_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile.png" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3125011">A. RICARTE <em>ET AL</em> / <em>ASTROPHYSICAL JOURNAL LETTERS</em> 2021</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3125012">A. RICARTE <em>ET AL</em> / <em>ASTROPHYSICAL JOURNAL LETTERS</em> 2021</span></figcaption></figure></div></div><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> חורים שחורים משוטטים עשויים להציע רמזים קוסמיים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרבה המזל, יש דרך נוספת לקבל רמז להמוני החורים השחורים המוקדמים. הוא מסתמך במידה רבה על סוג אחר של כדורים מוזרים - חורים שחורים גדולים שאינם יושבים בדיוק במרכזן של גלקסיות ננסיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשבלוברי שיתפה את ההדמיות שלה עוד ב-2011, הרעיון של חורים שחורים גדולים בגלקסיות מצומצמות לא היה ההפתעה היחידה. עבודתה גם חזתה שחלק מהקמפאות יהיו רחוקות מהמרכזים הגלקטיים שלהם, ויסתובבו בקצוות הגמדים לאחר שלא יצליחו ליפול אל ליבותיהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני תמיד אוהב לחשוב על החריגות, או הדחיות הקטנות המוזרות, או הנון-קונפורמיסטים&quot;, אומר בלוברי. היא בחרה להריץ מחדש את הסימולציות שלה, תוך התקרבות לגלקסיות הקטנות ביותר. כשעשתה זאת, היא גילתה שמחצית <a href="https://ui.adsabs.harvard.edu/abs/2019MNRAS.482.2913B/abstract" target="_blank" rel="noopener">מהחורים השחורים המאסיביים בגלקסיות ננסיות צריכים להיות מחוץ למרכז</a> , היא דיווחה בתחילת 2019 <em>בהודעות חודשיות של החברה המלכותית לאסטרונומית</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כביכול, ריינס הגיע כמה חודשים לאחר מכן עם תצפיות שחיזקו את הסימולציות של בלוברי. באמצעות המערך הגדול מאוד של טלסקופי רדיו בניו מקסיקו, ריינס ועמיתיו הציצו בפליטות שהגיעו מ-111 גלקסיות ננסיות, שב-13 מהן ככל הנראה היו חורים שחורים גדולים. מתוך 13 החורים השחורים הגדולים הללו, נראה כי כמה מהם <a href="https://www.sciencenews.org/article/big-black-holes-can-settle-outskirts-small-galaxies">יושבים מחוץ למרכז הליבות של הגלקסיות שלהם</a> ( <em>SN: 22/6/19, עמ&#39; 12)</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מציאת משוטטים הייתה קופה. &quot;ברגע שחור שחור מתחיל לנדוד, הוא לא גדל יותר במסה&quot;, אומר וולונטרי. המשוטטים בעלי המסה הנמוכה ביותר צריכים להתאים בערך למסה ההתחלתית של החורים השחורים הראשונים, מה שהופך אותם למקור טוב לזרעים שיגדלו מאוחר יותר לחורים שחורים סופר מסיביים. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו בחור שחור הולך ונוכל | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/gmSDyFF_EVk?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> באנימציה זו, שתי גלקסיות מתנפצות זו בזו שוב ושוב עד שהן מתנגשות. החורים השחורים המרכזיים של הגלקסיות (נקודות לבנות מוקפות בשחור) גם הם טנגו. בסופו של דבר, החור השחור הממוזג נבעט רחוק מליבת הגלקסיה החדשה, ואולי נפלט לחלל הבין-גלקטי.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרבה הצער, קשה אפילו יותר להבין את מסת המשוטטים מאשר המסה של קמפאסים היושבים בליבות הגלקסיות שלהם. חוקרים במקום זאת פונים למספרים הכוללים של המשוטטים הללו כדי לקבל רמזים. אם החורים השחורים המוקדמים ביותר - זרעי החורים השחורים הסופר-מאסיביים של ימינו - נוצרו מקריסה ישירה של ענני גז ענקיים הזורמים לגלקסיות, אז משוטטים לא אמורים להיות נפוצים מאוד בגלקסיות ננסיות. הסיבה לכך היא שהמרת מסת ענן גז לחור שחור מאסיבי היא קשה ולכן צפויה להיות תופעה נדירה, מסביר וולונטרי. דרך קלה יותר ליצור חורים שחורים מוקדמים - באמצעות התפרקות הכוכבים הראשונים - תגרום לנדודים רבים נוספים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תרחיש אפשרי נוסף שמדענים שוקלים כעת הוא האם מיזוגים של כוכבים מוקדמים או חורים שחורים בליבות גלקסיות צפופות היו יכולים ליצור זרעים של חורים שחורים סופר-מאסיביים. תהליך זה יביא גם להרבה משוטטים. אבל החורים השחורים האלה יהיו קצת יותר מאסיביים מחורים שחורים שנוצרו מקפיצות כוכבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שסימני משוטטים לא מפסיקים לצוץ, החוקרים מתרחקים מרעיון הקריסה הישירה. אבל כדי להבין באמת איך נוצרו חורים שחורים גדולים, החוקרים צריכים למנות חורים שחורים נודדים לא רק ביקום הסמוך אלא גם אחורה בזמן, אומר אנג&#39;לו ריקרט מהמרכז לאסטרופיזיקה של הרווארד-סמית&#39;סוניאן בקיימברידג&#39;, מסה. אנחנו צריכים לדעת אם מה שקורה עכשיו דומה למה שקרה אז, כי הסביבה ביקום המוקדם הייתה שונה מאוד.</p><figure class="wp-block-pullquote alignright"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני תמיד אוהב לחשוב על החריגות, או הדחיות הקטנות המוזרות, או הנון-קונפורמיסטים.&quot;</p> <cite>ג&#39;יליאן בלוברי</cite></blockquote></figure><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> האם חורים שחורים סוררים אמיתיים?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה כי לגלקסיות מסיביות יש גם משוטטים, חלקם עפים על פני הגלקסיות המארחות שלהן במהירות של פי 10 מהמהירות של משוטטים בגלקסיות ננסיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מדענים לא לגמרי בטוחים אם החורים השחורים האלה שהפכו לסוררים הם אמיתיים. כשאחד הופיע ב-2003 בסימולציות של וולונטרי, מדענים פוצצו אותו. הנוכלים הופיעו שוב בסימולציות של בלוברי. התגובה? סַפקָנוּת. והספקנות הזו נשארה גם כאשר אסטרונומים הכריזו על אותות רנטגן בהירים וראוותניים שהגיעו ממנוכלים מועמדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני מספר שנים, תמונת טלסקופ החלל האבל ונתונים ממצפה כוכבים אחרים הציעו <a href="https://www.sciencenews.org/article/supermassive-black-hole-gets-kicked-galactic-curb">עדויות לכך שחור שחור בעל מסה של מיליארד שמשות</a> עלה לקצה הגלקסיה שלו ( <em>SN: 29/4/17, עמ&#39; 16</em> ). ומוקדם יותר השנה, תמונות מהאבל וממצפה הכוכבים של קק חשפו את האפשרות של טריפקטה של ​​חורים שחורים סופר-מסיביים באינטראקציה, עם אחד שקיבל כל כך הרבה עומס <a href="https://www.sciencenews.org/article/runaway-black-hole-galaxy-hubble">שהוא נפלט לחלל הבין-גלקטי</a> ( <em>SN: 4/8/23, עמ&#39; 11</em> ) . אבל צוות נפרד מציע שמה שכמה מדענים מכנים חור שחור <a href="https://www.sciencenews.org/article/light-black-hole-spiral-galaxy">נוכל עשוי במקום זאת להיות קצה של גלקסיה</a> . </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="470" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-4.jpg" alt="תמונה של גלקסיה רחוקה עם שני שקעים המציגה מבט מקרוב על הגלקסיה עצמה ואור רנטגן ורוד מגיע מהקצה שלה" class="wp-image-3125013" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-4.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-4-554x383.jpg 554w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-4-651x450.jpg 651w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-4-269x186.jpg 269w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125013">אור הרנטגן (ורוד בשיבוץ) המגיע מקצה גלקסיה במרחק של כ-4.5 מיליארד שנות אור מכדור הארץ יכול להיות חור שחור גדול נודד שנזרק ממרכז הגלקסיה שלו כאשר אותה גלקסיה התמזגה עם גלקסיה גדולה יותר. .</span> <span class="credit wp-credit-3125013">רנטגן: CXC/NASA, UNH, D. LIN <em>ET AL</em> ; אופטי: נאס&quot;א, STSCI</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וולונטרי ממשיך לעקוב אחר כל נוכל מועמד, יחד עם חורים שחורים מוזרים אחרים שהעלו אסטרונומים. כולם צריכים איכשהו להשתלב בהבנה המלאה שלנו של ההיסטוריה של חורים שחורים סופר-מאסיביים, היא אומרת. ושוב, התדירות שבה הם מופיעים בתצפיות יכולה לספק רמזים לתמונה המלאה יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם תצפיות מראות שנודדים איטיים יש בשפע, אז התנגשויות ומיזוגים של חורים שחורים גדולים באמת הם נדירים. משוטטים שנעים לאט לא יצרו אינטראקציה עם חורים שחורים אחרים ולכן לא קלטו רעש נוסף ביחס לכוכבים סביבם. הסיפור שהיקום היה מספר לנו הוא שהחורים השחורים הסופר-מאסיביים שאנו רואים היום לא צמחו דרך מיזוגים חוזרים ונשנים אחרי הכל. אבל, אומר וולונטרי, אם יש הרבה חורים שחורים סופר מסיביים שנורים ממרכזי הגלקסיות שלהם לקצוות הרחוקים, אינטראקציות בין חורים שחורים, כולל מיזוגים, חייבות להיות נפוצות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם כמה עשרות מועמדים מוזרים בגלקסיות ננסיות ורק כמה מועמדים נוכלים רחוקים שזוהו, התמונה עדיין לא ברורה. מה שאנחנו כן יודעים, מסביר פאן, הוא שהבנת האבולוציה הקוסמית דורשת תחושה טובה של הלידה וההתפתחות של &quot;המגזר האפל&quot; של הגלקסיות - כולל חורים שחורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עוד עדויות תצפיתיות של כדורים מוזרים יעזרו, ואסטרונומים נוספים הצטרפו לחיפוש. בשנת 2021, צוות הכולל את ריינס ומאלורי מולינה מאוניברסיטת יוטה בסולט לייק סיטי <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/1538-4357/ac1ffa" target="_blank" rel="noopener">דיווח על דרך חדשה לזהות סימנים של חורים שחורים מאסיביים אצל גמדים</a> , במיוחד אם ההמות ניזונות מגז ואבק. הטכניקה מחפשת בגמדים זוהר אדום המופק על ידי סוג יוצא דופן של ברזל. וצוות מדארטמות&#39; דיווח בשנה שעברה שקרני רנטגן בעלות אנרגיה גבוהה מאוד <a href="https://baas.aas.org/pub/2022n3i106p35/release/1" target="_blank" rel="noopener">עשויים גם לחשוף רמות לא ברורות</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מצפה כוכבים עתידי עשויים לסייע גם בציד. מצפה הכוכבים של ורה סי רובין, הממוקם בצ&#39;ילה ומתוכנן להידלק בשנה הבאה, יכול לטאטא את השמים בחיפוש אחר משוטטים. והדור הבא Very Large Array, מצפה רדיו מוצע, יהיה רגיש מספיק כדי לזהות סימנים של חורים שחורים בגלקסיות ננסיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במטרה לזהות התנגשויות של חורים שחורים מאסיביים מאוד, אנטנת החלל לייזר אינטרפרומטר, או LISA, וטלסקופ איינשטיין המוצע עשויים יום אחד להציע רמזים עד כמה אינטראקציות חור שחור קטקליזמיות הן והיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זמן וטכנולוגיה חדשה יגידו. לעת עתה, חורים שחורים מוזרים מעוררים את הדמיון שלנו, ומניעים אותנו לשאול שאלות גדולות ולחשוף ראיות חדשות במרדף אחר הבנה עמוקה יותר של ההיסטוריה הקוסמית. עם כל גילוי לכאורה, אתה לא יכול שלא לתהות: מה עוד מסתתר שם בחוץ? אולי יש עוד מוזרויות שטרם התגלו שיכולות לקשור אותנו ליקום הקדום ביותר, אומר בלוברי, ולחשוף את המקורות הקוסמיים שלנו. אבל רק אם נהיה מוכנים לרדוף אחרי הפגועים והסיפורים שלהם.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="181102" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> שוניות אלמוגים מארחות מיליוני חיידקים, וחושפות את המגוון הביולוגי החבוי של כדור הארץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/coral-reef-bacteria-microbe-biodiversity<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Thu, 01 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125037 </guid><description><![CDATA[A new estimate of microbial life living in Pacific reefs is similar to global counts, suggesting many more microbes call Earth home than thought.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>שוניות אלמוגים הן נקודות חמות עבור יותר מדגים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דגים ואלמוגים בשוניות ברחבי האוקיינוס ​​השקט עשויים <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-38500-x" target="_blank" rel="noopener">להכיל כמעט 3 מיליון זנים של חיידקים</a> , כך מדווחים חוקרים ב-1 ביוני ב- <em>Nature Communications</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה אומר שמדענים מזלזלים מאוד במיקרוביום של כדור הארץ, אמר המיקרוביולוג פייר גאלנד מאוניברסיטת סורבון בפריז במסיבת עיתונאים ב-31 במאי. The new count of bacteria living in the Pacific Ocean&#39;s coral reefs alone falls within current estimates for the total microbial diversity of Earth, suggesting that there exponentially more bacteria living on the planet than previously thought.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Coral reefs are among the most diverse ecosystems on Earth, and microbes are key for keeping the captivating creatures that live there healthy. Bacteria can help corals get the nutrients they need to survive or guard against disease. A dose of probiotics may <a href="https://www.sciencenews.org/article/probiotics-lab-coral-heat-stress-death-reef-survival-ocean-warming">offer protection from deadly heat stress</a> ( <em>SN: 8/13/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But the biodiversity of these reef-dwelling microbes is unclear. Most studies examine animal species in a small area or focus on only one species. And global surveys are hard to do.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> During the Tara Pacific Expedition from 2016 to 2018, Galand and colleagues visited 99 coral reefs. At each site, they collected samples from plankton, three coral species and two fish species, amassing 5,392 samples. The team then categorized how many varieties of bacteria they could find in each sample, based on genetic differences among microbes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The word species doesn&#39;t really work well for microbes,” says Jennifer Biddle, a microbial ecologist at the University of Delaware in Lewes who was not involved in the study. It&#39;s difficult to compare physical characteristics like shape or color to separate such small and hard to see organisms into distinct species.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But genetic analyses identified more than 540,000 bacterial varieties living on the three types of organisms. That number alone — from a tiny fraction of Pacific reef fauna — accounts for up to about 20 percent of current estimates of all bacteria living on Earth, which range from 2.72 million to 5.44 million. Based on how many species of fish and corals live in the western and central Pacific, coral reefs from that ocean alone may harbor at least 2.8 million kinds of bacteria, the team calculated.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Such diversity may be a kind of “ecological insurance” for reefs, Galand said. For instance. multiple types of bacteria may help coral polyps in the same way, such as making sure the coral-building creatures get a key nutrient. With so much diversity, some bacteria may easily be able to replace others that are in trouble when something like <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-waves-are-roasting-reefs-some-corals-may-be-resilient">high temperatures</a> cause the bacterial population to crash ( <em>SN: 4/20/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The estimates may still be lowballing microbial diversity in Pacific reefs, Biddle says. It&#39;s difficult to count something that&#39;s invisible to the naked eye, and molecular tools to look at genetic material often exclude organisms that scientists are unaware of. “We&#39;re always undercounting microbes with the methods we&#39;re using.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/053123_eg_coralbacteria_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="222171" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/053123_eg_coralbacteria_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מדידות של ריקבון רדיואקטיבי מרכזי מקרבות שעון גרעיני למציאות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/radioactive-decay-nuclear-clock-reality<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Thu, 01 Jun 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124997 </guid><description><![CDATA[In a step toward building a nuclear clock, scientists measured light emitted when a special type of thorium nucleus decayed. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>רציף היקורי דיקרי, הגרעין הזה יכול ליצור שעון נהדר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מגוון מיוחד של היסוד תוריום מארח גרעין אטום שניתן להשתמש בו כדי לשמור על הזמן, אומרים מדענים. לראשונה, חוקרים מדדו סוג של ריקבון של גרעין התוריום הזה שמשחרר חלקיק אור בודד. מדידת האנרגיה המשתחררת בהתפרקות <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05894-z#author-information" target="_blank" rel="noopener">מדויקת פי שבעה</a> מהערכות המבוססות על סוגים שונים של דעיכה, כך מדווחים חוקרים ב-25 במאי <em>Nature</em> . מדידת האנרגיה המשופרת יכולה לעורר עבודה לקראת השעון הגרעיני הראשון, שילך בעקבות השעונים האטומיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כבר יש לנו שעונים אטומיים מדהימים שפועלים בצורה מדויקת מאוד&quot;, אומר הפיזיקאי הגרעיני סנדרו קרימר מ-KU Leuven בבלגיה. אותם שעונים אטומיים מבוססים על <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-atomic-clock-most-precise-yet">הפיזיקה של האלקטרונים המקיפים אטום</a> ( <em>SN: 10/5/17</em> ). שעון גרעיני יהיה מבוסס על גרעין האטום. כמה מדענים מאמינים ששעונים גרעיניים יכולים להיות <a href="https://www.sciencenews.org/article/nuclear-clock-atomic-most-precise-time-physics">אפילו יותר מדויקים משעונים אטומיים</a> , שהם כבר כלים כל כך חזקים שהם משמשים בכל דבר, החל מלווייני GPS ועד ניסויים שבודקים אם חוקי הפיזיקה הבסיסיים מתקיימים ( <em>SN: 6/4/21</em> ) .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטכנולוגיה המבוססת של שעונים אטומיים מבוססת על האופן שבו האלקטרונים של האטום קופצים למצב אנרגיה גבוה יותר. נדרשת תדר ספציפי של אור, עם כמות האנרגיה הנכונה, כדי להתחיל את הקפיצה. התנודה של האור הזה פועלת כמו תקתוק של שעון. שעון גרעיני יתבסס על קפיצות אנרגיה דומות שבוצע על ידי גרעין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לרוב גרעיני האטום יש רמות אנרגיה רחוקות מדי מכדי לאפשר למדענים להפעיל את הזינוק בלייזר - הכרח לבניית שעון. אבל לזן מסוים, או איזוטופ, של תוריום הנקרא תוריום-229 יש שתי רמות אנרגיה קרובות זו לזו באופן יוצא דופן - כ-8 וולט אלקטרונים. ובכל זאת, אף אחד לא הצליח ליזום את הקפיצה בלייזר, מכיוון שגודל פער האנרגיה הזה לא היה ידוע במדויק עד עכשיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קרימר ועמיתיו מדדו את האנרגיה שהשתחררה כאשר גרעיני התוריום-229 התפרקו, וקופצו למטה באנרגיה ממצב האנרגיה הגבוה יותר שלו. ראשית, הצוות היה צריך להכניס את תוריום-229 למצב עתיר אנרגיה, אשר נקרא איזומר. אחת הדרכים לעשות זאת היא להתחיל מיסוד אחר שיכול להתפרק לאיזומר התוריום. באמצעות קרן רדיואקטיבית במתקן ISOLDE במעבדת הפיזיקה האירופית CERN ליד ז&#39;נבה, הצוות הטמיע אקטיניום-229 לתוך גבישים של סידן פלואוריד ומגנזיום פלואוריד. האקטיניום-229 התפרק, ויצר את האיזומר תוריום-229.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טכניקה זו עזרה למדענים לעקוף נקודת דביקה. בדרך כלל, תוריום-229 מתפרק באופן שמקשה על מדידת האנרגיה, על ידי העברת האנרגיה שלה לאלקטרון והוצאתו מהאטום. ריקבון שפולט חלקיק של אור, או פוטון, הרבה יותר קל למדוד, אבל זה קורה בדרך כלל רק פעם במיליארד דעיכה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטבעת התוריום-229 לתוך הגבישים דיכאה את ההתפרקות שקשה יותר למדוד, מה שגרם להתפרקות הפוטון היחיד לשלוט. זה אפשר לחוקרים לזהות את הפוטונים הבודדים מהתפרקות איזומר ולמדוד את האנרגיה שלהם. החוקרים העריכו שלדעיכה הייתה אנרגיה של 8.338 וולט אלקטרונים. נתון זה מתאים למדידות קודמות של כמה רחוקות שתי רמות האנרגיה זה מזה, אבל הוא הרבה יותר מדויק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זוהי אבן דרך שאנשים חיפשו&quot;, אומר פיסיקאי הקוונטים סיימון סטלמר מאוניברסיטת בון בגרמניה, שלא היה מעורב במחקר. טענות קודמות לאיתור סוג זה של ריקבון לא החזיקו מעמד, אומר סטלמר. &quot;נראה שזו התצפית האמיתית והאמיתית הראשונה של ריקבון האיזומר הזה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיזיקאים עובדים כעת על שימוש בלייזר כדי להתחיל את מעבר האנרגיה, עובר ממצב אנרגיה נמוכה לאיזומר בעל אנרגיה גבוהה יותר, בשלב הבא לקראת יצירת שעון גרעיני. &quot;זה למעשה משהו שאנחנו במעבדה שלנו מנסים לעשות&quot;, אומר הפיזיקאי Ekkehard Peik מהמכון הלאומי למטרולוגיה של גרמניה בבראונשווייג, שלא היה מעורב במחקר החדש. &quot;בגלל זה אנחנו מאוד נרגשים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שעון גרעיני יכול לספק זווית חדשה על תופעות פיזיקה. &quot;זה יהיה מאוד מעניין להשוות בין שעונים אטומיים קונבנציונליים לשעונים גרעיניים, כי הפיזיקה הבסיסית... שונה&quot;, אומר פיק. לדוגמה, שעונים גרעיניים יכולים לחשוף <a href="https://www.sciencenews.org/article/units-measure-are-getting-fundamental-upgrade">שינויים עדינים בקבועים הבסיסיים של הטבע</a> ( <em>SN: 11/2/16</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בונוס נוסף של מעבר לגרעין: השעונים יכולים להיעשות עם גרעינים בתוך חומר מוצק, בניגוד לשעונים אטומיים, שבהם אטומים חייבים להיות תלויים בתוך תא ואקום. זה אומר ששעון גרעיני יכול להיות יציב יותר ולבצע מדידות מהר יותר, אומר קרימר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ec_nuclear-clock-photon_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="484484" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ec_nuclear-clock-photon_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הנמלים האלה בונות גבעות קן גבוהות כדי לעזור להראות את הדרך הביתה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ants-build-tall-nest-hills-landmarks<dc:creator><![CDATA[Soumya Sagar]]></dc:creator><pubDate> Wed, 31 May 2023 15:00:14 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124975 </guid><description><![CDATA[Desert ants living in the harsh, flat salt pans of Tunisia create towering anthills to aid with navigating the near-featureless terrain. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>חלק מהנמלים הבינו כיצד להימנע מללכת לאיבוד: בנה גבעות נמלים גבוהות יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נמלים מדבריות שחיות במחבות המלח החמות והשטוחות של תוניסיה מבלות את ימיהן בחיפוש אחר מזון. ריצות מכולת מוצלחות יכולות להרחיק את החרקים עד 1.1 קילומטרים מהקנים שלהם. אז כמה מהנמלים הללו בונות <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(23)00614-0" target="_blank" rel="noopener">גבעות מתנשאות מעל הקינים שלהן המשמשות כנקודת ציון</a> להנחות את הדרך הביתה, מדווחים חוקרים ב-10 ביולי <em>Current Biology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני מופתעת ומוקסמת מכך שלנמלים יש חדות ראייה במרחקים הנרמזים בעבודה זו&quot;, אומרת האקולוגית ג&#39;ודית ברונשטיין מאוניברסיטת אריזונה בטוסון, שלא הייתה מעורבת במחקר החדש. זה &quot;מרמז גם שנמלים מעריכות באופן קבוע את המורכבות של בית הגידול המקומי שלהן ומשנות את החלטותיהן על סמך מה שהן מסיקות לגביו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נמלים מדבריות ( <em>Cataglyphis</em> spp.) משתמשות במערכת ניווט הנקראת שילוב נתיבים, מסתמכות <a href="https://www.sciencenews.org/article/desert-ants-look-sky-rely-memory-navigate-backward">על מיקום השמש וסופרות את צעדיהן</a> כדי לעקוב אחר היכן הן נמצאות ביחס לקן שלהן <em>(SN: 1/19/17</em> ) <em>.</em> אבל מערכת זו הופכת יותר ויותר לא אמינה ככל שהמרחק מהקן גדל. כמו סוגים אחרים של נמלים, גם נמלי המדבר מסתמכות באופן כללי יותר על ראייה וריח. אבל מחבתות המלח העצומות, כמעט חסרות תכונה, נראים כמעט אותו דבר בכל כיוון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הבנו שבכל פעם שהנמלים במחבתות מלח התקרבו לקן שלהן, הן פתאום זיהו את גבעת הקן... ממרחק של כמה מטרים&quot;, אומר מרקוס קנדן, נוירואתולוג במכון מקס פלנק לאקולוגיה כימית בינה, גרמניה. &quot;זה גרם לנו לחשוב שהגבעה מתפקדת כנקודת ציון המגדירה קן.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז קנדן ועמיתיו לכדו נמלים ( <em>C. fortis</em> ) מקנים באמצע מלחיות ומלאורך קו החוף שלהן. רק לקנים מהפנים של מחבת המלח היו גבעות ברורות, שגובהן יכול להגיע עד 40 סנטימטרים, בעוד שהגבעות בקיני קו החוף היו נמוכות יותר או בקושי ניכרות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="318" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ss_desert-ants_inline.jpg" alt="שתי תמונות של אזורים חוליים. התמונה משמאל היא צולת נמלים חולית במשטחי המלח השטוחים בתוניסיה ואילו התמונה מימין מציגה את החור של תל נמלים קבור באדמה עם צמחייה ברקע." class="wp-image-3124977" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ss_desert-ants_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ss_desert-ants_inline-330x154.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3124977">נמלים מדבריות ( <em>Cataglyphis</em> <em>fortis</em> ) שחיות בפנים של מחבתות מלח עצומות ושטוחות בתוניסיה בונות גבעות נמלים גבוהות (אחת מוצגת משמאל) שעוזרות לנמלים למצוא את דרכן הביתה. נמלים אחרות מאותו המין שחיות קרוב יותר לאזורים עם יותר נקודות ציון ויזואליות בונות קנים אופייניים יותר ולא בולטים עם חור קטן בלבד לכניסה (מימין).</span> <span class="credit wp-credit-3124977">מ&#39; קנדן</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן, הצוות הסיר את כל הגבעות והציב את החרקים שנלכדו במרחק מה מהקנים שלהם. נמלים מהפנים של מחבתות המלח נאבקו יותר מנמלי החוף למצוא בית. מכיוון שנמלי החוף היו מיומנות בשימוש בקו החוף להדרכה, הן לא הושפעו באותה מידה מהסרת הגבעה, מסכמים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות רצה לדעת אם הנמלים בונות בכוונה גבעה גבוהה יותר כאשר בסביבתן אין שום ציון דרך גלוי. אז, החוקרים הסירו את הגבעות של 16 קיני מלח והתקינו שני גלילים שחורים בגובה 50 סנטימטרים כל אחד ליד שמונה מהם. שמונת הקנים האחרים נותרו ללא כל עזר חזותי מלאכותי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שלושה ימים גילו החוקרים כי נמלים משבעה מהקנים ללא סיוע בנו מחדש את הגבעות שלהן. אבל נמלים רק משני קינים עם גלילים טרחו לבנות מחדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הנמלים המדבריות האלה כבר סיפרו לנו על שילוב נתיבים ועל ספירת צעדים להתמצאות... אבל העסק הזה של בניית נקודת ציון חזותית משלך, מדהים&quot;, אומר האנטומולוג ג&#39;ון לונגינו מאוניברסיטת יוטה בסולט לייק סיטי, שלא היה מעורב במחקר. &quot;האם הם יושבים לישיבת מועצה כדי להחליט אם הם צריכים ציון דרך גדול יותר? האם זו איכשהו התנהגות מפותחת אצל מין נמלת המדבר האחד הזה?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, לא ברור כיצד מחליטות הנמלים לבנות, או לא לבנות, גבעה. מעניין לציין שבניית קן מבוצעת בדרך כלל על ידי נמלים צעירות יותר שעדיין אינן מחפשות מזון, אומר קנדן, ולא חוו את הקושי למצוא קן בהיעדר גבעה. זה אומר שיש חילופי מידע בין הנמלים הוותיקות המחפשות מזון לבין חבריהן לקן המתחילים, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברונשטיין תוהה גם לגבי הסיכונים בבניית המבנים הגבוהים יותר. סיכונים כאלה &quot;משתמעים מהעובדה שהנמלים לא בונות מבנה כזה במקום שבו אין בו צורך&quot;, היא אומרת. אבל, &quot;לדוגמה, האם זה לא רמז ברור לטורפי נמלים שניתן למצוא שם מזון?&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ss_desert-ants_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="184947" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ss_desert-ants_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> How a new Lyme vaccine for mice may protect people</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-lyme-vaccine-mice-protect-humans<dc:creator><![CDATA[Rebecca Dzombak]]></dc:creator><pubDate> Wed, 31 May 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124923 </guid><description><![CDATA[A vaccine, distributed as pellets, can neutralize Lyme-causing bacteria in wildlife. Scientists hope it will reduce Lyme exposure for people and pets.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>A vaccine to fight Lyme disease, decades in the making, has received a temporary green light from the US Department of Agriculture. But it&#39;s not for people — it&#39;s for mice.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The vaccine isn&#39;t a rodent-sized injection, which wouldn&#39;t work for targeting large populations quickly. Instead, it&#39;s coated onto edible, nutrition-free pellets that mice gobble up.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The vaccine makes mice develop antibodies that neutralize <em>Borrelia burgdorferi</em> , the bacterium that causes most US cases of Lyme disease. When ticks imbibe the blood of a vaccinated mouse, the idea goes, they won&#39;t get an active infection and so can&#39;t transmit the bacteria to people or other animals.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Mice are probably one of the most important <a href="https://academic.oup.com/jme/article/58/4/1565/6245992" target="_blank" rel="noopener">reservoir hosts</a> for Lyme disease,” especially in the eastern United States where Lyme disease is rampant, says Jean Tsao, a disease ecologist at Michigan State University in East Lansing who was not involved in developing the new vaccine. Reservoir hosts are animals with <em>B. burgdorferi</em><a href="https://www.sciencenews.org/article/ticks-animals-skinks-lyme-disease-united-states-south">in their blood</a> ( <em>SN: 2/5/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The vaccine has a conditional license, <a href="https://www.prnewswire.com/news-releases/usda-approves-novel-vaccine-against-wildlife-spread-of-the-bacterium-responsible-for-lyme-disease-301818926.html" target="_blank" rel="noopener">granted on April 29</a> . That means it is available on request by groups such as federal and state health agencies under certain conditions for roughly one year, with the possibility of renewal.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The first well-documented case of Lyme disease in a person in the United States was in 1970. A vaccine for humans was available from 1998 to 2002, but it was taken off the market due to low consumer demand, likely related to fears over the vaccine&#39;s safety. Some vaccinated people reported developing arthritis, but the US Food and Drug Administration found no meaningful difference in joint problems in vaccinated versus control groups.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Both the mouse and human vaccines use a protein called OspA, found on the surface of <em>B. burgdorferi,</em> to spur antibody production and prevent infection.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Biologist Maria Gomes-Solecki co-led the early development of the new mouse vaccine. Her team distributed an early version of the vaccine to areas in upstate New York from 2007 to 2011. <em>B. burgdorferi</em> has a two-year life cycle in ticks. This and other factors mean it takes time to see meaningful reductions in infections, says Gomes-Solecki, of the University of Tennessee Health Science Center in Memphis. After two and five years of vaccination, the researchers found that tick infections were reduced <a href="https://academic.oup.com/jid/article/209/12/1972/798577" target="_blank" rel="noopener">by 23 and 76 percent</a> , respectively, compared with control sites.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That early vaccine used live <em>Escherichia coli</em> bacteria to deliver the OspA protein. But the current, green-lighted version of the vaccine uses inactive <em>E. coli</em> . A 2020 study of the new vaccine found <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s10493-019-00458-1" target="_blank" rel="noopener">a 30 percent reduction in the proportion of infected ticks</a> in residential areas after two years, compared with control sites. Several coauthors on that study work for US Biologic, the company Gomes-Solecki cofounded to develop the vaccine.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The vaccine they have works, but it&#39;s not spectacular” in terms of the rate of reducing <em>B. burgdorferi</em> –infected ticks, says Sam Telford III, an epidemiologist at Tufts University in Medford, Mass., who was involved in the development of the human vaccine and led research in the 1990s for vaccinating mice.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Edible vaccines targeted at hosts have worked well for other diseases and species. For instance, vaccinating prairie dogs against the plague has <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28643091/" target="_blank" rel="noopener">decreased</a> levels of the disease. For now, it remains to be seen whether vaccinating mice will result in lower Lyme risks for humans. “With additional studies as the product rolls out … we&#39;ll see more data on how well it does,” Telford says. “It&#39;s certainly a step in the right direction.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Researchers are studying many approaches to <a href="https://www.sciencenews.org/article/ticks-here-stay-scientists-finding-ways-outsmart-bloodsuckers">controlling Lyme disease</a> , including genetically engineered mice that produce <em>B. burgdorferi</em> antibodies without the need for vaccination ( <em>SN: 8/9/17</em> ). Tsao and Telford are studying how to limit tick populations by controlling deer numbers. And a new vaccine for humans is <a href="https://www.pfizer.com/news/press-release/press-release-detail/pfizer-and-valneva-initiate-phase-3-study-lyme-disease" target="_blank" rel="noopener">in late-phase testing</a> in several thousand people.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Vaccines that target wildlife hosts will remain one tool among many for managing exposure to Lyme disease, the researchers say. Showering after being in areas with ticks, wearing long sleeves and pants and doing tick checks will still be important.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We have to continue to be vigilant,” Gomes-Solecki says.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_bd_lyme-vaccine-mice_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="306635" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_bd_lyme-vaccine-mice_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Quantum computers braided &#39;anyons,&#39; long-sought quasiparticles with memory</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/quantum-computers-braided-anyons-quasiparticles-memory<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 30 May 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Quantum Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124874 </guid><description><![CDATA[Particle-like quantum states called non-abelian anyons remember being swapped and could be useful for protecting information in quantum computers. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Anyons, anyone?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Scientists have created strange new particle-like objects called non-abelian anyons. These long-sought quasiparticles can be “braided,” meaning that they can be moved around one another and retain a memory of that swapping, similar to how a braided ponytail keeps a record of the order in which strands cross over each other.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Two independent teams — one led by researchers at Google, the other by researchers at the quantum computing company Quantinuum — have reported creating and braiding versions of these anyons using quantum computers. The Google and Quantinuum results, respectively reported <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05954-4" target="_blank" rel="noopener">May 11 in <em>Nature</em></a> and <a href="https://arxiv.org/abs/2305.03766" target="_blank" rel="noopener">May 9 at arXiv.org</a> , could help scientists construct quantum computers that are resistant to the errors that currently bedevil the machines.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Non-abelian anyons defy common intuition about what happens to objects that swap locations. Picture the street game with cups and balls, where a performer swaps identical cups back and forth. If you weren&#39;t watching closely, you&#39;d never know if two cups had been moved around one another and back to their original positions. In the quantum world, that&#39;s not always the case.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s predicted that there is this crazy particle where, if you swap them around each other while you have your eyes closed, you can actually tell after the fact,” says physicist Trond Andersen of Google Quantum AI in Santa Barbara, Calif. “This goes against our common sense, and it seems crazy.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Particles in our regular 3-D world can&#39;t do this magic trick. But when particles are confined to just two dimensions, the rules change. While scientists don&#39;t have a 2-D universe in which to explore particles, they can manipulate materials or quantum computers to exhibit behavior like that of particles that live in two dimensions, creating objects known as quasiparticles.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> All fundamental subatomic particles fall into two classes, based on how identical particles of each type behave when swapped. They are either fermions, a class that includes electrons and other particles that make up matter, or bosons, which include particles of light known as photons.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But in two dimensions, there&#39;s another option: anyons. For bosons or fermions, swapping identical particles back and forth or moving them around one another can&#39;t have a directly measurable effect. For anyons, it can.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the 1990s, scientists realized that a specific version of an anyon, called a non-abelian anyon, could be used to build quantum computers that might safeguard fragile quantum information, which is easily knocked out of whack by minute disturbances.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “For fundamental reasons these anyons have been very exciting, and for practical reasons people hope they might be useful,” says theoretical physicist Maissam Barkeshli of the University of Maryland in College Park, who was not involved with either study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Google&#39;s team created the anyons using a superconducting quantum computer, where the quantum bits, or qubits, are made of material that conducts electricity without resistance. Quantinuum&#39;s study, which has yet to be peer-reviewed, is based on a quantum computer whose qubits are composed of trapped, electrically charged atoms of ytterbium and barium. In both cases, scientists manipulated the qubits to create the anyons and move them around, demonstrating a measurable change after the anyons were braided.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Scientists have previously created and braided a less exotic type of anyon, called an <a href="https://www.sciencenews.org/article/physicists-braided-quasi-particles-anyons">abelian anyon</a> , within a 2-D layer of a solid material ( <em>SN: 7/9/20</em> ). And many physicists are similarly questing after a solid material that might host the non-abelian type.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But the new studies create non-abelian states within qubits inside a quantum computer, which is fundamentally different, Barkeshli says. “You&#39;re kind of synthetically creating the state for a fleeting moment.” That means it doesn&#39;t have all the properties that anyons within a solid material would have, he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In both cases, much more work must be done before the anyons could create powerful, error-resistant quantum computers. Google&#39;s study, in particular, produces an anyon that&#39;s akin to a fish out of water. It&#39;s a non-abelian within a more commonplace abelian framework. That means those anyons may not be as powerful for quantum computing, Barkeshli says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It&#39;s not all about practical usefulness. Demonstrating that non-abelian anyons really exist is fundamentally important, says Quantinuum&#39;s Henrik Dreyer, a physicist in Munich. It “confirms that the rules of quantum mechanics apply in the way that we thought they would apply.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_ev_anyons_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1335353" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_ev_anyons_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> With tools from Silicon Valley, Quinton Smith builds lab-made organs</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/medicine-organs-quinton-smith-scientists-to-watch<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Tue, 30 May 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124156 </guid><description><![CDATA[Tissues made with 3-D printing and other techniques could offer insights into diseases such as fatty liver disease and preeclampsia. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>While volunteering at the University of New Mexico&#39;s Children&#39;s Hospital in Albuquerque, Quinton Smith quickly realized that he could never be a physician.</p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-thumbnail"> <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch"><img decoding="async" loading="lazy" width="186" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3124149" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV.jpg 300w" sizes="(max-width: 186px) 100vw, 186px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Then an undergrad at the university, Smith was too sad seeing sick kids all the time. אבל, הוא חשב, &quot;אולי אוכל לעזור להם במדע.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סמית&#39; בחר בהנדסה הכימית העיקרית שלו, כי הוא ראה בזה &quot;דרך מגניבה יותר להתקדם&quot;. למרות שבסופו של דבר הוא נחת במעבדה במקום ליד המיטה, הוא נשאר נלהב למצוא דרכים לרפא את מה שמציק לאנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, המעבדה שלו באוניברסיטת קליפורניה, אירווין משתמש בכלים המשמשים לעתים קרובות בייצור אלקטרוניקה זעירה כדי ליצור איברים מיניאטוריים שגדלו במעבדה המחקים את מקביליהם מהחיים האמיתיים. &quot;רוב הזמן, כאשר אנו חוקרים תאים, אנו לומדים אותם בצלחת פטרי&quot;, אומר סמית&#39;. &quot;אבל זו לא הצורה המקומית שלהם.&quot; דחיית תאים להתאסף למבנים תלת-ממדיים אלה, הנקראים אורגנואידים, יכולה לתת לחוקרים דרך חדשה לחקור מחלות ולבחון טיפולים פוטנציאליים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על ידי שילוב הטכנולוגיה של עמק הסיליקון וביולוגיה של תאי גזע, מדענים &quot;יוצרים כעת רקמות שנראות ומגיבות ומתפקדות כמו רקמות אנושיות&quot;, אומר סמית&#39;. &quot;וזה לא נעשה בעבר.&quot;</p><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> כוחם של תאי גזע</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבודתו של סמית התחילה בשני מימדים. במהלך לימודיו לתואר ראשון, הוא בילה שני קיצים במעבדה של המהנדסת הביו-רפואית שרון גרכט, אז באוניברסיטת ג&#39;ונס הופקינס. הפרויקט שלו נועד לפתח מכשיר שיוכל לשלוט בזרימת חמצן ונוזל בתוך חדרים זעירים על פרוסות סיליקון, במטרה לחקות את הסביבה שבה נוצר כלי דם. שם הגיע סמית לכבד תאי גזע פלוריפוטנטיים המושרים על ידי האדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תאי גזע אלו נוצרים מתאי גוף שמתוכנתים מחדש לשלב עוברי מוקדם שיכול להוליד כל סוג תא. &quot;זה פשוט הצחיק אותי שאתה יכול לקחת את התאים האלה ולהפוך אותם לכל דבר&quot;, אומר סמית&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סמית&#39; חזר בסופו של דבר למעבדה של גרכט לצורך הדוקטורט שלו, בוחן כיצד <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.1602883#sec-2" target="_blank" rel="noopener">רמזים פיסיקליים וכימיים</a> יכולים לדחוף את תאי הגזע הללו להפוך לכלי דם. באמצעות טכניקה שנקראת micropatterning - שבה חוקרים חותמים חלבונים על שקופיות זכוכית כדי לעזור לתאים להיצמד - הוא דרבן תאים להתארגן לתחילתם של כלי דם מלאכותיים. בהתאם לתבנית, התאים יצרו <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.1808021115" target="_blank" rel="noopener">כוכבים דו-ממדיים, עיגולים או משולשים</a> , המראים כיצד תאים מתאחדים ויוצרים מבנים צינוריים כאלה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="245" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_inline.jpg" alt="תמונה של שלוש צורות, כולן כחולות עם גבול ירוק. המשולש, הכוכב והעיגול נחים כולם על רקע שחור." class="wp-image-3124159" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_inline-330x119.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3124159">באמצעות דפוסי מיקרו זעירים העשויים מחלבונים, סמית&#39; ועמיתיו דחפו תאי גזע פלוריפוטנטיים המושרים על ידי אדם להתארגן למשולשים, כוכבים ומעגלים. תאים המסומנים בירוק ניאון, בעיקר בקצוות, הופכים חלבון חשוב לבניית כלי דם; לתאים האדומים יש חלבון המסייע לשרירים, כולל כלי דם, להתכווץ; וכחול מסמן את הגרעינים של תאים בודדים.</span> <span class="credit wp-credit-3124159">באדיבות Q. Smith</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעודו פוסט דוקטורט ב-MIT, הוא עבר לתלת מימד, עם התמקדות באורגנואידים בכבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו כלי דם מסועפים, רשת של דרכי מרה נושאת חומצת מרה בכל הכבד. נוזל זה עוזר לגוף לעכל ולספוג שומן. אבל רקמת כבד מלאכותית לא תמיד יוצרת מחדש צינורות המסתעפים כמו שהם עושים בגוף. תאים שגדלים במעבדה &quot;צריכים קצת עזרה&quot;, אומר סמית&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לעקוף את הבעיות, סמית&#39; והצוות שלו שופכים <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/advs.202102698" target="_blank" rel="noopener">ג&#39;ל נוקשה סביב מחטי דיקור זעירות</a> כדי ליצור ערוצים. לאחר שהג&#39;ל מתמצק, החוקרים זורעים תאי גזע פנימה ומכסים את התאים ברמזים כימיים כדי לשדל אותם ליצור צינורות. &quot;אנו יכולים ליצור צינורות מרה לפי דרישה באמצעות גישה הנדסית&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גישה זו לייצור אורגנואידים בכבד אפשרית מכיוון שסמית&#39; דובר את שפת הביולוגיה ואת שפת ההנדסה, אומרת המהנדסת הביו-רפואית Sangeeta Bhatia, חוקר המכון הרפואי של הווארד יוז ב-MIT והמנטור הפוסט-דוקטורט של סמית&#39;. הוא יכול לקרוא לידע שלו בביולוגיה של התא ולמנף טכניקות הנדסיות כדי ללמוד כיצד סוגי תאים ספציפיים מאורגנים לעבוד יחד בגוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, המעבדה של סמית משתמשת כעת בהדפסה תלת מימדית כדי להבטיח שרקמות הכבד הגדלות במעבדה, כולל כלי דם ודרכי מרה, מתארגנות בצורה הנכונה. טכניקות הנדסיות כאלה יכולות לעזור לחוקרים לחקור ולאתר את הסיבות השורשיות מאחורי כמה מחלות כבד, כמו מחלת כבד שומני, אומר סמית. השוואת אורגנואידים שגדלו מתאי אנשים בריאים לאלו שגדלו מתאי חולי כבד - כולל אנשים היספנים, שנפגעים באופן לא פרופורציונלי - עשויה להצביע על מנגנון.</p><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> מסתכל מעבר לכבד</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל סמית&#39; לא מגביל את עצמו לכבד. הוא והחניכים שלו מסתעפים לחקור גם רקמות ומחלות אחרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחד מהעיסוקים הללו הוא רעלת הריון, מחלה הפוגעת בנשים בהריון, ובנשים אפרו-אמריקאיות באופן לא פרופורציונלי. נשים עם רעלת הריון מפתחות לחץ דם גבוה בצורה מסוכנת מכיוון שהשליה דלקתית ומכווצת את כלי הדם של האם. סמית מתכננת לבחון שליות שגודלו במעבדה כדי לקבוע כיצד גורמים סביבתיים כמו כוחות פיזיים ורמזים כימיים מהאיבר משפיעים על כלי דם אימהיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו ממש נרגשים מהעבודה הזו&quot;, אומר סמית&#39;. רק לאחרונה מדענים רימו תאי גזע להיכנס לשלב מוקדם יותר של התפתחות שיכול ליצור שליות. השליות הללו שגודלו במעבדה אפילו מייצרות גונדוטרופין כוריוני אנושי, ההורמון האחראי לבדיקות הריון חיוביות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Yet another win for the power of stem cells.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קווינטון סמית&#39; הוא אחד מ- <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch">SN 10: מדענים לצפות</a> השנה, הרשימה שלנו של 10 מדענים בתחילת ואמצע הקריירה שתורמים תרומות יוצאות דופן לתחומם. אנו נפיץ את הרשימה המלאה במהלך 2023.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>רוצה למנות מישהו ל-SN 10? שלח את שמם, השתייכותם וכמה משפטים עליהם ועל עבודתם לכתובת <a href="mailto:sn10@sciencenews.org">sn10@sciencenews.org</a> .</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="155161" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-quinton-smith_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מתווה קורס לעתיד חדשות המדע</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/charting-a-course-for-the-future-of-science-news<dc:creator><![CDATA[Nancy Shute]]></dc:creator><pubDate> Mon, 29 May 2023 11:15:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Uncategorized]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125067 </guid><description><![CDATA[Editor in chief Nancy Shute reflects on the history and future of <em>חדשות המדע .]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>כשחדשות <em>המדע</em> החלה את דרכה ב-1921, מייסדינו ידעו שהדרך הבטוחה ביותר להעביר את החדשות האחרונות של המדע היא דרך התקשורת השלטת של היום: עיתונים. האיטרציה הראשונה שלנו, <em>Science News Bulletin</em> , נשלחה בדואר לעיתונים מנויים ברחבי הארץ. עד מהרה שאלו ספרנים, מורים וחובבי מדע אם הם יכולים להירשם גם הם. כדי לענות על הדרישה הזו, במרץ 1922 השיקו העורכים <a href="https://www.sciencenews.org/article/science-news-journalism-history-century-birthday">פרסום צרכני חדש, <em>Science News-Letter</em></a> ( <em>SN: 26/3/22, עמ&#39; 16</em> ). זה היה האיטרציה הראשונה של המגזין שקראת היום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובשנת 1924, הם השיקו עוד מוצר חדש: תסריטים של &quot;חדשות המדע של השבוע&quot; שקריינים קוראים בתחנות רדיו מקומיות. הרדיו רק יצא לראשונה; השידור המסחרי הראשון היה ב-1920. ברור שהעורכים היו להוטים לאמץ את הטכנולוגיה המהפכנית הזו. בשנות ה-30, היינו באוויר ברחבי הארץ, שותפות עם CBS בתוכנית <em>Adventures in Science</em> , בהשתתפות העורך ווטסון דייויס שמראיין מדענים על התגליות האחרונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם הייתי יכול לספר לאבותינו למערכת שכיום רוב האנשים קוראים <em>את חדשות המדע</em> בטלפונים הניידים שלהם, אני בטוח שהם היו מוקסמים מהטכנולוגיה ומהאפשרויות לקשר בין אנשים למדע בכל מקום ובכל זמן. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_ednote-inline.png" alt="שלושה עותקים שונים של גיליונות ישנים של חדשות המדע" class="wp-image-3125074" width="340" height="229" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_ednote-inline.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_ednote-inline-570x383.png 570w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_ednote-inline-670x450.png 670w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_ednote-inline-277x186.png 277w" sizes="(max-width: 340px) 100vw, 340px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <em>חדשות המדע</em> עברו שינויים רבים ב-100 השנים האחרונות.</figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הייתי מסביר שאנשים יכולים למצוא את העיתונות שלנו לא רק דרך המגזין והאתר, אלא גם דרך עדכוני RSS, <a href="https://twitter.com/ScienceNews" target="_blank" rel="noopener">טוויטר</a> ופייסבוק <a href="https://www.facebook.com/sciencenews" target="_blank" rel="noopener">.</a> <a href="https://www.sciencenews.org/newsletters">עלוני דוא&quot;ל</a> מביאים את המדע ישירות לתיבות הדואר הנכנס של אנשים, וערוץ <a href="https://www.youtube.com/@ScienceNewsMag" target="_blank" rel="noopener">היוטיוב</a> שלנו מושך יותר מ-200,000 צפיות בחודש. וידאו בטלפון? דמיין ש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הייתי אומר גם שכדי לשרת טוב יותר את הקהלים המגוונים שלנו, אנחנו מרחיבים את המאמצים שלנו <a href="https://www.instagram.com/sciencenewsmagazine/" target="_blank" rel="noopener">באינסטגרם</a> וב- <a href="https://www.tiktok.com/@sciencenewsofficial" target="_blank" rel="noopener">TikTok</a> , שם סרטונים אנכיים פופולריים מאוד בקרב בני נוער ומבוגרים צעירים - הדור הבא של חובבי מדע. אציין שיש לנו גם סיקור מותאם אישית לצעירים ולמורים, דרך אתר האינטרנט של <em>Science News Explores</em> ומגזין המודפס ותוכנית Science News Learning, המספקת את החדשות האחרונות וחומרי מחנך ליותר מ-5,000 בתי ספר ברחבי ארצות הברית. מדינות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואני הייתי אומר שבעוד שאנחנו לא יודעים איזו טכנולוגיה חדשה תשבש את תעשיית החדשות הבאה, אנחנו נהיה מוכנים לזה. הקיץ הזה, אנחנו יוצאים לתהליך תכנון אסטרטגי שיעזור לנו להתוות את דרכנו קדימה לשלוש עד חמש השנים הבאות. אנו נמשיך לספק עיתונות איכותית בצורה כתובה, לפתח מוצרים חדשים חדשניים ולבנות מודל עסקי המקיים אותנו באמצעות הסערה המתמשכת של כלכלת התקשורת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אני נרגש מהעתיד של <em>חדשות המדע</em> כמו שאני בטוח שהעורכים הראשונים האלה היו. זה לא היה אפשרי בלעדיכם, הקוראים הנאמנים שלנו. המשך לעקוב!</p> ]]>;</content:encoded></item></channel></rss>