<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום ה&#39;, 09 בנובמבר 2023 22:34:21 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> איך יונקי דבש עפים במרחבים צרים מדי עבור כנפיהן</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/hummingbirds-fly-spaces-narrow-wings<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Thu, 09 Nov 2023 23:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133144 </guid><description><![CDATA[Using high-speed cameras, a new study reveals Anna’s hummingbirds turn sideways to shimmy through gaps half as wide as their wingspan.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>יונקי הדבש הם אקרובטים טבעיים, <a href="https://www.sciencenews.org/article/capturing-wonders-hummingbird-flight">מסובבים את כנפיהן</a> בדרכים המאפשרות להן לעוף לאחור והפוכות, שלא כמו כל ציפור אחרת ( <em>SN: 1/13/16</em> ). סרטון חדש במהירות גבוהה מראה כעת כיצד, תוך שימוש במעט התעמלות אווירית, יונקי דבש יכולים גם לחמוק דרך מרווחים צרים יותר ממוטת הכנפיים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוב הציפורים יכולות לכופף את כנפיהן בפרק כף היד, למשוך כנפיים מקושתות קרוב לגופן כדי לנווט את דרכן בצמחייה צפופה כמו ענפים. אבל כנפי יונק הדבש לא כל כך גמישות. מכיוון שהכנפיים בולטות ישר מגופו של יונק הדבש, לעבור במקומות צרים מצריך תמרון מסובך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יונקי הדבש של אנה ( <em>Calypte anna</em> ) <a href="https://journals.biologists.com/jeb/article-lookup/doi/10.1242/jeb.245643" target="_blank" rel="noopener">עפות הצידה כדי לעבור דרך חורים קטנים מדי</a> עבור כנפיהן הנוקשות, מדווחים חוקרים ב-9 בנובמבר ב- <em>Journal of Experimental Biology</em> . כדי להימנע מפגיעה בדפנות של חור, הציפורים גם מרפרפות בכנפיהן בזמן שהן עפות בחלל צפוף במקום להשתמש בטווח התנועה המלא שלהן לכל פעימת כנפיים. לאחר שהצליחו לנווט את המכשול כמה פעמים, הציפורים מעבירות אותו למעלה, משטחות את כנפיהן על גופן ויורות דרך חורים כמו כדור. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe title="ראה בהילוך איטי כיצד יונק דבש מנווט בפער צר | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/O3-UrtXCpGQ?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> יונק דבש זכר של אנה חוצה פתח ברוחב 8 סנטימטרים, קטן ממוטת כנפיו של 12 סנטימטר. במבט מהצד ולמטה, הציפור עפה דרך החור בזווית הצידה בקליפ הראשון, מנפנפת בכנפיה כדי להימנע מפגיעה במחסום. בסרטון הווידאו השני, יונק הדבש תוחב את כנפיה לאחור אל גופה כשהיא עוברת דרך החור כמו כדור. הקטעים מציגים כל סגנון טיסה תחילה במהירות בפועל ולאחר מכן מהמהירות הרגילה של אחת העשרים.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זוהי תובנה חדשה לגבי היכולת המדהימה של יונקי דבש&quot;, אומר ברט טובלסקה, ביומכניסט מאוניברסיטת מונטנה במיסולה, שלא היה מעורב במחקר. טיסה הצידה כדי לתמרן דרך פערים היא &quot;די יוצאת דופן&quot; ומדגישה עד כמה יונקי הדבש הם ייחודיים בקרב ציפורים, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים יכולים לעזור למהנדסים לפתח כלי טיס או רובוטים המתאימים לניווט במרחבים צרים ומסובכים. יונקי הדבש הם בין המעופפים הטובים ביותר של הטבע והם פנטסטיים בלזכור את הסביבה המרחבית שלהם, אומר בו צ&#39;נג, מהנדס מכונות בפן סטייט שאינו מעורב במחקר. אבל &quot;מצב האומנות במזל&quot;טים עדיין לא ממש הגיע ליכולת הטיסה ברמת יונק הדבש&quot;, הוא אומר. הפעימה המהירה של כנפי יונק הדבש - בסביבות 40 פעימות לשנייה עבור יונק הדבש של אנה - מעניקה לציפורים שליטה מדויקת על הטיסה, וההנדסה צריכה להדביק את הפער.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שכנפי יונק הדבש כל כך נוקשות, הביולוג מארק באדג&#39;ר תהה לעתים קרובות כיצד הציפורים מתמודדות עם מכשולים וחללים צרים. בעודו סטודנט לתואר שני באוניברסיטת קליפורניה, ברקלי, הוא היה צופה בציפורים הקטנטנות לוגמות צוף ממזון. לפעמים יחידים היו רודפים זה אחר זה דרך ענפי שיח סמוך, ובכל זאת יצאו ללא פגע. &quot;וזה גרם לי לחשוב, איך לעזאזל הם עושים את זה?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא ועמיתיו תפסו ארבעה יונקי דבש של אנה זכר בר ואימנו אותם לעוף בין שני מזינים בתוך זירת תעופה סגורה. לאחר שהציפורים התרגלו להגדרה, הצוות הציג מחסומים עם חור שנע בין 6 ל-12 סנטימטרים בקוטר, שווה ערך לכחצי או מוטת כנפיים מלאה של יונק הדבש. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו בציפור דבש עפה דרך חור קטן כדי לבקר במזין | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/72xTpBg1-zk?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> במערך ניסיוני לחקור כיצד יונקי דבש מנווטים בפערים צרים, יונקי הדבש של אנה ( <em>Calypte anna</em> ) שנתפסו בטבע היו צריכים לעבור דרך חורים קטנים יותר ממוטת כנפיהן כדי להגיע למזון מלא בצוף. איך הם מסוגלים לעשות זאת הייתה תעלומה: בעוד שהם אקרובטיים להפליא באוויר, לציפורים הקטנטנות יש כנפיים נוקשות יותר ופחות מתכופפות מאשר לסוגים אחרים של ציפורים. למרות שהיא מהירה מדי מכדי לראות במהירות רגילה, ציפור זו תוחבת את כנפיה קרוב לגופה כדי לצלול-פצצה דרך החור.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעין האנושית, יונקי דבש שעפו ממזון למזין הופיעו כטשטושים על מסכי מחשב המנטרים את המתחם, אומר באדג&#39;ר, כיום מהנדס ב-Aescape, חברת רובוטיקה טיפולית שבסיסה בניו יורק. אבל מצלמות מהירות שהוצבו בצד ומתחת לחור הראו שהציפורים השתמשו תחילה במעוף הצידה כדי לנעוץ את דרכן דרך מרווחים צרים. ואז כל ציפור עברה לצלול דרך החור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה היה גילוי מזעזע לראות את הסקווץ הצידה&quot;, אומר רוברט דאדלי, פיזיולוג מאוניברסיטת ברקלי. הוא הניח שציפורי דבש פשוט ישתמשו בסגנון הבליסטי, משטחות כנפיים כנגד גופן, כפי שעושות ציפורי שיר רבות. &quot;אבל להאט את זה ואז ללכת הצידה ולא לרדת בגובה הייתה התנהגות חדשה שלא נראתה מעולם&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא ברור אם יונקי הדבש למדו את טכניקות הניווט במעבדה או שהם הביאו איתם אוסף של אסטרטגיות מולדות, אומר Badger. אבל כל ארבע הציפורים התחילו במעוף הצידה ועברו לטכניקה דמוית כדורים, מה שיכול לרמז על כך שאותה טקטיקות מתרגלים בטבע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא ידוע גם מדוע יונקי דבש עשויים להשתמש בכל אחת מהטכניקות. ייתכן שטיסה הצידה מציעה גמישות להפוך את המסלול סביב מכשולים שעלולים להסתיר טורפים כמו חתולים, אומר Badger. אבל בגלל שהכנפיים ממשיכות להתנופף, נוצות יכולות גם לפגוע בחפצים ואולי להישבר. &quot;סיפור אחד שאני מספר לעצמי&quot;, אומר באדג&#39;ר, &quot;הוא שברגע שהם מקבלים תחושה של מה שיש בצד השני ותחושה של הסביבה שלהם, אז הם עוברים לטכניקה הבליסטית הזו כדי להימנע מההשלכות&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_EG_hummingbird_feat-800x450.jpeg"></media:thumbnail><enclosure length="122814" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_EG_hummingbird_feat-800x450.jpeg"></enclosure></item><item><title> שריפות בשטחי עשב ושיחים הורסים יותר בתים בארה&quot;ב מאשר שריפות יער</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/grassland-forest-homes-us-fires<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Thu, 09 Nov 2023 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Environment]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133097 </guid><description><![CDATA[Grassland and shrubland fires destroyed nearly 11,000 homes in the contiguous United States from 1990 to 2020. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>שריפות יער עלולות להרוס שטחים נרחבים של אדמה, אבל בארצות הברית, קטגוריה אחרת של התלקחות תופסת את התואר ההרסנית ביותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתוך הבתים שנהרסו בשריפות בר ברחבי ארצות הברית הרציפה מ-1990 עד 2020, 64 אחוזים - כמעט 11,000 - נהרסו על ידי <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adk7118" data-type="URL" data-id="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adk7118" target="_blank" rel="noopener">שריפות עשב ושיחים</a> , כך מדווחים חוקרים ב-10 בנובמבר <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לעיתים קרובות אנו חושבים על שריפות יער כי זה מה שאנו רואים בחדשות... הן דרמטיות, הן ענקיות, הן אינטנסיביות&quot;, אומר האקולוג וולקר רדלוף מאוניברסיטת ויסקונסין-מדיסון, &quot;אבל שריפות בשטחי עשב ושיחים. יכול גם להיות די הרסני.&quot; לדוגמה, השריפה ב-2023 ב-Lahaina באי מאווי בהוואי, שנדלקה על ידי עשב בר פולשני, הרגה לפחות 98 בני אדם והרסה כ-2,200 מבנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לצורך המחקר החדש, רדלוף ועמיתיו ניתחו שלושה עשורים של נתונים על התרחשות שריפות בשדה קוצים, שימוש בקרקע ודיור, בתקווה ללמוד עוד על אילו גורמים מזינים שריפות הרסניות כאלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות מצא שכ-337,000 קמ&quot;ר של אדמות עשב ושיחים נשרפו מ-1990 עד 2020, לעומת כ-144,000 קמ&quot;ר שנשרפו בשריפות יער. למרות ששריפות יער היו בסבירות גבוהה פי שניים משריפות עשב לשרוף בתים שהם נתקלו בהם, המרחב הגדול הרבה יותר שנשרף משריפות עשב ושיחים עזר להפוך אותן להרסניות יותר באופן כללי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנתונים גם חשפו כי הסיכון לשריפות בר בארה&quot;ב עלה באופן משמעותי. כיום, כ-148,000 בתים עומדים באזורים שבהם בערו שריפות בעבר - זה יותר מפי שניים מאשר ב-1990. כמחצית מהבתים הנוספים הללו נבנו על קרקע שכבר נשרפו לפני 1990, מצא הצוות, בעוד שהשאר היו. כבר עומד כשלהבה בערה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רדלוף מקווה שאנשים נוספים ישקלו את הסיכון שלהם לשריפות וינקוטו בצעדים להתכונן, בין אם לתכנן נתיבי פינוי או לחסום את בתיהם. התחמקות מסכנת שריפות, כך נראה, דורשת יותר מאשר לצאת מהיער.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_no_fire-stat_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="186374" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_no_fire-stat_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> 12 החודשים האחרונים היו החמים ביותר שנרשמו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/last-12-months-hottest-record-climate<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Thu, 09 Nov 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133048 </guid><description><![CDATA[The planet’s average temperature was about 1.3 degrees Celsius higher than the 1850–1900 average, a new report finds.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>12 החודשים האחרונים היו <a href="https://www.climatecentral.org/climate-matters/earths-hottest-12-month-streak-2023" target="_blank" rel="noopener">החמים ביותר ב-150 שנות רישום</a> - וכנראה ב-125,000 השנים האחרונות - הודות לשינויי אקלים שנגרמו על ידי אדם, כך מגלה דו&quot;ח חדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מנובמבר 2022 עד אוקטובר 2023, הטמפרטורה הממוצעת של כוכב הלכת הייתה גבוהה בכ-1.3 מעלות צלזיוס מהטמפרטורה הממוצעת מ-1850 עד 1900, אומרים חוקרים מקבוצת העמותות Climate Central. זה רק ביישן <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-communication-numbers-goals">מהסף של 1.5 מעלות המצוטט לעתים קרובות</a> כמדד למניעת השפעות בלתי הפיכות על האקלים ( <em>SN: 1/11/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובמהלך השנה האחרונה, בערך 1 מכל 4 אנשים ברחבי העולם חווה גל חום מונע על ידי שינויי אקלים שנמשך לפחות חמישה ימים, מצאו המדענים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדו&quot;ח, שפורסם ב-9 בנובמבר, מגיע ממש לפני ועידת הצדדים לשינוי האקלים ה-28 של האו&quot;ם, שמתחילה ב-30 בנובמבר. זה מכוון, אומר אנדרו פרשינג, סגן נשיא למדע ב-Climate Central. אין ספק שדלקים <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-ipcc-un-report-action-solutions">מאובנים מניעים את רוב החום הזה</a> , ויש לקוות שמדינות העולם ישימו לב לממצאים הללו, הוא אומר ( <em>SN: 4/4/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מספרים ממוצעים גלובליים יכולים להיות קשים לתפיסה. כך שהדו&quot;ח החדש גם מכמת טמפרטורות שאנשים ברחבי העולם חווים בפועל ביום יום, וכמה הם מיוחסים לשינויי האקלים, אומר פרשינג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש לנו את המספרים הגלובליים הסופר חשובים האלה <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-target-top-science-stories-2018-yir">כמו יעדי התחממות של 1.5 או 2 מעלות</a> , אבל זה לא הניסיון שיש לאנשים על כדור הארץ&quot;, הוא אומר ( <em>SN: 12/17/18</em> ). &quot;רצינו לפתח דרך באמת למקם את החוויה הזו... לדבר על האופן שבו שינויי האקלים השפיעו על הטמפרטורות של אותו יום בכל יום נתון בכל מקום על פני כדור הארץ.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לשם כך, הניתוח השתמש ב- <a href="https://www.climatecentral.org/climate-shift-index" target="_blank" rel="noopener">Climate Shift Index</a> של Climate Central, או CSI, מערכת שתוארה לראשונה על ידי הארגון בשנת 2022. CSI היא מערכת ייחוס טמפרטורה מקומית יומית המשתמשת בשילוב של נתוני תצפית וסימולציות אקלים כדי לקבוע את הסבירות שהסביבה המקומית שינויים בטמפרטורה נובעים משינויי אקלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חום קיצוני הוא מונח יחסי, התלוי הן במקום והן בזמן. לכן, בדו&quot;ח זה, החוקרים ראו בחום קיצוני עבור מקום נתון טמפרטורות יומיות שהיו באחוזון ה-99 עבור המקום הזה מ-1991 עד 2020 - טמפרטורות, במילים אחרות, שהמקומיים יכירו כחמות בטירוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות מדד זה עם נתונים ממאות מדינות, מדינות, מחוזות וערים גדולות, החוקרים מצאו שכ-90 אחוז מאוכלוסיית העולם, או 7.3 מיליארד אנשים, חוו לפחות 10 ימים של טמפרטורות קיצוניות בשנה האחרונה שהיו חזקים מאוד. מושפע משינויי האקלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לימים ההם היה דירוג CSI של לפחות 3, מה שמעיד על כך ששינויי אקלים שנגרמו על ידי אדם הפכו את הטמפרטורות הללו לפחות פי שלושה. כמעט 3 מתוך 4 אנשים חוו יותר מחודש את הטמפרטורות הללו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדו&quot;ח חושף גם אי-שוויון עז בנטל שינויי האקלים ברחבי העולם. למדינות הפחות מפותחות של כדור הארץ, כולל מדינות רבות באפריקה שמדרום לסהרה ובדרום מזרח אסיה, היה ממוצע גבוה יחסית של CSI של 2, מציין הדו&quot;ח, למרות שהן תרמו את הכמות הנמוכה ביותר של פליטת דלק מאובנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל השפעות האקלים מואצות גם ברבות מהמדינות העשירות בעולם, כולל ארצות הברית. ב-12 החודשים האחרונים נרשמו גלי חום אכזריים ברוב חלקי דרום ארצות הברית. יוסטון עברה רצף של 22 יום של חום קיצוני, שבו כל יום רצוף הגיע ל-38 מעלות צלזיוס (100 מעלות פרנהייט). זה היה מכת החום הקיצונית הארוכה ביותר מבין 700 הערים שנבדקו עם אוכלוסייה של לפחות מיליון איש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתוח ה-CSI דומה לניתוחים שבוצעו על ידי הקונסורציום World Weather Attribution, או WWA, המחפש את טביעות האצבע של שינויי אקלים שנגרמו על ידי אדם <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-heat-wave-summer">באירועי קיצון ספציפיים ברחבי העולם</a> ( <em>SN: 25/7/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> WWA בחנה קומץ של גלי חום קיצוניים במהלך 12 החודשים האחרונים, שכולם ניתנים לייחס חזק לשינויי האקלים, אומרת פרידריקה אוטו, מדענית אקלים באימפריאל קולג&#39; בלונדון שהובילה רבים ממחקרי הייחוס של WWA.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפחתה מיידית של דלקים מאובנים לא תסגור את ההשפעות של מאה שנים של פליטות, כולל חום שנספג באוקיינוסים או קרחונים נמסים, אומר אוטו. אבל הטמפרטורות העולמיות יפסיקו לעלות, וגלי החום יפסיקו להחמיר, היא אומרת. שמירה על כדור הארץ מתחת לסף התחממות של 1.5 מעלות &quot;נמצאת בהישג יד&quot;, היא אומרת, &quot;אם אנחנו רוצים שהוא יהיה בהישג יד&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-12 החודשים האחרונים <a href="https://www.sciencenews.org/article/north-atlantic-heat-record-sea-surface-temperature">הופיע דפוס אקלים אל ניניו</a> , שיכול להביא טמפרטורות גלובליות גבוהות יותר על מגמת ההתחממות הגלובלית ארוכת הטווח ( <em>SN: 6/15/23</em> ). אבל השפעת הטמפרטורה הגדולה ביותר מאל ניניו לוקחת בדרך כלל שנה בערך להתפתח, מכיוון שהחום מופץ ברחבי העולם, אומר פרשינג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השיא הקודם של 12 חודשים נקבע מאוקטובר 2015 עד ספטמבר 2016, כשהחום מאירוע אל ניניו חזק התפשט ברחבי העולם. השיא הזה - שבו הממוצע העולמי היה גבוה ב-1.29 מעלות צלזיוס מהטמפרטורה הממוצעת הקדם-תעשייתית - היה שוויוני מוקדם יותר השנה, לתקופה שהסתיימה בספטמבר 2023.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה אומר שככל שדפוס ה-El Niño ממשיך להתפתח לשנה הבאה, 2024 כנראה תשבור שיאים פעם נוספת.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110823_cg_hottest-year_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="185926" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110823_cg_hottest-year_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> כינים תפסו טרמפ על בני אדם ליבשת אמריקה לפחות פעמיים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/head-lice-human-migration-evolution<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Wed, 08 Nov 2023 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132994 </guid><description><![CDATA[The genes of head lice record the story of their human hosts’ global voyages.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כינים מציקות לבני אדם כל עוד המין שלנו קיים, והגנים של החרקים מתעדים את סיפור מסעותיהם העולמיים של המארחים שלהם, כך מגלה מחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דנ&quot;א כינים מצביע על כך שנסחי הקרקפת <a href="https://doi.org/10.1371/journal.pone.0293409" target="_blank" rel="noopener">רכבו על בני אדם לעולם החדש לפחות פעמיים</a> - פעם אחת מאסיה לפני אלפי שנים, ושוב הרבה יותר לאחרונה דרך מתנחלים אירופיים, מדווחים חוקרים על 8 בנובמבר ב- <em>PLOS ONE</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיני ראש ( <em>Pediculus humanus capitis</em> ) לא יכולות לקפוץ או לעוף. הם יכולים להתפזר רק על ידי זחילה, ומשאירים אותם קשורים הדוק לתנועות המארחים האנושיים שלהם, אומרת מרינה אסקונס, גנטיקאית אבולוציונית בשירות המחקר החקלאי של משרד החקלאות האמריקני בגיינסוויל, פלורידה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אסקונס ועמיתיה ניתחו DNA שהופק מ-274 כינים שנמצאו על אנשים מ-25 מקומות ברחבי העולם, והשוו הבדלים בין 15 חלקים קטנים של ספר ההוראות הגנטיות של הכינה. הכינים התקבצו גנטית לשתי קבוצות - אחת נמצאה באירופה ובצפון אמריקה, והשנייה באסיה ובמרכז אמריקה, כך מצא הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקשר של מרכז אמריקה לאוכלוסיות אסייתיות, מציעים החוקרים, הוא תוצאה של <a href="https://www.sciencenews.org/article/cave-mexico-stone-artifacts-humans-americas-early">חציית בני אדם על גשר יבשתי לתוך אמריקה</a> לפני אלפי שנים ( <em>SN: 22/7/20</em> ). קבוצת הכינים האחרת הנפוצה ביבשת אמריקה משקפת את הקולוניזציה האחרונה של האזור על ידי האירופים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בכך שהם מתפקדים כמספרי סיפורים, כינים לא יכולות להיות &quot;כל רעות&quot;, אומר אסקונס. &quot;הם יכולים לעזור לנו לראות גם את ההיסטוריה שלנו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפיצול הגנטי החזק בין כינים אירופיות ואסיאתיות הפתיע את אסקונס ועמיתיה. חקר גנים המתפתחים לאט יותר של כינים ממה שהצוות חקר הפעם במחקר עתידי עשוי לעזור לחוקרים לפתור כיצד נוצר השבר הגנטי הזה ואולי להניב תובנות לגבי אירועים ישנים יותר בפרהיסטוריה האנושית והשינויים האבולוציוניים שדורבנו על ידם, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן כללי, חקר התפתחות הכינים יכול לספק פרספקטיבה &quot;מהירה קדימה&quot; על האבולוציה של בני אדם ומארחים אחרים מכיוון שלטפילים מוצצי הדם יש זמני יצירה ושיעורי מוטציות מהירים יותר, אומר הביולוג האבולוציוני אנדרו סוויט שלא היה מעורב במחקר החדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אולי תוכל לראות דפוסים [אבולוציוניים] שעולים מהטפילים לפני שתראה אותם אצל המארחים&quot;, אומר סוויט, מאוניברסיטת ארקנסו סטייט בג&#39;ונסבורו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שימוש בגישת הצוות עם טפילים אחרים, אומרים Ascunce ועמיתיה, יכול גם לספר לחוקרים יותר על ההיסטוריה האבולוציונית של מיני מארח אחרים שאינם מובנים כעת בצורה גרועה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110723_jb_lice-human-migrations_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="212871" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110723_jb_lice-human-migrations_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה הושקה הגשושית הראשונה שביקרה במרקורי</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-probe-mercury-launch<dc:creator><![CDATA[Christopher Crockett]]></dc:creator><pubDate> Wed, 08 Nov 2023 16:39:55 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132777 </guid><description><![CDATA[In the 1970s, NASA’s Mariner 10 became the first spacecraft to visit Mercury. Only one other probe has made the journey and another one is on its way. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_50ya_cover-293x383.jpg" alt="" class="wp-image-3132784" width="220" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_50ya_cover-293x383.jpg 293w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_50ya_cover-344x450.jpg 344w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_50ya_cover-142x186.jpg 142w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_50ya_cover-443x580.jpg 443w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_50ya_cover-593x776.jpg 593w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_50ya_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 220px) 100vw, 220px" /></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>יוצאים למרקורי במבט קר</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/mercury-cold-glance"><em>חדשות המדע</em></a> <em>,</em> 10 בנובמבר, 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרקורי הו! מרינר 10 בדרך. גם ונוס הו. הושקה ב-12:45 בבוקר (EST) ב-3 בנובמבר, מרינר אמורה לעבור בטווח של 3,330 מיילים מונוס ב-5 בפברואר. אז היא תהפוך לחללית הראשונה המשתמשת בטכניקה... של מתן לשדה הכבידה של כוכב לכת אחד לכופף את מסלולו מסביב לעבר מטרה שנייה. זה מרקורי, כמובן, לשם הוא יגיע פחות מחודשיים לאחר מכן.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרינר 10 הגיעה לפי לוח הזמנים, והפכה לגשושית הראשונה שביקרה במרקורי ומיפתה חלק מהשטח המחורץ דמוי הירח שלו. עזר הכבידה ששימש מרינר כדי להגיע ליעדה הוא כעת <a href="https://www.sciencenews.org/article/rendezvous-pluto">דרך מהימנה</a> <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-parker-solar-probe-aiming-sun">להתמצא במערכת השמש</a> ( <em>SN: 7/12/15; SN: 7/5/18</em> ). <a href="https://www.sciencenews.org/article/messenger-mercury">החללית MESSENGER של נאס&quot;א</a> השתמשה בעזרי כוח הכבידה מכוכב חמה, נוגה וכדור הארץ כדי להגיע למסלול סביב מרקורי בשנת 2011, שם הגשושית מיפתה את שאר פני השטח של כדור הארץ, <a href="https://www.sciencenews.org/article/smallest-planet-yields-big-surprises">חשפה עדויות לוולקניות בעבר</a> וסימנים <a href="https://www.sciencenews.org/article/first-rock-sun-turns-out-have-ice">נקודתיים של קרח מים ותרכובות אורגניות</a> ( <em>SN: 11 /29/11</em> ; <em>SN: 22/3/12; SN: 30/11/12</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, משימת <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-parker-solar-probe-sun-next-close-pass-esa-orbiter">BepiColombo</a> הבינלאומית משתמשת בעזרי כבידה ממרקורי - בעקבות אחד מכדור הארץ ושניים מנוגה - כדי לנווט את עצמה למסלול בסופו של דבר סביב כוכב הלכת ( <em>SN: 1/15/21</em> ). החל משנת 2025, BepiColombo תחקור את הפנימיות והשדה המגנטי של מרקורי.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/090723_cc_50YA-Mercury_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="945947" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/090723_cc_50YA-Mercury_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> תוצאה שנויה במחלוקת של מוליך-על בטמפרטורת החדר בוטלה כעת</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/room-temperature-superconductor-retracted-ranga-dias<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 07 Nov 2023 22:06:26 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132955 </guid><description><![CDATA[The retraction by <em>הטבע הוא השלישי עבור הפיזיקאי הנצור רנגה דיאס, שעדיין עומד בטענתו בדבר מוליך-על בטמפרטורת החדר.]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>טענה מדהימה של מוליך-על בטמפרטורת החדר שתפס כותרות התבדתה. המאמר <a href="https://doi.org/10.1038/s41586-023-06774-2" target="_blank" rel="noopener">חזר בו ב-7 בנובמבר</a> מכתב העת <em>Nature</em> , מה שגרם לשלישיית נסיגות בפרופיל גבוה עבור הפיזיקאי רנגה דיאס מאוניברסיטת רוצ&#39;סטר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנסיגה אינה מפתיעה את הקהילה המדעית, שרבים מהם הביעו ספקנות כבדה לגבי עבודתו של דיאס, בעקבות הנסיגות המוקדמות וכישלונותיהם של חוקרים רבים אחרים <a href="https://www.sciencenews.org/article/superconductor-research-controversy-electricity-temperature">לשחזר את תוצאותיו של דיאס</a> ( <em>SN: 9/5/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הגיע הזמן&quot;, אומרת הפיזיקאית התיאורטית ליליה בורי מאוניברסיטת סאפיינזה ברומא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במרץ דיווחו דיאס ועמיתיו ב- <em>Nature</em> <a href="https://www.sciencenews.org/article/superconductor-room-temperature-scrutiny">שתרכובת של לוטטיום, מימן וחנקן היא מוליך-על בטמפרטורת החדר</a> ( <em>SN: 3/7/23</em> ). השימוש המעשי של רוב המוליכים מוגבל על ידי הצורך לקרר אותם לטמפרטורות נמוכות, או לסחוט אותם ללחצים גבוהים במיוחד. החומר הנטען של דיאס לא דרש אף אחד מהתנאים הללו, הישג שיכול להיות בעל השלכות מהפכניות על האלקטרוניקה אם נכון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שמונה מתוך 11 מחברי המאמר ביקשו את הביטול, וקבעו כי &quot;המאמר שפורסם אינו משקף במדויק את מקורם של החומרים הנחקרים, המדידות הניסיוניות שבוצעו ופרוטוקולי עיבוד הנתונים שיושמו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהשוואה לנסיגות הקודמות, &quot;זה הרבה יותר מדאיג&quot;, אומר בורי. &quot;זה לא סתם מישהו שעושה כמה טעויות כנות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנוסף לדאגותיהם של המחברים, חוקרים מבחוץ העלו שאלות <em>&nbsp;</em> לגבי מהימנות הנתונים, נכתב בהודעת הביטול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהצהרה שסיפק דיאס נכתב, בין השאר, &quot;רנגה דיאס מפריך כל האשמות על התנהגות בלתי הולמת מחקרית ונשאר איתן בתמיכה בכל המסקנות המדעיות שהוצגו במאמר&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/room-temperature-superconductor-retraction-physics">טענה קודמת</a> של מוליך-על בטמפרטורת החדר של דיאס ועמיתיו בוטלה <em>מהטבע</em> בספטמבר 2022 ( <em>SN: 10/3/22</em> ). ואחד ממאמריו של דיאס בנושא אחר, שפורסם ב- <em>Physical Review Letters</em> , <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.131.079902" target="_blank" rel="noopener">חזר בו באוגוסט</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפיזיקאי חורחה הירש מאוניברסיטת קליפורניה, סן דייגו, שהעלה חששות לגבי עבודתו של דיאס שהובילה לנסיגה בספטמבר 2022, מזכיר חוסר זמינות נתונים כבעיה הבסיסית בתחום. &quot;זו בעיה רצינית מאוד&quot;, אומר הירש. &quot;במקרה של דיאס ואוניברסיטת רוצ&#39;סטר, כשפניתי אליהם ואמרתי שיש חובה על החוקרים לשחרר נתונים בסיסיים, הם לא שמו לי לב&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות הצל שהוטל על התוצאה של קבוצת דיאס, לפחות חוקר אחד מאמין שמוליך העל עדיין יכול להיות אמיתי. כימאי החומרים ראסל המלי מאוניברסיטת אילינוי שיקגו, שבעבר היה חלק מצוות שגילה <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-hydrogen-rich-compound-may-be-record-breaking-superconductor">מוליך-על בטמפרטורה גבוהה של לנתנום ומימן</a> , היה אחד המדענים הבודדים שטען לאישוש של התוצאה של דיאס, באמצעות דגימה שנוצרה ב שיתוף פעולה עם הקבוצה של דיאס ( <em>SN: 9/10/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;המדידות שלנו על החומר, שבוצעו באופן עצמאי במעבדה שלנו, מראות את אותן חתימות של מוליכות-על בטמפרטורה גבוהה מאוד שמצאנו עבור הלנתנום הידריד&quot;, אומר המלי. בעוד חוקרים אחרים <a href="https://www.nature.com/articles/d41586-023-02733-z" target="_blank" rel="noopener">שאלו</a> אם התוצאות המדווחות של המלי ועמיתיו מאשרות בצורה משכנעת מוליכות-על, המלי הגן על הממצאים שלהם ואמר שהוא בטוח שגם קבוצות נוספות ישכפלו את התוצאה בסופו של דבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים, עבודתו של דיאס נמצאת בבדיקה של האוניברסיטה שלו. בהצהרה שפורסמה ב-7 בנובמבר, גורמים רשמיים באוניברסיטת רוצ&#39;סטר ציינו כי בית הספר &quot;לוקח ברצינות רבה את החששות האחרונים&quot; ו&quot;מנהל חקירה מקיפה לגבי שאלות שהועלו לגבי שלמות הנתונים על פני מספר מאמרים בהובלת פרופסור דיאס&quot;.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>סופר האסטרונומיה ג&#39;יימס ריורדון תרם למאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110723_EC_retract_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="266492" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110723_EC_retract_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מדוע מדענים מרחיבים את ההגדרה של בדידות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/expanding-definition-loneliness-belonging<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Tue, 07 Nov 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Psychology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132811 </guid><description><![CDATA[Feeling detached from animals, places and routines can cause loneliness, researchers are learning, which may expand the list of interventions. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">במשך מאות שנים, פסטורליסטים של טורקנה מצפון קניה עקבו אחר המים. משפחות עברו פעם כ-15 פעמים בשנה בחיפוש אחר בורות מים לפרות, חמורים, גמלים, עיזים וכבשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אורח החיים העונתי של בני הטורקנה הפך למעורער בעשורים האחרונים. עם הבצורת והלחימה המתמשכת ברחבי האזור, נשים וילדים רבים נשארים במקום בזמן שגברים מסתובבים בנוף - לעתים קרובות על סכנתם. האלימות אילצה משפחות רבות לברוח על נפשן בהתראה של רגע. משפחות אלה, כשהן מופרדות מבעלי החיים שלהן, מתפרנסות בשולי הערים או מתפרנסות במחנות עקירה מוקפים בגידור ארוגים היטב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם החברות שנבנתה על חילופי בעלי חיים מתפרקת. &quot;כשלאף אחד אין חיות, איך נוכל לעזור אחד לשני?&quot; אישה מטורקנה שאלה במהלך ראיון את האנתרופולוג אייבי פייק, שעובד באזור כבר 25 שנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסבל בתוך הקהילות הללו הוא עמוק, אומר פייק, מאוניברסיטת אריזונה בטוסון. נשים לא מצליחות לסרוק בבטחה את הנוף אחר צמחי מרפא, כגון עשבי תיבול לבלימת דימומים לאחר לידה או לרסן חום בילדים, נשים מתקשות למלא את תפקידן כמטפחות. זהויות של גברים, בינתיים, קשורות לעתים קרובות כל כך בבעלות על בעלי חיים, עד שלשפת הטורקנה יש <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32799766/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">מילה לתאר אדם ללא חיות</a> - <em>ekebotonit</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הבדידות שבהעדר חיות תופסת מקום מסוים של מצוקה שמתעלה על המזון והפרנסה שבעלי חיים מציעים&quot;, כתבו פייק ועמיתתו ב-2020 ב- <em>Transcultural Psychiatry</em> . &quot; <em>אקבוטוניט</em> ... לא רק מאבד את תחושת המטרה שלו והעדרים מציעים את החברות, אלא לפי הטורקנה, נמחק - אדם שאין לו שום דבר בחברה.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="773" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline1_1030.jpg" alt="צעיר טורקנה בצפון קניה מתרחק מהמצלמה בעוד כמה בקר צועדים מולו." class="wp-image-3132779" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline1_1030.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline1_1030-510x383.jpg 510w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline1_1030-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline1_1030-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline1_1030-768x576.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline1_1030-773x580.jpg 773w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline1_1030-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline1_1030-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132779">צעיר טורקנה בצפון קניה לוקח את הבקר שלו לסכר למים.</span> <span class="credit wp-credit-3132779">פרנסיס נקאיו</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוויות הבדידות הללו בקרב רבים מאנשי טורקנה מדגימים כיצד התחושה מתנגדת לאפיון פשוט - זה יותר מניתוק חברתי. המורכבות הזו נראית בתרבויות ברחבי העולם. במחקר שנעשה בארצות הברית במהלך סגירות מגיפת ה-COVID-19, למשל, נשאלים רבים ייחסו את הבדידות שלהם למספר גורמים שהותירו אותם בתחושת ניתוק. אישה אחת החמיצה ללכת למכולת, דיווחה האנתרופולוגית מישל פרסונס מאוניברסיטת צפון אריזונה בפלגסטף בשנת 2022 ב- <em>SSM-Mental Health</em> . אישה אחרת השתוקקה לעיין בערימות בספרייה, פעילות בודדת בדרך כלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאמצים להרחיב את הגדרת הבדידות כך שתכלול תחושת ניתוק מבעלי חיים, מקומות, הרגלים, טקסים ואפילו מזג האוויר תפסו תאוצה ברחבי מדעי החברה. באוקטובר 2020, למשל, פרסונס כתב את המבוא לגיליון מיוחד על האנתרופולוגיה של בדידות <em>בפסיכיאטריה טרנס-תרבותית</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התמודדות עם מרכיבי הבדידות - והצד השני שלה, השייכות - היא לא רק עיסוק אקדמי; זה עניין של בריאות הציבור, כך עולה ממחקר. בייעוץ מאי, <a href="https://www.hhs.gov/surgeongeneral/priorities/connection/index.html?" target="_blank" rel="noopener">הכריז המנתח האמריקני Vivek Murthy על בדידות כמגיפה של בריאות הציבור</a> , תוך ציטוט ממצאים ממחקרים רבים: נראה שבדידות מגבירה את הסיכון של אדם למחלות לב ב-29 אחוזים ואת הסיכון לשבץ ב-32 אחוזים. אצל מבוגרים, בדידות כרונית קשורה לעלייה של 50 אחוז בסיכון לפתח דמנציה. בידוד חברתי יכול להגביר את הסיכון למוות בטרם עת ב-29 אחוזים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרחבת המושגים של בדידות יכולה לעזור להרחיב את ערכת הכלים של התערבויות אפשריות, אומר פרסונס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קשירת אנשים לעולם הרחב יכולה אפילו לעזור לאנשים לזהות ולטפל בשינויי האקלים, מציעה הגיאוגרפית שרה רייט מאוניברסיטת ניוקאסל בקלגהאן, אוסטרליה. תהליך זה מתחיל, לדבריה, ב&quot;בניית מערכות יחסים מכוונות עם יותר מבני אדם&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> צורות עתיקות של שייכות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להבין את השתייכות ובהרחבה את הבדידות, רייט פנה לקהילות הילידים. למרות שהקהילות הללו משתרעות על פני כדור הארץ והן מורכבות מאינספור שיטות ושפות, באופן כללי, הן חולקות אמונה שרווחה נובעת <a href="https://www.sciencenews.org/article/apology-indigenous-communities-mental-health-rethink">מהרמוניה בין אנשים לכדור הארץ</a> ( <em>SN: 23/9/23, עמ&#39; 14</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רייט ועמיתיו למדו לאחרונה את הסיפורים שאנשי יולו האבוריג&#39;ינים מספרים באמצעות <a href="https://researchers.mq.edu.au/en/publications/songspirals-bring-country-into-existence-singing-more-than-human-" target="_blank" rel="noreferrer noopener">שירים פולחניים המכונים שירים ספירלים</a> . תרגול עתיק זה בוחן את הקשרים בין מקום, תרבות, אנשים והסיפורים שהם מספרים. הצוות של רייט, כולל חברי קהילת Yolŋu והסתמך על עבודתה של קבוצת הנשים של Gay&#39;wu, פרסם ניתוח של ספירלת השירים של מטריארך אחת בשנת 2022 ב- <em>Qulitative Inquiry</em> . בהתאם לתפיסת העולם של Yolŋu, ארץ Bawaka, מולדתו של השבט בצפון אוסטרליה, רשומה כמחברת הראשית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעודה שוכבת על ערש דווי, החלה המטריארך לשיר על מקומה, על תחושת השייכות שלה, בתוך רשת רחבה של מערכות יחסים אנושיות ולא אנושיות. בהתאם למסורת של עמה, האמהית ראתה את המסע האחרון הזה כלוקח אותה לים; היא ראתה את עצמה כלויתן. &quot;אני יכול לראות את המים המלוחים נושאים אותי, נעים יחד עם הזרם; נושא אותי הלאה אל מעמקי האוקיינוס, שם טמון היסוד של קו הדם שלי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המטריארך שנבנה מכתב עתיק, כזה שמתגלגל החוצה מארץ חסרת קול, מסבירים את המחברים. השיר הזה תמיד מתחיל משהו כמו: &quot;בתחילת הזמן מישהו היה צריך לדבר בשביל הארץ, זה היה שקט, כלום. ואז זה התחיל בצליל מעומק המים, &#39;הממממממ&#39;. זו הייתה נקודת ההתחלה...&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משם, השיר של המטריארך נע קדימה ואחורה על פני דורות כדי לעגן אנשים בקשת הרחבה יותר של הזמן, אומר רייט. המטריארך שרה על שחייה לצד סבתה שנפטרה; היא שרה על בנותיה, נכדותיה ונכדותיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השיר גם מעגן את אנשי יולו למולדתם על ידי מתן קול לדפוסי נדידת הלווייתנים, נקודות דייג מרכזיות וקשרים פיזיים ברחבי היבשה והים. ספירלת השירים &quot;ממפה את הארץ מנקודת מבט של הים&quot;, אומר רייט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ספירלת השירים של המטריארך מראה כיצד עבור אנשי Yolŋu, יחסים לא אנושיים הם אמיתיים כמו יחסים עם בני אדם, אומר רייט. עם מערכות יחסים כאלה, אנשים מרגישים שייכות לעולם. בלעדיהם, אנשים מרגישים אבודים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כפי שמסבירה בתה של המטריארך, Merrkiyawuy בעיתון, אם חוקי האיזון בין אנשים לאדמה, או מדינה, נשברים, &quot;הספירלה עלולה לרדת ולהתפרץ. זה מה שאנחנו אומרים, הוא יתפרץ ופשוט ירחף ואתה תהיה כמו עלה מרחף באוויר, שום דבר לא ישלוט בך... אם הספירלה הזו תתפרץ, אז השירים נעלמים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אובדן מקום - באמצעות הגירה, פיתוח, שינויי אקלים או סיבה אחרת - יכול <a href="https://link.springer.com/article/10.1023/B:MEDI.0000034412.24293.bf" target="_blank" rel="noopener">להתבטא כבדידות</a> בקהילות ילידים, כך עולה ממחקרים אחרים. לדוגמה, בשנת 1987, האנתרופולוגית תרזה אונל מאוניברסיטת אורגון ביוג&#39;ין החלה במחקר של 18 חודשים על דיכאון בקרב עמי סליש ופנד ד&#39;אוריל שחיים בשמורת Flathead במונטנה. אבל בכל פעם שאונל שאל אנשים אם הם אי פעם היו מדוכאים, הם תמיד היו מדברים על בדידות. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="632" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline2.jpg" alt="תמונה של המילים לשיר עתיק של ה-Yolŋu בספירלת שירים על רקע לבן." class="wp-image-3132780" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline2-412x383.jpg 412w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline2-484x450.jpg 484w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline2-200x186.jpg 200w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline2-624x580.jpg 624w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132780">קטע זה של ספירלת שירים ששרה אטריארך של יולו על ערש דווי שלה מתורגם כ&quot;אני יכולה לראות את המים המלוחים נושאים אותי, נעים יחד עם הזרם.&quot;</span> <span class="credit wp-credit-3132780">Bawaka Country <em>et al</em> / <em>חקירה איכותית</em> 2022</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;פעם אחר פעם שאלתי על &#39;דיכאון&#39;, ופעם אחר פעם אמרו לי על &#39;בדידות&#39;&quot;, סיפר אונל בגיליון 2004 של <em>תרבות, רפואה ופסיכיאטריה</em> . כדוגמה, אונל ציטט את &quot;בדידותו של זקן המקונן על אובדן שיר שכבר לא מושר&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אוניל ייחס את הבדידות הזו לכמה סיבות, כולל תחושת הדרה מהחברה, תחושה קיומית של הפרדה בין העצמי לכוח עליון, ושכול על אובדן טקסים ושפה. העמים סליש ופנד ד&#39;אוריי, היא ציינה, לא ראו את בדידותם כפתולוגית, אלא ראו בה תגובה טבעית לשחיקה באורח חייהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנשים הודים בעלי אוריינטציה מסורתית פחות רגישים לעצב ויותר רגישים לבדידות&quot;, אומר ג&#39;וזף פ. גונה, פסיכולוג באוניברסיטת הרווארד וחבר במדינת השבט <em>Aaniiih</em> -Gros Ventre הממוקמת במונטנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם אובדן קרקע קשור לבדידות, במיוחד בקהילות ילידים, אזי התחושה צפויה לגדול ככל ששינויי <a href="https://www.sciencenews.org/article/australia-wildfires-climate-change">האקלים יזרעו הרס</a> על אדמות אבותיהם של אנשים. ( <em>SN: 28/3/20, עמ&#39; 6</em> ). למשל, שריפות השיחים של 2019-2020 שחרכו מיליוני דונם באוסטרליה גרמו <a href="https://theconversation.com/strength-from-perpetual-grief-how-aboriginal-people-experience-the-bushfire-crisis-129448" target="_blank" rel="noopener">סבל עצום לקהילות האבוריג&#39;ינים</a> , חוקרים באוסטרליה שעבדו עם קהילות אלו כתבו ב-2020 ל-Conversation, ארגון חדשות ללא מטרות רווח: &quot;עבור אבוריג&#39;ינים... שחיים עם טראומת הנישול וההזנחה ועכשיו, טראומת השריפה הקטסטרופלית, האבל שלנו שונה לאין שיעור מזה של אנשים שאינם ילידים&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> געגועים לטקסים יומיומיים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דגש על הרמוניה בין אנשים לכדור הארץ מופיע בתדירות נמוכה יותר בתרבויות מתועשות, אומר רייט. &quot;העובדה שאתה יכול לקיים מערכת יחסים מזינה עם המקום נפסלה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כשהמגפה האירה, אפילו בתרבויות מתועשות, תחושת השייכות של אנשים רבים עדיין תלויה בקשרים לעולם היותר מאדם. עם זאת, במקום קשר בין אדם לנוף, מערכות יחסים אלו מופיעות לעתים קרובות בין אנשים והיבטים של הסביבה הבנויה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצורך הזה בקשרים עם הסביבה הבנויה בא לידי ביטוי ברשומות ביומן הנשלחות <a href="https://pandemic-journaling-project.chip.uconn.edu/" target="_blank" rel="noopener">לפרויקט ה-Pandemic Journaling</a> , אומר פרסונס. יוזמה גלובלית זו לאיסוף חוויות של אנשים ממשבר הבריאות ההיסטורי צברה כ-22,000 כניסות מ-1,750 אנשים ממאי 2020 עד ינואר 2022.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הבדידות מתגנבת אליי. זה מופיע מחוץ לשדה השמאלי. הרצון פשוט ללכת לבלות עם חברים, לצאת לאכול, אפילו לעיין בערימות בספרייה&quot;, כתבה דניז, שתוארה כאישה גרושה במערב התיכון השחורה בשנות ה-60 לחייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכלים האופייניים שפסיכולוגים משתמשים בהם כדי למדוד בדידות כנראה מפספסים את התחושות הללו, דיווחה פרסונס במאמרה ב-2022 ב- <em>SSM-Mental Health</em> . היא הגיעה למסקנה הזו לאחר שהסתכלה על 35 כותבי כתבי עת בארה&quot;ב, רבים עם מספר ערכים, שהשתמשו במילים המכילות את השברים &quot;בודד&quot; או &quot;מבודד&quot; בערך אחד לפחות. כותבי כתבי העת גם מילאו סקר בדידות בן חמש הצהרות לצד הערך הראשון שלהם ולאחר מכן כל שישה שבועות לאחר מכן. כותבי כתבי עת הגיבו &quot;כן&quot;, &quot;פחות או יותר&quot; או &quot;לא&quot; להצהרות כגון: &quot;אני מתגעגע שיש אנשים סביבי&quot;. &quot;יש הרבה אנשים שאני יכול לסמוך עליהם כשיש לי בעיות.&quot; &quot;יש מספיק אנשים שאני מרגיש קרוב אליהם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שנשאלים רבים דיווחו שהם מרגישים בודדים בערכים שלהם, הם <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2666560322000615" target="_blank" rel="noopener">עדיין קיבלו ציון נמוך בסקר הבדידות</a> , מצא פרסונס. לדוגמה, באותו תאריך שטיילור, שתוארה כבן עשרים ומשהו, לבן רווק לא בינארי, כתבה שהם &quot;מעולם לא היו בודדים יותר&quot;, הם קיבלו ציון 0 בסקר הבדידות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרסונס מייחס את אי ההתאמה למגבלות בסקר. הסקר הפסיכולוגי שנעשה בו שימוש בפרויקט היומן, שנקרא סולם הבדידות של De Jong Gierveld, וסקר נוסף בשימוש נרחב, UCLA Loneliness Scale, מגדירים שניהם בדידות כסוג של כאב חברתי הנגרם כתוצאה מהיעדר מורגש של רשת חברתית או מערכות יחסים משמעותיות. .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפי תכנון, אם כן, רוב סקרי הבדידות מחמיצים את הקשרים של אנשים למקומות, פעילויות או אפילו היכרות מזדמנים. בפרויקט היומן, אנשים כתבו על חסרים טקסים ומנהגים אחרים, כגון חגיגות יום הולדת, חגים, שירותי דת והלוויות, או מקומות חסרים, כגון חדר כושר, חנות מכולת, ספרייה ובתי חברים, מציין פרסונס. אנשים כתבו גם על ההחמצה של מפגשים יומיומיים עם אחרים, על אינטראקציות ארציות לכאורה שיכולות להתעורר כאשר אנשים משוטטים בקהילות שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תחושות הבדידות הללו מופיעות באחד הערכים של טיילור. הם כותבים: &quot;לא רק אני מתגעגע לחברים שלי, אלא גם לזרים. אני מתגעגע למפגשים האקראיים שהיו לי פעם עם אנשים ברחוב, בחנויות, בברים. אני מתגעגע ליצור קשר עם מישהו ואז ללכת בדרכים שלנו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סולם הבדידות של De Jong Gierveld הוא מצוין בללכוד כמיהה לסוג של מערכות יחסים עמוקות ומשמעותיות שאנשים מקשרים בדרך כלל עם בדידות, אבל הוא מפספס סוגים אחרים של בדידות, אומר פרסונס. &quot;זה לא תופס מקום בכלל. זה לא להרים שיטות&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הרחבת ערכת הכלים של בדידות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכללת הסביבה הבנויה בהערכות של בדידות עדיין אינה שכיחה. אבל אדריכלים, שמקצועם נשען על הבנת האופן שבו אנשים נעים בקהילות שלהם, חושבים לעתים קרובות באופן אינטואיטיבי כיצד עיצוב הסביבה הפיזית יכול להחמיר את תחושות הבידוד או לטפח שייכות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בדרך כלל אנו חושבים על בדידות כעל חוויה מצבית, חברתית או נפשית יחידה של ניתוק ממקום, ממקום מגור או מבני אדם אחרים&quot;, נכתב בשורה הפותחת של <a href="https://projects.tuni.fi/uploads/2021/06/7cca87af-lobe_pallasmaa.pdf" target="_blank" rel="noopener">הפרק של האדריכל הפיני ג&#39;והאני פלסמה</a> בספר החיבורים וההרצאות מ-2021 <em>. הסביבה הבנויה</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אדריכלים רבים, כולל פלסמה, מצאו השראה בכתביו של הפילוסוף הגרמני מרטין היידגר, אשר האמין שדירות מספקות אמצעי מחסה וביטוי עצמי כאחד. לפיכך, אדריכלים מעצבים סביבות שמעניקות לחיים משמעות, הוא טען.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדעני חברה מתחילים להצטרף לאדריכלים לחשוב כיצד הסביבה הבנויה יכולה להשפיע על הבדידות. בייעוץ האחרון שלו לבריאות הציבור, המנתח הכללי מרתי התווה שישה עמודי תווך לקידום הקשר החברתי. בנדבך הראשון, הוא המליץ ​​להקל על חיבור בין אנשים באמצעות תכנון עירוני טוב יותר, כמו לספק לאנשים גישה נוחה לשטחים ירוקים וחיזוק טווח ההגעה של התחבורה הציבורית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן דומה, בינואר, צוות חוצה-תחומי של חוקרים באוסטרליה ואנגליה, שתחומי התמחותם כוללים תכנון עירוני, בריאות הציבור וסוציולוגיה, זיהה כמה <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1353829222002234?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">מאפיינים עיצוביים עירוניים שיש להם פוטנציאל להפחית את הבדידות</a> . מאפיינים אלה כוללים חללים משותפים, יכולת הליכה, תחבורה ציבורית, עיצוב דיור, תחושת בטיחות וגישה למרחבים טבעיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> While the focus of such urban design projects often aim to get people together, there is growing awareness that connecting people with the natural world may also alleviate loneliness. “People can be socially isolated but still not feel lonely,” says Emily Rugel, an environmental epidemiologist at the University of Sydney. “They may find that ability to tap a biophilic connection and go out and view wildlife and walk among the trees. [That may be] enough to make them feel connected to the broader world. They don&#39;t necessarily need interaction with friends or family members to do that.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Consider, for instance, a small project in New Zealand that aims to alleviate loneliness, in part, by helping people reconnect to their extended families and ancestral lands. Members of one Māori subtribe, the Ngāti Whātua Ōrākei, developed a 30-home <em>papakāinga</em> , a type of communal Māori cohousing setup, on ancestral land. Completed in 2016, that project brought people together by connecting homes via shared lanes, community gardens and play spaces for children. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline3.jpg" alt="An overhead view of a community in Auckland, New Zealand. An area in the middle is colorized while areas on the outer edges are in black and white." class="wp-image-3132781" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline3.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline3-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline3-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132781">To foster community connections, a Māori group in Auckland developed a cohousing community known as a <em>papakāinga</em> (colorized area in this aerial view).</span> <span class="credit wp-credit-3132781">CV Olin <em>et al</em> / <em>Wellbeing, Space and Society</em> 2022</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Developers wanted people to feel as if they were <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2666558122000094?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">walking the same paths as their ancestors</a> , researchers wrote in the 2022 issue of <em>Wellbeing, Space and Society</em> . They hoped that feeling would help residents feel rooted in their culture and the long arc of time. Even when building on ancestral lands is not possible, bringing often far-flung community members back together has the potential to revive languages and cultural practices, the authors note. But more research is needed to know if a return to the <em>papakāinga</em> reduces loneliness.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The bottom line is that expanding how we think about loneliness has the potential to expand the toolkit of possible interventions, Parsons says. “We can regulate our loneliness by not necessarily calling up a friend but by going out, going for a walk, or going to the library, or going and sitting in a coffee shop.” </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline4.jpg" alt="A young boy on a bicycle rides pass a house." class="wp-image-3132782" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline4.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline4-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline4-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132782">The <em>papakāinga</em> in Auckland includes 30 homes connected by communal gardens and play areas for children (a child biking through the neighborhood, shown).</span> <span class="credit wp-credit-3132782">Ngāti Whātua Ōrākei</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Loneliness and climate change</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Many years ago, I moved to a small city in New England while several months pregnant. I knew no one except my husband and spent my lonely days wandering the woods behind my house. Once, after my baby was born, I strapped him into a carrier and scrambled down a steep embankment. There, at the edge of a lake, a log had lodged into the rocky shore. We would spend hours watching waves pummel the log&#39;s rough bark. As I observed loons dive for fish in summer and heard waves shatter ice like glass in winter, my loneliness would briefly ebb.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> I was reminded of this log after speaking with Sarah Wright about songspirals and why we should all cultivate intentional relationships with the natural world. I had never considered my relationship with the log particularly important, or even as a relationship at all. But Wright made me realize that in this new and unfamiliar place, the log had provided a haven. Her words also explained the sadness I felt over the years as the waves chipped away the log&#39;s bark — a process accelerated no doubt by a lake that froze over less and less come winter.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> There&#39;s a word to describe what I was feeling. In the early 2000s, environmental philosopher Glenn Albrecht of the University of Sydney coined the term “ <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/18027145/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">solastalgia</a> ” to describe the pain or sickness a person experiences when natural or human-made disasters destroy their home. Etymologically, the word originates from both solace and desolation. Desolation, Albrecht wrote in 2007, has “meanings connected to abandonment and loneliness.” Solastalgia is also a play on nostalgia. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="704" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline5_1030.jpg" alt="A photo of a young boy standing on a log that is hanging over a body of water. Trees line the body of water's shore." class="wp-image-3132783" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline5_1030.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline5_1030-560x383.jpg 560w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline5_1030-658x450.jpg 658w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline5_1030-272x186.jpg 272w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline5_1030-768x525.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_inline5_1030-849x580.jpg 849w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132783">Many cultures recognize that people disconnected from places, animals and ways of life can feel lonely. Writer Sujata Gupta experienced that sort of loneliness when a log she frequently visited (her son is shown with the log) floated away.</span> <span class="credit wp-credit-3132783">S. Gupta</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Albrecht felt compelled to create such a term after observing and interviewing over 50 people living in the Hunter Valley region north of Sydney, where there has been intensive mining. Residents expressed concerns over how mining was affecting their health and well-being. “The fact that you can see those huge mine heaps et cetera makes you think that sometime in the future there may be dreadful consequences for the water table movement in the valley,” a man named Leo said. A woman named Eve said, “When the coal is gone, the people of Singleton will be left with nothing but &#39;the final void.&#39; ”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The residents&#39; experience is ironic, Albrecht noted. These people are descended from the colonizers who dispossessed Indigenous communities of their land. Now, this “second wave of colonization,” Albrecht wrote, “is leading to complete dispossession for some and solastalgia for those left behind.” In other words: desolation, abandonment and loneliness.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנים האחרונות צצו מונחים קשורים: <a href="https://www.sciencenews.org/article/scientists-grief-climate-change-warming-mental-health-ecology">חרדה אקולוגית וצער אקלים</a> ( <em>SN: 29/2/20, עמ&#39; 22</em> ). Unlike solastalgia, though, researchers rarely connect these ideas to loneliness. That&#39;s changing. In 2022, an online survey of over 3,000 German adults, for instance, showed that those who scored high in loneliness on the De Jong Gierveld Loneliness Scale also <a href="https://www.mdpi.com/1660-4601/19/22/14991" target="_blank" rel="noopener">tended to score high in climate anxiety</a> on a different scale.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These terms make clear that building a relationship with the nonhuman elements of our world is bittersweet in this time of rapid climate change. We come to love what we may well lose. Yet, absent these deep relationships, how can we care for the world we live in?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Last winter in my New England town, it didn&#39;t snow until mid-February and the water around the log never froze. Those months of battering waves were hard on the log. When I trekked down to that rocky shore one muddy spring day, my two school-aged children in tow, the log was smooth to the touch and white as bone.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> On a solo walk a few weeks later, I discovered that the log was gone. It had, after so many years of holding on, floated away.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="229042" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/110423_loneliness_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> The mysterious deaths of dozens of Zimbabwe&#39;s elephants has been solved</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/death-zimbabwe-elephants-bacterium<dc:creator><![CDATA[Tawanda Karombo]]></dc:creator><pubDate> Tue, 07 Nov 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132896 </guid><description><![CDATA[A bacterium never before identified in elephants or implicated in deadly internal hemorrhaging killed Zimbabwe elephants in 2020, genetic tests show. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Three years ago, dozens of African elephants mysteriously died in Zimbabwe. Now scientists have confirmed their killer: a rare and little-known bacterium that can cause organ inflammation leading to deadly hemorrhaging.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The bacterium, dubbed <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-41987-z" target="_blank" rel="noopener">Pasteurellaceae Bisgaard taxon 45, turned up in</a> samples from six of 15 elephants analyzed, researchers report October 25 in <em>Nature Communications</em> . The pathogen is closely related to <em>Pasteurella multocida,</em> which is known to cause hemorrhagic septicemia, or fatal blood poisoning, but Bisgaard taxon 45 had not been previously implicated in such infections.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It&#39;s still unclear how Zimbabwe&#39;s elephants became infected, say Laura Rosen and her colleagues. Rosen is an epidemiologist at the Kavango-Zambezi Transfrontier Conservation Area&#39;s Animal Health Sub-Working Group in Victoria Falls, Zimbabwe. But the results do solve one part of a mystery that has haunted efforts to protect the region&#39;s African elephants ( <em>Loxodonta Africana</em> ), which are <a href="https://www.iucn.org/news/species-survival-commission/202108/shrinking-spaces-worlds-largest-land-animal#:~:text=In%202021%2C%20African%20Savanna%20Elephants,time%20of%20about%2025%20years)." target="_blank" rel="noopener">endangered</a> , according to the International Union for the Conservation of Nature.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> From August to November 2020, 35 elephants were found dead in northwestern Zimbabwe. In neighboring Botswana, <a href="https://bioone.org/journals/african-journal-of-wildlife-research/volume-50/issue-1/056.050.0149/Mass-Die-Off-of-African-Elephants-in-Botswana--Pathogen/10.3957/056.050.0149.full" target="_blank" rel="noopener">as many as 350 elephants suddenly died</a> the same year. The Botswana elephants&#39; <a href="https://www.sciencenews.org/article/african-elephant-mass-death-botswana">deaths have been attributed to cyanobacteria</a> ( <em>SN: 5/14/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But there is no evidence implicating cyanobacteria in the deaths of Zimbabwe&#39;s elephants, the researchers say. Nor is their evidence anthrax, another suspected killer, is to blame: Other animals would have been affected, and the corpses lacked telltale symptoms.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Postmortem results and initial laboratory findings suggested the kind of inflammatory bleeding of internal organs and bodily tissues that <em>P. multocida</em> can cause <em>.</em> The elephants suffered from enlarged spleens and livers and extensive internal bleeding and tissue death.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> While hemorrhagic septicemia has not been seen in African elephants before, it has been identified as a wildlife killer in other regions. For example, in Kazakhstan, <em>P. multocida</em> infections <a href="https://www.sciencenews.org/article/heres-why-so-many-saiga-antelope-mysteriously-died-2015">felled more than 200,000 saiga antelope</a> in 2015 ( <em>SN: 1/29/18</em> ). Researchers suspected that higher than normal temperatures and humidity caused the microbe — which normally lives harmlessly in the antelopes&#39; noses — to multiply and turn deadly.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But after more sophisticated lab testing of the samples from the Zimbabwe elephants, <em>P. multocida</em> was ruled out too.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It became clear from the culture samples that we did not have <em>P. multocida</em> but something else similar,” Rosen says. Genetic analysis and isolation of the bacterium in the six samples confirmed growing suspicions that Bisgaard taxon 45 was the culprit.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Samples from the other nine elephants did not turn up Bisgaard taxon 45 because they were too rotten, or the team was not able to get the permits needed to send them to more sophisticated labs quickly enough. But the bacterium is to blame in all the deaths, the team suspects, as well as in another 14 elephants that died suddenly in 2019. “Past cases may have been missed,” the researchers write.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Bisgaard taxon 45 has previously been isolated from tiger and lion bite wounds in humans, as well as from a chipmunk and healthy captive parrots, the researchers say.  It&#39;s not yet known if the bacterium is part of the elephants&#39; normal flora and whether heat, stress or other factors can cause it to multiply and become deadly. It&#39;s also not clear how or if the highly social pachyderms might transmit the pathogen to each other.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But the findings add to the growing list of pathogens to look out for when mysterious deaths of elephants and other wildlife occur in Africa, says Shahan Azeem, veterinary microbiologist at the University of Veterinary and Animal Sciences in Lahore, Pakistan, who was not involved in the study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It is also important for scientists to further look into which animals regularly carry the bacterium and identify their role and related environment in the spread of Bisgaard taxon 45 among African elephants, Azeem says.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_tk_Zimbabwe-elephant-deaths_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="174452" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/103123_tk_Zimbabwe-elephant-deaths_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> The CDC is expanding its disease surveillance of international travelers</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/cdc-expand-disease-surveillance-international-travelers<dc:creator><![CDATA[Betsy Ladyzhets]]></dc:creator><pubDate> Mon, 06 Nov 2023 19:21:26 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132932 </guid><description><![CDATA[Passengers at four major U.S. airports will now be tested for over 30 pathogens through a mix of wastewater testing and voluntary nasal swabs.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>The US Centers for Disease Control and Prevention is <a href="https://investors.ginkgobioworks.com/news/news-details/2023/Ginkgo-Bioworks-and-XWELL-Implement-Expanded-CDC-Traveler-based-Genomic-Surveillance-Program-to-Test-for-More-than-30-Known-Pathogens/default.aspx" target="_blank" rel="noopener">expanding how it tracks diseases</a> among international travelers, just in time for the winter virus season.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Travelers returning to four major international airports now have the option to be tested for more than 30 pathogens, building upon a program that tracks coronavirus variants, <a href="https://www.cdc.gov/media/releases/2023/s1107-testing-respiratory-viruses.html" target="_blank" rel="noopener">the CDC announced November 6.</a></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> This expanded testing, which has just started, will continue for three months as a pilot program designed to track winter respiratory diseases such as seasonal flu. The program will also screen wastewater from airplanes and airport terminals, adding population-level data to information from voluntary nasal swabs.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> This program could catch potential health threats that might be “the next COVID,” says Sam Scarpino, an epidemiologist at Northeastern University in Boston. The new data may also inform public health guidance during outbreaks of seasonal viruses like the flu, he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Since fall 2021, the CDC&#39;s <a href="https://covid.cdc.gov/covid-data-tracker/#traveler-genomic-surveillance" target="_blank" rel="noopener">Traveler-Based Genomic Surveillance</a> program has tracked the global evolution of SARS-CoV-2, the virus responsible for COVID-19, through voluntary nasal swab PCR testing at international airports. In August, the program <a href="https://www.cdc.gov/mmwr/volumes/72/wr/mm7243a3.htm?s_cid=mm7243a3_w" target="_blank" rel="noopener">picked up one of the first known cases anywhere of a new variant, BA.2.86</a> , in a traveler returning from Japan. More than 360,000 travelers have participated in the testing as of September 2023.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Airports participating in the expanded program include San Francisco International Airport — which <a href="https://www.sciencenews.org/article/san-francisco-plane-waste-covid-19-variant">became the first US airport to screen its wastewater</a> for coronavirus variants this spring ( <em>SN: 5/9/23</em> ) — along with John F. Kennedy International Airport in New York City, Logan International Airport in Boston and Dulles International Airport outside Washington, DC The PCR and wastewater tests “complement each other,” Scarpino says, as the PCR testing provides anonymous information about individual travelers while the wastewater testing provides broader population-level patterns.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The expanded program is “a really smart way” to look for new pathogens reaching the United States through international travel, says Rachel Poretsky, a microbiologist at the University of Illinois Chicago who directs local wastewater monitoring programs. She&#39;d like to see the CDC expand further to more airports as well as other travel hubs such as bus and train stations.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110623_bl_cdc_traveler_surveillance_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="445873" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110623_bl_cdc_traveler_surveillance_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Here&#39;s how high-speed diving kingfishers may avoid concussions</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/how-diving-kingfishers-avoid-concussions<dc:creator><![CDATA[Claudia López Lloreda]]></dc:creator><pubDate> Mon, 06 Nov 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132891 </guid><description><![CDATA[Understanding the genetic adaptations that protect the birds’ brains when they dive for food might one day offer clues to protecting human brains. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Genetic tweaks in kingfishers might help cushion the blow when the diving birds plunge beak first into the water to catch fish.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Analysis of the genetic instruction book of some diving kingfishers identified <a href="https://www.nature.com/articles/s42003-023-05359-z" target="_blank" rel="noopener">changes in genes related to brain function as well as retina and blood vessel development</a> , which might protect against damage during dives, researchers report October 24 in <em>Communications Biology</em> . The results suggest the different species of diving kingfishers may have adapted to survive their dives unscathed in some of the same ways, but it&#39;s still unclear how the genetic changes protect the birds.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Hitting speeds of up to 40 kilometers per hour, kingfisher dives put huge amounts of potentially damaging pressure on the birds&#39; heads, beaks and brains. The birds dive repeatedly, smacking their heads into the water in ways that could cause concussions in humans, says Shannon Hackett, an evolutionary biologist and curator at the Field Museum in Chicago. “So there has to be something that protects them from the terrible consequences of repeatedly hitting their heads against a hard substrate.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Hackett first became interested in how the birds protect their brains while she worked with her son&#39;s hockey team and started worrying about the effect of repeated hits on the human brain. Around the same time, evolutionary biologist Chad Eliason joined the museum to study kingfishers and their plunge diving behavior.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the new study, Hackett, Eliason and colleagues analyzed the complete genome of 30 kingfisher species, some that plunge dive and others that don&#39;t, from specimens frozen and stored at the museum. The preserved birds came from all over the world; some of the diving species came from mainland areas and others from islands and had evolved to dive independently rather than from the same plunge-diving ancestor. The team wanted to know if the different diving species had evolved similar genetic changes to arrive at the same behaviors. Many kingfisher species have developed this behavior, but it was unclear whether this was through genetic convergence, similar to how many species of birds have lost their flight or how <a href="https://www.sciencenews.org/article/many-genes-dolphins-and-bats-evolved-same-way-allow-echolocation">bats and dolphins independently developed echolocation</a> <em>(SN: 9/6/2013)</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Previous studies had found convergence on beak shape, making plunging kingfishers&#39; long and pointy, which could allow them to dive more effectively into the water. “Do they all [adapt to plunge-diving] in the same way with their beaks, their brain … and with their genes?” Hackett wondered.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The analysis revealed evidence of 93 changed genes that seemed to signal genetic convergence. Of those, one stood out: It was a tweak in a gene that holds the instructions for making the tau protein, which, when functioning normally, helps to stabilize cells&#39; structure and could be a change to help the birds adapt to diving, the team suggests.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In humans, tau has been implicated in neurodegenerative diseases such as Alzheimer&#39;s disease and shows up in clumps in brain tissue of people who have suffered multiple concussions. “It&#39;s a very interesting hypothesis that the same [tau] protein has been reused to mitigate these hard impacts” in kingfishers, says Tim Sackton, a geneticist at Harvard University who was not involved with the study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But, he says, the type of genetic analysis done in the study is tricky. Some of the convergent genes identified might be due to chance and not be related to the evolution of plunge diving behavior. More in-depth studies to identify which genetic changes are relevant to the diving behavior are warranted.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The next steps are to test what these genetic mutations and resulting proteins, particularly tau, do in kingfishers and how the genetic differences in diving species might protect them. If similar studies offer insight into how the birds protect their brains, the results could possibly be applied to developing protective strategies against concussions and brain injury for humans. But that&#39;s in the distant future.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We have a long way to go between understanding how the genotype and all of its modifications turn into what we see in the natural world,” Hackett says. “We&#39;re just at the beginning of asking those questions.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110223_cl_kingfishers-dive_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="52168" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110223_cl_kingfishers-dive_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> JWST spotted a new speedy jet stream in Jupiter&#39;s atmosphere</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/jwst-jet-stream-jupiter-space<dc:creator><![CDATA[Carolyn Wilke]]></dc:creator><pubDate> Fri, 03 Nov 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132741 </guid><description><![CDATA[Seen in images from the James Webb Space Telescope, the high-altitude feature may help untangle the inner workings of the giant planet’s atmosphere. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>New beauty shots of Jupiter, captured by the James Webb Space Telescope, reveal a speedy jet stream encircling the equator at an altitude never imaged before.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Researchers have known about Jovian jet streams since Voyager spacecraft flew by in 1979. Those relatively stable winds occur near the planet&#39;s main cloud decks, in the troposphere. The <a href="https://www.nature.com/articles/s41550-023-02099-2" target="_blank" rel="noopener">newly spotted jet</a> lies 20 to 40 kilometers above, in the stratosphere, and moves at about 500 kilometers per hour, or roughly twice as fast as the jets below, astrophysicist Ricardo Hueso and colleagues report October 19 in <em>Nature Astronomy</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We were not expecting to find these strange motions in the equatorial atmosphere,” says Hueso, of the University of the Basque Country in Bilbao, Spain. There is no theory that predicts a change in the winds at this altitude on Jupiter, he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It&#39;s not clear yet what causes the speedy jet. “If you have very intense motions, you need energy to produce those motions,” Hueso says. This energy could come from storms below the jet. It may also be linked to happenings higher in the troposphere, where scientists have observed a band where temperature and wind intensity oscillate over four or so years. Similar cycles over the equator also occur on Saturn and Earth.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Earlier observations of Jupiter hadn&#39;t been able to image this part of the stratosphere. Its altitude lies below what ground-based telescopes on Earth glimpse and above what the Hubble Space Telescope captures. But using special infrared filters, JWST was able to peek into this mysterious region.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Here they have this missing piece of the puzzle for the first time in this latitudinal range around the equator,” says Thibault Cavalié, a planetary scientist at the Laboratoire d&#39;Astrophysique de Bordeaux in France.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The high-resolution images are “stunning,” says Liming Li, a planetary scientist at the University of Houston, also not involved with the study. The researchers used two snapshots of Jupiter taken 10 hours apart. Based on how atmospheric features shifted in that time, the team clocked the stream&#39;s speed. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_main-box_inline.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="A false-color infrared image of Jupiter where brighter objects lie at higher altitudes. Within an area (box) straddling the planet’s equatorial clouds (white band), researchers noticed a few bright features about 20 to 40 kilometers above the clouds." loading="lazy" data-attachment-id="3132744" data-permalink="https://www.sciencenews.org/102723_cw_jupiter-jet-stream_main-box_inline" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_main-box_inline.jpg" data-orig-size="680,383" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="102723_cw_Jupiter-jet-stream_main-box_inline" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;In this false-color infrared image of Jupiter, brighter objects lie at higher altitudes. Within an area (box) straddling the planet’s equatorial clouds (white band), researchers noticed a few bright features about 20 to 40 kilometers above the clouds.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_main-box_inline.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_main-box_inline.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">In this false-color infrared image of Jupiter, brighter objects lie at higher altitudes. Within an area (box) straddling the planet&#39;s equatorial clouds (white band), researchers noticed a few bright features about 20 to 40 kilometers above the clouds.</span> <span class="credit">NASA, ESA, CSA, STScI, R. Hueso/Univ. of the Basque Country, I. de Pater/UCB, T. Fouchet/Observatory of Paris, L. Fletcher/Univ. of Leicester, M. Wong/UCB, J. DePasquale/STScI</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_10.52_inline.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="A close up of an area from the previous false-color image of Jupiter. The image is seen in black and white with three bright features outlined in colored boxes seen 10:52 UT." loading="lazy" data-attachment-id="3132742" data-permalink="https://www.sciencenews.org/102723_cw_jupiter-jet-stream_10-52_inline" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_10.52_inline.jpg" data-orig-size="680,383" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="102723_cw_Jupiter-jet-stream_10.52_inline" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Zooming in on Jupiter’s equatorial clouds, three bright features (colored boxes) appear in this snippet from a July 2022 JWST image. Tracking those features over time let researchers clock the movement of a newly identified jet stream.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_10.52_inline.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_10.52_inline.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">Zooming in on Jupiter&#39;s equatorial clouds, three bright features (colored boxes) appear in this snippet from a July 2022 JWST image. Tracking those features over time let researchers clock the movement of a newly identified jet stream.</span> <span class="credit">NASA, ESA, CSA, STScI, R. Hueso/Univ. of the Basque Country, I. de Pater/UCB, T. Fouchet/Observatory of Paris, L. Fletcher/Univ. of Leicester, M. Wong/UCB, J. DePasquale/STScI</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-3" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_20.55_inline.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="A close up of an area from the first false-color image of Jupiter. The image is seen in black and white with three bright features outlined in colored boxes seen 20:55 UT." loading="lazy" data-attachment-id="3132743" data-permalink="https://www.sciencenews.org/102723_cw_jupiter-jet-stream_20-55_inline" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_20.55_inline.jpg" data-orig-size="680,383" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="102723_cw_Jupiter-jet-stream_20.55_inline" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;An image of the same area 10 hours later, after one rotation of the planet, reveals that the bright features have shifted their positions. That movement led scientists to determine that the newly identified jet stream moves at about 500 kilometers per hour.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_20.55_inline.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_20.55_inline.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">An image of the same area 10 hours later, after one rotation of the planet, reveals that the bright features have shifted their positions. That movement led scientists to determine that the newly identified jet stream moves at about 500 kilometers per hour.</span> <span class="credit">NASA, ESA, CSA, STScI, R. Hueso/Univ. of the Basque Country, I. de Pater/UCB, T. Fouchet/Observatory of Paris, L. Fletcher/Univ. of Leicester, M. Wong/UCB, J. DePasquale/STScI</span></figcaption></figure></li></ol></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Future observations of this jet and others could help untangle the tricky physics occurring at planets&#39; equators, Hueso says. In swiftly turning planets, such as Earth and Jupiter, Coriolis forces steer atmospheric currents to their right in the northern hemisphere and to their left in the south. But at the equator, where there are no Coriolis forces, different factors are at play. With more investigation, researchers hope to refine the equations used to describe the atmosphere around the equator.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We understand the physics of other latitudes because it&#39;s the same physics that occurs in the atmosphere of the Earth,” Hueso says. But at the equator, “we don&#39;t understand it on the Earth at the level that we would like, and we don&#39;t understand it on Jupiter.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_planet_feature-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="109625" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/102723_cw_Jupiter-jet-stream_planet_feature-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>