<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שני, 21 באוגוסט 2023 16:02:06 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> סיכונים בריאותיים יכולים להימשך לפחות שנתיים לאחר COVID-19, כך עולה מנתונים חדשים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/health-risks-persist-2-years-covid-19<dc:creator><![CDATA[Betsy Ladyzhets]]></dc:creator><pubDate> Mon, 21 Aug 2023 16:02:03 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130511 </guid><description><![CDATA[U.S. veterans who tested positive for COVID-19 in 2020 remain at higher risk for many long COVID conditions, from heart disease to gastrointestinal issues. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הסיכון לחוות בעיות בריאותיות כמו סוכרת, עייפות או קרישי דם יכול להימשך לפחות שנתיים לאחר זיהום בקורונה, כך עולה ממחקר חדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ממצא זה מבוסס על רישומי הבריאות של כ-140,000 יוצאי ארה&quot;ב שנדבקו ב-SARS-CoV-2 בתחילת המגיפה, בהשוואה לכמעט 6 מיליון נוספים שלא נבדקו חיוביים לנגיף הגורם ל-COVID-19. חוקרים השתמשו באבחנות החדשות של ותיקים לגבי בעיות בריאות, תוצאות מעבדה ורישומי מרשמים כדי לזהות בעיות בריאותיות שהופיעו החל מחודש לאחר קבלת COVID-19.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו שנתיים לאחר הזיהומים שלהם, אנשים שלקו ב-COVID-19 היו <a href="https://www.nature.com/articles/s41591-023-02521-2" target="_blank" rel="noopener">בסיכון גבוה יותר לבעיות בריאותיות רבות</a> - החל ממחלות לב ועד בעיות במערכת העיכול, כך מדווח הצוות ב-21 באוגוסט ב- <em>Nature Medicine.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מטופלים שאושפזו במהלך מקרי ה-COVID-19 הראשוניים היו בעלי סיכוי גבוה יותר לחוות את הבעיות הבריאותיות הללו, כך מצא הצוות. אבל אלה עם זיהומים ראשוניים קלים יותר היו עדיין בסיכון גבוה יותר עבור כשליש מהבעיות הרפואיות שהמדענים ניתחו, בהשוואה לאנשים שלא נבדקו חיוביים. מכיוון שרוב מקרי ה-COVID-19 קלים יותר, קבוצה זו מהווה נטל גדול יותר על מערכת הבריאות, אומר זיאד אל-עלי, אפידמיולוג קליני במערכת הבריאות הוותיקים בענייני סנט לואיס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבעיות הנפוצות ביותר עולות בקנה אחד עם תסמיני COVID ארוכים נפוצים שזוהו במחקרים אחרים, כגון עייפות, בעיות זיכרון, אובדן ריח, קרישי דם, בעיות מטבוליות ובעיות במערכת העיכול. לדוגמה, מטופלים המאושפזים בתחילה היו בסבירות גבוהה פי 1.88 לחוות דלקת קיבה חריפה, או דלקת קיבה, מאלה ללא תיעוד של COVID-19 שנתיים לאחר ההדבקה; לחולים שאינם מאושפזים היה גורם סיכון של פי 1.44.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;COVID ארוך מייצג נטל משמעותי של מחלות ונכות&quot;, אומר אל-עלי, המזוהה גם עם אוניברסיטת וושינגטון בסנט לואיס. זיהום בקורונה יכול &quot;להביא למחלות לב, לגרום לבעיות מוחיות&quot;, ולסיכונים רבים אחרים ארוכי טווח שמדענים רק התחילו להבין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהמטופלים במחקר היו בעיקר גברים ומעלה, הממצאים עולים בקנה אחד עם הניסיון של Upinder Singh לראות מטופלים במרפאת COVID הארוכה של אוניברסיטת סטנפורד. &quot;זהו סט חשוב של נתונים&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים תואמים גם את החוויות של המטופלים עם תסמינים מתמשכים, אומרת ליסה מק&#39;קורקל, מטופלת ארוכת שנים ב-COVID וחוקרת ב-Patient-Led Research Collaborative. בפרט, היא ציינה שבעיות במערכת העצבים האוטונומית, שיכולות להוביל לתסמינים כמו כאב ועייפות, נמשכו עבור שתי קבוצות המטופלים במחקר ואף עלו עם הזמן עבור הקבוצה הלא מאושפזת. אנשים רבים עם COVID ארוך אובחנו גם עם מצב זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אל-עלי ועמיתיו בחנו 77 בעיות רפואיות שעלולות להתעורר לאחר מקרה חריף של COVID-19. שנתיים לאחר ההדבקה, חולי COVID-19 שלא אושפזו בשל תסמינים חמורים בשלב מוקדם - כ-120,000 מאלה במחקר - נותרו בסיכון גבוה יותר ל-24 מתוך 77 הבעיות, בהשוואה לאנשים שלא נבדקו חיוביים. אלו שאושפזו בבית החולים היו בסיכון גבוה יותר ל-50 מתוך 77 הבעיות, מה שמצביע על כך שתסמינים גרועים יותר בשלב החריף יכולים לתרום לסיכוי גדול יותר ל-COVID ארוך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לחולים שאושפזו בתחילה היו גם סיכון גבוה יותר ללכת לבית החולים שוב או למות בשנתיים שלאחר זיהומי ה-COVID-19 שלהם, מצאו החוקרים. סיכונים אלו פחתו עבור אנשים שהיו להם מקרים קלים יותר בשלב מוקדם, וכך גם כמה סיכונים בריאותיים ספציפיים, כולל רמות נמוכות של חמצן בדם ובעיות זיכרון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסך הכל, אל-עלי ועמיתיו מצאו כי על כל 1,000 אנשים שנדבקו בנגיף הקורונה, 150 שנים מצטברות של חיים בריאים אובדים עקב התמודדויות של חולים אלה עם תסמינים מתמשכים. ממצא זה מדגים &quot;כמה זמן הרסני COVID יכול להיות&quot;, אומר מקורקל. מחקרים אחרים, כמו <a href="https://www.cdc.gov/nchs/covid19/pulse/long-covid.htm" target="_blank" rel="noopener">סקר הדופק הביתי של מפקד האוכלוסין של ארה&quot;ב</a> , מצאו באופן דומה ש-COVID ארוך יכול להגביל מאוד את חיי היום-יום של חולים רבים.<s></s></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למחקר יש מגבלות. מכיוון שהוא השתמש <a href="https://www.sciencenews.org/article/researchers-fill-the-gaps-long-covid-data">ברשומות בריאות אלקטרוניות</a> , ניתן לנתח רק מידע זמין למערכת הרפואית ( <em>SN: 28/11/22</em> ). החוקרים לא יכלו להעריך כמה תסמיני COVID ארוכים נפוצים שאינם נתפסים בדרך כלל בביקורי רופא, כגון חולשה לאחר מאמץ (PEM). &quot;כשמדובר בסימפטום שרופאים מעולם לא שמעו עליו בעבר, כמו PEM, [רישומי בריאות אינם תופסים] את התמונה המלאה&quot;, אומר ג&#39;יימה סלצר, מומחה לתסמונת אנצפלומיאליטיס מיאלגית/תסמונת עייפות כרונית, העומד בראש הפנייה המדעית והרפואית עם קבוצת ההסברה #MEAction. מצב כרוני זה חולק תסמינים רבים עם COVID ארוך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סלצר גם מציין כי המחקר עשוי להיות מוטה על ידי האוכלוסייה הוותיקה שלו. כ-90 אחוז מהרישומים הוותיקים שנכללו היו מגברים, בעוד ש-COVID ארוך ומצבים כרוניים דומים אחרים שכיחים יותר בקרב נשים. כמה בעיות בריאותיות שכיחות יותר לנשים עם נגיף קורונה ארוך, כמו תסמינים נוירולוגיים ואנדוקריניים ארוכי טווח, עשויות להיות מיוצגות פחות, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר גם לא כלל אנשים שאולי נדבקו ב-SARS-CoV-2 אך לא הצליחו לקבל תוצאת בדיקה חיובית בתחילת 2020, כאשר הבדיקות לא היו זמינות באופן נרחב. למעשה, רבים מהאנשים שנכללו כבקרות יכלו &quot;למעשה סובלים מ-COVID-19&quot;, אומר סינג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות האזהרות, <a>כאשר</a> <a href="https://www.sciencenews.org/article/expect-coronavirus-fall-endemic-variants">העברת COVID-19 עולה שוב</a> בשבועות האחרונים, המחקר מציע תזכורת ש&quot;עדיין כדאי להגן על עצמך&quot;, אומר אל-אלי ( <em>SN: 21/8/23</em> ). אפילו זיהום קל עלול להוביל לבעיות בריאות בחודשים או בשנים שלאחר מכן.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082123_bl_long-covid_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="241074" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082123_bl_long-covid_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לכוכב הקיצוני הזה עשויים להיות גלי גאות ענקיים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/extreme-star-tidal-waves-astronomy<dc:creator><![CDATA[Liz Kruesi]]></dc:creator><pubDate> Mon, 21 Aug 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130471 </guid><description><![CDATA[Gravitational forces between two orbiting stars might be creating huge waves of plasma on one of the stars that break and crash to the surface.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כמו גלישה באוקיינוס ​​המתנפצים על חוף חולי, גלי פלזמה עצומים עשויים להתרסק על פני השטח של כוכב עצום אחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכוכב הוא חלק מזוג, נמתח ונמשך על ידי כוח המשיכה של בן לוויה. אותה משיכת משיכה כבידתית גורמת לשינוי בהירות הכוכב באופן דרסטי וקצבי. כעת, הדמיית מחשב מציעה כי פעימת הלב היציבה הזו של אור הכוכבים <a href="https://www.nature.com/articles/s41550-023-02036-3" target="_blank" rel="noopener">נגרמת על ידי גלי גאות ענקיים המתפתלים ונשברים על פני הכוכב</a> , כך מדווחים חוקרים ב-10 באוגוסט ב- <em>Nature Astronomy</em> . גובה הגלים יכול להיות עד פי שלושה מקוטר השמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה די נדיר לראות את הרגעים הדרמטיים האלה אבל משנים בפעולה&quot;, אומר האסטרופיזיקאי מורגן מקלאוד מהמרכז לאסטרופיזיקה של הרווארד-סמית&#39;סוניאן בקיימברידג&#39;, מסה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מערכת הכוכבים, המכונה MACHO 80.7443.1718, יושבת במרחק של כ-160,000 שנות אור מכדור הארץ בענן המגלן הגדול. הוא מארח כוכב גלוי אחד שגודלו פי 35 ממסת השמש וכוכב אחר בלתי נראה של לפחות 10 מסות שמש. בערך פעם בחודש, כשהם מקיפים זה את זה, הם חולפים קרוב מספיק כדי שכוחות הכבידה מעלים גאות ושפל על משטחי שני הכוכבים, חושדים מדענים, בדומה לדרך שבה <a href="https://www.sciencenews.org/article/matter-gravity-0">הירח מושך באוקיינוסים של כדור הארץ</a> ( <em>SN: 4/5/11</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, בכוכבים, המשיכה הזו תהיה קיצונית משמעותית. &quot;במקום להיות בגובה של כמה מטרים, [הגאות] יכולה להיות 10 אחוז מקוטר הכוכב&quot;, אומר האסטרופיזיקאי ג&#39;ים פולר מ-Caltech, שלא היה חלק מהמחקר. על כוכב גדול כמו הכוכב הנראה לעין - רוחבו בערך פי 24 מהשמש - זה מתאים לגל גאות בגובה של כ-3.3 מיליון קילומטרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר החדש, אומר פולר, &quot;מראה עד כמה הדינמיקה מסובכת ומעניינת כשיש לך מערכת קיצונית כמו זו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אסטרונומים לא יכולים לראות את צורות הכוכבים האלה דרך טלסקופ. אבל הם יכולים לעקוב אחר האופן שבו האור של הכוכב הבהיר משתנה לאורך זמן. בעוד שהבהירות של רוב &quot;כוכבי פעימות הלב&quot; הידועים משתנה בכעשירית האחוז, הבהירות של מערכת זו משתנה ב-20 אחוז.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ריקוד כוכבים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בערך פעם בחודש, שני כוכבים במרחק של כ-160,000 שנות אור מכדור הארץ חולפים קרוב מספיק זה לזה כדי שכוחות הכבידה צריכים להעלות גאות ושפל בפלזמה על פני שני הכוכבים. הדמיית מחשב (מוצגת) מציעה שהמשיכה הגרביטציונית מעלה גאות ושפל עצומים בפלזמה על פני הכוכב הגדול יותר. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_desktop-648x450.jpg 648w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_desktop-552x383.jpg 552w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_desktop-268x186.jpg 268w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_desktop.jpg 680w" width="648" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile-648x450.jpg 648w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile-552x383.jpg 552w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile-268x186.jpg 268w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile.jpg 680w" width="648" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile-648x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="תמונה של 4 איורים ביחד. הראשון מציג את שני הכוכבים מקיפים זה את זה באפס ימים, הבא ב-15.1 ימים, השלישי ב-17.4 ימים והאחרון ב-22 ימים." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile-648x450.jpg 648w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile-552x383.jpg 552w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile-268x186.jpg 268w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130475" data-permalink="https://www.sciencenews.org/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,472" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile-552x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_inline_mobile-648x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130475">M. MacLeod and A. Loeb/ <em>Nature Astronomy</em> 2023</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130476">M. MacLeod and A. Loeb/ <em>Nature Astronomy</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מקלאוד רצה לדעת כיצד הדינמיקה של מערכת הכוכבים הזו מובילה לאותם שינויים גלויים. אז הוא והאסטרונום של הרווארד אבי לואב דימו כיצד הפלזמה נעה הלאה ובין הכוכבים הללו כשהם מקיפים זה את זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגלים יכולים להיות גדולים מספיק כדי שהם באמת נשברים ומתרסקים על פני השטח של הכוכב הבהיר יותר, כך עולה מהמחקר. כשגל אוקיינוס ​​רחוק מהחוף, זה גל מתגלגל ומתגלגל. אבל ככל שהוא מתקרב לחוף, הוא עולה ומתמוטט על עצמו. &quot;משהו מקביל קורה כאן&quot;, אומר מקלאוד. החלק העליון של הגל מתלול, &quot;יוצא מהפאזה עם התחתית, והוא מתקפל על עצמו, והוא מתרסק&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שהוא מתרסק על פני הכוכבים, הוא אומר, &quot;פסולת שנזרקת מוזנת לאטמוספירה הזו סביב הכוכב&quot;, כמו הגלישה הקצפית שנותרה מאחור על חוף הים. כשהגלים מתרסקים, האנרגיה אובדת. ההתרסקות הזו, כך עולה מהמחקר, גורמת להתכווצות מסלולי הכוכבים, כלומר בסופו של דבר הכוכבים הללו עלולים להתנגש ואולי להתמזג.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="151204" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_lk_star_tidal_waves_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> למה עלינו לצפות מנגיף הקורונה בסתיו הקרוב?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/expect-coronavirus-fall-endemic-variants<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Mon, 21 Aug 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130457 </guid><description><![CDATA[The virus may be reaching a phase of baseline circulation, says epidemiologist Aubree Gordon. But it’s unclear what will happen in the next few months.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ברחבי ארצות הברית, אלפי אנשים עם COVID-19 מאושפזים מדי שבוע והמספר עולה בהתמדה - סימן בטוח לכך שגם המקרים הכוללים נמצאים בעלייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רמות הקורונה הניתן לזיהוי בדגימות שפכים ושיעור הבדיקות שחוזרות חיוביות בהחלט תקפו מאז יוני, כך עולה מנתונים של המרכז האמריקאי לבקרת מחלות ומניעתן. שני המדדים מצביעים על עלייה במקרים ברמה הלאומית, אם כי בעקיפין. קשה להבין היטב את תחילתם של עליות חדשות או לדעת מה קורה בתוך קהילות, בין השאר משום שמדינות אינן חייבות עוד לדווח על מקרים חדשים, תוצאה של <a href="https://www.sciencenews.org/article/covid-public-health-emergency-ending-tests-vaccines-drugs-research">מצב החירום בבריאות הציבור בארה&quot;ב שהסתיים במאי</a> ( <em>SN: 5/4 /23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנחנו כן יודעים שהגרוע ביותר של המגיפה מאחורינו. בעוד שהנגיף יכול, ועושה, עדיין להתפשט למרחקים, העברתו אינה הריסוק המוחץ שאפיין את השנים הראשונות של המגיפה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על רקע גרסאות המתפתחות ללא הרף - כולל גרסה חדשה של omicron המיועד BA.2.86 שנמצאת <a href="https://www.reuters.com/world/us/us-cdc-tracks-new-lineage-virus-that-causes-covid-2023-08-18/" target="_blank" rel="noopener">במעקב צמוד</a> של סוכנויות בריאות עולמיות וארה&quot;ב - רוב הזיהומים הם כעת פחות קטלניים מימיה הראשונים של המגיפה. נתונים מבנקי דם מראים כי נכון לספטמבר 2022, <a href="https://www.cdc.gov/mmwr/volumes/72/wr/mm7222a3.htm" target="_blank" rel="noopener">כ-96% מהאנשים בארצות הברית חוסנו</a> , נדבקו בנגיף או בשניהם, מה שיכול לעזור להפחית את חומרת הזיהומים העתידיים. כמו כן, זריקת דחף חדשה - שנועדה לכוון לקרובי משפחה של <a href="https://www.sciencenews.org/article/covid-xbb15-kraken-omicron-variant-virus">שושלת ויראלית המכונה XBB</a> - אמורה להיות זמינה בסוף ספטמבר ( <em>SN: 1/13/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו עם קרני התקווה הללו, העתיד שלנו עם SARS-CoV-2, הנגיף שגורם ל-COVID, אינו ברור. הנגיף לא הולך לשום מקום; גרסאות חדשות ימשיכו להופיע בדרגות שונות של זיהומיות וחומרה. כמה אנשים עלולים לחלות או למות בממוצע מדי שנה? אנחנו לא יודעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תשובה לשאלה זו מחייבת את הנגיף להיכנס לשלב האנדמי שלו - כאשר הוא מסתובב באופן קבוע בכמות בסיסית כלשהי. גם אז, אנדמי לא אומר שפיר. בשלב זה, אנשים עדיין יחלו ב-COVID, חלקם באופן חמור. אבל הרבה פחות ינחתו בבית החולים או ימותו בשנה &quot;רגילה&quot; מאשר במהלך שנות המגיפה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לראות אם הסתיו הזה - הרביעי שלנו עם נגיף הקורונה והראשון ללא מצב חירום בבריאות הציבור - עשוי להיות ההתחלה של השלב האנדמי של נגיף הקורונה, <em>Science News</em> שוחח עם האפידמיולוגית אוברי גורדון מאוניברסיטת מישיגן באן ארבור. שיחה זו נערכה לצורך אורך ובהירות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>במה דברים שונים בסתיו הזה מאשר בשנים קודמות?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גורדון:</strong> אחד ההבדלים הגדולים... הוא שבשלב זה, כמעט לכולם... יש איזושהי חסינות נגד SARS-CoV-2.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לרוב האנשים יש חסינות היברידית, כלומר רוב האנשים בארצות הברית, או חלק ניכר מהם, לא רק חוסנו אלא גם עברו זיהום. עבור רוב האנשים שלא בחרו להתחסן, רוב האנשים הללו נדבקו כמה פעמים. וחלק מהאנשים שחוסנו נדבקו כמה פעמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המשמעות היא שיש לנו רמה גבוהה יותר של חסינות נגד הנגיף. ברור שזה לא מונע מאנשים להידבק או להידבק מחדש. אבל זה בהחלט עוזר להפחית את חומרת הזיהומים האלה כשהם קורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>מה למדנו על איך דלקות חוזרות נוטות להיראות?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גורדון:</strong> הם נוטים להיות הרבה יותר מתונים מזיהום ראשון. אבל עדיין מתרחשות דלקות חוזרות חמורות. וכשמדברים על קשים, לא חושבים רק על זיהומים קטלניים, שהם כמובן החמורים ביותר, אלא גם על זיהומים שגורמים לאשפוז או עלולים לגרום לתסמינים ארוכי טווח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>בוסטר חדש בסתיו הקרוב יחליף את גרסת האומיקרון בגרסה חדשה. האם חשוב להשיג את הבוסטר הזה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גורדון:</strong> אני חושב שזריקות דחף בהחלט מומלצות, במיוחד לאנשים שיש להם סיכוי גבוה יותר לסבול ממחלה קשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קיוויתי באמת שהיינו מגיעים לנקודה שבה SARS-CoV-2 נראה כמו נגיף קורונה עונתי, כזה שגורם לתסמינים של הצטננות, ולכן היה פחות חמור משפעת. מה שאנחנו עדיין רואים עבור SARS-CoV-2 הוא שזה חמור יותר משפעת. זה עדיין גורם להרבה יותר מקרי מוות על בסיס שנתי מאשר שפעת גורמת. הייתי אומר שלא ברור אם הגענו עדיין לרמה האנדמית המלאה [כאשר השידור נופל לטווח ממוצע משנה לשנה].</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>איפה אתה חושב שאנחנו נמצאים על הספקטרום שבין מגיפה לאנדמית?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גורדון:</strong> אני חושב שאנחנו די מתקרבים לאיך האנדמי ייראה. אני לא יודע אם נהיה ברמה הזו במלואה בעונה הבאה, או שאולי ייקח עוד עונה או שתיים עד שנגיע לשם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אני אגיד שאני קצת מקווה שאנחנו עדיין לא ברמה האנדמית. לפחות בהתבסס על השנה שעברה, מכיוון שהיה מספר ניכר של מקרי מוות בארצות הברית - 244,000 היו הערכת ה-CDC. זה גבוה פי ארבעה או חמישה מעונת שפעת עונתית קשה בארצות הברית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל [חומרת מחלת ה-COVID] מגמת ירידה במהלך החודשים האחרונים. התקווה תהיה שנמשיך לראות את מגמת הירידה במספר המקרים החמורים והקטלניים. אם [COVID] היה מגיע לרמה האנדמית שלו, היינו מצפים לכמה תנודות מעונה לעונה, אבל זה היה משתנה סביב המספר הזה במקום להמשיך במגמת ירידה של פחות ופחות חמורה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>האם חוקרים למדו משהו במהלך השנה האחרונה על איך עשוי להיראות אנדמי?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גורדון:</strong> אני חושב שאנחנו מתעמקים באיך ייראה אנדמי. זה, אני חושב, די ברור שזה הולך להיות זיהום רגיל שאנשים עלולים לחטוף בתדירות גבוהה יותר משפעת. אולי הנגיף יתחיל להשתנות פחות. עבור מבוגרים [שנוטים יותר מילדים לחלות במחלה קשה], זה כנראה נראה כאילו זה הולך להיות [מסוכנת כמו] שפעת אם לא [מסוכנת יותר]. נראה בוודאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חשבתי שכולם יצטרכו אולי חיסון ואז זיהום אחד או שניים כדי להגיע לאיזו רמה אנדמית תהיה. יתכן שאתה זקוק לחסינות קצת יותר רחבה [כדי להגן מפני יותר גרסאות של הנגיף] ועוד חשיפות כדי להגיע לרמה האנדמית הזו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>מה לדעתך מומחים עשויים ללמוד בסתיו הקרוב?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גורדון:</strong> דבר אחד שנבחן בסתיו הזה הוא עד כמה הוא שונה מהסתיו שעבר. כי אם אנחנו עדיין רואים מסלול מטה, אז אולי עדיין לא הגענו לרמה האנדמית. או אולי נראה משהו שנראה די דומה לסתיו שעבר, מה שיגיד לנו שאולי הגענו לרמה האנדמית הזו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש שונות מעונה לעונה, יש הבדלים בגרסאות, ויש לנו גרסאות חדשות שצצות, שכולן יתרמו על בסיס שנתי למידת החמורה של עונת SARS-CoV-2. יש לנו את זה לשפעת. הערכות ה-CDC לעונות השפעת האחרונות, למעט אלו של המגיפה, היו בין 12,000 ל-52,000 מקרי מוות בשנה. זו לא מעט שונות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_eg_covid-fall_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="189049" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_eg_covid-fall_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> המצוד של JWST אחר גלקסיות רחוקות ממשיך להעלות הפתעות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/jwst-distant-galaxies-surprises-space<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Sun, 20 Aug 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130017 </guid><description><![CDATA[In its first year, the James Webb Space Telescope has found many galaxies from the early universe that are bigger, brighter and more mature than expected. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">כשברנט רוברטסון ראה מדידה חדשה של המרחק לגלקסיה מוכרת, הוא צחק בקול רם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך יותר מעשור, הגלקסיה הייתה מתמודדת על הרחוקה ביותר שנצפה אי פעם. בשנת 2012, רוברטסון ועמיתיו השתמשו בנתונים מטלסקופ החלל האבל כדי להראות שאור הגלקסיה זרח על פני היקום מלפני כ-13.3 מיליארד שנים - פחות מ-400 מיליון שנים לקיום היקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא כולם האמינו. &quot;יש לנו הרבה פקק&quot;, נזכר רוברטסון, אסטרופיזיקאי מאוניברסיטת קליפורניה, סנטה קרוז. &quot;זה נראה בלתי סביר מדי שזה נמצא במרחק כה גדול&quot;. זה הרגיש כאילו הוא מסתובב בטענה שראה את המפלצת של לוך נס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל בספטמבר, טלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב, בקיצור JWST, כיוון את המראה המסיבית והספקטרוגרף הרגיש שלו לאותה גלקסיה והראה שרוברטסון ועמיתיו צדקו. האור של הגלקסיה אכן ישן להפליא, ומתוארך ל-390 מיליון שנה בלבד לאחר המפץ הגדול. זה היה כאילו מישהו ניקז את האגם, והמפלצת ישבה שם בתחתית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ונסי הגלקטית הזו לא לבד. עד כה, בשנה הראשונה לתצפיות, JWST מצאה אלפי גלקסיות רחוקות המתוארכות ליקום המוקדם, הרבה יותר ממה שאסטרונומים ציפו. חלק מהגלקסיות האלה בהירות יותר, מסיביות יותר או בוגרות יותר ממה שאסטרונומים היו חושבים. כעת הם מגרדים בראשם בניסיון להסביר כיצד הגלקסיות יכלו לגדול כל כך מהר. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline1-450x450.jpg" alt="תמונת טלסקופ החלל של ג&#39;יימס ווב של הגלקסיה של מייזי, המופיעה כסדרה של פיקסלים אדומים המוקפים בגושים של פיקסלים כחולים, ירוקים וחומים." class="wp-image-3130154" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline1-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline1-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline1-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline1-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline1-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline1.jpg 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130154">חקר הגלקסיה של מייזי, שמתוארכת לכ-400 מיליון שנה לאחר המפץ הגדול, סייע לאסטרונומים לקבל אמון בהערכות מרחק שנגזרו מנתוני JWST ראשוניים.</span> <span class="credit wp-credit-3130154">S. FINKELSTEIN <em>et al</em> /arXiv.org 2022 ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0</a> )</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרבה מהמרחקים הקיצוניים עדיין צריכים להיות מאושרים, אבל עדויות ראשוניות מראות שיש סיבה להאמין שרבות, אם לא רובן, מהגלקסיות באמת כל כך רחוקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ציפיתי למצוא כמה גלקסיות ב[מרחק] הזה. חלק מהאנשים היו פסימיים; לא הייתי&quot;, אומר סטיבן פינקלשטיין, אסטרופיזיקאי מאוניברסיטת טקסס באוסטין. &quot;אבל לא הייתי כל כך אופטימי. חשבתי, &#39;כן, כן, אנחנו יודעים מה אנחנו הולכים לראות&#39;. ואני טעיתי.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הגלקסיות הרחוקות של טלסקופ החלל האבל</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור ציידי גלקסיות ותיקים, השפע של JWST עשוי להרגיש כמו דז&#39;ה וו. בשנות ה-90, האבל העיף מבט ארוך ועמוק על חלקת שמיים ריקה לכאורה, רק כדי לראות מה יש שם. התוצאה הייתה אלפי גלקסיות, חלקן נלכדו כפי שהן נראו כשהיקום היה בן מיליארד שנים בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגלקסיות הללו נראו בוגרות, כאילו הן כבר עברו מספר סבבים של פיצוצי סופרנובה והיווצרות כוכבים. לפיכך, הם לא היו הראשונים שנוצרו ביקום, הבינו אסטרונומים. הגלקסיות הראשונות חייבות להיות עוד יותר אחורה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המצוד אחר הגלקסיות המקוריות הללו היה חלק מהמניע לבניית JWST, אומרת האסטרופיזיקאית אריקה נלסון מאוניברסיטת קולורדו בולדר. &quot;הסיבה שיש לנו JWST היא שהם השיקו את האבל וראו שהדברים ביקום המוקדם היו מאוד מפותחים&quot;, היא אומרת. &quot;הם היו כמו, &#39;וואו! יש גלקסיות הרבה יותר מוקדם ממה שחשבנו&quot; - אפילו יותר אחורה בזמן ממה שהאבל יכול לראות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האבל לא תוכנן לראות את כל הדרך חזרה לתחילת היקום. הטלסקופ רגיש לאורכי גל אולטרה סגול, גלוי וכמעט אינפרא אדום של אור. אבל עד שהאור מימיו הראשונים של היקום מגיע אלינו, הוא נמתח כל הדרך אל אורכי גל אינפרא אדום שאורכים יותר ממה שעיני האבל (או האדם) יכולות לראות. זה בגלל שהיקום מתפשט; הכל בו מתרחק מכל השאר. וכאשר מקורות האור מתרחקים מאיתנו, האור שלהם נמתח - אורכי הגל של האור מתארכים, או אדומים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמות המתיחה של האור הזה, המכונה ההסטה לאדום, היא הסמכות של אסטרונומים למרחק וגיל קוסמי. היקום של היום נמצא באפס היסט לאדום. הסטה לאדום של 1 מקבילה לכ-6 מיליארד שנים לאחר המפץ הגדול. הסטה לאדום של 4 היא כ-1.5 מיליארד שנים לאחר המפץ הגדול, וכן הלאה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-1995, הסטה לאדום 4 הייתה הנקודה האחורית הרחוקה ביותר שהאבל הצליח לזהות. במהלך 20 השנים הבאות, שדרוגים של הטלסקופ וטכניקות תצפית חדשות דחקו את הגבול בחזרה להסטה לאדום 7, המקבילה ל-800 מיליון שנים לאחר המפץ הגדול. בשנת 2012, הגלקסיה שרוברטסון חקר הופיעה בהסטה לאדום אפשרית, אם כי בזמנו לא מאומתת, של 11.9. מאוחר יותר, גלקסיה בשם GN-z11 הגיעה להיסט לאדום של 11.1, או 400 מיליון שנים לאחר המפץ הגדול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התגליות המפתות הללו פתחו בחיפוש אחר גלקסיות רחוקות עוד יותר. &quot;זה הפך למשחק באסטרונומיה חוץ-גלקטית, שבו כולם רוצים למצוא את ההיסט לאדום הגבוה ביותר, הגלקסיה הרחוקה ביותר&quot;, אמר האסטרופיזיקאי ג&#39;יהאן קרטלטפה מהמכון הטכנולוגי של רוצ&#39;סטר בניו יורק באפריל במיניאפוליס בפגישה של האגודה האמריקנית לפיזיקה. &quot;תהפוך למחזיק השיא החדש, נכון? זה כיף.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד שנת 2016, כאשר התגלה GN-z11, הציד נעצר. אסטרונומים חילצו כל מה שיכלו מהטכנולוגיה הקיימת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה באמת דורש מ-JWST לדחוף לזמנים מוקדמים עוד יותר&quot;, אמר קרטלטפה, &quot;שאנחנו צריכים להבין את תחילת היווצרות הגלקסיה&quot;. </p><figure class="wp-block-image alignwide size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="580" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline2_1030.jpg" alt="תמונת JWST Advanced Deep Extragalactic Survey המציגה מאות גלקסיות שנראות עד כה עד 650 מיליון שנים מהמפץ הגדול על שני מלבנים שחורים עם רקע כולל לבן." class="wp-image-3130155" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline2_1030.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline2_1030-680x383.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline2_1030-800x450.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline2_1030-330x186.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline2_1030-768x432.jpg 768w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130155">ה-JWST Advanced Deep Extragalactic Survey, או JADES, סרק רצועת שמיים (מוצג) שהציג מאות גלקסיות שנראות עד כה עד 650 מיליון שנים מהמפץ הגדול (נקודות אדמדמות הן הגלקסיות הרחוקות ביותר).</span> <span class="credit wp-credit-3130155">נאס&quot;א, ESA, CSA, M. Zamani/ESA ו-Webb</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מדוע אסטרונומים רוצים למצוא גלקסיות מוקדמות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המסע למצוא את הגלקסיות המוקדמות ביותר הוא יותר מסתם זכויות התרברבות. גלקסיות אלו יכולות לשפוך אור על אירוע מרכזי בינקות היקום שנקרא יינון מחדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתחלה היה המפץ הגדול. לאחר אותה אסון ראשוני, היקום המשיך להתרחב ולהתקרר. לאחר כ-372,000 שנים, הוא התקרר מספיק כדי שהאלקטרונים, הפרוטונים והנייטרונים יתחברו לאטומי מימן. גז המימן הזה היה מפוזר ואטום, וצלל את היקום לתוך מה שהאסטרונומים מכנים ימי החושך הקוסמיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתישהו במהלך העידנים האפלים הללו, הכוכבים הראשונים נוצרו והחלו להתקבץ יחד לגלקסיות בעזרת חומר בלתי נראה ועדיין מסתורי המכונה חומר אפל. אבל בגלל האטימות של המימן הנייטרלי הזה, כל מה שאסטרונומים יכולים באמת לראות הוא שהיקום הפך שקוף שוב בערך 200 מיליון שנה לאחר המפץ הגדול, מכיוון שאטומי מימן איבדו את האלקטרונים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו יודעים שהיה מעבר שבו המימן יונן מחדש איכשהו&quot;, אומר רוברטסון. הודות לתצפיות עם האבל וטלסקופים אחרים, &quot;אנחנו חושבים שגלקסיות הן סביר מאוד שהן הסוכנים של התהליך הזה&quot;, הוא אומר. אור מהכוכבים הצעירים והמסיביים ביותר בגלקסיות המוקדמות הללו עשוי היה להפיל אלקטרונים מאטומים בגז המימן בין גלקסיות. &quot;אבל איך התהליך הזה מתפתח, יש לנו מעט מידע יחסית&quot;, אומר רוברטסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> JWST יכול לעזור למלא פרטים אלה. עריכת מפקד של הגלקסיות שהיו בסביבה בעידן של יינון מחדש יכול לעזור להאיר כיצד זה התחיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וכך, אסטרונומים היו מסוחררים מהתרגשות כאשר JWST הושק ביום חג המולד בשנת 2021 והחלו לאסוף נתונים כחצי שנה לאחר מכן. <a href="https://www.sciencenews.org/article/james-webb-space-telescope-first-image-nasa">התמונות הראשונות</a> נחשפו בקול תרועה רמה ב-12 ביולי 2022 ( <em>SN: 13/8/22, עמ&#39; 30</em> ). אבל אסטרונומים נאלצו לחכות עד למחרת כדי להוריד את שאר הנתונים שהטלסקופ רכש תוך כדי תחילת העבודה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ידענו, איפשהו, באיזה מחשב, הפוטונים שלנו יושבים שם ומחכים שנראה אותם&quot;, אמר קרטלטפה. &quot;ברגע שהנתונים פורסמו ביולי, קפצנו על זה והתחלנו לנתח&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אסטרונומים סיננו את התמונות כמו היכן וולדו קוסמי, ובחרו מתוך החבילה את הגלקסיות המועמדות האדומות ביותר למראה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מועמדים רחוקים במיוחד צצו במהירות. בכמה אזורים שונים בשמים, JWST מצא נקודות אדומות קטנות המתאימות לגלקסיות שנראו בהסטות אדומות מדהימות: 10, 13, אפילו 17. חלק מהגלקסיות נראו קטנות ועמומות, כצפוי. אבל אחרים נראו גדולים ומוארים, מה שמרמז שהם כבדים יותר ממה שהאסטרונומים מצפים לגלקסיות מוקדמות כל כך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הגלקסיות האלה, הן פשוט במרחק פנומנלי. זה קצת קשה לבלוע&quot;, אמר רוברטסון ביוני בקיימברידג&#39;, מסצ&#39;וסטס, בכנס האור הראשון של JWST. &quot;אבל זה באמת חשוב לאשר את המרחקים לגלקסיות מאוד מאוד רחוקות האלה, ואז ללמוד על התכונות שלהן.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הגלקסיה הכי רחוקה שאושרה אי פעם</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוב המרחקים הקוסמיים שדווחו עבור גלקסיות JWST עד כה היו הערכות ראשוניות המבוססות על נתונים ממצלמות הטלסקופ. המצלמות סורקות אזורים רחבים בשמים ומשתמשות במסננים כדי להכניס אורכי גל מסוימים של אור. מסננים אלו מאפשרים לאסטרונומים להעריך שינויים &quot;פוטומטריים&quot; לאדום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כדי לדעת בוודאות כמה רחוקה באמת גלקסיה, אסטרונומים צריכים להשתמש בספקטרוגרף של JWST. היסט לאדום המחושב מספקטרום האור המלא של גלקסיה משתמש ב-1,000 נקודות נתונים בהשוואה לשבע נקודות נתונים של היסט לאדום פוטומטרי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עד שלא יהיו לנו ספקטרום, שום דבר לא מכוסה ברזל&quot;, אומר נלסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כחלק מפרויקט שנקרא JWST Advanced Deep Extragalactic Survey, או JADES, רוברטסון ועמיתיו אספו ספקטרים ​​עבור ארבע גלקסיות עם הסטה פוטומטרית לאדום הגבוהה מ-10 - כנראה קרוב לתחילת עידן היינון מחדש. אחת הגלקסיות הייתה זו שחקר רוברטסון ב-2012. המרחק של אותה גלקסיה, הידועה כיום כ-JADES-GS-z11-0, הורד מעט, מהיסט לאדום של 11.9 ל-11.58. אבל עם אחת הגלקסיות האחרות, הצוות טען לשיא חדש לגלקסיה הרחוקה ביותר שאושרה אי פעם, עם הסטה לאדום של 13.2, רק 325 מיליון שנים לאחר המפץ הגדול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הספקטרום שהצוות ניתח היו מפורטות מספיק כדי לחשוף כמה <a href="https://www.nature.com/articles/s41550-023-01921-1" target="_blank" rel="noreferrer noopener">מאפיינים של הגלקסיות</a> , דיווחו רוברטסון ועמיתיו באפריל ב- <em>Nature Astronomy</em> . כולם בערך מאית מהגודל והמסה של שביל החלב, אבל הם יוצרים כוכבים בקצב דומה - הרבה כוכבים לגלקסיות קטנות כל כך. כל אותם כוכבים שזה עתה נולדו מייצרים הרבה קרינה מייננת, כלומר ייתכן שהגלקסיות הללו עשויות להיות מהגורמים המוקדמים ביותר ליינון מחדש, אומר רוברטסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> JADES דיווחה מאז <a href="https://arxiv.org/abs/2306.02468" target="_blank" rel="noreferrer noopener">על כ-700 גלקסיות נוספות</a> שההסטות הפוטומטריות לאדום שלהן ממקמות אותן בהיסט לאדום של 8 או יותר, או פחות מ-650 מיליון שנים לאחר המפץ הגדול, אמר רוברטסון במפגש האור הראשון ביוני. עדיין צריך לאשר את המרחקים של הגלקסיות האלה, אבל המספרים העצומים מדהימים. &quot;אנחנו באמת בעידן מדהים&quot;, אמר רוברטסון.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סומך על המדידות של JWST</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מסע הגלקסיות העצום מעלה שאלה נוספת: כמה מהן צפויות להיות במרחקים כה גדולים?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלקסיה פוטנציאלית שוברת שיאים בשם CEERS-93316 היא סיפור אזהרה. הגלקסיה זוהתה בתמונות JWST שצולמו עבור סקר Cosmic Evolution Early Release Science, או CEERS. התמונות הללו הציבו את הגלקסיה בהסטה לאדום פוטומטרית של 16.4, או רק 240 מיליון שנים לאחר המפץ הגדול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו הייתה היסט לאדום גבוה יותר ממה שציפינו לראות עם CEERS&quot;, אומר פינקלשטיין, החוקר הראשי של הסקר. CEERS תוכנן לתרגל שימוש ב-JWST במצבי התצפית השונים שלו ולתת לאסטרונומים כמה נתונים לשחק איתם, לאו דווקא כדי לקבוע שיאים חדשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחלק הראשון של הנתונים, CEERS הכיל מספר מפתיע של גלקסיות בעלי היסט לאדום גבוה. אז פינקלשטיין ועמיתיו ביקשו ממנהל המכון למדע טלסקופ החלל בבולטימור, המפעיל את JWST, זמן נוסף בטלסקופ כדי לרדוף אחרי הספקטרום של CEERS-93316, כמו גם גלקסיה שפינקלשטיין מצא עם הסטה פוטומטרית לאדום של בערך 12. הוא קרא לגלקסיה ההיא בשם הגלקסיה של מייזי לכבוד בתו, כי הוא מצא אותה ביום הולדתה התשיעי. (למייזי לא היה אכפת שאביה היה צריך לעבוד באותו יום - &quot;קיבלתי מתנות יום הולדת אחרות&quot;, היא אומרת, אם כי היא הייתה רוצה שהגלקסיה שלה הייתה בעלת השיא הפוטנציאלי.)</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהנתונים הספקטרליים הגיעו, עמיתו של פינקלשטיין פבלו ארבל הרו, אסטרופיזיקאי ב-NOIRLab של הקרן הלאומית למדע, שבסיסו בטוסון, עבד במהלך סוף השבוע כדי לכתוב תוצאות לפני כל אחד אחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההסטה לאדום 16.4 של CEERS-93316 התבררה כשגויה. הגלקסיה הייתה למעשה בהיסט לאדום של 4.9, כלומר 1.2 מיליארד שנים לאחר המפץ הגדול - כמעט מודרנית בהשוואה לכמה מהממצאים האחרים של JWST.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההיסט הפוטומטרי לאדום של הגלקסיה היה כה גבוה בגלל צירוף מקרים מוזר. האור הזורם ממימן בגלקסיה הוסט לאדום כך שנראה כאילו הוא קפץ בבהירות באורך גל המרמז על המרחק העצום. אבל כשהספקטרום המלא נכנס, אותה קפיצה בודדת התגלתה כמספר פסגות נפרדות, מה שמרמז על הסטה לאדום קטנה יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגלקסיה של מייזי, לעומת זאת, <a href="https://arxiv.org/abs/2303.15431" target="_blank" rel="noreferrer noopener">רחוקה כמעט כמו שההסטה לאדום הפוטומטרית משתמעת</a> , דיווחו Arrabal Haro ועמיתיו במאמר שפורסם במרץ ל-arXiv.org. ובמאמר באפריל שפורסם ב-arXiv.org, הצוות דיווח על <a href="https://arxiv.org/abs/2304.05378" target="_blank" rel="noreferrer noopener">ספקטרום של יותר מ-30 גלקסיות אחרות</a> עם הסטה לאדום של בערך בין 8 ל-10. אז הערכות ההסטה לאדום הפוטומטריות הן בדרך כלל אמינות, אומר פינקלשטיין.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ציר זמן של גלקסיות מוקדמות</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> JWST זיהה גלקסיות רבות מהיקום המוקדם (כמה מהם מוצגות בציר הזמן הזה). הגלקסיות הללו יכלו לשפוך אור על יינון מחדש, התהליך שסיים את העידנים האפלים הקוסמיים, כאשר היקום היה עטוף בחושך. נראה כי חלק מהגלקסיות הללו, &quot;שוברי היקום&quot;, מסיביות יותר ממה שהתיאוריה יכולה להסביר. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_desktop_1030-800x197.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_desktop_1030-680x167.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_desktop_1030-330x81.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_desktop_1030-768x189.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_desktop_1030.jpg 1030w" width="800" height="197" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_mobile-591x383.jpg 591w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_mobile-287x186.jpg 287w" width="680" height="441"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="ציר זמן המראה כמה רחוק אחורה בזמן יכול טלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב לראות." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_mobile-591x383.jpg 591w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_mobile-287x186.jpg 287w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130157" data-permalink="https://www.sciencenews.org/081223_galaxies_inline3_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_mobile.jpg" data-orig-size="680,441" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="081223_galaxies_inline3_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_mobile-591x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline3_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130157">JWST: ESA; רקע: נאס&quot;א, ESA, P. Oesch ו-B. Robertson/Univ. מקליפורניה, סנטה קרוז, A. Feild/STScI, מעובד על ידי C. Chang</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130156">JWST: ESA; רקע: נאס&quot;א, ESA, P. Oesch ו-B. Robertson/Univ. מקליפורניה, סנטה קרוז, A. Feild/STScI, מעובד על ידי C. Chang</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;למרות שיש לנו את מקרה הכישלון הבולט הזה, זה מקרה פתולוגי&quot;, הוא אומר. זה &quot;לא הרסני&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אלו חדשות טובות עבור לוח התצפיות של JWST: אסטרונומים לא יצטרכו לעקוב אחר הספקטרום המלא עבור כל גלקסיה רחוקה. הם יכולים להאמין שרוב ההסטות לאדום הן לגיטימיות וחוסכות את המאמץ הנוסף של לקיחת הספקטרום המלא עבור המעניינים באמת. &quot;זה מרגש שההסטות הפוטומטריות לאדום נוטות להחזיק מעמד&quot;, אומר רוברטסון. &quot;זה נותן לנו קצת תקווה שחלק מהדברים הרחוקים באמת האלה יכולים להיות אמיתיים.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> גלקסיות רחוקות בהירות מכדי להסביר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוצאה נוספת של ניתוחי JWST עד כה היא שיש יותר גלקסיות בהירות סביב ההיסט לאדום 10 מהצפוי. בהירות הגלקסיה היא אינדיקטור למסת הגלקסיה, ולכן שפע הכוכבים. ככל שהגלקסיה בהירה יותר, כך היא חייבת להיות יותר כוכבים כדי להפיק את כל האור הזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלקסיות נולדות בהילות של חומר אפל, שכוח המשיכה שלהן מושך פנימה ומרכז חומר רגיל. קוסמולוגים יודעים מהדמיות ותיאוריה כמה הילות חומר אפל היו ליקום כשהגלקסיות הראשונות נוצרו. יש להם גם מושג הגון עד כמה היו ההילות האלה מסיביות ב-500 מיליון השנים הראשונות של היקום וכמה מהמסה הזו הגיעה לצורת מימן והליום, חומר הגלם להכנת כוכבים. תיאורטית, אם כל הגז הזה יהפוך לכוכבים, הגדולה ביותר שגלקסיה יכולה לקבל תהיה בערך פי 10 מיליארד ממסת השמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במציאות, החוקרים מצפים שגלקסיות מוקדמות יהיו הרבה פחות מאסיביות, מכיוון שגלקסיות מודרניות לעולם לא ממירות את כל הגז שלהן לכוכבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> JWST לא מצא שום גלקסיה ליד הגבול העליון התיאורטי. אבל הוא מצא הרבה יותר גלקסיות מוקדמות כבדות מכפי שצפו. גלקסיות JADES המאושרות שוקלות בערך 100 מיליון מסות שמש, רק 330 מיליון שנים לאחר המפץ הגדול. נראה שלחלק מגלקסיות ה-CEERS יש יותר ממיליארד שמש של כוכבים כבר 450 מיליון שנים לאחר המפץ הגדול. נראה כי שתי גלקסיות שהתגלו בסקר JWST אחר, הנקרא COSMOS-Web, הן כ-5 מיליארד מסות שמש כבר 350 מיליון שנה לאחר המפץ הגדול, אמרה האסטרונומית קייטלין קייסי מאוניברסיטת טקסס באוסטין בפגישת האור הראשון ביוני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עם המשואות המסיביות האלה, אתה יכול לבדוק את הגבולות של כמה מהר אתה יכול להרכיב כל כך הרבה חומר בזמן הקצר שבין המפץ הגדול והזמן שבו אנחנו צופים בהם&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שאסטרונומים מוצאים מגלקסיות אלה יכול להצביע על המקום שבו ההבנה הקיימת שלנו לגבי היווצרות גלקסיות שגויה. או שחוקרים עשויים לגלות שחלק מהאור של הגלקסיות לא מגיע ישירות מכוכבים אלא מהגז המיונן שבין כוכבים שנוצרים באופן פעיל, אומר קייסי. זה אומר שהגלקסיות אינן מסיביות כמו שהן נראות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לגלות כיצד הרכיבו גלקסיות מוקדמות זה הצעד הראשון להבנת הגלקסיה שלנו, אומר רוברטסון. &quot;זה בסופו של דבר מה שמניע הרבה מחקרי היווצרות גלקסיות, הוא מנסה להבין איך נוצר הבית שלנו, הדבר החשוב לנו, המקום שבו אנחנו חיים&quot;, הוא אומר. &quot;לעולם לא נשלים את הסיפור המלא הזה מבלי להסתכל כיצד הרכיבו גלקסיות בהיסט לאדום 10... זה מקום ההתחלה לאיך שהגענו לכאן&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> לשבור את היקום... או לא</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קבוצה אחת של גלקסיות עוררה ויכוח לא רק על היווצרות הגלקסיות, אלא על היסודות התיאורטיים של היקום עצמו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בפברואר, נלסון ועמיתיו דיווחו על שש גלקסיות שנצפו עם CEERS שנראות כאילו <a href="https://www.sciencenews.org/article/james-webb-telescope-six-galaxies-old">גדלו כל כך, כל כך מהר</a> שהן מאתגרות ישירות את התיאוריה הסטנדרטית של אופן היווצרות המבנה ביקום ( <em>SN: 25/3/23, עמ&#39; 14</em> ). לגלקסיות הללו יש הסטה לאדום פוטומטרית בין כ-7 ל-9, כלומר הן גדלו ב-800 מיליון השנים הראשונות של היקום. אבל מסת הכוכבים שלהם מתחרה או עולה על זו של שביל החלב, כ-60 מיליארד מסות שמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נלסון מכנה אותם בחיבה &quot;שוברי היקום&quot;. שום דבר מסיבי כל כך לא היה צריך להיווצר כל כך מהר, היא אומרת. &quot;ברגע שראינו את זה, היינו כאילו, זו בננות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בקושי מאמינים שחומר רגיל היה קיים אז כדי ליצור את שוברי היקום, אומר האסטרופיזיקאי מייק בוילן-קולצ&#39;ין מאוניברסיטת טקסס באוסטין. אזורים שבהם נוצרו גלקסיות ניצנים היו צריכים להפוך את כל האטומים שלהם לכוכבים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="455" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline4.jpg" alt="שש גלקסיות רחוקות (נקודות אדומות, למעלה) שזוהו על ידי מדע השחרור המוקדם של האבולוציה הקוסמית, או CEERS." class="wp-image-3130158" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline4.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline4-572x383.jpg 572w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline4-673x450.jpg 673w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_inline4-278x186.jpg 278w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130158">שש גלקסיות מרוחקות (נקודות אדומות, למעלה) שאותרו על ידי ה-Cosmic Evolution Early Release Science, או CEERS, נראה מסיבי מדי לתיאוריות קוסמולוגיות סטנדרטיות להסביר, אם כי אחד מ&quot;שוברי היקום&quot; הללו (שורה עליונה, תמונה אמצעית) הוא לא רחוק כמו שחשבו במקור.</span> <span class="credit wp-credit-3130158">נאס&quot;א, ESA, CSA, I. LABBÉ/SWINBURNE UNIV. של טכנולוגיה; עיבוד תמונה: G. BRAMMER/COSMIC DAWN CENTER/NIELS BOHR INSTITUTE/UNIV. של קופנהגן</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש לנו את המאגר הזה של אטומים&quot;, הוא אומר. &quot;כמעט כל אחד מהם צריך להיות בכוכבים או בגלקסיות&quot; אם שוברי היקום הם אמיתיים. &quot;אם התצפיות הללו והפרשנות שלהן נכונים... קשה מאוד להכיל אותן במודלים הנוכחיים שלנו&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך החודשים האחרונים, תיאורטיקנים העלו כמה דרכים להסביר את שוברי היקום. אחת האפשרויות הדרמטיות ביותר תהיה להוסיף קצת אנרגיה אפלה נוספת, החומר המסתורי שמניע את היקום להתרחב מהר יותר ויותר, ליקום המוקדם, מה שיזרז כל מיני תהליכים קוסמיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה ילך בכיוון הנכון כאן, במובן זה שיהיו מאגרים גדולים יותר [של אטומים] ואולי יותר מהם בזמנים מוקדמים יותר&quot;, אומר בוילן-קולצ&#39;ין. &quot;מודלים מוקדמים של אנרגיה אפלה אלו מנבאים התפתחות מהירה יותר של המבנה בזמנים מוקדמים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפשרויות ארציות יותר כוללות גלקסיות מוקדמות סופר קומפקטיות שיכלו להמיר את כל הגז שלהן לכוכבים לפני שלכוכבים העתיקים ביותר הייתה הזדמנות להפוך לסופרנובה ולפוצץ אותה. היווצרות כוכבים יעילה <em>כזו</em> <a href="https://academic.oup.com/mnras/article-abstract/523/3/3201/7179993?redirectedFrom=fulltext" target="_blank" rel="noreferrer noopener">יכולה להסביר את שוברי היקום מבלי לשבור את היקום</a> , הציעו הפיזיקאי אבישי דקל מהאוניברסיטה העברית בירושלים ועמיתיו במאמר שפורסם ב-25 במאי ב- <em>Mothly Notices of the Royal Astronomical Society.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ועדיין נשאלת השאלה האם המסות והמרחקים של שוברי היקום יחזיקו מעמד. ספקטרום של אחד מהם כבר גילה שהיא גלקסיה בהיסט לאדום 5.6 עם חור שחור הזנה פעילה שיוצר אור נוסף - אז לא שובר יקום אחרי הכל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחזור התצפית השני של JWST החל ביולי, ונלסון ייקח ספקטרום של שאר שוברי היקום כדי לגלות אם הם באמת שופעים בכוכבים, מלאים בחורים שחורים או משהו אחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים, קבוצה נוספת של אסטרונומים תבדוק את הגבולות של JWST, תחפש אחר גלקסיות בהיסט לאדום 15 ומעלה. אז עד יום ההולדת השני של הטלסקופ בקיץ הבא, אולי יהיו שיאי מרחקים חדשים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="120576" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_galaxies_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> חורים שחורים נרתעים יכולים לנוע בכמעט עשירית ממהירות האור</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/recoiling-black-hole-gravitational-wave<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Fri, 18 Aug 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Uncategorized]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130432 </guid><description><![CDATA[Knowing black holes’ speed after being kicked by gravitational waves can reveal how much energy converging black holes can release.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>התנגשויות בין חורים שחורים עלולות לשגר בולענים קוסמיים שהתמזגו לאחרונה במהירויות של <a href="https://journals.aps.org/prl/accepted/9907aYe8M851ac75f7126235be144786cbb957515#:~:text=This%20spin%20sequence%20for%20s,10%%20the%20speed%20of%20light" data-type="URL" data-id="https://journals.aps.org/prl/accepted/9907aYe8M851ac75f7126235be144786cbb957515#:~:text=This%20spin%20sequence%20for%20s,10%%20the%20speed%20of%20light" target="_blank" rel="noopener">כמעט עשירית ממהירות האור</a> , כך מדווחים חוקרים ב-18 באוגוסט ב- <em>Physical Review Letters</em> . תנועה כל כך מהר - כ-28,500 ק&quot;מ לשנייה - ייקח בערך 13 שניות כדי להשלים את הנסיעה הממוצעת מכדור הארץ לירח. הממצאים עשויים לעזור לחוקרים להבין כמה אנרגיה יכולה להשתחרר כאשר חורים שחורים מתכנסים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חורים שחורים מתמזגים לאחר שהתקרבו כל כך זה לזה שהם נלכדים זה בכוח הכבידה של זה. בני הזוג נכנסים לאלס קוסמי, מתהפכים יותר ויותר <a href="https://www.sciencenews.org/article/newfound-gravitational-wave-black-hole">ומעוררים אדוות במרחב הזמן</a> הידועים <a href="https://www.sciencenews.org/article/gravitational-waves-black-holes-spacetime-ligo-virgo">כגלי כבידה</a> ( <em>SN: 28/6/23; SN: 1/21/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם ההתכנסות של הזוג מניפה גלי כבידה עדיפות לכיוון אחד, אז החור השחור המתהווה ירתע בכיוון ההפוך במהירות גבוהה, כמו <a href="https://www.sciencenews.org/article/black-hole-gravitational-waves-kick-ligo-merger-spacetime">שיבוץ מאקדח</a> ( <em>SN: 25/4/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים קודמים הראו שהמכה ממיזוגים מתפתלים כאלה עלולה להטיל חורים שחורים במהירות של עד כ <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.107.231102" target="_blank" rel="noopener">-5,000 ק&quot;מ לשנייה</a> . לצורך המחקר החדש, האסטרופיזיקאים קרלוס לוסטו וג&#39;יימס הילי, מהמכון הטכנולוגי של רוצ&#39;סטר בניו יורק, חיפשו אינטראקציות של חורים שחורים שהיו יותר חזיתית, דומות לחלקיקים שנצמדו זה לזה במאיץ חלקיקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצמד דימה יותר מ-1,300 גישות. אלה כללו טיסה קרובה, התנגשויות ישירות וכל מה שביניהם. ה-Mashups שכמעט לא התרחשו - התנגשויות מרעה שעדיין הביאו להתמזגות - יצרו את החורים השחורים הנרתעים המהירים ביותר, מצאו החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התנגשויות כאלה עשויות להיות אפשריות עם שלושה חורים שחורים או יותר, אומר לוסטו. &quot;שני חורים שחורים שמסתובבים בכיוונים מנוגדים סביב חור שחור גדול יותר עלולים בסופו של דבר להתנגש&quot;, הוא מסביר, ושולח את צאצאיהם בבעיטות המהירות ביותר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_no_black-hole_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="109685" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_no_black-hole_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לפני כ-13,000 שנים, בני אדם ואש שינו את המערכת האקולוגית של לוס אנג&#39;לס לנצח</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/13000-years-humans-fire-ecosystem-la-brea<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Thu, 17 Aug 2023 18:07:24 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130440 </guid><description><![CDATA[Rapid drying combined with human-made fires changed Southern California forever, killing off ancient bison, dire wolves and five other megafauna species there.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לפני כ-11,700 שנים, רוב היונקים היבשתיים הגדולים מחוץ לאפריקה נכחדו. מדענים התלבטו זמן רב אם ההכחדות הללו נגרמות בעיקר <a href="https://www.sciencenews.org/blog/wild-things/few-humans-were-needed-wipe-out-new-zealands-moa">מפעילות אנושית</a> או <a href="https://www.sciencenews.org/article/when-flowers-died-out-arctic-so-did-mammoths">אקלים משתנה</a> עם סיום עידן הקרח האחרון ( <em>SN: 13/11/14; SN: 2/6/14</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר חדש על שרידי בעלי חיים שנלכדו לפני זמן רב בבורות הזפת של לה בריאה, במה שעכשיו לוס אנג&#39;לס, מציע ששני הגורמים פעלו יחד כדי להביא למותם של המגה-פאונה של האזור. אקלים מתחמם ומתייבש בתוספת הציד של בני האדם ושריפת הנוף הובילו לשריפות גדולות שהזרעו <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.abo3594" target="_blank" rel="noopener">את מות הסופי של הפליסטוקן</a> שם לפני כ-13,000 שנה ושינו לנצח את המערכת האקולוגית, מדווחים <em>חוקרים</em> ב-18 באוגוסט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים &quot;משקפים את המציאות של הטבע, כלומר שתופעות מונעות רק לעתים נדירות, אם בכלל, על ידי גורם אחד&quot;, אומרת דניאלה פרייזר, פליאואקולוגית במוזיאון הקנדי לטבע באוטווה שלא הייתה מעורבת במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סוג ה&quot;סינרגיה האקלימית-אנושית&quot; הכרוכה במוותן של החיות הגדולות ביותר בקליפורניה עשוי להזהיר מפני מהפך דרמטי במערכות אקולוגיות מודרניות הנתונות לשינויי אקלים מתמשכים הנגרמים על ידי אדם, אומרים החוקרים. דרום קליפורניה, למשל, התחממה ביותר מ-2 מעלות צלזיוס במהלך המאה האחרונה, שינוי מהיר יותר מזה שהאזור עמד בפניו במהלך אותה תקופה מוקדמת יותר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="363" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_jb_megafauna-extinction_inline.jpg" alt="איור של חתול חרב עומד בצל עץ בעודו עוקב אחר קבוצת גמלים מאתמול העומדים בשדה פתוח גדול." class="wp-image-3130443" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_jb_megafauna-extinction_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_jb_megafauna-extinction_inline-330x176.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130443">חתול בעל שן חרב ( <em>Smilodon fatalis</em> ) עוקב אחר קבוצת גמלים מאתמול ( <em>Camelops hesternus</em> ) בלה בריאה לפני כ-15,000 שנה (בציור). לפני שהאזור התחמם, הוא היה לח, מכוסה ביערות ותמך במינים רבים של יונקים גדולים כמו אלה.</span> <span class="credit wp-credit-3130443">קאלן טאונסנד, באדיבות NHMLAC</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, פ. רובין אוקיף, פליאונטולוג וביולוג אבולוציוני מאוניברסיטת מרשל בהנטינגטון, וושינגטון, ועמיתיו חקרו תחילה את שרידי טורפים קדומים שנתקעו ומתו בחילחול האספלט של לה. Brea, חוקר כיצד החיות השתנו פיזית במשך אלפי שנים. ואז החוקרים מצאו עדויות לאירוע הכחדה שתועד בתיעוד מאובני בור הזפת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;היו לנו המון המון פאונה, ואז פתאום הם נעלמו&quot;, אומר אוקיף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות החל לאסוף נתונים על מינים נוספים. בסך הכל, החוקרים תיארכו שרידים מ-172 פרטים משמונה מיני מגה-פאונה מלפני 10,000 עד כ-15,600 שנים. כללו חיות שנכחדו כמו חתולים בעלי שיניים חרבות ( <em>Smilodon fatalis</em> ), זאבים איומים ( <em>Aenocyon dirus</em> ) ועצלנים קרקעיים ( <em>Paramylodon harlani</em> ), ומין יחיד ששרד עד היום, זאבי ערבות ( <em>Canis latrans</em> ). אין ספק, לפני כ-13,000 שנה, שבעה מתוך שמונת המינים המגואלים נעלמו כולם מהתיעוד של מאובני בור הזפת, כך גילה הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להבין מה קורה בסביבה לפני זמן רב, החוקרים פנו לליבות משקעים מאגם אלסינור הסמוך. הליבות משמשות תיעוד של שינויי צמחייה אזוריים, אקלים ותדירות שריפות לאורך עשרות אלפי שנים. אוקיף ועמיתיו השוו גם את תזמון ההכחדה עם מודלים ממוחשבים של גידול האוכלוסיה האנושית ביבשת, שנבנה ממסד נתונים של אלפים רבים של תאריכי פחמן של אתרים ארכיאולוגיים ברחבי צפון אמריקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ליבות המשקעים גילו שבמהלך המילניום שקדם להכחדה, האזור התחמם ב-5.6 מעלות צלזיוס והתייבש. יערות הערער והאלונים של האזור פינו את מקומם ליותר צמחים עמידים לבצורת ואש. זמן קצר לאחר שהחלה המשמרת הזו, דרום קליפורניה עברה תקופה של 300 שנה של שריפות עזות, עדות על ידי עלייה בפחם ברישומי האגם. המודל של הצוות על אוכלוסיות אנושיות מראה שמספרם גדל במהירות ממש לפני שהשריפה התחילה. העובדה שהעלייה באוכלוסיה כל כך עולה בקנה אחד עם השריפות מעידה על קשר בין השניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, האקלים המשתנה והפעילויות האנושיות לא רק זרזו את ההכחדות, כך מצא הצוות, אלא גם המירו את היערות של האזור לשטחי שיחים כפריים לתמיד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אוקיף מתאר זאת כלולאת משוב, ומציין כי ציד אוכלי עשב גם הופך את המערכת האקולוגית ליותר מועדת לאש כאשר צמחים אינם נאכלים. &quot;אתה מקבל את מעגל הקסמים הזה&quot;, הוא אומר. &quot;אתה מוסיף עוד אנשים וזה נעשה חם ויבש יותר, ואתה הורג עוד אוכלי עשב. אז יש עוד דלק [לשרוף].&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שבעת מיני המגה-פאונה נעלמו מדרום קליפורניה כ-1,000 שנים לפני שהם נעלמו במקומות אחרים בצפון אמריקה. ייתכן שאוכלוסיות אחרות הללו נתקלו במטרה דומה, אומרים החוקרים. &quot;יש ראיות לאירוע רחב היבשת, לא רק בדרום קליפורניה אלא ברחבי היבשת בערך באותו זמן&quot;, אומר אוקיף. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="279" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_jb_megafauna-extinction_inline2.jpg" alt="איור של קבוצת זאב ערבות עתיקה העומדת בתוך מערכת אקולוגית של יבשה יבשה." class="wp-image-3130444" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_jb_megafauna-extinction_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_jb_megafauna-extinction_inline2-330x135.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130444">לפני 12,000 שנה, לה בריאה הפכה על ידי שינויי אקלים ושריפות למערכת אקולוגית יבשה ויבשה. בין שמונת מיני המגה-פאונה שאותרו במחקר חדש, נותרו באזור רק זאבי ערבות ( <em>Canis latrans</em> ) (בציור).</span> <span class="credit wp-credit-3130444">קאלן טאונסנד, באדיבות NHMLAC</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סנדרה ברוגר, פליאו-אקולוגית מאוניברסיטת באזל בשוויץ שלא הייתה מעורבת במחקר, מציינת שתמורות אקולוגיות מהירות דומות תועדו בים התיכון ובחלק רחב יותר של מערב ארה&quot;ב במהלך המעבר בין הפלייסטוקן והבאים הבאים. עידן הולוקן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים החדשים לא רק מספקים הצצה לעבר, אלא הם גם &quot;סיפור אזהרה&quot; הרלוונטי להווה ולהישרדותו של המגוון הביולוגי המודרני, אומר אוקיף, מצביע על שריפות גדולות ועזות האחרונות בהוואי, במערב ארה&quot;ב. <a href="https://www.sciencenews.org/article/wildfire-smoke-us-east-coast-climate">קנדה</a> ( <em>SN: 6/9/23</em> ). &quot;אז ההקבלות בהחלט קיימות. הדבר היחיד ששונה היום הוא שאנחנו יודעים מה קרה קודם, ואם נוכל ללמוד מזה משהו, אולי נוכל לשנות את המסלול שלנו&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_jb_megafauna-extinction_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="196430" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_jb_megafauna-extinction_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מבט חדש על ה-DNA של Ötzi איש הקרח חושף מוצא חדש והפתעות אחרות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-otzi-iceman-dna-ancestry-genome<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Wed, 16 Aug 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Genetics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130405 </guid><description><![CDATA[Ötzi had genetic variants for male-pattern baldness and dark skin, and he also had an unusual amount of early farmer ancestry, a new DNA analysis finds.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מבט חדש על ה-DNA של איש הקרח מגלה כי אבותיו לא היו מי שמדענים חשבו בעבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2012, מדענים ערכו תמונה מלאה של <a href="https://www.sciencenews.org/article/frozen-mummys-genetic-blueprints-unveiled">הגנום של Ötzi</a> ; זה הציע שלמומיה הקפואה שנמצאה נמסה מתוך קרחון באלפים הטירוליים יש אבות קדמונים מהערבה הכספית ( <em>SN: 28/2/12</em> ). אבל משהו לא הסתדר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> איש הקרח בן כ-5,300 שנה. אנשים אחרים עם מוצא ערבות לא הופיעו בתיעוד הגנטי של מרכז אירופה עד לפני כ-4,900 שנה. אוצי &quot;מבוגר מכדי להיות בעל סוג כזה של מוצא&quot;, אומר הארכיאוגנטיקאי יוהנס קראוזה ממכון מקס פלנק לאנתרופולוגיה אבולוציונית בלייפציג, גרמניה. המומיה &quot;תמיד הייתה חריגה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קראוזה ועמיתיו הרכיבו ספר הוראות גנטי חדש לאיש הקרח. הגנום הישן היה <a href="https://cell.com/cell-genomics/fulltext/S2666-979X(23)00174-X" target="_blank" rel="noopener">מזוהם מאוד</a> ב-DNA של אנשים מודרניים, כך מדווחים החוקרים ב-16 באוגוסט ב- <em>Cell Genomics</em> . הניתוח החדש מגלה ש&quot;מוצא הערבות נעלם לחלוטין&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לאיש הקרח יש עדיין מוזרויות. כ-90 אחוז מהמורשת הגנטית של אוצי מגיע מחקלאים מהתקופה הניאוליתית, כמות גבוהה בצורה יוצאת דופן בהשוואה לשאריות מתקופת הנחושת, אומר קראוזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגנום החדש של איש הקרח גם מגלה שיש לו התקרחות גברית ועור כהה הרבה יותר ממה שמציגים ייצוגים אמנותיים. גנים המעניקים גווני עור בהירים לא הפכו נפוצים עד לפני 4,000 עד 3,000 שנה, כאשר חקלאים מוקדמים החלו לאכול תזונה מבוססת צמחים ולא קיבלו ויטמין D מדגים ובשר כמו שציידים-לקטים קיבלו, אומר קראוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כפי שממחישים ה-DNA של אוצי ושל אנשים קדומים אחרים, לשינויים הגנטיים בצבע העור נדרשו אלפי שנים עד שהפכו לרווחים באירופה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנשים שחיו באירופה לפני בין 40,000 שנה ל-8,000 שנה היו חשוכים כמו אנשים באפריקה, וזה הגיוני מאוד כי [אפריקה היא] המקום שממנו הגיעו בני האדם&quot;, הוא אומר. &quot;תמיד תיארנו לעצמנו ש[אירופים] הפכו לבהירי עור הרבה יותר מהר. אבל עכשיו נראה שזה קרה למעשה די מאוחר בהיסטוריה האנושית&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_ts_otzi_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="635850" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_ts_otzi_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ננו-חלקיקים מגנטיים &#39;חלודים&#39; שולפים אסטרוגן מהמים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/magnet-rust-nanoparticles-estrogen-out-water<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Wed, 16 Aug 2023 09:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Chemistry]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130411 </guid><description><![CDATA[Iron oxide particles adorned with “sticky” molecules trap estrogen in water, possibly limiting the hormone’s harmful effects on aquatic life.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>&quot;חלודה חכמה&quot; חדשה יכולה יום אחד לעזור לחלץ מזהמים מדרכי מים, ולהשאיר מים נקיים יותר מאחור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים קישטו חלקיקים זעירים של תחמוצת ברזל, הידועה יותר בשם חלודה, במולקולות &quot;דביקות&quot; <a href="https://acs.digitellinc.com/live/30/page/975/1?eventSearchInput=3907631&amp;eventSearchDateTimeStart=&amp;eventSearchDateTimeEnd=" target="_blank" rel="noopener">הלוקחות אסטרוגן והורמונים דומים בדגימות מים</a> . מגנט יכול לאחר מכן להסיר גם את החלקיקים וגם את המזהמים הכלואים מהמים, כך מדווח מדען החומרים לוקאס מולר ב-16 באוגוסט בסן פרנסיסקו בפגישה של האגודה האמריקנית לכימיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטכנולוגיה החדשה עשויה להגביל את ההשפעות המזיקות של עודף אסטרוגן על בעלי חיים, במיוחד אלה שחיים בנתיבי מים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעזרת הננו-חלקיקים, &quot;אנחנו מסוגלים... לנקות סוגים שונים מאוד של מזהמים סביבתיים&quot;, אומר מולר, מ-Friedrich-Alexander-Universität Erlangen-Nürnberg בגרמניה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הורמוני אסטרוגן נכנסים בדרך כלל לנתיבי מים דרך <a href="https://www.sciencenews.org/article/hormones-heres-beef">פסולת של בני אדם ושל בעלי חיים אחרים</a> ( <em>SN: 1/2/02</em> ). אפילו לריכוזים נמוכים עלולות להיות השפעות כרוניות מזיקות על החיים במים, כמו מקרים גבוהים יותר של סרטן או בעיות רבייה, אומר קונרד ווינארובסקי, ביולוג מ- Ludwig-Maximilians-Universität München, שלא היה מעורב במחקר. מתקני טיהור שפכים יכולים להסיר כמה הורמוני אסטרוגן, הוא אומר, אבל התהליך אינו זול או חסכוני באנרגיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, &quot;עדיין אין לנו דרך אידיאלית להתמודד עם זיהום אסטרוגן בסביבה&quot;, אבל ננו-חלקיקים יכולים לעזור, אומר ווינרובסקי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לבנות את החלקיקים לוכדי האסטרוגן, מילר ומרקוס האליק, כימאי גם ב-Friedrich-Alexander-Universität, התבססו על ניסיון קודם בתכנון ננו-חלקיקים תחמוצת ברזל שיכולים לתפוס סוגים אחרים של מזהמים כמו <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-the-public/oil-magnets">שמן</a> או קוטלי עשבים ( <em>SN: 25/7/08</em> ). כל ליבות תחמוצת הברזל הזעירות הן בקוטר של כ-10 ננומטר. כל ליבה מכוסה אז במולקולות חומצה פוספונית, שמתנהגות כמו שערות דביקות שגורפות מזהמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגרסה החדשה של הננו-חלקיקים מכוונת במיוחד לאסטרוגן על ידי הכללת שני סוגים של חומצה פוספונית. סוג אחד ארוך, דוחה מים ומתחבר לחלק הטעון נייטרלי של מולקולת האסטרוגן. השני טעון חיובי כדי למשוך חלקים של הורמוני אסטרוגן הנושאים מטען שלילי קל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החלודה החכמה הסירה הרבה מהאסטרוגן מדגימות מים קטנות שהוכנו במעבדה, מצאו החוקרים. הצעד הבא שלהם הוא לבדוק את הננו-חלקיקים על דגימות מנתיבי מים בפועל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> והצוות חוקר בדיוק כיצד המולקולות על משטחי הננו-חלקיקים תופסות ונאחזות באסטרוגן בקנה מידה אטומי. עם המידע הזה, אומר חליק, הם יכולים לשפר את קשירת האסטרוגן עוד יותר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_sw_smart_rust_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1191767" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_sw_smart_rust_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> איך לרוץ מרתון בפחות משעתיים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/run-two-hour-marathon-drafting-pacers-eliud-kipchoge<dc:creator><![CDATA[Zack Savitsky]]></dc:creator><pubDate> Tue, 15 Aug 2023 23:01:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130416 </guid><description><![CDATA[Running between other people reduces air resistance. A new study identifies optimal positioning of such drafting formations. Watch out, marathon records. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>במרוץ לא רשמי בוינה בשנת 2019, הרץ הקנייתי למרחקים ארוכים אליוד קיפצ&#39;וג&#39; הפך לאדם הראשון אי פעם שרץ מרתון תוך פחות משעתיים. מחקר חדש מראה כיצד עבודת צוות אפשרה את ההישג הזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קיפצ&#39;וג&#39; רץ עם תנוחת קצב מסתובבת, רצים אחרים שהסיטו חלק מהתנגדות האוויר שלו בתהליך המכונה דראפטינג. כעת, בדיקות מנהרת רוח עם בובות דמויות פעולה מצביעות על כך <a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rspa.2022.0836" target="_blank" rel="noopener">שהקצבים האלה חסכו לו 3 דקות ו-33 שניות</a> - הורידו אותו מתחת לרף השעתיים ל-1:59:40 - חוקרים מדווחים על 16 באוגוסט ב- <em>Proceedings of the Royal Society A.</em> תצורה חלופית של קוצבים יכלה לתת לקיפצ&#39;וג&#39; דחיפה גדולה עוד יותר, ולקצץ 49 שניות נוספות, מציע הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רצי מרתון עילית מלווים לעתים קרובות על ידי חברי צוות שמחליפים פנימה והחוצה כדי לשמור עליהם בקצב. מדענים יודעים מניסויים על משתתפים חיים ומהדמיות ממוחשבות שריצה בין קצבים אלה יכולה להפחית את הגרר של אתלט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, מהנדס המכונות מאסימו מארו מהאקול סנטרל דה ליון בצרפת ועמיתיו מדדו את כוח הגרירה שחשו בובות במנהרת רוח, מה שאפשר לצוות לבדוק תצורות שרטוט שונות בקלות. בתוך המנהרה, הצוות שיחזר את מערך 2019 של Kipchoge, שהציג חמישה קצבים ב-V מלפנים עם שניים נוספים מאחור. הסדר זה הפחית כמחצית מהגרר שחש הספורטאי - מספיק כדי לקצץ כשלוש דקות וחצי מהזמן שלו, מצא הצוות.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><style>
h4.wp-block-heading {
  margin-bottom: 2rem !important;
}
</style><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl">תצורות ריצה המפחיתות את התנגדות האוויר </h4><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-3" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="293" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_zs_marathon_inline-1.jpg" alt="" class="wp-image-3130419" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_zs_marathon_inline-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_zs_marathon_inline-1-330x142.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="294" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_zs_marathon_inline-2.jpg" alt="" class="wp-image-3130420" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_zs_marathon_inline-2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_zs_marathon_inline-2-330x143.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /></figure></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדיקת תצורות שונות של בובות דמויות פעולה במנהרת רוח מראה כיצד הקמת פלנקס של קוצבים יכולה להפחית את הגרר מהתנגדות האוויר, ולאפשר לרץ ללכת מהר יותר. במערך (משמאל) המשקף את הרצים במרתון תת-שעתיים 2019 הלא רשמי של אליוד קיפצ&#39;וג בוינה, חמש בובות יוצרות וי מול הרץ (עיגול אפור). מערך שפורס את חמשת הקצבים קדימה בצורת יותר של אותיות קטנות-ט (מימין) הוא אפילו יותר אופטימלי, החוקרים מדגימים.</p><p class="has-small-font-size" style=";text-align:right;direction:rtl"> קרדיט: École Centrale de Lyon/LMFA UMR 5509</p></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים זיהו גם שלושה תצורות חדשות שיכולות למקסם עוד יותר את הביצועים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום V, העיצוב המנצח מציב את חמשת הקצבים מלפנים במבנה בצורת t קטן: קצב אחד מאחורי אחר, ואחריו שניים זה לצד זה, ואז אחד נוסף מאחורי הזוג הזה. החוקרים העריכו את הדראג Kipchoge היה מרגיש רץ לבד במהירות המרתון שלו כדי לחשב את החיסכון החזוי מהמבנה החדש הזה: 4 דקות, 22 שניות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אתה יכול לחתוך את האוויר עם טריז צר יותר&quot; באמצעות המבנה הזה, אומר רודג&#39;ר קראם, פיזיולוג מאוניברסיטת קולורדו בולדר שלא היה מעורב במחקר. &quot;זה די חדשני.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שמרוצים רשמיים בדרך כלל מאפשרים לרצים רק שניים או שלושה קצבים, קראם מציע שספורטאים מתחרים יכולים לעשות שימוש ב&quot;דראפטינג שיתופי&quot; - מתחלפים בתורות זה בצל זה כדי להגביר את הביצועים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בספטמבר ינסו קיפצ&#39;וגה ומתחריו לשבור את מחסום השעתיים במירוץ מקצועי לראשונה בברלין, שם בשנת 2022 קבע קיפצ&#39;וג&#39; את השיא הרשמי הנוכחי של 2:01:09.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הגבול קרוב, אבל לא הגיע אליו&quot;, אומר מארו. &quot;אסטרטגיות שיתופיות אלו יכולות לעזור לשפר את השיא.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_zs_marathon_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1319010" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_zs_marathon_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מדעני מוח פיענחו שיר של פינק פלויד תוך שימוש בפעילות המוח של אנשים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/neuroscientist-pink-floyd-music-brain-activity<dc:creator><![CDATA[Claudia López Lloreda]]></dc:creator><pubDate> Tue, 15 Aug 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130387 </guid><description><![CDATA[The technique could be used to improve devices that allow communication from people unable to speak. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>במה שנראה כמו משהו מתוך סרט מדע בדיוני, מדענים נטלו את השיר המפורסם של פינק פלויד &quot;Another Brick in the Wall&quot; ממוחם של אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות אלקטרודות, מודלים ממוחשבים וסריקות מוח, חוקרים הצליחו בעבר לפענח ולשחזר <a href="https://www.sciencenews.org/article/brain-implant-reads-peoples-thoughts">מילים</a> בודדות <a href="https://www.sciencenews.org/article/neuroscientists-decoded-thoughts-brain-scans">ומחשבות</a> שלמות מפעילות המוח של אנשים ( <em>SN: 11/15/22; SN: 5/1/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר החדש, שפורסם ב-15 באוגוסט ב- <em>PLOS Biology</em> , מוסיף מוזיקה לתערובת, מראה שניתן לפענח שירים גם מפעילות מוחית וחושף <a href="http://journals.plos.org/plosbiology/article?id=10.1371/journal.pbio.3002176" target="_blank" rel="noopener">כיצד אזורי מוח שונים קולטים מערך של אלמנטים אקוסטיים</a> . הממצא עשוי לעזור בסופו של דבר לשפר מכשירים המאפשרים תקשורת מאנשים עם שיתוק או מצבים אחרים המגבילים את יכולת הדיבור.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פענוח מוזיקה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים האזינו לשיר &quot;Another Brick in the Wall&quot; של פינק פלויד תוך מעקב אחר פעילות המוח שלהם. באמצעות נתונים אלה ומודל ממוחשב, החוקרים הצליחו לשחזר צלילים הדומים לשיר.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קטע שיר מקורי </h5><figure class="wp-block-audio"><audio controls src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_CL_pullingsongbrain_original.wav"></audio></figure><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קטע שיר משוחזר </h5><figure class="wp-block-audio"><audio controls src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_CL_pullingsongbrain_reconstructed.wav"></audio></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> L. Bellier <I>et al</i> / <I>PLOS Biology</i> 2023 <a />(CC-BY 4.0)</a></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לפענח את השיר, מדען המוח לודוביק בלייר מאוניברסיטת קליפורניה, ברקלי ועמיתיו ניתחו את הפעילות המוחית שתועדה על ידי אלקטרודות שהושתלו במוחם של 29 אנשים עם אפילפסיה. בעודם בבית החולים במעקב אחר ההפרעה, האזינו האנשים לשיר הרוק משנת 1979.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תאי העצב של אנשים, במיוחד אלה באזורי השמיעה, הגיבו לשמיעת השיר, והאלקטרודות זיהו לא רק אותות עצביים הקשורים למילים אלא גם קצב, הרמוניה והיבטים מוזיקליים אחרים, כך מצא הצוות. עם המידע הזה, החוקרים פיתחו מודל ממוחשב לשחזור צלילים מנתוני פעילות המוח, ומצאו שהם יכולים להפיק צלילים הדומים לשיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה סיור דה כוח אמיתי&quot;, אומר רוברט זטור, מדען מוח מאוניברסיטת מקגיל במונטריאול, שלא היה מעורב במחקר. &quot;מכיוון שאתה מתעד את הפעילות של נוירונים ישירות מהמוח, אתה מקבל מידע מאוד ישיר על מה בדיוק דפוסי הפעילות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מדגיש אילו חלקים במוח מגיבים לאלמנטים שונים של מוזיקה. לדוגמה, פעילות באזור אחד בתוך הג&#39;ירוס הטמפורלי העליון, או STG, הממוקם באמצע התחתון של כל צד של המוח, התגברה עם הופעת צלילים ספציפיים, כגון כאשר ניגן תו גיטרה. אזור נוסף בתוך ה-STG גדל ושמר את פעילותו כאשר נעשה שימוש בשירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה שה-STG בצד ימין של המוח, אך לא בשמאל, היה חיוני בפענוח מוזיקה. כאשר החוקרים הסירו מידע מאותו אזור מוח במודל המחשב, זה הפחית את הדיוק של שחזור השיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מוזיקה היא חלק מרכזי מהחוויה האנושית&quot;, אומר בלייר, שמנגן בכלים מאז שהיה בן 6. &quot;ההבנה כיצד המוח מעבד מוזיקה יכולה באמת לספר לנו על הטבע האנושי. אתה יכול ללכת לארץ ולא להבין את השפה, אבל להיות מסוגל ליהנות מהמוזיקה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המשך בדיקה של תפיסה מוזיקלית צפוי להיות קשה מכיוון שקשה לגשת לאזורי המוח שמעבדים אותה ללא שיטות פולשניות. וזאטור תוהה לגבי היישום הרחב יותר של מודל המחשב, שהוכשר על שיר אחד בלבד. &quot;האם זה עובד על סוגים אחרים של צלילים, כמו כלב נובח או צלצול טלפון?&quot; הוא שואל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The goal, Bellier says, is to eventually be able to decode and generate natural sounds in addition to music. In the shorter term, incorporating the more musical elements of speech, including pitch and timbre, into brain-computer devices could help individuals with brain lesions or paralysis or other conditions communicate better.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_CL_pullingsongbrain_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="141749" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_CL_pullingsongbrain_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Macaques in Puerto Rico learned to share shade after Hurricane Maria</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/macaques-puerto-rico-shade-hurricane-maria<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Tue, 15 Aug 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130224 </guid><description><![CDATA[Animals that spent more time together on hot afternoons were less likely to die during the years following the storm, a new study finds.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>After Hurricane Maria battered Puerto Rico in 2017, monkeys living there forged new bonds to share a suddenly scarce resource: shade.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Rhesus macaques ( <em>Macaca mulatta</em> ) that were willing to hang out with others <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.07.17.549328v2" target="_blank" rel="noopener">boosted their chance of survival</a> in the storm&#39;s aftermath, researchers report July 24 at bioRxiv.org. That newfound sociability may have allowed multiple animals to escape the scorching heat of the day beneath any trees left standing, and any other source of shade they could find.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Amid Hurricane Maria&#39;s heavy rain and furious winds — coming just two weeks after Hurricane Irma dumped a heavy deluge of rain — trees and other plants across Puerto Rico toppled. Nearly <a href="https://www.sciencenews.org/article/how-hurricane-maria-heavy-rains-devastated-puerto-rico-forests">a quarter of Puerto Rico&#39;s total forest biomass</a> was demolished ( <em>SN: 3/17/20</em> ). Cayo Santiago, a once lush key located off Puerto Rico&#39;s coast, was left largely barren after it lost nearly two-thirds of its vegetation.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> More than five years later, Cayo Santiago&#39;s flora hasn&#39;t recovered, says Camille Testard, a behavioral ecologist and neuroscientist at the University of Pennsylvania. As of April 2023, the tiny island hosted fewer than 600 living trees. </p><figure class="wp-block-jetpack-image-compare"><div class="juxtapose" data-mode="horizontal" style=";text-align:right;direction:rtl"><img decoding="async" loading="lazy" id="3130228" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_eg_social_macaques_inline-1a.jpg?ssl=1" alt="A satellite photo of Cayo Santiago seen before Hurricane Maria with trees and abundant shade to assist macaques." width="680" height="800" class="image-compare__image-before" /><img decoding="async" loading="lazy" id="3130229" src="https://i2.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_eg_social_macaques_inline-1b.jpg?ssl=1" alt="A satellite photo of Cayo Santiago seen after Hurricane Maria with a distinct lack of trees and other forms of shade to assist macaques." width="680" height="800" class="image-compare__image-after" /></div><figcaption> Before Hurricane Maria, trees and shade were abundant on Cayo Santiago (left, February 2017). More than five years after the storm, vegetation hasn&#39;t recovered and shade is a scarce resource (right, March 2023). <span class="credit">Left: Google Earth</span> <span class="credit">Right: Google Earth</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But a colony of around 1,600 macaques, managed by the University of Puerto Rico&#39;s Caribbean Primate Research Center, also calls Cayo Santiago home. Without much remaining tree cover, the destructive hurricane left many monkeys searching for shady relief from temperatures that regularly exceed 40° Celsius (104° Fahrenheit). Some of that shade now comes in smaller forms: from boulders, water basins or even human shadows.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “If you&#39;re collecting data on the island, you&#39;re gonna have monkeys that are sitting in your shade and following you around,” Testard says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Before Hurricane Maria, the macaques, typically hierarchal animals, could often be found fighting over food, status or mates. But immediately after the storm, the macaques <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(21)00368-7" target="_blank" rel="noopener">expanded their social network to form new relationships</a> , Testard and colleagues reported in 2021. While monkey fights still happen, they aren&#39;t as common as before. These new friendships meant more access to shade in tight places, the team hypothesized. But it lacked the data to back it up.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the new study, the researchers examined interactions within groups of monkeys over a 10-year span, five years before and five years after the hurricane. During that decade, the team analyzed monkey groups in 10-minute increments from 6:00 am to 2:30 pm (One year, 2020, was excluded because of the COVID-19 pandemic.)</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> After Hurricane Maria, from 2018 to 2022, the animals spent more time in close company in the heat of the afternoon compared with relatively cooler mornings, the team found. The recorded interactions don&#39;t specifically note whether the monkeys were sitting in shade or sun, says coauthor Lauren Brent, a behavioral ecologist at the University of Exeter in England. But more social monkeys were less likely to die in the five years after the storm, which suggests that afternoon gatherings took place in the shade, so the animals might cool down. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="700" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_eg_social_macaques_inline-2.jpg" alt="A photo of several macaques lined up in the shade of a bare tree trunk." class="wp-image-3130230" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_eg_social_macaques_inline-2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_eg_social_macaques_inline-2-372x383.jpg 372w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_eg_social_macaques_inline-2-437x450.jpg 437w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_eg_social_macaques_inline-2-181x186.jpg 181w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_eg_social_macaques_inline-2-563x580.jpg 563w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130230">Macaques line up in the shade of a bare tree trunk to escape the heat of the day in July 2019.</span> <span class="credit wp-credit-3130230">Sébastian Tremblay</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The findings are a “wonderful” example showing how behavior can be an important factor for survival as environments change, says Richard Buchholz, a behavioral ecologist at the University of Mississippi in Oxford. Because researchers on Cayo Santiago ensure macaques have food and water, it&#39;s unclear whether the same might happen in a group of wild monkeys, he says. But “it&#39;s exciting that [the researchers have] shown this impact on mortality.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It&#39;s possible that the boost in sociality comes not from a benefit of being tolerant of their primate peers after a natural disaster, but because there&#39;s a cost to being intolerant, Buchholz says. “We tend to get lethargic when things get superhot.” The animals may be calmly sitting together in the shade so as not to raise their metabolisms, “avoiding the metabolic cost of chasing after somebody and building up more heat that you&#39;ll have to get rid of somehow.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> There could also be other consequences to monkey gatherings. In a separate study, posted July 19 to bioRxiv.org, Testard, Brent and colleagues used computer simulations to show that <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.07.17.549341v1.abstract" target="_blank" rel="noopener">becoming more social may increase the risk that infectious diseases</a> will spread.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “So even if you&#39;re really flexible, and you&#39;re able … to adapt to this new environment, the way that you have to adapt actually makes you more vulnerable to other external shocks to the system,” Testard says. “I think that needs to be kept in mind when we think about the effects of natural disasters on wildlife health.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_eg_social_macaques_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1099122" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_eg_social_macaques_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>