<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום ה&#39;, 13 ביולי 2023 16:27:19 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> למסה יש הגדרות שונות. מסלול הירח מאשר שניים שווים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/mass-moon-orbit-gravity-space<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Thu, 13 Jul 2023 16:20:02 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129654 </guid><description><![CDATA[Laser measurements of the moon’s orbit square with Newton’s third law of motion and Einstein’s theory of gravity.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מסה היא מסה היא מסה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפיסיקאים יש שלוש הגדרות שונות של מסה, שכולן נחשבות שוות ערך. מדידות של המרחק בין כדור הארץ לירח מאשרות <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.131.021401" target="_blank" rel="noopener">ששתיים מאותן מסות הן זהות בדיוק</a> גבוה מאי פעם, פיסיקאים מדווחים על 13 ביולי ב- <em>Physical Review Letters</em> . תוצאה זו מאשרת את אחד היסודות הבסיסיים ביותר של הפיזיקה: חוק התנועה השלישי של ניוטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מסה אינרציאלית קובעת באיזו קלות עצם מאיץ בתגובה לכוח. ואז יש מסה כבידה פעילה, שקובעת את חוזק שדה הכבידה של עצם. מסה כבידה פסיבית משלימה את השלישייה, המכתיבה את הכוח על עצם בשדה כבידה נתון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו שאלה גדולה בפיזיקה מדוע המסות האלה זהות&quot;, אומר הפיזיקאי התיאורטי קלאוס למרזהל מאוניברסיטת ברמן בגרמניה. אז מדענים רוצים להיות בטוחים שהם לא מעט שונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעבר, <a href="https://www.sciencenews.org/article/einstein-general-relativity-gravity-microscope-experiment">ניסוי ה-MICROSCOPE</a> אישר את השקילות של מסה אינרציאלית ומסת כבידה פסיבית בבדיקות על סיפון לוויין ( <em>SN: 9/14/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, מדענים השוו מסות כבידה אקטיביות ופסיביות לשני יסודות שנמצאים בחלקים שונים של הירח: ברזל בליבה ואלומיניום בקרום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוק השלישי של ניוטון, שנאמר לעתים קרובות כ&quot;לכל פעולה, יש תגובה שווה והפוכה&quot;, מציע שהמשיכה של הברזל על האלומיניום צריכה להיות זהה למשיכה של האלומיניום על הברזל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם המסות האקטיביות והפאסיביות היו שונות, זה היה מפר את הכלל והמשיכה הלא אחידה תשנה את מסלול הירח. בהתבסס על עשרות שנים של מדידות לייזר של מרחק הירח מכדור הארץ ומיקומו במסלולו, היחס בין מסות כבידה אקטיביות ופסיביות לשני החומרים היה זהה לכארבעה טריליון האחוז, כך מדווחים לאמרזאהל ועמיתיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מציאת הבדל תתנגש גם עם תורת הכבידה של איינשטיין, תורת היחסות הכללית. אז הירח משרת ניצחון לא רק לניוטון, אלא גם לאיינשטיין.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_EV_moon-mass_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="49013" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_EV_moon-mass_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> השבוע שעבר היה החם ביותר שהוקלט אי פעם - זו הסיבה שאנחנו ממשיכים לשבור שיאים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/heat-record-june-july-water-climate<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Thu, 13 Jul 2023 13:29:26 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129622 </guid><description><![CDATA[Global temperature records are being shattered as El Niño and climate change combine to push the Earth into uncharted territory, researchers say.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הטמפרטורות העולמיות מנפצות שיאים כאשר אל ניניו ושינויי האקלים מתחברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-3 ביולי, כוכב הלכת התנפח כשהטמפרטורה הגלובלית הממוצעת הגיעה ל-17.01 מעלות צלזיוס (62.62 מעלות פרנהייט), הגבוהה ביותר שנרשמה אי פעם, על פי נתונים מהמרכזים הלאומיים של ארה&quot;ב לחיזוי סביבתי. זה עבר את השיא הקודם של 16.92 מעלות צלזיוס (62.46 מעלות פרנהייט) מאוגוסט 2016.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד סוף השבוע, השיא החדש הושווה או נשבר שלוש פעמים נוספות, והגיע לשיא ב-6 ביולי עם 17.23 מעלות צלזיוס (63.01 מעלות פרנהייט). וכדור הארץ בדיוק חווה את יוני החם ביותר שלו שנרשם אי פעם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תקופה זו של השנה היא בדרך כלל כאשר הטמפרטורה הגלובלית הממוצעת מגיעה לשיא. אבל האופי יוצא הדופן של יוני ויולי השנה נובע כנראה ממה שקורה בכחול הגדול. האוקיינוסים ברחבי העולם התחממו בצורה מדאיגה, לא מעט הודות לשינויי אקלים שנגרמו על ידי אדם, אומרים חוקרים. ואל ניניו, דפוס האקלים החוזר הידוע כמחמם את כדור הארץ באופן זמני, חזר סוף סוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;באמת מעולם לא היו לנו נסיבות כאלה בעבר&quot;, אומרת מדענית האטמוספירה ג&#39;ניפר פרנסיס מהמרכז לחקר האקלים וודוול בפאלמות&#39;, מסה. &quot;אנחנו נכנסים לטריטוריה לא ידועה&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אוקיינוסים חמים הם בעיה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק גדול מהחום הקיצוני שאנו רואים חוזר למצב האוקיינוסים שלנו, אומר מדען האקלים תומס די ליברטו ממינהל האוקיינוסים והאטמוספירה הלאומי של ארה&quot;ב בוושינגטון הבירה &quot;האוקיינוס ​​העולמי פשוט היה כל כך, כל כך חם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הים של הפלנטה שלנו מתחממים כבר עשרות שנים. העשור האחרון היה החם ביותר של פני הים מאז שנות ה-1800 לפחות. באפריל הגיעה טמפרטורת פני השטח הממוצעת של האוקיינוסים בעולם ל-21.1 מעלות צלזיוס, הגבוהה ביותר שנרשמה אי פעם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היה חם במיוחד בצפון האוקיינוס ​​האטלנטי, שם נשברים שיאים בהפרשים גדולים. באפריל, טמפרטורות פני הים שם עלו על <a href="https://www.sciencenews.org/article/north-atlantic-heat-record-sea-surface-temperature">4 מעלות צלזיוס מעל הרגיל</a> לתקופה זו של השנה ( <em>SN: 15/6/23</em> ). ובמפרץ מקסיקו, טמפרטורת פני השטח הממוצעת היא יותר מ-30 מעלות צלזיוס, נכון ל-12 ביולי, הגבוהה ביותר שנרשמה בתקופה זו של השנה מאז שהחלו לוויינים לנטר שם ב-1981. שניהם דוגמאות לגלי חום ימיים, תקופות מתמשכות של טמפרטורות אוקיינוס ​​חמות בצורה חריגה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלי חום כאלה פוקדים כיום כ-40% מהאוקיינוסים בעולם. תחזיות NOAA מצביעות על כך שעד ספטמבר, <a href="https://psl.noaa.gov/marine-heatwaves/#report" target="_blank" rel="noopener">גלי חום ימיים עלולים להשתלט על פני חצי מהאוקיינוס ​​העולמי</a> , אומר די ליברטו. אירועי קיצון אלו הפכו לשכיחים בכ-50 אחוז במהלך העשור האחרון. הרבה מההתחממות הזו קשורה לשינויי אקלים, הוא אומר. &quot;ענקנו את המערכת.&quot;</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> גלי חום ימיים 13 ביוני עד 12 ביולי 2023</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כ-40% מהאוקיינוסים בעולם מושפעים כיום מגלי חום ימיים - תקופות מתמשכות של טמפרטורות אוקיינוסים חמות בצורה חריגה. ניתן לראות את התפוצה שלהם במפה זו, המציגה חריגות ממוצעות של טמפרטורת פני הים ברחבי האוקיינוסים מ-13 ביוני עד 12 ביולי 2023. חריגות טמפרטורה עזות יותר הן גוונים כהים יותר של אדום. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_desktop-613x383.jpg 613w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_desktop-298x186.jpg 298w" width="680" height="425" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_mobile-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_mobile-281x186.jpg 281w" width="680" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="מפת העולם המציגה כתמי חום באוקיינוסים בגווני אדום." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_mobile-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_mobile-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3129627" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071223_no_heat-records_inline1_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_mobile.jpg" data-orig-size="680,450" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071223_no_heat-records_inline1_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_mobile-579x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline1_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3129627">NOAA</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3129626">NOAA</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ימים חמים יותר הם בעיה עצומה, אומרת מדענית האטמוספירה Marybeth Arcodia מאוניברסיטת קולורדו סטייט בפורט קולינס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;האוקיינוס ​​תופס כרגע כ-93% מהחום הקשור להתחממות כדור הארץ&quot;, אומר ארקודיה. ככל שהאוקיינוסים מתחממים, הם הופכים פחות מסוגלים לספוג חום מהאטמוספרה, אז שם הוא נשאר, ומעלה את הטמפרטורה העולמית.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אל ניניו הגיע</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על רקע זה של התחממות האוקיינוס ​​פועל מחזור אקלים טבעי הנקרא תנודה אל ניניו-דרומית, או ENSO. התופעה גוררת תנודות ארוכות שנים בטמפרטורות פני הים במרכז ובמזרח האוקיינוס ​​השקט הטרופי. שינויים אלה בטמפרטורת המים נשלטים על ידי זרמי אוויר משווני הידועים בשם רוחות הסחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך תנאי ENSO ניטרליים, רוחות הסחר נושבות מערבה על פני האוקיינוס ​​השקט, דוחפות מים חמים לכיוון אינדונזיה וגורמות לעלייה של מים קרים ממעמקי האוקיינוס ​​לאורך החוף של דרום אמריקה. כשרוחות הסחר נושבות חזקות במיוחד, עוד מים חמים נדחפים מזרחה. חלק זה של המחזור נקרא La Niña. במרץ, כדור הארץ יצא משלוש שנים של תנאי לה ניניה, שלב ארוך יחסית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואז ביוני, עמיתו של לה ניניה, אל ניניו, יצא לדרך. מדענים רבים חושבים שאל ניניו יכול להיגרם על ידי התפרצויות רוח מערבית - רוחות חריגות המופיעות לפעמים במערב האוקיינוס ​​השקט, אומרת האוקיאנוגרפית הפיזית רג&#39;ינה רודריגס מהאוניברסיטה הפדרלית של סנטה קתרינה בפלוריאנופוליס, ברזיל. ההתפרצויות הללו נושבות מול רוחות הסחר ומחלישות אותן, היא אומרת ומכינה את הבמה לאל ניניו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ללא רוחות לכיוון מערב, מים חמים במערב האוקיינוס ​​השקט יורדים חזרה לכיוון אמריקה. עליית האוקיינוס ​​לאורך החוף הטרופי של דרום אמריקה נחנקת, וחלק גדול מהאוקיינוס ​​השקט הטרופי - שבקו המשווה עוטף את כדור הארץ למחצה - הופך לחתל בשמיכת פוך חמה של מים, שעומקה יכול להגיע למאות מטרים. השכבה המפנקת הזו מוציאה חום לאטמוספירה, שם חלק ניכר ממנה נלכד בגזי החממה שבני אדם פלטו, מה שמעלה את הטמפרטורה העולמית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אל ניניו קשורה בדרך כלל לטמפרטורות עולמיות חמות יותר, בעוד ש-La Niña קשורה לעתים קרובות לטמפרטורות קרירות יותר, אומר ארקודיה. &quot;2016 היא כרגע השנה החמה ביותר בתעד&quot;, היא אומרת. &quot;זה מסתדר עם אירוע אל ניניו החזק ביותר שרשם&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לאל ניניו ולה ניניה לא תמיד יש תוצאות צפויות. לדוגמה, <a href="https://www.noaa.gov/news/2020-was-earth-s-2nd-hottest-year-just-behind-2016" target="_blank" rel="noopener">2020 הייתה השנה החמה השנייה</a> בתעד, וזה היה בתנאי לה ניניה, אומר ארקודיה. זה מדגיש את השפעת התחממות האקלים על הטמפרטורות שוברות השיאים האלה, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שכנראה בטוח לומר שאל ניניו מחמירה את התחממות האקלים, קשה לומר בדיוק עד כמה תרמה חזרתה של התופעה לחום חסר התקדים האחרון, מסכימים די ליברטו, רודריגס וארקודיה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אנחנו רק מתחילים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אל ניניו הזה עדיין בחיתוליו. דפוס האקלים מגיע בדרך כלל לשיא במהלך החורף של חצי הכדור הצפוני, כך שכדור הארץ כנראה עדיין לא הרגיש את מלוא הפגיעה. זה אומר שכוכב הלכת עשוי לחכות לטמפרטורות גלובליות גבוהות עוד יותר בהמשך יולי, אומר די ליברטו. גם בהמשך השנה, ככל הנראה, כדור הארץ יראה עוד חודשים חמים בצורה חריגה ככל שאל ניניו ממשיך להתחזק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שדפוס האקלים לא הגיע במלוא עוצמתו, קשה להשוות עם ביטוייו בעבר. אבל מודלים תחזיים כן מצביעים על כך שיש <a href="https://www.cpc.ncep.noaa.gov/products/analysis_monitoring/enso_advisory/ensodisc.shtml" target="_blank" rel="noopener">סיכוי טוב יותר מ-50%</a> שהאל ניניו הזה יתפתח לאחד חזק יחסית, אומר ארקודיה. בתרחיש כזה, הטמפרטורה הממוצעת של האוקיינוס ​​השקט הטרופי מזרח-מרכז תגיע זמנית או תעלה על 1.5 מעלות צלזיוס מעל הרגיל. בתחילת יוני, הטמפרטורות באותו חלק של האוקיינוס ​​השקט כבר היו 0.7 מעלות צלזיוס מעל הרגיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שתקופת לה ניניה הארוכה יחסית שזה עתה יצאנו עשויה להכין את הקרקע לאל ניניו חזק, משער רודריגס. לה ניניה בילתה שלוש שנים באריזה את מערב האוקיינוס ​​השקט במים חמימים, כשהיא מעמיסה אותו כמו מעיין, היא אומרת. עכשיו, האביב הזה שוחרר.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> טמפרטורות גלובליות במהלך אל ניניו ולה ניניה </h4><figure class="wp-block-image alignwide"><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_desktop_1030_REV-800x281.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_desktop_1030_REV-680x239.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_desktop_1030_REV-330x116.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_desktop_1030_REV-768x270.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_desktop_1030_REV.jpg 1030w" width="800" height="281" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, (max-width: 1439px) 60vw, 894px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_mobile-330x150.jpg 330w" width="680" height="310"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="גרף המציג את מספר החודשים של אל נינו באדום, החודשים הנייטרליים של ENSO באפור וחודשי לה נינה בכחול מ-1950 עד 2023." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_mobile-330x150.jpg 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, (max-width: 1439px) 60vw, 894px" data-attachment-id="3129629" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071223_no_heat-records_inline2_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_mobile.jpg" data-orig-size="680,310" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071223_no_heat-records_inline2_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Periods of El Niño (shown in red) are typically associated with warmer than normal global temperatures, while La Niña (shown in blue) usually correlate with cooler temperatures. The previous hottest year on record, 2016, coincided with a strong El Niño that lasted from 2015 to 2016.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_mobile.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_inline2_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3129629">תקופות של אל ניניו (מוצג באדום) קשורות בדרך כלל לטמפרטורות עולמיות חמות מהרגיל, בעוד לה ניניה (מוצגת בכחול) בדרך כלל מתואמות לטמפרטורות קרירות יותר. השנה החמה הקודמת בתעודה, 2016, חלפה בקנה אחד עם אל ניניו חזק שנמשך בין 2015 ל-2016.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3129629">c</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3129660">תקופות של אל ניניו (מוצגות באדום) קשורות בדרך כלל לטמפרטורות עולמיות חמות מהרגיל, בעוד לה ניניה (מוצג בכחול) בדרך כלל מתאם לטמפרטורות קרירות יותר. השנה החמה הקודמת ברשומות, 2016, עלתה בקנה אחד עם אל ניניו חזק שנמשך בין 2015 ל-2016.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3129660">מרכזים לאומיים למידע סביבתי/NOAA</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשאל ניניו מחמיר את הדברים, השנה הזו עלולה להפוך לשנה החמה ביותר ברשומות. יש <a href="https://www.ncei.noaa.gov/access/monitoring/monthly-report/global/202305/supplemental/page-2" target="_blank" rel="noopener">סיכוי של כ-13 אחוזים</a> ש-2023 תיקח את התואר, וכמעט 90 אחוז סיכוי שהיא בין חמשת המקומות הראשונים ברשומות, על פי המרכז הלאומי למידע סביבתי בארה&quot;ב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, כמה מדענים מודאגים מכך שהאל ניניו עלול לדחוף באופן זמני את ההתחממות הגלובלית ביותר מ-1.5 מעלות צלזיוס מעל לרמות הקדם-תעשייתיות בפעם הראשונה, אומר רודריגס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מומחים רבים הזהירו שחציית <a href="https://www.sciencenews.org/article/global-warming-limit-degrees-ipcc-climate-change">רף זה</a> עלולה לעורר שינויים בלתי הפיכים בחלקים מסוימים של כדור הארץ ( <em>SN: 10/7/18</em> ). זה יכול לכלול את השינוי של <a href="https://www.sciencenews.org/article/amazon-tipping-trouble-climate-cerrado">יער הגשם באמזונס</a> והמסה נרחבת יותר של <a href="https://www.sciencenews.org/article/melting-eroding-thwaites-glacier">שכבות הקרח</a> של <a href="https://www.sciencenews.org/article/greenland-hinterlands-leaking-ice">גרינלנד</a> ואנטארקטיקה ( <em>SN: 16/6/23</em> ; <em>SN: 11/9/22</em> ; <em>SN: 15/2/23</em> ). אבל מכיוון שאל ניניו היא תופעה זמנית, קשה לומר אם, או כיצד, דפוס האקלים עשוי להשפיע על האלמנטים הללו, אומר רודריגס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה ניסוי משמעותי, היא אומרת. אחד איתנו, ושאר החיים על פני כדור הארץ, תקועים באמצע.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="114732" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071223_no_heat-records_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> חקור את העבר, ההווה והעתיד של &#39;שמונה דובים&#39;</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/eight-bears-book-conservation<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Thu, 13 Jul 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129345 </guid><description><![CDATA[The book invites readers to meet the eight species of bears left on Earth and looks at how humans are shaping their future, for better or for worse. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324005087" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/071523_reviews_inline-254x383.jpg" alt="" class="wp-image-3129348" width="191" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/071523_reviews_inline-254x383.jpg 254w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/071523_reviews_inline-298x450.jpg 298w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/071523_reviews_inline-123x186.jpg 123w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/071523_reviews_inline-384x580.jpg 384w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/071523_reviews_inline-514x776.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/071523_reviews_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 191px) 100vw, 191px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324005087" target="_blank" rel="noreferrer noopener">שמונה דובים</a><br> <em>גלוריה דיקי<br> WW Norton &amp; Co., 30 דולר</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דובים נחשבו מזמן למשפחה. &quot;סיפורים של דוב משפחתי קיימים כמעט בכל תרבות אנושית שחולקת טריטוריה עם החיה&quot;, כותבת העיתונאית גלוריה דיקי בספרה החדש, <em>שמונה דובים</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשי יאקוט במזרח סיביר קוראים לדובים החומים &quot;סבא&quot; ו&quot;דוד&quot;. רועים בפירנאים הצרפתיים מכנים את הדוב החום <em>la va-nu-pieds</em> , &quot;היחף&quot;, רמז לעקבותיו דמויות האדם. בפרו, ה-Ukuku הוא היברידית גבר-דוב של האנדים במסורת קצ&#39;ואה שגונבת נשים צעירות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההיסטוריה הקדומה והחוזרת של בני אדם המזהים דובים כאחים רוחניים או ביולוגיים נותנת את הטון לספר, המספק שיעורים עשירים להבנת שכנינו הכרסום וכיצד חייהם משתלבים עם חיינו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העובדה שלדובים הייתה אחיזה תרבותית כזו במין שלנו מרשים בהתחשב במחסור בגיוון עולמי. כפי שאולי ניחשתם, ישנם רק שמונה מיני דובים: חום, שחור, שמש, ירח, קוטב, משקפיים, עצלנים ופנדה ענקית. דיקי חוקר כל אחד מהם בפירוט מלא, נוסע על פני שלוש יבשות לכמה מהמקומות שבהם הם מסתובבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההגדרות שדיקי מציג - חלקן מרוחקות, חלקן עירוניות - מוצגות בצורה נפלאה. היא מעבירה את הקוראים לקווי הרכס התלולים להחריד של הרי האנדים, ערפיליים תמידיים וזמזומים של יונקי דבש, ואל צ&#39;רצ&#39;יל, קנדה, עיירה תת-ארקטית על חוף ים קפוא, יושבת במסלולם של <a href="https://www.sciencenews.org/article/polar-bear-paws-traction-snow-microstructures-friction">דובי קוטב</a> נודדים ( <em>SN: 11/1/22</em> ) . באמצעות מסעות אלה, דיקי טווה בסיפורים הייחודיים של כל מין - על דעיכה, התאוששות ועתיד לא ברור - וכיצד בני האדם חבלו על רצונותיהם ושאיפותיהם לדובים, לטוב ולרע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דיקי מפלפל במומחיות את &quot;אודיסיאת השתן&quot; שלה בהומור יבש, ומגביר את חווית המפגש עם הדובים, שנע ממטומטם למסוכן באמת. רגע אחד שבולט הוא כאשר דיקי מתכונן לבקר בבתי היער של דובי עצלנים הודיים ומתאר מעכל סיפורים ענייניים וצורמים ותמונות של תוצאות הלוואי של הפטירות. אבל אל דאגה, ביולוג מקומי מבטיח לה &quot;בצורה שנועדה לנחם&quot;, היא תראה עוד פציעות כאלה במקום שבו היא אמורה לנסוע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תובנות מרתקות כאלה על חוויותיו של דיקי מעלות <em>את שמונה דובים</em> הרבה מעל טלאים של עובדות דובים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, יש עובדות בשפע. דיקי מספק קונטקסט נרחב על הביולוגיה, האקולוגיה והיחסים ההיסטוריים (ולפעמים הפרה-היסטוריים) של כל מין עם בני האדם. התיאור האיתן של כל כך הרבה על בעלי חיים אלה הוא מרתק, אם כי כמה גיחות בהיסטוריה האבולוציונית של כל ענף באילן היוחסין הדוב והזהות הטקסונומית של פדינגטון בר ובאלו <em><a href="https://www.sciencenews.org/article/disneys-jungle-book-resurrects-giant-extinct-ape">מ&quot;ספר הג&#39;ונגל&quot;</a></em> עלולות להרגיש מפותלות ( <em>SN: 4/3/ 16</em> ). ובכל זאת, דיקי מצטיין ביצירת פסיפס שובה לב ושקול בקפידה של סיפורים שיעסיק כל קורא המתעניין בחיות בר ובטבע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחד הנושאים העיקריים <em>בשמונה דובים</em> הוא שמינים רבים מאכלסים מרחבים טבעיים מצטמצמים בצורה מצערת. בהרי האנדים, יערות העננים של דובים משקפיים מסתכנים בעלייה במורד אל השכחה עקב אקלים מתחמם. דובי קוטב נלכדים בין <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-bering-sea-ice-winter-melt-lowest-level">קרח ים שהולך ומתמעט במהירות</a> לבין גל גאות גנטי מהכלאה עם דובים חומים שהחלו לנדוד לכיוון הקוטב ( <em>SN: 9/3/20</em> ). דובי עצלנים נדחסים לכיסי יער קטנים יותר ויותר ככל שהאוכלוסיות האנושיות מתרחבות, מה שמוביל לעימותים אלימים וטרגיים עם אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שמונת מיני הדובים הללו, מראה דיקי, מצליחים ללכוד את כל טווח היחס של אנשים לשממה, מיראת כבוד ועד ניצול, הזנחה ועד יראת כבוד. היא מאירה השלכות מגוונות באופן קיצוני של בני אדם המייחסים ערך פוליטי, חברתי או כלכלי לדובים. למשל, הנסיבות התאימו לכך שפנדות ענק יהיו שימושיות ב&quot;דיפלומטיית פנדה&quot; כקלף מיקוח פוליטי עבור סין, ובכך להזין מעמד תרבותי והשקעה בשימור שחסרים לשבעת מיני הדובים האחרים. הדיווחים הכנים והעגומים של דיקי על דובי ירח ודובי שמש הנמקים בחוות בווייטנאם שאוספות מרה דובים לטיפול בדלקות ובכולסטרול גבוה מציגים מציאות אפלה הרבה יותר עבור מינים מסוימים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ישנם סיפורי הצלחה יחסיים שבהם דובים חזרו לשפע, אבל זה יכול להציג מתח מתמשך. בארצות הברית, בני אדם ודובים שחורים מנווטים בדו קיום בממשק פראי-עירוני (ובפחי האשפה של הפארק הלאומי). בצדדים המזרחיים של הרי הרוקי, דובים חומים מסתובבים בטריטוריות שעברו חסרי דוב במשך עשרות שנים עקב השמדה מכוונת, רווי כיום בחוות ובאנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסופו של דבר, דיקי מזהיר שרק שלושה מינים - דובי שחור, חום ודובי פנדה - נראים במיקום טוב כדי להתמיד בטבע בעתיד. לאבד חיות שחייהן היו כל כך מקבילים לשלנו יהיה כמו לאבד משפחה, היא כותבת. &quot;ובמובנים מסוימים, היינו מאבדים חלק מהפראיות שלנו. בלי דובים, היער והסיפורים שלנו היו ריקים&quot;.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנה</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324005087" target="_blank" rel="noreferrer noopener">שמונה דובים</a> <em>מ-Bookshop.org.</em> Science News <em>היא שותפה ל-Bookshop.org והיא תרוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/071523_reviews_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="255827" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/071523_reviews_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> איך קניה עוזרת לשכנותיה לפתח אנרגיה גיאותרמית</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/geothermal-energy-africa-kenya-renewable-electricity<dc:creator><![CDATA[Geoffrey Kamadi]]></dc:creator><pubDate> Wed, 12 Jul 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129332 </guid><description><![CDATA[Renewable energy is crucial to halting climate change. In East Africa, the region’s geology makes geothermal energy a viable option. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">העיירה המאובקת Naivasha שוכנת בתוך עמק השבר הגדול, שבו יבשת אפריקה מחולקת לשניים. כ-90 קילומטרים צפונית-מערבית לעיר הבירה של קניה, ניירובי, נאיוושה מקדמת בברכה את רצועות התיירים בכל שנה בטרקים לפארק הלאומי הגיהנום גייט. הכוחות שמפצלים את הלוח הטקטוני האפריקאי פיסלו את הצוקים התלולים של האזור, העמקים הצונחים והגבעות הגליות - נוף מחוספס שהיווה השראה לרקע של <em>&quot;מלך האריות&quot;</em> של דיסני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כוחות אלה גם הפכו את נאיוושה לגבול של תעשיית החשמל הגיאותרמית של קניה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבאר הגיאותרמית הראשונה במדינה נקדחה שם בשנות ה-50. עד 1981, לקניה הייתה תחנת הכוח הגיאותרמית הראשונה שלה, רתמת משאב מתחדש שמנצל את החום שנוצר עמוק בתוך כדור הארץ. כיום, פרויקט הכוח הגיאותרמי של Naivasha של Naivasha בתוספת מתקן קטן באתר אחר מסוגלים לייצר 963 מגה וואט של חשמל כאשר הם פועלים במלוא הספק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסוף השנה שעברה, קניה דורגה במקום השביעי ברשימת מדינות האנרגיה הגיאותרמית המובילות בעולם. גיאותרמית מהווה 47 אחוז מסך ייצור האנרגיה במדינה - אחוז שהולך וגדל. יצרנית האנרגיה הגיאותרמית היחידה באפריקה, אתיופיה, החלה בייצור ב-1998 ויש לה הספק מותקן של 7.5 מגה וואט בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל העניין האזורי גובר, במיוחד כשאפריקה פועלת לקראת גישה אוניברסלית לאנרגיה עד 2030, בהתאם ליעדי הפיתוח בר-קיימא של האו&quot;ם. בערך 43 אחוז מאוכלוסיית היבשת, השווה לכ-600 מיליון איש, חסרה גישה לחשמל. ניתוח משנת 2021 של חברת הייעוץ דלברג בשיתוף עם האו&quot;ם הראה שיש מספיק פוטנציאל אנרגיה מתחדשת כדי להניע את צורכי האנרגיה של אפריקה גם בעתיד, אם כי העלויות הראשונות יהיו גבוהות יותר מאשר אם נעשה שימוש בדלקים מאובנים כדי לעמוד בדרישות האנרגיה הללו. .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם מדינות אפריקאיות רודפות אחרי אנרגיה מתחדשת כדי לעמוד ביעדי החשמל שלהן, העלות המוקדמת תהיה 1.5 טריליון דולר, כ-50% יותר מ-1 טריליון הדולר שדלקים מאובנים ידרשו, אומר ג&#39;יימס מוואנגי, לשעבר מדלברג ומייסד קבוצת Climate Action פלטפורמה לאפריקה. אבל הודות לעלויות תפעול ותחזוקה נמוכות יותר, אנרגיה מתחדשת משתלמת בסופו של דבר. בתרחיש אחד בניתוח דלברג, לעתיד מתחדש-כבד ייקח 13 שנים בערך עד להיפרד עם כזה שבו עדיין נעשה שימוש רב בדלק מאובנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם מסלול האנרגיה המתחדשת, אומר מוואנגי, &quot;אפריקה יכולה להגיע לגישה לאנרגיה אוניברסלית הרבה יותר מהר ובסופו של דבר לקבל את עלויות האנרגיה הנמוכות בעולם&quot;. האופי המקומי של מקורות מתחדשים, בהשוואה לדלקים מאובנים המיובאים לעתים קרובות, יכול גם לשפר את ביטחון האנרגיה ואת העצמאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במזרח אפריקה, אנרגיה גיאותרמית היא אפשרות אטרקטיבית. זה שופע הודות למערכת השבר המזרח אפריקאית, שמביאה חום אל פני השטח. כמו אנרגיות מתחדשות אחרות כמו רוח ושמש, גיאותרמית אינה פולטת פחמן דו חמצני. וזה מגיע עם הטבות נוספות. &quot;הכוח הגיאותרמי הוא אמין&quot;, אומרת אנה מוואנגי, גיאופיזיקאית בכירה בחברת החשמל של קניה, או KenGen, הישות הממשלתית המפעילה את אולקריה (ואין קשר לג&#39;יימס מוואנגי). מקורות גיאותרמיים זמינים בלילה וביום, ואינם תלויים בשמש, ברוח או בגשם. אז אנרגיה גיאותרמית עשויה להיות עמידה יותר לשינויי אקלים מאשר מקורות מתחדשים אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הקמת תחנות כוח גיאותרמיות דורשת יותר כסף ומומחיות מיוחדת מאשר אנרגיות מתחדשות אחרות. וכמו כל פרויקט פיתוח, זה יכול לבוא עם עלויות חברתיות, כמו עקירת אנשים מאדמתם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאור הניסיון רב השנים שלה, קניה מסייעת כעת לשכנותיה. &quot;אנחנו מציעים תמיכה טכנית למדינות באזור, כדרך לעזור להן לפתח את הפוטנציאל הגיאותרמי שלהן&quot;, אומרת אנה מוואנגי. KenGen כבר קדח מספר בארות גיאותרמיות באתיופיה ובג&#39;יבוטי. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="454" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-1.jpg" alt="תמונה של אנה מוואנגי יושבת ליד שולחן" class="wp-image-3129427" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-1-574x383.jpg 574w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-1-674x450.jpg 674w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-1-279x186.jpg 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129427">&quot;כוח גיאותרמי הוא אמין&quot;, אומרת אנה מוואנגי, גיאופיזיקאית ב-KenGen.</span> <span class="credit wp-credit-3129427">ג&#39; קמאדי</span></figcaption></figure></div><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מדוע מזרח אפריקה היא נקודה חמה לאנרגיה גיאותרמית</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעולם, משאבים גיאותרמיים נמצאים לעתים קרובות לאורך גבולות הלוחות הטקטוניים, כמו סביב טבעת האש של האוקיינוס ​​השקט. באפריקה, קיים שפע של משאבים גיאותרמיים במקום שבו נוצר גבול חדש: מערכת הבקעים של מזרח אפריקה. ההתחלה המדויקת של המערכת אינה מוגדרת בבירור; מקורו בחצי האי ערב לפני שהוא רץ דרומה לאורך הים האדום ואל ג&#39;יבוטי. כשהוא עובר דרומה באפריקה, אזור השבר מתפצל לשתי זרועות: הזרוע המזרחית מסתיימת בגבול בין קניה וטנזניה בעוד הזרוע המערבית מרחיקה לדרומה, עוברת 6,400 קילומטרים דרך יותר מ-10 מדינות לפני שהסתיימה במוזמביק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך מיליוני שנים, הלוח האפריקאי נמשך לכיוונים מנוגדים, בקצב של סנטימטרים בודדים בשנה. בסופו של דבר, מתיחה זו תפצל את אפריקה לשתי יבשות נפרדות ותיצור שני לוחות טקטוניים, הלוח הנובי ממערב והלוח הסומלי במזרח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המתיחה גורמת גם למאגמה להתכסות בנקודות שונות לאורך מערכת השבר. מקום אחד כזה הוא אולקריה בנאיוושה. מתחת לפני השטח, הסלע המותך מחמם מי תהום. בארות מביאים את המים החמים והקיטור אל פני השטח. כאשר רותמים אותו בלחץ גבוה ומשמשים לסובב טורבינות, הקיטור מייצר חשמל. לאחר מכן מוזרקים המים החמים בחזרה לאדמה כדי להטעין מחדש את אספקת המים התת-קרקעית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אין הערכה מקיפה לכמות האנרגיה הכוללת שמזרח אפריקה יכולה לקצור ממקורות גיאותרמיים. אבל מומחים מעריכים כי קניה ואתיופיה יכולות לייצר כל אחת 10,000 מגה וואט. זה בערך פי 3 מכלל קיבולת החשמל המותקן של קניה וכפול מאתיופיה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איפה החום?</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סך ההספק המותקן ברחבי העולם להפקת חשמל מאנרגיה גיאותרמית הוא 16,000 מגה וואט. בשנת 2022, קניה דורגה במקום השביעי ברשימת המדינות הגיאותרמיות המובילות.<br> מקור: ThinkGeoEnergy Research 2023</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 10 המדינות הגיאותרמיות המובילות (מגה וואט של קיבולת מותקנת)</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ארצות הברית: 3,794<br> אינדונזיה: 2,356<br> פיליפינים: 1,935<br> טורקיה: 1,682<br> ניו זילנד: 1,037<br> מקסיקו: 963<br> קניה: 944*<br> איטליה: 944<br> איסלנד: 754<br> יפן: 621</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> *חשבון GeoEnergy על הקיבולת המותקנת של קניה, נכון לינואר 2023, שונה במקצת מזה של KenGen.</p></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, זו בעיקר קניה - אחת משחקניות הכוח הגיאותרמיות הצומחות ביותר בעולם - שצנחה את החום העמוק הזה. בנוסף לאולקריה, יש אתר קטן בשדה הגיאותרמי אבורו הסמוך שיכול לייצר 2.4 מגה וואט של חשמל. צפונה יותר, צפויה להיפתח השנה תחנת כוח של 35 מגה וואט בשדה הגיאותרמי של Menengai, עם עוד אחת בפיתוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דחיפה לכיוון אנרגיה גיאותרמית בשנים האחרונות הגיעה כאשר הבצורת הידלדלה חלק ממקורות כוח המים של קניה. עם כמות הגשמים והטמפרטורות שצפויות להפוך לא סדירות וקיצוניות יותר עם שינויי האקלים, אנרגיה גיאותרמית עשויה להיות האפשרות האמינה יותר, אומרת אנה מוואנגי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תחנות כוח גיאותרמיות יכולות לפעול בתפוקת חשמל מקסימלית עד 90 אחוז מהזמן, כאשר לוקחים בחשבון זמן השבתה עקב תחזוקה, אומר פרנסואה לה סקונט, נשיא ויועץ מודיעין שוק בכיר ב-Carbonexit Consulting בצרפת. זה דומה לתחנת כוח גרעינית ואמין בערך פי שניים מתחנת דלק מאובנים או חוות רוח (ופי ארבעה מסולארי). ואכן, עם עליית האנרגיה הגיאותרמית, <a href="https://www.irena.org/Publications/2023/Feb/Global-geothermal-market-and-technology-assessment" target="_blank" rel="noopener">הפסקות החשמל של קניה ירדו</a> , על פי דו&quot;ח שפורסמו בפברואר על ידי הסוכנות הבינלאומית לאנרגיה מתחדשת והאגודה הגיאותרמית הבינלאומית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המים והקיטור החמים הצורבים שזורמים במעלה באר גיאותרמית יכולים לעשות יותר מאשר לייצר חשמל; הם יכולים גם להיות מקור ישיר לחימום. <a href="https://www.geothermal-energy.org/pdf/IGAstandard/WGC/2020/01055.pdf" target="_blank" rel="noopener">חוות הפרחים האוזרית ליד Naivasha</a> , למשל, מזרימה את המים פנימה כדי לחמם חממה בלילה. החמימות מייבשת את האוויר כדי למנוע מפטריות לקלקל את הוורדים, הציפורנים ושאר הפרחים המיועדים לזרי פרחים ברחבי העולם. באולקריה, תיירים הזקוקים למנוחה לאחר יום ארוך של סיור בשער הגיהנום יכולים לטבול בספא הגיאותרמי ליד תחנת הכוח. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="550" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-2.jpg" alt="אנשים בבריכת ספא ​​עם אדים שעולים ברקע ליד פרויקט הכוח הגיאותרמי של Olkaria" class="wp-image-3129428" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-2.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-2-680x363.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-2-800x427.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-2-330x176.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-2-768x410.jpg 768w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129428">אנרגיה גיאותרמית לא רק מייצרת חשמל. זה יכול לשמש גם כמקור ישיר לחימום, כמו בספא הזה שליד פרויקט הכוח הגיאותרמי של Olkaria.</span> <span class="credit wp-credit-3129428">ג&#39; קמאדי</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כיצד למצוא משאבים גיאותרמיים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נדרש צוות של מומחים כדי לקבוע את התאמתו של אתר לחקר משאבים גיאותרמיים. לכל הפחות, מה שנדרש הוא נוכחות של מי תהום, טמפרטורות גבוהות - לעתים קרובות סביב או מעל 150 מעלות צלזיוס - וסלע חדיר שיאפשר למים מחוממים וקיטור לזרום לתוך בארות הפקה, אומר מוחמד עבד אל זאהר, גיאופיזיקאי במכון המחקר הלאומי. של אסטרונומיה וגיאופיזיקה בקהיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאפיינים ויזואליים מסוימים על פני השטח עשויים לתת רמז ראשוני. מעיינות חמים, שלוליות בוץ חמות, גייזרים ואפילו אדים העולים מהאדמה הם סימנים לפעילות גיאותרמית. רמז נוסף הוא נוכחותם של סלעים מסוימים, כגון טרוורטין, או ורידים מינרלים כמו קוורץ המעידים על שינוי בסלע במהלך אינטראקציות עם מים חמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באולקריה, המלצה הייתה העובדה שהאזור שמסביב הוא בצורת טבעת כמו לוע הר געש, הר געש שקרס. נראה שסדרה של כיפות וולקניות צעירות יותר חדרו ללוע הר הגעש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם מאפייני פני השטח נראים מבטיחים, גיאוכימאים ייכנסו לנתח דגימות נוזלים וגז כדי להעריך כמה עמוק וחם יכול להיות מקור החום ולאן הנוזלים זורמים. סיסמומטרים עשויים להיפרס כדי להסיק את שבירות הסלע התת-קרקעי. חשוב שהסלע יהיה חדיר, אבל הוא צריך להיות חזק מספיק כדי לעמוד באינטראקציה של מים קרירים המתחממים מהמאגמה שמתחת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם כל הנתונים הללו נראים מבטיחים, קידוחי חיפוש יתחילו ואם הכל ילך כשורה, קידוח ייצור ובסופו של דבר תחנת כוח מלאה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זאהר ועמיתיו השלימו לאחרונה פרויקט שעשוי לעזור למומחים ברחבי היבשת לאפס יעדים גיאותרמיים פוטנציאליים לפני תחילת חיפוש יקר בשטח. &quot;די קשה לחזות את הכוח או החשמל המדויק שניתן לייצר עבור כל אפריקה&quot;, הוא אומר. אבל הקבוצה שלו שילבה מגוון של נתונים גיאולוגיים, סיסמיים ואחרים למערכת מידע גיאוגרפית כדי לחזות את הנקודות המבטיחות ביותר לחקירה גיאותרמית. המפה שהתקבלה מזהה <a href="https://geothermal-energy-journal.springeropen.com/articles/10.1186/s40517-022-00219-1" target="_blank" rel="noopener">14 אזורים בעלי פוטנציאל גיאותרמי גבוה</a> , כך דיווח הצוות בשנה שעברה ב- <em>Geothermal Energy</em> .</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סיכויים טובים</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתוח שנערך לאחרונה הצביע על 14 אזורים באפריקה עם פוטנציאל גבוה לפיתוח אנרגיה גיאותרמית. רוב המיקומים הללו נמצאים בתוך מערכת הבקעים של מזרח אפריקה. </p><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-3" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מיקומים באפריקה עם פוטנציאל גבוה לאנרגיה גיאותרמית </h5><figure class="wp-block-image size-full" data-component="lightbox"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="615" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-3.jpg" alt="מפה של 14 נקודות חמות גיאותרמיות באפריקה" class="wp-image-3129429" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-3.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-3-423x383.jpg 423w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-3-498x450.jpg 498w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-3-206x186.jpg 206w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-3-641x580.jpg 641w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3129429">טי טיביטס</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אזורים עם פוטנציאל גבוה</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> 1. אפריקה הצפונית ביותר<br> 2. מפרץ סואץ, מפרץ עקבה (מצרים)<br> 3. גישה לים סוף<br> 4. ליבריה וחוף השנהב<br> 5. ג&#39;יבוטי<br> 6. הבקע האתיופי הראשי<br> 7. בקע קניה<br> 8. בקע אגם אלברט (DRC ואוגנדה)<br> 9. בקע אגם קיבו<br> 10. בקע טנזני<br> 11. צפון מלאווי<br> 12. מרכז זמביה<br> 13. גבול בוצואנה/דרום אפריקה<br> 14. נמיביה </p></div></div><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> מקור: S. Elbarbary <em>et al</em> / <em>Geothermal Energy</em> 2022</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן לא מפתיע, רבים מהמיקומים הללו נמצאים בתוך מערכת הבקעים של מזרח אפריקה, אם כי פוטנציאל גבוה קיים גם בצפון אפריקה במרוקו, אלג&#39;יריה ותוניסיה, כמו גם בליבריה, נמיביה, זמביה ודרום אפריקה. ברבות מאותן מדינות, הטקטוניקה היא כזו ששימוש באנרגיה גיאותרמית לחימום ישיר - כפי שנעשה בחוות הפרחים Oserian ויכול להיות מיושם במגוון מסגרות, כולל עיבוד תעשייתי - עשוי להיות אפשרי יותר מאשר לייצור חשמל, זאהר. אומר.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עבודה מעבר לקניה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> KenGen הובילה מחקר גיאותרמי על הקרקע במספר מדינות סמוכות. בנוסף לקידוח שנעשה באתיופיה ובג&#39;יבוטי, מחקרים על פני השטח לזיהוי משאבים גיאותרמיים פוטנציאליים נעשו בסודן, אוגנדה, רואנדה, טנזניה, זמביה ואיי קומורו מול חופי מוזמביק, אומרת אנה מוואנגי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנוסף, KenGen - בשיתוף עם תוכנית ההכשרה הגיאותרמית GRÓ המבוססת על איסלנד וחברת הפיתוח הגיאותרמית של קניה - הכשירה סטודנטים באוניברסיטאות, אנשי מקצוע בתחום האנרגיה ופקידי ממשל במזרח אפריקה בנושא חיפוש ופיתוח משאבים גיאותרמיים, כמו גם מימון תחנות כוח הַנהָלָה. בעזרת הבנק העולמי, קניה גם מקימה את המרכז הגיאותרמי למצוינות, שיכשיר אנשי מקצוע באזור לאחר פתיחתו בעוד כמה שנים, אומר מוואנגי.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כוח מושב עמוק</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הערכות מקיפות של פוטנציאל האנרגיה הגיאותרמית אינן זמינות עבור כל מדינות מזרח אפריקה. אבל ההערכות שכן קיימות מראות שיש מקום לצמיחה.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פוטנציאל אנרגיה גיאותרמית לעומת קיבולת מותקנת במדינות נבחרות במזרח אפריקה</h5><figure class="wp-block-table" style="font-size:14px"><table style=";text-align:right;direction:rtl"><tbody><tr><td> מדינה</td><td> פוטנציאל משוער (מגה וואט)</td><td> קיבולת מותקנת (מגה וואט)</td></tr><tr><td> קניה</td><td> 10,000</td><td> 963</td></tr><tr><td> אֶתִיוֹפִּיָה</td><td> 10,000</td><td> 7.5</td></tr><tr><td> טנזניה</td><td> 5,000</td><td> 0</td></tr><tr><td> אוגנדה</td><td> 1,500</td><td> 0</td></tr><tr><td> ג&#39;יבוטי</td><td> 1,000</td><td> 0</td></tr><tr><td> קומורו</td><td> 30–50</td><td> 0 </td></tr></tbody></table></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> מקורות: KenGen, ThinkGeoEnergy</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, אפילו עם הידע הטכני הנכון, זה יכול לקחת כמה שנים לעבור מחיפוש להפקת אנרגיה גיאותרמית. למעשה, אפילו לאחר קידוח באר, זה עדיין יכול לקחת עד עשור או יותר עד שתחנת כוח תפעל. אילוצי מימון יכולים להיות מחסום אחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה מה שעמדו בפני מהנדסים קנייתים ב-2012, אומר מוואנגי. בארות כבר נקדחו, אך עדיין לא היה זמין מימון להקמת תחנות כוח לייצור חשמל בהספק מלא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה פתח דרך להתנסות. בדרך כלל, תחנת כוח מסופקת עם מים וקיטור ממספר בארות במרחקים שונים. אבל גישת ראש בארים חדשה, שלא יושמה בשום מקום בעולם, אפשרה בינתיים לייצר חשמל ישירות ומהיר מבאר אחת, בעלות נמוכה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שתחנת כוח קבועה מוכנה לבנייה, ניתן לפרק את מתקן ראש הבאר ולהעביר אותו לבאר אחרת לאותה מטרה. כ-85 מגה וואט של כוח הופקו בדרך זו בקניה. &quot;תחנות כוח כאלה מבוססות היטב נותנות לנו את יתרון הדור המוקדם, ומייצרות בינתיים הכנסות&quot;, אומר מוואנגי. &quot;אחרת, בארות ההפקה הללו היו נשארות מכוסות בהמתנה לבנייה והפעלה של תחנת כוח חדשה&quot;. </p><figure class="wp-block-image alignwide size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="580" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-5.jpg" alt="תמונה של שש זברות רועות ליד צינור מחוץ לאולקריה. האוויר נראה מעורפל סביב הצינור." class="wp-image-3129431" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-5.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-5-680x383.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-5-800x450.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-5-330x186.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-5-768x432.jpg 768w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129431">זברות מתאספות ליד צינור הנושא מים שיוזרקו בחזרה לבארות גיאותרמיות ליד אולקריה.</span> <span class="credit wp-credit-3129431">ROBERTO SCHMIDT/AFP דרך Getty Images</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עלויות האנרגיה הגיאותרמית</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם כשהעניין והמומחיות באנרגיה גיאותרמית גדלים במזרח אפריקה, המגבלות הפיננסיות נותרו מכשול. בקניה, קידוח אחד יכול לעלות כ-6 מיליון דולר, ובניית מפעל של כ-165 מגה-וואט יכול להיות עוד 300 מיליון דולר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עלות ההון מראש גבוהה בגיאותרמית, אבל העלויות השוטפות מוגבלות&quot;, אומר לה סקונט, יועץ האנרגיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על פי הסוכנות הבינלאומית לאנרגיה מתחדשת, העלות המפולסת העולמית של חשמל, או LCOE, עבור התקנה גיאותרמית חדשה בשנת 2021 הייתה בממוצע $0.068 לקילו-וואט-שעה. ה-LCOE הוא המחיר הנמוך ביותר שבו ניתן למכור חשמל עבור פרויקט אנרגיה כדי לשבור איזון. הנתון לוקח בחשבון עלויות לכל החיים, מבניית מפעל ועד לתפעול ותחזוקתו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה-LCOE של Geothermal גבוה בכ-40% מפרויקט אנרגיה הידרומית חדש או מערך פוטו-וולטאי סולארי, שיש להם LCOE של 0.048 דולר לקילו-וואט-שעה. חוות רוח ביבשה יקרה בערך בחצי, במחיר של 0.033 דולר לקילו-ואט-שעה, אבל אנרגיה גיאותרמית יקרה מעט יותר מהמחיר של חוות רוח ימית של 0.075 דולר לקילו-ואט-שעה. (בהקשר, צריכת האנרגיה לנפש של קניה ב-2019 הייתה כ-168 קילוואט-שעה, לפי האו&quot;ם) </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-4.jpg" alt="תמונה של קבוצת אנשים עם אפודים צהובים וכובעים קשים עומדים ליד באר באולקריה" class="wp-image-3129430" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-4.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-4-575x383.jpg 575w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-4-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_inline-4-279x186.jpg 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129430">עיתונאים עומדים ליד באר גיאותרמית בזמן סיור באולקריה.</span> <span class="credit wp-credit-3129430">ג&#39; קמאדי</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לה סקונט אומר כי דרושים מנגנוני מימון יציבים כדי לספק יציבות ולהפחית את הסיכונים הממשיים והנתפשים בפרויקט. כדי להתמודד עם אתגר זה, הוקם בשנת 2012 <a href="https://grmf-eastafrica.org/" target="_blank" rel="noopener">המתקן להפחתת סיכונים גיאותרמית</a> , הממומן על ידי האיחוד האירופי והאיחוד האפריקאי, כדי לממן מחקרים שטחיים ותוכניות קידוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;תמיכה משותפי פרויקטים כמו האיחוד האירופי, למשל, והבנק לפיתוח אפריקאי יכולה להיות מכרעת, במיוחד במדינות עם רמות חוב גבוהות ושבהן התחרות עם פרויקטים חלופיים מציבה אתגרים ברורים לפיתוח פרויקטים גיאותרמיים חדשים&quot;, אומר לה סקונט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לא כל העלויות הן כספיות בלבד. פרויקט אולקריה של קניה מדגים את אחת העלויות החברתיות. בפיתוח והרחבת הפרויקט לאורך זמן, חלק מחברי קהילת המסאי המקומית, קבוצת פסטורליסטים סמינומדיים, הוצאו מאדמתם, אומר בן אולה קויסבה, יועץ ראשי של שירותי הייעוץ רארין, הדוגלת בזכויות הקרקע של קהילות ילידים. . אנשים שעברו דירה &quot;נותקו משאר הקהילה&quot;, אומר קויסבה, חבר במסאי. וחלק מהדיור שנבנה עבורם לא התאים מבחינה תרבותית, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שחלק מהמסאים רואים בעקירה בעיה יוצאת דופן, החקר הגיאותרמי של קניה אינו מאט. עד 2025, המדינה שואפת להכפיל את כושר הייצור הנוכחי שלה ל-2,500 מגה וואט.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="197121" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070123_geothermal_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> גשם קורונלי נראה מתיז על השמש</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/coronal-rain-sun-space<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Wed, 12 Jul 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129516 </guid><description><![CDATA[New images of the solar corona, taken by the Solar Orbiter probe, reveal bright fireball effects and upwelling induced by falling plasma droplets.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>גשם פלזמה באווירת השמש גורם להתזה כשהוא נוחת. תצפיות חדשות של Solar Orbiter של סוכנות החלל האירופית חשפו <a href="https://nam2023.org/press-releases/279-solar-astronomers-discover-shooting-stars-on-the-sun-s-corona" target="_blank" rel="noopener">פרטים שלא נראו בעבר</a> על האופן שבו יורד הגשם העטרה, כולל אפקטים של כדור אש בהירים ועליות פתאומיות כלפי מעלה בפלזמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אלה התמונות ברזולוציה הגבוהה ביותר שהשגנו אי פעם מהקורונה הסולארית&quot;, אומר פיזיקאי השמש פטריק אנטולין מאוניברסיטת נורת&#39;ומבריה בניוקאסל על טיין, אנגליה. הוא הציג את התוצאות במפגש הלאומי לאסטרונומיה בקרדיף, ויילס, בשבוע של 3 ביולי ובמאמר <a href="https://www.aanda.org/component/article?access=doi&amp;doi=10.1051/0004-6361/202346016" target="_blank" rel="noopener">שיפורסם ב- <em>Astronomy &amp; Astrophysics</em></a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקורונה היא האטמוספירה העליונה הדקיקה של השמש, הסבך הרוחש של פלזמה ומגנטיות הנראית במהלך <a href="https://www.sciencenews.org/article/2019-total-solar-eclipse-south-america">ליקוי חמה מוחלט</a> ( <em>SN: 30/6/19</em> ). כאשר גושים של פלזמה לוהטת לוהטת בקורונה מתקררים לפתע, הם מתעבים ונופלים לעבר פני השמש, ממש כמו טיפות מים באטמוספירה של כדור הארץ. <a href="https://www.sciencenews.org/article/plasma-rain-sun-atmosphere-falls-surprising-places">גשם קורונלי</a> זה נצפה בעבר, אך הפרטים על היווצרותו ונפילתו היו מטושטשים ( <em>SN: 24/5/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/esas-solar-orbiter-will-be-the-first-spacecraft-to-study-the-suns-polar-zones">ההשקה של Solar Orbiter ב-2020</a> הבטיחה לשנות את זה ( <em>SN: 2/9/20</em> ). הגשושית עוברת על אזורי הקוטב הבלתי נחקרים של השמש, נושאת מצלמות ברזולוציה גבוהה ומכשירים אחרים כדי לחקור תעלומות שמש. בסוף מרץ 2022, Solar Orbiter ביצע את התקרבותו הקרובה ביותר לשמש עד כה, כשהוא חלף בטווח של 49 מיליון קילומטרים מהכוכב שלנו - כשליש מהמרחק בין השמש לכדור הארץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתמונות מהחללית שצולמו במהלך אותו מפגש קרוב, אנטולין ועמיתיו גילו תכונה חדשה בגשם העטרה. כשטיפות הגשם הפלזמה ירדו, האזור שמיד מתחתיהן התבהר. החוקרים חושבים שההבהרה הגיעה מפלזמה אחרת מתחת לגשם היורד שנדחסה והתחממה, בדומה לאופן שבו מטאורים באטמוספירה של כדור הארץ יכולים <a href="https://www.sciencenews.org/article/meteor-explodes-over-russia">ליצור כדורי אש</a> ממש לפני הסלעים הנופלים ( <em>SN: 2/15/13</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו הפעם הראשונה שראינו סוג כזה של דחיסה מהגשם יורד בצורה ברורה&quot;, אומרת אמילי מייסון, פיזיקאית שמש בחברת Predictive Science, חברת מחקר שבסיסה בסן דייגו, שלא הייתה מעורבת במחקר. &quot;ההחלטה פשוט לא הייתה שם קודם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנטולין ועמיתיו ראו גם ריבאונד וזרימה כלפי מעלה של חומר לאחר שטיפות גשם של העטרה התנפלו על הכרומוספרה, שכבת הפלזמה הדקה שנמצאת בין פני השטח הנראים של השמש לבין העטרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הגשם הזה צפוף כמו הכרומוספרה&quot;, אומר אנטולין. &quot;זה יכול ליפול לכרומוספרה ואז להתיז.&quot; סוג זה של התזה נחזה בסימולציות ממוחשבות אך מעולם לא נצפה בשמש בפועל לפני כן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשלעצמן, התצפיות לא יפתרו ישירות את תעלומות השמש הגדולות ביותר, כמו מדוע <a href="https://www.sciencenews.org/article/2017-solar-eclipse-hot-corona">הקורונה המפוזרת רוחשת במיליוני מעלות</a> צלזיוס גבוהות יותר משטח השמש ( <em>SN: 20/8/17</em> ). אבל תצפיות נוספות על אותן תופעות יכולות לעזור להבין פרטים של סביבת העטרה, כמו באיזו קלות הגז שלה נדחס, או מה ההרכב הכימי שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו לא יכולים לשלוח בדיקה לחלק הפנימי של הקורונה כי זה כל כך חם&quot;, אומר אנטולין. &quot;אז אנחנו יכולים להשתמש בתצפיות האלה כבדיקה עקיפה של הסביבה המקומית.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התצפיות הן &quot;מבחן לקמוס חשוב עבור Solar Orbiter עצמו&quot;, אומר מייסון. &quot;זה טוב לראות למה Solar Orbiter מסוגל.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070723_lg_coronal_rain_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="843965" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070723_lg_coronal_rain_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> שריפות יער לא נעלמות. הנה איך עשן יכול להשפיע על הבריאות שלך</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/wildfire-smoke-health-air-quality-pollution<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Wed, 12 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129553 </guid><description><![CDATA[How does repeat exposure to wildfire smoke affect our health? Three experts weigh in on the massive air pollution fueled by Canada’s ongoing fires. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>קיץ העשן של צפון אמריקה עשוי בהחלט להיות מבשר על מה שעתיד לבוא. בעוד שריפות שוברות שיאים בקנדה ממשיכות לשטוף את הארץ, עשן שוטף את השמים עבור יותר ויותר אנשים. שריפות תכופות כמו אלה יכולות להיות יותר עשן בשאיפה, ולאורך פרקי זמן ארוכים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מהן ההשלכות הבריאותיות של נשימה במיאזמה המטומטמת הזו? שאלתי שלושה מומחים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משרדו של מדען החשיפה לזיהום אוויר ג&#39;פרי ברוק באוניברסיטת טורונטו נמצא במרחק של כ-500 קילומטרים מכמה מהלהבות המשתוללות שפקדו יותר מ-8 מיליון הקטרים ​​בקנדה השנה. אפילו במרחק הזה, האוויר היה רע, הוא אומר, ועטף את העיר בגזים מזיקים וחלקיקים זעירים של ביומסה שרופה. &quot;זו איכות האוויר הגרועה ביותר של חלקיקים שראיתי מזה 30 שנה או יותר&quot;, אומר ברוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשאני מגיע אליו, הוא על סירה בקצה המזרחי של אגם אונטריו. מסביב, האוויר מעורפל מעשן שריפות; הוא פשוט יכול להבחין בקו החוף. בנסיעה לשם מטורונטו, ברוק הרגיש שהוא נע מבעד לווילון, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כ-800 קילומטרים דרומה, שם עובדת מדענית האטמוספירה קטלין אודל באוניברסיטת ג&#39;ורג&#39; וושינגטון בוושינגטון הבירה, הסצנה הייתה פחות אפוקליפטית, אבל היא יכולה להשתנות באופן פתאומי. יש ימים שאתה יכול לראות ולהריח עשן באוויר, ו&quot;השמיים אפילו לא נראים כחולים&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרחבי היבשת, במרכז קולומביה הבריטית לבקרת מחלות בוונקובר, האפידמיולוגית הסביבתית שרה הנדרסון אומרת שהסצנות המעושנות האלה נראות מוכרות מדי. &quot;אנחנו לא זרים לעשן שריפות,&quot; היא אומרת. בשנים קודמות, האזור ראה אפיזודות קיצוניות שנבעו משריפות בצפון מערב האוקיינוס ​​השקט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלושת המדענים הללו חוקרים את ההשפעות הבריאותיות של עשן שריפות במשך שנים. הם דיברו איתי על <a href="https://www.sciencenews.org/article/wildfire-smoke-health-risks-air-quality-pollution">האופן שבו העשן משפיע על הבריאות שלנו, אילו שאלות נותרו</a> ומה חוקרים עשויים ללמוד מהשריפות הנוכחיות <em>(SN: 18/9/20)</em> . השיחות שלנו נערכו לקיצור ולבהירות.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מדוע מדענים מתמקדים בעשן שריפות?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>אודל:</strong> עונת השריפות התרחבה, כך שהיא משפיעה עלינו יותר במהלך השנה. [וגם] עשן השריפות שונה מהערפיח העירוני הטיפוסי שנחקר היסטורית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> [הערפיח הזה], פליטות מהתנועה והתעשייה, ירדה עקב מדיניות מוצלחת של בקרת פליטות - ואלו צפויות להמשיך לרדת. מכיוון שאלו יורדים ועשן שריפות עולה, חשוב לנו מאוד לחקור את עשן השריפות וההשפעות שלו על הבריאות. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="תחזית עשן שריפות 10-13 ביולי 2023 | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/8bNHfi2rNiU?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> בימים הקרובים, עשן שריפות יער עשוי להמשיך ולסחוף את קנדה ואת צפון מזרח ומערב ארצות הברית. התחזית המוצגת חוזה מתי והיכן עשויים להתרחש חלקיקים בגודל 2.5 מיקרון ומטה, כאשר צבעים כהים יותר מעידים על זיהום אוויר רב יותר. קרדיט: <a href="https://firesmoke.ca/" target="_blank" rel="noopener">BlueSky Canada</a></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כיצד עשן שריפות יכול להשפיע על בריאותם של אנשים?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>הנדרסון:</strong> עשן משרפות הוא צורה מורכבת מאוד של זיהום אוויר. ויש לנו עשרות שנים של מחקר שאומר לנו שחשיפה לזיהום אוויר אינה טובה עבורנו.<strong></strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שאנחנו יודעים בשלב זה הוא שכאשר מתרחש עשן, <a href="https://www.sciencenews.org/article/wildfire-health-risks-air-smoke-west-east-united-states">ישנן השפעות מדידות</a> באוכלוסייה כמעט מיד <em>(SN: 17/6/22)</em> . השפעות נשימתיות, במיוחד עבור אנשים עם מצבי נשימה קיימים, כגון אסטמה ו-COPD [מחלת ריאות חסימתית כרונית], הם הדברים הראשונים שקורים. בדרך כלל אנו רואים שאנשים אלה זקוקים ליותר תרופות ההצלה שלהם, כלומר דרכי הנשימה שלהם נסגרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה כי עוצמת ההשפעה באוכלוסיות אלו גדולה יותר עבור עשן שריפות מאשר עבור סוגים אחרים של זיהום אוויר. אנו [גם] רואים נזקים קטנים לביצועים קוגניטיביים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואז [יש] לא מעט ראיות לגבי השפעות על העובר המתפתח. קיים סיכון ללידה מוקדמת והפחתה במשקל לידה עבור תינוקות שנחשפים ברחם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>ברוק:</strong> אנשים יגידו, &quot;אה, זה טבעי. זה עשן מדורה, זה בסדר&quot;. לא זה לא. [עשן שריפות] מכיל חלק מאותם חומרים רעילים שאנו חושבים עליהם כל הזמן כעל רעילים בזיהום אוויר.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מה יש בעשן שריפות?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>אודל:</strong> בעשן שריפות יש מספר מזהמים שיכולים להשפיע על הבריאות, אבל זה שבדרך כלל אנחנו הכי מודאגים ממנו הוא החלקיקים העדינים, או PM 2.5. PM 2.5 הוא חלקיק באוויר שקוטרו פחות מ-2.5 מיקרומטר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>הנדרסון:</strong> אלה [הם] חלקיקים שיכולים לנוע עמוק לתוך הריאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>או&#39;דל:</strong> גם בעשן שריפות יש הרבה גזים. דברים כמו פורמלדהיד, בנזן ולפעמים אוזון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/covid19-coronavirus-pandemic-air-pollution-ozone-shutdown">אוזון משפיע לרעה על בריאות הנשימה</a> <em>(SN: 1/4/21)</em> . לא ברור כרגע אם בנזן ופורמלדהיד נמצאים לעתים קרובות ברמות [מסוכנות] בנוצות עשן, אבל אנחנו כן יודעים שמזהמים אלו ברמות מסוימות עלולים להשפיע לרעה על הבריאות מחשיפה לטווח קצר ולטווח ארוך כאחד.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מדידת איכות האוויר<strong></strong></h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדד איכות האוויר, או AQI, נע בין 0 ל-500, בהתבסס על כמות הזיהום באוויר בזמן נתון. אוזון בגובה פני הקרקע, חלקיקים (הן PM <sub>10</sub> והן PM <sub>2.5</sub> ), פחמן חד חמצני, דו תחמוצת הגופרית והחנקן הדו חמצני הם הפרמטרים העיקריים הנחשבים במדד. קוד כתום (מעל ציון 100) אינו בריא לאנשים בקבוצות רגישות. קוד אדום ומעלה (151–500) אינו בריא לכולם. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="90" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071023_mr_wildfire-smoke-healtheffects_inline2.jpg" alt="סולם צבעים המראה את מדד איכות האוויר: טוב (ירוק 0-5); בינוני (צהוב 51-100); לא בריא לקבוצות רגישות (כתום 101-150); לא בריא (אדום 151-200); מאוד לא בריא (סגול 201-300); מסוכן (חום 301-500)" class="wp-image-3129556" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071023_mr_wildfire-smoke-healtheffects_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071023_mr_wildfire-smoke-healtheffects_inline2-330x44.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3129556">טי טיביטס</span> </figcaption></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> מקור: <a href="https://www.airnow.gov/aqi/aqi-basics/" target="_blank" rel="noopener">Airnow.gov</a></div></div><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אילו שאלות עדיין יש לחוקרים לגבי ההשפעות הבריאותיות של עשן שריפות?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>אודל:</strong> אם יש לך גל של עשן שריפות מספר פעמים בכל קיץ, איך זה משפיע על הבריאות שלך בטווח הארוך? זו שאלה חשובה מאוד [ו] תחום מחקר פתוח כרגע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>הנדרסון:</strong> זו שאלה קצת יותר מאתגרת להתייחס אליה מכיוון שאולי יש לך אוכלוסיה שנחשפת במשך כמה שבועות, בעוצמה גבוהה מאוד במשך קיץ אחד, ולאחר מכן במשך שלושת הקיצים הבאים, אין עשן והכל בסדר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האופי האפיזודי לסירוגין של החשיפה עשוי לגרום לכך ש[ההשפעות ארוכות הטווח של עשן שריפות] שונות לחלוטין מהסוגים היותר יציבים של זיהום אוויר המשפיעים על איכות האוויר שלנו, יום יום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנחנו עדיין לומדים מה זה אומר. אנו עשויים לראות ילדים, אם הם ייחשפו בשלב מוקדם מאוד בחייהם, [עם] פגיעה לכל החיים בתפקוד הריאות שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>ברוק:</strong> מה אם במקרה את בהריון והעובר נמצא בחלק חשוב במיוחד בהתפתחות? אם החשיפה [לעשן] גבוהה מאוד יחד עם מתח כי האם מודאגת מהחשיפה הגבוהה, [האם] זה יכול לשנות את האופן שבו איברים מסוימים - ריאות, מוח, לב - מתפתחים? אנחנו לא יודעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>או&#39;דל:</strong> שאלה פתוחה נוספת היא כיצד ההשפעות הבריאותיות של עשן טרי שונות מעשן ישן [ <a href="https://pubs.acs.org/doi/full/10.1021/acs.est.0c04497" target="_blank" rel="noopener">בן יותר משלושה ימים</a> ]. ישנן כמה סיבות [ההשפעות] עשויות להיות שונות, אחת מהן היא שינויים כימיים בעשן עצמו - עשן משתנה כשהוא עובר באטמוספרה. גורם מרכזי נוסף הוא המודעות של הציבור לעשן. אם אתה גר קרוב למקום שבו האש בוערת, אתה מאוד מודע לכך שסביר להניח שיש עשן. אבל [אנשים] רחוקים יותר, עשויים להיות פחות מודעים ואולי לנקוט פחות בפעולות כדי להגן על הבריאות שלהם.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מה אנחנו יכולים ללמוד מהשריפות הנוכחיות?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>אודל:</strong> השריפות הללו משפיעות על אוכלוסייה שונה מזו שנחקרה באופן היסטורי בעיקר. הרבה ממחקרי השריפות והבריאות התרחשו במערב ארצות הברית. אירוע זה שאנו חווים כעת [יאפשר] אנו מקווים לקבל הבנה טובה יותר כיצד עשן שריפות עשוי להשפיע על אנשים במדינות המזרח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ישנם גורמים רבים שעשויים להוביל לתגובה בריאותית שונה עבור אלה במזרח בהשוואה לאלה במערב, כולל שיעורי תחלואה בסיסיים שונים או רמות של מצבים קיימים, תגובות שונות לעשן, רמת פעילות חיצונית וכו&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>הנדרסון:</strong> מה שאנחנו צריכים [זה] אוכלוסיות שעמידות בפני החשיפות הללו, אוכלוסיות שיודעות לנקוט באמצעי הגנה ומדיניות הבוחנת כיצד אנו מרחיקים עשן מהסביבה הפנימית כדי להבטיח שאנשים יהיו מוגנים כשהם בתוך הבית. . כל סוגי הדברים האלה יאפשרו לנו להיות עמידים בפני חשיפות העשן בעשורים הבאים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מה אנשים יכולים לעשות כדי להגן על עצמם מעשן שריפות?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>הנדרסון:</strong> [באורח החיים הנוכחי שלנו], רובנו המכריע מבלים את הרוב המוחלט של זמננו בפנים. אם אנו מפחיתים ביעילות את העשן בסביבה הפנימית, אנו מגנים ביעילות על בריאותנו במשך כ-90 אחוז מהזמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנו ממליצים בחום שיהיה לך סוג של מכשיר ניקוי אוויר הפועל לפחות בחדר אחד בבית, כך שיהיה לך מעין מקלט ללא עישון - במיוחד חדר השינה כי אתה כנראה הולך להיות שם לפחות שמונה שעות של היום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז נוכל לבדוק מה קורה כשאתה בחוץ. <a href="https://www.sciencenews.org/article/double-mask-fit-reduce-coronavirus-exposure-covid-19-pandemic">מסכת הנשמה מצוידת היטב כמו N95 או KN95</a> תסנן ביעילות את חלקיקי עשן השריפות החוצה וכנראה גם חלק מהגזים <em>(SN: 2/12/21)</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>אודל:</strong> תמיד כדאי לבדוק את איכות האוויר המקומית לפני שאתם עוברים כל פעילות חיצונית, ולאחר מכן להתאים את ההתנהגות שלכם בהתאם. אם אתה באמת צריך להיות בחוץ, אולי תצא לטיול במקום לרוץ, ותלבש מסכה אם זה ממש גרוע. ואם אתה בקבוצה רגישה במיוחד - ילדים, קשישים, אנשים עם תנאים קיימים - אולי תבחר להישאר בבית בימים עשן במיוחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברמת השלטון המקומי, טוב שיהיו תוכניות לזמן שיש עשן. האם בתי הספר מבטלים את ההפסקה? האם אנו פותחים מקלטים באוויר נקי לאנשים שאינם מסוגלים לקבל אוויר נקי בבתיהם - או שאולי אין להם בית - כדי להגן על הקבוצה הפגיעה של האוכלוסייה?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>ברוק:</strong> עקרון מפתח שאנו תמיד עוקבים אחריהם בהגנת הסביבה הוא לקבוע את המדיניות שלנו כדי להגן על הפגיעים ביותר. תמיד טוב להיות זהיר. אם אתה בריא, עשן הוא חלק קטן מתוך הרבה דברים בחייך שמשפיעים על הבריאות שלך. אבל אם נפגעת, אולי יש לך זיהום בדרכי הנשימה או סתם עברת התקף לב או מצב אחר, עשן באמת יכול לעכב את ההחלמה [שלך]. <strong>&nbsp;</strong></p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כמה אנחנו צריכים להיות מודאגים מעשן שריפות?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>ברוק:</strong> אנחנו צריכים להיות מודאגים יותר משינויי האקלים. כשמסתכלים על קנדה, היו לנו השפעות שריפות מחוף לחוף השנה. מעולם לא ראיתי את זה. זה פשוט חסר תקדים. זו קריאת השכמה. כאילו, היי אנשים, שמעת שהדברים האלה עומדים לקרות. ותראה, הם קורים מוקדם יותר, הם קורים מהר יותר. תסתכל על האוויר שלך. זה לא רק מזל רע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>אודל:</strong> במערב ארצות הברית ואפילו בחלקים מקנדה, [שריפות הבר] הלכו וגדלו במהלך העשורים האחרונים בגלל מספר גורמים. בארצות הברית, [גורם אחד הוא] טקטיקת כיבוי אש היסטורית, אבל אחר [הוא] <a href="https://www.sciencenews.org/article/wildfire-smoke-us-east-coast-climate">שינוי אקלים</a> אנתרופוגני <em>(SN: 6/9/23).</em> והעליות הללו בשריפות, והעשן שהן פולטות, צפויות להמשיך ולעלות במהלך המאה הקרובה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>הנדרסון:</strong> ישנם אנשים שחיים את חיי היומיום שלהם בערים מזוהמות בערך כמו כמה מהערים שראינו במזרח צפון אמריקה בחודש האחרון. מצד אחד, בני אדם די עמידים בפני חשיפה לזיהום אוויר, ומצד שני, חשיפה לזיהום אוויר אינה טובה לאנשים. אנחנו צריכים למצוא איזון איפשהו באמצע שלא גורם לאנשים להרגיש בפאניקה, [ו] גורם להם להרגיש מוסמכים לקבל את ההחלטות הטובות ביותר עבור עצמם בבריאותם.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071023_mr_wildfire-smoke-healtheffects_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="303247" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071023_mr_wildfire-smoke-healtheffects_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> אגם קרופורד בקנדה עשוי לסמן את תחילתו של האנתרופוקן</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/canada-crawford-lake-beginning-anthropocene<dc:creator><![CDATA[McKenzie Prillaman]]></dc:creator><pubDate> Tue, 11 Jul 2023 17:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129548 </guid><description><![CDATA[The mud of a Canadian lake holds an extremely precise record of humans’ influence on Earth. But the Anthropocene isn’t an official geologic epoch yet.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מדענים מתקרבים צעד אחד יותר להגדרת פרק חדש בגיאולוגיה, כזה שבו בני האדם הפכו למניע הדומיננטי של האקלים והסביבה של כדור הארץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתוך 12 מקומות ברחבי העולם, אגם קרופורד באונטריו, קנדה, נבחר כאתר שיסמן את ההתחלה הרשמית של האנתרופוקן, עידן גיאולוגי מוצע החל בשנות החמישים, הכריזו חוקרים במסיבת עיתונאים ב-11 ביולי במהלך <a href="https://climate-conference.mpg.de/" target="_blank" rel="noopener">ועידת חברת מקס פלאנק לאנתרופוקן בר קיימא</a> בברלין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המשקעים של קרקעית האגם מכילים את אחד התיעודים המדויקים ביותר של שינוי של בני אדם בכדור הארץ, כולל עליות פלוטוניום מניסויים בנשק גרעיני, אפר משריפת דלקים מאובנים כמו גם מתכות כבדות ומיקרופלסטיק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל האנתרופוקן עדיין לא עידן גיאולוגי רשמי. כעת, עוד כמה ועדות חייבות לאשר את התקופה המוצעת לפני שניתן יהיה להוסיף אותה לסולם הזמן הגיאולוגי. פעולה זו תסיים את תקופת ההולוקן בת כמעט 12,000 שנה, המקיפה את עליית המין האנושי מאז עידן הקרח האחרון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים החלו להשתמש במונח <em>אנתרופוקן</em> לראשונה בתחילת שנות ה-2000 כדי להתייחס לזמן המתמשך של בני אדם משנים את כדור הארץ בקנה מידה עולמי. למרות שהוסגר במונחים של גיאולוגיה, האנתרופוקן נעדר הגדרה גיאולוגית רשמית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, הרעיון התפשט. &quot;זה התפוצץ כל כך מהר לדיסציפלינות אחרות מבלי שזה הוגדר&quot;, אומר מדען כדור הארץ סיימון טרנר מאוניברסיטת קולג&#39; בלונדון. אז &quot;זה מה שניסינו לעשות מאז&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2009, הוועדה הבינלאומית לסטרטיגרפיה, הקבוצה המדעית האחראית על הגדרת הזמן הגיאולוגי, כינסה ועדה לאפיון האנתרופוקן ולראות האם מגיע לו מקום בסולם הזמן הגיאולוגי. למעלה מעשור לאחר מכן, הוועדה הזו בחרה כעת את אגם קרופורד מתוך 12 האתרים המועמדים כ&quot;מקטע סטרטוטייפ גבול עולמי ונקודה&quot; של האנתרופוקן, אתר התייחסות המציג שינוי בסלע, בקרח או בשכבות אחרות שלו כדי לסמן את תחילתו של זמן גיאולוגי חדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאלמוגים ועד קרח ועד כבול, כל אחד מהאתרים המועמדים מחזיק בשיא מדהים של פעילות אנושית בשכבותיו. הבחירה ב-Crawford Lake הייתה &quot;כמו לבחור ילד מועדף&quot;, אומר טרנר, מזכיר וחבר מצביע בוועדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בין המיקומים, השכבות הבוציות של אגם קרופורד לכדו את אחת ההיסטוריות המדויקות ביותר של פעילות אנושית. בכל קיץ, ה- <a href="https://journals.sagepub.com/doi/full/10.1177/20530196221149281" target="_blank" rel="noopener">pH של המים והטמפרטורות החמות גורמים להיווצרות גבישים מינרליים ליד החלק העליון של המים</a> . הגבישים נופלים לקרקעית האגם כמו שלג, שם שכבו ללא הפרעה. &quot;אתה מקבל את הפסים המקסימים האלה,&quot; אומר טרנר. &quot;ואתה יכול לקבוע מאיזו שנה [מאיפה הם] די הרבה על ידי ספירה לאחור משכבת ​​פני השטח, כמו טבעת עץ.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השכבות לוכדות עלייה חדה <a href="https://www.sciencenews.org/article/nuclear-blasts-other-human-activity-signal-new-epoch-anthropocene">ברדיואקטיביות ועדויות נוספות לפעילות אנושית החל משנות החמישים המוקדמות</a> ( <em>SN: 25/9/16</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לא כל המדענים מסכימים שהאנתרופוקן התחיל רק לפני 70 שנה, או שיש להגדיר אותו כמונח גיאולוגי בכלל. &quot;בכל פעם שאתה משרטט קו קשה בתיעוד הגיאולוגי או בכל מערכת אחרת, אתה יוצר בינארי - יש לפני ויש אחרי&quot;, אומרת הפליאוקולוג ג&#39;קלין גיל מאוניברסיטת מיין באורונו. &quot;אנחנו יודעים שההשפעות האנושיות החלו הרבה לפני 1950.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שמירה על תפיסה לא פורמלית וגמישה, כמו מה שמשמש כיום בדיסציפלינות מעבר לגיאולוגיה, עשויה להיות מועילה יותר, היא מוסיפה. &quot;זה יותר עוצמתי ככלי בצורה כזו&quot;, אומר גיל, &quot;משהוא לנסות להגביל אותו או להגביל אותו להגדרה מצומצמת שאחר כך יוצרת בלבול לגבי כל מה שהיה קודם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, הניסיון להגדיר את האנתרופוקן במונחים גיאולוגיים מדגיש את ההשפעה המהירה והעזה של האנושות על כדור הארץ, אומר טרנר. &quot;הפכנו לכוח גיאולוגי.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071123_MP_geology-new-chapter_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="281340" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071123_MP_geology-new-chapter_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> &#39;גלימה תרמית&#39; זו מונעת מהחללים להתחמם או קרים מדי</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/thermal-cloak-material-temperature<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Tue, 11 Jul 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Materials Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129532 </guid><description><![CDATA[A new thermal fabric prototype could help keep cars, buildings and other spaces a comfortable temperature during heat waves while reducing CO₂ emissions. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אם אי פעם שרפת את ידיך על הגה של מכונית, אתה יודע כמה יכול להיות חם מבפנים של מכונית ביום קיץ. אבל בד חדש יכול יום אחד לעזור למכוניות ולחפצים אחרים להישאר קרירים בקיץ וחמים בחורף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים יצרו אב טיפוס של הבד, שפועל <a href="https://cell.com/device/fulltext/S2666-9986(23)00008-X" target="_blank" rel="noopener">כ&quot;גלימה תרמית&quot;</a> ששומרת על החלל שמתחתיו לא להתחמם מדי או קר מדי. הגלימה, המתוארת <em>במכשיר</em> ה-11 ביולי, אינה דורשת מקור חשמל חיצוני, מה שעלול <a href="https://www.sciencenews.org/article/reflective-paint-could-keep-sunbaked-buildings-cool">להפחית את צריכת האנרגיה</a> הקשורה לחימום וקירור ( <em>SN: 28/9/18)</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעולם, חימום וקירור מהווים <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S235248472101427X#:~:text=In%20summary%2C%20HVAC%20consumption%20represents,as%20the%20UE%20or%20Russia." target="_blank" rel="noopener">38 אחוז מצריכת האנרגיה בבניינים ו-12 אחוז מצריכת האנרגיה הכוללת</a> . חומרים כמו גלימה תרמית זו יכולים לעזור לנו לשמור על נוחות במהלך גלי חום תוך הפחתת פליטת פחמן דו חמצני הקשורה לחשמל המשמש לבקרת טמפרטורה, אומר Aaswatth Raman, פיזיקאי יישומי ב-UCLA שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, Kehang Cui, מהנדס באוניברסיטת שנגחאי Jiao Tong, ועמיתיו בנו את הגלימה באמצעות שתי שכבות. השכבה החיצונית עשויה מסיבי סיליקה לבנים המחזירים אור נראה, מצופה בורון ניטריד משושה, חומר קרמי המחזיר אור אולטרה סגול ומסייע בפיזור חום. יחד, סיבי הסיליקה והבורון ניטריד משקפים 96 אחוז מאור השמש שפוגע בבד. במקביל, השכבה החיצונית סופגת חום מהאזור שמסביב ופולטת את האנרגיה הזו כאור אינפרא אדום, מה שגם מוריד את הטמפרטורה מתחת לגלימה בתהליך הנקרא קירור קרינתי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שהשכבה החיצונית שומרת על החלל מתחת לגלימה קריר יותר זמן מאזור לא מכוסה, החלל המכוסה מתחמם באיטיות לאורך היום. השכבה הפנימית, עשויה מרדיד אלומיניום, שומרת על חום החלל בלילה על ידי לכידת חלק מהחום הזה בפנים, בדומה לשמיכת הישרדות מבודדת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים בדקו את עמידות חומר הגלימה בכמה תנאים קיצוניים. הם אפו את הבד ב-800 מעלות צלזיוס, כמעט חם מספיק כדי להמיס מלח שולחן. הם גם חשפו אותו לקור קיצוני על ידי טבילתו בחנקן נוזלי, הכפיפו אותו לאותה כמות רטט כמו שיגור רקטה, זרקו אותו בחומצה והפיצו אותו באש מלפיד בוטאן - כל זאת כמעט ללא שינויים במבנה החומר. או ביצועים. עמידות קיצונית זו עשויה להתאים את עצמה לשימוש בחלליות או בסביבות מחוץ לכדור הארץ, אומר הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לראות את הבד בפעולה, Cui ועמיתיו בנו גלימת אב טיפוס בגודל מלא ובדקו אותה על מכונית חשמלית. ביום קיץ בשנגחאי, הגלימה שמרה על המכונית על 23 מעלות צלזיוס בערך - עד 8 מעלות צלזיוס נמוכה מהטמפרטורה החיצונית ו-28 מעלות צלזיוס נמוכה יותר מהחלק הפנימי של מכונית ללא גלימה. הגלימה גם שמרה על חום המכונית בכ-5 מעלות צלזיוס מהאוויר החיצוני בליל חורף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגלימה &quot;בהחלט מראה את היכולת לחסוך באנרגיה, אבל השלב הבא הוא שאנחנו רוצים להדגים אותה בבדיקות שטח בקנה מידה גדול עוד יותר [כגון גגות] כדי לראות את ההשפעה על חיי היומיום שלנו&quot;, אומר Cui.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071023_sw_thermal-cloak_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="322097" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071023_sw_thermal-cloak_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לורן שרדר מסתכל מעבר לברירה הטבעית כדי לחשוב מחדש על האבולוציה האנושית</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/human-evolution-lauren-schroeder-scientists-to-watch<dc:creator><![CDATA[Anna Gibbs]]></dc:creator><pubDate> Tue, 11 Jul 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Humans]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129177 </guid><description><![CDATA[Paleoanthropologists studying the fossil record have long focused on natural selection, but other processes play a big role too. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לורן שרדר אהבה דינוזאורים מגיל 3 ועצמות מאז שהייתה בת 10. בשנתה השנייה באוניברסיטה, היא החלה ללמוד את האבולוציה המוקדמת של סוג <em>ההומו</em> וזה הפך לדוקטורט שלה. מאובנים רבים עצרו את נשימתה, היא אומרת, אבל גולגולת <em>הומו הביליס</em> בת 2 מיליון שנה מחזיקה מקום כל כך מיוחד בלבה שהיא מקועקעת על האמה שלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני חושבת שאני יכולה לומר בבטחה שאני עושה מה שרציתי לעשות&quot;, היא אומרת. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-thumbnail"><img decoding="async" loading="lazy" width="186" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3124149" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV.jpg 300w" sizes="(max-width: 186px) 100vw, 186px" /></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתור פליאונתרופולוג באוניברסיטת טורונטו, שרדר פועל לפיתרון התהליכים השונים שבהם התפתחו בני האדם. תהליך אחד כזה, הברירה הטבעית, הוא אדפטיבי: שינויים בתכונות האורגניזם הופכים אותו למתאים יותר לסביבתו. אבל חלק מהשינויים אינם נבחרים עבור, או אפילו אקראיים לחלוטין. למרות קיומם של תהליכים &quot;לא מסתגלים&quot;, פליאונתרופולוגיה <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0047248422001567?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">ייחסה לעתים קרובות</a> שינויים אבולוציוניים בהומינידים להסתגלות בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד דוקטורט. סטודנט באוניברסיטת קייפטאון בדרום אפריקה, שרדר הטיל ספק בדגש על הברירה הטבעית כדי להסביר שינויים שנראו בתיעוד המאובנים. &quot;היה ברור מאוד שמשהו חסר&quot;, היא אומרת. לא הרבה מחקרים שקלו את התפקיד שממלאים תהליכים לא מסתגלים, כמו סחף גנטי וזרימת גנים. &quot;זה באמת היה הרגע הגדול עבורי... אלו שאלות חשובות שלא באמת נשאלו. אני צריך לנסות לענות להם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז, מחקריה העלו שתהליכים לא מסתגלים ממלאים תפקיד הרבה יותר גדול באבולוציה ממה שהובן קודם לכן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כל ההיבטים של המחקר של לורן היו תוצאתיים עבור הדיסציפלינה&quot;, אומר בנג&#39;מין אורבך, אנתרופולוג ביולוגי מאוניברסיטת טנסי, נוקסוויל. &quot;אנחנו עדים אולי לשינוי באופן שבו אנחנו מדברים על האבולוציה האנושית.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חשיבותו של המקרה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר של שרדר מתמקד בשאלות כיצד ומדוע נוצרו תכונות גוף בבני אדם (או בבעלי חיים אחרים) - המכונה &quot;מורפולוגיה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אלו שאלות שקשה לענות עליהן, בין השאר משום שמאובנים לרוב אינם מכילים DNA שמיש. פליאונתרופולוגים מסתמכים על דפוסים במורפולוגיה, תיאוריות מבוססות וניתוחים סטטיסטיים כדי לנסות להבין את התהליכים האבולוציוניים המתרחשים. זו מתמטיקה &quot;לאורך כל הדרך&quot;, אומרת שרדר - וזה טוב, כי היא מעריצה מתמטיקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני המתמטיקה, שרדר מודד את תכונות המאובנים. במהלך הדוקטורט שלה. מחקר, היא נסעה ברחבי אפריקה כדי לסרוק ולנתח גולגולות <em>הומו</em> מאובנות מלפני 2.8 מיליון שנים עד לפני עשרות אלפי שנים בלבד. חלק מהמאפיינים של הגולגולות הראו אות אדפטיבי חזק, כולל הלסת; זה אומר שצורת הלסת <em>ההומו</em> המוקדמת כנראה התפתחה באמצעות ברירה טבעית, מונעת על ידי תזונה משתנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אך באופן מפתיע, כאשר שרדר הסתכלה על התוצאות עבור <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S004724841630152X?casa_token=sK6RMWS3q8UAAAAA:8FlfRoRlTg_7tEoFdQ63zifQXHv_JpzFHDW90IYcBrjVB8_ptd8pA2iEHNTZovoFgwTWbMoJ4Q" target="_blank" rel="noopener">צורתן של מקרי מוח</a> על פני הסוג <em>הומו</em> , נראה היה כי סחף גנטי פעל, היא דיווחה ב-2017 ב- <em>Journal of Human Evolution.</em> תהליך לא מסתגל, סחף גנטי הוא אובדן השונות הגנטית באוכלוסייה עקב היעלמות מקרית של גנים מסוימים. במילים אחרות, צורת המוח התפתחה רק בגלל זה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="496" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/Lauren-Schroeder_inline.jpg" alt="תמונה של גולגולת הומו הביליס על רקע שחור." class="wp-image-3129182" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/Lauren-Schroeder_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/Lauren-Schroeder_inline-525x383.jpg 525w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/Lauren-Schroeder_inline-617x450.jpg 617w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/Lauren-Schroeder_inline-255x186.jpg 255w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129182">במהלך הדוקטורט שלה. עבודה, לורן שרדר ניתחה את גולגולת <em>ההומו הביליס</em> ומאובנים אחרים כדי להבין טוב יותר כיצד הגולגולת האנושית התפתחה.</span> <span class="credit wp-credit-3129182">צ&#39;יפ קלארק, מכון סמיתסוניאן</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שרדר פונה גם לבעלי החיים של היום כדי להבין טוב יותר את האבולוציה של אבותינו. תהליך נוסף שאינו מסתגל - זרימת גנים - מתרחש כאשר גנים מתפשטים מאוכלוסיה אחת לאחרת באמצעות רבייה, כולל כאשר שני מינים מתכלאים. כלאיים בתיעוד המאובנים יכולים להציע רמזים לתהליכים אבולוציוניים. אבל כרגע אין דרך טובה לקבוע אם מאובן מייצג הכלאה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שרדר שואפת לשנות זאת על ידי פיתוח מסגרת המבוססת על דפוסים מורפולוגיים בהיברידיות חיות. עד כה היא התמקדה <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/jmor.21417" target="_blank" rel="noopener">בגולגולות של הכלאיים של זאב ערבות</a> (נבחר בין השאר בגלל שרדר אוהב כלבים), והיא זיהתה תכונות המתאימות להכלאות אחרות, היא ועמיתיה דיווחו ב-2021 ב- <em>Journal of Morphology</em> , כולל שכיחות גבוהה יותר של שיניים ואחרות. חריגות.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> שכתוב נרטיבים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שרדר, שגדלה בדרום אפריקה, זוכרת ששמה לב כבר בשנות התואר הראשון שרוב המחקר הפליאונתרופולוגי במדינתה נערך על ידי חוקרים זרים. למעשה, <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0047248422001567?via%3Dihub#fig5" target="_blank" rel="noopener">פחות מ-5% מהמאמרים</a> שפורסמו ב- <em>Journal of Human Evolution</em> מ-2016 עד 2021 נכתבו על ידי חוקרים אפריקאים, כך דיווח שרדר בכתב העת בינואר האחרון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנוסף, &quot;למרות שרוב זה מבוסס באפריקה, פליאונתרופולוגיה כל כך לבנה&quot;, היא אומרת. כאישה אפריקאית שחורה, &quot;זה היה מקום כל כך בודד, למעשה, במשך זמן רב.&quot; שרדר נאבק לפרסם עיתונים, קיבל ביקורות סקסיסטיות בעיתונים וחווה מקרים של גזענות בוטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה דברים השתפרו. בכנסים של האגודה האמריקאית לאנתרופולוגים ביולוגיים, היא הייתה מסוגלת לספור את מספר האנשים השחורים על שתי ידיים, היא אומרת. כשהיא השתתפה במאי האחרון, היא הייתה אחת מני רבות. אבל הדרך עוד ארוכה. היא מזכה את המנטורים שלה על שעזרו לה לעבור את השנים הראשונות הקשות ואת <a href="https://www.blackinbioanth.org/" target="_blank" rel="noopener">השחור ב-BioAnth Collective</a> על שפעל לשינוי התחום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה לא מסע קל להגיע למקום שבו היא נמצאת, אבל היא שם&quot;, אומרת רבקה אקרמן, הדוקטורט של שרדר. יועץ באוניברסיטת קייפטאון. &quot;ואז עכשיו העולם הוא הצדפה שלה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שרדר הבטיח לאחרונה קביעות באוניברסיטת טורונטו. בתור הראשונה במשפחתה שלמדה באוניברסיטה, זה חשוב לה ולהוריה. &quot;הם לא בהכרח מקבלים את כל מה שאני עושה&quot;, היא צוחקת. אבל &quot;אנחנו לא מאמינים שהגעתי לכאן.&quot;</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לורן שרדר היא אחת מ- <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch"><em>SN 10: מדענים לצפות</em></a> <em>השנה</em> <em>, הרשימה שלנו של 10 מדענים בתחילת ואמצע הקריירה שתורמים תרומות יוצאות דופן לתחומם. אנו נפיץ את הרשימה המלאה במהלך 2023.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>רוצה למנות מישהו ל-SN 10? שלח את שמם, השתייכותם וכמה משפטים עליהם ועל עבודתם לכתובת</em> <a href="mailto:sn10@sciencenews.org"><em>sn10@sciencenews.org</em></a> <em>.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/Lauren-Schroeder_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="629681" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/Lauren-Schroeder_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> עשב הים הזה משתלט על מפרץ צ&#39;ספיק. אלו חדשות טובות ורעות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/seagrass-chesapeake-bay-ecosystem<dc:creator><![CDATA[John Carey]]></dc:creator><pubDate> Mon, 10 Jul 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Ecosystems]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129461 </guid><description><![CDATA[Higher water temperatures are wiping out eelgrass in the Chesapeake Bay and weedy widgeongrass is expanding. Here’s why that seagrass change matters. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>על חוף הים האמצע-אטלנטי של ארה&quot;ב, המאמצים לשקם את בריאותו של מפרץ צ&#39;ספיק במהלך 10 השנים האחרונות התמודדו עם אתגר מסתורי - בומים ואדירים של כרי עשב הים המספקים בתי גידול חיוניים לסרטנים כחולים צעירים, בס ים שחור וציונים. של יצורים אחרים. כעת חוקרים חשפו את הסיבות המפתיעות לתנודות הדרמטיות הללו. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JO_widgeongrass_inline-1.jpg" alt="צילום מתחת למים של שני צדפות יושבים על דשא ירוק באחו עשב ים." class="wp-image-3129468" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JO_widgeongrass_inline-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JO_widgeongrass_inline-1-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129468">כרי עשב ים חיוניים לבריאותם של שפכים רבים ומערכות אקולוגיות חופיות, ויוצרים נקודות חמות של מגוון ביולוגי המתחבר עם צדפות (בתמונה), דגים, תולעים, סרטנים וחיים אחרים.</span> <span class="credit wp-credit-3129468">בוב אורת&#39;/מכון וירג&#39;יניה למדעי הים</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צמח עשב שאורב בעבר רק ברמות נמוכות במפרץ הופך לדומיננטי, ומוריד את כסאותיו של עשב הצלופח השליט היסטורית של המפרץ, אומר האקולוג כריס פטריק ממכון וירג&#39;יניה למדעי הים בגלוסטר פוינט. היכולת של Widgeongrass לגדול כמו, ובכן, עשב גרמה <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.2220678120" target="_blank" rel="noopener">לאחו עשב הים של המפרץ כמעט לשלש את היקפו</a> , פטריק ועמיתיו מדווחים ב-30 במאי ב- <em>Proceedings of the National Academy of Sciences</em> . זה היה &quot;הלם גדול לכולם&quot;, הוא אומר. אבל עשב צהוב פגיע יותר מעשב צלופחים לזיהום מים החוסם אור שמש, מה שהופך אותו לנטייה להתרסקות ענק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ממצאים אלה מציעים &quot;מסר מוזר של תקווה&quot;, אומר האקולוג של VIMS, מארק הנסל. הבנת האקולוגיה של העברת עשבים מציעה פתרונות להגנה טובה יותר ושיקום כרי דשא, לא רק במפרץ צ&#39;ספיק אלא גם עבור שפכים רבים אחרים ומערכות אקולוגיות חופיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר משלב סקרים אוויריים של 26,000 דונם של בית גידול עם 40 שנות נתונים על זיהום תזונתי ומשקעים, כיסוי עשב ים, טמפרטורות, פריחת פלנקטון וזרימות נהרות. נתונים אלה מספקים &quot;תיעוד כמעט חסר תקדים של צמחייה מימית שקועה&quot;, אומר האקולוג והמומחה לעשב הים אמט דאפי ממרכז המחקר הסביבתי של סמיתסוניאן באדג&#39;ווטר, מד., שלא היה מעורב במחקר. חשובה במיוחד היכולת של החוקרים להבחין בין מיני עשב ים, הוא אומר.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איפה עשב הים?</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2019, עשב צלופח (כחול) היה עשב הים הדומיננטי בחלקים הדרומיים של מפרץ צ&#39;ספיק (מוצג במפה זו), אך פעם הוא שגשג ברחבי האזור. רבים מאותם אזורים, בעיקר בצפון, נשלטים כעת על ידי עשב עשב ים (ירוק), שהתרחב במהירות כאשר טמפרטורות המים המתחממות משנות את המערכת האקולוגית של עשב הים.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כיסוי אחו של מפרץ צ&#39;ספיק ב-2019 </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JO_widgeongrass_inline-2-desktop-480x450.png 480w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JO_widgeongrass_inline-2-desktop-408x383.png 408w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JO_widgeongrass_inline-2-desktop-198x186.png 198w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JO_widgeongrass_inline-2-desktop-618x580.png 618w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JO_widgeongrass_inline-2-desktop.png 680w" width="480" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JO_widgeongrass_inline-2-mobile-480x450.png 480w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JO_widgeongrass_inline-2-mobile-408x383.png 408w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JO_widgeongrass_inline-2-mobile-198x186.png 198w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JO_widgeongrass_inline-2-mobile-618x580.png 618w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JO_widgeongrass_inline-2-mobile.png 680w" width="480" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JO_widgeongrass_inline-2-mobile-480x450.png" class="attachment-large size-large" alt="" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JO_widgeongrass_inline-2-mobile-480x450.png 480w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JO_widgeongrass_inline-2-mobile-408x383.png 408w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JO_widgeongrass_inline-2-mobile-198x186.png 198w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JO_widgeongrass_inline-2-mobile-618x580.png 618w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JO_widgeongrass_inline-2-mobile.png 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3129470" data-permalink="https://www.sciencenews.org/070523_jo_widgeongrass_inline-2-mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JO_widgeongrass_inline-2-mobile.png" data-orig-size="680,638" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="070523_JO_widgeongrass_inline-2-mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JO_widgeongrass_inline-2-mobile-408x383.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JO_widgeongrass_inline-2-mobile-480x450.png" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3129470">M. Hensel <em>et al</em> / <em>Proceedings of the National Academy of Sciences</em> 2023</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3129469">M. Hensel <em>et al</em> / <em>Proceedings of the National Academy of Sciences</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היקף העשב של המפרץ ( <em>מרינה זוסטרה)</em> צלל ביותר מחצי מאז 1991, מצא הצוות, למרות <a href="https://www.sciencenews.org/article/seagrass-restoration-project-virginia-ecosystem-rapid-recovery">מאמצים מוצלחים לשחזר אותו</a> בכמה נקודות ( <em>SN: 10/14/20</em> ). טמפרטורות מים גבוהות יותר הנגרמות כתוצאה משינויי אקלים מרעיבות את הצמח על ידי הגברת קצב הנשימה שלו כדי לשרוף יותר מזון ממה שניתן לספק על ידי פוטוסינתזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוכמה האקולוגית הקונבנציונלית גורסת שמין סובלני יותר לחום הנודד ממימי הדרום החמים יותר יחליף את עשב הצלופח. במקום זאת, המנצח הגדול לעת עתה הוא עשב עשב עשב למראה ( <em>Ruppia maritima</em> ). עם זרעים עמידים, קצבי גדילה מהירים ויכולת לשגשג במים חמים בכ-7 מעלות צלזיוס מהטמפרטורה האופטימלית הגבוהה ביותר עבור עשב צלופחים (כ-20 מעלות צלזיוס), &quot;עשב עשב כמעט פשוטו כמשמעו חיכה ברדודים להזדמנות שלו&quot;, אומר הנסל. .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתודלק בעיקר על ידי עשב עשב, השטח הכולל של <strong>&nbsp;</strong> כרי עשב ים במפרץ זינקו מקצת יותר מ-15,000 הקטרים ​​בשנת 1984 לשיא של כמעט 44,000 הקטרים ​​בשנת 2018. העלים הדקים והענפים מאוד של עשב הים עשויים להציע בית גידול טוב יותר מאשר עשב הצלופח עבור סרטנים זעירים, כמו סרטנים פטריקים. . אבל עם המבנה המגושם שלו והשורשים הרדודים יותר, עשב העץ אינו מספק כל כך הרבה ביומסה, ובכך אחסון פחמן, או בית גידול טוב לסרטנים ודגים כמו שעשב צלופח גבוה ושופע יותר, אומר דאפי, שקרא לעשב ה&quot;סרנגטי&quot;. של הים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, במידה מסוימת, עשב העץ &quot;מפצה על אובדן עשב הצלופח&quot;, אומר דאפי. עבור החוקרים הנאבקים לשקם את הצמחייה של המפרץ, הרחבת עשב העשב נחשבת כניצחון. &quot;כאשר תנאי הסביבה משתנים, מינים שתמיד היו שם עשויים לעלות מדרגה, לשנות את תפקידיהם ולעשות משהו חיובי באמת למען המפרץ&quot;, אומר פטריק.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> נדנדות עשב ים</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך ארבעת העשורים האחרונים, הטמפרטורות התחממות שינו את מאזן מיני עשב הים במפרץ צ&#39;ספיק. עשב צלופחים (כחול) שכך בעוד עשב צהוב (ירוק) התפוצץ. הזינוק הזה הניע את סך כרי עשב הים (שחור) לכמעט פי שלושה בשטחם בין 1984 ל-2018. אבל ב-2019, כרי הדשא סבלו מההתרסקות הגדולה ביותר הידועה כאשר זיהום מזין חיסל כמחצית מהעשב. </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-4"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/14355358/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, הדברים החיוביים האלה מגיעים עם זהירות גדולה. בתי הגידול של עשב צהוב הם הרבה פחות יציבים מקודמיהם של עשב צלופחים. ההשתהות הגדולה ביותר שתועדה של כרי עשב ים בהיסטוריה של מפרץ צ&#39;ספיק התרחשה בשנת 2019, כאשר מחצית מהעשב - כ-9,000 דונם - נעלם. גשמים עזים באביב שטפו כמויות אדירות של חומרים מזינים ומשקעים לתוך המפרץ, וגרמו לפריחה של אצות שחסמו את אור השמש מלהגיע לעלי האביב הקצרים של הצמחים, מצא הצוות. העלים הגבוהים יותר של עשב הצלופח, לעומת זאת, מגיעים קרוב יותר לפני השטח, מה שהופך את המין הזה פחות פגיע לתנאי איכות מים ירודה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעברים דומים למערכות אקולוגיות מימיות לא יציבות יותר ופוטנציאליות פחות פרודוקטיביות מתרחשות בכל רחבי העולם, ממפרץ טמפה בפלורידה ועד לתעלת למאנש, שכן השפעות אנושיות ושינויי אקלים מאפשרים לצמחים עשבים וחולפים יותר לגדול על חשבון הגידול הישן, אומר דאפי. אבל המחקר החדש מצביע על כך שניטור קפדני המזהה את מיני הצמחים הבודדים, לא רק את שטח הצמחייה הכולל, ואז צמצום נגר המזון והמשקעים המגיעים לאזורים הרגישים ביותר, עשוי לסייע בהפחתת הנזק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בצ&#39;ספיק, זה אומר להתמקד בזיהום חקלאי הזורם למפרץ מנהר צ&#39;ופטנקי ובסאונד טנג&#39;יר. אמנם המינים החדשים יותר עשויים להיות לא טובים כמו הצמחים המקוריים, אבל &quot;אם נוכל להשיג את השילוב הנכון של תנאי הסביבה, נוכל לשקם כרי עשב ים בוגרים ומתפקדים תוך עשור אחד או שניים&quot;, אומר פטריק. &quot;אתה לא יכול לעשות את זה עם שום מערכת אקולוגית אחרת.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JO_widgeongrass_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="157150" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070523_JO_widgeongrass_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה, מדענים חשבו שקפה עשוי לטפל בהיפראקטיביות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/scientists-coffee-help-hyperactive-kids<dc:creator><![CDATA[Aina Abell]]></dc:creator><pubDate> Mon, 10 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129232 </guid><description><![CDATA[Decades of follow-up research into whether caffeine can treat the symptoms of kids with ADHD has come up with more questions than answers. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/july-14-1973"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_50ya-290x383.jpg" alt="" class="wp-image-3129235" width="218" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_50ya-290x383.jpg 290w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_50ya-341x450.jpg 341w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_50ya-141x186.jpg 141w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_50ya-440x580.jpg 440w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_50ya-588x776.jpg 588w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_50ya.jpg 680w" sizes="(max-width: 218px) 100vw, 218px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>טוב (עבור היפרקינזיס) עד הטיפה האחרונה</strong> -<strong> </strong><a href="https://www.sciencenews.org/archive/behavioral-sciences-127"><em>חדשות המדע,</em> 14 ביולי 1973</a></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ילדים [היפראקטיביים] מקבלים לפעמים אמפטמינים כדי להרגיע אותם... [חוקר] הוריד 11 ילדים כאלה מתרופות ונתן להם כוס קפה אחת בארוחת הבוקר והצהריים... מורים והורים דירגו את הילדים כפחות היפראקטיביים במהלך שלושת השבועות שהם קיבלו קפה במקום אמפטמינים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפרעת קשב וריכוז משפיעה על כ-6 מיליון ילדים בארה&quot;ב. רוב אנשי המקצוע הרפואיים ממליצים לנהל תסמינים באמצעות טיפול בדיבור ותרופות ממריצות. עבור אנשים עם ADHD, חומרים ממריצים מגבירים את רמות הדופמין והנוראפינפרין במוח כדי לשפר את <a href="https://www.sciencenews.org/article/more-brain-differences-seen-between-girls-boys-adhd">השליטה בדחפים, המיקוד וזיכרון העבודה</a> ( <em>SN: 31/3/17</em> ). קפאין גם מגביר את הדופמין, אך העדויות לכך שקפה או מזונות אחרים המכילים קפאין מקלים על תסמיני הפרעת קשב וריכוז הן דלות ואינן עקביות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7700297/" target="_blank" rel="noopener">מחקרים שנערכו בילדים עם ADHD</a> מרמזים שקפאין <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-020-70037-7" target="_blank" rel="noopener">משפר את הקשב</a> והשליטה בדחפים בהשוואה ללא טיפול, בעוד שמחקרים אחרים מצביעים על <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-020-70037-7" target="_blank" rel="noopener">ההפך</a> . רופאי ילדים ממליצים בדרך כלל לא לתת לילדים קפאין בגלל השפעתו על השינה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060623_aa_50ya-adhd_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="265520" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060623_aa_50ya-adhd_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>