<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שבת, 09 במרץ 2024 14:51:33 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> זחלים גדולים של מונרך אינם נמנעים מגוון חלב רעיל. הם בולעים בזה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/monarch-caterpillar-milkweed-butterfly-binge<dc:creator><![CDATA[Susan Milius]]></dc:creator><pubDate> Fri, 08 Mar 2024 15:45:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137439 </guid><description><![CDATA[Instead of nipping milkweed to drain the plants’ defensive sap, older monarch caterpillars may seek the toxic sap. Lab larvae guzzled it from a pipette.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אולי המדע לא הבין את סגנון האוכל של זחלי פרפר המלוכה הגדולים. מה ששומרי חרקים כינו הגנה מפני הלטקס הרעיל שצמח חלב נוטף אולי אינו הימנעות כלל. במקום להתחמק מהגוון הרעיל הדביק והלבן של הצמחים, הזחלים השמנמנים והמבוגרים יותר יכולים לזלול בו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זחלים מונרכים ( <em>Danaus plexippus</em> ) בוקעים וניזונים מעשבים חלביים, הנלחמים בחזרה בעת נשיכה ומוציאים לטקס עשיר ברעלן חלבי. מלכים פיתחו כימיה נגדית משלהם כדי לשרוד את הרעלים. עם זאת, לטקס הצמח הזה עדיין יכול להרוג בגלל דביקות צרופה, מסביר האקולוג גיאורג פטשנקה מאוניברסיטת הוהנהיים בשטוטגרט, גרמניה. זחלים זעירים מאוד שבקעו לאחרונה עלולים להיתקע אנושות עם חלקי פה סתומים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זחלים, לעומת זאת, יכולים לעקוף מלכודות דביקות של עשב חלב על ידי לקיעת גבעולי עלים ואז להמתין לתעלות הלטקס לדמם החוצה. חלק של עלה קטלני הופך לירק לא מזיק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור זחלים ישנים יותר חזקים מספיק כדי להסתכן בדבק, טוען פטצ&#39;נקה, החתכים הללו יכולים לעשות יותר מאשר לפרוק עלה מנשקו. בשלב זה, <a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rspb.2023.2721" target="_blank" rel="noopener">זחללי המלך חוגגים על הלטקס</a> עצמו. הצעת להם פיפטה עמוסה בלטקס לינוק הראתה שהם שותים אותו בקלות ובונים מאגרי הגנה משלהם של רעלנים של עצי חלב, הוא והאנטומולוגים אנג&#39;ה בץ ורוברט בישוף, גם הם בהוהנהיים, דיווחו ב-21 בפברואר ב- <em>Proceedings of the Royal Society B.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הזחלים המבוגרים יותר טובלים את חלקי הפה שלהם בלטקס &quot;כמו חתול קטן ששותה חלב&quot;, אומר פצ&#39;נקה. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe title="צפו במה זחלים מונרכים עושים כשהם מאכילים מוהל רעיל של עשב חלב | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/hjWkckb7cKM?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> הגיל עושה הבדל גדול בנכונותם של זחלים המלכותיים לשתות את ה&quot;חלב&quot; העשיר ברעלן הגנתי שנובע מפצעים בצמחי חלב, כך עולה מניסויי מעבדה. זה דביק בצורה מסוכנת לשלב הצעיר והקטן ביותר של זחלים של המלוכה. כשהזחלים גדלים בחמישה שלבים, הם עוברים בסופו של דבר מדחיית פיפטה שלו לשתייה נלהבת, כפי שניתן לראות בסרטון זה.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדרך כלל, הרעלים, הנקראים קרדנולידים, תוקפים אנזים מן החי החיוני לתאים לשמירה על איזון ריכוזי האשלגן והנתרן. זחלים מונרכים, לעומת זאת, יכולים להמיר חלק מהקרדינולידים של עשב חלב לצורות פחות רעילות. אלה מצטברים כאמצעי הרתעה לכל החיים מפני טורפים כמו ציפורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חשבו שהמלכים זוכים ברוב ההגנה הזו מכרסום הירוקים העלים, ולא הולכים על מערכת כלי הדם של חלב. אבל הרעיון שאולי הזחלים הגדולים יותר קוטפים לטקס כהגנה ריחף מדי פעם, אולי החל מחלוצת האקולוגיה הכימית הבריטית של תחילת המאה ה-20, מרים רוטשילד. רעיון נוסף היה שזחלים שעובדים על חתכי עלים ישתו לטקס &quot;כדי להוציא את הנוזל המזיק הדביק מהדרך&quot;, אומר אקולוג החרקים דיוויד דוסורד, מאוניברסיטת מרכז ארקנסו בקונווי, שהבחין בליקוק הלטקס בעבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל זו לא התנהגות ברורה. &quot;מעולם לא ראיתי זחלים של מלכות שותים חרוזים של מוהל לטקס מעשב חלב, אבל עכשיו אחרי שקראתי את הממצא הזה, אני הולך לשים לב יותר למה שהם עושים&quot;, אומרת האקולוגית סוניה אלטיזר מאוניברסיטת ג&#39;ורג&#39;יה באתונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שעורר את סקרנותו של פצ&#39;נקה היה לשים לב שהוא לא ראה לטקס שנשאר ליד פצע לאחר שזחלים גדולים אכלו. &quot;היינו מצפים שזה יזרום החוצה ואז אולי יתייבש&quot;, הוא אומר. אז אולי החתכים האלה לא נעשו כדי להימנע מפיות של רעלנים של קרדנולידים אלא כדי למצוא כמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא וצוותו מצאו מגוון ראיות התומכות ברעיון שזחלים מונרכים מבוגרים יותר טוענים רעלנים. לדוגמה, החוקרים ראו אותם מדי פעם פשוט מתיישבים להאכיל מעלה במקום לנגוס מקדים ולחכות לניקוז הלטקס. זה מעולם לא קרה עם זחלים השוואה ממין <em>Euploea</em> שיאכלו עשב חלב אבל לא יאחירו את הרעלים שלו. הסועדים האלה, שאינם מבודדים, תמיד ניקזו לטקס מעלי מעבדה לפני האוכל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו כן, זחללי המלך הצעירים עצמם הציעו השוואה בין מונרך למלך. הצעירים מאוד נמנעו מלטקס, אבל כשהתבגרו, הם עברו ל&quot;שתייה נלהבת&quot;, אומרים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ממצאים אלה ואחרים במאמר קיבלו מבט קשה מהביולוג האבולוציוני אנורג אגרוואל מאוניברסיטת קורנל. למרות שהוא מעריץ את מרים רוטשילד וליווה את הדוקטורט של פטשנקה, אגרוואל במשך שנים דחה את לגימת לטקס זחל כ&quot;רע הכרחי&quot;. הדרך היחידה של זחל &quot;לנטרל בהצלחה את הלטקס בלחץ הייתה למצוץ אותו&quot;, הוא כתב בספרו מ-2017 <em>Monarchs and Milkweed</em> . אולם כעת, הוא אומר, &quot;המחקר שינה את דעתי.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030424_sm_monarch-caterpillars_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="133320" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030424_sm_monarch-caterpillars_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> &#39;חלל: הפרידה הארוכה&#39; חוקר את בריאותם הנפשית של אסטרונאוטים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/space-longest-goodbye-astronaut-mental-health-documentary<dc:creator><![CDATA[Helen Bradshaw]]></dc:creator><pubDate> Fri, 08 Mar 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137428 </guid><description><![CDATA[The documentary follows NASA astronauts and the psychologists helping them prepare for future long-distance space trips to the moon and Mars. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מהנדסי נאס&quot;א חייבים לכמת הכל. אבל לא משנה בכמה משוואות הם משתמשים כדי לחשב חלונות שיגור, להעריך את החשיפה לקרינה קוסמית או ליצור מסלולי טיסה, יש דבר אחד שהם לא יכולים לכמת: בריאותם הנפשית של אסטרונאוטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ולזמן מה, נאס&quot;א יכולה להתחמק מזה. אסטרונאוטים מוקדמים בהחלט התמודדו עם אתגרים נפשיים - דאגות בגלל כישלונות במשימה, הפחד מהלא נודע. אבל רק בהגעת תחנות החלל החלו האסטרונאוטים לבלות חודשים מחוץ לבית. בשנת 1994, עם בנייתה של תחנת החלל הבינלאומית בעיצומו, נאס&quot;א הקימה יחידה פסיכולוגית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, אסטרונאוטים של נאס&quot;א עשויים לצאת בקרוב לנסיעות ארוכות עוד יותר בחלל העמוק. יחסים למרחקים ארוכים הם קשים מספיק על פני כדור הארץ. במסע של שלוש שנים, הלוך ושוב <a href="https://www.sciencenews.org/article/rigors-mars-trip-make-teamwork-priority">למאדים</a> , ניווט בניתוק שאין שני לו מהבית יכול להיות אחד האתגרים הגדולים ביותר למשימה מוצלחת ( <em>SN: 14/11/14</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://greenwichentertainment.com/film/the-longest-goodbye/" target="_blank" rel="noopener"><em>Space: The Longest Goodbye</em></a> <em>,</em> סרט תיעודי בבימויו של עידו מזרחי, עוקב אחר המסע של הכנה מנטלית של אסטרונאוטים לטיול חסר תקדים שכזה ומשקף את ההיסטוריה של היחידה הפסיכולוגית של נאס&quot;א. הוא יוקרן בבכורה בבתי הקולנוע ב-8 במרץ, כמו גם ב-Apple TV, אמזון ושירותי סטרימינג אחרים. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="Space: The Longest Goodbye | טריילר רשמי" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/63KKJM4aOtE?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> צפו בטריילר של <em>Space: The Longest Goodbye</em> .</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסרט עוקב בעיקר אחר האסטרונאוטים קיילה בארון - חברה <a href="https://www.sciencenews.org/article/moon-artemis-launch-human-spaceflight-apollo-nasa-china">בתוכנית ארטמיס של נאס&quot;א</a> , שמטרתה לשלוח אנשים לירח ולאחר מכן למאדים ( <em>SN: 11/16/22</em> ) - וקיידי קולמן, שבילתה למעלה מ-100 ימים על סיפון תחנת החלל. הסרט הוא לא רק על שני האסטרונאוטים האלה שיוצאים לחלל; זה גם על המשפחות שהם משאירים מאחור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולי הנרטיב הנוקב ביותר הוא של קולמן. ב-2010 היא נכנסה לחלל בפעם השלישית, ועזבה את בנה, ג&#39;יימי, כשהיה בכיתה ד&#39;. שיחות וידאו נקודתיות מראים את ייסוריו ההולכים וגוברים של ג&#39;יימי כאשר אמו הקיפה את כדור הארץ במשך מספר חודשים. קולמן מנגבת דמעות שצפות משם באפס כוח משיכה, מה שמדגיש את געגועים הביתה שלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל געגועים לאהובים הם לא האתגר הפסיכולוגי היחיד שעומד בפני אסטרונאוטים. קולמן גם מפרטת את המעקב כמעט תמידי שהיא הייתה תחת בזמן על סיפון תחנת החלל, ממצלמות שעוקבות אחרי כל צעד שלה ועד לביצוע צ&#39;ק-אין קבוע עם מעריכים פסיכולוגיים. הבדיקה האינסופית גרמה לה לעשות חשבון נפש מדוקדק של כמה רגשות היא יכולה לחשוף כדי להימנע מהיחשב כבלתי כשיר לחיים בחלל ואז מקורקע, פשוטו כמשמעו.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> <em><a href="https://greenwichentertainment.com/film/the-longest-goodbye/" target="_blank" rel="noopener">Space: The Longest Goodbye</a></em></h2><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> בבתי הקולנוע ובסטרימינג ב-8 במרץ</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>בידור גריניץ&#39;</em></p></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסרט גם עוסק במגוון האסטרטגיות החיצוניות שהוכנו בשיתוף עם היחידה הפסיכולוגית של נאס&quot;א כהכנה למסעות חלל ארוכי טווח, החל מפיתוח של רובוט ידידותי שנועד למנוע בדידות ועד סימולציות מדבריות שנועדו לחקור קונפליקט בין אישי בבידוד קיצוני. יש מספר מדהים, ולמען האמת, עצום של רעיונות שנבדקים עבור האסטרונאוטים של ארטמיס. השזורים בין צילומים ארוכים ורחבים של הריק העצום של החלל, ויגנטים אלה של אסטרטגיות מספקים הפוגה לצופה שמתחיל לחוות באורח חילוני את בדידותו של החלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Space: The Longest Goodbye</em> הוא מפחיד ומלא תקווה, עגום ומרגש, משקף וסוחף, כל הסתירות הקיימות במציאות של להיות אסטרונאוט.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/032324_reviews_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="257485" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/032324_reviews_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> זהו הדו-חי המטיל את הביצים הראשון שנמצא מאכיל את תינוקותיו ב&#39;חלב&#39;</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/caecilian-egg-laying-amphibian-feed-milk-animal<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Thu, 07 Mar 2024 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137467 </guid><description><![CDATA[Similar to mammals, these ringed caecilians make a nutrient-rich milk-like fluid to feed their mewling hatchlings up to six times a day.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>באמצע הלילה ביער גשם לח חוף, מלטה של ​​תינוקות ורודים וחסרי שיער מתכרבלים עם אמם. הם מערבבים וחורקים לחלב, אמם מחייבת, והם שבעים. אבל אלה לא גורים או גורים. הם דו-חיים בצורת נחש, קרובים הרבה יותר לצפרדעים מאשר שועלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adi5379" target="_blank" rel="noopener">אמהות קיציליאניות טבעות אלה מאכילות את צאצאיהן במעין &quot;חלב&quot;</a> שנרקח בדרכי הרבייה, מדווחים חוקרים ב-8 במרץ <em>Science</em> . היצורים הארוכים והגליליים הם הדו-חיים המטילים הביצים הראשונים שידוע להם להאכיל דגלים בדרך זו. התגלית מציעה שההתפתחות של טיפול הורים על פני חיי בעלי חיים מגוונת יותר ממה שחשבו החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור בעל חיים עם כל כך מעט תכונות חיצוניות שניתן להבחין בו, קסיליאנים הם מקור של ביולוגיה מוזרה. Caecilians הם דו-חיים חמקמקים, <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-ticker/new-fossils-shake-history-amphibians-no-legs">חסרי רגליים</a> , חופרים שהם כמעט עיוורים ( <em>SN: 19/6/17</em> ). למינים מסוימים, כמו הקסיליאן הטבעתי ( <em>Siphonops annulatus</em> ) במחקר החדש, יש רפש רעיל, <a href="https://www.sciencenews.org/article/caecilians-amphibians-venomous-bites">עלולים להיות ארסיים</a> ולהאכיל את עורם לצעירים שלהם ( <em>SN: 7/3/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרפטולוג קרלוס ג&#39;ארד ממכון בוטנטן בסאו פאולו ועמיתיו חוקרים את החיות האקסצנטריות הללו במשך שנים. במחקרים קודמים, הצוות שם לב שדגי קיציליאן טבעתיים, שחיים את החודשיים הראשונים שלהם מחוץ לביצית בטיפול אמם, בילו חלק ניכר מזמנם סביב קצה גופה ליד הפתח המשותף של מערכות הרבייה, העיכול והשתן. - חלק אנטומי הנקרא אוורור. הנקבה הייתה מוציאה מדי פעם נוזל סמיך מהפתח, שהצעירים היו ניזונים ממנו בהתלהבות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כמה [צעירים] אפילו תקעו את ראשם בתוך הפתח הזה&quot;, אומר ג&#39;ארד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעבודה החדשה, הצוות אסף 16 נקבות והמלטות שזה עתה בקעו ממדינת באהיה בברזיל, והביא אותן למעבדה לתצפית. שם תיעדו החוקרים את האינטראקציות של הדו-חיים, וצברו למעלה מ-240 שעות של קטעי וידאו. הצוות רשם 36 האכלות, שלעתים קרובות כללו את התינוקות מתפתלים ומנשנשים בפתח האוורור של אמם תוך שהם משמיעים קולות גבוהים. אמא הייתה מרימה את הקצה הזה של גופה ומשחררת את הנוזל. זה קרה עד שש פעמים ביום ונראה היה כתגובה להפצרות התינוקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החריקה וההתחננות היא תצפית מרתקת במיוחד, אומר מארק וילקינסון, ביולוג אבולוציוני במוזיאון הטבע בלונדון, מכיוון שהמבוגרים נחשבים רגישים רק לתדרי צליל נמוכים יותר. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="הכירו את הדו-חיים המטילות הראשון שנמצאו מאכילים את החלב הצעיר שלו | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/VdQEhkdR1OM?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> צפו כיצד נקבת קיציליאן טבעתית ( <em>Siphonops annulatus</em> ) מאכילה את הצעירים שלה בנוזל דמוי חלב עשיר בשומן. התינוקות שלה (סיציליאנים קטנים יותר) מתכרבלים ליד הפתח למערכת הרבייה שלה. זמן קצר לאחר מכן, האם משחררת את הנוזל התזונתי המיוצר בביצית שלה. הסרטון הזה מהיר פי 600 מהמקורי.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות בחן גם את האנטומיה הפנימית של כמה מהנקבות הבוגרות וקיציליות וניתח את ההרכב התזונתי והביוכימי של נוזל התזונה. הוא מופרש על ידי בלוטות בביצית של האם שמתרחבות תוך כדי העלאת דגליה. הוא גם עשיר בשומנים, בדומה לחלב יונקים. משאב מזין זה עשוי לעזור להסביר כיצד הדגירים גדלים כל כך מהר - מגדילים את המסה שלהם עד 130 אחוז, תוספת של 0.27 גרם, בשבוע הראשון מחוץ לביצה - למרות שלא עזבו את הצד של אמם וניזונו מעורה פעם אחת בלבד כל כמה ימים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> איזבלה קאפליני, ביולוגית אבולוציונית מאוניברסיטת קווינס בלפסט בצפון אירלנד, תוהה אם יש התנגשות בין אחים מפותלים לגישה לחלב וכיצד התחרות הזו עלולה להתנהל. היא גם תהיה סקרנית לדעת יותר על האופן שבו ייצור חלב משפיע על האם הקסיליאן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ביונקים, הנקה היא השלב היקר ביותר של רבייה עבור האם&quot;, היא אומרת. &quot;יהיה שימושי לחקור אם ייצור החלב יקר באותה מידה גם בסיציליאנים. כיצד מושפעת האם בטווח הקצר והארוך?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא ידוע כיצד הדו-חיים הללו פיתחו את הגרסה שלהם ל&quot;חלב&quot;. החומר נדיר יחסית בבעלי חיים. מחוץ ליונקים ולכמה קיציליאנים, הוא נמצא רק בעכבישים מסוימים, דגים, תיקנים וציפורים, כמו גם בשני דו-חיים שיולדים חיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסיציליאנים מטילים אלה, הביציות מתנהגות באופן דומה לאלו של מיני קיציליאן חיים, שלעתים מאכילים את תינוקותיהם בחומר חלבי בעודם ברחם, אך אינם מאכילים אותם לאחר לידתם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה מקל על התפיסה כיצד [נושא חיים] יכול היה להתפתח ממינים [מטילים] שכבר השתמשו בביציות שלהם לייצור מזון&quot;, אומר וילקינסון. &quot;באמת למדנו הרבה על קיציליאנים בעשורים האחרונים, אבל אנחנו רואים רק את קצה הקרחון.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030624_jb_amphibian-milk_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="236480" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030624_jb_amphibian-milk_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> כיצד זיהום אוויר עלול להקשות על מאביקים למצוא פרחים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/air-pollution-hard-pollinators-find-flowers<dc:creator><![CDATA[Saugat Bolakhe]]></dc:creator><pubDate> Thu, 07 Mar 2024 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Environment]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137272 </guid><description><![CDATA[Certain air pollutants that build up at night can break down the same fragrance molecules that attract pollinators like hawk moths to primroses. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>זיהום אוויר עלול להקהות את הריחות המיוחדים של כמה פרחי לילה, ולסכן את ההאבקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר ארומה של נר הלילה חיוור נתקלת במזהמים מסוימים באוויר הלילה, <a href="https://www.science.org/doi/abs/10.1126/science.adi0858?af=R" target="_blank" rel="noopener">המזהמים הורסים מולקולות ריח מרכזיות</a> , כך עולה מבדיקות מעבדה ושטח. כתוצאה מכך, עש ומאביקים ליליים אחרים עשויים להתקשות לזהות את הניחוח ולנווט אל הפרח, כך מדווחים חוקרים ב-9 בפברואר <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא מדגיש כיצד זיהום אוויר יכול להשפיע יותר מאשר על בריאות האדם. &quot;זה באמת הולך עמוק יותר... משפיע על מערכות אקולוגיות וביטחון תזונתי&quot;, אומר ג&#39;ואל תורנטון, מדען אטמוספירה באוניברסיטת וושינגטון בסיאטל. &quot;האבקה כל כך חשובה לחקלאות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התיעוש הגובר הזרים לאוויר אוזון, תחמוצות חנקן ומזהמים אחרים. במהלך היום, אור השמש בדרך כלל מפרק את האוזון. אבל בלילה, המזהם מצטבר ומגיב עם חנקן דו-חמצני לייצור רדיקלי חנקה. מולקולות תגובתיות אלו יכולות להשפיע על ניחוחות צמחים, כך הציע מחקר, אך הפרטים לא היו ברורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Thornton ועמיתיו אספו מולקולות ריח מנר הלילה החיוור ( <em>Oenothera pallida</em> ) ושחררו את הניחוח לתוך מנהרת רוח המכילה עש נץ. המדענים יכלו לראות את העשים &quot;עפים בקלות במעלה הרוח ועוקבים אחר הריח&quot;, אומר הביולוג ג&#39;ף ריפל מאוניברסיטת וושינגטון. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="474" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_sb_pollinatorandpollution_inline.jpg?resize=680%2C474&#038;ssl=1" alt="" class="wp-image-3137273" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_sb_pollinatorandpollution_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_sb_pollinatorandpollution_inline.jpg?resize=549%2C383&amp;ssl=1 549w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_sb_pollinatorandpollution_inline.jpg?resize=646%2C450&amp;ssl=1 646w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_sb_pollinatorandpollution_inline.jpg?resize=267%2C186&amp;ssl=1 267w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3137273">באמצעות כדור הזכוכית הזה, ספגו החוקרים ניחוח של פרח נר הלילה חיוור. במעבדה הם ניתחו את הרכב הניחוח וזיהו מולקולות שמתכלות על ידי זיהום אוויר.</span> <span class="credit wp-credit-3137273">ג&#39;רמי צ&#39;אן/אוניברסיטת וושינגטון, סיאטל</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל זה היה סיפור אחר כאשר החוקרים הוסיפו מזהמים כמו אוזון וחנקן דו חמצני לתערובת. לאחר מכן, עש הנץ עפו בדפוסי זיגזג, ולעתים קרובות חיפשו ללא פרי אחר סימני ריח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חשיפת אנטנות עש הנץ לכל אחת מהמולקולות בניחוח זיהתה את הרמזים העיקריים שבהם משתמשים העשים כדי למצוא פרחים: שני סוגים של<br> תרכובות ארומטיות הנקראות מונוטרפנים. ניתוח מולקולרי גילה זאת<br> התרכובות נשברות לחתיכות כשהן נתקלות ברדיקלי חנקה, ומסירות את רוב הארומה של הרקפת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה היה מפתיע [ש] שינוי עדין לכאורה בריכוז של שתי תרכובות בלבד - מתוך יותר מ-20 - הספיק כדי לבטל את האטרקטיביות של הפרח&quot;, אומר ריפל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההשפעה דומה להצבת כיסוי עיניים על מישהו ואז לבקש ממנו ללכת להביא כוס קפה, אומר חוזה פואנטס, מדען אטמוספירה בפן סטייט שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לבחון את הממצאים בטבע, האקולוג ג&#39;רמי צ&#39;אן, כיום באוניברסיטת נאפולי פדריקו השני באיטליה, שתל שדה של רקפות אמיתיות ומזויפות על<br> 280 קילומטרים מזרחית לסיאטל. חלק מהזיופים פלטו רקפת תוצרת מעבדה<br> ניחוח, בעוד שאחרים שחררו את הניחוח כמו גם כימיקלים המגיבים באוויר לייצור רדיקלי חנקה. מצלמות תיעדו את מספר הפעמים שעש ביקרו בניצני הניסוי. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו במאביק בודק פרח מזויף | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/rXuxZ5c4gn0?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> מאביקים ליליים כמו עש הנץ הזה מסתמכים על סימני ריח כדי למצוא פרחים. באמצעות פרחים מזויפים, חוקרים בדקו את יכולת החרק לאתר פרחים פורחים בלילה שהם בדרך כלל ריחניים וכאלה שהריח שלהם מתכלה על ידי מזהמים. כאן, העש מוצא בקלות פריחה מזויפת המפיצה ריח של נר הלילה חיוור. אבל כאשר נוספו לתערובת מזהמי אוויר מסוימים שיכולים להצטבר בלילה, העשים התקשו להתיישב בפריחה.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עשים בדרך כלל ביקרו בפרחים אמיתיים ומזויפים שפלטו ניחוח של רקפת הרקפת פעמיים עד שלוש פעמים בלילה. עבור פרחים מזויפים עם ניחוחות מזוהמים, המספר הממוצע של ביקורים ליליים היה פחות מאחד, מצא הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים צריכים ללמוד כיצד התנהגות החרקים הנצפית עשויה להשפיע<br> לחפש מזון, אומר פואנטס. אם חרקים הופכים יותר מבולבלים במקומות<br> כאשר זיהום האוויר מחמיר, &quot;זה ישפיע על האבקה, ייצור יבולים [ובריאות] של מיני צמחים מקומיים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_sb_pollinatorandpollution_feat-1.png?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="433302" type="image/png" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_sb_pollinatorandpollution_feat-1.png?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> יערות עשויים לשמש כגלאי נייטרינו עצומים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/forests-neutrino-detectors-physics<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Wed, 06 Mar 2024 15:30:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Particle Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137385 </guid><description><![CDATA[Trees could act as antennas that pick up radio waves of ultra-high energy neutrinos interactions, one physicist proposes.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>גלאי ניטרינו לא גדלים על עצים. או שהם? יערות יכולים לשמש יום אחד כדי לזהות נייטרינו בעלי אנרגיה גבוהה במיוחד, טוען פיזיקאי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עצים <a href="https://arxiv.org/abs/2401.14454" target="_blank" rel="noopener">יכולים לשמש כאנטנות טבעיות</a> הקולטות גלי רדיו שנוצרו על ידי אינטראקציות מסוימות של החלקיקים התת-אטומיים הקשים לזיהוי, כך מציע הפיזיקאי האסטרו-חלקיקים סטיבן פרוהירה במאמר שהוגש ב-25 בינואר ב-arXiv.org.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה רעיון מרגש מאוד&quot;, אומרת הפיזיקאית איימי קונולי מאוניברסיטת אוהיו סטייט בקולומבוס, שלא הייתה מעורבת במחקר. &quot;זה יכול להיות... פתרון טבעי שאולי ישב שם מתחת לאף שלנו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נייטרינו בדרך כלל דורשים גלאים גדולים ורגישים. זה נכון במיוחד עבור גלאים שנועדו לתפוס את הנייטרינו הנדירים ביותר, בעלי האנרגיה הגבוהה ביותר, שמתקלחים על כדור הארץ מהחלל. בניית גלאים כה עצומים מאפס היא מכשול גדול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל פיזיקאים של ניטרינו בעלי אנרגיה גבוהה ידועים בבניית גלאים המצאתיים בסביבה טבעית. מצפה הכוכבים IceCube Neutrino <a href="https://www.sciencenews.org/article/neutrinos-space-rain-down-all-directions">מחפש אינטראקציות ניטרינו</a> באמצעות קילומטר מעוקב של קרח אנטארקטי, וטלסקופ ה-Cubic Kilometer Neutrino, KM3NeT, שנמצא כעת בבנייה, יחפש אחר ניטרינו המקיימים אינטראקציה בים התיכון ( <em>SN: 4/10/14</em> ). לגלאים האלה יש נפחים גדולים מספיק כדי לאפשר תפיסת נייטרינו נדירים בעלי אנרגיה גבוהה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לחקור ניטרינו באנרגיות גבוהות עוד יותר, מדענים שואפים לזהות זן נייטרינו מסוים אחד, הנקרא טאו נייטרינו. כאשר ניטרינו כזה עובר בתוך כדור הארץ, הוא יכול ליצור אינטראקציה ולייצר חלקיק הנקרא טאו לפטון. אם הלפטון הטאו הזה בורח מהאדמה לאטמוספירה של כדור הארץ, הריקבון שלו יכול לייצר מטר של חלקיקים טעונים שיוצרים גלי רדיו. כדי לזהות את גלי הרדיו הללו, מדענים הציעו גלאים כמו ניסוי <a href="https://grand.cnrs.fr/overview/" target="_blank" rel="noopener">GRAND</a> המאסיבי, שישתמש בסך הכל ב-200,000 אנטנות המחולקות ל-20 מערכים נפרדים ברחבי העולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאור ההתחייבות העצומה הכרוכה בבניית סוג זה של גלאים, &quot;התברר לי שזה יהיה מגניב אם האנטנות כבר היו שם&quot;, אומר פרוהירה, מאוניברסיטת קנזס בלורנס. מחקרים קודמים הראו כי עצים יכולים לקלוט גלי רדיו. זיהוי גלי הרדיו הללו ידרוש מסמר חוט לכל עץ או לעטוף סליל חוט סביב גזע כל עץ ולחבר אותו לאלקטרוניקה כדי לקרוא את האותות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדיין צריך לענות על שאלות רבות כדי לקבוע אם הטכניקה סבירה, מודה פרוהירה. מדענים יצטרכו לחקור את ביצועי העצים עבור גלי רדיו בתדר גבוה מאוד, הטווח שבו פועלים גלאי נייטרינו מסוג זה. וניתן לבנות במדויק אנטנות רדיו מסורתיות, מה שמאפשר הבנה מפורטת של איך הן מגיבות לסוגים שונים של אותות רדיו. עצים, כמובן, לא יכולים להיות. לדוגמה, לא ברור כיצד עצים יגיבו לקיטוב של גלי הרדיו, לכיוון ההתנועעות שלהם. בנוסף, יש לחקור את השפעת העלווה, ועבור יערות נשירים, נשירה עונתית של עלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שהרעיון מעורר השראה, אומר הפיזיקאי אריק אוברלה מאוניברסיטת שיקגו, &quot;לא ברור אם החלפת אנטנות מיוצרות עם עצים תפתור יותר בעיות ממה שהיא עלולה ליצור, וצריך לטפל באתגרים הללו בתכנון גלאים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צריך גם להבין כל השפעה שתהיה לגלאי על היער. &quot;גלאי כזה&quot;, כותב פרוהירה בעיתון, &quot;חייב להיות בנוי בהרמוניה עם הטבע ומתוך כבוד לו; אחרת, הרעיון הזה לא שווה ניסיון.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_ec_forest-neutrino_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="716631" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_ec_forest-neutrino_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> ראה מודלים תלת מימדיים של אנטומיה של בעלי חיים מהאוסף הציבורי של openVertebrate</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/3d-animal-anatomy-openvertebrate<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Wed, 06 Mar 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137219 </guid><description><![CDATA[Over six years, researchers took CT scans of over 13,000 vertebrates to make museum collections more easily accessible to researchers and the public.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>קרביים של צפרדעים, קשקשי לטאה וזנבות עכברים, אוי לי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היצורים הללו נמנים עם <a href="https://academic.oup.com/bioscience/article-lookup/doi/10.1093/biosci/biad120" target="_blank" rel="noopener">יותר מ-13,000 דגימות מוזיאליות שסריקו את הקרביים שלהם</a> כחלק ממשימה של שש שנים ליצירת שחזורים דיגיטליים תלת מימדיים. המאמץ, הנקרא openVertebrate, או oVert, נועד להפוך את דגימות החולייתנים לזמינות באופן חופשי באינטרנט. דגימות כאלה נשמרו בדרך כלל באחסון עד שהוצגו לציבור או נשלפו לבדיקה על ידי מומחה, מדווחים חוקרים ב-6 במרץ ב- <em>BioScience</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העתקים מקוונים לא רק מנגישים את אוספי המוזיאונים ליותר אנשים, אלא גם נותנים לאנשים הצצה לתוך בעלי חיים ללא צורך באזמל או בציוד אחר לנתיחה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;החלק הכי טוב בזה הוא הדברים המוזרים והנפלאים שלא ציפיתם לראות שהם קופצים החוצה&quot;, אומר הביולוג האבולוציוני אדוארד סטנלי ממוזיאון פלורידה להיסטוריה של הטבע באוניברסיטת פלורידה בגיינסוויל. הדברים האלה כוללים זיהומים טפיליים, ארוחות אחרונות ותובנות חדשות על האנטומיה של בעלי חיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סריקות CT של האוזניים הפנימיות של קרפדות דלעת, למשל, גילו שהדו <a href="https://www.sciencenews.org/article/pumpkin-toadlets-jump-brachycephalus">-חיים מנחיתים את הכשות שלהם בגלל צינורות אוזניים מעוותים</a> ( <em>SN: 6/15/22</em> ). ותמונות שסטנלי ועמיתיו צילמו של עכברים קוצניים הראו שזנבות החיות <a href="https://www.sciencenews.org/article/spiny-mice-armadillo-armor-tails">מכוסים בשריון גרמי</a> כמו ארמדיל ( <em>SN: 24/5/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כחלק מ-oVert, סטנלי וחוקרים מ-25 מוסדות לקחו סריקות CT של דגימות משומרות נוזל המייצגות יותר ממחצית מכל סוג החולייתנים הידוע, והאירו את שלדי זיקיות, צפרדעים, עטלפים, לטאות, נחשים, נשרים ועוד. כמה בעלי חיים הושרו ביוד כך שאיברים פנימיים ושרירים נראו לעין.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הצצה פנימה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כחלק מפרויקט openVertebrate, החוקרים יצרו מאגר מקוון של סריקות CT של יותר מ-13,000 דגימות מוזיאליות. המטרה הייתה להפוך אוספים כאלה לזמינים יותר לחוקרים ללא צורך בנסיעות או משלוח דגימות יקרות, כמו גם לציבור. הנה דוגמה קטנטנה ממה שהסריקות האלה חשפו. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="listitem" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="651" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline1.jpg?fit=651%2C383&amp;ssl=1" class="attachment-medium size-medium" alt="חלק מהשלד של לטאה קוצנית נראה מאחורי שמונה שלדי לטאה מסולסלים בצבעים מלאים קטנים יותר." loading="lazy" data-attachment-id="3137374" data-permalink="https://www.sciencenews.org/030524_eg_ct-scans_inline1" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline1.jpg?fit=680%2C400&amp;ssl=1" data-orig-size="680,400" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="030524_eg_ct-scans_inline1" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;This spiny lizard (&lt;em>;Sceloporus&lt;/em>;) was filled with eggs when it was preserved in fluid. CT scans lit up not just the mother’s bones, but also those of her eight offspring.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline1.jpg?fit=651%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline1.jpg?fit=680%2C400&amp;ssl=1" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">לטאה קוצנית זו ( <em>Sceloporus</em> ) התמלאה בביצים כשהיא נשמרה בנוזל. סריקות CT האירו לא רק את עצמות האם, אלא גם את אלו של שמונת צאצאיה.</span> <span class="credit">חולייתית פתוחה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="listitem" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="651" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline2.jpg?fit=651%2C383&amp;ssl=1" class="attachment-medium size-medium" alt="נחש שקוף מציג את השלד שלו כמו גם את השלדים של שתי ארוחות אחרונות." loading="lazy" data-attachment-id="3137373" data-permalink="https://www.sciencenews.org/030524_eg_ct-scans_inline2" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline2.jpg?fit=680%2C400&amp;ssl=1" data-orig-size="680,400" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="030524_eg_ct-scans_inline2" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;CT scans can provide a look into an animal’s recent diet without the need for dissection. This Eastern hognose snake (&lt;em>;Heterodon platirhinos&lt;/em>;) specimen was not only swallowing a toad when it was preserved, it had recently chowed down on a salamander.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline2.jpg?fit=651%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline2.jpg?fit=680%2C400&amp;ssl=1" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">סריקות CT יכולות לספק מבט לתוך התזונה האחרונה של בעל חיים ללא צורך בנתיחה. דגימת נחש הוגנוס מזרחי ( <em>Heterodon platirhinos</em> ) לא רק בלעה קרפדה כשהיא נשמרה, היא אכלה לאחרונה סלמנדרה.</span> <span class="credit">חולייתית פתוחה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-3" role="listitem" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="651" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline3.jpg?fit=651%2C383&amp;ssl=1" class="attachment-medium size-medium" alt="מבט מלמעלה למטה בתוך צב מציג ארבע ביצים בתוך השריון שלו." loading="lazy" data-attachment-id="3137372" data-permalink="https://www.sciencenews.org/030524_eg_ct-scans_inline3" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline3.jpg?fit=680%2C400&amp;ssl=1" data-orig-size="680,400" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="030524_eg_ct-scans_inline3" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Turtles, including this Mexican musk turtle (&lt;em>;Staurotypus triporcatus&lt;/em>;), required some creativity to scan. Their tough shells make it difficult to see the soft tissues beneath. Researchers had to directly inject iodine into turtles’ body cavities to produce CT scans of turtle soft tissue anatomy, including eggs.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline3.jpg?fit=651%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline3.jpg?fit=680%2C400&amp;ssl=1" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">צבים, כולל צב מושק מקסיקני זה ( <em>Staurotypus triporcatus</em> ), דרשו קצת יצירתיות כדי לסרוק. הקונכיות הקשוחות שלהם מקשות על ראיית הרקמות הרכות שמתחתיה. החוקרים נאלצו להזריק יוד ישירות לתוך חללי הגוף של הצבים כדי לייצר סריקות CT של אנטומיית הרקמות הרכות של הצבים, כולל ביצים.</span> <span class="credit">חולייתית פתוחה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-4" role="listitem" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="651" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline4.jpg?fit=651%2C383&amp;ssl=1" class="attachment-medium size-medium" alt="גולגולת של צפרדע זעירה מציגה את המבנים המפותלים הגדולים המרכיבים את אוזניה הפנימיות." loading="lazy" data-attachment-id="3137371" data-permalink="https://www.sciencenews.org/030524_eg_ct-scans_inline4" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline4.jpg?fit=680%2C400&amp;ssl=1" data-orig-size="680,400" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="030524_eg_ct-scans_inline4" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;The inner ears of some &lt;em>;Brachycephalus&lt;/em>; frogs are the smallest ever observed in vertebrates. But because ear tubes (shown in blue) take up proportionally more space within the frogs’ heads than in larger organisms, the amphibians are unable to balance while jumping.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline4.jpg?fit=651%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline4.jpg?fit=680%2C400&amp;ssl=1" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">האוזניים הפנימיות של כמה צפרדעי <em>Brachycephalus</em> הן הקטנות ביותר שנצפו אי פעם אצל בעלי חוליות. אבל מכיוון שצינורות אוזניים (מוצגים בכחול) תופסים יותר מקום בראשי הצפרדעים באופן יחסי מאשר באורגניזמים גדולים יותר, הדו-חיים אינם מסוגלים להתאזן בזמן הקפיצה.</span> <span class="credit">חולייתית פתוחה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-5" role="listitem" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="651" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline5.jpg?fit=651%2C383&amp;ssl=1" class="attachment-medium size-medium" alt="שלד של אכידנה, עם קוצים רבים המזדקרים מגבו." loading="lazy" data-attachment-id="3137370" data-permalink="https://www.sciencenews.org/030524_eg_ct-scans_inline5" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline5.jpg?fit=680%2C400&amp;ssl=1" data-orig-size="680,400" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="030524_eg_ct-scans_inline5" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;One of the most challenging animals to scan was an echidna (&lt;em>;Tachyglossidae&lt;/em>;). These spiny anteaters presented a unique problem because their spikes made it difficult to fit the specimen back end first into the scanner’s tube, but its face was also too delicate to go face first. The team solved the problem by triple-bagging the organism in very tough plastic bags.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline5.jpg?fit=651%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_inline5.jpg?fit=680%2C400&amp;ssl=1" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">אחת החיות המאתגרות ביותר לסריקה הייתה אכידנה ( <em>Tachyglossidae</em> ). דובי נמלים קוצניים אלה הציגו בעיה ייחודית מכיוון שהקוצים שלהם הקשו על התקנת קצה הדגימה האחורי תחילה לתוך הצינור של הסורק, אך גם פניו היו עדינים מכדי ללכת לפנים. הצוות פתר את הבעיה על ידי אריזה משולשת של האורגניזם בשקיות ניילון קשות מאוד.</span> <span class="credit">חולייתית פתוחה</span></figcaption></figure></li></ol></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל דגימה הורכבה בתוך צינור. לאחר מכן, הצינור הסתובב סביב סורק רנטגן קבוע שתפס תמונה מלאה של גוף החיה. אך מעט בעלי חוליות הם בצורת צינור, ולכן הצוות נאלץ לארוז את הגליל בחומרים שיכלו להחזיק את הדגימה במקום מבלי להפריע לסריקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מסתבר שאריזת בועות, אריזת בוטנים, בקבוקי קולה מפלסטיק, דברים כאלה, זה הקסם&quot;, אומר סטנלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטכנולוגיה יכולה לסייע בדיגיטציה של אורגניזמים נוספים החבויים באוספים של תולדות הטבע, כולל חסרי חוליות וצמחים, אומרים החוקרים. סורקים מסוימים עשויים אפילו לעבוד עבור חולייתנים חיים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="403843" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030524_eg_ct-scans_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> &#39;ספירה לאחור&#39; עושה חשבון נפש של מאגר הנשק הגרעיני האמריקאי</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/countdown-book-us-nuclear-weapons-stockpile<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 05 Mar 2024 14:45:07 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137335 </guid><description><![CDATA[Physicists grapple with their role as stewards of the United States’ aging nuclear weapons in the new book by Sarah Scoles.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9781645030058" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_reviews_cover.jpg?resize=185%2C287&#038;ssl=1" alt="עטיפת ספר ספירה לאחור" class="wp-image-3137362" width="185" height="287" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_reviews_cover.jpg?resize=247%2C383&amp;ssl=1 247w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_reviews_cover.jpg?resize=290%2C450&amp;ssl=1 290w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_reviews_cover.jpg?resize=120%2C186&amp;ssl=1 120w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_reviews_cover.jpg?resize=374%2C580&amp;ssl=1 374w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_reviews_cover.jpg?resize=501%2C776&amp;ssl=1 501w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_reviews_cover.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 185px) 100vw, 185px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781645030058" target="_blank" rel="noopener">ספירה לאחור</a><br> <em>שרה סקולס</em><br> <em>ספרים מסוג נועז, $30</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ארצות הברית נמצאת במשימה למודרניזציה של מאגר הנשק הגרעיני המזדקן שלה. ולפיזיקאים יש רגשות לגבי זה - ועל עתיד הנשק הגרעיני באופן רחב יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בספירה <em>לאחור</em> , סופרת המדע שרה סקולס מגבירה את כל התחושות בראיונות עם פיזיקאים במעבדות הלאומיות המוקדשות לשמירה על מאגר הגרעין של ארה&quot;ב ועם חוקרים, פעילים ואחרים שמקיפים את מערכת המעבדה הזו. החוקרים מתחבטים במורשת ההמצאה הידועה לשמצה ביותר בתחומם ובתפקידיהם כסדרנים של <a href="https://www.sciencenews.org/article/atomic-bomb-physics-fission-hiroshima-anniversary">כלי הנשק ההרסניים ביותר של כדור הארץ</a> ( <em>SN: 8/6/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעבוד על נשק גרעיני, כך מגלים שיחותיו של סקולס, זה לאמץ רעיונות סותרים לכאורה. הנשק מקדם שלום על ידי הרתעת מדינות מלתקוף זו את זו, אך הנשק מאפשר גם את הרס הציוויליזציה. החוקרים רואים בעבודתם - במגוון נושאים, מסימולציות ממוחשבות של נשק גרעיני ועד מחקר אי-הפצה - הכרחית ואף מוצאים בה יופי, אך חלקם גם חולמים על עולם ללא הפצצות הללו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ארצות הברית <a href="https://www.sciencenews.org/article/physics-atom-matter-particle-nuclear-power-neutron">לא בדקה נשק גרעיני מאז שנות ה-90</a> , כאשר חתמה על האמנה המקיפה על איסור ניסויים גרעיניים ( <em>SN: 4/8/21</em> ). כדי לשמור על אמון בכ-3,700 כלי הנשק הגרעיניים שלה, המדינה שואפת להחליף את החומר הגרעיני המשפיל בהתמדה שבלבם. הבורות האלה בגודל כדור באולינג הם כדורים חלולים של פלוטוניום שמתניעים את הפיצוץ הגרעיני כאשר פצצה מתפוצצת. נכון לעכשיו, ארצות הברית תקועה עם הבורות המזדקנים שלה, אבל עד 2030, התוכנית היא לייצר 80 בורות בשנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, חלק מהפעילים מתנגדים לייצור הבור ולמאמצי מודרניזציה אחרים - שפרטיהם מסווגים ולכן אינם ידועים לציבור. בעוד שהתומכים רואים בעדכון כלי הנשק חיוני כדי לחזק את ההרתעה, אחרים חושבים שההרתעה יעילה כפי שהיא ודאגה שהמודרניזציה עלולה להניע מירוץ חימוש מסוכן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>הספירה לאחור</em> מתעמקת גם בהיסטוריה ובתרבות של המעבדות הלאומיות המתמקדות בעבודה גרעינית. בעוד שחלק מזה נראה כמו בתוך הבייסבול - שינוי הנהלה זה או אחר - נשפך תה רציני. מדען אחד אומר שלוס אלאמוס &quot;נמצאת בבועה של שנות החמישים&quot;, ומקונן על ההתמקדות לכאורה של המעבדה ב&quot;כת הגאונות&quot; - המודל המיושן שבו חוקר בודד משנה תחום. וסקולס מספר על דרמה מעשורים קודמים, של עובדים <a href="https://www.sciencenews.org/article/los-alamos-laboratory-atomic-bomb-wildfire">במעבדה הלאומית של לוס אלמוס</a> בניו מקסיקו והמעבדה הלאומית של לורנס ליברמור בקליפורניה מרדו נגד ההנהלה בדרך הטובה ביותר שהם ידעו: פוסטים זועמים בבלוג ולפחות לימריק עצבני אחד ( <em>SN: 6/6 /22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם תשומת לב שנונה לפרטים, סקולס מכניס רגעים של ריחוף, ומצביע על האבסורד הקטנים סביב הנושא הכבד הזה. (היא פוגשת מדען בבית הקפה Hot Rocks Java Cafe של לוס אלמוס, &quot;מקום ששמו מרמז ששנות ה-90 עלו על זה.&quot;) והתשוקה של המדענים לתחום שלהם זורחת, כמו תחושת ההתרגשות שמגיעה עם אילוף הפלזמה , מצב פראי של חומר המורכב מחלקיקים טעונים חשמלית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפעמים הספר משאיר את הקורא משתוקק ליותר פרטים מדעיים, אולי בלתי נמנע כאשר עוסקים בנושא מסווג. אבל חלק מהנושאים נדחים יותר מהנדרש. הדיון על מחשוב קוונטי - טכנולוגיה שעשויה בסופו של דבר להיות שימושית להדמיית נשק גרעיני - מקוצר עד כדי כך שהוא מבלבל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאורך הספר, סקולס מדגיש את הקשרים העמוקים העוברים בין מחקר מדעי בסיסי ליישומים גרעיניים. התנאים בפצצת אטום דומים לאלה במקומות אחרים ביקום, כמו בכוכבים מתפוצצים. זה אומר שאפילו פיזיקאים שיצאו לחשוף תכונות בסיסיות של היקום עלולים בלי משים לקדם ידע על נשק גרעיני. תרצו או לא תרצו, פיזיקה ונשק גרעיני הם בלתי נפרדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרופילי החוקרים של סקולס מקווים שאם נבין טוב יותר את הנשק הגרעיני, נוכל להגן על עצמנו מפניהם. צוות מחקר אחד שואף לשפר את זיהוי הפיצוצים הגרעיניים, ולהקל על אימות שמדינות אחרות אינן מפעילות אותם. אבל ידע כזה יכול גם ללמד ממשלה כיצד להסתיר את הבדיקות שלה מעיניים סקרניות. כמו כל כך הרבה דברים אחרים בחקר נשק גרעיני, יש שני צדדים.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנה</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781645030058" target="_blank" rel="noopener">ספירה לאחור</a> <em>מ-Bookshop.org.</em> Science News <em>היא שותפה ל-Bookshop.org והיא תרוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_reviews_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="309161" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_reviews_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> האם טלסקופ ג&#39;יימס ווב &#39;שבר את היקום&#39;? אולי לא</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/james-webb-hubble-universe<dc:creator><![CDATA[Adam Mann]]></dc:creator><pubDate> Mon, 04 Mar 2024 16:30:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137325 </guid><description><![CDATA[There’s no need for strange new physics to explain anomalously bright, massive galaxies seen by JWST, Hubble data suggest.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ייתכן שהדיווחים על כך שטלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב של נאס&quot;א שבר את היקום היו מוגזמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתמונות הראשונות שלה, JWST תפס <a href="https://www.sciencenews.org/article/james-webb-telescope-six-galaxies-old">את מה שנראה כגלקסיות גרגנטיות ביקום הקדום</a> - כאלה גדולות מכדי שיוסברו על ידי תיאוריות קוסמולוגיות עכשוויות ( <em>SN: 2/22/23</em> ). אולם ניתוח חדש של נתונים ישנים מטלסקופ החלל האבל מציע כי <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.132.061002" target="_blank" rel="noopener">ככל הנראה יש לאותם רגישות לבהמות יותר הסברים פרוזאיים</a> המתאימים להבנתנו הסטנדרטית את היקום, מדווחים הקוסמולוגית ג&#39;וליאן מוניוז ועמיתיו <em>במכתבי הביקורת הפיזית של</em> 9 בפברואר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ג&#39;יימס ווב נותן לנו מילון חדש לתרגם את שפת היקום המוקדם&quot;, אומר, מינוז, מאוניברסיטת טקסס באוסטין. &quot;לפני שאנחנו אומרים &#39;היי, אנחנו צריכים לזרוק את כל מה שידענו בקוסמולוגיה&#39;, עלינו להבין את השפה הזו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבעיה החלה כמעט ברגע ש- JWST <a href="https://www.sciencenews.org/article/james-webb-space-telescope-first-image-nasa">כיוון לראשונה את עיניו אל היקום הרחוק</a> ( <em>SN: 7/11/22</em> ). לא רק שחלק מהתמונות הראשוניות שלה הכילו מספר עצום של גלקסיות - הרבה יותר מכפי שציפו אסטרונומים - אלא שנראה כי קומץ טוב מאותן גלקסיות היו מסיביות בצורה מפלצתית, עד פי מאה יותר משקל מכפי שחזה התיאוריות. אלה כונו &quot; <a href="https://www.sciencenews.org/article/jwst-distant-galaxies-surprises-space">פורצי יקום</a> &quot;, מכיוון שהם טסו לנוכח הנחות המדענים לגבי האבולוציה הקוסמית ( <em>SN: 8/20/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבעיה קשורה לחומר אפל. תחת המודל הסטנדרטי של הקוסמולוגיה, חומר אפל קרס לגושים גרגאניים המכונים הילות במאות המיליון הראשונות של היקום. לאחר מכן נמשך חומר רגיל להילות אלה, ובסופו של דבר הקימו כוכבים וגלקסיות. המודל הסטנדרטי חוזה גם את קיומם של הרבה פחות הילות חומר אפל מכפי שיכול היה להסביר את מפקד הגלקסיות הגדולות של JWST.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל, אומר מוניוז, אולי החוקרים פשוט צריכים להיות זהירים יותר כאשר הם מפרשים את מה שהם ראו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא ועמיתיו השתמשו בנתונים קיימים של האבל כדי לבצע בדיקת בטן בתוצאות של JWST. אף על פי שהטלסקופ הישן לא יכול לראות די רחוק בזמן כמו יורשו, יש עידן בין כ -450 מיליון ל -750 מיליון שנה אחרי המפץ הגדול בו שני המכשירים יכולים לתפוס אור מגלקסיות, אם כי באורכי גל שונים. JWST רואה אותם באינפרא אדום, ואילו האבל יכול לחטוף את האור האולטרה סגול שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם היו פי 10 יותר מבני חומר אפל [מהצפוי], היו פי 10 יותר גלקסיות בג&#39;יימס ווב, אבל היו גם פי 10 יותר גלקסיות בהבל,&quot; אומר מוניוז. זה לא מה שמראים נתוני האבל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים גיבשו כמה הטלסקופ הישן ראה על מגוון רחב של בהירות. ואז הם חישבו כיצד אוכלוסיות שונות של הילות חומר כהות היו משנות את המפקד הזה, למשל, ומובילות לעודף של גלקסיות בהירות בנתוני האבל. כל שינוי במספר ההילות הגדולות מספיק כדי להתאים לתצפיות של JWST, הצוות מצא, מנוגד בחדות לנתוני האבל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד ש- JWST הוא הטלסקופ החזק יותר - ולכן מסוגל פשוט לראות יותר גלקסיות מאשר האבל בתקופה נתונה - האבל בוהה ביקום הרבה יותר זמן, מציין מוניוז. זה אומר, הוא אומר, שכרגע התצפיות של האבל הן מדגם מייצג יותר של מה שיש שם. מסיבה זו, הוא ועמיתיו מציעים כי על החוקרים לפנות להסברים קונבנציונליים יותר לגלקסיות המוזרות של JWST.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יכול להיות שהתנאים הסביבתיים ביקום המוקדם היו שונים מאשר בתקופות מאוחרות יותר, מה שמאפשר לגז ואבק להפוך לכוכבים בצורה יעילה בהרבה מהצפוי. שיעורי היווצרות כוכבים כה גבוהים עשויים ליצור את האובייקטים הבהירים בצורה יוצאת דופן ש- JWST רואה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היווצרות הכוכבים <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/2041-8213/acf85a" target="_blank" rel="noopener">אולי הייתה גם אפיזודית יותר</a> , כאשר מספר גדול של סופרנובים יורד מעת לעת. במקרה כזה, JWST עשוי פשוט ללכוד כמה גלקסיות ברגעים אלה של בהירות אינטנסיבית, מה שגורם להם להראות יותר משקל מכפי שהם באמת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לבסוף, יתכן שחלק מהאור ש- JWST רואה בגלקסיות המוקדמות הללו נובע מהאזורים הבהירים והבהיר סביב חורים שחורים סופר -מסיביים ולא מכוכבים, כלומר הגלקסיות הקדמודיות אינן מסיביות כמו חזקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים חיצוניים מתרשמים מהממצאים הללו. &quot;זה מאוד חכם להסתכל על אזור החפיפה [בין האבל ל- JWST]&quot;, אומר פריאמודה נטראג&#39;אן, אסטרופיזיקאי תיאורטי באוניברסיטת ייל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אחרים מציינים שהקוסמוס עדיין לא לגמרי בטוח. JWST מבצעת בימים אלה תצפיות על קומץ &quot;פורעי היקום&quot; שיצליחו אם הם היו קיימים בפועל בעידן בו הם גדולים מכדי להסביר. &quot;אם אפילו אחד - במיוחד אחד המסיביים באמת - קיים, זו בעיה&quot;, אומרת אריקה נלסון, אסטרופיזיקאי מאוניברסיטת קולורדו בולדר שהיה חלק מהצוות <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05786-2" target="_blank" rel="noopener">שזיהה לראשונה את החפצים החריגים</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל שהאסטרונומים מתוודעים יותר להשקפותיו של JWST ביקום המוקדם, הם ככל הנראה ילמדו כיצד להבין טוב יותר את מה שהם רואים, אומר מוניוז. &quot;אנו מבצעים את התרגום הזה בארץ בה אנו לא מדברים בשפה,&quot; הוא אומר. &quot;אבל אתה אף פעם לא יודע אם כישורי השפה שלך מספיק טובים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/021624_am_JWST_Hubble_galaxies_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="230327" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/021624_am_JWST_Hubble_galaxies_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הדם מחזיק רמזים להבנת קוביד ארוך</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/long-covid-biomarkers-blood-paxlovid<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Mon, 04 Mar 2024 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137207 </guid><description><![CDATA[A growing cadre of labs are sketching out some of the molecular and cellular characters at play in long COVID, a once-seemingly inscrutable disease. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כשאני מדבר עם האימונולוג פול מורגן, הוא נמצא בחיפוש אחר סמים שעלולים לשנות חיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש לו שיחה עם חברת תרופות המתוכננת בחצי השעה הבאה. מטרתו: לשכנע את החברה לספק למעבדה שלו תרופה שעשויה - אולי, בתקווה, ביום מן הימים - להקל על כמה מהתסמינים הבלתי פוסקים של קוביד ארוך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המעבדה של מורגן באוניברסיטת קרדיף בוויילס לומדת אנשים עם המחלה, כולל הגלים הראשונים של החולים, שחלקם <a href="https://www.sciencenews.org/article/health-risks-persist-2-years-covid-19">חיים עם קוביד ארוך יותר משנתיים</a> ( <em>SN: 8/21/23</em> ). &quot;הובלות ארוכות מאוד&quot;, הוא מכנה אותם. הסימפטומים שלהם יכולים לכלול ערפל מוח, עייפות, נשימה וכאבי מפרקים ושרירים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מורגן ועמיתיו ציינו אנומליה של מערכת החיסון בדם של כמה מהובילים הארוכים הללו. תרופה שממוקדת כי מוזר עשוי להיות דרך אחת לטפל במחלתם. הוא ממהר לומר לי שהמחקר הזה נמצא בימיו הראשונים. ראשית, הצוות שלו צריך לשים את היד על סם. ואז הם צריכים לעשות ניסוי קליני-בשלב זה, זה עדיין הוכחת מושג. &quot;טיפולים בפועל הם עדיין בדרך כלשהי&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולם העבודה היא אחת במחקרים של מחקרים המכרים את הדם לרמזים קובידיים ארוכים, סמנים ביולוגיים פוטנציאליים של המחלה. חדר מעבדות הולך וגדל מתחיל לשרטט כמה מהדמויות האטופות במשחק במחלה הבלתי ניתנת לערעור שנראית פעם אחת. זה כאילו יש &quot;תמונה שנחשפת מהערפל&quot;, אומר אקיקו איוואסאקי, אימונולוג וחוקר המכון הרפואי של הווארד יוז באוניברסיטת ייל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תמונה זו כוללת צוות מוטורי של דמויות מולקולריות ותאיות שיכולות להפנות מדענים לעבר בדיקות וטיפולים פוטנציאליים - שניהם חסרים כרגע. ובכל זאת, הנוף הקובידי הארוך המלא מסובך ללא עוררין. שחקנים שונים מסתבכים יחד בסבך אימונולוגי שיכול לגרום למחלה להיראות בלתי חדירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל איוואסאקי חושב שהחוקרים יכולים לפצח את התעלומות של קוביד לונג. למעשה, העבודה האחרונה בתחום הרגשה אותה די נרגשת. כן, חקירת ארוך קוביד היא מורכבת, היא אומרת. &quot;אבל בהחלט כדאי לעשות כי אנשים רבים סובלים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דיברתי עם איוואסאקי, מורגן וחוקרים אחרים על הובלות ארוכות ועבודה נוכחית כדי להאיר את המחלה-ולקבל את הבהירות על התסמינים הפחות חמורים אך עדיין מרגיזים שהסתובבו במשך חודשים אחרי זיהום קוביד -19 משלי.</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קוביד ארוך אינו מחלה אחת, מה שמקשה על האבחנה והטיפול</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כ -5 עד 20 אחוז ממקרי COVID-19 מתפתחים לקוביד ארוך, אם כי קשה להצמיד את המספר המדויק. אתגר אימתני אחד הוא אבחנה. האם אדם עם תשישות עמוקה בעצמות ובעיות המתרכז בדפי ספרו סובל מהמחלה? אין שום מבחן או שרופאי ספוגית האף יכולים להשתמש בכדי לספק תשובה מוחלטת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור מחלות כמו סוכרת וסרטן הערמונית, מדענים מחפשים סמנים ביולוגיים בדם - מולקולות שיכולות לשמש סימני מחלה. אבל &quot;לא סביר שנמצא סמן ביולוגי אחד או אפילו קבוצה אחת של סמנים ביולוגיים כדי להבדיל בין כולם עם קוביד ארוך,&quot; אומר איוואסאקי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקושי הוא שקוביד ארוך הוא לא רק מחלה אחת. סביר להניח שזה אוסף של מחלות רבות, היא אומרת, עם קבוצות שונות של תסמינים וטריגרים. אפילו הגדרת קוביד ארוך היא מסובכת. באביב שעבר, החוקרים פיתחו <a href="https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/2805540#:~:text=1-,Postacute%2520sequelae%2520of%2520SARS%252DCoV%252D2%2520infection%2520(PASC),clinical%2520and%2520public%2520health%2520concern." target="_blank" rel="noopener">מערכת ניקוד ארוכה של קוביד הגורמת לתריסר תסמיני חתימה</a> . אולם יותר מ <a href="https://www.sciencenews.org/article/long-covid-patients-symptoms-doctors-research-clinics-brain-fog-fatigue">-200 תסמינים נקשרו למחלה</a> , והמקרים יכולים להשתנות מאוד מאדם לאדם <em>(SN: 11/17/22)</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, במשרדי ומרפאות של רופאים רבים, האבחנה פירושה אבחנה ראשונה לשלול מצבים אחרים. לדוגמה, לאחר חודשים של הרגשתי שנפגעו ודעכו, עם כאבים בלתי צפויים ברגליים שלי בעקבות זיהום Covid-19 בשנה שעברה, הרופא שלי הורה שלל בדיקות דם. היא חיפשה סימנים של דלקת מפרקים שגרונית, מחלת ליים, חריגות בהורמון בלוטת התריס וקומץ מצבים אחרים. הכל היה שלילי. זה נקרא &quot;אבחנה של הרחקה&quot;, אומר מורגן. &quot;אתה בודק את כל השאר, וכששהו שום דבר לא חוזר חיובי, אתה אומר &#39;ובכן, זה בטח [קוביד ארוך] אז.&#39;&quot; </p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><h2 style="text-align: center;font-size:96px;font-weight:300;margin:10px;line-height:70%;text-align:right;direction:rtl"> 34</h2><h5 class="wp-block-heading has-text-align-center" style=";text-align:right;direction:rtl"> אָחוּז</h5><p class="has-text-align-center" style=";text-align:right;direction:rtl"> סקר את המשיבים עם קוביד לונג שדיווחו כי אנשי מקצוע בתחום הרפואה פטרו את מחלתם</p></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא משווה את זה לתסמונת דלקת המוח האנצפלומיאליזציה/תסמונת העייפות הכרונית, או ME/CFS, מצב מתיש נוסף שגם חסר בדיקות אבחון ברורות. &quot;רופאים רבים לא לוקחים את זה ברצינות רבה בכלל בגלל זה.&quot; דאגה זו אף מופיעה במרכזים האמריקניים לבקרת מחלות ולדף <a href="https://www.cdc.gov/me-cfs/about/index.html#:~:text=Most%2520medical%2520schools%2520in%2520the,seriously%2520by%2520some%2520healthcare%2520providers." target="_blank" rel="noopener">האינטרנט של ME/CFS</a> למניעה. וזה נכון גם לגבי קוביד לונג, אומר וולפרם רוף, אימונולוג במרכז הרפואי האוניברסיטאי מיינץ בגרמניה. &quot;עדיין יש תפיסה שגויה שזו רק מחלה פסיכולוגית.&quot; סקר משנת 2022 מצא כי שליש מחולי קוביד ארוכים הרגישו כאילו <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9448633/" target="_blank" rel="noopener">אנשי מקצוע בתחום הרפואה ביטלו את מחלתם</a> . וסיפורים של הובלות ארוכות מתוסכלות ממשיכים להופיע בחדשות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבחון טוב יותר פירושו שאנשים הסובלים מתסמיני מספר רב של קוביד ארוכים עלולים לשים תווית יציבה על מצבם. זה חשוב, אומר מורגן. אולם בדיקות שמנקדות סמנים ביולוגיים ארוכים של קוביד בדם עשויים גם לעשות הרבה יותר. &quot;אם הבדיקות הללו למעשה מובילות אותך למנגנון ולטיפול&quot;, הוא אומר, &quot;אז זה טרנספורמטיבי.&quot;</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> צוות שחקנים מסובך של דמויות חיסון ודמויות אחרות עשוי לתרום לקוביד ארוך</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המעבדה של מורגן ואחרים אכן אפס חלבונים חיסוניים המגנים עלינו מחיידקים ונגיפים. חלבונים אלה, חלק מההגנה המכונה השלמה, מסתובבים בדם ונוקצים במהלך זיהום. השברים שהתקבלו נשמעים אזעקת &quot;אנחנו תחת התקפה&quot; ועוזרים ליצור מכונה מולקולרית המפוצצת פתוגנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברגע שהזיהום מתבהר, השברים מתפוגגים. אבל אצל חלק מהאנשים עם קוביד ארוך <a href="https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2023.10.26.23297597v1.full" target="_blank" rel="noopener">,</a> <a href="https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2023.10.26.23297597v1.full" target="_blank" rel="noopener">&nbsp;</a> <a href="https://www.cell.com/med/fulltext/S2666-6340(24)00041-2" target="_blank" rel="noopener">השברים בהעלאת האזעקה יכולים להתעכב בדם, כך</a> דיווח צוות מורגן ב -14 בפברואר ב- <em>MED</em> . זה סימן לכך שמערכת ההגנה עדיין מקציפה דלקת-במקרים מסוימים, אפילו שנים לאחר הזיהום הראשוני של האדם Covid-19. בינואר, קבוצה אחרת דיווחה על משהו דומה <em>במדע</em> <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adg7942" target="_blank" rel="noopener">במחקר שנערך בקרב 113 חולי COVID-19</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא לכל אחד עם קוביד ארוך יהיו חריגות משלימות. אפילו במחקרי המורגן של המטופלים, &quot;יהיו אנשים שאין להם שינויים בסמני ההשלמה שלהם בכלל.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל למי שכן, זו יכולה להיות חרב פיפיות, הוא אומר. הפניית השלמה בקצרה יכולה להפיל כמה באגים, אך שמירה על זה באופן כרוני עלולה לפגוע בתאים שלך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש גם רשימה הולכת וגדלה של חריגות אחרות הנישאות בדם. חלבון שנמצא במוח יכול <a href="https://www.nature.com/articles/s41593-024-01576-9" target="_blank" rel="noopener">לדלוף אל הדם אצל אנשים עם ערפל מוחי</a> , מדענים שנמצאו בפברואר. וחולי קוביד ארוכים יכולים להיות בעלי <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06651-y" target="_blank" rel="noopener">רמות נמוכות של קורטיזול הורמון הלחץ</a> , הצוות של איוואסאקי דיווח <em>בטבע</em> בספטמבר. בחלק מהמטופלים, היא ואחרים הבחינו גם בסימנים חשודים אחרים, כמו נגיפי הרפס שגרו ארוכים שעובדים מחדש ומתחילים להדביק שוב תאים. &quot;בין אם זה גורם או אפקט [של קוביד ארוך]&quot;, אומר איוואסאקי, &quot;אנחנו לא יודעים.&quot; בדרך כלל מערכת החיסון שומרת על נגיפים אלה בשליטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אצל אנשים מסוימים עם קוביד ארוך, נראה כי שחקני חיסון חזקים המכונה תאי T, גם הם יוצאים מה- Whack. מדענים באנגליה המנתחים את הדם של חולי קוביד ארוכים מצאו <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adi9379" target="_blank" rel="noopener">תאי T שמשחררים רמות גבוהות של אות אזעקה בשם אינטרפרון-גמא</a> . אות זה יכול לשמש סמן ביולוגי פוטנציאלי בחלק מהמטופלים, הציעו מחברי המחקר.</p><figure class="wp-block-pullquote"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אולי יש SARS-COV-2 איפשהו בגוף שלא ניתן לפנות אותו.&quot;</p> <cite><em>נדיה רואן</em></cite></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באוניברסיטת קליפורניה, גם סן פרנסיסקו, הוויראולוג והחיסונולוגית נדיה רואן בוחנת גם את תאי T. בחלק מהמטופלים הקוביים הארוכים, <a href="https://www.nature.com/articles/s41590-023-01724-6" target="_blank" rel="noopener">תאי T המכירים ב- SARS-COV-2 יכולים להיות מותשים</a> , הצוות שלה דיווח <em>באימונולוגיה טבעית</em> בינואר. ומדענים יודעים שתאי T מעייפים יכולים להתקשות למחוק זיהום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אולי יש SARS-COV-2 איפשהו בגוף שלא ניתן לפנות אותו&quot;, אומר רואן. אם מאגר נסתר של נגיף אורב ברקמות של אנשים לטווח הארוך, תאי T מסוימים עשויים להתכנס שם להמשך התקפה, ובסופו של דבר לובשים את התאים. בקיץ שעבר, צוות אחר מצא <a href="https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2023.07.27.23293177v1.full-text" target="_blank" rel="noopener">עקבות ויראליים במעיים של אנשים מסוימים כמעט שנתיים לאחר ההדבקה הראשונית שלהם</a> . מדענים הבחינו גם <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9839201/#:~:text=Several%2520reports%2520have%2520pointed%2520towards,stool%2520and%2520urine55–60." target="_blank" rel="noopener">בסימנים של SARS-COV-2 ברקמות גוף אחרות</a> , כולל מוח, ריאה וכבד. עקבות אלה עשויים להספיק בכדי לעצבן את מערכת החיסון לטווח הארוך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נגיף שיורי לא צפוי להסביר הכל. &quot;מנגנונים שונים עשויים להניע צורות שונות של המחלה&quot;, אומר רואן. אבל יחד, עבודה מהמעבדה שלה ואחרים מציירת דיוקן של מערכת חיסונית תחת עומס מתמשך. וככל שהתמונות נכנסות למוקד, מדענים מתחילים לחקור ניסויים, ניסויים וטיפולים חדשים.</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסויים קליניים יבדקו אם תרופות אנטי -ויראליות יכולות להקל על תסמינים קובידיים ארוכים</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> איוואסאקי ועמיתיה כמעט ולא סיימו לגייס 100 אנשים עם קוביד ארוך לניסוי קליני אקראי של התרופה האנטי -ויראלית Paxlovid. ניסוי דומה של מכוני הבריאות הלאומיים נמצא גם הוא בעבודות. מחקר זה נועד לרשום 900 אנשים וצריך לסיים את הבדיקה עד הקיץ הזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רעיון שממוקד על ידי שני הניסויים הוא ש- SARS-COV-2 נמשך בגוף, ומעורר תסמינים. מדענים יעקבו אחר המשתתפים כאשר הם לוקחים את Paxlovid למשך 15 או 25 יום. (לזיהום COVID-19, אורך הטיפול האופייני הוא חמישה ימים.) </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021424_mr_long-covid-biomarkers_inline.jpg?resize=680%2C453&#038;ssl=1" alt="שישה כדורים בצורת אליפסה מונחים על אריזה צהובה וכחולה. קופסה לבנה שאומרת &quot;פקסלוביד&quot; נמצאת ברקע." class="wp-image-3137211" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021424_mr_long-covid-biomarkers_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021424_mr_long-covid-biomarkers_inline.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021424_mr_long-covid-biomarkers_inline.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021424_mr_long-covid-biomarkers_inline.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3137211">ניסויים קליניים מרובים הם בעבודות לבדיקת ההשפעה של התרופה האנטי -ויראלית של פקסלוביד על אנשים עם קוביד ארוך.</span> <span class="credit wp-credit-3137211">ג&#39;ו רידל/Getty Images</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של איוואסאקי מתכנן גם לסרוק את הדם של המשתתפים למולקולות שעשויות לחזות את תגובתו של האדם לפקסלוביד. נניח שהמשתתפים שמשתפרים לאחר ש- Paxlovid היו בעלי רמות גבוהות של מולקולות דם מסוימות לפני הטיפול. מדענים יכלו למדוד את המולקולות הללו אצל אנשים אחרים עם קוביד ארוך כדי לבדוק אם הם עשויים להיות מועמדים טובים לתרופה. &quot;אין תרופה אחת לתרופה אחת&quot;, אומר איוואסאקי, &quot;אבל אפילו לדעת מי עשוי להפיק תועלת זה דבר ענק.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואף על פי שעבודת ההשלמה של מורגן עדיין נמצאת בשלב מוקדם, הוא רואה בכך &quot;הובלה חזקה לטיפול פוטנציאלי&quot;. נקודת אור אחת היא מספר התרופות למיקוד השלמה שכבר קיימות. הרופאים משתמשים כיום בתרופות לטיפול בהפרעות דם מסוימות ובמצבים נדירים אחרים. מורגן ומדענים אחרים ניסו להשתמש בכמה מהתרופות הללו לטיפול במקרים חמורים של זיהום COVID-19 חריף, אך ניסויים בקנה מידה גדול לא החלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, הוא רוצה להחזיר מחדש את התרופות הללו עבור חולים קובידים ארוכים שמערכת ההשלמה שלהם יצאה משליטה. חיוג ההגנות הללו עשוי לעזור להרוות את האש של דלקת כרונית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה מורגן לא ראה עניין רב מחברות התרופות. החזרת סמים גנריים אינה יצרנית כסף גדולה. והצוות של מורגן לא רואה חולים קובידים ארוכים הזקוקים להשתמש בתרופות לטווח הארוך-עוד פיננסים פיננסיים עבור חברות. אבל כשאני דוא&quot;ל אליו אחר כך, הוא אומר שהשיחה שלו לאחר הראיון שלנו עברה טוב. מורגן עדיין לא קורא לחברה, אך הוא יודע שהמטופלים עומדים ליד, המתנה יום אחר יום לכל דבר שיציע הקלה מסוימת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבחינתי, תסמינים מתמשכים הפכו את המשימות הקלות של חיי היומיום בעבר למציאות אנרגיה שבוצעו בזמן שהסוללה של גופי מצמצת לאפס. אם חישבתי לא נכון והלכתי מהר מדי או זזתי יותר מדי, הייתי משלם על זה אחר כך ומתרסק על הספה או במיטה, לפעמים לוקח ימים להתאושש. סימפטום זה ידוע בשם סבל לאחר המאמץ וזה מקובל לאנשים עם קוביד ארוך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מעולם לא אובחנתי רשמית עם המחלה. המשיכה לפגישות של רופאים הרגישה מפחידה, ואני לא הייתי בטוחה כמה הרופא שלי יוכל לעזור. יתכנו אנשים רבים שנמצאים בקטגוריה זו, אומר מורגן-אנשים שיש להם תסמינים ארוכי טווח אך חסרים תשובות ברורות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אף על פי <a href="https://www.census.gov/library/stories/2023/05/long-covid-19-symptoms-reported.html" target="_blank" rel="noopener">שסביר להניח כי נשים לבנות כמוני מאובחנות כחולות המחלה</a> , בסקר של לשכת מפקד האוכלוסין בארה&quot;ב, אנשים היספניים ושחורים היו בעלי סיכוי גבוה יותר לדווח על תסמינים ארוכי טווח. גישה לטיפול יכולה להיות גורם אחד בחוסר ההבדל באבחון. נתונים קודמים הראו כי <a href="https://www.kff.org/racial-equity-and-health-policy/issue-brief/health-coverage-by-race-and-ethnicity/#:~:text=(Figure%202).-,Nonelderly%20AIAN%20and%20Hispanic%20people%20had%20the%20highest%20uninsured%20rates,their%20White%20counterparts%20(6.6%25)." target="_blank" rel="noopener">אנשים מקבוצות אלה נוטים פחות לביטוח בריאות</a> . גורם נוסף עשוי להיות אופיו המשתנה של המחלה עצמה. קוביד ארוך יכול להופיע אחרת בקבוצות שונות של אנשים, מצאו מדענים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש לי מזל כי התסמינים שלי התחילו להשתפר לאחר כחצי שנה. ידעתי שאני בעיקר התאוששתי בפעם הראשונה שעברתי קניות במכולת ונשאתי את התיקים שלי לבית לבד, מבלי להתרסק אחר כך. אבל כל כך הרבה אחרים ממשיכים להיאבק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מורגן רואה את זה ממקור ראשון. מאז שיצא העיתון שלו, &quot;אני לגמרי שופעתי על ידי מכתבים ממטופלים&quot;, הוא אומר. הם מבקשים להיבדק ואם יש לו תרופות שיכולות לטפל בהן. עבור מורגן, מכתבים אלה מראים את עומק הבעיה.<br><br> &quot;אני עונה לכולם,&quot; הוא אומר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021424_mr_long-covid-biomarkers_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="156500" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021424_mr_long-covid-biomarkers_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הנה השמש, הגרסה המופעלת</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/here-comes-the-sun-the-eclipsed- גרסה<dc:creator><![CDATA[Nancy Shute]]></dc:creator><pubDate> Sun, 03 Mar 2024 12:15:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Uncategorized]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137539 </guid><description><![CDATA[Editor in Chief Nancy Shute muses on the total solar eclipse that will cross North America in April 2024.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לפני שהאסטרונומים והמתמטיקאים המודרניים הבינו כיצד לחזות במדויק ליקוי חמה שמש, הכחדת השמש עוררה טרור. האל זאוס הפך אחר הצהריים ללילה, המשורר היווני העתיק ארצ&#39;ילוכוס כתב על ליקוי חמה של 647 לפני הספירה, &quot;ופחד כואב על גברים.&quot; בזכות המדע, כעת אנו יכולים לדלג על הפחד וללכת ישר ליראת כבוד. וב- 8 באפריל, מיליוני אנשים ברחבי צפון אמריקה יטופלו בנוף מעורר השראה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למעשה, כמעט 32 מיליון אנשים בארצות הברית בלבד חיים באזור המכלול ליקוי החמה של החודש הבא. השביל פועל מצפון מקסיקו דרך ארצות הברית ואז לדרום -מזרח קנדה. למרבה המזל, זה יהיה ליקוי חמה מיוחד במיוחד. אם שמיים ברורים, הצופים יטופלו בהאפלה של כמעט 4.5 דקות. זה כמעט שתי דקות יותר מאשר ליקוי החמה באוגוסט 2017, שהיה ליקוי החמה האחרון האחרון שעבר על צפון אמריקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> והשמש תהיה קרובה למקסימום השמש, כאשר פעילותה היא הגדולה ביותר, כך שהמשקיפים <a href="https://www.sciencenews.org/article/total-solar-eclipse-sun-science-viewing-2024">עשויים לראות זרמים בהירים של פלזמה ואולי אפילו פליטה המונית של כלילית</a> , כך מדווח סופר פרילנסר ג&#39;יימס ר &#39;ריורדון. מדענים מוכנים להפיק את המרב מהיקף המיוחד הזה כדי לחקור מגוון רחב של שאלות, כותב ריורדון, כולל כיצד קרינת השמש מייצרת את היונוספרה של כדור הארץ ומה שמוליד רוחות סולאריות ציפיות - שאלה חשובה לחיזוי מזג האוויר בחלל שיכול שיבוש תקשורת ורשתות כוח על פני האדמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למותר לציין שאנו כאן <em>בחדשות המדע</em> מצפים ליקוי חמה זה מאז 2017 שהוברש על ידינו. באותה תקופה, עובדינו טיילו ממשרדנו בוושינגטון הבירה, לקניון הלאומי, והצטרפו למוכשי אנשים שנהנים מתצוגה חלקית של ליקוי החמה. DC לא תהיה בסך הכל השנה, אבל נקבל יותר משעתיים של ליקוי חמה חלקי. מכיוון שדרך המכלול גורפת על פני כל כך הרבה מארצות הברית, זו שנה נהדרת לתיירות ליקוי חמה. יותר מכמה ידיעות מדע מתכננות לנסוע לתפוס את המופע המלא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יכול להיות שאני קצת מאחר לזה. בדיוק בדקתי את רשימות המלונות בנתיב הטוטאליות, ו- Holiday Inn Express בפיינסוויל, אוהיו, באגם ארי, יעלו לי 1,899 דולר ללילה. אז אני אסתפק בתצוגה החלקית בבית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו כן, בגיליון זה, סופר האסטרונומיה אדם מאן מקבל <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-osiris-rex-sample-weight-bennu-asteroid">את האחרון בסלעי החלל שנאספו מאסטרואיד בנו</a> ונמסר לכדור הארץ בשנה שעברה על ידי החללית של אוסיריס-רקס של נאס&quot;א. למרבה החוקרים של החוקרים, קשיים בפתיחת מיכל המדגם הרחיקו את הפרס שלהם מחוץ להישג ידם במשך חודשים. זה נדרש לסביבות עבודה חכמות והכין להם סוג חדש של מפתח מפתח מחגר כדי לבצע את העבודה. ובדוק את הביולוגיה המולקולרית והסופרת הבכירה טינה הסמן סאי על <a href="https://www.sciencenews.org/article/ancient-retrovirus-myelin-speedy-nerves-evolve">האופן בו נגיפים קדומים עזרו לאפשר את מוחנו האנושי המתוחכם</a> והסופר הפרילנסרי סיימון מקין על טכנולוגיה חדשה המאפשרת <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-device-sense-temperature-prosthetic-hand-touch">לאדם עם תחושת יד תותבת חם וקור</a> . המדע אף פעם לא מפסיק להדהים אותי ביכולתו להפתיע ולהענג.</p> ]]>;</content:encoded></item><item><title> הקוראים דנים בטיפולי כולסטרול ו- AI</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/reader-questions-cholesterol-ai<dc:creator><![CDATA[Science News Staff]]></dc:creator><pubDate> Sun, 03 Mar 2024 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Uncategorized]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3137542 </guid><description><![CDATA[Get low (cholesterol’s version) An experimental genetic treatment called VERVE-101 can deactivate a cholesterol-raising gene in people with hypercholesterolemia, Meghan Rosen reported in “Base editing can lower cholesterol” (SN: 1/27/24, p. 8). Rosen wrote that researchers are testing to see what dosage of VERVE-101 is most effective. Given that the treatment edits a gene, reader [&#8230;]]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-thumbnail"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/january-27-2023"><img decoding="async" loading="lazy" width="144" height="186" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_feedback_cover.jpg?resize=144%2C186&#038;ssl=1" alt="עטיפת גיליון ה- 27 בינואר 2024 של חדשות המדע" class="wp-image-3137544" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_feedback_cover.jpg?resize=144%2C186&amp;ssl=1 144w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_feedback_cover.jpg?resize=296%2C383&amp;ssl=1 296w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_feedback_cover.jpg?resize=348%2C450&amp;ssl=1 348w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_feedback_cover.jpg?resize=449%2C580&amp;ssl=1 449w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_feedback_cover.jpg?resize=600%2C776&amp;ssl=1 600w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_feedback_cover.jpg?resize=445%2C575&amp;ssl=1 445w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/03/030924_feedback_cover.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 144px) 100vw, 144px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קבל נמוכה (גרסת הכולסטרול)</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>טיפול גנטי ניסיוני בשם Verve-101 יכול לבטל גן העלאת כולסטרול אצל אנשים עם היפר-כולסטרולמיה, מדווח <strong>מגהן רוזן</strong> <a href="https://www.sciencenews.org/article/verve-101-gene-editing-ldl-cholesterol-base-editing">ב&quot;עריכת בסיס יכולה להוריד את הכולסטרול</a> &quot;(</em> SN: 1/27/24, עמ &#39;8 <em>).</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>רוזן</strong> כתב כי החוקרים בודקים לראות איזה מינון של Verve-101 הוא היעיל ביותר. בהתחשב בכך שהטיפול עורך גן, הקורא <strong>לינדה פרזארה</strong> תהה מדוע המינון חשוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מנה נמוכה מדי עשויה להיות פירושה שלא מספיק Verve-101 מגיע לכבד, שם הוא מכבה את הגן, אומר <strong>רוזן</strong> . אם מעט מדי תאים מכבים את הגן, חולים לא יחוו את ההשפעות להורדת הכולסטרול של התרופה. אם רמות הכולסטרול נשארות גבוהות לאחר טיפול ראשוני, עירוי שני של התרופה עשוי לעזור, אומר <strong>רוזן</strong> . אבל המפתחים מעדיפים שהטיפול יהיה מנה אחת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקורא <strong>ג&#39;ק מילר</strong> שאל אם Verve-101 משפיע על תאי נבט, המולידים תאי זרע וביצה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעכברים מדענים גילו שרוב התרופה מסתיימת בכבד, ואף אחד מהם לא הולך לקו הנבט, אומר <strong>רוזן</strong> . צאצאי העכברים המטופלים גם אינם מושפעים מהתרופה. כך שאם ילדי החולים המטופלים סובלים גם הם מהיפר -כולסטרולמיה, הילדים האלה עדיין היו זקוקים לטיפול משלהם, היא אומרת.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> AI נימוס</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>כדי לפתח אמצעי הגנה טובים יותר, מדענים לומדים כיצד אנשים העלו את הצ&#39;אט של AI לענות על שאלות מזיקות כי ה- AI הוכשר לירידה, כמו למשל לבנות נשק מסוכן, דיווחה <strong>אמילי קונובר</strong> בסרט &quot; <a href="https://www.sciencenews.org/article/generative-ai-chatbots-chatgpt-safety-concerns">צ&#39;אט בוטים שמתנהגים בצורה לא טובה</a> &quot; (SN: 1/1</em> / 27/24, עמ &#39;18 <em>).</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקוראים <strong>לינדה פרזארה</strong> תהתה אם צ&#39;אט בוטים של AI הוכשרו בשפות שאינן אנגלית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> AI Chatbots כמו ChatGpt מבוססים על דגמי שפה גדולים, או LLMs, סוג של AI גנריני שהוכשר בדרך כלל על שטחים עצומים של תוכן אינטרנט. רבים מה- LLMs הגדולים ביותר, המסוגלים ביותר כרגע, מותאמים לדוברי אנגלית, אומר <strong>קונובר</strong> . למרות ש- LLMs אלה בעלי יכולת מסוימת לכתוב בשפות אחרות, רוב נתוני ההדרכה שלהם הם באנגלית. אבל ישנם מודלים של שפה שנועדו להשתמש בשפות אחרות, היא אומרת. המאמצים עד כה התמקדו בשפות המדוברות ונכתבות באופן נרחב, ועבורן קיימות כמויות גדולות של נתוני אימונים, כמו מנדרין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>Ferrazzara</strong> שאל גם אם הגברת כוח המחשוב יכול לעזור לבוטים להתגונן טוב יותר מפני תחבולות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> LLMS כבר משתמשים בכוח מחשוב רב, וזה רק יגדל ככל שאנשים משתמשים ב- LLMs יותר ויותר, אומר <strong>קונובר</strong> . אך גם אם כוח מוגבר יקל על הקמת אמצעי הגנה, עלינו להכיר בכך שפליטות גזי חממה הקשורות לחישובים עתירי אנרגיה כאלה תורמים לשינויי אקלים, היא אומרת. &quot;הזמן והאנרגיה הדרושים כדי להגיב לשאילתת צ&#39;אט בוט הם לא משהו שאנחנו רוצים להתעלם ממנו בזמן שהמתין למחשבים שישפרו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רבות מהטכניקות ההגנות המתוארות במסך הסיפור לשאלות מזיקות. הקורא <strong>מייק ספקינטר</strong> תהה אם סינון התגובות לשאלות הללו יהיה קל יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהפילטרים כאלה כבר מיושמים בכמה צ&#39;אט בוטים, אומר <strong>קונובר</strong> . לדוגמה, Bing AI של מיקרוסופט נוטה לנתק את תשובותיה אם היא מתנדנדת לטריטוריה אסורה. פילטרים אלה הם כלליים יותר, ולא ממוקדים באופן ספציפי בהתקפה מסוג אחד. &quot;כדי להימנע מלהתן לדברים רעים להחליק, הם עלולים להטיל רחבים מדי, לסנן תשובות תמימות כמו גם מסוכנות ולהחמיר את חוויית המשתמש&quot;, אומר <strong>קונובר</strong> . מה שכן, תוקף שיודע כיצד עבודות הסינון העצמי של LLM עשויות להבין דרך להטעות את המסנן הזה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> תיקון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot; <a href="https://www.sciencenews.org/article/overdose-prevention-opioid-safe-injection-harm-reduction">הצלת חיים עם הזרקה בטוחה</a> &quot; תיארה באופן שגוי את אליזבת סמואלס מ- UCLA כאפידמיולוג ורופא לרפואת חירום ( <em>SN: 2/10/24, עמ &#39;16</em> ). היא רופא לרפואת חירום והתמכרות. סיפור זה הצהיר בטעות כי יועץ מדיניות הסמים אדוארד קרומפוטיץ &#39;סייע לכתוב את החקיקה של 2023 במינסוטה שהאיכה מימון למרכז למניעת מנת יתר. הוא דגל בחקיקה זו אך לא עזר לכתוב אותה.</p> ]]>;</content:encoded></item></channel></rss>