<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום רביעי, 22 בנובמבר 2023 19:22:30 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> כמה יתושים אוסטרליים בררניים עשויים למקד את נחירי הצפרדעים כדי לקבל דם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/australian-mosquitoes-target-frog-nostrils-blood<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Mon, 27 Nov 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133341 </guid><description><![CDATA[The insects seem to sip from nowhere else on frogs’ bodies. Thinner skin or denser blood vessels near the nostrils might explain why.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>זן יתושים אוסטרלי מכיר את המקום הטוב ביותר לשתות בו את הארוחות העקובות מדם שלו: נחיר של צפרדע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוצצי הדם הם<a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/eth.13424" target="_blank" rel="noopener">סלקטיביים באופן מפתיע כשהם אוכלים על צפרדעים</a> , ולכאורה לא בוחרים מקום אחר בגוף לסעוד, כך מדווחים חוקרים ב-21 בנובמבר ב- <em>Ethology</em> . הרחרח של צפרדעים עשוי להיות מקום קל ופרודוקטיבי עבור היתושים לנקב את העור הדק ולשתות. הממצא החדש יכול יום אחד לעזור למדענים להבין טוב יותר את ההעברה של כמה מחלות צפרדעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביולוג ההתנהגותי ג&#39;ון גולד גילה את החרקים המכרסמים בנחיריים בזמן שחקר צפרדעים בבריכות באי קוראגנג שבאוסטרליה. מ-2020 עד 2022, גולד הבחין מדי פעם ביתושים על פני הצפרדעים שסקר והיה מצלם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;רק ברגע שהנחתי את כל התמונות יחד הבנתי שמשהו מאוד מסוים ומפתיע קורה&quot;, אומר גולד, מאוניברסיטת ניוקאסל בקלגהאן, אוסטרליה. ב-12 התמונות שצילם גולד של יתושים על צפרדעים, כל מוצץ דם ניזון מעור נחיר הצפרדע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהיתושים ניזונים רק מצפרדעים וקרפדות אך נושכים חלקים שונים בגוף. ליתוש שצד את עינו של גולד, <em>Mimomyia elegans</em> , יש תזונה כללית של דו-חיים, יונקים וציפורים. &quot;עם זאת, נראה כי אסטרטגיית ההאכלה שלו בעת שימוש בצפרדעים מתמחה מאוד&quot;, אומר גולד. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="222" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_jb_mosquite_frog_nostrils_inline.jpg?resize=680%2C222&#038;ssl=1" alt="קומפוזיט מציג שלוש תמונות של יתוש על צפרדע. היתוש מופיע על גב הצפרדע בתמונה הראשונה, למעלה מאחור בתמונה השנייה, ועל ראש הצפרדע בתמונה השלישית." class="wp-image-3133345" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_jb_mosquite_frog_nostrils_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_jb_mosquite_frog_nostrils_inline.jpg?resize=330%2C108&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133345">בסדרת התמונות הזו, יתוש הולך לאורך הגב ולכיוון ראשה של צפרדע בוגרת ( <em>Litoria fallax</em> ), התנהגות שעלולה לאפשר לחרק להתגנב למקום ההאכלה המועדף עליו בנחיר הצפרדע מבלי שיאכל.</span> <span class="credit wp-credit-3133345">ג&#39;יי גולד</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עור הנחיריים עשוי להיות רך ודק במיוחד, מה שמקל על חלקי הפה העוקצים של היתוש לחדור, אומר גולד. לחלופין, הוא מציין, יכולה להיות צפיפות גבוהה של כלי דם ליד פני העור של הנחיריים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סעודה במקום זה על <a href="https://www.sciencenews.org/article/amphibian-loss-human-malaria-cases-mosquitoes">אוכל חרקים ידוע</a> היא מסוכנת, בהתחשב בכך שהנחיריים נחים ממש מעל לשון חזקה ודביקה ( <em>SN:10/5/22</em> ). אבל ייתכן שליתושים יש מעקף חמקני. גולד ראה תחילה כמה מהיתושים נוחתים על גב הצפרדעים, לפני שצעד בזהירות לכיוון הראש. זה, הוא אומר, עשוי למנוע מהם להתגלות ולאכול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גולד ועמיתיו הראו בעבודות קודמות שייתושים <a href="https://www.researchgate.net/publication/334224837_Mosquitoes_as_a_potential_vector_for_the_transmission_of_the_amphibian_chytrid_fungus" target="_blank" rel="noopener">עשויים להיות וקטורים לפטריית דו-חיים</a> , איום חמור על דו-חיים ברחבי העולם. &quot;קביעה היכן בדיוק נוחתים יתושים ולאחר מכן ניזונים מצפרדעים עשויה לאפשר למדענים להבין טוב יותר את התפשטות הזיהום על פני העור של צפרדעים&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהיתושים המצולמים ניזונו מצפרדעי פעמון ירוקות וזהובות ( <em>Litoria aurea</em> ). הצפרדעים הללו <a href="https://www.iucnredlist.org/species/12143/3325402" target="_blank" rel="noopener">נחשבות לפגיעות להכחדה</a> , בין היתר בגלל אובדן בית גידול, על ידי האיגוד הבינלאומי לשימור הטבע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסוי מעבדה לצפות בקפידה בצפרדעים וביתושים כדי לאשר את נטיות האף של החרקים יועיל, אומרת מנואלה קרנאגי, אקולוגית התנהגותית של חרקים מאוניברסיטת גריניץ&#39; בצ&#39;טהאם, אנגליה, שלא הייתה מעורבת במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קביעה מדויקת של האופן שבו יתושים מכוונים ועושכים סוגים רבים של מארחים היא המפתח להבנת העברת מחלות בבעלי חיים, אומר קרנאגי. זה חשוב במיוחד, היא אומרת, כאשר בוחנים את היכולת של פתוגן או טפיל הנישאים על ידי יתושים לקפוץ בין מינים שונים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_jb_mosquito_frog_nostrils_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="289528" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111623_jb_mosquito_frog_nostrils_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> רועי איילים ומדענים משתפים פעולה כדי להבין את ההתחממות הארקטית</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/reindeer-indigenous-herders-arctic-warming-rain-on-snow<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Mon, 27 Nov 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Science & Society]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133109 </guid><description><![CDATA[Siberian reindeer herders and scientists are working together to figure out how to predict rain-on-snow events that turn tundra into deadly ice.  ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>פסטיבל איילי הצפון השנתי באביב 2014 ביאר-סייל, עיירה כפרית בחצי האי ימאל במערב סיביר, היה עניין קודר. סופת גשם ואחריה הקפאה עמוקה בנובמבר הקודם הפכה את הטונדרה המכוסה שלג בדרך כלל למגן קרח. איילי הצפון לא יכלו לדרוך דרך הקרח העבה כדי לגשת לחזזית, מקור המזון העיקרי שלהם. באזור שבו טמפרטורות החורף יכולות לצלול מתחת ל-50 מעלות צלזיוס, האדמה הזו נשארה קפואה חודשים לאחר מכן. עשרות אלפי איילים כבר מתו מרעב. אלפים נוספים היו על סף מוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רועה איילים בולט בשם ואסילי סרוטטו פנה לקבוצת מדענים. האם הם יכולים לחזות מתי עלול להתרחש אירוע כזה - המכונה <em>seradt</em> בשפת Nenets הילידים, הוא שאל. אפילו הודעה מוקדמת של כמה ימים הייתה מאפשרת למפעילי משחטות ניידים להיכנס ולהרוג את החיות בצורה אנושית. ובשר החי והפרווה לא היו הולכים לפח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור המדענים שנכחו, הבקשה הרגישה כמו קריאה לפעולה. סרוטטו בעצם אמר: &quot;מדענים, מה גורם לזה?&quot; אומר ברוס פורבס, ביוגיאוגרף באוניברסיטת לפלנד ברובניימי, פינלנד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המדענים היו ברשותם שלל תמונות לוויין של הקוטב הרוסי כדי להתחיל להתמודד עם השאלה הזו, ידע פורבס. אך ללא מידע מפורט יותר על הקרקע מתושבים מקומיים, כגון עיתוי האירוע והיכן הוא התרחש, הם לא ידעו מאיפה להתחיל לחפש בכמות עצומה של נתונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, שתי הקבוצות איחדו כוחות כדי לנסות להבין תופעה שיש לה השלכות מכריעות על אורח החיים של אנשים, כמו גם על עולם רחב המתמודד עם שינויי אקלים. מלבד מניעת גישה של אוכלי עשב לעוות מתחת לקרח, הוכח שגשם על שלג גורם למפולות שלגים עשבוניים, יוצר תנאי שטח המחממים פרמאפרפר, משנה את תנאי הקרקע והצמחייה ומשבשים את התחבורה והתקשורת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהידע הזוגי הזה עזר לפענח את הגורמים הרבים שגרמו לדובדבן הקטלני ב-2013, מציאת דרך לחזות אירועים כאלה נותרה בגדר חידה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כוחה של שותפות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון שקהילות ילידים ומדעים יכולות לעזור זו לזו זכה לגדולה בשנים האחרונות. פורבס הוא חלק מקבוצה של מדענים בינתחומיים המעורבים במחקר הגשם הארקטי בשלג, או AROSS, הממומן על ידי הקרן הלאומית למדע. הצוות בוחן מה גורם לגשם על שלג באזור הארקטי וכיצד אירועים כאלה משפיעים על חיות הבר, האקולוגיה והקהילות המקומיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובספטמבר, NSF השיקה מרכז מחקר, <a href="https://www.umass.edu/gateway/research/indigenous-knowledges" target="_blank" rel="noopener">המרכז לקליעת ידע ומדע ילידים</a> . המאמץ הזה של 30 מיליון דולר, בן חמש שנים, לגשר על דרכי ידע מערביות וילידים מבוסס על אוניברסיטת מסצ&#39;וסטס אמהרסט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאנשים ילידים, כמו רועי איילי הצפון הסיביריים, יש הבנה עמוקה של הסביבה המקומית שלהם, אומרת האנתרופולוגית הלשונית רוזה לאפטנדר, חברת צוות AROSS במקור מחצי האי ימאל. לאפטנדר, הן מאוניברסיטת לפלנד והן מאוניברסיטת המבורג בגרמניה, השתלב מעת לעת בקהילות רועים מאז 2006.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרו של לאפטנדר מראה <a href="https://ecologyandsociety.org/vol28/iss3/art6/" target="_blank" rel="noopener">כיצד הידע האקולוגי מקודד בשפת ה-Nenets</a> . לדוגמה, השלג הראשון של העונה הוא לעתים קרובות רך ועמוק, או <em>idebya syra,</em> דיווח Laptander בספטמבר ב- <em>Ecology and Society.</em> שלג זה קשה לאיילים ללכת בו. שלג עם גרגירי קרח, או <em>inggyem&#39; syra,</em> מעיד על חזזית איכותית. יש לחשוש <em>מ-Seradt,</em> שנגרם על ידי גשם שיורד על שלג או על קרקע לא קפואה ולאחר מכן קופא מוצק. המילה נובעת <em>מסרד&#39;&#39;,</em> שמתורגמת גם לגשם וגם לאסון. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_SG_reindeer-snow_eating_inline.jpg.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="חזזית איילים מנשנשת בקצה אזור מכוסה שלג בסיביר. רועה, איילים אחרים ומזחלות נראים מאחורי האיילים הרועים." class="wp-image-3133113" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_SG_reindeer-snow_eating_inline.jpg.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_SG_reindeer-snow_eating_inline.jpg.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133113">מדי חורף נודדים רועי איילים ברחבי חצי האי ימאל במערב סיביר בחיפוש אחר מקור המזון העיקרי של בעלי החיים, החזזית. התחממות הטמפרטורות הארקטיות הגבירה את הסבירות שגשם יירד על שלג, ואז הטמפרטורות הקפואות יקברו חזזיות מתחת לקרח סמיך - שהתרחשה בשנת 2013. באותו חורף, למעלה מ-61,000 איילי צפון גוועו ברעב.</span> <span class="credit wp-credit-3133113">רוזה לאפטנדר</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבחינה היסטורית, הרועים יכלו להסתמך על הידע המעמיק שלהם בסוגים שונים של שלג וקרח, יחד עם יכולת לקרוא דפוסי מזג אוויר והתנהגות בעלי חיים, כדי לאמוד את הסבירות לחורף קשה, אומר לפטנדר. אבל אזור ארקטי שמתחמם במהירות מערער את האותות האלה. &quot;הדרכים המסורתיות שלהם לחזות מזג אוויר לא עובדות יותר&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים, בינתיים, מחפשים לעתים קרובות להבין כיצד שינויים המונעים על ידי התחממות באקלים הארקטי, כגון <a href="https://www.sciencenews.org/article/ice-melting-dipole-arctic-oscillation">דילול קרח הים</a> והמסת הקרח, משפיעים על שינויי האקלים ודפוסי מזג האוויר בקנה מידה עולמי ( <em>SN: 8/31/23</em> ). לדעת היכן להתקרב ועל מה להתקרב כדי לעזור לקהילות מקומיות נדרשת קלט של קהילות אלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;[מדענים] כנראה אפילו לא ידעו שסוג אחד של שלג שונה משלג אחר. אנחנו יכולים פשוט להסתכל ולהגיד, &#39;יש כאן שלג&#39;&quot;, אומר דילן דייוויס, ארכיאולוג חישה מרחוק באוניברסיטת קולומביה שאינו מעורב בפרויקט הזה. &quot;קהילות מקומיות וקהילות ילידים שחיות עם זה כל יום, הן יוכלו לראות דברים שאנחנו לא.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אתגרי חיזוי</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה מה שקרה ביאר-סייל. פורבס אמר לסרוטטו שמדענים אולי יוכלו לברר מה גרם <em>לסרדט של 2013-14,</em> אבל הם צריכים רעיון איפה להתחיל. סרוטטו הצביע על מפה. בחורף טיפוסי נודדים רועים מצפון לדרום. כאשר התרחש אירוע הגשם על השלג, רועים רבים כבר היו רחוקים מדי דרומה מכדי לחזור אחורה או פקפקו בחומרת האסון. סרוטטו, רועה צאן עם ניסיון של עשרות שנים, הצליח לדחוף צפונה. הוא גילה שחצי האי הצפוני לא נפגע יחסית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סרוטטו שרטט קו במפה שתוחם היכן נתקל בקצה מגן הקרח. כאשר מדענים העלו תמונות לוויין מאותו יום בנובמבר, אומר פורבס, &quot;הקו היה בדיוק היכן שהוא צייר אותו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מידע זה אפשר ללפטנדר, פורבס ואחרים בצוות להתחיל לחקור את המפגש הייחודי של מפלס קרח הים, שלג לעומת כיסוי קרח ביבשה, טמפרטורות אוויר ומשקעים שתרמו לאירוע הקרח בנובמבר 2013 בדרום יאמאל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נמס קרח ים בים ברנטס וקארה משחרר <a href="https://www.sciencenews.org/article/skimpy-sea-ice-linked-reindeer-starvation-land">אוויר לח לאטמוספירה</a> , כך מצא הצוות ( <em>SN: 15/11/16</em> ) <em>.</em> <a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rsbl.2016.0466" target="_blank" rel="noopener">האוויר הלח הזה יכול לנשוף אל האדמה כגשם</a> כשהטמפרטורות עולות מעל לקפיא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התשובה לשאלתו של סרוטטו, עם זאת, רחוקה מלהיות פתורה. חיזוי אירועים כאלה נותר מאתגר ביותר, אומר פורבס. לדוגמה, בשנת 2018, צפון האוקיינוס ​​האטלנטי היה מים פתוחים עד לקוטב הצפוני, וגשם על שלג נראה כמעט בלתי נמנע. אבל אירוע כזה לא התרחש. כיצד נבדלו התנאים בין 2013 ל-2018?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאמצים לענות על שאלה זו נמצאים כעת בהמתנה. ראשית, המגיפה סיכלה מסעות ולאחר מכן, בפברואר 2022, רוסיה פלשה לאוקראינה. מחקר האקלים באזור הארקטי הרוסי הגיע לקיפאון וירטואלי, אומר פורבס. &quot;פתאום, חצי מהקוטב הצפוני הוא אי-יציאה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל העבודה בימאל הגיעה לכדור שלג לאזורים ארקטיים אחרים, אומר פורבס. לדוגמה, בטיול לגרינלנד בשנה שעברה, מגדלי כבשים ורועי איילים אמרו לפורבס שהם בדיוק התמודדו עם האירוע הרציני הראשון שלהם גשם על שלג בחורף הקודם. פורבס ועמיתיו מקווים ליישם את מה שלמדו בימאל כדי להבין טוב יותר את האירוע הזה. &quot;כעת יש לנו רשת לשיתוף נתונים עם מודיעים ילידים ברחבי צפון אמריקה הארקטית&quot;, אומר פורבס.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_SG_reindeer-snow_person_feat.jpg.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1047645" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110923_SG_reindeer-snow_person_feat.jpg.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> לקרן קוסמית נדירה, אנרגטית במיוחד, יש מקורות מסתוריים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/rare-energetic-cosmic-ray-mysterious-origins<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Thu, 23 Nov 2023 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133406 </guid><description><![CDATA[In 1991, physicists spotted a cosmic ray with so much energy it warranted an ‘OMG.’ Now that energetic particle has a new companion. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לחלקיק &quot;אוי-אלוהים&quot; יש בן לוויה חדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 1991, פיזיקאים הבחינו בחלקיק מהחלל שהתרסק לתוך כדור הארץ עם כל כך הרבה אנרגיה שהוא הצדיק &quot;OMG!&quot; עם 320 קווינטיליון וולט אלקטרונים, או וולט אקסאלקטרון, הייתה לו אנרגיה קינטית של כדור בייסבול שרוכסן לאורך כ-100 קילומטרים לשעה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.abo5095" target="_blank" rel="noopener">נמצא חלקיק חדש של אנרגיה דומה</a> , כך מדווחים חוקרים ב-24 <em>בנובמבר</em> . זוהה בשנת 2021 על ידי ניסוי מערך טלסקופ ליד דלתא, יוטה, לחלקיק היה אנרגיה של כ-240 וולט אקסלקטרון. ובאופן מסתורי, מדענים אינם מסוגלים לאתר שום מקור קוסמי לחלקיק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו כמות עצומה ועצומה של אנרגיה אבל בחפץ זעיר, זעיר וזעיר&quot;, אומר פיזיקאי אסטרוחלקיקים ג&#39;ון מתיוס מאוניברסיטת יוטה בסולט לייק סיטי, דובר שותף בשיתוף הפעולה של מערך הטלסקופ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קרניים קוסמיות מורכבות מפרוטונים וגרעינים אטומיים המתגלגלים בחלל בטווח רחב של אנרגיות. חלקיקים בעלי אנרגיות של מעל 100 וולט אקסלקטרון הם נדירים ביותר: בממוצע, מעריכים מדענים, חלקיק אחד כזה נופל על קילומטר מרובע של פני כדור הארץ בכל מאה. וחלקיקים מעל 200 וולט אקסלקטרון הם אפילו נדירים יותר - רק חלקיקים בודדים כאלה זוהו בעבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר קרן קוסמית פוגעת בכדור הארץ, היא מתנגשת בגרעין של אטום באטמוספירה, ויוצרת מפל של חלקיקים אחרים שניתן לזהות על פני כדור הארץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לתפוס את החלקיקים הנדירים ביותר, בעלי האנרגיה הגבוהה ביותר, מדענים בונים מערכים ענקיים של גלאים. מערך הטלסקופ מנטר שטח של 700 קמ&quot;ר באמצעות יותר מ-500 גלאים העשויים מנצנץ פלסטיק, חומר הפולט אור כאשר פוגעים בו על ידי חלקיק טעון. גלאים נוספים מודדים אור אולטרה-סגול המופק בשמיים על ידי מטר החלקיקים (למרות שגלאים אלה לא פעלו במהלך הגעתו של החלקיקים החדשים). בהתבסס על הזמנים שבהם גלאי נצנוץ בודדים נפגעו ממפל החלקיקים, מדענים יכולים לקבוע את כיוון הקרנה הקוסמית הנכנסת ולהשתמש במידע זה כדי להתחקות אחריה למקורותיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קרניים קוסמיות בעלות אנרגיה גבוהה במיוחד <a href="https://www.sciencenews.org/article/ultrahigh-energy-cosmic-rays-come-outside-milky-way">מגיעות מחוץ לשביל החלב</a> , אך המקורות המדויקים שלהן אינם ידועים ( <em>SN: 21/9/17</em> ). רוב המדענים חושבים שהם מואצים בסביבות קוסמיות אלימות, כמו סילוני קרינה שמתפוצצים מהאזורים סביב חורים שחורים סופר-מאסיביים מסוימים, או גלקסיות התפרצות כוכבים היוצרות כוכבים בקצב תזזיתי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא משנה מה מקורם, החלקיקים חייבים להגיע מהשכונה הקוסמית הסמוכה יחסית. הסיבה לכך היא שהקרניים הקוסמיות בעלות האנרגיה הגבוהה ביותר מאבדות אנרגיה תוך כדי תנועה, על ידי אינטראקציה עם <a href="https://www.sciencenews.org/article/planck-satellite-picture-infant-universe-gets-final-tweaks">רקע המיקרוגל הקוסמי</a> , הזוהר של המפץ הגדול ( <em>SN: 24/7/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המעקב אחר מיקומו של החלקיק הוא מסובך. &quot;הבעיה היא שכאשר אתה מזהה קרן קוסמית בעלת אנרגיה גבוהה בכדור הארץ, כיוון ההגעה שאתה מקבל לא יצביע על המקור כי הוא יוסט על ידי... כל שדה מגנטי שיעמוד בדרך&quot;, אומר Telescope Array משתפת הפעולה Noémie Globus, פיזיקאית אסטרו-חלקיקים באוניברסיטת קליפורניה, סנטה קרוז ובמכון המחקר RIKEN ביפן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השדות המגנטיים הקיימים בשביל החלב ובסביבותיו מפזרים את הקרניים הקוסמיות כמו ערפל שמפזר אור. כדי להתחקות אחר החלקיק לביתו, על המדענים לקחת בחשבון את הפיזור הזה. אבל החזרה לאחור הצביעה על חלל קוסמי, אזור של חלל עם מעט גלקסיות בכלל, הרבה פחות כאלה עם תהליכים אלימים המתרחשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה הופך את החלקיק הזה למעניין במיוחד, אומר האסטרופיזיקאי Vasiliki Pavlidou מאוניברסיטת כרתים בהרקליון, יוון. &quot;זה בעצם מצביע על שום דבר, לגמרי באמצע שום מקום.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה עשוי לרמוז שהמדען מפספס משהו. לדוגמה, ייתכן שהחוקרים יצטרכו להבין טוב יותר את השדות המגנטיים של הגלקסיה, אומר פבלידו, שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בכל פעם שיש לך אחד מהאירועים עתירי האנרגיה האלה, רק בגלל שהם כל כך נדירים, זה עניין גדול.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112123_ec_cosmic-ray_feat.jpg?fit=680%2C421&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="165386" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112123_ec_cosmic-ray_feat.jpg?fit=680%2C421&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> עטלפים אלה הם היונקים היחידים שידועים כמזווגים יותר כמו ציפורים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bats-mate-penis-penetration-birds-mammals-serotine<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Wed, 22 Nov 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133396 </guid><description><![CDATA[Male serotine bats have penises too large for penetration. To mate, the animals rub their genitals against each other, somewhat like birds’ cloacal kiss. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כיונקים היחידים שיכולים לעוף, עטלפים הם הכדורים המוזרים של עולם היונקים. אבל עטלפי סרוטין בולטים מסיבה נוספת, ברורה לעין - כשהוא זקוף, הפין של הזכר יכול להתנפח לכמעט רבע מאורך גופו. איך העטלפים האלה משתמשים באיברי המין האדומים שלהם כדי להזדווג - <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(23)01304-0" target="_blank" rel="noopener">ללא חדירה</a> - היא שיטה שלא נראתה בעבר ביונק לפני כן, מדווחים חוקרים ב-20 בנובמבר <em>הנוכחי ביולוגיה</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בגובה של יותר מ-16 מילימטרים כשהוא זקוף, לפין של עטלפי סרוטין זכרים ( <em>Eptesicus serotinus</em> ) אין סיכוי להיכנס לתוך הנרתיק של הנקבה באורך של כ-2 מילימטרים, אי התאמה שהניעה את הביולוג ניקולס פאסל לתהות איך העטלפים האלה מגיעים לזה. עַל. סרטונים שנאספו במרכז לשיקום עטלפים אוקראינים בחרקוב מ-2018 עד 2021 ובעליית הגג של כנסיית סנט מתיאס בקסטנרי, הולנד, מ-2016 עד 2022 חשפו את התשובה. בעזרת קטעים, שצולמו מתחת לעטלפים, &quot;יכולנו לראות למעשה מה קורה&quot;, אומר פאסל מאוניברסיטת לוזאן בשוויץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום להחדיר את איבר המין שלו לנרתיק, זכר משתמש בו כדי להזיז הצידה קרום המכסה את איברי המין של הנקבה ולאחר מכן לוחץ את הפין אל הפות של הנקבה ומחזיק אותו שם, לעתים קרובות במשך קצת פחות משעה. בתצפית אחת, ההתנהגות נמשכה יותר מ-12 שעות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר ביצוע המעשה, הפרווה סביב הפות של הנקבה נראתה רטובה, מה שפאסל ועמיתיו חושדים כי הוא נובע מזרע. מדענים אחרים אמרו לפאסל שהכתמים הרטובים נראים דומים לאלה שבהם הם מצאו זרע לאחר הזדווגות במינים אחרים של עטלפים, הוא אומר. תצפיות אלו מצביעות על כך שעטלפי הסרוטין מזדווגים ללא חדירה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/most-private-evolution">מנהג נפוץ בציפורים</a> אך מעולם לא נצפה ביונק בעבר ( <em>SN: 1/16/09</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני חושבת שזה סופר מעניין כי זה מעין פונקציה שונה לפין&quot; מלבד חדירה, אומרת פטרישיה ברנן, ביולוגית אבולוציונית במכללת מאונט הוליוק בדרום האדלי, מסצ&#39;וסטס. &quot;זה לא מפתיע אותי שזה עטלף כי לעטלפים יש כמה מאסטרטגיות הרבייה המטורפות ביותר ביונקים&quot;, כמו נקבות שיכולות לאחסן זרע במשך שישה חודשים או לזכרים שיש קוצים על איבר מינו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פאסל מסכים. בקרב יונקים, עטלפים &quot;צריכים להיות המוזרים של הקבוצה&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112123_di_bats-kiss_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="265894" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/112123_di_bats-kiss_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מכשיר לניטור מוח עשוי יום אחד להוציא את הניחוש מההרדמה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/brain-automated-device-anesthesia-dose<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Wed, 22 Nov 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133184 </guid><description><![CDATA[The automated device pairing brain activity and dosing kept two macaques sedated for 125 minutes, raising hopes of precision anesthesia for people.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מכשיר חדש לניטור מוח שואף להיות ה-Goldilocks של מתן הרדמה, המחלק תרופות בדיוק במינון הנכון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אף רופא לא רוצה שחולה יתעורר במהלך הניתוח - גם לא מטופלים. אז רופאים מרדימים נותנים לעתים קרובות יותר תרופות מהנדרש כדי לשמור על מטופלים בהרגעה במהלך הליכים רפואיים או בזמן שהם נמצאים במכונות מצילות חיים כמו מאווררים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל חומרי הרדמה יכולים לפעמים להזיק כשהם ניתנים בעודף, אומר דיוויד מינץ, רופא מרדים מאוניברסיטת ג&#39;ונס הופקינס. לדוגמה, קשישים עם מצבים קוגניטיביים כמו דמנציה או ירידה קוגניטיבית הקשורה לגיל עשויים להיות בסיכון גבוה יותר לבלבול לאחר ניתוח. מחקרים מרמזים גם שתקופות ארוכות של שימוש בילדים צעירים עלולות לגרום לבעיות התנהגותיות. &quot;ככל שאנו נותנים מהם פחות, כך ייטב&quot;, אומר מינץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מערכת הרדמה אוטומטית יכולה לעזור לרופאים למצוא את המינון הנכון של התרופה. המכשיר החדש ניטר את פעילות המוח של מקוק הרזוס וסיפק חומר הרדמה נפוץ בשם פרופופול במינונים שהותאמו אוטומטית כל 20 שניות. מינונים משתנים הבטיחו שהחיות <a href="https://doi.org/10.1093/pnasnexus/pgad293" target="_blank" rel="noopener">קיבלו בדיוק מספיק תרופה - לא יותר מדי או מעט מדי</a> - כדי להישאר רגועים במשך 125 דקות, דיווחו החוקרים ב-31 באוקטובר ב- <em>PNAS Nexus</em> . המחקר הוא צעד לקראת תכנון ובדיקת מערכת שתעבוד עבור אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדרך כלל, מינון הרדמה מבוסס על מדידות גוף כמו משקל וגיל. אבל החישוב הזה אינו מדע מושלם. אין קשר ברור בין מינון לסבירות שהמטופלים יורדמו במלואו עם פרופופול ותרופות דומות, אומר מינץ, שלא היה מעורב במחקר החדש. אז רופאי מרדים נותנים כמויות בקצה הגבוה של הספקטרום כדי להבטיח שהמטופלים שלהם יישארו מחוסרי הכרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא מקובל שרופאים יעבדו עם מינונים שלא בהכרח יעבדו לכולם, אומר מינץ. &quot;אתה יורה על האחוזון ה-99... כמו 99.999&quot; אחוז מהמטופלים לא צריכים להתעורר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בזמן שהמטופלים נמצאים בהרדמה, הרופאים עוקבים מקרוב אחר סמנים עקיפים של תודעה כמו קצב נשימה וקצב לב. חומרי הרדמה כמו פרופופול משנים גם <a href="https://www.sciencenews.org/article/going-under">את גלי המוח</a> , כך שמעקב אחר פעילות המוח יכול לעזור לרופאים המרדימים לעקוב אחר מודעות המטופל, אומר מדען המוח והמרדים אמרי בראון ( <em>SN: 5/6/11</em> ). אולם בפועל, מעטים הרופאים שהוכשרו לכך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בראון ועמיתיו פיתחו מכשיר לעשות את העבודה הזו עבור רופאים מרדימים. המערכת דורשת קלט אנושי מוגבל, המשלבת ציוד רפואי לניטור מוח עם מחשב המשתמש באלגוריתמים כדי לקבוע כיצד הגוף מעבד פרופופול. כל 20 שניות, המכונה מחשבת כמה תרופה נדרשת כדי לשמור על רמה מוגדרת מראש של פעילות מוחית, שעבודות קודמות הראו כי היא <a href="https://elifesciences.org/articles/60824" target="_blank" rel="noopener">מעידה על חוסר הכרה</a> במקוקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שהדמיות ממוחשבות הציעו שהמודל יעבוד, הצוות השלים תשעה ניסויים עם שני מקוק. החוקרים העניקו תחילה את חומר ההרדמה באופן ידני למשך חצי שעה. ואז הם נתנו למערכת המסירה האוטומטית להשתלט על 125 דקות. בכל תשעת הניסויים, המערכת העבירה במדויק את המקוקים בין הרגעה קלה יותר לשינה עמוקה יותר, כל אחד שנמשך 40 או 45 דקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המערכת אינה הראשונה מסוגה שפותחה. חלק מהמכשירים הקיימים - שאינם מאושרים לשימוש בארצות הברית - יכולים להפיץ כמות יחידה קבועה מראש של תרופה. אבל מכיוון שהגרסה החדשה של Goldilocks מסתמכת על משוב מהמוח, זה קצת כמו הטסת מטוס בטייס אוטומטי, אומר בראון, מ-MIT, בית החולים הכללי של מסצ&#39;וסטס ובית הספר לרפואה של הרווארד. בדיוק כפי שהטייס האוטומטי הוא המפתח לסיוע לטייסים לנווט בטיסות ארוכות, שימוש במכשיר ניטור מוח להתאמה אוטומטית של מינוני הרדמה יעזור במהלך ניתוחים ארוכים וככל הנראה יפחית את ההזיות שלאחר הניתוח של החולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לא אומר שהטייס יכול להחליט לקחת את יום החופש&quot;, אומר מינץ. אבל מכיוון שמכונות אינן ישנוניות או זקוקות להפסקה בשירותים, המכשיר החדש &quot;הוא כלי מועיל מאוד... מכיוון שהוא משלים את החולשה האנושית.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השלבים הבאים כוללים חזרה על הניסויים עם יותר חיות כדי לחדד את המערכת ולהפוך את שלבי ניטור המוח לפחות פולשניים. המכשיר מהמחקר מדד פעילות מוחית מאלקטרודות שהושתלו ישירות במוחם של הקופים, אומר בראון, אך המטרה היא לעבור לשימוש באלקטרודות EEG המתחברות לקרקפת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קשה להגדיר את התודעה, ואפילו EEGs אינם כלי מושלם, אומר מינץ. אנשים עם מחלות מוח, למשל, עשויים להיות בעלי EEG שנראים מעט שונה מאנשים עם מוח בריא. ובכל זאת, מיזוג טכנולוגיה עם עיניהם הפקוחות של רופאים מרדימים יכול להוציא את הניחוש מהפגיעה בנקודה המתוקה שמחליקה אנשים אל השכחה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110823_eg_automated-anesthesia_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="389702" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110823_eg_automated-anesthesia_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> העוברים הראשונים של יונק גדלו כעת בחלל</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/first-mammal-embryos-grown-space<dc:creator><![CDATA[Saima S. Iqbal]]></dc:creator><pubDate> Tue, 21 Nov 2023 17:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133335 </guid><description><![CDATA[Mouse embryos in space can develop into clusters of cells called blastocysts. The result is a step toward understanding how human embryos will fare. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עוברי עכברים יכולים להגיע לשלב מוקדם של התפתחות בחלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי שנערך בשנת 2021, כמה מאות עוברי שני תאים קפואים מעכברים הפשירו וגדלו במשך ארבעה ימים בתחנת החלל הבינלאומית. מתוך כמה עשרות עוברים שחזרו לכדור הארץ, כמעט רבע יצרו צבירים בריאים של תאים הידועים כבלסטוציסטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא מצביע על כך שהקרינה וחוסר המשקל של החלל <a href="https://www.cell.com/iscience/fulltext/S2589-0042(23)02254-X" target="_blank" rel="noopener">עשויים שלא להוות מכשולים מיידיים לרביית יונקים</a> , כך מדווחים חוקרים ב-27 באוקטובר ב- <em>iScience</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר החדש מבודד רק חלק אחד בתהליך המסובך של רבייה ופיתוח. בלסטוציסט נוצר בדרך כלל לאחר הפריה והשתלה ברחם לפני התפתחות לשליה ולעובר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל התוצאה מספקת נקודת מוצא לביולוגים, אומרת כריסטיאן האן, ביולוגית חלל במרכז האירופי לחקר וטכנולוגיה בחלל בנורדוויק, הולנד, שלא הייתה מעורבת במחקר. עוברי עכברים הם עוברי היונקים הראשונים שחוקרים גידלו בחלל, צעד חשוב בהבנת האופן שבו החלל משפיע על הרבייה האנושית. ניסויים אחרים כללו בעלי חיים כמו סלמנדרות, דגי אורז ושליו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים קודמים העלו כי התנאים בחלל מזיקים במיוחד לשלבים המוקדמים של רבייה בעכברים. כשהם בחלל, החיות נלחצו מכדי להזדווג, ומחקרים על ביצי המכרסמים הראו שהם צברו כמה מוטציות בגלל הקרינה הכבדה. זרע עכברים מיובש בהקפאה, לעומת זאת, <a href="https://www.sciencenews.org/article/mouse-sperm-dna-space-radiation-exposure-six-years">נשאר בר קיימא לאחר שהות אחת של שש שנים בתחנת החלל</a> ( <em>SN: 6/11/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להתגבר על האתגרים הללו, הביולוג Teruhiko Wakayama ועמיתיו שיגרו עוברי שני תאים ל-ISS. מכשיר שנעשה במיוחד עבור הניסוי החזיק את התאים השבריריים והמתפתחים. לאחר שהניסוי הסתיים, התאים נשלחו בחזרה לכדור הארץ לניתוח. מתוך 360 דגימות, 72 שרדו את הטיול, ו-17 מהן התפתחו לבלסטוציסטים רגילים. התאים הלא פגומים התרבו בהצלחה וקיבלו זהויות חדשות כמבשרים של רקמת עוברית או שליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שינויים עתידיים בהליך עלולים להגדיל את שיעור ההצלחה, אומר וואקאיאמה, מאוניברסיטת יאמאנאשי בקופו, יפן. היעדר תנאים סטריליים לחלוטין בניסוי החלל כנראה החמיר את מוות התא, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בלסטוציסטים לא יכולים לשרוד זמן רב מחוץ לרחמים, ולכן הניסוי תוכנן להימשך ימים ספורים בלבד. לא ברור איך התאים יסתדרו עם ההתפתחות. בניסויים עתידיים, הצוות ירצה להשתיל תאים עובריים ברי קיימא מניסויי חלל בעכברים כדי לגלות זאת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים מעוניינים במיוחד להמשיך ולבחון את ההשפעה של מיקרו-כבידה על מיקומם של תאים שונים בבלסטוציסט. התאים המולידים את העובר בדרך כלל שוקעים כולם לתחתית האשכול, מוקפים בתאים שיהפכו לשליה. לו יתפצלו תאי העובר לשני נקודות במקום זאת, הם היו יוצרים עכברים תאומים זהים. אילו יתפצלו ליותר, כנראה שהבלסטוציסטים היו הופכים לבלתי ניתנים לקיימא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש נראה ששלושה רבעים ממבשרי העובר התיישבו במיקום הנכון. אבל יש צורך במחקר נוסף כדי להבין היטב את ההשפעה של מיקרו-כבידה על התאים המתפתחים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111723_si_mouse-embryos_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="209434" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111723_si_mouse-embryos_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מדוע מיתוס חג ההודיה נמשך, על פי המדע</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/thanksgiving-myth-persists-history-memory-science<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Tue, 21 Nov 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Science & Society]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133361 </guid><description><![CDATA[The science of collective memory — and a desire for clear origin stories — may explain the endurance of the Thanksgiving myth despite a messier reality. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בקשו ממישהו בארצות הברית לציין חמישה אירועים חשובים לקרן של המדינה ויש סיכוי טוב שהם יזכירו את עולי הרגל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה מה שחוקרים גילו לפני כמה שנים כשהם העמידו את השאלה הזו לכ-2,000 אנשים. מלחמת העצמאות, הכרזת העצמאות, ה&quot;גילוי&quot; של כריסטופר קולומבוס את אמריקה ומלחמת האזרחים היו בראש הרשימה. אבל <a href="https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/1750698019856065" target="_blank" rel="noopener">במקום השביעי הגיעו הצליינים</a> , כך דיווח הצוות ב-2022 ב- <em>Memory Studies</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההכללה שלהם ברשימה היא מוזרה, אומר מחבר שותף אברם ואן אנגן, פרופסור לאנגלית באוניברסיטת וושינגטון בסנט לואיס המתעניין בסיפורי מוצא לאומי. &quot;אין סיבה מצוינת למה אנחנו מתחילים את אמריקה עם עולי הרגל... הם די מאחרים למשחק&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפניהם, אחרי הכל, הגיעו האינדיאנים, המתיישבים הספרדים בסנט אוגוסטין, פלורידה, והמתיישבים האירופים - והעבדים שהביאו איתם - לג&#39;יימסטאון, וושינגטון. אבל סיפורם של עולי הרגל על ​​רדיפות דת, התמדה ועצמי -הממשל מספק לאנשים סיפור מוצא לאומי מסודר, גם אם מוקפד, אומר ואן אנגן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מיתוס חג ההודיה&quot; הוא חלק מהסיפור הזה, אומר מחבר שותף ופסיכולוג קוגניטיבי הנרי רודיגר, גם הוא באוניברסיטת וושינגטון. הקיצור של הסיפור הזה, הוא אומר, הולך כך: בשנת 1621, עולי הרגל והילידים האמריקאים &quot;אכלו את הארוחה השלווה והפווואו [תוך כדי] שירת קומבייה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שתי הקבוצות אכן עסקו בחגיגת קציר שלווה בסתיו 1621, כך עולה מההיסטוריה. אבל היסטוריונים ממהרים להצביע על כך שהסיפור המסודר מתעלם מהקשר, במיוחד מהמחלות הקטלניות והמלחמות העקובות מדם שהרסו אוכלוסיות ילידים לפני ואחרי האירוע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות מאמצים מתמשכים <a href="https://www.smithsonianmag.com/history/thanksgiving-myth-and-what-we-should-be-teaching-kids-180973655/" target="_blank" rel="noopener">להמציא את התיעוד ההיסטורי</a> , חזון הקומביה נמשך. הסיבה לכך היא שההיסטוריה והזיכרון, רחוקים מלהיות ניתנים להחלפה כפי שמקובל לחשוב, קיימים לעתים קרובות בניגוד. ההיסטוריה מושרשת למעשה, בעוד הזיכרון מושרש בסיפור. כשהם משותפים בין אנשים, הסיפורים האלה - עם חצאי האמיתות, ההגזמות וההתחמקויות שלהם - מטפחים אחדות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סיפורי מקור כמו זה של חג ההודיה דביקים במיוחד שכן הם עומדים בבסיס קיומו של קבוצה. תיקון או שינוי הסיפור מסתכן בבוץ העלילה ובקרע של הקבוצה, אומר ואן אנגן. &quot;הצליינים פשוט נכונים לספר את הסיפורים... שאנחנו רוצים לספר על עצמנו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סיפורי מקור מיתולוגיים אינם ייחודיים לארצות הברית. &quot;לכל אומה יש את סיפור הגבורה שלה. זו המסורת של זיכרון קולקטיבי&quot;, אומרת חנה טיגר, סוציולוגית בבית הספר לכלכלה ולמדעי המדינה בלונדון, החוקרת כיצד מלמדים דרום אפריקאים על אפרטהייד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל חוקרים מתחילים להתמודד עם האופן שבו מדינות צריכות להתמודד עם עברים קשים. &quot;איך אתה שומר על זהות לאומית חזקה ופטריוטיות ובו בזמן מכיר בהיבטים השליליים יותר של ההיסטוריה שלך?&quot; שואל רודיגר. התשובה, כפי שהוכחה בקריאות הולכות וגדלות להתחשבנות גזעית בארצות הברית ובמקומות אחרים, היא עבודה בתהליך.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חג ההודיה הפך ל&quot;הרגל נפשי&quot;</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סיפורים, ציין אריסטו לפני כ-2,400 שנה, מכילים התחלה, אמצע וסוף ברורים המחוברים יחד באמצעות שרשרת סיבתית, או עלילה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המוח שלנו מחווט לסיפורים כאלה, כך גילו פסיכולוגים הרבה יותר מאוחר. אנשים מסתמכים על נרטיבים ברורים כדי <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0079612322001613?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">להימנע מעומס מידע</a> , כך דיווחו האנתרופולוג ג&#39;יימס ורטש והפסיכולוגית אוליביה ג&#39;גי, שניהם מאוניברסיטת וושינגטון, בשנת 2022. המוח שלנו בעל מחשבה לסיפורים הופך אותנו ל&quot;קמצנים קוגניטיביים&quot;, הם כתבו ב- <em>Progress in Brain Research</em> . במילים אחרות, הרבה יותר קל לנו לזכור את האופי המצומצם של סיפורים מאשר את הקשתות המורכבות, המכוערות לעתים קרובות, של ההיסטוריה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור אותו חג ההודיה של 1621, הקשת ההיסטורית המורכבת הולכת כך. עד 90 אחוז מאוכלוסיית וומפנואג מתו ממגיפה שהביאה גל קודם של מגלי ארצות אירופיים עד שהגיעו הצליינים בדצמבר 1620 למה שהיא כיום מסצ&#39;וסטס. הקהילה המוחלשת התמודדה עם איומים מצד שבט שכן פולש. בינתיים, עולי הרגל, שלא היו רגילים לסביבה ולאקלים החדשים, מתו מרעב וממחלות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במרץ 1621, אותן קבוצות נאבקות יצרו ברית. אנשי וומפנואג יכלו ללמד את עולי הרגל כיצד לקצור יבולים והצליינים יכלו להגן על אנשי וומפאנוג מפני פולשים. השקט לא החזיק מעמד. במהלך העשורים הבאים, אוכלוסיית המתנחלים התפוצצה ומנהיגי אירופה עקרו את קהילת וומפנואג, לעתים קרובות באמצעים לא ישרים או אלימים. מלחמה פרצה ב-1675, והרגה מאות מתנחלים ואלפי אינדיאנים. מתנחלים הרגו את מנהיג וומפנואג והציגו את ראשו על דוקר במשך שני עשורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הנרטיב המשותף גורם למתנחלים להיראות כמו הטובים. ברגע שמתחילים להתקלקל בזה, הכל מתפרק&quot;, אומר המחנך למדעי החברה ג&#39;ון ביקפורד מאוניברסיטת מזרח אילינוי בצ&#39;רלסטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להיסטוריה ולזיכרון יש קשרים שונים לעבר, מסביר ורצ&#39;ש. היסטוריונים יקריבו נרטיב כדי לשמר את העובדות. סוכני הזיכרון הקולקטיבי, כמו מנהיגים פוליטיים, אוצרי מוזיאונים, מורים ובני משפחה, יקריבו את העובדות כדי לשמר את הנרטיב - והסולידריות הקבוצתית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כתוצאה מכך, זיכרון והיסטוריה נמצאים לעתים קרובות במחלוקת, כתב ההיסטוריון הצרפתי פייר נורה ב <em>-1989</em> . &quot;זיכרון והיסטוריה, רחוקים מלהיות מילים נרדפות, נראים כעת <a href="https://online.ucpress.edu/representations/article-abstract/doi/10.2307/2928520/82272/Between-Memory-and-History-Les-Lieux-de-Memoire?redirectedFrom=fulltext" target="_blank" rel="noopener">באופוזיציה מהותית</a> .&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתר על כן, ההרגלים הנרטיביים שמציעים סיפורים בלתי נשכחים, אם כי פוטנציאליים פיקטיביים, קשה לשבור בדיוק כמו הרגלים אחרים, כמו הפסקת כסיסת ציפורניים או ויתור על כוס הקפה היומית. לדוגמה, אנו שומעים את המילה &quot;לחם&quot; ואנחנו חושבים &quot;חמאה&quot;. אנחנו שומעים &quot;חג ההודיה&quot; ואנחנו חושבים שעולי רגל ואינדיאנים שרים קומביה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מיתוס חג ההודיה התאחד לאט</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל למעשה, הוספת צליינים לנרטיב חג ההודיה היא עניין עדכני באופן מפתיע, שמתחיל כ-200 שנה לאחר הגעתם לניו אינגלנד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חג ההודיה היה בתחילה עניין לא רשמי יותר. מתיישבים אירופאים חגגו חגי הודיה, או חגי קציר, עוד לפני הגעתם של עולי הרגל. והצליינים עצמם היו קצת ספורדיים עם החגים שלהם, וחגגו את היום שבו הגיעו חברים חדשים או אספקה ​​מאירופה או כשהביסו את האינדיאנים במלחמות שונות. בשנת 1789, חג ההודיה לא היה חג לאומי, אבל ג&#39;ורג&#39; וושינגטון פרסם כרוז שחגג את היום בשם &quot;האל הכל יכול&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנות ה-20 של המאה ה-20, כשארצות הברית הייתה בת 50 בערך, הדברים החלו להתגבש. מחקר בבניית אומה מראה שנקודת חצי המאה היא כאשר מתחילות להופיע היסטוריות רשמיות, כמו אלה בספרי לימוד, אומר ואן אגן. היסטוריות כאלה בדרך כלל משמשות <a href="https://www.sciencenews.org/article/ukraine-identity-nationalism-independence-putin-russia">כפרויקטי זיכרון</a> ( <em>SN: 4/12/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בארצות הברית, הפרויקטים הללו החלו בתקופה שבה האומה הצעירה עברה מחברה אגררית לחברה תעשייתית. ככל שאנשים התרחקו ממקומות הולדתם לצורך עבודה, קשרי הקרבה נחלשו. החל משנת 1827, שרה ג&#39;וזפה הייל, סופרת ועורכת של מגזין נשים בולט <em>,</em> החלה לקרוא לחג הודיה רשמי ומשפחתי כדי לקרב משפחות בחזרה. כמעט ארבעה עשורים מאוחר יותר, בשנת 1863, כשהמדינה בעיצומה של מלחמת האזרחים, הנשיא אברהם לינקולן לקח תשומת לב והפך את חג ההודיה לחג לאומי כדי לקדם אחדות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מנקודה זו, נשיאים - שחקנים חזקים בבניית הזיכרון הקולקטיבי של אומה, והתחושות הנלוות לגאווה לאומית - החלו להוציא הכרזות שנתיות לחג ההודיה, אומר מדען המדינה ג&#39;אד בירדסל. בירדסל, מאוניברסיטת ג&#39;ורג&#39;טאון בוושינגטון הבירה, קרא כל אחד מהנאומים הללו כדי לראות כיצד הזיכרונות הללו מתפתחים ומתלכדים עם הזמן כדי ללכוד בסופו של דבר את רוח חג ההודיה המודרנית. &quot;זו התמחות נישה מאוד&quot;, מודה בירדסל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תיאודור רוזוולט התייחס <a href="https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/15570274.2021.1954408" target="_blank" rel="noopener">להתייחסות המעורפלת המוקדמת ביותר ל&quot;המתנחלים הראשונים&quot;</a> בהכרזתו משנת 1905, בכך שציין את הקשיים הרבים שלהם, דיווח בירדסל ב-2021 ב- <em>Review of Faith &amp; International Affairs</em> . פרנקלין דלאנו רוזוולט זיהה את עולי הרגל בשמותיהם בשנת 1939. אבל רק לאחר מלחמת העולם השנייה, צליינים באים להופיע בקביעות בהכרזות הללו, והופכים ל&quot;אמריקאים ארכיטיפיים&quot;, אומר בירדסל.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> התקדמות הצליינים</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר חוקרים ביקשו מ-2,000 משיבים בסקר בארה&quot;ב לרשום חמישה אירועים &quot;חשובים ליסודות אמריקה&quot;, הבחירות המובילות כללו את מלחמת העצמאות והכרזת העצמאות. אבל עולי הרגל, שהגיעו אחרי רבים אחרים והיה להם מעט מה לעשות עם המוצא האמריקאי, עדיין הגיעו למקום השביעי עם 17 אחוזים מהקולות, מצאו חוקרים. זה יכול לנבוע מהעובדה שמאות שנים לאחר הגעתם, סיפורם של עולי הרגל על ​​הסעודות עם האינדיאנים של האזור הפך לפולקלור של חג ההודיה. </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-1"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/15820115/embed"
		width="100%"
		height="600"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנאומים האלה גם מראים כיצד מייסדי אמריקה ומנהיגיה הפוליטיים התעלמו בדרך כלל מהילידים או התייחסו אליהם כאל שחקני תמיכה בסיפור הראשי. ההופעה הראשונה שלהם בסיפור חג ההודיה היא בשנת 1908, עם אזכורו המזלזל של טדי רוזוולט על &quot;מדבר הודי רדוף&quot;. בשנת 1980, הנשיא ג&#39;ימי קרטר התייחס באלכסון לאינדיאנים בכך שכינה את חג ההודיה &quot;הנצחה ליום שבו התושבים הראשונים של אמריקה התיישבו לשולחן עם קולוניסטים אירופאים&quot;. רונלד רייגן הפך את האינדיאנים למרכזיים יותר בסיפור, וציין ב-1986: &quot;אכן, חגי ההודיה האינדיאנים עברו את אלה של האמריקאים החדשים.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סיפור המוצא של אמריקה עדיין באמצע המבולגן שלו</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להיפרד מהנרטיב של חג ההודיה אינו הישג קל. אבל כמה אנשים בארצות הברית מתחילים להטיל ספק בחג ההודיה ובסיפורים אחרים המצביעים על ההתחלה הוורודה של המדינה, אומר ורצ&#39;ש. &quot;איך [מתחילים] לשבור הרגל רע? יש לך מישהו שיצביע לך על זה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה מה שקרה, אומרים ורטש ואחרים, כשקבוצת עיתונאים <em>בניו יורק טיימס</em> השיקה <a href="https://www.nytimes.com/interactive/2019/08/14/magazine/1619-america-slavery.html" target="_blank" rel="noopener">את פרויקט 1619</a> לפני כמה שנים. בראשותה של העיתונאית ניקול האנה-ג&#39;ונס, המאמץ ארוך הטווח הזה התחיל את הסיפור האמריקאי עם הגעתם של העבדים לווירג&#39;יניה באוגוסט 1619. הסיפור של האומה, לטענתם, מסתחרר כלפי חוץ מהנקודה המכוערת ההיא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם יש משהו שמפריך את המוצא הלאומי שלנו, זה פרויקט 1619&quot;, אומר ביקפורד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, הפרויקט הזה בא למסגר רבות ממלחמות התרבות המתמשכות במדינה, במיוחד קרבות על איך ללמד היסטוריה. מוסדות, כמו בתי ספר ומוזיאונים, הופכים למקומות שבהם ההיסטוריה והזהות הלאומית מתנגשות, אומר טיגר. &quot;חינוך להיסטוריה [הוא] אתר שבו מתנהלים משא ומתן על זיכרונות קולקטיביים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים חברתיים מתייחסים לקונפליקטים על האופן שבו יש לזכור אירועים כ&quot;התנגשויות מנמוניות&quot;. במקרה של חג ההודיה, המחלוקת הסתיימה אם את חג ההודיה צריך לזכור כיום חגיגה או, כפי שמקהלה הולכת וגדלה של ילידים ובני בריתם קוראים לה, יום אבל. עימותים כאלה מאירים את המתח המרכזי בין היסטוריה לזיכרון קולקטיבי, אומרים חוקרים. איך אנשים שומרים על אחדות תוך הכרה בעברם הקשה?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היסטוריונים ומדענים חברתיים נהגו להניח שזיכרונות קולקטיביים צריכים להיות חיוביים, אפילו מיתולוגיים, כדי להצליח. &quot;השכחה, ​​הייתי מרחיק לכת אפילו לומר טעות היסטורית, היא גורם מכריע ביצירת אומה&quot;, <a href="https://www.degruyter.com/document/doi/10.7312/rena17430/html" target="_blank" rel="noopener">טען הפילוסוף וההיסטוריון הצרפתי ארנסט רנן ב-1882</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים בני זמננו מפקפקים בדעה זו. הזיכרונות הקולקטיביים של העם הגיאורגי, למשל, כוללים רעיונות של המדינה המזרח-אירופית כאנדרדוג תמידי, אומרת האנתרופולוגית נוצה בטיאשווילי מהאוניברסיטה החופשית של טביליסי בגיאורגיה. &quot;נרטיב השלד, שחוזר על עצמו, הוא שאויב גדול מגיע, והגיאורגים נלחמים בגבורה, אבל יש להם בוגדים בפנים. והם מפסידים במלחמה אבל עדיין מצליחים להציל את התרבות ואת היושרה והזהות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האם אנשים בארצות הברית יכולים לשכתב את הסיפור הלאומי שלהם כדי לשקף סוג זה של מורכבות? זו נותרה שאלת מחקר פתוחה, אומר ורטש. סיפורים עובדים הכי טוב כאשר יש להם התחלה, אמצע וסוף מסודרים. אבל חג ההודיה, וסיפור המוצא האמריקני הרחב יותר, נשארו לכודים באמצע הסיפור המבולגן. &quot;אין לנו סוף לגזענות באמריקה. זה עדיין כאן&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המסגור האופטימי יותר, אומר בטיאשווילי, הוא שהסיפור האמריקאי עדיין נכתב. &quot;זה נרטיב בהתהוות.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_sg_thanksgiving_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="553063" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111523_sg_thanksgiving_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> סרטנים עזבו את הים לא פעם אחת, אלא כמה פעמים, בהתפתחותם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/crabs-left-sea-several-times-evolution<dc:creator><![CDATA[Amanda Heidt]]></dc:creator><pubDate> Mon, 20 Nov 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133189 </guid><description><![CDATA[A new study is the most comprehensive analysis yet of the evolution of “true crabs.”]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>רוב הצמחים ובעלי החיים היבשתיים עזבו את האוקיינוס ​​פעם אחת בהיסטוריה האבולוציונית שלהם כדי לחיות על החוף. אבל סרטנים כנראה נחלצו מהים יותר מתריסר פעמים, כשלפחות שתי קבוצות חזרו מאוחר יותר לאורח חיים ימי, כך מגלה מחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר, שפורסם ב-6 בנובמבר ב- <em>Systematic Biology</em> , שופך אור חדש על <a href="https://academic.oup.com/sysbio/advance-article/doi/10.1093/sysbio/syad066/7370615" target="_blank" rel="noopener">ההיסטוריה האבולוציונית של קבוצת Brachyura</a> , הכוללת כ-7,600 מינים של &quot;סרטנים אמיתיים&quot;, וכוללת את העץ האבולוציוני המקיף ביותר שנוצר עד כה עבור הקבוצה. והמחקר מציע רמזים לגבי האופן שבו חסרי חוליות מוקדמים אחרים פיתחו אורח חיים יבשתי, אומרים חוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניגוד לבעלי חיים שנחקרו היטב כמו ציפורים ויונקים, עץ חיים מאוחד של סרטנים היה חסר, אומרת קריסטין הולטגרן, זואולוגית חסרי חוליות מאוניברסיטת סיאטל. &quot;בעוד שהכותבים פיתחו מסגרת שימושית להבנת המורכבות של המעבר לחיים ארציים, אחת התרומות החשובות ביותר היא העץ האבולוציוני הנרחב, המתוארך היטב.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סרטנים הם קבוצה מגוונת ביותר והתיישבו כמעט בכל סוג של בית גידול על פני כדור הארץ. זה היה אתגר לחקור מתי סרטנים עברו לראשונה מבית גידול אחד למשנהו במהלך האבולוציה, כי כמו חלק מחסרי חוליות אחרים, לסרטנים אין את שובל המאובנים הנרחב שיש לחולייתנים מוקדמים, אומרת ג&#39;ואנה וולף, ביולוגית אבולוציונית מאוניברסיטת הרווארד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים קודמים גם התייחסו לעתים קרובות לסרטנים ימיים, מים מתוקים ויבשתיים כתתי-קבוצות נפרדות כשהם יותר כמו רצף, אומר וולף. &quot;הם לא שונים ולמעשה יש להם הרבה במשותף, והתבוננות בהם יחד עוזרת להתחקות אחר ההתפתחות שלהם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וולף ועמיתיה אספו נתונים גנטיים מ-333 מינים של סרטנים בקבוצת Brachyura. סרטנים אלו נבדלים מבחינה אבולוציונית מקבוצה אחרת של סרטנים <a href="https://www.sciencenews.org/article/copy-crab-dna-confirms-crab-forms-have-several-origins">שהתפתחו באופן עצמאי</a> , ולעתים קרובות הם מכונים בטעות סרטנים, כולל בעלי חיים כמו הנזיר והמלך סרטנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן, הצוות שילב את הנתונים הגנטיים הללו עם עשרות מאובנים כדי ליצור עץ אבולוציוני של סרטנים, תוך שכבות על פרטים על היסטוריית החיים של כל מין והתאמות לחיים ביבשה כדי לשחזר ציר זמן אפשרי של מתי הסרטנים התיישבו בקרקע יבשה יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סרטנים אמיתיים התפצלו משושלות סרטנים אחרות לפני בערך 230 מיליון שנים במהלך תקופת הטריאס, מצאו החוקרים, וחידדו הערכות קודמות. במהלך מאה או כך מיליוני השנים הבאות, הברכיאורנים התגוונו באופן נרחב בתקופה שכונתה בעבר &quot;מהפכת הסרטנים הקרטיקון&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר גם הראה שבמהלך האבולוציה שלהם, נראה שהסרטנים הסתגלו לאורח חיים יבשתי יותר עד 17 פעמים, או על ידי מעבר מהאוקיינוס ​​לאזור הגאות או מבתי גידול מלוחים כמו מנגרובים, או על ידי התיישבות של שפכי מים מתוקים ונהרות על נתיב לנחיתה. בשני מקרים לפחות, הסרטנים חזרו לאורח חיים ימי הרבה אחרי שעזבו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמות הפעמים שסרטנים עזבו באופן עצמאי את האוקיינוס ​​היא &quot;מדהימה&quot;, אומרת קייטי דייויס, פליאוביולוגית אבולוציונית מאוניברסיטת יורק באנגליה שלא הייתה מעורבת במחקר. &quot;וזה באמת פנטסטי שניתן לשלב ביולוגיה מולקולרית, מאובנים וטכניקות מספריות מודרניות כדי לספק תובנה לגבי שאלות שלא ניתן היה להן עליהן מענה בעבר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר גם מרמז איך היו פרוקי רגליים מוקדמות אחרות שהעזו לארץ, אומר וולף. מחקרים קודמים הראו שסרטנים <a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rspb.2004.2917" target="_blank" rel="noopener">וחרקים חולקים אב קדמון מימי משותף, אם כי לא ידוע</a> . על ידי התבוננות בסוגי הסרטנים שעזבו בהצלחה את האוקיינוס, ניתן לנחש באילו התאמות היו צריכים חרקים מוקדמים כדי לעשות זאת. סרטנים מודרניים החיים מחוץ למים כיום, למשל, מצטיינים בשמירה על עצמם מפני התייבשות והגבילו את תלותם במים לצורך רבייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם אתה הולך להיות הפרוטו-חרק הראשון שיצא מהאוקיינוס... אתה כנראה תזדקק לסוגים כאלה של התאמות&quot;, אומר וולף.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111323_ah_crab-revolution_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="343968" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111323_ah_crab-revolution_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> &#39;הרעל הכי טעים&#39; חוקר כיצד רעלים שולטים בעולמנו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/poison-toxins-history-evolution-book<dc:creator><![CDATA[Aaron Tremper]]></dc:creator><pubDate> Mon, 20 Nov 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Chemistry]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133001 </guid><description><![CDATA[In his debut book, Noah Whiteman tours through chemistry, evolution and world history to understand toxins and how we’ve come to use them.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/p/books/most-delicious-poison-the-story-of-nature-s-toxins-from-spices-to-vices-noah-whiteman/19721270?ean=9780316386579&amp;gclid=Cj0KCQiAgK2qBhCHARIsAGACuzkumTBphbfrVCzt8xx1yN0REK70O9HTb5dItkcxis_pfLhUR2T0mNQaAv-BEALw_wcB" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110423_reviews_cover.jpg?resize=185%2C287&#038;ssl=1" alt="עטיפת הספר של הרעל הכי טעים עם גולגולת, פרח, תבלינים" class="wp-image-3133076" width="185" height="287" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110423_reviews_cover.jpg?resize=247%2C383&amp;ssl=1 247w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110423_reviews_cover.jpg?resize=290%2C450&amp;ssl=1 290w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110423_reviews_cover.jpg?resize=120%2C186&amp;ssl=1 120w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110423_reviews_cover.jpg?resize=373%2C580&amp;ssl=1 373w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110423_reviews_cover.jpg?resize=500%2C776&amp;ssl=1 500w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110423_reviews_cover.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 185px) 100vw, 185px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/p/books/most-delicious-poison-the-story-of-nature-s-toxins-from-spices-to-vices-noah-whiteman/19721270?ean=9780316386579&amp;gclid=Cj0KCQiAgK2qBhCHARIsAGACuzkumTBphbfrVCzt8xx1yN0REK70O9HTb5dItkcxis_pfLhUR2T0mNQaAv-BEALw_wcB" target="_blank" rel="noopener">רעל טעים ביותר</a><br> <em>נועה ווייטמן<br> Little, Brown Spark, $30</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מותו הבלתי צפוי של אביו מהפרעת שימוש באלכוהול בשנת 2017, הביולוג האבולוציוני נוח וייטמן ערך מסע כדי להבין כיצד הרעלים של הטבע משפיעים על העולם. התוצאה היא ספר הביכורים שלו, <em>הרעל הכי טעים: סיפור הרעלים של הטבע - מתבלינים ועד למידות טובות</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הספר שוטף את הכימיה, האבולוציה וההיסטוריה העולמית כדי לחקור את מקורם של רעלים וכיצד בני האדם שיתפו אותם בכל דבר, החל מתרופות לתבלינים ועד חומרי הדברה. &quot;הכימיקלים במוצרי הטבע האלה אינם הצגה צדדית - הם האירוע המרכזי&quot;, כותב ווייטמן, &quot;וגנבנו אותם מבלי משים ממלחמה שמשתוללת סביבנו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההתגוששות הזו, חלק ממה שצ&#39;רלס דרווין כינה &quot;מלחמת הטבע&quot;, היא הדרכים החדשניות שבהן צמחים ובעלי חיים מתפתחים ללא הרף תכונות שמגבירות את הטורפים או המתחרים שלהם. רבים מהכימיקלים שאנו מחזיקים בארונות ובבתי המרקחת שלנו, למשל, מקורם בצמחים כאמצעי הרתעה מפני חרקים שמנשנשים אותם, מציין וייטמן. כימיקלים אלו פועלים על המוח והגוף שלנו הודות לקווי הדמיון הנוירולוגיים המפתיעים בין חרקים לבני אדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ווייטמן, החוקר כיצד חרקים מסתגלים לרעלני צמחים, הוא מדריך טיולים בעל ידע בחממה זו של רעלים ותרופות. וזו חממה. למרות שאנשים השתמשו בכמה רעלים מתוצרת בעלי חיים, הנגזרות הצמחיות גונבות את ההצגה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חרציות עם תרכובת קוטל החרקים שלהן, פירתרין, מופיעות בספר, וכך גם אורנים נופיפי טרפנואידים, קמומיל מרגיע וחבצלות מים דמויות מורפיום. כדי לאלף את סבך הכימיקלים והאינטראקציות ביניהם, ווייטמן מקדיש כל פרק לכמה כיתות רעלנים ומפרט את מקורם בעולם הטבע, את המנגנונים הכימיים שלהם ואת ההקשר ההיסטורי לשימושם על ידי אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קח טאנינים. הם מופיעים במגוון רחב של צמחים, כולל אלונים, צמחי תה וענבים. ווייטמן מהרהר שתרכובות כימיות אלו עשויות להגן על צמחים על ידי עיכוב יכולתם של חיידקים ואוכלי עשב לספוג חומרים מזינים. הטאנינים נקשרים גם לחלבוני הרוק, וכתוצאה מכך &quot;תחושת ההתכווצות הגסה והיבשה&quot; שאנשים רבים נהנים ממנה תוך כדי לגימת כוס קברנה סוביניון. בני אדם גם השתמשו זה מכבר בתכונות קושרות החלבונים של טאנינים בשיזוף עורות בעלי חיים לעור. במשך כמעט 1,500 שנה, אירופה ולאחר מכן מושבותיה הסתמכו על דיו שהופק מגליות אלון עשירות בטאנינים לצורך ניסוח מסמכים חשובים, כולל המגנה כרטה ומגילת העצמאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולי את התפקיד החשוב ביותר של רעלים בעולם האנושי ניתן למצוא במזווה ובארונות התרופות שלנו. וייטמן מתמקדת במשקלים כבדים תרופתיים כמו התרופה נגד מלריה כינין, המופקת מקליפת עץ הקינצ&#39;ונה, וסליצילטים, כמו אספירין ושמן חורף ירוק. קורארה, קוקאין וסקופולאמין מדגימים כיצד סיכסכנו את האלקלואידים הללו לחומרי הרדמה. זה אחד מני מקרים רבים שבהם ווייטמן מהנהן לקהילות ילידים ברחבי העולם שניצלו שוב ושוב או שלא קיבלו פיצוי על גילוייהם הרפואיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אין זה פלא שבמדינות רבות באמריקה הלטינית ובמקומות אחרים באזורים הטרופיים העולמיים יש כיום חוקי ביופיראטיה המסדירים בקפדנות את הייצוא של מוצרים טבעיים&quot;, מציין וייטמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ווייטמן מסיים בבחינה כיצד תאוות התבלינים של אירופה מימי הביניים הזניקה את העולם לתוך חמש מאות שנים של טלטלות גיאופוליטיות. הבורסה הקולומביאנית, מלחמות האופיום וייסוד חברת הודו המזרחית הם כולם נקודות עצירה לאורך חקירתו של ווייטמן כיצד המרדף אחר כל הדברים הפסיכואקטיביים והרפואיים הניע את הקולוניאליזם האירופי. ההשלכות המתמשכות, טוען ווייטמן, כוללות הפרה של זכויות הילידים, אובדן המגוון הביולוגי העולמי ומשבר האקלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם מגפת האופיואידים והפרעת השימוש באלכוהול מתבטאים בספר. כאן, הקביעה של ווייטמן שהשימוש שלנו ברעלים &quot;הולך על קצה סכין בין ריפוי לנזק&quot; היא הקולנית ביותר. אביו רודף רבות מהאנקדוטות האישיות שהופיעו במהלך הקריאה בת 304 העמודים. בין אם הוא נזכר בדו&quot;ח הטוקסיקולוגיה מנתיחת הגופה של אביו או מציין את חיבתה של משפחתו לפלפל שחור, ווייטמן חוקר צער באותה מידה שהוא עושה מדע: &quot;הניסיון שלי להבין מדוע [אבי] מת איפשר לי לזהות ולאחר מכן לצרף את הרבים הדרכים שבהן הרעלים של הטבע משפיעים על העולם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האישי והנחקר היטב, <em>ל-Most Delicious Poison</em> יש משיכה רחבה, בין השאר, כפי שמציין ווייטמן, מכיוון שההתמכרות לרעלים של הטבע &quot;הוא חלק מהותי ממה שזה אומר להיות אנושי&quot;. אז לך קדימה. מזגו כוס תה צמחים, הוסיפו כמה טיפות שמן לבנדר למפזר ותיהנו מהקריאה המרתקת הזו.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנה</em> <a href="https://bookshop.org/p/books/most-delicious-poison-the-story-of-nature-s-toxins-from-spices-to-vices-noah-whiteman/19721270?ean=9780316386579&amp;gclid=Cj0KCQiAgK2qBhCHARIsAGACuzkumTBphbfrVCzt8xx1yN0REK70O9HTb5dItkcxis_pfLhUR2T0mNQaAv-BEALw_wcB" target="_blank" rel="noreferrer noopener">את הרעל הכי טעים</a> <em>מ-Bookshop.org.</em> Science News <em>היא שותפה ל-Bookshop.org והיא תרוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110423_reviews_feat.jpg?fit=675%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="67587" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110423_reviews_feat.jpg?fit=675%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה, מדענים חשדו שניתן לשחזר את חוש הריח שאבד</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-lost-sense-smell-restoration<dc:creator><![CDATA[Aina Abell]]></dc:creator><pubDate> Fri, 17 Nov 2023 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133307 </guid><description><![CDATA[Cells responsible for humans’ sense of smell can regenerate. Now, research spurred on by the pandemic could help answer questions about the process. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/november-17-1973"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_50ya.jpg?resize=219%2C287&#038;ssl=1" alt="שער גיליון 17 בנובמבר 1973 של חדשות המדע" class="wp-image-3133311" width="219" height="287" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_50ya.jpg?resize=292%2C383&amp;ssl=1 292w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_50ya.jpg?resize=343%2C450&amp;ssl=1 343w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_50ya.jpg?resize=142%2C186&amp;ssl=1 142w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_50ya.jpg?resize=442%2C580&amp;ssl=1 442w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_50ya.jpg?resize=591%2C776&amp;ssl=1 591w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/111823_50ya.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 219px) 100vw, 219px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>מחזיר ריח לריח</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/putting-smell-back-whiffer"><em>חדשות המדע</em> , 17 בנובמבר, 1973</a></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> PPC Graziadei ו-JF Metcalf מאוניברסיטת פלורידה סטייט מייצרים ... מפורטות יותר ויותר, עדויות להתחדשות עצבי הריח ביונקים... האם עצבי הריח יכולים להתחדש אצל אנשים שמתקשים להריח, ובכך לשחזר או לשפר את חוש הריח שלהם? &quot;תופעות ההתחדשות חלות על כל בעלי החולייתנים וסביר להניח שגם על בני אדם&quot;, אומר גרציאדיי.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניחוש של המדענים היה ממש על האף: התאים האנושיים שמזהים מידע ריח ושולחים אותו למוח יכולים לחדש את עצמם, אם כי לא ברור בדיוק איך. טיפולים ניסיוניים <a href="https://www.sciencenews.org/article/covid-smell-sense-loss-olfactory-training-treatment">שיעזרו לאנשים שאיבדו את חוש הריח שלהם עקב COVID-19</a> יכולים לעזור לחוקרים להבין זאת ( <em>SN: 24/9/22, עמ&#39; 14</em> ). אימון ריחות, הכולל הרחה קבועה ועמוקת של ריחות שונים, עשוי לחווט מחדש את קשרי התאים למוח או לעורר צמיחת תאים חדשים. טיפול בתאים פגומים באמצעות סטרואידים ופלזמה בדם עשוי לסייע בריפוי. טיפולים פולשניים יותר כגון השתלת רירית האף מטרתם להגביר את תאי הגזע המתחדשים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/100423_AA_50-YA-smell_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="164482" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/100423_AA_50-YA-smell_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מדוע תרופה פופולרית לסרטן השד עשויה להיות פחות יעילה עבור חלק מהאפריקאים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/breast-cancer-drug-tamoxifen-less-effective-africans<dc:creator><![CDATA[Saima S. Iqbal]]></dc:creator><pubDate> Fri, 17 Nov 2023 13:28:57 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133227 </guid><description><![CDATA[A genetic variant commonly found in certain African populations appears to  impair tamoxifen’s ability to tackle breast cancer. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>וושינגטון</strong> - וריאנט גנטי הנפוץ אצל חלק מהאפריקאים עשוי לעצור את ההשפעות של תרופה פופולרית לסרטן השד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגרסה מייצרת גרסה איטית של האנזים הידוע כמפעיל טמוקסיפן. אנשים שירשו שני עותקים של הגרסה מראים פי חמישה פחות תרופה פעילה בזרם הדם שלהם בהשוואה לאנשים שאין להם גרסה זו, דיווחו חוקרים ב-2 בנובמבר במפגש השנתי של האגודה האמריקאית לגנטיקה אנושית. כתוצאה מכך, רבים מהחולים הללו עשויים לקבל מינון שאינו מספיק לטיפול בסרטן שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגן, הנקרא <em>CYP2D6</em> , המייצר את האנזים המכריע שונה באופן דרמטי בין אנשים. בממוצע, חמישית מהאפריקאים נושאים לפחות עותק אחד של הגרסה שחקרו החוקרים. בכל רחבי היבשת, לעומת זאת, נתון זה נע בין 5 אחוזים קטנים ליותר מ-34 אחוזים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדיקה גנטית מונעת המזהה חולים עם הווריאציה הגנטית תעלה כנראה יותר מדי עבור מרפאות ובתי חולים מקומיים, אומר הגנטיקאי המולקולרי קומפורט קנג&#39;י, שבסיסו במכון האפריקאי למדע וטכנולוגיה ביו-רפואית בהאררה, זימבבואה. אבל הוא מדמיין שהממצאים של הצוות שלו יכולים לעורר ניסויים קליניים הבודקים מינונים התחלתיים גדולים יותר של טמוקסיפן בקבוצות שנפגעו מאוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קאנג&#39;י ועמיתיו אספו דגימות דם יומיות מ-42 זימבבואים שנטלו טמוקסיפן. לחלק מהמשתתפים היה עותק אחד של הגרסה, בעוד שלאחרים היו שניים. לקבוצה שלישית הייתה גרסה שונה של הגן ללא השפעה ידועה על האנזים. ההבדלים באופן שבו הם ביצעו את חילוף החומרים של התרופה הופיעו מיד ונשארו למשך הניסוי בן החודש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכפלת כמות התרופה שנקבעה למשתתפים עם שני עותקים של הגרסה, גילו החוקרים, החזירה את רמות התרופה הפעילה בדם לנורמה - ועם מעט השלכות קצרות טווח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מספק תוצאות חזקות למרות גודל מדגם קטן, אומר דיוויד טוסיגומווה, פרמקוגנטיקאי במכון סידני ברנר למדעי הביולוגי המולקולרי ביוהנסבורג, שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא מציע מקרה ברור להקרנה מטבולית, הוא אומר. גם כאשר בדיקות גנטיות מקיפות נותרות מחוץ להישג ידם של אפריקאים רבים, הוא מאמין שבדיקות פשוטות וצרות יותר יכולות לעשות את העבודה, ובאופן פוטנציאלי להניח את הבסיס לקלינאים לשלב סקר באופן נרחב יותר בטיפול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדי שנה, כ-200,000 אנשים באפריקה שמדרום לסהרה מקבלים אבחנה של סרטן השד. פחות מ<a href="https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/15353702211006047" target="_blank" rel="noopener">-40 אחוז שורדים יותר מחמש שנים</a> לאחר האבחנה שלהם, בניגוד ל-86 אחוז בארצות הברית. הסיבה העיקרית היא שחולים רבים באפריקה מתקשים לגשת לטיפול או להרשות לעצמם לקבל טיפול, וכתוצאה מכך מגיעים למרפאות עם סרטן בשלב מאוחר. הממצא החדש הזה לא סביר שיפנה את המקרים האלה, אבל זה יכול לעזור להפוך את הטיפול בזמן יעיל יותר, אומר קנג&#39;י.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברחבי העולם, כ-30 אחוז מהחולות עם סרטן שד חיובי לקולטנים לאסטרוגן - הסוג הנפוץ ביותר - <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0304383507001541?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">מראים שיפור קטן בטמוקסיפן</a> . שיעור זה גבוה אף יותר בקרב נשים אפריקאיות, אומר קנג&#39;י. השכיחות של וריאנט הגן שנחקר, או אחרים בעלי השפעה דומה, יכולים להציע הסבר חלקי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יידרש מחקר נפרד כדי לראות אם הממצאים מתרחבים גם לאפרו-אמריקאים, אומרים קנג&#39;י וטוסיגומווה. בארצות הברית, לנשים שחורות יש 40% יותר סיכוי למות מסרטן השד - עם כ-28 מקרי מוות לכל 100,000 עבור נשים שחורות לעומת 20 לכל 100,000 עבור נשים לבנות - למרות שיעור דומה של אבחנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מומחים מזהירים כי הסיבות לכך הן רב-גוניות, כולל ביולוגיות, סוציולוגיות והיסטוריות. התפקיד שממלא וריאנט של <em>CYP2D6</em> עשוי להוות רסיס של רסיס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האנזים שהגן מייצר גורם לחילוף חומרים יותר מסתם טמוקסיפן. היא אחראית לפירוק תרופות רבות אחרות, כולל אופיואידים, חוסמי בטא וסוג נפוץ של תרופות נוגדות דיכאון הנקראות מעכבי ספיגה חוזרת של סרוטונין סלקטיביים. זה אומר שאנשים עם גרסאות שונות של הגן עשויים להגיב טוב יותר או גרוע יותר גם לתרופות האלה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110723_si_tamoxifen_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="161403" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/11/110723_si_tamoxifen_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item></channel></rss>