<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום רביעי, 19 ביולי 2023 20:14:24 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> מאות שנים לאחר מכן, עדיין לא ניתן להצמיד את קבוע הכבידה של ניוטון</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/newton-gravitational-constant-physics<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Thu, 20 Jul 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129676 </guid><description><![CDATA[A new experiment could finally answer the question 'What is the strength of gravity?' But it's a hard test to do. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">בתוך המעטפה היה סוד בידיו של סטפן שלאמינגר, אחד המומחים המובילים בעולם בבדיקות ניסוי של כוח הכבידה. נראה היה שהוא על סף פתיחת המעטפה במהלך מצגת בפגישה באפריל 2022 של האגודה האמריקנית לפיזיקה, כדי לקרוא מספר שיגלה אם מאמציו האחרונים בתשוקה לכל החיים היו הצלחה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלמינגר, מהמכון הלאומי לתקנים וטכנולוגיה ב-Gaithersburg, Md., ביקש <a href="https://meetings.aps.org/Meeting/APR22/Session/S16.2" target="_blank" rel="noopener">למדוד את קבוע הכבידה של ניוטון</a> . המספר הסודי במעטפה היה סוג של קוד - שגיאה מכוונת וספציפית שהוכנסה לניסוי ה-NIST שלו כדי לטשטש את המדידה עם התקדמותה. רק אדם אחד ידע את המספר. והאדם הזה לא היה שלמינגר. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" width="394" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline2-394x450.jpg" alt="תמונה של סטפן שלמינגר." class="wp-image-3129747" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline2-394x450.jpg 394w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline2-336x383.jpg 336w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline2-163x186.jpg 163w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline2-508x580.jpg 508w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline2.jpg 680w" sizes="(max-width: 394px) 100vw, 394px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129747">סטפן שלמינגר מהמכון הלאומי לתקנים וטכנולוגיה במרילנד מוביל מאמץ למדוד את קבוע הכבידה של ניוטון, או G, באמצעות ניסוי שבדק בעבר את הערך ב-Sèvres, צרפת. שלמינגר רוצה ליישב אי התאמות במדידות האחרונות ממעבדות ברחבי העולם.</span> <span class="credit wp-credit-3129747">ג&#39;ניפר לורן לי/ניסט</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ללא גישה אליו, הוא לא יכול היה לדעת מה הניסוי מצא. שלמינגר כפה על עצמו את הסודיות כדי להגן מפני הטיה בניסוי, כולל ההטיה הלא מודעת שיכולה להטריד אפילו את הנסיינים הטובים ביותר. זה היה אמצעי זהירות נוסף כדי להבטיח את שלמותו של ניסוי שיכול לעזור להתיר פערים מסתוריים במדידות של הקבוע, המכונה G, שהתגנבו במהלך העשורים האחרונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> G, המכונה לעתים קרובות &quot;G גדול&quot; (כדי להבדיל בינו לבין &quot;g&quot;, התלוי ב-G והוא המקרה המיוחד של האצת הכבידה ליד פני כדור הארץ), משקף את עוצמת הכבידה בין כל דבר בעל מסה. הוא קובע את המסלולים של כוכבי לכת וגלקסיות, ומתאר את הכוח שמושך אותך לקרקע. אף אחד לא יודע איך לחזות מהתיאוריה מה הערך האמיתי של G צריך להיות, אומר קלייב ספיק, פיזיקאי מאוניברסיטת ברמינגהם באנגליה שפיתח את המכשיר שבו משתמש שלמינגר ב-NIST.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה גם מאוד קשה למדוד. לאחר מאתיים שנה של דיוק משופר, המדידות האחרונות של G מטרידות. קומץ מעבדות ברחבי העולם <a href="https://www.sciencenews.org/article/explanation-gs-imprecision-stumbles">העלו ערכים שאינם מסכימים</a> ( <em>SN Online: 30/4/15</em> ). הערכים המפוזרים יכולים להוות סימן לבעיה בטכניקות המדידה בין קבוצות שונות, או שאולי יש היבט מסקרן יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש את הפיל הרודף הזה בחדר מה שמרמז שאולי קורה משהו שאנחנו לא מבינים&quot;, אומר ספיק. &quot;אם המדידות נכונות, אז זה יכול להיות התגלית הגדולה ביותר מאז ניוטון.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו כל כך הרבה מצגות מדעיות בתקופת COVID-19, החשיפה של שלמינגר הייתה אמורה להיות וירטואלית. יש להניח שפיזיקאים וכתבי מדע אחרים ברחבי העולם היו, כמוני, שפופים על מסכים וחיכו לראות מה המספר הסודי יגיד לנו על G.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגיע הזמן לקרוע את המעטפה. אבל הזנת הווידאו נעצרה. החשיפה הגדולה בוטלה. אי-התאמות תמוהות במידות הביאו לכך שלא ניתן היה לסמוך על המספרים. המעטפה תישאר סגורה לפחות שנה נוספת כאשר שלמינגר חזר למעבדה כדי לקחת עוד זריקה באחת המדידות המאתגרות ביותר בפיזיקה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מהו קבוע הכבידה של ניוטון?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קבוע הכבידה של ניוטון הוא כינוי שגוי. למרות שאיזק ניוטון פיתח את תורת הכבידה שלו במאה ה-17, הוא לא חשב במונחים של G. הוא התעניין בעיקר כיצד הכוח מניע עצמים. תפוחים נופלים, כוכבי לכת במסלול וצורתו המעוכה באופן מפתיע של כדור הארץ הם רק חלק מהתופעות אינספור שהתיאוריה של ניוטון הסבירה, כל זאת מבלי להזכיר במפורש את G. הקבוע, שנקרא על שמו של ניוטון מאתיים שנה מאוחר יותר, נכרך במקום זאת במסה המעורבת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת אנו יודעים שהתאוריה של ניוטון היא רק קירוב לגרסה המקיפה יותר של איינשטיין לכוח המשיכה, תורת היחסות הכללית. נדרשה התיאוריה של איינשטיין כדי להסביר את כוח המשיכה האינטנסיבי של חורים שחורים ואת התעוות המרחב והזמן. ובכל זאת, כאן על כדור הארץ, תיאוריית הכבידה של ניוטון היא שמעסיקה את שלמינגר ואחרים שרוצים למדוד את G.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כוח הכבידה תלוי בשלושה גורמים: המסות המעורבות, המרחקים בין המסות ל-G. בעוד שהמסות והמרחקים שונים תלוי אם אתה מחשיב את הכוחות בינך לבין כדור הארץ, למשל, או כוכב לכת המקיף את השמש, G תמיד זהה. יחד עם המוני החלקיקים היסודיים, המטען על האלקטרון ומהירות האור, G הוא אחד <a href="https://www.sciencenews.org/article/units-measure-are-getting-fundamental-upgrade">מעשרות הקבועים החיוניים למדע כיום</a> ( <em>SN: 11/12/16, עמ&#39; 24</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> G, עם זאת, בולט מהשאר. זהו אחד הקבועים המתועדים העתיקים ביותר - רק מהירות האור נמדדה קודם לכן. אולם למרות מאות ניסויים אלגנטיים מאז שהפיזיקאי הבריטי הנרי קוונדיש מדד אותו לראשונה לפני 225 שנים, G נותר בין הקבועים הבסיסיים הפחות מדויקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובמובן מסוים, ההבנה שלנו לגבי G רק החמירה בעשורים האחרונים ככל שנכנסו מדידות חדשות שאינן תואמות.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מדידות אחרונות של G גדול לא מתאימות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר קוונדיש ביצע את המדידות הראשונות שלו של כוח הכבידה במעבדה, הוא הסתמך על קבוצה של כדורי עופרת. שניים מהם היו תלויים בשני קצותיו של מוט באורך 6 רגל (כ-2 מטרים), וכל המתקן היה תלוי בחוט. לאחר מכן הניח בקרבת מקום כדורי עופרת גדולים יותר ומדד את הכוחות בין הכדורים על ידי מעקב אחר האופן שבו מוט התלוי מתפתל על החוט. למרות שקוונדיש היה מעוניין בעיקר להבין את צפיפות כדור הארץ, מניפולציה קטנה של התוצאות שלו מראה שהוא מדד למעשה G בפעם הראשונה. הוא קיבל ערך גבוה בכ-1 אחוז מהערך המקובל היום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רבים מניסויי G המודרניים הם גרסאות מעודנות של ההתקנה של קוונדיש. זה כולל את זה שלמינגר משתמש בו. במקום כדורי עופרת, למערכת של שלמינגר יש גלילי נחושת בעיבוד מדויק. ארבעה גלילים במשקל 1.2 קילוגרם, הידועים כמאסות בדיקה, מונחים על דיסקית התלויה בסרט מתכתי. משיכה הכבידה בין הגלילים התלויים לארבעה גלילי נחושת גדולים יותר במשקל 11 ק&quot;ג בקרבת מקום גורמת לדיסק להסתובב על הסרט. שלמינגר מכנה את הצילינדרים הכבדים מקור המוני. הוא גם עשה את הניסוי עם קבוצה של מסות מקור העשויות מקריסטל ספיר כדי לראות אם G תלוי בחומרים המעורבים (לא צריך). במקום שבו קוונדיש השתמש בקופסת עץ גדולה כדי להגן על המכשיר שלו מפני רוחות תועה, שלמינגר מסתמך על תא ואקום כדי לחסל את האוויר כמעט לחלוטין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבחינה קונספטואלית, הניסוי שרץ ב-NIST זהה לזה שבו השתמש קוונדיש. אבל ניסויים מודרניים מציעים דיוק הרבה יותר גבוה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניסויים של קוונדיש החזירו ערך של 6.74 x 10 <sup>-11</sup> מטרים מעוקבים לקילוגרם-שנייה בריבוע. המספר נכון לחלק אחד ל-100 בערך. בימים אלה, הערך המקובל הוא 6.67430 x 10 <sup>-11</sup> עם אי ודאות של כחלק ב-50,000, כלומר שגיאה של פלוס מינוס 0.00002 x 10 <sup>-11</sup> . כמה ניסויים הגיעו לדיוק דומה על ידי הסתמכות על מטוטלות שמתנדנדות ליד מסות כבדות במקום חוטים מסובבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ככל שהדיוק גדל, נוצרה בעיה חדשה. המדידות של 20 השנים האחרונות מקבוצות שונות אינן מתאימות. זה כאילו G שונה במקצת במקומות שונים ובזמנים שונים באופן שטעות ניסוי לא יכולה להסביר. המנגנון של שלמינגר מושאל ל-NIST מה-International Bureau of Weights and Measures, או BIPM, ב-Sèvres, צרפת, שם החוקרים הגיעו לערך של 6.67554 x 10 <sup>-11</sup> , <a href="https://www.sciencenews.org/article/notorious-big-g-gets-little-larger">סטייה ברורה מהערך המקובל</a> ( <em>SN Online: 9/12/13</em> ).</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מבחן G המקורי</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדיקות מודרניות רבות של G מבוססות על עיצוב איזון הפיתול המקורי של הנרי קוונדיש (המוצג), שפותח לפני יותר ממאתיים שנה. קוונדיש תלה שני כדורי עופרת קטנים בשני קצותיו של מוט ארוך שהיה תלוי גם הוא על חוט. הוא הניח כדורי עופרת גדולים יותר בקרבת מקום (הוספה). כיצד מוט התליה התפתל על החוט שלו חשף את כוח המשיכה בין כדורי העופרת הקטנים והגדולים יותר. במקום כדורי עופרת, ניסוי מתמשך ב-NIST משתמש בגלילי נחושת. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_desktop-800x388.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_desktop-680x330.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_desktop-330x160.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_desktop-768x373.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_desktop.jpg 1030w" width="800" height="388" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-383x450.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-326x383.jpg 326w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-158x186.jpg 158w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-493x580.jpg 493w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-660x776.jpg 660w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile.jpg 680w" width="383" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-383x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-383x450.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-326x383.jpg 326w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-158x186.jpg 158w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-493x580.jpg 493w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-660x776.jpg 660w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3129749" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071523_gravity_inline3_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile.jpg" data-orig-size="680,800" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071523_gravity_inline3_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-326x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-383x450.jpg" /></picture></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסיבה הסבירה ביותר לפערים היא שיש משהו ייחודי בכל מערכת ניסיונית. חוקרים להוטים לאתר טעויות שיטתיות מסוג זה. אבל מדידת כוח הכבידה היא קשה, גם בגלל שזהו החלש ביותר מבין כוחות היסוד (כוח הכבידה כל כך חלש שכמה ניסויים מודרניים משתמשים בטונות של חומר כדי להתמקם ב-G) וגם בגלל שלכל דבר עם מסה יש כוח משיכה. אין דרך להגן על הניסויים ממקורות כבידה אחרים, ולכן החוקרים חייבים לנסות להסביר את ההשפעות החיצוניות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לחלופין, הפערים ב-G יכולים להיות קשורים למקום שבו מתרחשים הניסויים. אולי הערך של G ב-Sèvres באמת גבוה ב-0.04 אחוזים מהערך של G שנמדד לאחרונה בבולדר, קולו, למשל. אף אחד מהמומחים שיצרו קשר עם הסיפור הזה לא חושב שזה תרחיש סביר. אבל בהשאלה של ניסוי הכבידה של BIPM והעברתו לקמפוס של NIST במרילנד, המאמצים של שלמינגר אמורים לעזור לאשר ש-G לא משתנה ממקום למקום. זה בהנחה שהוא יכול לפתור כל מה שזרק מפתח ברגים בגילוי שלו באפריל 2022.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> למה אכפת לנו מהדיוק של G גדול?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדוע בכל זאת מדענים צריכים למדוד את G לדיוק גבוה יותר תמיד?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדברי כמה מומחים, הם לא. &quot;מנקודת מבט מעשית, אין תועלת עצומה מהכרת G טוב יותר&quot;, אומר הפיזיקאי קליפורד וויל מאוניברסיטת פלורידה בגיינסוויל. קבועים אחרים, כמו המטען באלקטרון ומהירות האור, &quot;ממלאים תפקיד עצום בכל מיני טכנולוגיות חשובות, בעוד ש-G לא עושה זאת, מכיוון שכוח הכבידה חלש כל כך&quot;, אומר וויל. &quot;בזמן שהכבידה משנה, בסולם הנעים מכוכבי לכת ליקום, מה שחשוב הוא G כפול מסה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפיזיקה קלאודיה דה רם מאימפריאל קולג&#39; בלונדון יש דעה אחרת. &quot;G שולט בעוצמת כוח הכבידה. בכוח הכבידה הניוטוני הוא מספר לנו כיצד שני גופים מסיביים נמשכים זה לזה מבחינה כבידה, אבל בתורת היחסות הכללית של איינשטיין, הקבוע הזה מתקשר כיצד כל דבר ביקום שלנו מעקם את מרקם המרחב-זמן&quot;. הבנה טובה יותר של G, היא אומרת, עשויה לעזור להסביר מדוע כוח הכבידה חלש בהרבה מכוחות אלקטרומגנטיים או מהכוח הגרעיני החזק, שמחזיק את חלקי האטומים יחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שתורת היחסות הכללית הוכיחה את עצמה כאחת <a href="https://www.sciencenews.org/century/wild-universe-einstein-general-relativity-spacetime">התיאוריות המוצלחות והמהפכניות בהיסטוריה</a> , דה רם מציין שייתכן שתיאור כוח המשיכה שלה אינו שלם ( <em>SN: 2/13/21, עמ&#39; 16</em> ). &quot;בדיקת G לרמת דיוק גבוהה יותר מאפשרת לנו להבין עד כמה G קבוע ואוניברסלי הוא באמת ואם לא יכול להיות משהו אחר מעבר לתורת היחסות הכללית של איינשטיין&quot;, אומר דה רם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה חוקרים משערים שמדדים מדויקים של G עשויים יום אחד לעזור לחשוף את הפתרון לאחת התעלומות העמוקות ביותר במדע: מדוע כוח הכבידה אינו משתלב בפיזיקה הקוונטית? המודל הסטנדרטי של פיזיקת החלקיקים הוא תורת קוונטים שמתארת ​​כמעט כל דבר ביקום, מלבד כוח הכבידה. הבנה טובה יותר של G, אומר דה רם, עשויה להוביל לגרסה קוונטית של כוח הכבידה, הנחוצה כדי לשלב את כוח הכבידה במודל הסטנדרטי. &quot;תיאוריה של הכל&quot; כזו הייתה חלום של פיזיקאים לפחות מאז איינשטיין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור שלמינגר, המוטיבציה היא רב-גונית. &quot;זו בעיקר סקרנות טהורה. וכרגע, יש מלח בפצעים שההסכם [בין קבוצות ניסוי] כל כך גרוע&quot;. הריגוש שבדחיפה של ניסוי קשה במיוחד מניע אותו גם הוא. &quot;למה אנשים מטפסים על הר האוורסט?&quot; שלמינגר אומר. &quot;כי זה שם.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> גישות אחרות למדידת G גדול</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אתגר רב שנתי אחד עם ניסויים בסגנון קוונדיש הוא החוטים. כדי לפרש מה קורה עם G, החוקרים צריכים לדעת כיצד החוטים התלויים מגיבים להתפתלות או נדנוד, וכיצד הם משתנים ככל שהם מזדקנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש חוקרים שבוחרים לבטל לחלוטין את החוטים המציקים, במקום להפיל או לזרוק דברים כדי לראות איך הם מגיבים למשיכה של המונים קרובים. הגרסאות המדויקות ביותר של אותם ניסויים עד כה מעיפים עננים מקוררים של אטומים למעלה במגדל ואז מאפשרים להם ליפול בחזרה למטה. על ידי ביצוע הטלטלות עם תצורות שונות של עצמים כבדים בקרבת מקום, החוקרים יכולים לראות כיצד כוח הכבידה המופעל על ידי אותם עצמים משפיע על מסלולי האטומים. עד כה, הניסויים לא הגיעו לניסויים המדויקים ביותר במסה תלויה בפקטור של כ-10, והשיגו דיוק של חלק אחד ל-5,000.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסוי אחרון שתוכנן מתוך מחשבה על מטרות אחרות פסל גם על חוטים. משימת ה-Pathfinder של לייזר אינטרפרומטר, או LISA, הייתה מבחן הוכחה לעיקרון לניסוי כבידה מסוג אחר. הוא תוכנן כדי להראות שאפשר למדוד במדויק את המרחק בין עצמים בחלל - המפתח לבניית <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-ticker/lisa-pathfinder-pave-way-gravitational-wave-detection">גלאי גלי כבידה מבוסס-חלל</a> ( <em>SN Online 12/3/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> LISA Pathfinder הצליחה למדוד את המרחק בין עצמים מספיק טוב כדי למצוא את G בתוך חלק אחד מתוך 15. זה גס בהשוואה לדיוק של קוונדיש של אחד ל-100, והרבה יותר גרוע ממדידות מודרניות אחרות. אבל זה מראה שלניסוי בחלל, ללא סיבוך של חוטים וחפצים מסיביים סמוכים כמו כדור הארץ, יש פוטנציאל למדוד את G בצורה חדשה לגמרי. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="800" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline4-800x450.jpg" alt="איור של החללית בשימוש במשימת LISA Pathfinder." class="wp-image-3129750" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline4-800x450.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline4-680x383.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline4-330x186.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline4-768x432.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline4.jpg 1030w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129750">למרות שתוכננה ושוגרה למטרות אחרות, משימת LISA Pathfinder מדדה את המרחק בין שני עצמים בנפילה חופשית בחללית (מצויר) בצורה מספיק טובה כדי למצוא את G בטווח של כחלק אחד מתוך 15. הוכחת מושג זו מציעה ש-G ניתן למדוד ללא הפרעה של כוח המשיכה של כדור הארץ.</span> <span class="credit wp-credit-3129750">ESA</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חסרון נוסף של ניסויים דמויי קוונדיש הוא שהם מודדים כוחות בין עצמים שנעים לאט או עומדים בשקט. הניסויים האלה לא יכולים לומר הרבה על האם G נשאר קבוע כאשר דברים זזים במהירות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסויים עמוק בתוך הר בשוויץ, חוקר הנדסת מכונות Jürg Dual מ-ETH ציריך מחליף מסות סטטיות <a href="https://www.sciencenews.org/article/gravity-strength-big-g-newton-gravitational-constant">באלומות רוטטות או מוטות מסתובבים</a> כמו להבי מסוק ( <em>SN Online: 7/11/22</em> ). התנועות גורמות לשינויים במרחק בין החלקים הנעים לבין קרן הפועלת כגלאי, אשר בתורה משנה את כוחות הכבידה שאלומת הגלאי חשה. אלומת הגלאי רוטטת כמו מזלג מכוון, וגודלן של תנודות אלו מציע מידה של G.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניגוד לניסויים קונבנציונליים, זה יכול לזהות אם G תלוי בתנועה, ש&quot;יכול להיות משהו די מרהיב למעשה&quot;, אומר דואל. לגבי מידת הסבירות שזה, &quot;אני לגמרי פתוח&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, לעת עתה, שלמינגר ואחרים המשתמשים במסות תלויות כמו שעשה קוונדיש לפני 225 שנים עדיין מספקים את המדידות המדויקות ביותר.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אין עדיין תשובה ברורה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המעבדה של שלמינגר בקמפוס NIST נמצאת הרבה מתחת למשרד שלו. &quot;זה בערך ארבע קומות מתחת לאדמה&quot;, הוא אומר. &quot;יש פחות רעידות, קל יותר לייצב את הטמפרטורה ורצפת המעבדה לא נוטה כל כך. בדרך כלל מבנים נוטים עם עומס רוח משתנה. זו לא בעיה מתחת לאדמה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בביקורי ב-NIST חודש לאחר החשיפה המבוטלת, אנחנו יורדים בכמה גרמי מדרגות ומטיילים באולם פנוי לפני שנכנסים לחדר שיש לו מחצלת דביקה ממש בפנים. זה שם כדי לנקות אבק מהנעליים שלך כשאתה נכנס פנימה. למרות זאת, שלמינגר עובר לזוג נעליים ייעודיות שהוא מאחסן במעבדה ונותן לי כיסויים להחליק על סוליות הנעליים שלי. ואז אנחנו עוברים דרך דלת אחרת ואטומה כדי לראות את ניסוי הכבידה שהושאל ל-NIST. דברים חייבים להיות מסודרים כשאתה מנסה לעשות משהו קשה כמו למדוד G.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבק המפריע לקצות בדיקות המדידה עלול להפיל קריאות של מיקומי הצילינדרים. &quot;חשש שני, אם כי קטן יותר&quot;, אומר שלמינגר, &quot;הוא שאבק שישקע על המוני המקור ישנה את המסה שלהם&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסוי G קטן יותר מהתכנון החלוצי של קוונדיש. אתה יכול להתאים אותו על שולחן אוכל צנוע. כאן הוא יושב על לוח מסיבי שממזער את הרעידות שמצליחות להגיע למעבדה. תא הוואקום מסתיר מהעין חלק מהחלקים הנעים של המכשיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלמינגר נמצא בין ריצות כרגע, אבל ארבע מסות מקור נחושת, כל אחת בקוטר של בקבוק סודה של 2 ליטר, מוכנות למדידת G הבאה. המוני המקור רוכבים על קרוסלה מחוץ לתא הוואקום, בעוד שמאסות הבדיקה יושבות על הדיסק התלוי בתוך החדר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="636" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline1.jpg" alt="תמונה של ציוד מעבדה מהמכון הלאומי לתקנים וטכנולוגיה ללימוד קבוע הכבידה." class="wp-image-3129746" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline1.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline1-620x383.jpg 620w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline1-729x450.jpg 729w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline1-301x186.jpg 301w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline1-768x474.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline1-939x580.jpg 939w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129746">במעבדה במכון הלאומי לתקנים וטכנולוגיה, מדענים משתמשים בגרסה מעודכנת (מוצגת) של ניסוי בן מאות שנים כדי לנסות לקבוע את הערך המדויק של קבוע הכבידה של ניוטון.</span> <span class="credit wp-credit-3129746">ג&#39;ניפר לורן לי/ניסט</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במצב הניסוי המחקה הכי הרבה את הניסוי של קוונדיש, מעקב אחר סיבוב הדיסק בזמן שהוא מתפתל על הסרט התלוי מציע מדד של הכוח בין מסות המקור למבחן, וחושף את G. במצב אחר, שלמינגר קובע את G על ידי מציאת הכוח שנדרש כדי למנוע מהדיסק להסתובב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קבוצה של מסות מקור גבישי ספיר בגודל זהה לזה של הנחושת שנמצאות במארז סמוך. הם יכולים לתפוס את מקומם של הנחושת בקרוסלה כדי לאשר ש-G הוא קבוע אמיתי שאינו תלוי בחומרים המעורבים. במסה כפולה בערך של גלילי הספיר, גרסאות הנחושת מספקות מידה טובה יותר של G. עם זאת, כמה בדיוק שוקלת כל אחת ממסת המקור, שלאממר לא יודע. זה בגלל המספר הסודי החבוי במעטפה הסגורה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ה-M הגדול, שהוא המסות של מסות הנחושת הגדולות שלי&quot;, הוא אומר, &quot;ביקשתי בעצם מקבוצת המסה הזו ב-NIST שמדדה אותן להוסיף גורם אקראי&quot;. כל מחקר שהוא יערוך על G יהיה מעט מופחת בגלל הגורם האקראי שנוסף להמונים האמיתיים. כמה רחוק המדידה לא יתברר עד שיפתח את המעטפה. אז למה הוא לא פתח אותו באפריל 2022?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מדדתי G גדול במשך שלושה חודשים מוצק,&quot; אומר שלמינגר, לפני שפתחתי את תא הוואקום כדי לבדוק את מיקום הצילינדרים. &quot;ואז עשיתי עוד ריצת G גדולה, והמספר היה שונה. ובגלל זה לא פתחתי את המעטפה, כי הבנתי שיש משהו שאני לא מבין&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מסתבר שהוא הקליט מראש את הרצאתו וציפה לחשוף את התשובה בזמן אמת בפגישה. הוא שינה את דעתו לפני שהמצגת זרמה, וזו הסיבה שהקהל נותר תוהה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ישנם רמזים לכך ששינויים באיכות הוואקום המגיעים עם פתיחה וסגירה של תא הניסוי קשורים לתזוזות המדידה. זהו גורם נוסף ששלמינגר אומר שהחוקרים יצטרכו לזכור אם הם רוצים להבין את הפערים במדידות של קבוע הכבידה של ניוטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בימים אלה, שלמינגר חוזר לזה עם <a href="https://meetings.aps.org/Meeting/APR23/Session/B14.6" target="_blank" rel="noopener">ריצה נסיונית נוספת</a> . אבל שנה לאחר מכן, בפגישה של האגודה האמריקנית לפיזיקה ב-2023 במיניאפוליס, הוא עדיין לא היה מוכן לפתוח את המעטפה. &quot;אני מאוד מאוד זהיר עם זה כי אתה לא יכול לפתוח את המעטפה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="143780" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מה גורם לגלי החום הקיצוניים של הקיץ?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/summer-extreme-heat-waves-jet-stream<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Wed, 19 Jul 2023 14:55:05 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129809 </guid><description><![CDATA[Climate change and meandering jet streams are fomenting this summer’s extreme waves of heat.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ימי הכלב של הקיץ בפתח. גלי חום אכזריים צולים אזורים ברחבי העולם, מנפצים שיאים בחומרה בלתי פוסקת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדרום מערב ארצות הברית ובצפון מקסיקו, חום הרסני לוהט את האזור כבר שבועות. במשך 19 ימים רצופים, והטמפרטורות בפיניקס הגיעו למעל 43.3 מעלות צלזיוס (110 מעלות צלזיוס), מעבר לרצף שיא משנת 1974. העיר אל פאסו בטקסס סבלה 33 ימים רצופים חסרי תקדים של טמפרטורות שהגיעו למעל 37.8 מעלות צלזיוס ( 100 מעלות פרנהייט), והרצף הזה רק צפוי להימשך. ומעט אחרי חצות ב-17 ביולי, ייתכן שהעמק המוות, קליפורניה, התנפח מתחת לטמפרטורה הגבוהה ביותר שנרשמה אי פעם בכל מקום עבור אותה תקופה: 48.9 מעלות צלזיוס (120 מעלות פרנהייט).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם סין סובלת מחום קיצוני כבר שבועות. ב-16 ביולי, העיירה סנבאו שברה לא רק את השיא הלאומי עם טמפרטורה של 52.2 מעלות צלזיוס (126 מעלות פרנהייט), אלא גם את שיא הטמפרטורה הגבוהה ביותר מעל קו הרוחב 40° N. בינתיים, דרום אירופה נמצאת בגל החום השני שלה בתוך שבוע, כאשר רומא רשמה שיא חדש בכל הזמנים של 42.9 מעלות צלזיוס (109.2 מעלות צלזיוס) ב-18 ביולי בעוד עיירה בקטלוניה, ספרד קבעה שיא חדש לאזור, 45.3°C (113.5°F).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה ממציא את התקפי החום הקיצוני האלה? זה בין השאר בגלל שהעולם היה <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-record-june-july-water-climate">חם במיוחד</a> השנה, הודות לשילוב של שינויי אקלים שנגרמו על ידי אדם עם תופעת אקלים טבעית בשם El Niño, שידוע שהשפעתה מחממת זמנית את כוכב הלכת שלנו ( <em>SN: 7/13/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל זה לא רק שכדור הארץ הוא כיריים לוהטות יותר; הטבחים היו עסוקים. זרמי הסילון, סרטי רוח חזקים השולטים בחלק גדול ממזג האוויר של כדור הארץ, התפתלו ונתקעו, והחזיקו בליטות של אוויר חם על פני חלקים רבים של כדור הארץ. למרות שזה לא יוצא דופן, כמה מדענים הציעו ששינויי האקלים עשויים לשנות את הדינמיקה של הרוחות הנובעות מכך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנה מה שאנחנו יודעים על האופן שבו שינויי האקלים משפיעים על חום קיצוני וכיצד מתרחשים אירועים שעלולים להיות מסוכנים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> גלי חום קיצוניים הופכים סבירים יותר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בוא נתחיל עם הכיריים החמות. בני אדם מחממים את כדור הארץ במשך עשרות שנים על ידי פליטת גזי חממה מחממי אקלים לאטמוספירה. זה הפך את גלי החום הקיצוניים לנפוצים יותר, אומרים חוקרים רבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז 2004, מדענים ערכו <a href="https://www.carbonbrief.org/mapped-how-climate-change-affects-extreme-weather-around-the-world/" target="_blank" rel="noopener">מחקרי ייחוס</a> כדי להעריך עד כמה שינויי האקלים עשויים להשפיע על ההסתברות והחומרה של התקף ספציפי של מזג אוויר קיצוני. מחקרים אלה בעצם מדמים את העולם עם ובלי שינויי אקלים כדי להשוות באיזו תדירות מתרחשים סוגים מסוימים של אירועי מזג אוויר קיצוניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבודתה של <a href="https://www.worldweatherattribution.org/" target="_blank" rel="noopener">יוזמת World Weather Attribution</a> הצביעה שוב ושוב על כך ששינויי האקלים הפכו אירועי <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-storms-deadly-africa-early-2022">מזג אוויר קיצוניים</a> כמו <a href="https://www.sciencenews.org/article/human-driven-climate-change-pacific-northwest-heat-wave-temperatures">גלי חום</a> לסבירים יותר וחמורים יותר ( <em>SN: 4/11/22</em> ; <em>SN: 7/7/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דו&quot;ח מאי הגיע למסקנה שגל <a href="https://www.worldweatherattribution.org/extreme-humid-heat-in-south-asia-in-april-2023-largely-driven-by-climate-change-detrimental-to-vulnerable-and-disadvantaged-communities/" target="_blank" rel="noopener">חום באפריל בדרום אסיה</a> - שבמהלכו מיקומים בתאילנד ולאוס קבעו שיאי טמפרטורה לאומיים חדשים של 45.4 מעלות צלזיוס ו-42.9 מעלות צלזיוס, בהתאמה - גדל לפחות פי 30 בגלל שינויי האקלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר אחר הציע שגל חום שונה בצפון אפריקה ובדרום מערב אירופה, שהכניס אזורים מסוימים לטמפרטורות <a href="https://www.worldweatherattribution.org/extreme-april-heat-in-spain-portugal-morocco-algeria-almost-impossible-without-climate-change/" target="_blank" rel="noopener">גבוהות ב-20 מעלות צלזיוס מהרגיל</a> באפריל, היה בסבירות גבוהה לפחות פי 100 בגלל שינויי אקלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שינויי האקלים דוחפים את גלי החום באופן כללי לטמפרטורות גבוהות יותר, אבל יש להם השפעה חזקה במיוחד על תדירות האירועים הקיצוניים ביותר, אומר מדען האטמוספירה נובורו נקאמורה מאוניברסיטת שיקגו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מה שהיה פעם אחת ל-1,000 שנים עשוי להתרחש כעת כל 20 שנה&quot;, הוא אומר. &quot;זה עדיין אירוע נדיר, אבל... אתה ממש יכול להרגיש את זה בחיי היומיום שלנו.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך נוצרים גלי חום</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה בעצם מליץ את שורפי הקיץ האלה, ולמה רק אזורים מסוימים נצלים?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התשובה נמצאת בגובה של בערך 8 עד 14 קילומטרים בשמיים. שם, זרמי הסילון זורמים במהירות של כ-177 קילומטרים לשעה בממוצע, אם כי הם יכולים להגיע למהירויות של יותר מ-400 קילומטרים לשעה - מהר יותר מרכבת כדורי שינקנסן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרוחות החזקות הללו שולטות בחלק גדול ממזג האוויר של כדור הארץ על ידי הובלת מערכות בלחץ גבוה ונמוך ברחבי העולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זרמי סילון מתפתחים במקום שבו נפגשות מסות גדולות של אוויר עם טמפרטורות שונות, זורמים מהר יותר במקום שבו ניגודיות הטמפרטורה חזקה יותר. כאשר זרמי סילון נושבים חזקים, הם נוטים להתמצא יותר במקביל לקו המשווה, אומרת מדענית האטמוספירה ג&#39;ניפר פרנסיס ממרכז מחקר האקלים וודוול בפאלמות&#39;, מסצ&#39;וסטס. &quot;אבל כשהרוחות הללו נחלשות... אז אנחנו נוטים לראות את זרם הסילון. לקחת את הפיתולים הגדולים יותר האלה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר זרם הסילון מתפתל, הוא יוצר גלים רחבים, עם פסגות ושפלות המגיעות לצפון ולדרום לאורך מאות קילומטרים. זרמי סילון בחצי הכדור הצפוני והדרומי בדרך כלל מתגלים יותר במהלך הקיץ שלהם. בגלל הטיה הצירית של כדור הארץ, אזורי הקוטב מקבלים יותר אור שמש מתחמם במהלך הקיץ שלהם, מה שמחליש את ניגודיות הטמפרטורה שלהם לאזור הטרופי. ככל שהגלים מתגברים, מערכות בלחץ גבוה ונמוך בפסגות ובשוקות חודרות לצפון ולדרום. לפעמים מערכות הלחץ הללו נתקעות על נקודה אחת במשך ימים עד שבועות, מה שגורם למזג האוויר להימשך באזור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר מערכת בלחץ גבוה נתקעת על פני שטח, היא דוחפת אוויר כלפי מטה לכיוון פני השטח, דוחסת ומחממת את האוויר. הלחץ הגבוה גם מרחיק עננים, ומנקה את השמים כדי שהשמש החמה תכה ללא הרף. גורמים אלה מתחברים ליצירת כיפת חום, תופעה החורכת ולעתים קרובות מייבשת נופים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="715" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_no_jet-stream-heat-waves_inline_1030.jpg" alt="תמונה של זרמי סילון שהם לרוב זרמי רוח במהירות גבוהה (מוצגים באדום ובסגול)." class="wp-image-3129814" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_no_jet-stream-heat-waves_inline_1030.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_no_jet-stream-heat-waves_inline_1030-552x383.jpg 552w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_no_jet-stream-heat-waves_inline_1030-648x450.jpg 648w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_no_jet-stream-heat-waves_inline_1030-268x186.jpg 268w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_no_jet-stream-heat-waves_inline_1030-768x533.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_no_jet-stream-heat-waves_inline_1030-836x580.jpg 836w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129814">זרמי סילון הם לרוב זרמי רוח במהירות גבוהה (מוצגים באדום וסגול) שזורמים לעתים קרובות בגבהים שמטוסי נוסעים מגיעים אליהם. כאשר הזרמים יוצרים פסגות ושפלות רחבות (אחד המוצג מעל מזרח ארצות הברית), הרוחות יכולות להיחלש (רוחות איטיות מוצגות בירוק). מערכות בלחץ גבוה מתערבלות (אחת המוצגת בדרום מערב ארה&quot;ב וצפון מקסיקו) יכולות להיתקע על אזורים וליצור חום מתמשך. העיר פיניקס מסומנת על ידי הנקודה הירוקה. גרפיקה זו מציגה פעילות זרם סילון ב-18 ביולי.</span> <span class="credit wp-credit-3129814">N. Ogasa, C. Beccario/ <a href="https://earth.nullschool.net/" target="_blank" rel="noopener">earth.nullschool.net</a> מקור: GFS/NCEP/NOAA</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יוצא מן הכלל הוא כאשר כיפות חום נוצרות על ידי קווי חוף - כמו זו שנוצרה על ידי חוף המפרץ האמריקאי. מכיוון שאוויר חם יותר יכול לשאת יותר לחות, כיפות חום ליד האוקיינוס ​​יכולות ליצור מזג אוויר חם ולח, <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-humans-stress-extreme-climate-change-physiology">שילוב שעלול להיות קטלני</a> לבני אדם ( <em>SN: 27/7/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו קצת תעלומה מדוע מערכות לחץ נתקעות, אומר נקמורה, מה שמקשה על חיזוי התופעה. זה עלול להתרחש כאשר זרמי סילון הופכים לגליים במיוחד, הוא ועמית דיווחו ב-2018 ב- <em>Science</em> . הגלים עלולים להיתקע כמו מכוניות <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.aat0721" target="_blank" rel="noopener">בפקק</a> , ולגרום למזג האוויר להתבטל במקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ההסבר הזה הוא הסבר תיאורטי, ויש צורך בראיות נוספות כדי לאמת אותו, אומר נקמורה. עד אז, הוא אומר, המכניקה הבסיסית של החסימות הללו תישאר חמקמקה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עתידם הלא ברור של זרמי הסילון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעיה קשורה, אך לא פתורה באופן דומה, היא כיצד שינויי האקלים עשויים להשפיע על ריקוד זרמי הסילון בעתיד. בשנת 2012, פרנסיס ועמית הציעו ששינויי אקלים עלולים <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1029/2012GL051000" target="_blank" rel="noopener">להפוך את הרוחות החזקות לנדנדות יותר</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הקוטב הצפוני מתחמם בערך פי ארבעה מהר יותר מהכדור כולו&quot;, אומר פרנסיס. &quot;זה אומר שהפרש הטמפרטורות מצפון לדרום נחלש יותר ויותר.&quot; כתוצאה מכך, זרמי סילון עשויים להיות לא יציבים יותר, היא אומרת, ונוטים יותר להתפתל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל זו עדיין &quot;השערה מאוד שנויה במחלוקת&quot;, אומר נקמורה, ומציין שכמה סימולציות אקלים העלו שבחצי הכדור הצפוני, זרם הסילון עשוי להיות פחות גלי. &quot;אין קונצנזוס מקובל על זה&quot;, אומר נקמורה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם אם גורלם של זרמי הסילון נשאר באוויר, דבר אחד נראה ברור: גלי חום קיצוניים לא הולכים לשום מקום.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_no_jet-stream-heat-waves_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="367361" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_no_jet-stream-heat-waves_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> גרניט כנראה אורב מתחת לפני הירח</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/granite-moon-surface-volcanism<dc:creator><![CDATA[Katherine Kornei]]></dc:creator><pubDate> Wed, 19 Jul 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129613 </guid><description><![CDATA[Without plate tectonics or water, granite is hard to make. But a 50-kilometer-wide hunk sits beneath the moon’s surface, lunar orbiter data suggest.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>היזהרו ביוסמיטי - לירח יש תצוגת סלע מרשימה משלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06183-5" target="_blank" rel="noopener">גוש עצום של גרניט</a> , ברוחב של כ-50 קילומטרים, עשוי להיקבר מתחת לפני הירח, דיווחו חוקרים ב-5 ביולי ב- <em>Nature</em> . מציאת אדמה כזו, ללא ספק מבנה הגרניט הגדול ביותר שנצפה מעבר לכדור הארץ, היא הפתעה בהתחשב בכך שיצירת סוג זה של סלע דורשת בדרך כלל טקטוניקת לוחות או מים בשפע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר נחתו אסטרונאוטים של אפולו על הירח בשנות ה-60 וה-70, הם נתקלו בנופים שנשלטו על ידי בזלת. הסלע הבתי הוא חומר פעיל על הירח והן על כוכב הלכת שלנו, אומר מתיו סיגלר, מדען פלנטרי במכון המדע הפלנטרי בטוסון. &quot;הכל מתחיל מבזלת.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל עם הזמן, עם מספיק חום ולחץ, בזלת יכולה להימס ולהפוך לגרניט עמיד יותר. טקטוניקת הלוחות והמים, שניהם <a href="https://www.sciencenews.org/century/earth-history-plate-tectonics-volcanoes-earthquakes">עמודי התווך על פני כדור הארץ</a> , עוזרים לעיתים קרובות להקל על השינוי: כוחות טקטוניים יכולים לעזור לגרור סלעים לעומק, היכן שחם יותר, ומים, הפועלים כמו מלח, עוזרים לסלעים להימס בטמפרטורות נמוכות יותר ( <em>SN: 1/13/ 21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שלירח אין טקטוניקת לוחות ומעט מאוד מים, מציאת כמויות גדולות של גרניט שם ​​תהיה בלתי צפויה, אומר סיגלר. ואכן, מתוך <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-apollo-anniversary-moon-rocks-preservation">כ-380 קילוגרמים של סלעי ירח</a> (בערך בגובה של דוב גדול) שהובאו לכדור הארץ על ידי אסטרונאוטים של אפולו, רק קומץ חלקים בגודל מילימטר הם גרניט ( <em>SN: 15/7/19</em> ). &quot;זה כל המלאי שלנו&quot;, אומר סיגלר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לסיגלר ועמיתיו יש כעת ראיות חזקות לכך שחתיכת גרניט ענקית אורבת מתחת לפני הירח. הצוות ניתח נתוני מיקרוגל שנאספו מהצד הרחוק של הירח על ידי מסלולי הירח של סין Chang&#39;e-1 ו-Chang&#39;e-2 וגילה נקודה חמה גיאותרמית בכ-9 מעלות צלזיוס חם מהצפוי. טמפרטורות גבוהות הן לעתים קרובות אינדיקטור של גרניט, אומר סיגלר, מכיוון שאורניום ותוריום - יסודות רדיואקטיביים שמתפרקים עם הזמן ומשחררים חום - נוטים להצטבר בתוך הסלע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להעריך כמה גדולה חתיכת גרניט יכולה להיות מונחת מתחת לאזור, המכונה המתחם הוולקני של קומפטון-בלקוביץ&#39;, החוקרים הפעילו הדמיות ממוחשבות של גרניט בגדלים שונים הקבורים בעומקים שונים. הצוות הגיע למסקנה שחתך אליפסואיד של גרניט ברוחב של כ-50 ק&quot;מ ובגובה של כ-25 ק&quot;מ, המכוסה על ידי אליפסואיד קטן יותר של גרניט, הכל קבור ארבעה ק&quot;מ מתחת לפני הירח, הסביר בצורה הטובה ביותר את תצפיות Chang&#39;e-1 ו-Chang&#39;e-2.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השאלה הגדולה היא איך נוצר מבנה כזה. רעיון אחד שסיגלר ועמיתיו מציעים הוא שנומת מעטפת - עמוד של סלע מותך - נמשכה פעם מתחת למתחם הוולקני קומפטון-בלקוביץ&#39;. פלומה זו הייתה הופכת חלק מהבזלת של האזור לגרניט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על פני כדור הארץ, פלומות המעטפת משתלבות באופן מפורסם עם תנועת לוחות טקטוניים <a href="https://www.sciencenews.org/article/pacific-volcanoes-share-split-personality">כדי ליצור שרשראות איים כמו הוואי</a> , אומר סיגלר ( <em>SN: 19/9/11</em> ). אבל על הירח, שבו אין טקטוניקת הלוחות, פלומת מעטפת פשוט תחמם אזור אחד ללא הרף, הוא אומר. &quot;מקבלים נקודה אחת מהקרום שממשיכה להצטלה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זהו תגלית מסקרנת שיש לעקוב אחריה עם משימת ירח, אומר בראד ג&#39;וליף, מדען פלנטרי מאוניברסיטת וושינגטון בסנט לואיס שלא היה מעורב במחקר החדש. &quot;זה בשל למשימה רובוטית שיש לה רובר קטן שיכול לבדוק מקרוב כמה מהמאפיינים האלה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנים הקרובות, מדענים מתכננים לעשות בדיוק את זה. משימת ה-Lunar Vulkan Imaging and Spectroscopy Explorer של נאס&quot;א, או Lunar-VISE, שאמורה להיות משוגרת עד 2027, תנחת על פסגת אחת <a href="https://moon.nasa.gov/resources/482/a-lunar-mystery-the-gruithuisen-domes/" target="_blank" rel="noopener">מכיפות Gruuithuisen</a> . מאפיינים געשיים אלה, הממוקמים על יד הירח, מכילים גם גרניט. Lunar-VISE יוכל להסתכל מקרוב על ההרכב הכימי של האזור, אומר החוקר הראשי של המשימה קרי דונלדסון האנה, גיאולוג פלנטרי מאוניברסיטת מרכז פלורידה באורלנדו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה חשוב מכיוון שלעתים קרובות קשה ללכוד פרטים קטנים מהמסלול. נחתות כמו Lunar-VISE יכולות לשפוך אור על הגיאולוגיה של הירח, אומר דונלדסון האנה. &quot;אנחנו צריכים תצפיות חדשות.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071123_KK_Compton-Belkovich-Volcanic-Complex_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="315623" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071123_KK_Compton-Belkovich-Volcanic-Complex_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> &#39;חליבה&#39; של חבל הטבור עשויה לעזור לחלק מהיילודים החולניים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/milking-umbilical-cord-help-sick-newborns<dc:creator><![CDATA[Luis Melecio-Zambrano]]></dc:creator><pubDate> Wed, 19 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129539 </guid><description><![CDATA[Taking a few seconds to push umbilical cord blood into a baby’s belly could provide extra essential nutrients. But questions about the practice remain. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ללדת ילד שאינו מגיב או מתקשה לנשום היא חוויה מצמררת. הצוות הרפואי חייב לחתוך במהירות את חבל הטבור ואז להאיץ את התינוק לעזור. אבל לקחת כמה שניות כדי לסחוט דם מהחוט לתוך הבטן של תינוק לפני חיתוך החוט יכול לעזור בהחלמתו של התינוק, כך עולה משני מחקרים עדכניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנוהג, המכונה חליבת חבל הטבור, אינו ידוע יחסית ולא חף ממחלוקת מסוימת. אבל אם ההבטחה שלו תתקיים, זה עשוי לעזור להגן על כמה מהילודים בסיכון הגבוה ביותר, אומרים חוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך התפתחות העובר, <a href="https://www.sciencenews.org/blog/growth-curve/public-private-cord-blood-banks-caveats">חבל הטבור</a> מביא חומרי הזנה מהשליה, המשמשים גם כמאגר לדם, ברזל ותאי גזע ( <em>SN: 4/4/18</em> ). בלידה, התינוק עדיין מחובר למאגר הזה, וההמלצה <a href="https://www.acog.org/clinical/clinical-guidance/committee-opinion/articles/2020/12/delayed-umbilical-cord-clamping-after-birth" target="_blank" rel="noopener">הסטנדרטית</a> היא להמתין לפחות 30 שניות עד דקה לפני ניתוק החיבור הזה, מה שמאפשר לתינוק לקלוט יותר מאותם חומרים מזינים חיוניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה מחקרים מצביעים על כך שעבור תינוקות בריאים, הידוק חבל מושהה יכול לשפר היבטים מסוימים של בריאות, כגון רמות ברזל או מיומנויות מוטוריות עדינות, <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6544813/" target="_blank" rel="noopener">במשך חודשים</a> או <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamapediatrics/fullarticle/2296145" target="_blank" rel="noopener">אפילו שנים</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, עבור תינוקות שנולדו עם בעיות בריאות דחופות, אין זמן לחכות. במקרים אלה, חליבה מהירה של הכבל עשויה לספק יתרונות דומים כמו הידוק חוט מושהה. אבל חבר המושבעים עדיין לא יודע אם ומתי להשתמש בטכניקה. המכללה האמריקאית למיילדות וגניקולוגים, למשל, אמרה כי אין &quot;ראיות מספיקות כדי לתמוך או להפריך חליבת חבל הטבור&quot; <a href="https://www.acog.org/clinical/clinical-guidance/committee-opinion/articles/2020/12/delayed-umbilical-cord-clamping-after-birth" target="_blank" rel="noopener">בהנחיות</a> שלה לשנת 2020, שהקבוצה אישרה מחדש מוקדם יותר השנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באחד מהמחקרים החדשים, החוקרים הקצו באופן אקראי 10 מרכזים רפואיים בשלוש מדינות לאחת משתי קבוצות. אם תינוק נולד רפוי, עם קשיי נשימה או עור כחלחל, החוט הוצמד מיד ונחתך בקבוצה אחת. באחר, חבל הטבור נחלב ארבע פעמים לפני שנחתך. לאחר מכן החליפו בתי החולים מרפאה באמצע המחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0002937822006494" target="_blank" rel="noopener">ניתוח התוצאות של למעלה מ-1,700 תינוקות</a> , חוקרים גילו כי תינוקות שחלבו את חבל הטבור שלהם נטו פחות להזדקק לחמצן נוסף או לסיוע אחר בנשימה. הילודים היו גם פחות סבירים לסבול מפציעה מוחית הנקראת אנצפלופתיה היפוקסית הנגרמת על ידי חוסר חמצן למוח לפני או זמן קצר לאחר הלידה, כך דיווח הצוות בפברואר ב- <em>American Journal of Obstetrics and Gynecology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניתוח מעקב של <a href="https://www.jpeds.com/article/S0022-3476(23)00179-8/fulltext" target="_blank" rel="noopener">זרימת הדם בלמעלה מ-200 מהתינוקות</a> , שפורסם ב-Jun <em>Journal of Pediatrics</em> , החוקרים מצאו כי תוצאות משופרות אלו נבעו כנראה בחלקו מהגדלת נפח הדם וזרימת הדם ללב, לריאות ולמוח. בתינוקות שקיבלו את חליבת החבל. לילודים אלו היו גם רמות מעט גבוהות יותר של המוגלובין, החלבון הנושא חמצן בדם אנושי, בהשוואה לתינוקות שחבליהם נחתכו במהירות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ראינו הבדלים דרמטיים בתינוקות שיש להם את הדם הנוסף הזה&quot;, אומרת אנופ קתריה, רופאת ילודים בבית החולים שארפ מרי בירץ&#39; לנשים ויילודים בסן דייגו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר החדש מוסיף ראיות מרכזיות לטובת חליבת חבל הטבור, אומרת הייקה ראב, רופאת תינוקות בבית הספר לרפואה ברייטון וסאסקס באנגליה, ששיתפה פעולה עם קתריה אך לא הייתה מעורבת בשני המחקרים. הממצאים מציעים ביטחון חשוב לרופאים מיילדים שעלולים להסס לאמץ את התרגול, היא אומרת. &quot;זה באמת צריך להיכנס לטיפול סטנדרטי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההתערבות מהירה, פשוטה ואינה דורשת ציוד, כלומר היא עשויה להיות מאומצת בקלות במקומות עם משאבים רפואיים מוגבלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל התרגול עלול להזיק לבריאותם של תינוקות מסוימים. מחקר נוסף שהובילה קתריה הסתיים בתחילת 2019 לאחר שמצא שחליבת חבל הטבור העלתה את <a href="https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/2755614" target="_blank" rel="noopener">הסבירות לדימום מוחי</a> אצל פגים מאוד, אלו שנולדו בפחות מ-32 שבועות להריון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתבסס על המחקרים האחרונים, חליבת חבל הטבור &quot;מראה הבטחה&quot; אצל תינוקות שנולדו במצב בריאותי ירוד בזמן או בטווח הקרוב, אומרת שרה מקדונלד, מומחית לרפואת האם-עובר באוניברסיטת מקמאסטר בהמילטון, קנדה, שלא הייתה מעורבת במחקרים. . אבל יש צורך במחקר נוסף לפני שהתרגול מומלץ לשימוש, אפילו במצבי חירום. ועבור רוב התינוקות, היא וקתריה מסכימות, הידוק חבל מושהה יישאר ככל הנראה דרך הפעולה הטובה ביותר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071023_LM_umbilical-cord-milking_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="127872" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071023_LM_umbilical-cord-milking_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> גשם של אלקטרונים גורם לאוראורות קרני הרנטגן של מרקורי</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/rain-electrons-mercury-xray-auroras<dc:creator><![CDATA[Elise Cutts]]></dc:creator><pubDate> Tue, 18 Jul 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129772 </guid><description><![CDATA[The first direct measurement of electrons raining down on Mercury suggests this particle precipitation causes most auroras in the solar system.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>זוהרים של מרקורי הם בעלי אופי מושלם. בעוד שכדור הארץ הממוזג מקבל מופעי אור שמימיים מעל הקטבים שלו, מרקורי הגיהנום מקבל סרטים בלתי נראים של קרינת רנטגן שנצמדים למשטח השמש שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל עד כמה שהם נראים זרות, לאוררות הרנטגן של מרקורי יש הרבה מן המשותף עם האורות הקוטביים של כדור הארץ, ועם זוהר השמש בכל מערכת השמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים הראו כעת ישירות שתנודות <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-39565-4" target="_blank" rel="noopener">בשדה המגנטי של מרקורי עלולות להעיף אלקטרונים לעבר כוכב הלכת</a> , שם הם בסופו של דבר יורדים גשם וגורמים לאוראורות של אור רנטגן. תהליך זה, הנקרא משקעי אלקטרונים, נראה כעת כמעט אוניברסלי במערכת השמש: הוא גורם לאוראורות בכל כוכב לכת עם שדה מגנטי גלובלי מלבד נפטון, כך מדווחים חוקרים ב-18 ביולי ב- <em>Nature Communications</em> . אפילו למאדים, שיש לו רק שדות מגנטיים מקומיים, יש <a href="https://www.sciencenews.org/article/martian-aurora-high-altitude-dust-clouds-surprise-scientists">זוהר השמש הנגרמת על ידי גשם של אלקטרונים</a> ( <em>SN: 3/19/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור מרקורי, &quot;זו באמת הפעם הראשונה לזהות את האלקטרונים האלה ישירות&quot;, אומר פיסיקאי הפלזמה בחלל Sae Aizawa מאוניברסיטת פיזה באיטליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משקעי אלקטרונים מתרחשים בדרך כלל בגלל אינטראקציות בין השדות המגנטיים של כוכבי הלכת לרוח השמש - זרם של חלקיקים טעונים שנפלט מהאטמוספירה העליונה של השמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במזנון על ידי רוח השמש, הצד הפונה לשמש של השדה המגנטי של כוכב הלכת נמעך בזמן שצד הלילה נסחף החוצה אל &quot;זנב מגנטו&quot; ארוך המשתרע מאחורי כוכב הלכת. בסופו של דבר, הזנב המגנטו נמתח כל כך עד שקווי השדה המגנטי המקבילים שלו בעבר נקרעים ומתחברים מחדש, ושולחים כמה קווי שדה עפים מאחורי כוכב הלכת ואחרים בחזרה לעברו. <s></s></p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EC_mercury-auroras_inline-450x450.jpg" alt="צילום של חלק מחצי הכדור הצפוני של מרקורי שצולם על ידי הגשושית BepiColombo שחלקים ממנה נראים בחזית." class="wp-image-3129775" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EC_mercury-auroras_inline-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EC_mercury-auroras_inline-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EC_mercury-auroras_inline-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EC_mercury-auroras_inline-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EC_mercury-auroras_inline-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EC_mercury-auroras_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129775">חלק מחצי הכדור הצפוני של מרקורי נראה בתמונה זו שצולמה על ידי הגשושית BepiColombo (שחלקים ממנה נראים בחזית) במהלך הטיסה הראשונה שלה במרקורי בשנת 2021.</span> <span class="credit wp-credit-3129775">BepiColombo/MTM/ESA, <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/igo/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0 IGO</a></span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;קווי השדה המגנטי נשברים ויוצרים חדשים&quot;, אומר פיזיקאי החלל ריאן דיואי מאוניברסיטת מישיגן באן ארבור, שלא היה מעורב במחקר. &quot;ותוך כדי התהליך הזה משתחררת הרבה אנרגיה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל האנרגיה הזו שולחת חבילות אלקטרונים עפות לכוכב הלכת, מסתחררות במסלולים דמויי חולץ פקקים לאורך קווי שדה מגנטי. כאשר האלקטרונים הללו פוגעים בכוכב הלכת או באטמוספירה שלו, הם משחררים אנרגיה כאור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אורך הגל של האור תלוי במה שהאלקטרונים פוגשים כשהם יורדים גשם. זוהר הזוהר של כדור הארץ זורחת באורכי גל גלויים מכיוון שהאלקטרונים הנכנסים מעוררים מולקולות של גזים לא טעונים באטמוספירה כמו חמצן וחנקן, המשחררים אור נראה כשהם נרגעים בחזרה למצבם הרגיל. זוהרים של מרקורי זוהרים באורכי גל של קרני רנטגן מכיוון שהאלקטרונים מאטים כשהם פוגעים במשטח הסלעי של כוכב הלכת. האנרגיה האבודה משתחררת כקרני רנטגן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים הבחינו לראשונה <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1029/2012JE004118" target="_blank" rel="noopener">בזולות קרני רנטגן של מרקורי</a> בנתונים שהוקרנו בחזרה מהגשושית של MESSENGER, <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-ticker/messenger-mission-ends-crash-landing-mercury">שהקיפה את מרקורי מ-2011 עד 2015</a> ( <em>SN: 30/4/15</em> ). אבל בעוד שמדענים טענו שהאלקטרונים חייבים להמטיר על מרקורי כדי לגרום לזוהר בקרני הרנטגן שלו, ל-MESSENGER לא היו המכשירים המתאימים למדידת החלקיקים המשקעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חללית BepiColombo של סוכנות החלל האירופית עושה זאת. בניתוח הנתונים מהטיסה הראשונה של מרקורי ב-2021, אייזאווה ועמיתיה הבחינו בסימנים מובהקים של התהליך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רמז אחד היה שכאשר BepiColombo טס דרך המגנטוספרה של מרקורי, הוא ראה גלים של אלקטרונים נעים במהירות גבוהה, ואחריהם מספר גלים עוקבים של אלקטרונים איטיים יותר, בעלי אנרגיה נמוכה יותר. &quot;זה בדיוק מה שהיינו מתארים כחתימה מזרזת&quot;, אומר אייזאווה, שעשה את העבודה במכון למחקר באסטרופיזיקה ופלנטולוגיה בטולוז, צרפת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעיני דיואי, התגלית החדשה היא הצצה מפתה לתגליות שמחכות להתגלות במרקורי ברגע ש-BepiColombo ייכנס למסלול ב-2025. עד אז, יחלפו עשור מאז שלמדענים הייתה לאחרונה בדיקה שמקיפה את מרקורי ברציפות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מבחינתי, זה מאוד מרגש לראות כמה אנחנו יכולים ללמוד אפילו רק ממעבר קצר במגנטוספירה&quot;, הוא אומר. &quot;זו הצצה&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EC_mercury-auroras_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="226177" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EC_mercury-auroras_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מחסור בברזל לא מורגש אצל יותר מדי מתבגרות בארה&quot;ב</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/iron-deficiency-goes-anemia-us-female-adolescents<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Tue, 18 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129597 </guid><description><![CDATA[Low iron causes problems from dizziness to severe anemia. It’s time to reevaluate screening guidelines to catch the problem earlier, an expert argues.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>למתבגרות רבות בארצות הברית אין מספיק ברזל בגופן. אבל רובם אולי לעולם לא יידעו, בין השאר בגלל היעדר בדיקות שגרתיות כמו גם מחוסר הסכמה לגבי מה מהווה מעט מדי ברזל, טוענת ההמטולוגית לילדים אנג&#39;לה ווינד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחסור בברזל מאובחן לרוב אצל פעוטות, אנשים עם מחזור ואנשים בהריון. אבל וויאנד, מבית הספר לרפואה של אוניברסיטת מישיגן באן ארבור, מטפל לעתים קרובות במתבגרות במקרים חמורים של המצב. זה הוביל אותה לחשוד שהשכיחות שלה הייתה מוזלת בקבוצה זו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניתוח שלה של נתונים מאלפי דגימות דם שנאספו במסגרת סקר בחינת הבריאות והתזונה הלאומית, אשר מעריך מדגם ארצי של אנשים מדי שנה, מצביע על כך שהנושא ראוי לתשומת לב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://jamanetwork.com/journals/jama/article-abstract/2806540" target="_blank" rel="noopener">עד 40 אחוז</a> מהנשים בארה&quot;ב מגיל 12 עד 21 עלולות להיות חסרות ברזל, היא ועמיתיה מדווחים ב- <em>JAMA</em> של 27 ביוני. זה הרבה יותר גבוה <a href="https://academic.oup.com/ajcn/article/89/5/1334/4596788" target="_blank" rel="noopener">מההערכות הקודמות</a> של כ-16%, שמשתמשות בנקודת חיתוך נמוכה יותר מזו שהצוות של וויאנד עשה עבור רמות ברזל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברזל הוא מרכיב חיוני של תאי דם אדומים המסייע בהעברת חמצן לאיברים ורקמות. מחסור בברזל עלול לגרום לסחרחורת, כאבי ראש, עייפות, הפרעות שינה וידיים ורגליים קרות. חלק מהבעיות הללו עלולות להוביל לפריון עבודה נמוך או <a href="https://www.sciencenews.org/blog/food-for-thought/ironing-out-some-mental-limitations">לחוסר יכולת לבצע ריבוי משימות</a> ( <em>SN: 5/4/04)</em> . מחסור חמור בברזל יכול גם להוביל לאנמיה, מצב שבו אין לגוף מספיק תאי דם אדומים בריאים. אנמיה יכולה לעורר בעיות חמורות יותר, כגון בעיות לב או סיבוכי הריון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וויאנד ועמיתיו ניתחו רמות של שני חלבונים המכילים ברזל, המוגלובין ופריטין, בדגימות דם שנאספו מכמעט 3,500 מתבגרות בין השנים 2003 ל-2020 כחלק מהסקר הלאומי. החוקרים אבחנו מחסור בברזל אם רמת הפריטין הייתה מתחת ל-25 מיקרוגרם לליטר. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="454" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_sw_iron-deficiency_inline-454x450.jpg" alt="תמונה של ההמטולוגית לילדים אנג&#39;לה וויאנד." class="wp-image-3129602" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_sw_iron-deficiency_inline-454x450.jpg 454w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_sw_iron-deficiency_inline-386x383.jpg 386w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_sw_iron-deficiency_inline-188x186.jpg 188w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_sw_iron-deficiency_inline-585x580.jpg 585w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_sw_iron-deficiency_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 454px) 100vw, 454px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129602">המטולוגית לילדים, אנג&#39;לה וויאנד, אומרת שהמלצות הסקר הנוכחיות בארה&quot;ב למקרים של מחסור בברזל אצל מתבגרות. טיפול אפילו במקרים קלים יכול לעשות הבדל עצום באיכות חייהם, היא אומרת.</span> <span class="credit wp-credit-3129602">א וויאנד</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Weyand ועמיתיו השתמשו בחתך הזה בהתבסס על <a href="https://www.thelancet.com/pdfs/journals/lanhae/PIIS2352-3026(21)00168-X.pdf" target="_blank" rel="noopener">מחקר קודם</a><em> </em>על נקבות שאינן בהריון, הראו כי רמות ההמוגלובין שלהן החלו לרדת כאשר רמות הפריטין שלהן צנחו מתחת ל-25 מיקרוגרם/ליטר. המוגלובין מיוצר במח העצם ונושא חמצן מהריאות לרקמות בכל הגוף. המוגלובין נמוך הוא סימן לאנמיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדרך כלל, 15 מיקרוגרם/ליטר הוא הסף המשמש לאבחון מחסור בברזל, אומרת לורה מורי-קולב, מדענית תזונה מאוניברסיטת Purdue במערב לאפייט, הודו, שלא הייתה מעורבת במחקר. <a href="https://apps.who.int/iris/bitstream/handle/10665/85843/WHO_NMH_NHD_MNM_11.2_eng.pdf" target="_blank" rel="noopener">ארגון הבריאות העולמי</a> קבע את הסף הזה בהתבסס על מתי מאגרי הברזל של הגוף במח העצם כבר מתרוקנים. ללא מספיק ברזל, מח עצם לא יכול לייצר יותר המוגלובין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ייתכן שהתקן אינו המדד היעיל ביותר למחסור בברזל, אומר וויאנד, מכיוון שהוא אינו לוכד &quot;כמה ברזל [גופנו] חושב שאנו צריכים&quot;. Weyand טיפלה בחולים עם סימפטומים של מחסור בברזל שיש להם רמות פריטין מעל 15 מיקרוגרם/ליטר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, כ-40 אחוז מהמשתתפים עמדו בקריטריונים של 25 מיקרוגרם/ליטר למחסור בברזל. רק 17 אחוזים יהיו זכאים בהתבסס על תקן 15 מיקרוגרם/ליטר שנקבע על ידי ארגון הבריאות העולמי, שהוא בערך בקנה אחד עם ההערכות הקודמות. שישה אחוזים עמדו בקריטריונים לאנמיה, כאשר גם רמות פריטין נמוכות מ-25 מיקרוגרם/ליטר וגם רמות המוגלובין מתחת לרף הסטנדרטי של 12 מיליגרם לדציליטר. גורמים כמו מחזור, חוסר ביטחון תזונתי או הכנסה נמוכה העלו את הסיכון למחסור בברזל או אנמיה, ומשתתפים שחורים והיספנים היו בסבירות גבוהה יותר לעמוד בקריטריונים למחסור בברזל מאשר משתתפים לבנים שאינם היספנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וויאנד לא מופתע מכך שמקרים של מחסור בברזל ואנמיה כל כך נפוצים. משפחות וספקי טיפול רפואי לעתים קרובות מצחצחים את התסמינים כחלק נורמלי מהמחזור, היא אומרת, וניתן לייחס את התסמינים גם לבעיות בריאותיות אחרות. &quot;מחסור בברזל הוא לא בהכרח מה ש[מטפלים ראשוניים] חושבים עליו תחילה&quot;, אומר וויאנד. יחד, זה אומר שמקרים עלולים להישאר מבלי לשים לב וללא טיפול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש להעריך מחדש את ההמלצות לבדיקת מחסור בברזל, אומר וויאנד. לדוגמה, המרכז האמריקאי לבקרת מחלות ומניעתן <a href="https://www.cdc.gov/mmwr/preview/mmwrhtml/00051880.htm#:~:text=The%20CDC%20recommends%20periodic%20screening,nonpregnant%20women%20of%20childbearing%20age." target="_blank" rel="noopener">ממליץ</a> לנשים שאינן בהריון להיבדק לאנמיה כל חמש עד 10 שנים החל מגיל ההתבגרות, אך אינו מציע המלצה על בדיקת חוסר ברזל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דרוש מחקר נוסף כדי לאשר שהחתך של 25 מיקרוגרם/ליטר מתאים לאימוץ נרחב בפרקטיקה הקלינית, מזהירה מורי-קולב. אבל היא מסכימה שיש לשקול מחדש את המלצות הסקר, במיוחד מכיוון שההקרנה כל כך קלה לביצוע - מצריכה הוצאת דם פשוטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים מדגישים עד כמה חיוניים בדיקות וטיפול לבריאותן של מתבגרות אפילו עם מקרים קלים, אומר וויאנד. &quot;ראיתי מטופלים שממש חסרים להם ברזל ומרגישים נורא, ותיקנו את חוסר הברזל שלהם וחייהם באמת השתנו&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_sw_iron-deficiency_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="77494" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_sw_iron-deficiency_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> איך בנג&#39;מין פרנקלין נלחם בזייפני כסף</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/benjamin-franklin-money-counterfeiter<dc:creator><![CDATA[Joshua Rapp Learn]]></dc:creator><pubDate> Mon, 17 Jul 2023 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Chemistry]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129760 </guid><description><![CDATA[Researchers are confirming some of the techniques that Benjamin Franklin and his associates used to help early American paper currency succeed.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>למרות שידוע אולי יותר בעיתונים ובאלמנקים שלו, עסקי הדפוס של בנג&#39;מין פרנקלין הוציאו גם כספי נייר כדי לתמוך בכלכלה הקולוניאלית. כעת, מדענים מאשרים כמה מהדרכים שבהן פרנקלין ומקורביו סיכלו זייפנים כדי לעזור למטבע הנייר האמריקאי המוקדם להצליח, כולל על ידי הוספת מינרל רפלקטיבי לשטרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השטרות של פרנקלין &quot;שימשו כאבטיפוס לכסף מודפס&quot;, אומר חצ&#39;אטור מנוקיאן, כימאי פיזיקלי באוניברסיטת נוטרדאם באינדיאנה. &quot;זה היה מאוד מתוחכם לאותה תקופה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקרים קודמים, Manukyan ועמיתיו ניתחו מטבעות רומיים עתיקים, כתבי יד מימי הביניים וחפצים אחרים באמצעות טכניקות הדמיה גרעינית. כשהחוקרים הבינו שנוטרדאם מכיל שטרות של כסף נייר המתוארכים לימים הקולוניאליים המוקדמים של צפון אמריקה, הצוות החליט לבחון מקרוב. הם בחנו כ-600 פתקי נייר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על ידי שימוש בטכניקות כמו אינפרא אדום, ספקטרוסקופיה של אובדן אנרגיית אלקטרונים וניתוח קרני רנטגן, החוקרים יכלו לראות תכונות כמו חוטים צבעוניים ומוסקוויט - מינרל מגובש - משולבים בנייר. החוטים הכחולים נראים לעין בלתי מזוינת, והמוסקוביט מייצר ניצוץ המחזיר אור - תכונות שרוב הנגיפים לא היו מסוגלים לשחזר, כך מדווח הצוות ב-17 ביולי <em>בכתב העת Proceedings of the National Academy of Sciences.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המוסקווויט, שנמצא בכ-95 אחוז מהשטרות המנותחים של פרנקלין שנוצרו לאחר 1754, מקורו כנראה מאותו אזור גיאולוגי, אומרים הצוות. המינרל שימש כנראה גם כדי להגביר את העמידות של התווים כדי שיוכלו להחזיק טוב יותר במהלך המחזור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה נפלא שמדענים משתמשים בטכניקות האלה כדי לנתח את השטרות האלה, אומרת ג&#39;סיקה לינקר, היסטוריונית באוניברסיטת Northeastern בבוסטון, החוקרת עשיית כסף מוקדמת. ובכל זאת, היא אומרת, היסטוריונים יודעים מזה זמן מה ממסמכים היסטוריים שמוסקוביט - המכונה גם נציץ - וחוטים כחולים שולבו בכסף נייר ישן כדי להילחם בזיוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, בעוד שפרנקלין התקשר עם הממשלות הקולוניאליות כדי להדפיס כסף, אחרים היו מעורבים בהחלטות לגבי ייצורו - לא רק פרנקלין, היא אומרת. </p><figure class="wp-block-image size-full is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_JRL_ben-franklin-money_inline-1.png" alt="שתי תמונות של אלמנטים משולבים של בנג&#39;מין פרנקלין כמו חוט כחול (משמאל) ומוסקוביט מיקרוסקופי (מימין) בכסף הנייר שלהם." class="wp-image-3129763" width="680" height="221" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_JRL_ben-franklin-money_inline-1.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_JRL_ben-franklin-money_inline-1-330x107.png 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129763">הפעולות של פרנקלין שילבו אלמנטים כמו חוט כחול (משמאל) ומוסקוביט (תמונת מיקרוסקופ, מימין) בכסף הנייר שלהם במאמץ להקשות על הזיוף.</span> <span class="credit wp-credit-3129763">K. Manukyan <em>et al</em> / <em>PNAS</em> 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניתוחים החדשים גם הראו שהפעולות של פרנקלין השתמשו בגרפיט בדיו השחור שלהם. מדפסות כסף אחרות באותה תקופה, כולל פול רוור, השתמשו בדרך כלל בסוג של דיו שחור בעל שיעור גבוה יותר של כימיקלים שהגיעו מעצמות שרופות כמו זרחן וסידן. זייפנים הבינו איך לזייף את הדיו השחור של העצם, וכמה הערות של פרנקלין ניתנות להבחין בעובדה שהם משתמשים בשחור העצם הזה ולא בגרפיט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שהפעולות של פרנקלין השתמשו בגרפיט כדי להגביר את הזייפנים, אומרים החוקרים. אבל פרנקלין לא הייתה המדפסת הראשונה שהשתמשה בגרפיט בדיו, אומר לינקר. עופרת שחורה - המונח ההיסטורי לגרפיט - מופיעה בכמה מתכוני דיו מהמאה ה-18, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;גם אם זה היה ייחודי לכסף או חדש באמצע האוקיינוס ​​האטלנטי, אולי זה לא חידוש של פרנקלין, אלא משהו שהוא קרא עליו, התנסה בו והשתמש בו כדי לשפר את איכות הדיו באופן כללי&quot;, היא אומרת - לא בהכרח משהו להילחם בזיוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, גילוי הגרפיט ברשימותיו של פרנקלין מסקרן, היא אומרת. &quot;אני לא חושב שהיסטוריונים של הדפוס האמריקאי הקולוניאלי היו מצפים שזה יהיה שם&quot;, בעיקר בגלל שהגרפיט היה נדיר יחסית במושבות באותה תקופה. לינקר תוהה אם הדיו הזה שימש באופן נרחב יותר בטביעות אחרות של פרנקלין או שימש אך ורק לכסף נייר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאמצים לסכל זייפנים של כסף אמריקאי מוקדם הפכו בסופו של דבר על ידי הבריטים, שהבינו כמה מהטכניקות כאשר הציפו את המושבה המשפחתית שלהם בשטרות מזויפים כטקטיקה מערערת יציבות במהלך המהפכה האמריקאית. ערכו של הכסף האמריקאי ירד, ובשנים שלאחר המהפכה, ארצות הברית בדרך כלל העדיפה מטבעות, והנפיקה שטרות אוצר רק במהלך מלחמות מאוחרות יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות זאת, חלק מהטכניקות של פרנקלין ימשיכו להוות בסיס לשיטות מתוחכמות יותר ויותר המשמשות למאבק בזייפנים חכמים יותר, אומר מנוקיאן. &quot;הטכניקות ששימשו בייצור מטבע אמריקאי טרום-פדרלי שוכללו ושופרו במהלך המאה ה-19 בכל פעם שהודפסו שטרות חדשים&quot;, הוא אומר. &quot;בזמן הזה, [כספי הנייר של פרנקלין] היו ממש פורצי דרך.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_JRL_ben-franklin-money_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="204249" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_JRL_ben-franklin-money_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> תרופות חדשות לאלצהיימר מגיעות. הנה מה שאתה צריך לדעת</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-alzheimers-drug-market-brain<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Mon, 17 Jul 2023 14:16:16 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129724 </guid><description><![CDATA[Several new drugs that target brain plaques slow mental decline in people with Alzheimer’s disease. But they are not for everyone, researchers caution.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>תרופה חדשה נוספת יכולה לעכב זמנית את הירידה הנפשית הנגרמת על ידי מחלת האלצהיימר, אומרים מדענים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התרופה, הנקראת donanemab, <a href="https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/10.1001/jama.2023.13239?utm_campai[…]PDFlink%26utm_source=articlePDF%26utm_content=jama.2023.13239" target="_blank" rel="noreferrer noopener">האטה את הירידה הקוגניטיבית בכ-35%</a> במהלך שנה וחצי, על פי נתונים שהוצגו ב-17 ביולי בכנס הבינלאומי של איגוד האלצהיימר באמסטרדם ופורסמו באותו יום ב- <em>JAMA</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא מגיע שבועות ספורים לאחר שמינהל המזון והתרופות האמריקני נתן אישור מלא לתרופה אחרת, בשם lecanemab (שם המותג Leqembi), שיכולה גם היא להאט את התקדמות המחלה. בקיץ שעבר תרופה דומה אחרת, הידועה בשם אדוקנומאב (אדוהלם), קיבלה אישור מואץ, אם כי הגישה אליה עדיין מוגבלת מאוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תרופות אלו מכוונות לעמילואיד, חלבון דביק שנערם במוחם של אנשים עם אלצהיימר. הגעתה של גישת טיפול חדשה זו מסמנת נקודת מפנה במה שהיה ארוך וקשה למצוא דרכים להאט את המחלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני חושב שזה באמת מייצג שינוי ים&quot;, אומר הנוירולוג ג&#39;פרי קאמינגס מאוניברסיטת נבאדה, לאס וגאס. &quot;זו אחת הפעמים הנדירות שבהן זה בסדר להשתמש במילה &#39;פריצת דרך&#39;.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההתפתחויות עשויות להביא מעט תקווה ל-6.7 מיליון אנשים בני 65 ומעלה בארצות הברית הסובלים מאלצהיימר. למרות זאת, נותרו שאלות רבות, כולל מי צריך לקבל את התרופות, עד כמה הן פועלות וכיצד לשקול את היתרונות האפשריים מול הסיכונים, שיכולים להיות משמעותיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דבר אחד כבר ברור: התרופות לא מיועדות לכולם. הם מגיעים עם סיכונים ודורשים מעקב צמוד. וגם אם אדם הוא מועמד טוב מבחינה רפואית, עלויות גבוהות, זמינות מוגבלת ולוחות זמנים של מינון עתירי זמן עלולים למנוע את השימוש הנרחב בתרופות.<br><br> הנה מה שצריך לדעת על התרופות החדשות הללו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כיצד פועלות תרופות אלו לאלצהיימר?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה&quot;מאב&quot; שמסיים את שמותיהם המעורפלים - דוננמאב, לקנמאב ואדוקנומאב - הוא רמז לתפקידם: כל שלוש התרופות הללו הן נוגדנים חד שבטיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנוגדנים המעוצבים בהתאמה אישית מקבלים השראה מהנוגדנים שהגוף מייצר כדי לזהות חומרים מזיקים, חלק מרכזי במערכת החיסון. במוח, הנוגדנים שיוצרו במעבדה מתחברים לחלקים ספציפיים של פלאק עמילואיד, סימן היכר של אלצהיימר. ברגע שהנוגדנים מתחברים לעמילואיד, הם קוראים לתאי חיסון אחרים לבוא להוציא את האשפה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבודת הניקיון הזו מביאה יתרונות נפשיים, כך עולה ממחקרים קליניים אחרונים. והממצא הזה תומך ברעיון שפלאקים עמילואידים הם חלק מרכזי במחלת האלצהיימר, רעיון ותיק שנקרא &quot; <a href="https://www.sciencenews.org/article/memories-cant-wait">השערת העמילואיד</a> &quot; ( <em>SN: 25/2/11</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסויים קליניים כושלים הביאו כמה חוקרים לנטוש את הרעיון הזה. &quot;אנשים היו מוכנים לוותר לחלוטין על עמילואיד&quot;, אומר הנוירולוג ומדען המוח אריק מוסיק מאוניברסיטת וושינגטון בסנט לואיס. &quot;אני לא חושב שהרבה אנשים הרגישו שהסרת השלטים היא עניין כל כך גדול.&quot; אבל סוג חדש זה של תרופות מצביע על כך שהפלאקים אינם עוברי אורח תמימים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום זאת, נראה שהפלאקים אכן פוגעים בתפקוד המוח, והיפטרות מהם עוזרת, אומר מוסיק. &quot;נראה שחשוב להוציא את השלטים האלה משם.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כמה תרופות אלו לאלצהיימר פועלות?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אף אחת מהתרופות הללו לא עוצרת את המחלה. אבל הם יכולים לקנות קצת זמן, לפי הנתונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בממוצע, 588 האנשים שקיבלו דוננמאב בקליניקה האחרונה, למשל, נשארו חדים יותר קצת יותר מארבעה חודשים יותר מ-594 האנשים שקיבלו פלצבו. שימוש בסקאלה שונה למדידת תסמינים נתן הערכה של שבעה וחצי חודשים של זמן נוסף בשל התרופה, מתוצרת חברת התרופות אלי לילי, שבסיסה באינדיאנפוליס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוצאות מחקרים על aducanumab <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-alzheimers-drug-fda-approved-controversy-aducanumab">מעורבות</a> יותר, ומעוררות ויכוחים רבים לגבי האם התרופה, מיוצרת על ידי Biogen Inc., שבסיסה בקיימברידג&#39;, מסצ&#39;וסטס, יעילה ( <em>SN: 6/7/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור Lecanemab, תרופה מתוצרת Eisai Co., שבסיסה בטוקיו, וביוג&#39;ן, אנשים שקיבלו את התרופה בילו כחמישה חודשים יותר בשלב מתון יותר של המחלה לפני שפיתחו תסמינים חמורים יותר מאשר אנשים שקיבלו פלצבו - עיכוב של כ-30% במהלך המחקר בן 18 החודשים. זה אולי לא נשמע כמו הרבה, ועבור אנשים מסוימים, זה אולי לא שווה את הסיכונים של התרופה. אבל איימי פירס, נוירולוג גריאטרי מאוניברסיטת Oregon Health &amp; Science בפורטלנד, אומרת שעבור אנשים מסוימים, העיכוב הזה יכול להיות משמעותי במיוחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;חלק מהמטופלים שלי כותבים זיכרונות או כותבים ספרים או עדיין נאבקים בשנה האחרונה בהוראה.&quot; בנסיבות אלה, דחייה של חמישה חודשים לפני התקדמות לבלבול רב יותר היא משמעותית, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, המחקרים לא היו מייצגים את האוכלוסייה הרחבה יותר, ורשמו מעט מאוד אנשים שחורים או היספנים, למשל. זה משאיר הרבה מה ללמוד.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מי יכול לקבל תרופות לאלצהיימר?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, התרופות מיועדות לאנשים שמראים סימנים קלים של מחלת אלצהיימר. מדענים לא מצפים שהתרופות יעזרו ברגע שאלצהיימר מתקדם לשלבים אינטנסיביים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להיות מטופל בתרופות, לאדם צריך להיות פלאק עמילואיד במוח. זה אושר עם סריקת מוח או בדיקת נוזל מוחי שיכולה לזהות עמילואיד. <a href="https://www.sciencenews.org/article/blood-test-could-predict-risk-alzheimers">בדיקות דם</a> חדשות להצטברות עמילואיד - אפשרות פחות פולשנית - נבדקות גם הן ( <em>SN: 2/1/18</em> ). המחקר האחרון על donanemab גם דרש מאנשים להיות עם עודף טאו במוחם, סימן נוסף לאלצהיימר, כדי להיות זכאים לניסוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפרעות אוטואימוניות, שתלים רפואיים המונעים סריקות MRI המנטרות תגובות מוחיות ובעיות בריאותיות אחרות עשויות גם לעצור מישהו מלהיות מועמד לתרופות. נראה כי אנשים הנושאים <em>APOE4</em> , גרסה של גן המגביר את הסיכון של אדם לאלצהיימר, נמצאים בסיכון גבוה יותר לתופעות לוואי מזיקות מהתרופות.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כיצד מועברות התרופות לאלצהיימר?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התרופות הן עירוי תוך ורידי הניתנות במרכזים רפואיים שבהם עובדי שירותי הבריאות עוקבים אחר התגובות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Aducanumab ו-donanemab הם עירוי חודשי. But it&#39;s possible that donanemab may be stopped once plaques are cleared away. In the clinical trial presented July 17, some participants were switched to a placebo once their plaques were gone. Still, the benefits lasted throughout the trial.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Lecanemab infusions happen every other week. That intense dosing schedule can be tough for patients, says Pierce, who was involved in one of the lecanemab clinical trials. And there&#39;s no good cutoff for when to end the treatment. “As of now, it&#39;s out there and people don&#39;t have a stopping point,” she says.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> What are the risks of taking Alzheimer&#39;s drugs?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Brain swelling and bleeding are two of the risks. In the recent trial of donanemab, three people died as a consequence of the treatment. People on the drugs ought to be monitored with brain scans that can detect possibly dangerous changes, researchers say. Those scans can identify the worrisome condition ARIA, or amyloid-related imaging abnormalities.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Overall, about a quarter of people in the clinical trials who received the drug developed the condition. In a trial of nearly 1,800 people, for instance, <a href="https://www.eisai.com/news/2022/news202271.html" target="_blank" rel="noopener">about 21 percent of people who received lecanemab had ARIA</a> , while about 9 percent of people who got a placebo did. Most of those cases came with without symptoms, which can include headache, nausea, dizziness and seizures.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Scientists suspect that ARIA stems from the antibodies working well. Amyloid can be in the walls of blood vessels. Removing the amyloid may make the blood vessels less stable and more prone to break.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These drugs can also lead to infusion reactions such as changes in blood pressure, fevers and chills. Those are often temporary and manageable, Cummings says, nor are they specific to these treatments. “This is not unique at all to Alzheimer&#39;s drugs.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Weighing the risks and the potential benefits of taking the medications is a personal call. An 80-year-old with a list of medical problems who is generally content might have a very different calculation from a 62-year-old CEO of a company with a kid in college, Musiek says. If you are that younger person, “your appetite for risk is probably much higher,” he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Researchers hope that this spate of drugs may serve as a stop-off on the way to even better ones that are more effective, less risky and easier to administer.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Hopefully once we can optimize [these drugs] and help whoever we can help, it will pave the way for the next set of drugs that will come out,” Musiek says. “And then maybe things will get better and better.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_ls_new-alz-drugs_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="194753" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_ls_new-alz-drugs_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> In a &#39;perfect comeback,&#39; some birds use antibird spikes to build their nests</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/birds-use-antibird-spikes-build-nests<dc:creator><![CDATA[Luis Melecio-Zambrano]]></dc:creator><pubDate> Mon, 17 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129712 </guid><description><![CDATA[The spikes were meant to keep birds away. But five corvid nests in Europe use the bird-deterrents as structural support and to ward off predators. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>It&#39;s the Mad Max dream of a bird&#39;s nest: A menacing composite of metal, clay, twig and plastic.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Spotted in a sugar maple tree in Antwerp, Belgium, the gnarly architecture brims with at least 1,500 long, sharp antibird spikes pointing out from its center. “That is really like a bunker for birds,” says biologist Auke-Florian Hiemstra. “Like this fortress which cannot be taken.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The nest is <a href="https://www.hetnatuurhistorisch.nl/fileadmin/user_upload/documents-nmr/Publicaties/Deinsea/Deinsea_21/Deinsea_21_17_25_2023_Hiemstra_et_al.pdf" target="_blank" rel="noopener">one of five found in Europe</a> , each one decorated with antibird spikes, Hiemstra and his colleagues report July 11 in <em>Deinsea</em> . The pointy strips of bird-deterrent materials normally line eaves in cities around the world. Now, they line some birds&#39; homes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The study started when a hospital patient in Antwerp looked out his window and saw the nest in question. He sent a picture to Hiemstra, who researches nests and <a href="https://www.sciencenews.org/article/coronavirus-covid-ppe-trash-masks-gloves-pollution-deadly-wildlife">plastic pollution</a> at Naturalis Biodiversity Center in Leiden, Netherlands ( <em>SN: 4/12/21</em> ). After breeding season, Hiemstra and his team travelled to collect the nest and take it back to the lab for study. As he wrote up his report of the nest, he was tipped off to four more similar bird nests in cities in the Netherlands and Scotland.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The nests belonged to Eurasian magpies ( <em>Pica pica</em> ) and carrion crows ( <em>Corvus corone</em> ). The crows used the spikes as part of the <a href="https://www.sciencenews.org/article/bird-nest-sturdy-physics">structure of their nests</a> ( <em>SN: 5/12/22</em> ). But Hiemstra believes the magpies employed them much as they were originally intended: to ward off other birds. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="521" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-1-521x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="A photo of a Eurasian magpie nest made out of 50 meters of anitbird strips on a white background." loading="lazy" data-attachment-id="3129716" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071323_lmz_bird-nests_inline-1" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-1.jpg" data-orig-size="680,500" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071323_LMZ_bird-nests_inline-1" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;This is the nest that started the new study. Spotted outside a hospital in Antwerp, Belgium, this Eurasian magpie nest (pictured in the lab after removal) is adorned with roughly 50 meters of antibird strips that contain more than 1,500 spikes. The strips were originally meant to deter birds from landing on buildings.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-1-521x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-1-612x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">This is the nest that started the new study. Spotted outside a hospital in Antwerp, Belgium, this Eurasian magpie nest (pictured in the lab after removal) is adorned with roughly 50 meters of antibird strips that contain more than 1,500 spikes. The strips were originally meant to deter birds from landing on buildings.</span> <span class="credit">Auke-Florian Hiemstra</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="521" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-2-521x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="A photo of a carrion crow nest made using 24 identical antibird strips on a white background." loading="lazy" data-attachment-id="3129717" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071323_lmz_bird-nests_inline-2" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-2.jpg" data-orig-size="680,500" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071323_LMZ_bird-nests_inline-2" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;This carrion crow nest (pictured in the lab after removal) was found in a poplar tree in Rotterdam, Netherlands. The structure contains 24 identical antibird strips — likely pilfered from a nearby construction site — with a total of 336 spikes. It also contains another bird-deterrent: a piece of netting used to keep birds from gardens and balconies.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-2-521x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-2-612x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">This carrion crow nest (pictured in the lab after removal) was found in a poplar tree in Rotterdam, Netherlands. The structure contains 24 identical antibird strips — likely pilfered from a nearby construction site — with a total of 336 spikes. It also contains another bird-deterrent: a piece of netting used to keep birds from gardens and balconies.</span> <span class="credit">Kees Moeliker</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-3" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="521" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-3-521x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="A photo of an eurasian magpie nest high in a tree." loading="lazy" data-attachment-id="3129718" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071323_lmz_bird-nests_inline-3" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-3.jpg" data-orig-size="680,500" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;Wynand Koekkoek&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071323_LMZ_bird-nests_inline-3" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;This Eurasian magpie nest constructed with antibird spikes was spotted in an ornamental plum tree in Enschede, Netherlands. The spikes in this nest are a mixture of materials: some have metal pins, others are entirely plastic.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-3-521x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-3-612x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">This Eurasian magpie nest constructed with antibird spikes was spotted in an ornamental plum tree in Enschede, Netherlands. The spikes in this nest are a mixture of materials: some have metal pins, others are entirely plastic.</span> <span class="credit">Wijnand Koekoek</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-4" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="521" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-4-521x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="A photo of an Eurasian Magpie nest." loading="lazy" data-attachment-id="3129719" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071323_lmz_bird-nests_inline-4" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-4.jpg" data-orig-size="680,500" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071323_LMZ_bird-nests_inline-4" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;This Eurasian Magpie nest, with bird-deterrent material covering its top, was found in a residential area in the Partick neighborhood of Glasgow, Scotland.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-4-521x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-4-612x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">This Eurasian Magpie nest, with bird-deterrent material covering its top, was found in a residential area in the Partick neighborhood of Glasgow, Scotland.</span> <span class="credit">Max Crawford</span></figcaption></figure></li></ol></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Magpies are relatively small, so they create domed roofs over their nests to protect their eggs and hatchlings from avian predators. Often, the magpies adorn their roofs with thorny branches for extra protection. But in large cities, spiny vegetation is harder to come by, so the magpies innovate with whatever materials they have available, like nails, screws or knitting needles. Antibird spikes serve as the <a href="https://www.sciencenews.org/article/canada-crawford-lake-beginning-anthropocene">ultimate Anthropocene replacement</a> , the researchers say ( <em>SN: 7/11/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The observations are “fascinating,” and the use of citizen science is laudable, says Zuzanna Jagiełło, an ecologist at the University of Warsaw who wasn&#39;t involved in the study. However, she thinks that the paper lacks the experiments or in-field observations to claim that the spikes in the magpie nests are used as a bird deterrent. “It&#39;s a starting point to explore [the phenomenon] more deeply,” she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Already, Hiemstra has received reports of other nests made with the spiky material, leading him to believe that the construction may be more common than previously thought. With enough nests, he might even be able to study if the spikes are improving the survival of the young magpies that call the nests home.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Still, amid his scientific excitement, Hiemstra can&#39;t help but laugh. “I just love the irony of it all,” he says. “It&#39;s just the perfect comeback of the birds.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="441883" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> A new device can detect the coronavirus in the air in minutes</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-device-detect-coronavirus-air<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Sun, 16 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129667 </guid><description><![CDATA[The detector can sense as a few as seven to 35 coronavirus particles per liter of air — about as sensitive as a PCR test but much quicker.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>If you&#39;ve ever thought it would be great to walk into a room and know whether the virus that causes COVID-19 is hanging around, scientists have a device for you. Researchers have created a machine a little bigger than a toaster that can detect airborne SARS-CoV-2 coronavirus in minutes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It takes only <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-39419-z" target="_blank" rel="noopener">five minutes to detect</a> as few as seven to 35 viral particles per liter of air, researchers report July 10 in <em>Nature Communications</em> . That is about as sensitive as PCR nasal swab tests, says Rajan Chakrabarty, an aerosol scientist at Washington University in St. Louis. His team worked “nonstop” for three years to create the detector, he says. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="510" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ti_covid_detector_inline-510x450.jpg" alt="A photo of three men and one woman standing around a table with the SARS-CoV-2 detector they developed (clockwise from front left: John Cirrito, Rajan Chakabarty, Joseph Puthussery and Carla Yuede)." class="wp-image-3129669" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ti_covid_detector_inline-510x450.jpg 510w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ti_covid_detector_inline-434x383.jpg 434w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ti_covid_detector_inline-211x186.jpg 211w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ti_covid_detector_inline-657x580.jpg 657w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ti_covid_detector_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 510px) 100vw, 510px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129669">Researchers at Washington University in St. Louis stand around the SARS-CoV-2 detector they developed (clockwise from front left: John Cirrito, Rajan Chakabarty, Joseph Puthussery and Carla Yuede).</span> <span class="credit wp-credit-3129669">Shubham Sharma</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One of the main challenges when sampling airborne viruses is collecting enough air to concentrate viral particles at detectable levels. Previous attempts have sucked in between 2 and 8 liters of air per minute. This detector pulls in 1,000 liters of air each minute.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To trap the virus, “we create an artificial cyclone inside of the sampler,” Chakrabarty says, by swirling liquid at high speed. Viruses get trapped in the wall of the cyclone and concentrated for analysis. Any viruses not captured in the liquid get filtered out of the air with a HEPA filter attached to the device. After five minutes of collection, the liquid is pumped to a biosensor.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The biosensor consists of an electrode attached to a llama nanobody, a <a href="https://www.sciencenews.org/article/coronavirus-covid-19-treatments-target-nose-prevention">specialized immune system protein</a> made by llamas and their relatives that fights infections much the way antibodies do but is smaller and perhaps tougher than human antibodies ( <em>SN: 9/14/20</em> ). The nanobody grabs any passing coronavirus by its spike protein. Electricity passing through the nanobody and spike protein causes tyrosine amino acids in the spike protein to oxidize, or lose electrons. Another device attached to the electrode detects that oxidation as a change in voltage, signaling that SARS-CoV-2 is in the air.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The biosensor is based on a detector for the amyloid-beta protein fragments that form Alzheimer&#39;s disease plaques developed by Chakrabarty&#39;s colleagues Carla Yuede and John Cirrito.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To test the detector, the researchers sent the device to the apartments of two people who had COVID-19 infections. “The device was detecting even the trace amounts of virus being shed by the patients,” Chakrabarty says. Air collected from an empty, well-ventilated conference room showed no sign of the virus.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “They&#39;ve demonstrated that it works. It&#39;s able to detect [the] virus at low levels that we would be concerned about in the air,” says Linsey Marr, an aerosol scientist at Virginia Tech in Blacksburg who studies the spread of viruses. She was not involved in the study but is working on a detector, too.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> There are still some challenges to overcome. For instance, the device is about as noisy as a vacuum cleaner or a ringing phone. That&#39;s probably too loud to use continuously in a classroom or office, Marr says, but could be tolerated if run for 10 minutes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Such detectors cost about $1,400 to $1,900 to build in a research lab, Chakrabarty says. Commercial versions may initially be too expensive for home use, Marr says, but could be used in hospitals, airports and other public areas to survey for the virus. The devices could be linked into HVAC systems, which could ramp up ventilation and filtration if the virus is found, Marr and Chakrabarty suggest.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the future, Chakrabarty hopes to add llama nanobodies that can detect other respiratory viruses as well, such as influenza or respiratory syncytial virus.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ti_covid_detector_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="307240" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ti_covid_detector_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Ryugu asteroid samples are sprinkled with stardust older than the solar system</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ryugu-asteroid-stardust-old-space<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Fri, 14 Jul 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129687 </guid><description><![CDATA[Slivers of the asteroid appear to be from the fringes of the solar system and could reveal bits of the history of the sun and its planets.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Samples of the asteroid Ryugu contain bits of stardust that predate the birth of our solar system.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Slivers of Ryugu material, snagged by the Japanese Hayabusa2 spacecraft, appear to <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adh1003" target="_blank" rel="noopener">come from the solar system&#39;s frozen fringes</a> , rather than from the asteroid itself, scientists report July 14 in <em>Science Advances</em> . These foreign fragments could illuminate details of the solar system&#39;s history.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Finding these fragments “is really unique,” says cosmochemist Ann Nguyen of NASA&#39;s Johnson Space Center in Houston. “It&#39;s showing us a new type of material, but also telling us about the dynamics of material from the outer solar system.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The Hayabusa2 spacecraft visited the asteroid in 2018 and 2019, then <a href="https://www.sciencenews.org/article/japan-hayabusa2-asteroid-dirt-sample-clues-early-solar-system">returned to Earth with 5.4 grams of the space rock in 2020</a> ( <em>SN: 12/7/20</em> ). Scientists examined those samples in the lab in ways that can&#39;t be done with telescopes or even spacecraft, like getting detailed measurements of chemical composition.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> So far, those examinations have shown that Ryugu is rich in carbon, that it&#39;s made of the same material as some of the rarest meteorites found on Earth, and that it was <a href="https://www.sciencenews.org/article/asteroid-ryugu-ryugu-hayabusa2-meteorite-sample-carbonaceous-chondrite">altered by water</a> at some point in its past ( <em>SN: 6/9/22</em> ). Scientists think that Ryugu formed from the debris of a larger asteroid, which broke up in a collision and re-formed into a <a href="https://www.sciencenews.org/article/ryugu-came-two-other-asteroids">loose pile of rubble</a> ( <em>SN: 3/20/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Nguyen, however, was searching for something different. “My focus of research is presolar grains,” tiny specks of material that <a href="https://www.sciencenews.org/article/ancient-meteorite-stardust-oldest-ever-examined-lab">formed from the ashes of dying stars</a> , she says ( <em>SN: 1/13/20</em> ). “I was on the hunt for them.” These delicate grains contain different isotopes — atoms of an element that have different numbers of neutrons — than those formed by the sun, giving away their alien origins.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Nguyen and her colleagues examined two samples of Ryugu, each less than a millimeter in size. They then picked out tiny slivers of rock, 50 to 200 micrometers wide, called clasts, that stood out from the rest of the Ryugu sample.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Using scanning electron microscopes and other imaging techniques, Nguyen and colleagues found that two of the clasts are chemically different from the rest of Ryugu, with lower oxygen, magnesium and silicon contents, and greater amounts of iron and sulfur. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="766" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_LG_ryugu_inline-1-mobile.jpg" alt="Electron microscope images of a sliver of solar system material (outlined in white) in a sample of the asteroid Ryugu show that the material is different from the rest of the asteroid. The different colors highlight different elements in the sample: oxygen (magenta), magnesium (green), silicon (light blue), iron (dark blue) and sulfur (yellow). The slivers also contain grains of silicates (white arrows) that come from outside the solar system." class="wp-image-3129690" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_LG_ryugu_inline-1-mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_LG_ryugu_inline-1-mobile-340x383.jpg 340w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_LG_ryugu_inline-1-mobile-399x450.jpg 399w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_LG_ryugu_inline-1-mobile-165x186.jpg 165w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_LG_ryugu_inline-1-mobile-515x580.jpg 515w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129690">Electron microscope images of a sliver of solar system material (outlined in white) in a sample of the asteroid Ryugu show that the material is different from the rest of the asteroid. The different colors highlight different elements in the sample: oxygen (magenta), magnesium (green), silicon (light blue), iron (dark blue) and sulfur (yellow). The slivers also contain grains of silicates (white arrows) that come from outside the solar system.</span> <span class="credit wp-credit-3129690">A. Nguyen <em>et al</em> / <em>Science Advances</em> 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The clasts also have much higher concentrations of presolar grains than the rest of the Ryugu material. The grains contain silicon carbide, which is easily destroyed by water, plus an extra abundance of organic matter.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That means the grains could not have been part of Ryugu&#39;s parent body, which was extensively altered by water. The researchers think the grains were bits of a comet that formed in the outer solar system&#39;s Kuiper belt, where the conditions were cool and dry. Then the grains sprinkled onto the rubble that formed Ryugu sometime between the original asteroid&#39;s destruction and the rubble pile&#39;s formation.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Between these events, it kind of collected some other friends that came from other bodies, from different parts of the solar system,” Nguyen says. It&#39;s not yet clear how material from the outer solar system found its way to Ryugu. Perhaps the asteroid formed farther from the sun — and hence, closer to the Kuiper belt — than it is today. “It&#39;s interesting to visualize how this asteroid came about and what it gathered along the way.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The discovery is “very exciting,” says cosmochemist Philipp Heck of the Field Museum of Natural History in Chicago, who was not involved in the new work. “These clasts that got incorporated into Ryugu after it formed, they&#39;re really valuable. I think they&#39;re even more valuable than the Ryugu sample itself.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The clasts can reveal what the unaltered ingredients that formed the solar system were made of. Think of the disk that formed the planets as bread dough, Heck says. Once the dough is well-mixed, it&#39;s hard to tell what went into it. Clasts like the ones in the Ryugu sample are like bits of unmixed flour that survived intact in the final loaf, he says — not delicious, but very informative.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “If we want to understand the ingredients from which the solar system formed, the original ingredients, we need to find these very rare, unaltered clasts,” Heck says. “This is one of them.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_LG_ryugu_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="240586" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_LG_ryugu_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>