<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שני, 18 בספטמבר 2023 21:05:06 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> קלרה סוזה-סילבה מחפשת חתימות מולקולריות של חיים באטמוספרות זרות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/clara-sousa-silva-exoplanets-biosignatures<dc:creator><![CDATA[Elise Cutts]]></dc:creator><pubDate> Tue, 19 Sep 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130790 </guid><description><![CDATA[Quantum astrochemist Clara Sousa-Silva studies how molecules in space interact with light, offering clues to what distant objects are made of. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>שאל את קלרה סוזה-סילבה על המחקר שלה והיא תהיה ברורה לחלוטין: כן, היא מחפשת חייזרים. אבל היא <em>לא</em> צדה אותם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הרעיון שאני צד כל דבר, נראה לי מאוד לא נעים&quot;, היא אומרת. &quot;ביליתי את חיי... בניסיון להשתחרר מהתפיסה שאני צריך ללכת לאנשהו כדי לדעת את זה, שאני צריך לגעת בזה כדי לדעת שזה אמיתי.&quot; </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-thumbnail"><img decoding="async" width="186" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3124149" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV.jpg 300w" sizes="(max-width: 186px) 100vw, 186px" /></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סוזה-סילבה היא אסטרוכימאית קוונטית בברד קולג&#39; באנאנדייל-און-הדסון, ניו יורק, ומומחית לדעת דברים מרחוק. צוות המחקר שלה בוחן כיצד מולקולות בחלל מקיימות אינטראקציה עם אור, בסיס חיוני למדענים שמהם עשויים העצמים האסטרונומיים שנצפו דרך טלסקופים. יום אחד, היא מקווה שעבודתה תעזור לזהות עקבות חיים באטמוספרות של עולמות שמעבר לכדור הארץ, כולל כוכבי לכת - עולמות רחוקים שהאנושות כמעט בוודאות לא תבקר בהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מולקולות מתנהגות ברמה קוונטית, והן מקיימות אינטראקציה עם אור ברמה קוונטית&quot;, אומר סוזה-סילבה. &quot;אני משתמש בהתנהגות קוונטית של מולקולות - אז, כימיה - כדי לחקור את החלל.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שאינטראקציות קוונטיות אלו מתרחשות בקנה מידה זעיר, הן משאירות עקבות בספקטרום של אור הכוכבים - תרשים של עוצמה באורכי גל שונים. מדענים יכולים לקרוא ספקטרום כמו ברקוד כימי כדי לזהות את המולקולות שבהן נתקל האור לפני שהגיע לכדור הארץ. כל מולקולה תורמת לברקוד, אבל מדענים יודעים רק איך נראות התרומות הללו עבור קומץ מולקולות נפוצות, אומר האסטרונום אדם בורגסר מאוניברסיטת קליפורניה, סן דייגו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להבין כיצד מולקולה מקיימת אינטראקציה עם אור היא &quot;בעיה חישובית מפורטת מאוד&quot;, הוא אומר. &quot;זה ממש מעסיק עבודת גמר שלמה רק כדי ללמוד אחד כזה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על אחת התזות הללו מופיע השם של סוזה-סילבה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סימן אפשרי לחיים על נוגה?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך הדוקטורט שלה. באוניברסיטת קולג&#39; בלונדון, סוזה-סילבה דימה את ספקטרום האור של הפוספין - מולקולה פשוטה שלדבריה היא עדיין האהובה עליה. פוספין נחשב לחתימה ביולוגית פוטנציאלית מכיוון שהוא נוצר בקלות על ידי חיים, אך לא סביר להיווצר על כוכב לכת חסר חיים דמוי כדור הארץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני לא מכיר אף אחד אחר שכל כך בקיא במולקולה אחת - כל מולקולה&quot;, אומר בורגסר.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ספקטרום פוספין מדומה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעזרת כימיה קוונטית ומחשבים חזקים מאוד, קלרה סוזה-סילבה ועמיתיו דימו את הספקטרום הצפוי למולקולה פוספין בטמפרטורת החדר. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_desktop-622x450.png 622w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_desktop-529x383.png 529w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_desktop-257x186.png 257w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_desktop.png 680w" width="622" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_mobile-604x450.png 604w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_mobile-514x383.png 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_mobile-249x186.png 249w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_mobile-263x197.png 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_mobile.png 680w" width="604" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_mobile-604x450.png" class="attachment-large size-large" alt="גרף מציג את הספקטרום הצפוי למולקולת פוספין בטמפרטורת החדר. ציר X מסומן &quot;אורך גל של אור (מיקרומטר)&quot; וציר Y מסומן &quot;עוצמת האינטראקציה (סמ&quot;ר/מולקולה)&quot;" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_mobile-604x450.png 604w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_mobile-514x383.png 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_mobile-249x186.png 249w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_mobile-263x197.png 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_mobile.png 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130794" data-permalink="https://www.sciencenews.org/sousa-silva_inline1_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_mobile.png" data-orig-size="680,507" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="sousa-silva_inline1_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_mobile-514x383.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_inline1_mobile-604x450.png" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130794">באדיבות סי סוזה-סילבה</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130793">באדיבות סי סוזה-סילבה</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז כשאסטרונומים חשבו שאולי זיהו את הגז הרעיל באטמוספירה של נוגה, הם ידעו בדיוק למי להתקשר. צוות הכולל את סוזה-סילבה הודיע ​​ב-2020 כי זיהה פוספין באטמוספירה - שרבים, כולל סוזה-סילבה, פירשו <a href="https://www.sciencenews.org/article/phosphine-gas-found-venus-atmosphere-possible-sign-life">כסימן אפשרי לחיים על הפלנטה</a> ( <em>SN: 14/9/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגילוי עצמו ופרשנותו כסימן חיים <a href="https://www.sciencenews.org/article/venus-phosphine-possible-sign-life-doubts-how-science-works">הועלו מאז בסימן שאלה</a> ( <em>SN: 28.10.20</em> ), כולל על ידי סוזה-סילבה עצמה. אבל ההודעה גרמה למדענים לחשוב יותר ברצינות על פוספין. חוקרים המשיכו להתווכח על המשמעות של זיהוי פוספין, על נוגה או כוכב לכת, ולהבין מקורות אביוטיים אפשריים של הגז. ככל שגבר העניין במולקולה, המומחיות העמוקה של סוזה-סילבה משכה אותה לאור הזרקורים ו&quot;באמת שמה אותה על המפה&quot;, מוסיף בורגסר.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך לדבר על חתימות ביולוגיות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שסוזה-סילבה עדיין מבלה הרבה מזמנה בתמיהה על הספקטרום האישי של מולקולות שמדענים עשויים לזהות בחלל, יש לה עוד הרבה על סדר היום שלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא חושבת הרבה על האופן שבו מדענים יכולים לזהות מולקולות בצורה אמינה יותר. אחד מתלמידיה עובד כעת על דרך חדשה לכמת כיצד אסטרונומים יכולים להיות בטוחים שהם זיהו גז - כל גז שהוא - באטמוספרה פלנטרית בהתבסס על נתונים ספקטרליים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא גם רוצה למצוא דרכים טובות יותר לדבר עם הציבור על אי הוודאות שמגיעות עם חתימות ביולוגיות. &quot;יש ציפייה שאם נמצא חייזרים, נדע - נהיה כל כך בטוחים. וזה כל כך לא סביר&quot;, אומרת סוזה-סילבה. &quot;אני חושב שאנחנו כל כך לא מוכנים לתקשר את זה.&quot;<br><br> ולמנטוריות יש מקום גדול בלוח השנה העמוס של סוזה-סילבה. בזמן שהייתה ב-MIT, היא ניהלה את תוכנית המנטורינג למחקר מדעי ב-MIT ובהרווארד, שמשלבת תלמידי תיכון עם אסטרופיזיקאים כדי לעשות מחקר במשך שנה. זו לא הפעם הראשונה שהיא עובדת עם תיכוניסטים; לפני שהלכה ל-MIT, היא ייסדה את תוכנית ההסברה למדע ORBYTS (שמשלבת גם מדענים עם תיכוניסטים), ולימדה מדעים בבתי ספר תיכוניים בלונדון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתוך המעבדה שלה, סוזה-סילבה מתמקדת בהכנת תלמידיה להתקדם, לאמן זה את זה ולהמשיך בפרויקט הרב-דורי של מילוי &quot;הספקטרום החסר&quot;. בטווח הארוך היא רואה את תלמידיה מובילים יותר ויותר מחקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, היא כן מודה שלא אכפת לה להמשיך להוביל כמה פרויקטים מדעיים &quot;פחות מכובדים&quot;. למשל, יש כמה ראיות לכך ש-will-o&#39;-the-wisps - אורות רפאים מתנפנפים מהפולקלור - עשויים להיות כדורי אש המונעים על ידי פוספין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא בילתה את רוב הקריירה המוקדמת שלה &quot;רק בניסיון שיתייחסו אליה ברצינות - אפילו לא הייתי אומרת את המילה <em>חייזר</em> &quot;, היא אומרת. &quot;כאישה במדע... הרגשתי שאני באמת לא יכולה להרשות לעצמי לאבד שום כבוד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דברים השתנו. ציד חייזרים עדיין מחוץ לשולחן. אבל, היא אומרת, &quot;אני באמת רוצה לעשות איזה שבירת רפאים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="428952" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/sousa-silva_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> קטלוג של כל התאים האנושיים חושף דפוס מתמטי</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/catalog-human-cells-math-pattern<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Mon, 18 Sep 2023 19:15:35 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131389 </guid><description><![CDATA[Smaller cells occur in larger numbers in the human body, and cells of different size classes contribute equally to our overall mass.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>גוף האדם מורכב מקהילה מורכבת של טריליוני תאים בצורות וגדלים מגוונים, כולם עובדים יחד כדי לשמור אותך בחיים. התאים הקטנים ביותר, כמו טסיות דם ותאי דם אדומים, מתגמדים מול תאי שריר מסיביים. בכל מה שקשור לגודל, זה כמו להשוות בין שרוול ללווייתן כחול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, לאחר איסוף נתונים על כל סוגי התאים העיקריים בגוף, חוקרים חשפו דפוס מתמטי מוכר ביחסי התאים הללו. קיים <a href="https://www.pnas.org/cgi/doi/10.1073/pnas.2303077120" target="_blank" rel="noopener">קשר הפוך בין גודל התא למספר</a> , כלומר תאים קטנים יותר הם רבים יותר מאשר תאים גדולים יותר. יתרה מכך, לתאים בדרגות גודל שונות לכולם יש מסה כוללת דומה, כך שתאים קטנים ורבים כמו תאי דם אדומים תורמים את אותה כמות למסה הכוללת של הגוף כמו התאים הגדולים ביותר, כך מדווחים החוקרים ב-18 בספטמבר ב- <em>Proceedings of the National. האקדמיה למדעים</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו רואים את הדפוס הזה בכל מקום&quot;, על פני תחומים שונים, אומר איאן האטון, אקולוג מאוניברסיטת מקגיל במונטריאול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדפוס בין גודל למספר &quot;יש הרבה שמות שונים&quot;, הוא אומר. באקולוגיה, זה נקרא לעתים קרובות ספקטרום שלדון על שם האקולוג הימי ריימונד שלדון. שלדון ועמיתיו גילו שכאשר אתה <a href="https://aslopubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/pdfdirect/10.4319/lo.1972.17.3.0327" target="_blank" rel="noopener">ממיין פלנקטון לפי גודל</a> בסדרי גודל בקנה מידה לוגריתמי, לכל מחלקת גודל יש אותה מסה של אורגניזמים. ככל שאתה עולה בגודל, מספר הפרטים בכיתה יורד, אך המסה הכללית נשארת ללא שינוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2021, האטטון ועמיתיו הראו שאותו דפוס קיים כאשר אתה ממיין <a href="https://www.science.org/doi/pdf/10.1126/sciadv.abh3732" target="_blank" rel="noopener">את הביומסה של אורגניזמים באוקיינוס ​​בדרך כלל</a> בקנה מידה לוגריתמי, &quot;מחיידקים ועד לווייתנים&quot;, לא רק פלנקטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מגמה מקבילה עשויה להיראות גם <a href="https://link.springer.com/article/10.3758/s13423-014-0585-6" target="_blank" rel="noopener">בתדירות של מילים בשימוש בשפה</a> , שם היא ידועה כחוק זיפף על שם הבלשן ג&#39;ורג&#39; זיפ. לדוגמה, אם תנתח את המילים המשמשות בספר, תגלה שהוא נשלט על ידי כמה מילים קצרות בתדירות גבוהה (כמו &quot;ה&quot; ו&quot;של&quot;) עם הרבה מילים ארוכות יותר בתדירות נמוכה (כמו &quot; טרומבון&quot; ו&quot;פרלמנט&quot;) מהווים את השאר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מציאת דפוס זה בתאים אנושיים לקחה <a href="https://humancelltreemap.mis.mpg.de/" target="_blank" rel="noopener">כמות עצומה של נתונים.</a></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה אולי נשמע מפתיע שאנחנו עדיין לא מבינים היטב את גודל התא&quot;, אומר יבגני זטולובסקי, ביולוג מאוניברסיטת סטנפורד, שלא היה מעורב במחקר. המחקר החדש &quot;מספק קטלוג מקיף מאוד של סוגי תאים שונים בגופנו לגבי ספירתם וגודלם&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקר העצמאי ג&#39;פרי שנדר החל לראשונה להרכיב את הנתונים הללו לפני יותר מעשור. חלק גדול ממנו מגיע מהוועדה הבינלאומית להגנה על רדיולוגיות, שנתחה אינספור גופות ושקללה את איבריהם כדי לבנות מודל ייחוס של אדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל &quot;ה-ICRP התמקד במודל הגברי&quot;, אומר האטון. הוא ועמיתיו רצו להעריך מידע גם עבור נקבה וילד אנושי טיפוסיים. זה, יחד עם העובדה שה-ICRP התמקד באיברים ורקמות ולא בתאים, פירושה פנייה לספרות המדעית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסך הכל, החוקרים אספו נתונים מיותר מ-1,500 מקורות כדי להראות שתבנית הגודל-מספר ההפוכה קיימת בתאים של גבר, אישה וילד טיפוסיים. בסך הכל, החוקרים מעריכים כי זכר בוגר מורכב מכ-36 טריליון תאים, בממוצע, בעוד נקבה מורכבת מ-28 טריליון תאים, ולילד בן 10 יש 17 טריליון תאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/bodys-bacteria-dont-outnumber-human-cells-so-much-after-all">הערכות אלו דומות לאלו ממחקרים קודמים</a> , כולל כאלה שבחנו פחות סוגי תאים ורקמות, בגלל הנוכחות המכריעה של תאי דם קטנים ( <em>SN: 1/8/16</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <s>חשוב</s> להבין כמה יש מכל סוג של תא. לדוגמה, הצוות מצא שהמספר הכולל של לימפוציטים בגוף זכה לזלזל חמור - במקום 500 מיליארד, עשויים להיות עד 2 טריליון. &quot;לימפוציטים מעורבים בכל מיני הגנה מפני מחלות&quot;, אומר האטון, והבנת המספר הכולל שלהם חשובה לאנשים עם מצבים כמו לוקמיה ו- HIV.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, מספר התאים נקבע על ידי חלוקת תאים, תהליך שכאשר הוא משתולל, מוביל לסרטן. הבנת תכונות בסיסיות של תאים כמו גודל ומספר, אומר האטון, &quot;יכול לעזור לנו להבין חריגות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שזה נראה בשפה, ביומסה של האוקיינוס ​​וכעת בתאים אנושיים, המקורות של תבנית הגודל-מספר ההפוכה הם עדיין חידה. אבל האטון אומר שהמשותף שלו &quot;אולי מרמז שיש איזה מנגנון עמוק ובסיסי שיכול להיות משותף לכל הדברים השונים האלה. אבל אנחנו עוד לא שם.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_DI_human-cell-census_cells_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="209108" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_DI_human-cell-census_cells_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> גירוסקופ לייזר מדד שינויים זעירים באורך הימים על פני כדור הארץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/laser-gyroscope-length-day-earth-physics<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Mon, 18 Sep 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131380 </guid><description><![CDATA[An underground gyroscope known as ‘G’ uses laser beams traveling in opposite directions to precisely measure Earth’s rotation.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>יש ימים באמת ארוכים מאחרים. ועכשיו מדענים יודעים בדיוק בכמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות גירוסקופ לייזר, מדענים מדדו שינויים בקצב הסיבוב של כדור הארץ הנמוכים ממיליונית האחוז. הטכניקה יכולה לעזור למדענים להבין את הזרימות המורכבות של מים ואוויר שגורמות לשינויים הקטנים ביותר בסיבוב של כדור הארץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סיבוב כדור הארץ אינו יציב לחלוטין. כוכב הלכת מאיץ ומאט כשהוא מסתובב, מה שהופך יום לקצר מעט או ארוך יותר בכמה אלפיות שניות. רבים מהווריאציות הללו מובנות היטב. לדוגמה, וריאציה אחת כזו נגרמת על ידי כוחות גאות ושפל, שנוצרו על ידי כוח המשיכה של הירח והשמש, המעוותים את כוכב הלכת. מדענים יודעים כיצד לחזות את ההשפעות הללו על סיבוב כדור הארץ. אבל וריאציות אחרות, הנגרמות על ידי זרימות תנודות של האטמוספירה והמים של כדור הארץ, קשות יותר לאמוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הג&#39;ירוסקופ, המכונה &quot;G&quot; וממוקם במצפה הכוכבים הגיאודטי ווטצל בגרמניה, נועד למדוד את ההשפעות הזעירות הללו. זה מה שנקרא גירוסקופ לייזר טבעת. בתוכו, קרני לייזר נעות סביב טבעת בצורת ריבוע שאורכה 4 מטרים מכל צד. קרן אחת מסתובבת עם כיוון השעון ואילו קרן אחרת הולכת נגד כיוון השעון. אורך הגל שלהן מתוח לקורות המיושרות עם כיוון הסיבוב של כדור הארץ, בעוד אלו הנוסעים נגדו מתכווצים. בשילוב, שתי האלומות באורכי גל מעט שונים יוצרות אות &quot;פעימה&quot;, בדיוק כפי שעושים שני צלילים מעט לא מכוונים. פעימה זו חושפת את קצב הסיבוב של כדור הארץ, ומאפשרת ל-G <a href="https://www.nature.com/articles/s41566-023-01286-x" target="_blank" rel="noopener">למדוד את אורכו של יום עד לטובה מאלפית שנייה</a> , כך מדווחים החוקרים ב-18 בספטמבר ב- <em>Nature Photonics</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שיטות אחרות למדידת קצב סיבוב כדור הארץ מסתמכות על התייחסויות חיצוניות. לדוגמה, טלסקופים יכולים להשתמש במיקומים של קוואזרים מרוחקים - הליבות הבהירות של גלקסיות פעילות - כדי לקבוע כמה כדור הארץ הסתובב. אבל הטכניקות האלו נותנות תוצאות בממוצע במשך יום. G מודד קצב סיבוב כל כמה שעות. והמדידות שלו נעשות ממעבדה תת קרקעית. אין צורך במבט על העולם החיצון, אומר הפיזיקאי אולריך שרייבר מהאוניברסיטה הטכנית של מינכן, &quot;מכיוון שגירוסקופ מודד סיבוב, מוחלט&quot;. כלומר, הוא מודד סיבוב לא ביחס לאסמכתא אחרת אלא לסיבוב עצמו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים מדדו בעבר את הסיבוב וההטיה של כדור הארץ עם <a href="https://www.sciencenews.org/article/giant-underground-motion-sensor-germany-earth-rotation-spin-tilt">גירוסקופים לייזר אחרים</a> ( <em>SN: 7/17/20</em> ). אבל הם לא מדדו את אורך היום בדיוק הגבוה שהשיג G. הג&#39;ירוסקופ גם יציב מספיק כדי לפעול במשך חודשים ארוכים, מה שמאפשר לחוקרים להתגרות בווריאציות המתרחשות בטווחי זמן ארוכים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היכולות של G ייחודיות: &quot;זו מדידה שנחשבה לא אפשרית עם גלאים אחרים&quot;, אומרת הפיזיקאית אנג&#39;לה די וירג&#39;יליו מהמכון הלאומי לפיזיקה גרעינית בפיזה, איטליה, שלא הייתה מעורבת במחקר החדש. &quot;אז טוב שהם השיגו כמה תוצאות מהמכשיר המרשים הזה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדידות כאלה יכולות לעזור למדענים לחדד את המודלים שלהם של זרימת האוויר של כדור הארץ וזרמי האוקיינוס. בעתיד, מדענים מקווים להיות מסוגלים למדוד השפעות חמקמקות עוד יותר עם גירוסקופים לייזר טבעת משופרים. על פי תורת היחסות הכללית של אלברט איינשטיין, כוכב לכת מסתובב <a href="https://www.sciencenews.org/article/wobbling-orbit-pulsar-proves-einstein-right-again-relativity">גורר איתו את המרחב זמן</a> ( <em>SN: 1/30/20</em> ). גירוסקופי לייזר טבעת עשויים יום אחד לחוש את הפיתולים והפיתולים של המרחב-זמן.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091523_ec_earth-rotation_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="206966" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091523_ec_earth-rotation_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> כמה עכבישי פיראטים קניבלים מרמים את בני דודיהם כך שהם &quot;הולכים על הקרש&quot;</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/cannibal-pirate-spiders-web-arachnid<dc:creator><![CDATA[Elizabeth Anne Brown]]></dc:creator><pubDate> Mon, 18 Sep 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131271 </guid><description><![CDATA[A pirate spider in Costa Rica uses a never-before-seen hunting strategy that exploits the way other spiders build webs.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עכביש שודד ים בקוסטה ריק מקיים את שם המשפחה: הוא מרמה עכבישים טווים כדורים קרובים ל&quot;הולכים על הקרש&quot;, ממש עד אבדן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עכבישי הפיראטים הרבים בעולם מנצלים מקור מזון מסוים מאוד - עכבישים אחרים. אבל בעוד שרוב עכבישי הפיראטים פולשים לקורים של עכבישנים אחרים, <em>ג&#39;לנור סיקוויררס</em> <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0003347223001665" target="_blank" rel="noopener">מטעה טרף פוטנציאלי לבניית רשת ישר לתוך מלכודת</a> , חוקרים מדווחים ב- <em>Behavior Behavior</em> בקרוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו לכל פיראט מכובד, לעכבישים פיראטים יש תיק נרחב של טריקים. מינים מסוימים פורצים בעדינות בחוטים של קורי עכבישים אחרים כדי לשכנע את העכבישניים שהם תפסו חרק, רק כדי להכות כשבעל הרשת בא לאסוף את הטרף שלו. אחרים מחקים ברשת את המקצבים המיוחדים של ריקוד חיזור של עכביש אחר, ומפתים מחזרים לעתיד למותם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בטיול לפני מספר שנים בשמורה ביולוגית בקוסטה ריקה, החוקרים היו הראשונים שצפו בציד של מין מעט ידוע בשם <em>G. siquirres</em> . זה מנצל בחוכמה את הדרך שבה עכבישים אחרים יוצרים את הקורים שלהם כדי לקבל ארוחה, הבין הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם רדת הלילה ביערות הגשם השפלה המהבילה של קוסטה ריקה, אורגים משחררים &quot;קווים צפים&quot; - קווצות משי בודדות הנושבות ברוח עד שהקצה החופשי נדבק על משטח אחר, כמו ענף עץ. לאחר מכן אורג הכדור רץ על פניו כדי לאבטח את נקודת העיגון השנייה, והקו המעוגן הראשון הזה משמש כבסיס לרשת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כש <em>G. siquirres</em> מכה, אורג הכדורים לא מזנק מעבר לקו הגשר הזה אל איזו צמחייה מסבירת פנים. במקום זאת, הוא נכנס למלכודת; <em>G. siquirres</em> כבר יצקה קווי משי משלה, לא מתוך כוונה לבנות רשת, אלא כדי ליירט את זו של אורג הכדור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך הטיול שלהם, הארכנולוג לורה סגורה-הרננדס ועמיתיו נתקלו בסצנה מביכה: תצורה יוצאת דופן של גדילי משי מרובים התכנסו לעלה בודד. הקבוצה גם הבחינה בקו צף של עכביש אחר שנתפס באחד מהגדילים האלה. ואז, כאשר הבעלים של הקו הצף - אורג כדורים צעיר - התגנב על פניו, עכביש פיראט הגיח מאחורי מחבוא העלים שלו והתגנב למטה לעבר הצומת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל הנראה חש תנודות מעכביש הפיראט המתקרב, אורג הכדור חיבר קו גרירה - הגרסה של העכבישנית לחוט בנג&#39;י - והעיף את עצמו מקו הגשר שלו. עכביש הפיראט היה קרוב על עקביו, רודף אחרי קו הגרירה שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הם תלויים שם, נלחמים&quot;, אומרת סגורה-הרננדס, שסיימה לאחרונה את הדוקטורט שלה. באוניברסיטת נברסקה-לינקולן. זו הייתה סצנה דרמטית, היא אומרת, כמו שני שודדי ים מטושטשים שמחליפים מהלומות בזמן שהם מתנדנדים מהחבל. המפגש הסתיים בהתקפה מהירה להפתיע של הפיראט ששיתק את הטרף שלו באופן מיידי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אסטרטגיית הציד באה בהפתעה מוחלטת, אומר גוסטבו הורמיגה, ביולוג מאוניברסיטת ג&#39;ורג&#39; וושינגטון בוושינגטון הבירה, שעזר בשם ולתאר <em>את G. siquirres</em> בשנת 2016. ניצול האופן שבו עכבישים אחרים בונים את הקורים שלהם הוא &quot;למעשה די מתוחכם&quot;, הוא אומר. &quot;אני לא מכיר דבר כזה באף קבוצת עכבישים [אחרת]&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר חדש זה עוזר להחיות את <em>G. siquirres</em> <em>,</em> אומר הורמיגה. עד כה, העכביש היה מוכר למדע רק באמצעות דגימה מתה שנאספה ב-1994 <em>.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא גם מדגיש את הצורך בהיסטוריונים טבעיים מהאסכולה הישנה, ​​אומר הורמיגה, מסוג המדענים שמסתובבים בלילה עם פנס ראש כדי לראות מה יש למצוא. &quot;עבור רבים מאיתנו, זה באמת מה שהביא אותנו למדע&quot;, הוא אומר. &quot;לא פיפטינג. פשוט להיות שם בחוץ.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091223_EAB_pirate-spider_spider_feature-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="53101" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091223_EAB_pirate-spider_spider_feature-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> למדענים יש שתי דרכים לזהות גלי כבידה. הנה עוד כמה רעיונות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/gravitational-waves-detection-lasers-atoms<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Fri, 15 Sep 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131220 </guid><description><![CDATA[From lasers in space to falling atoms on Earth, researchers are cooking up ways to sense gravitational waves that current methods can’t detect.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עד לאחרונה, גלי כבידה יכלו להיות פרי דמיונו של איינשטיין. לפני שהתגלו, האדוות הללו במרחב-זמן היו קיימות רק בתורת היחסות הכללית של הפיזיקאי, עד כמה שידעו מדענים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, לחוקרים אין דרך אחת אלא שתיים לזהות את הגלים. והם מחפשים עוד. המחקר של גלי כבידה פורח, אומר האסטרופיזיקאי קארן ג&#39;אני מאוניברסיטת ונדרבילט בנאשוויל. &quot;זה פשוט מדהים. אף תחום שאני יכול לחשוב עליו בפיזיקה בסיסית לא ראה התקדמות כה מהירה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו שאור מגיע בספקטרום, או במגוון אורכי גל, כך גם גלי כבידה. אורכי גל שונים מצביעים על סוגים שונים של מקורות קוסמיים ודורשים טעמים שונים של גלאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלי כבידה עם אורכי גל של כמה אלפי קילומטרים - כמו <a href="https://www.sciencenews.org/article/gravity-waves-black-holes-verify-einsteins-prediction?mode=magazine&amp;context=1679">אלה שזוהו על ידי LIGO</a> בארצות הברית ושותפיה בתולה באיטליה ו-KAGRA ביפן - מגיעים בעיקר ממיזוג זוגות של חורים שחורים פי 10 או משהו יותר ממסת השמש, או מ. התנגשויות של גרעינים קוסמיים צפופים המכונים כוכבי נויטרונים ( <em>SN: 2/11/16</em> ). גלאים אלה <a href="https://www.sciencenews.org/article/ligo-virgo-searching-sources-gravitational-waves">יכלו גם לזהות גלים</a> מסוגים מסוימים של סופרנובות - כוכבים מתפוצצים - ומכוכבי נויטרונים מסתובבים במהירות הנקראים פולסרים ( <em>SN: 5/6/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעומת זאת, אדוות עצומות המשתרעות על פני שנות אור נחשבות שנוצרות על ידי סיבוב של זוגות של חורים שחורים כבדים בעלי מסות פי מיליארדים מזו של השמש. ביוני, מדענים דיווחו על <a href="https://www.sciencenews.org/article/newfound-gravitational-wave-black-hole">העדויות החזקות הראשונות לסוגים אלה של גלים</a> על ידי הפיכת הגלקסיה כולה לגלאי, תוך שהם ראו כיצד הגלים משנים את העיתוי של מצמוצים קבועים מפולסרים הפזורים לאורך שביל החלב ( <em>SN: 28/6/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם המקבילה של אדוות קטנות וגם של צונאמי גדולים ביד, פיזיקאים מקווים כעת לצלול לתוך אוקיינוס ​​עצום וקוסמי של גלי כבידה בכל מיני גדלים. אדוות אלו עלולות לחשוף פרטים חדשים על חייהם הסודיים של חפצים אקזוטיים כמו חורים שחורים והיבטים לא ידועים של הקוסמוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש עדיין הרבה פערים בסיקור שלנו של ספקטרום גלי הכבידה&quot;, אומר הפיזיקאי ג&#39;ייסון הוגאן מאוניברסיטת סטנפורד. אבל זה הגיוני לכסות את כל הבסיסים, הוא אומר. &quot;מי יודע מה עוד נוכל למצוא?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מסע זה ללכוד את ההשלמה המלאה של גלי הכבידה של היקום יכול להוציא מצפה כוכבים לחלל העמוק או לירח, לתחום האטומי ולמקומות אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנה דגימה של כמה מהגבולות שמדענים צופים בחיפוש אחר סוגים חדשים של גלים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> לך לחלל העמוק</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s41114-022-00041-y" target="_blank" rel="noopener">אנטנת החלל של אינטרפרומטר הלייזר</a> , או LISA, נשמעת בלתי סביר בהתחלה. שלישיית חלליות, המסודרת במשולש עם צלעות של 2.5 מיליון קילומטרים, תקרינה לייזרים זה לזה תוך כדי גלגלת במסלול סביב השמש. אבל משימת סוכנות החלל האירופית, <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-ticker/satellite-trio-will-hunt-gravitational-waves-space">שתוכננה לאמצע שנות ה-2030</a> , היא לא סתם פנטזיה ( <em>SN: 20/6/17</em> ). זוהי התקווה הטובה ביותר של מדענים רבים לפרוץ למחוזות חדשים של גלי כבידה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;LISA הוא ניסוי מעורר מחשבה&quot;, אומר הפיזיקאי התיאורטי דייגו בלאס טמיניו מאוניברסיטת אוטונומה דה ברצלונה ומכון פיסיקה ד&#39;אלטס אנרגיות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="526" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline1.jpg" alt="איור המראה שלוש חלליות המחוברות בלייזרים אדומים המקיפים את השמש. חורים שחורים סופר מסיביים מתנגשים בגלקסיה מרוחקת פולטים גם גלי כבידה ברקע." class="wp-image-3131203" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline1-495x383.jpg 495w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline1-582x450.jpg 582w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline1-240x186.jpg 240w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131203">אנטנת החלל של אינטרפרומטר הלייזר, או LISA, תהיה מורכבת משלישיית חלליות המקיפה את השמש (המצויירת בקדמת ה). LISA תצפה בגלי כבידה מקיפים חורים שחורים סופר-מאסיביים בגלקסיות רחוקות (מתואר ברקע).</span> <span class="credit wp-credit-3131203">סיימון בארק/אוניברסיטת פלורידה ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר גל כבידה חולף, LISA תזהה את המתיחה והמעיכה של צלעות המשולש, בהתבסס על האופן שבו קרני הלייזר מפריעות זו לזו בפינות המשולש. ניסוי הוכחת קונספט עם חללית בודדת, LISA Pathfinder, טס ב-2015 והוכיח <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-ticker/space-based-probe-passes-tests-gravitational-wave-detection">את היתכנות הטכניקה</a> ( <em>SN: 6/7/16</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדרך כלל, כדי לתפוס אורכי גל ארוכים יותר של גלי כבידה, אתה צריך גלאי גדול יותר. LISA תאפשר למדענים לראות אורכי גל באורך מיליוני קילומטרים. זה אומר ש-LISA תוכל לזהות חורים שחורים מסתובבים שיהיו עצומים, אבל במידה מתונה - פי מיליוני מסה של השמש במקום מיליארדים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> לך לירח</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר <a href="https://www.sciencenews.org/article/moon-artemis-launch-human-spaceflight-apollo-nasa-china">תוכנית ארטמיס</a> של נאס&quot;א מכוונת לחזרה לירח, מדענים מחפשים השראה לשכנו של כדור הארץ ( <em>SN: 11/16/22</em> ). ניסוי מוצע בשם אנטנה ירחי אינטרפרומטר לייזר, או LILA, יציב גלאי גלי כבידה על הירח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ללא דחיפה של פעילות אנושית וריצודים ארציים אחרים, גלי כבידה צריכים להיות קל יותר לבחון על הירח. &quot;זה כמעט כמו שקט רוחני&quot;, אומרת ג&#39;אני. &quot;אם אתה רוצה להקשיב לקולות היקום, אין זה מקום טוב יותר במערכת השמש מאשר הירח שלנו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו LISA, ל-LILA יהיו שלוש תחנות המקרינות לייזרים במשולש, אם כי הצדדים של זו יהיו באורך של כ-10 קילומטרים. הוא יכול לתפוס אורכי גל באורך של עשרות או מאות אלפי קילומטרים. זה ישלים פער בין אורכי הגל שנמדדו על ידי ה-LISA מבוסס החלל וה-LIGO מבוסס כדור הארץ. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline2.jpg" alt="איור מציג שלושה לייזרים בצורת משולש סביב מכתש על פני הירח." class="wp-image-3131204" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline2-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131204">האנטנה הירחית של אינטרפרומטר לייזר, LILA, היא גלאי גלי כבידה מוצע על הירח. הודות לאטמוספירה הזעומה של הירח, משולש הלייזרים של LILA (המצויר) לא יצטרך להיות סגור בצינורות ואקום, בניגוד למצפה כוכבים דומים בכדור הארץ.</span> <span class="credit wp-credit-3131204">Vanderbilt Lunar Labs/אוניברסיטת Vanderbilt</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שעצמים המקיפים כמו חורים שחורים מאיצים ככל שהם מתקרבים להתמזגות, עם הזמן הם פולטים גלי כבידה עם אורכי גל קצרים יותר ויותר. זה אומר שלילה יכולה לראות חורים שחורים מתקרבים זה לזה במהלך השבועות שלפני התמזגותם, ולתת למדענים הודעה על כך שהתנגשות עומדת לרדת. ואז, ברגע שאורכי הגל יהיו קצרים מספיק, מצפה כוכבים ארצי כמו LIGO היו קולטים את האות, ותופסים את רגע הפגיעה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפשרות אחרת המבוססת על ירח תשתמש בטווח לייזר לירח - טכניקה שבה מדענים מודדים את המרחק מכדור הארץ לירח בלייזרים, הודות למחזירי אור שהוצבו על פני הירח במהלך נחיתות קודמות בירח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השיטה <a href="https://journals.aps.org/prd/abstract/10.1103/PhysRevD.105.064021" target="_blank" rel="noopener">יכלה לזהות גלים</a> שדוחפים את כדור הארץ ואת הירח, עם אורכי גל בין אלה שנראו על ידי שיטות תזמון פולסר ו-LISA, Blas Temiño ועמית דיווחו ב- <em>Physical Review D</em> בשנת 2022. אבל הטכניקה הזו תדרוש מחזירי אור משופרים על הירח - עוד אחד סיבה לחזור.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> לך לאטומי</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> LISA, LIGO ומצפי לייזר אחרים מודדים את המתיחה והמעיכה של גלי כבידה על ידי מעקב אחר האופן שבו קרני לייזר מפריעות לאחר חציית זרועותיהם הארוכות של הגלאים. אבל טכניקה מוצעת הולכת בדרך אחרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום לחפש שינויים קלים באורכי זרועות הגלאים עם חלוף גלי כבידה, הטכניקה החדשה הזו שמה עין על המרחק בין שני ענני אטומים. התכונות הקוונטיות של אטומים אומרות שהם פועלים כמו גלים שיכולים להפריע לעצמם. אם גל כבידה עובר דרכו, הוא משנה את המרחק בין ענני האטום. מדענים יכולים להתגרות בשינוי המרחק בהתבסס על אותה הפרעה קוונטית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטכניקה יכולה לחשוף גלי כבידה עם אורכי גל בין אלו שניתן לזהות על ידי LIGO ו-LISA, אומר הוגאן. הוא חלק ממאמץ לבנות אב-טיפוס גלאי, <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.1088/2058-9565/abf719" target="_blank" rel="noopener">הנקרא MAGIS-100</a> , ב-Fermilab בבטאוויה, איל. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="510" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline3.jpg" alt="תמונה של חלק מאב הטיפוס MAGIS-100" class="wp-image-3131205" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline3.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline3-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline3-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline3-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline3-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline3-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131205">סוג חדש של גלאי גלי כבידה יכול להתבסס על ענני אטומים. אב הטיפוס של MAGIS-100 (חלק מהמכשיר שבתמונה) נמצא כעת בעבודות לבדיקת טכנולוגיה זו.</span> <span class="credit wp-credit-3131205">משרד האנרגיה האמריקאי</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעולם לא נעשה שימוש באינטרפרומטרים אטומיים למדידת גלי כבידה, אם כי הם יכולים <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-gravity-sensor-atoms-quantum-physics-underground">לחוש את כוח המשיכה של כדור הארץ</a> ולבדוק <a href="https://www.sciencenews.org/article/galileo-gravity-experiment-atoms-general-relativity-einstein">כללי פיזיקה בסיסיים</a> ( <em>SN: 28/2/22</em> ; <em>SN: 28/10/20</em> ). הרעיון הוא &quot;עתידני לחלוטין&quot;, אומר בלאס טמיניו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> לחזור בזמן</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאמץ נוסף נועד לאתר גלי כבידה מהרגעים המוקדמים ביותר של היקום. גלים כאלה היו נוצרים במהלך האינפלציה, הרגעים שלאחר המפץ הגדול כשהיקום גדל בכדור פורח. לגלים האלה יהיו אורכי גל ארוכים יותר ממה שנראו אי פעם - עד 10 <sup>21</sup> קילומטרים, או 1 סקסטיליון קילומטרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל המצוד התחיל כוזב בשנת 2014, כאשר מדענים עם ניסוי BICEP2 הכריזו על זיהוי גלי כבידה המוטבעים בדפוסים מתערבלים על האור העתיק ביותר ביקום, על רקע המיקרוגל הקוסמי, או CMB. <a href="https://www.sciencenews.org/article/dust-erases-evidence-gravity-wave-detection">מאוחר יותר בוטלה התביעה</a> ( <em>SN: 30/1/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאמץ שנקרא <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/1538-4357/ac1596" target="_blank" rel="noopener">CMB-Stage 4</a> ימשיך בחיפושים, עם תוכניות למספר טלסקופים חדשים שיסרקו את האור הישן ביותר ביקום אחר סימני הגלים - הפעם, בתקווה, ללא שום צעדים מוטעים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="343" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline4.jpg" alt="רקע מיקרוגל קוסמי המבוסס על נתונים מהלוויין פלאנק" class="wp-image-3131206" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline4.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline4-330x166.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131206">מדידות של רקע המיקרוגל הקוסמי (נתונים מהלוויין פלאנק מוצגים) עשויות לחשוף גלי כבידה שהתערשו מיד לאחר המפץ הגדול.</span> <span class="credit wp-credit-3131206">Planck Collaboration/ESA</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> לך על הלא נודע</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור רוב סוגי גלי הכבידה שמדענים שמו את עיניהם אליהם, הם יודעים קצת למה לצפות. עצמים ידועים - כמו חורים שחורים או כוכבי נויטרונים - יכולים ליצור את הגלים האלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לגבי גלי כבידה עם אורכי הגל הקצרים ביותר, אולי באורך של סנטימטרים בלבד, &quot;הסיפור שונה&quot;, אומרת הפיזיקאית התיאורטית ולרי דומקה מ-CERN ליד ז&#39;נבה. &quot;אין לנו מקור ידוע... שלמעשה ייתן לנו גלי כבידה [אלה] בעלי משרעת גדולה מספיק כדי שנוכל לזהות אותם באופן מציאותי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, פיזיקאים רוצים לבדוק אם הגלים הזעירים נמצאים בחוץ. אדוות אלו עלולות להיווצר על ידי אירועים אלימים בתחילת ההיסטוריה של היקום כמו מעברי פאזה, שבהם הקוסמוס הופך ממצב אחד למשנהו, בדומה למים המתעבים מקיטור לנוזל. אפשרות נוספת היא חורים שחורים זעירים וראשוניים, קטנים מכדי להיווצר באמצעים סטנדרטיים, שאולי נולדו ביקום המוקדם. הפיזיקה במשטרים האלה מובנת כל כך גרועה, &quot;אפילו חיפוש אחר [גלי כבידה] ולא למצוא אותם יגיד לנו משהו&quot;, אומר דומקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלי הכבידה האלה כל כך מסתוריים עד שטכניקות הזיהוי שלהם נמצאות גם באוויר. אבל אורכי הגל קטנים מספיק כדי שניתן יהיה לראות אותם בניסויים דיוק גבוה בקנה מידה מעבדתי, ולא בגלאים עצומים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים עשויים אפילו להיות מסוגלים ליישם מחדש נתונים מניסויים שתוכננו מתוך מחשבה על מטרות אחרות. כאשר גלי כבידה פוגשים שדות אלקטרומגנטיים, האדוות יכולות להתנהג בדרכים הדומות <a href="https://www.sciencenews.org/article/black-hole-light-axion-particle-search-event-horizon">לחלקיקים תת-אטומיים היפותטיים הנקראים אקסיוניות</a> ( <em>SN: 3/17/22</em> ). אז ניסויים בחיפוש אחר החלקיקים האלה<a></a> עשוי גם לחשוף מיני גלי כבידה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מכלול גלי הכבידה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלי כבידה מגיעים בספקטרום של אורכי גל קצרים וארוכים יותר. כל טווח אורכי גל נוצר על ידי מקורות שונים. פולסרים וכוכבים מתפוצצים, או סופרנובות, מייצרים כמה אדוות באורך גל קצר. גלים אחרים נוצרים על ידי זוגות של כוכבי נויטרונים, או על ידי זוגות של חורים שחורים במסה כוכבית, עם מסה קטנה מפי 100 מזו של השמש. אורכי גל ארוכים יותר נוצרים על ידי זוגות של חורים שחורים סופר מסיביים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתן לזהות אורכי גל שונים באמצעות גלאים מסוגים שונים, כולל גלאים מבוססי קרקע כגון LIGO, גלאים מבוססי חלל כגון LISA, ומדידות של בליפים מכוכבים מתים הנקראים פולסרים. ניתן לזהות אורכי גל ארוכים במיוחד על ידי לימוד האור המשתחרר זמן קצר לאחר המפץ הגדול, הרקע הקוסמי של המיקרוגל. סוגי גלאים אחרים (לא בתמונה) יכולים להשלים את החסר. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_desktop_rev.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_desktop_rev-597x383.jpg 597w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_desktop_rev-290x186.jpg 290w" width="680" height="436" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev-510x450.jpg 510w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev-434x383.jpg 434w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev-211x186.jpg 211w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev-657x580.jpg 657w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev.jpg 680w" width="510" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev-510x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="תרשים מציג ספקטרום אורכי גל מאלפי קילומטרים ועד קווינטיליונים של קילומטרים וטווחים עבור סוגים שונים של גלאים ומקורות. מבחינת מקורות, פולסרים וסופרנובות מייצרים גלי כבידה בטווח של אלפי עד מיליונים. זוג כוכבי חור שחור ונייטרונים בעלי מסה כוכבית מייצרים גלים בטווח של אלפי עד מיליארדים. ולבסוף, זוגות חורים שחורים סופר מסיביים מייצרים גלים בטווח של מיליארדים עד קוודריליונים. מבחינת גילוי, גלאים יבשתיים יכולים לקלוט גלי כבידה בטווח של אלפי עד מיליוני קילומטרים. גלאים מבוססי חלל יכולים לקלוט גלים בטווח של מיליוני עד מיליארדי קילומטרים. מערכי תזמון פולסר יכולים לקלוט גלים בטווח של טריליונים עד קוודריליונים. לבסוף, CMB יזהה גלים בטווח קווינטיליונים. כדי לספק הקשר, התרשים מציין גם כמה מרחקים מרכזיים: קוטר כדור הארץ הוא 13,000 קילומטרים, המרחק מכדור הארץ לשמש הוא 150 מיליון קילומטרים, וקוטר שביל החלב הוא 992 קוודריליון קילומטרים." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev-510x450.jpg 510w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev-434x383.jpg 434w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev-211x186.jpg 211w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev-657x580.jpg 657w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3131263" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev.jpg" data-orig-size="680,600" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev-434x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_inline5_mobile_rev-510x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3131263">סי צ&#39;אנג</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3131264">סי צ&#39;אנג</span> </figcaption></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> מקור: מעבדת תמונה מושגית של מרכז טיסות החלל גודארד של נאס&quot;א</div></div><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> נוף חדש</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לתפוס גלי כבידה זה כמו חתירה נגד הגאות: קשה, אבל שווה את זה בשביל הנופים הנופיים. &quot;ממש ממש קשה לזהות גלי כבידה&quot;, אומר הוגאן. זה לקח עשרות שנים של עבודה עד ש-LIGO זיהה את הנפיחות הראשונות שלה, וזה נכון לגבי טכניקת התזמון הפולסר. אבל אסטרונומים החלו מיד לקצור את הפירות. &quot;זו השקפה חדשה לגמרי של היקום&quot;, אומר הוגאן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלי כבידה כבר עזרו<a href="https://www.sciencenews.org/article/gravity-waves-black-holes-verify-einsteins-prediction">לאשש את תורת היחסות הכללית של איינשטיין</a> , לגלות <a href="https://www.sciencenews.org/article/physics-gravitational-waves-midsize-black-hole-collision-ligo-virgo">סוג חדש של חורים שחורים</a> בעלי מסה בינונית ולחשוף <a href="https://www.sciencenews.org/article/neutron-star-collision-gravitational-waves">את הזיקוקים</a> שקורים כאשר שני עצמים צפופים במיוחד הנקראים כוכבי נויטרונים מתנגשים ( <em>SN: 2/11/16; SN: 9 /2/20; SN: 16/10/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וזה עדיין הימים הראשונים לזיהוי גלי כבידה. מדענים יכולים רק לנחש מה יחשפו גלאים עתידיים. &quot;יש עוד הרבה מה לגלות&quot;, אומר הוגאן. &quot;זה בטוח יהיה מעניין.&quot; </p><style>.image-mobile {

    display: none;

  }

  @media (max-width: 400px) {

    .image-mobile {

      display: block;

    }

    .image-desktop {

      display: none;

    }

  }

</style>]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="215496" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090523_ec_gravitational-waves_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> &#39;המפה העמוקה ביותר&#39; חוקר את הריגושים - והסכנות - של התווית האוקיינוס</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/deepest-map-chart-ocean-earth<dc:creator><![CDATA[Alka Tripathy-Lang]]></dc:creator><pubDate> Fri, 15 Sep 2023 10:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Oceans]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131027 </guid><description><![CDATA[A new book follows the race to map the seafloor, documenting how it’s done, why and what a clear view of the deep sea could mean for Earth’s future.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9780063099951" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_reviews_cover-254x383.jpg" alt="הכריכה של המפה העמוקה ביותר" class="wp-image-3131029" width="191" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_reviews_cover-254x383.jpg 254w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_reviews_cover-298x450.jpg 298w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_reviews_cover-123x186.jpg 123w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_reviews_cover-384x580.jpg 384w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_reviews_cover-514x776.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_reviews_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 191px) 100vw, 191px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780063099951" target="_blank" rel="noopener">המפה העמוקה ביותר</a><br> <em>לורה טרתיווי</em><br> <em>הארפר ווייב, 32 דולר</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2019, המולטי-מיליונר והחוקר ויקטור וסקובו עלה לכותרות כשהיה לאדם הראשון שביקר בחלקים העמוקים ביותר של כל חמשת האוקיינוסים של כדור הארץ. אבל אפשר לטעון שהכוכב האמיתי של המשלחת היה הגיאולוג הימי קאסי בונג&#39;ובאני, ממפת האוקיינוסים המובילה שהבטיחה שוסקובו הטייס את הצוללת שלו לעומקים העמוקים ביותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, רק 25 אחוז מקרקעית הים ממופה היטב. כאשר וסקובו יצא לצבור את השיא שלו, המיקום העמוק ביותר בכל אוקיינוס ​​לא היה ידוע. בונג&#39;ובאני, ווסקובו והצוות שלהם נאלצו לשרטט את האזורים הללו בפירוט לפני כל צלילה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;באופן מסורתי, לקברניטים מעולם לא היה אכפת מקרקעית הים כל עוד היא נשארה רחוקה מספיק מגוף הספינות שלהם&quot;, כותבת העיתונאית לורה טרתיווי <em>במפה העמוקה ביותר</em> . הספר חוקר את מסע המין האנושי למפות את קרקעית הים, ממוסגר סביב הרפתקאותיו של בונג&#39;ובאני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טופוגרפיה של קרקעית הים הייתה דאגה גדולה עבור <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-book-how-military-funding-shaped-science-oceanography">צבאות המפטרלים בגבולות נפטוניה עם צוללות גרעיניות</a> וחברות המאפשרות תקשורת בין יבשתית באמצעות כבלים תת ימיים ( <em>SN: 4/10/21, עמ&#39; 28</em> ). בעשורים האחרונים, נתוני קרקעית הים הפכו חיוניים לתעשיות הכרייה במעמקי הים המחפשות מתכות הדרושות לייצור טכנולוגיה ירוקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לוויינים חשפו רבים מהכפתורים והחריצים הנראים בכחול העמוק של מפות גוגל. אבל עם המידע הגס יחסית הזה, אפשר לפספס הרים שלמים. כדי לראות את קרקעית הים ברזולוציה גבוהה נדרשת מערכת סונאר מתוחכמת על סיפון ספינה גדולה ששולחת אותות קול משטח הים אל התהום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ממפים כמו בונג&#39;ובאני מחשבים עומק מהזמן שלוקח לאות לנסוע למטה ולקפוץ חזרה אל פני השטח. מערכות הסונאר החדישות הללו הופכות את &quot;הטשטוש החזוי בלוויין לשטח תלת מימדי חד של אדוות, סדקים וקרעים בקרקעית הים&quot;, כותב טרתיווי. &quot;קרקעית הים &#39;נשמעת&#39; במקום נראית.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דרך הסיפור של טרתיווי, היא משלבת סיפורים על תיוג יחד עם מדענים ומפות אוקיינוסים. זה כולל את ההרפתקה המכוננת שלה בים, שחבר צוות ציין כי היא &quot;די גסה לטיול ראשון&quot;, כאשר הוא וטרתיווי נאחזים במשקוף ברוחות סוערות. בשייט זה על סיפונה של ספינת המחקר E/V <em>Nautilus</em> , שסקרה רצועת חופי קליפורניה ממופה בצורה גרועה, Trethewey (והקוראים) מתוודעים לאמנות ולמדע של מיפוי קרקעית הים. ביום זה למד טרתיווי שמיפוי קשה במיוחד - ולפעמים בלתי אפשרי - כאשר האוקיינוס ​​כועס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כתיבתו רבת התובנות של Trethewey עוזרת לקוראים להבין מדוע מיפוי האוקיינוס ​​- אפילו במימי החוף הרדודים - הוא חיוני לכל כך הרבה מאמצים. היא מבקרת בכפר אינואיט נידח בגדה המערבית של מפרץ הדסון בקנדה, שם היא מצטרפת לציידים שממפים קווי חוף משתנים ללא הרף למען ביטחונם. מאוחר יותר, היא צוללת עם ארכיאולוגים בפלורידה שמשתמשים במפות תת-מימיות כדי לחקור שרידים מההיסטוריה האנושית המוקדמת שהיו שקועים במשך אלפי שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מטרה רחוקה, אולי בלתי ניתנת להשגה, צופה יצירת מפה שלמה של קרקעית הים כולה עד סוף העשור הזה, מאמץ המכונה <a href="https://seabed2030.org/" target="_blank" rel="noopener">קרקעית 2030</a> . מכיוון שהאוקיינוסים עצומים וגדושים במקומות נידחים ומסוכנים שאנשים פשוט לא יכולים או לא צריכים ללכת אליהם, המאמץ הזה ידרוש כמעט בוודאות רכבי שטח אוטונומיים חמושים בסונאר. מכשירים כאלה כבר בודקים את המעמקים ושולחים נתונים בחזרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בוהה במסכי מחשב בחדר ישיבות מלא שמש, טרתיווי צופה במזל&quot;ט המצויד במצלמות, חיישני סביבה ומערכת סונאר ממפה מעט מקרקעית הים ליד קליפורניה כשהיא לוגמת את הקפה שלה. &quot;העתיד של מיפוי האוקיינוסים הרגיש למרבה הפלא כמו לבדוק מדיה חברתית או לעשות כל דבר אחר בטלפון שלך בימים אלה&quot;, היא מציינת בפזיזות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ספרו של טרתיווי עוסק ביותר מסתם מיפוי האוקיינוסים. זה גם על מה יכול להשתבש כשחוקרים חוקרים. קשה לקרוא <em>את המפה העמוקה ביותר</em> מבלי להיזכר בפיצוץ האחרון של הצוללת טיטאן בצפון האוקיינוס ​​האטלנטי שהרג את כל מי שהיו על הסיפון ביוני. ואכן, Trethewey מתאר כיצד, במהלך צלילת הסולו הראשונה של Vescovo, עמיתיו ספגו 25 דקות של חשש-הפך-אזעקה כשלא שמעו ממנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא גם מזכירה לנו באיזו קלות חקירה יכולה להפוך לניצול. בעבר הלא כל כך רחוק, האירופים &quot;גילו&quot; את מה שנקרא &quot;העולם החדש&quot; ומיפו אותו, כותב טרתיווי. ניצול בעקבותיו. מדענים ואנשי איכות הסביבה כאחד מודאגים כעת שמפה מלאה ומפורטת של קרקעית האוקיינוס ​​עלולה להוביל להרס של בתי גידול עדינים, לרוב לא ידועים, אם כורים במעמקי הים יורשו להפיק מתכות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Trethewey רואה תוצאה אחרת. מאמצי המיפוי של Seabed 2030 עשויים לעזור לאנשים לראות ש&quot;עולם הים העמוק המוזר והמופלא אינו חלל ריק, עוד גבול לניצול ולזרוק&quot;, ויש להגן עליו עבור מדענים &quot;כדי לחשוף את העבר שלנו ולהגן על עתידנו. ”</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנה</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780063099951" target="_blank" rel="noopener">את המפה העמוקה ביותר</a> <em>מ-Bookshop.org.</em> Science News <em>היא שותפה ל-Bookshop.org והיא תרוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_reviews_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="705359" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_reviews_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ציפורים עם כישורים ווקאליים מורכבים יותר פותרות בעיות טובות יותר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/birds-complex-vocal-skills-problem-solvers<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Thu, 14 Sep 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Uncategorized]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131325 </guid><description><![CDATA[Evidence for a relationship between bird vocal learning and cognitive prowess has been mixed. Now, a massive new study confirms they are linked. (]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עד עכשיו, זה לא סוד שהביטוי &quot;מוח ציפור&quot; צריך להיות מחמאה, לא עלבון. חלק מחברינו הנוצות מסוגלים לבצע משימות קוגניטיביות מורכבות, כולל <a href="https://www.sciencenews.org/article/cockatoos-tool-kit-national-park">שימוש בכלים</a> ( <em>SN: 2/10/23</em> ). בין ההישגים המושכלים ביותר שציפורים מסוגלות לעשות הוא למידה ווקאלית, או היכולת ללמוד לחקות צלילים ולהשתמש בהם כדי לתקשר. אצל ציפורים זה מוביל לקריאות ושירים יפים; אצל בני אדם זה מוביל לשפה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טובי לומדי הקול של העופות, כמו עורבים ותוכים, נוטים גם הם להיחשב לציפורים האינטליגנטית ביותר. אז זה טבעי לחשוב ששתי התכונות יכולות להיות קשורות. אבל מחקרים עם ציפורים חכמות <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0003347219300168" target="_blank" rel="noopener">מצאו ראיות סותרות</a> . למרות שלמידה ווקאלית עשויה להיות קשורה ליכולת קוגניטיבית גדולה יותר במינים מסוימים, נראה שהקשר ההפוך מתקיים אצל אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, ניתוח מסיבי של 214 ציפורים מ-23 מינים מראה שאכן יש קשר בין <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adh3428" target="_blank" rel="noreferrer noopener">למידה קולית ולפחות יכולת קוגניטיבית מתקדמת אחת</a> - פתרון בעיות. המחקר, המתואר ב-15 בספטמבר <em>,</em> הוא הראשון לנתח מיני ציפורים מרובים במקום רק אחד. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="ציפורים עם כישורים ווקאליים מורכבים יותר טובים יותר בפתרון בעיות | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/pI2-AfLzgJ8?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> יותר מ-200 ציפורים מ-23 מינים עברו מבחנים קוגניטיביים שונים כדי לאמוד את האינטליגנציה שלהם. אחת המשימות לפתרון בעיות ביקשה מציפורים למשוך מכסה שעם מבקבוק זכוכית כדי לגשת לפינוק טעים (משמאל למטה). השוואת מבחנים אלה ליכולת של ציפורים ללמוד שירים וקריאות הראתה כי הלומדים הקוליים הטובים יותר גם טובים יותר בפתרון בעיות.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להשוות בין מינים, הביולוג ז&#39;אן ניקולס אודט מאוניברסיטת רוקפלר בניו יורק ועמיתיו היו צריכים לתכנן דרך להעריך את כל היכולות הקוגניטיביות והלמידה הקוגניטיביות של הציפורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לצורך למידה ווקאלית, הצוות חיפש את הספרות המדעית כדי למצוא כמה שירים ושיחות מין מסוים יכול ללמוד, האם הוא יכול ללמוד קוליות לאורך חייו או רק לתקופת התפתחות מוגדרת והאם הוא יכול לחקות מיני ציפורים אחרים. &quot;הדרך החדשה שלנו למדידת מורכבות ווקאלית משלבת את שלושת התכונות הללו יחד&quot;, אומר אודט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהמשך פיתחו החוקרים מבחנים קוגניטיביים שניתן להתאים לציפורים שונות. בדיקה שנבנתה עבור כנרת בית זעירה ( <em>Troglododytes aedon</em> ), למשל, עשויה שלא לעבוד עבור יונת אבל מסורבלת ( <em>Zenaida macroura</em> ). אודט ועוזרת המחקר מלני קוטור הציגו בסופו של דבר לציפורים שבע משימות קוגניטיביות במשך שישה ימים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ארבע מהמשימות בדקו יכולת פתרון בעיות. לדוגמה, משימה אחת כללה משיכת מכסה שעם מהבקבוק כדי לגשת למזון שבתוכו. שלוש המשימות האחרות העריכו למידה ושליטה עצמית, סימנים אחרים של קוגניציה מתקדמת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן, הצוות ניתח האם מיני העופות בעלי יכולות למידה ווקאליות מורכבות יותר, כמו רפרטואר שירים גדול יותר, חיקוי ולמידה לכל החיים, גם הצליחו טוב יותר במבחני האינטליגנציה שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פתרון בעיות, אך לא למידה או שליטה עצמית, קשור מאוד ללמידה ווקאלית מורכבת יותר בציפורים, מצאו החוקרים. &quot;ככל שיכולת למידה ווקאלית מתקדמת יותר, כך מיומנויות פתרון בעיות מתקדמות יותר&quot;, אומר מחבר המחקר אריך ג&#39;רוויס, ביולוג מאוניברסיטת רוקפלר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קח את הציצית המצומצמת ( <em>Baeolophus bicolor</em> ). המין הזה לומד בערך 63 קולות ויכול ללמוד לאורך כל חייו. הוא השלים את משימות פתרון הבעיות מהר יותר מציפור הפרה חומת הראש ( <em>M</em> <em>olothrus ater</em> ), שלומדת רק על תשע קולות בתוך חלון התפתחותי מוגדר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="397" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091323_DI_birdsong-smarts_bird_inline.jpg" alt="צילום של אגוז לבן חזה יושב על ידו של אדם." class="wp-image-3131328" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091323_DI_birdsong-smarts_bird_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091323_DI_birdsong-smarts_bird_inline-656x383.jpg 656w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091323_DI_birdsong-smarts_bird_inline-319x186.jpg 319w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131328">אגוז לבן חזה ( <em>Sitta carolinensis</em> ) היה אחד מפותרי הבעיות הטובים ביותר בקרב ציפורים שיכולות ללמוד קולות רק בשלב מסוים של חייהן.</span> <span class="credit wp-credit-3131328">מ&#39; קוטור</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא החדש הוא &quot;תוצאה מאוד משכנעת וחיובית&quot;, אומר ויליאם סירסי, ביולוג מאוניברסיטת מיאמי <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0003347219300168" target="_blank" rel="noopener">שחוקר שירת ציפורים</a> . הצוות של אודט גם מצא קשר בין למידה ווקאלית מורכבת, יכולת פתרון בעיות טובה יותר ומוחות גדולים יותר ביחס לגודל הגוף. זה יכול להסביר חלקית את התוצאה, אומר Searcy. סביר להניח שמוח גדול יותר נחוץ כדי להצטיין הן בלמידה ווקאלית והן בפתרון בעיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים הצילו את המוח של כמה מהציפורים, אז הם מקווים לחפש אחר הגנים שבבסיס התכונות המקושרות. לעבודה זו עשויה להיות השלכות על הבנתם של מדענים כיצד התפתחה השפה האנושית. &quot;יש סיכוי שנגלה גנים הקשורים לפתרון בעיות וללמידה קולית, שאולי משמשים גם בבני אדם לאותן התנהגויות&quot;, אומר אודט.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091323_DI_birdsong-smarts_bird_feature-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="212912" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091323_DI_birdsong-smarts_bird_feature-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מדענים גילו לבסוף חמצן-28. חוסר היציבות שלו הפתיע אותם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/oxygen-28-instability-surprise-physics<dc:creator><![CDATA[Elise Cutts]]></dc:creator><pubDate> Thu, 14 Sep 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Particle Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131095 </guid><description><![CDATA[The elusive isotope was predicted to be very stable, thanks to “magic” numbers of neutrons and protons. It fell apart almost immediately.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>&quot;מספר קסם&quot; של פיזיקה אולי לא כל כך קסם אחרי הכל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות מאיץ חלקיקים רב עוצמה, חוקרים <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06352-6" target="_blank" rel="noopener">הבחינו בגרסה חמקמקה של חמצן</a> בפעם הראשונה. האיזוטופ, חמצן-28, נחזה להיות יציב הודות לשמונה הפרוטונים ו-20 הנייטרונים שלו - מספרים &quot;קסמים&quot; הקשורים ליציבות נוספת בגרעיני האטום. אבל התצפיות הראשונות של חמצן-28, שדווחו ב-31 <em>באוגוסט</em> , חושפות שהוא חולף יותר מאשר מתמשך: הגרעינים שלו מתפוררים לאחר כ-0.000000000000000000000001 שניות בערך (או 0.00000000000000000000001 שניות).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא &quot;היה הפתעה גדולה&quot;, אומר הפיזיקאי Rituparna Kanungo מאוניברסיטת Saint Mary&#39;s בהליפקס, קנדה, שלא היה מעורב במחקר. &quot;יש לנו כמה תיאוריות עדכניות שניסו לחזות ולהסביר איך חמצן-28 צריך להיראות&quot;, אומר קאנונגו, אבל &quot;אף אחת מהן לא מסוגלת להסביר את [התצפיות]&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גרעיני אטום מורכבים מפרוטונים ונייטרונים, שכל אחד מהם נחשב ככובש &quot;קליפות&quot; משלו - רמות אנרגיה נפרדות המופרדות על ידי פערי אנרגיה גדולים. גרעיני אטום עם קליפות חיצוניות מלאות קשורים בחוזקה במיוחד, מה שהופך אותם ליציבים מאוד. קונכיות מתמלאות כשהן פוגעות <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-ticker/magic-number-34">בשני, שמונה, 20, 28, 50, 82 ו-126</a> חלקיקים תת-אטומיים ( <em>SN: 10/9/13)</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאטומים של יסוד מסוים יש מספר מוגדר של פרוטונים אך יכולים להיות להם מספר משתנה של נויטרונים. לדוגמה, האוויר שאנו נושמים מכיל את האיזוטופ חמצן-16, שיש לו שמונה פרוטונים ושמונה נויטרונים. זה הופך אותו ל&quot;קסם כפול&quot; ויציב בצורה יוצאת דופן. חמצן-28, קסם כפול עם 20 הנייטרונים ושמונה הפרוטונים שלו, היה צפוי להיות יציב מדי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מציאת האיזוטופ לקחה שילוב של כוח גס ואלגנטיות ניסיונית. הפיזיקאי יוסוקה קונדו מהמכון הטכנולוגי של טוקיו ועמיתיו השתמשו במאיץ חלקיקים כדי לרסק אטומי סידן-48 כנגד מטרת בריליום. זה פיצל את אטומי הסידן-48 לאיזוטופים קלים יותר, כולל פלואור-29. זריקת הפלואור-29 על מטרת מימן נוזלי הפיל פרוטון בודד, ויצר חמצן-28.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניגוד לציפיות, החמצן-28 התפרק כמעט מיד. כמו דלי מלא בכדורים רבים מדי, הגרעין הממולא יתר על המידה שלו עלה על גדותיו, הוריד ארבעה נויטרונים והותיר מאחור חמצן-24. על ידי זיהוי תוצרי ריקבון אלה בו זמנית, המדענים הראו שהם יצרו חמצן-28.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוסר היציבות המפתיעה של חמצן-28 מרמזת שמשהו חסר בתיאוריות הנוכחיות של מדענים על הכוח הגרעיני החזק, הקושר פרוטונים וניוטרונים בגרעיני אטום. &quot;אני חושב שזה כנראה יגרום להרבה התפתחויות תיאורטיות&quot;, אומר קאנונגו. &quot;זה מצביע שוב על המשימה המאוד מאתגרת הזו של הבנה מוחלטת של כוח הטבע החזק ביותר.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090823_ec_oxygen-28_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="103501" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090823_ec_oxygen-28_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> רופאים מצאו טפיל פיתון חי במוח של אישה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/doctors-live-python-parasite-brain<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Thu, 14 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131072 </guid><description><![CDATA[The infection is the first known case of the worm <em>Ophidascaris robertsi באדם. זה לא סוג התולעת היחיד שיכול להדביק את המוח האנושי.]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>התסמינים המסתוריים של האישה החלו בבטנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שבועות של כאבי בטן ושלשולים הובילו להזעות לילה ושיעול יבש. לאחר מכן, הרופאים מצאו נגעים בריאות, בכבד ובטחול. זיהום, אולי. אבל בדיקות לאיתור חיידקים, פטריות, טפיל אנושי ואפילו מחלה אוטואימונית עלו כולן שליליות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלושה שבועות לאחר מכן, האשה הייתה בבית החולים עם חום ושיעול. סריקות CT גילו רמז שסיפר, בדיעבד: נראה שחלק מנגעי הריאות שלה נודדים. רמז שני הגיע חודשים לאחר מכן, כאשר האישה הפכה שכחנית ומדוכאת. &quot;היה לה רופא משפחה מאוד נבון שחשב, &#39;משהו לא בסדר כאן, כדאי שאעשה בדיקת MRI של המוח&#39;&quot;, אומרת סנג&#39;איה סננאייק, רופאה למחלות זיהומיות באוניברסיטה הלאומית של אוסטרליה ובבית החולים בקנברה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סריקת המוח הזו גילתה זוהר רפאים באונה הקדמית שלה. זה יכול היה להיות סרטן, מורסה או מחלה אחרת, אומר סנאיאק. &quot;אף אחד לא חשב שזו הולכת להיות תולעת.&quot; </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="451" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090723_MR_brain-worm_inline-1-451x450.jpg" alt="תמונת MRI המציגה אזור אפור בהיר במוחו של אדם." class="wp-image-3131076" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090723_MR_brain-worm_inline-1-451x450.jpg 451w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090723_MR_brain-worm_inline-1-384x383.jpg 384w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090723_MR_brain-worm_inline-1-187x186.jpg 187w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090723_MR_brain-worm_inline-1-582x580.jpg 582w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090723_MR_brain-worm_inline-1-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090723_MR_brain-worm_inline-1.jpg 680w" sizes="(max-width: 451px) 100vw, 451px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131076">בדיקת MRI של המוח של האישה הראתה נגע (אזור אפור בהיר). במהלך הניתוח שלה, הרופאים הסירו תולעת חיה מתוך הנגע.</span> <span class="credit wp-credit-3131076">ME Hossain <em>et al</em> / <em>מחלות זיהומיות מתעוררות</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך ביופסיה של המוח של האישה, הנוירוכירורג שלה הבחין במבנה דמוי מיתר חשוד ועקר אותו בעזרת מלקחיים. הוא היה ורדרד-אדום, בערך חצי אורך של עיפרון - ועדיין חי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה בהחלט היה אחד מרגעי ה&#39;וואו&#39; האלה&quot;, אומר סנאייק. &quot;תולעת במוח!&quot; אבל גם הרופאים חשו הקלה. זה אומר שיש להם אבחנה, הוא אומר. סוף סוף הצוות ידע איך לטפל בחולה שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התולעת, <em>Ophidascaris robertsi,</em> הייתה <a href="https://wwwnc.cdc.gov/eid/article/29/9/23-0351_article" target="_blank" rel="noopener">נמטודה שהמארח העיקרי שלה הוא נחש</a> , כך מדווחים Senanayake ועמיתיו ב- September <em>Emerging Infectious Diseases</em> . האישה, המתגוררת בניו סאות&#39; ויילס, אוסטרליה, היא המקרה המתועד הראשון של זיהום בבני אדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;התולעת המתפתלת החיה הייתה... מה שעורר את כולם כל כך עניין&quot;, אומר סנאייק, &quot;אבל יש לזה צד חשוב יותר.&quot; <em>O. robertsi</em> הוא טפיל שקפץ מחיות בר לאדם. ככל שאוכלוסיות בני אדם ובעלי חיים חופפות, הוא אומר, &quot;אנחנו מתחילים לראות יותר ויותר מהזיהומים הללו&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> בני אדם יכולים להיות מארחים מקריים לטפילים של בעלי חיים אחרים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטפיל שמצאו הרופאים במוחה של האישה היה רחוק מביתו הרגיל. תולעים אלה עוברות בדרך כלל בין נחשים ליונקים קטנים. תולעים בוגרות חיות בתוך פיתוני שטיח ( <em>Morelia spilota</em> ), אשר משילים ביצי תולעים בצואה. חולדות או פוסומים, למשל, יכולים לבלוע את הביצים, שגדלות לזחלים שמתחפרים בבשר. לאחר מכן פיתונים אוכלים את החיות הנגועות, והמחזור ממשיך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בני אדם ורוב בעלי החיים האחרים קיימים מחוץ ללולאה זו - אם כי בשנת 2019, מדענים דיווחו על <a href="https://bvajournals.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1136/vetreccr-2019-000821" target="_blank" rel="noopener">מקרה אחד של <em>O. robertsi</em> בקואלה</a> . לא ברור בדיוק איך האישה במחקר של Senanayake נדבקה, אבל הרופאים חושדים שייתכן שהיא צרכה בטעות ביצי תולעים שהוסוו בכמה צמחי מאכל. היא גרה ליד אגם המאוכלס בפיתונים משטיח ולעתים קרובות אספה ירקות מלחיים מקומיים, שבהם אנשים משתמשים בדרך כלל לסלטים או מוקפצים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביצים כנראה בקעו בגופה, והולידו זחלים שנדדו לאיבריה, וגרמו לנזק בדרך. לתולעים <em>של O. robertsi</em> &quot;אין שיניים, אבל הן נודדות דרך הרקמה והורסות אותה&quot;, אומרת מירה נאיר, מדענית למחלות זיהומיות מאוניברסיטת קליפורניה, ריברסייד, שחוקרת תולעי קרס ותולעים טפיליות אחרות. טפיל הפיתון מפריש חומרים שיכולים להמיס חלבונים ורקמות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנגעים האלה שראו הרופאים בסריקות ה-CT של האישה נבעו כנראה מזחלים נודדים והדלקת של הגוף, אומר נאיר. היא חושבת שכמעט בטוח שהתולעת הייתה אשמה בתסמינים הנוירולוגיים הפתאומיים של האישה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של Senanayake לא הצליח למצוא דוגמאות קודמות של <em>O. robertsi</em> שפלש למוח של חיות אחרות. אבל תולעים אחרות כן.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> תולעים טפיליות שחיות בחתולים ובכלבים עלולות גם להדביק אנשים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מינים שונים של תולעים עגולות <a href="https://www.sciencenews.org/article/medical-mystery-reveals-new-host-rat-lungworm-parasite">יכולים לחיות בתוך חולדות</a> ודביבונים ואפילו חיות מחמד של אנשים ( <em>SN: 30/7/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טפילים אלה יכולים להדביק אנשים ולתול את דרכם אל המוח - וזיהומים כאלה התרחשו באנשים שחיים בארצות הברית, אומר ג&#39;יל וות&#39;רהד, רופא למחלות זיהומיות וטפילולוגית במכללת ביילור לרפואה ביוסטון. תולעי <em>Toxocara</em> טפילות חתולים וכלבים, שעלולים לעשות קקי בחצרות אחוריות, ארגזי חול או פארקים ציבוריים, ולהפיץ ביצים בהן ילדים משחקים. &quot;זו הסיבה וטרינרים מעודדים תילוע&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם ילדים לועסים חול מזוהם, הזחלים יכולים לבקוע בגופם כמו בכלב או חתול. אבל אצל אנשים, הזחלים לא יגיעו למעיים ויתפתחו למבוגרים. במקום זאת, הם ייתקעו ברקמות אחרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו תולעי <em>O. robertsi</em> <em>, זחלי Toxocara</em> יכולים לקשקש את הבטן ולהדליק את האיברים. רופאים דיווחו על מקרים שבהם התולעים התפתלו עד לעין של אדם. &quot;למרות שאנחנו מארחים מקריים&quot;, אומר וות&#39;רהד, הטפיל &quot;עדיין יכול לגרום למחלה משמעותית בבני אדם&quot;. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090723_MR_brain-worm_inline-2.jpg" alt="תמונה מקרוב של פניו של פיתון שטיח." class="wp-image-3131079" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090723_MR_brain-worm_inline-2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090723_MR_brain-worm_inline-2-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131079">תולעים טפיליות יכולות להדביק כל מיני בעלי חיים, כולל חתולים, כלבים, חולדות, דביבונים ופיתוני שטיח (אחד המוצג). ייתכן שאישה באוסטרליה בלעה בטעות ביצי תולעים שהתפשטו על ידי צואת נחשים.</span> <span class="credit wp-credit-3131079">AlizadaStudios/istock/Getty Images Plus</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שמקרים אנושיים של תולעים עגולות חופרות מוח הם נדירים, זיהומים באופן כללי עשויים להיות שכיחים יחסית. מחקר אחד העריך שכ <a href="https://academic.oup.com/cid/article/66/2/206/4103318" target="_blank" rel="noopener">-1 מכל 20 אנשים בארצות הברית</a> נחשפו <em>לטוקסוקרה</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל קשה להצביע על המספר האמיתי, כתבו Weatherhead ועמיתיה ב-23 באוגוסט ב- <em>Pediatric Infectious Disease Journal</em> . הניתוח שלהם של מקרי <em>Toxocara</em> בבית חולים לילדים בטקסס העלה כי <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/37625080/" target="_blank" rel="noopener">ילדים שחיים באזורים בעלי הכנסה נמוכה נוטים יותר להידבק</a> - במיוחד באזורים עם כלבים וחתולים משוטטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו לא צריכים לפחד&quot;, אומר וות&#39;רהד, אבל חשוב להתמקד במניעה, במיוחד כשבני אדם פולשים לבתי הגידול של בעלי חיים אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Senanayake מסכים: &quot;אם אתה מטפל בצמחייה או חיות בר, רק תדאג לשטוף ידיים&quot;, הוא אומר. &quot;ואם אתם מבשלים וצורכים צמחייה, הקפידו לבשל אותה היטב, רק כדי להפחית את הסיכוי לאחד מהזיהומים החריגים הללו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא זוכר מקרה חריג אחד לפני כ-20 שנה של טפיל בגבר צעיר שבלע שבלול ופיתח צורה חריגה של דלקת קרום המוח. כמו הגבר הזה, יהיה קשה לשכוח את האישה עם התולעת. &quot;למצוא טפיל חי במוח זה משהו... שאתה לא בהכרח מצפה לפגוש בקריירה שלך&quot;, אומר סננאייק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר הניתוח, הרופאים טיפלו באישה בתרופות אנטי-טפיליות, ומאז השתפרו הסימפטומים שלה. כשסיפרו לה על התולעת, היא &quot;ברור שלא התלהבה&quot;, הוא אומר. אבל כמו הרופאים שלה, הוקל לה שסוף סוף יש דרך לטיפול.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090723_MR_brain-worm_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="105293" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090723_MR_brain-worm_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מה גורם למספר הולך וגדל של הוריקנים להתעצם במהירות?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/increasing-number-hurricane-rapidly-intensify<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Wed, 13 Sep 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131209 </guid><description><![CDATA[Hurricane Lee is just the latest storm to explode in power in only hours. The phenomenon is linked to a warming world.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בבוקר ה-5 בספטמבר נוצרה מול החוף המערבי של אפריקה מערכת מתערבלת רופפת של סופות רעמים. עד ה-6 בספטמבר, המערכת הפכה לסערה בקטגוריה 1, עם רוחות מקסימליות של לפחות 130 קילומטרים לשעה (80 מייל לשעה).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רק 24 שעות לאחר מכן, מונע על ידי מימי השיא החמימים של האוקיינוס ​​האטלנטי, הוריקן לי חילץ את עצמו למפלצת קטגוריה 5. בטווח הזמן הקצר הזה, מהירויות הרוח שלו הוכפלו, ל-260 קמ&quot;ש (160 מייל לשעה).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל שהאוקיינוסים בעולם ממשיכים לאגור חום מההתחממות הגלובלית, הסיפורים על התעצמות מהירה כזו של ציקלונים טרופיים הופכים להיות שכיחים יותר, ולא רק באוקיינוס ​​האטלנטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בזמן שכל העיניים נשואות ל[הוריקן לי],<a href="https://twitter.com/EricBlake12/status/1699524831505518631" target="_blank" rel="noopener">[ההוריקן ג&#39;ובה] מפציץ במזרח האוקיינוס ​​השקט</a> &quot;, כתב המטאורולוג של מרכז ההוריקנים הלאומי של ארה&quot;ב אריק בלייק ב-X, שנקרא בעבר טוויטר, ב-6 בספטמבר. &quot;זה היה רק שמו לפני 36 שעות והתפוצץ להוריקן בקטגוריה 4&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סערות אלו נוצרו שבועות ספורים לאחר הוריקן אידליה, שגם הוא התגבר במהירות. מהירויות הרוח שלו עלו מכ-120 קמ&quot;ש ל-209 קמ&quot;ש (או 75 קמ&quot;ש ל-130 קמ&quot;ש) תוך 24 שעות. זמן קצר לאחר מכן, אידליה נחבטה בחוף המפרץ של פלורידה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל ההוריקנים הללו עמדו בקלות - וחלקם חרגו בהרבה - מההגדרה של מרכז ההוריקנים הלאומי להתעצמות מהירה, שבה הרוחות המרביות המתמשכות של סערה קופצות לפחות 56 קמ&quot;ש (35 מייל לשעה) תוך פחות מיממה. סערות כאלה עלולות להשאיר לאנשים מעט זמן להתכונן, מה שהופך את ההוריקנים למסוכנים במיוחד לחיים ולרכוש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנה מה שצריך לדעת על סערות כאלה שמתעצמות במהירות.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אוקיינוס ​​ואווירה חמים יותר יכולים להניע סערות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המרכיבים העיקריים להגברת כוחה של סערה במהירות הם <a href="https://www.sciencenews.org/article/warm-tropical-atlantic-waters-juiced-2017-hurricane-season">מי אוקיינוס ​​חמים מאוד</a> , <a href="https://www.sciencenews.org/article/how-climate-change-fueling-hurricane-florence">לחות רבה באטמוספירה</a> וגזירה נמוכה של רוח אנכית, אומר מדען האטמוספירה פיליפ קלוצבאך מאוניברסיטת קולורדו סטייט בפורט קולינס ( <em>SN: 28/9/18; SN : 13/9/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גזירת רוח אנכית היא מה שקורה כאשר רוחות בגבהים שונים באטמוספירה נעות במהירויות שונות ובכיוונים שונים. הרוחות הללו יכולות להתנתק בסערה כשהיא מנסה להתארגן למערבולת הדוקה על ידי משיכת חום ולחות ממרכז הסופה וסוחפת את המבנה העליון של הסופה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השנה החל שלב אל ניניו של דפוס האקלים של האוקיינוס ​​אל ניניו-תנודה דרומית, שלב שנוטה להביא יותר תנאי גזירת רוח אנכית לצפון האוקיינוס ​​האטלנטי. זה אומר ששנות אל ניניו נוטות להכיל פחות <a href="https://www.sciencenews.org/article/atlantic-hurricane-season-prediction">סופות טרופיות אטלנטיות</a> ( <em>SN: 26/5/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל עד כה בשנת 2023, אל ניניו לא עשה הרבה כדי למזער היווצרות סופות הוריקן, או להפחית את כוחן של הסופות. &quot;במחצית הראשונה של העונה לא נרשמו תנאי הרוח הלא נוחים במערב האוקיינוס ​​האטלנטי, הנצפים בדרך כלל בשנת אל ניניו&quot;, אומר ריאן טרוכלוט, נשיא ומטאורולוג ראשי של WeatherTiger, חברת ייעוץ מזג אוויר שבסיסה בטלהאסי. , פלורידה. זה נכון אפילו בים הקריבי, שם כוח הגזירה של אל ניניו נוטה להיות החזק ביותר, מוסיף Truchelut.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן כללי, יש יותר ניגוד בטמפרטורה בין אגן האוקיינוס ​​האטלנטי והשקט במהלך שנת אל ניניו - דפוס מזג האוויר מחמם את מזרח האוקיינוס ​​השקט הטרופי בעוד האוקיינוס ​​האטלנטי נשאר קריר יחסית. אבל 2023 ראתה <a href="https://www.sciencenews.org/article/north-atlantic-heat-record-sea-surface-temperature">טמפרטורות אוקיינוסים שוברות שיא</a> בצפון האוקיינוס ​​האטלנטי ובמפרץ מקסיקו ( <em>SN: 6/15/23</em> ). בעוד שהאוקיינוס ​​השקט המחומם באל ניניו נמצא ב-1.5 מעלות צלזיוס מעל הרגיל, חלקים מהאוקיינוס ​​האטלנטי נמצאים ב-1 עד 3 מעלות צלזיוס מעל הרגיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ניגודי טמפרטורה מניעים מטוסי סילון&quot;, אומר טרכלוט, &quot;והיעדר הניגודיות הזו אחראי כנראה לגזירה החסרה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המים החמים ביותר של האוקיינוס ​​האטלנטי ומפרץ מקסיקו קבעו את הבמה - כל הסערות הדרושות היה חלון זמן עם תנאי רוח נוחים, אומר ג&#39;ון קפלן, מודל הוריקנים במעבדה לאוקיאנוגרפיה ומטאורולוגית של המינהל הלאומי לאוקיאנוגרפיה ואטמוספירה של ארה&quot;ב. , מבוסס במיאמי. &quot;מה שבאמת מסתכם הוא האם התנאים להתעצמות מהירה נוחים אפילו לפרק זמן קצר&quot;, הוא אומר. &quot;אם יש חלון - גם אם לא ארוך במיוחד - המערכת יכולה לנצל אותו. זה היה המקרה גם ללי וגם לאידליה&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סופות נוספות מתעצמות במהירות ככל שכדור הארץ מתחמם</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה בהחלט <em>מרגיש</em> כאילו <a href="https://www.sciencenews.org/article/2020-extreme-weather-climate-change-hurricane-derecho-wildfire">רוב ההוריקנים בשנים האחרונות</a> מתעצמים במהירות ( <em>SN: 27/8/20</em> ). אבל האם זו מגמה אמיתית? ואם כן, האם זה קשור לשינויי אקלים?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים מראים שזה לא רק אנקדוטלי. באוגוסט דיווחו חוקרים כי המספר השנתי של סופות טרופיות ברחבי הגלובוס שהתגברו במהירות ממש מול החוף (בתוך 400 קילומטרים מהיבשה) <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-40605-2" target="_blank" rel="noopener">גדל בכ-3 בעשור</a> ב-40 השנים האחרונות, מפחות מחמש בשנה בשנות ה-80 לכ 15 לשנה עד 2020.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סופות באוקיינוס ​​פתוח, שהסתובבו הרחק בחוץ בכחול הגדול, לא הראו שום מגמה ניכרת, כך מצא הצוות. אבל זה אולי לא לגמרי מרגיע, שכן הסופות הקרובות יותר לחוף הן המאיימות ביותר על אוכלוסיות החוף. ומחקר משנת 2021 דיווח <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.abb9038" target="_blank" rel="noopener">שציקלונים טרופיים נודדים קרוב יותר לחופים</a> מאז 1982.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2019, צוות אחר התמקד בתיעוד תצפית של שינויים במהירות הרוח במרווחים של 24 שעות. בהתבסס על הנתונים הללו, החוקרים מצאו כי פרקים של התעצמות מהירה בסערות טרופיות <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-019-08471-z" target="_blank" rel="noopener">שולשו מ-1982 ל-2009</a> . באמצעות סימולציות אקלים, חוקרי הצוות קבעו שמגמת ההתעצמות המהירה קשורה קשר חזק לשינויי אקלים אנתרופוגניים שנגרמו על ידי אדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טרוכלוט מציין כי אותו צוות חיבר מחקר משנת 2022 <a href="https://doi.org/10.1038/s41467-022-34321-6" target="_blank" rel="noopener">שתמך עוד יותר במגמת עלייה</a> בעשורים האחרונים, וקבע כי חלק גדול יותר של ציקלונים טרופיים עוברים כעת התעצמות מהירה בשלב מסוים במחזור החיים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דפוסי מזג אוויר אזוריים ומקומיים - כמו אירועי La Niña תכופים יותר (הצד האחורי של דפוס התנודה הדרומית אל ניניו) - &quot;יכולים לבלום מגמות התעצמות מהירה באופן מקומי&quot;, אומר Truchelut. &quot;אבל יש ראיות אובייקטיביות חזקות לכך שהתחממות כדור הארץ אנתרופוגנית גורמת להגדלת הפרופורציות של ציקלונים טרופיים לעבור התעצמות מהירה ברחבי העולם&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קלוצבך ועמיתיו, בינתיים, מצאו טביעת אצבע נוספת של שינויי אקלים בהתעצמות המהירה של ציקלון. החוקרים דיווחו בשנת 2022 שהעלייה בטמפרטורות פני הים העולמיות מתאימות היטב <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2021GL095774#grl63907-bib-0020" target="_blank" rel="noopener">לעלייה בעוצמה הפוטנציאלית של ציקלונים טרופיים</a> ברחבי העולם - בעצם, עד כמה חזקות הרוחות מסוגלות להיות - במהלך 30 השנים האחרונות. העלייה שנצפתה הייתה בולטת במיוחד עבור הסופות המפלצתיות ביותר - אלו שמהירות הרוח שלהן עלתה ב-93 קמ&quot;ש (57 קמ&quot;ש) ביום אחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות זעמם של לי וג&#39;ובה, האיום שלהם התפוגג במידה רבה. הוריקן לי ירד לדרגה 3 עד ה-12 בספטמבר והתעקל צפונה; עם זאת, הוא גם גדל פי שלושה, ומאיים על ברמודה עם רוחות סופות טרופיות. הוריקן ג&#39;ובה, בינתיים, הסתובב בסופו של דבר ללא מזיק באוקיינוס ​​השקט לפני שנחלש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כשעונת ההוריקנים רק נגמרה, עדיין יש זמן לכל המים החמים האלה לתדלק את המים הגדולים הבאים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090823_cg_hurricane-ian_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="292232" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090823_cg_hurricane-ian_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לגימה גדולה של נחש קטן עלולה להבייש את כל הנחשים האחרים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/snakes-big-gulp-gans-egg-eater<dc:creator><![CDATA[Maria Temming]]></dc:creator><pubDate> Wed, 13 Sep 2023 10:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131054 </guid><description><![CDATA[The humble Gans’ egg-eater can wrap its mouth around bigger prey than any other snake of its size. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ציידים כפולים כמו פיתונים בורמזיים עשויים להיות מפורסמים בשל <a href="https://www.sciencenews.org/blog/wild-things/python-every-meal-thanksgiving">צעיף צבאים, תנינים וטרף עצום אחר</a> ( <em>SN: 25/11/15</em> ). אבל נחש אפריקאי קטן וצנוע עשוי לקחת את התואר עבור רוב הארוחות הגדולות. ה- <em>Dasypeltis gansi</em> הלא ארסי, כמעט חסר שיניים, יכול <a href="https://zslpublications.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/jzo.13102" target="_blank" rel="noopener">לפתוח את פיו רחב יותר מכל נחש אחר בגודלו</a> , מדווח הביולוג ברוס ג&#39;יין ב-8 באוגוסט ב- <em>Journal of Zoology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>D. gansi</em> , הנקרא לפעמים אוכל הביצים של הגאנס, בולע ביצי ציפורים בשלמותן, סודק אותן עם עמוד השדרה שלו ולולע את התוכן לפני שיורק את הקליפות. באוניברסיטת סינסינטי באוהיו, ג&#39;יין בדק 15 אוכלי ביצים באורך של כ-20 עד כ-90 סנטימטרים. לאחר שהרדים את החיות, הוא החליק צילינדרים מודפסים תלת-ממדיים רחבים יותר ויותר לתוך הכתם הפעורים שלהם כדי לקבוע את הדבר הגדול ביותר שהם יכולים לבלוע. </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="622" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090723_mt_little_snake_big_gulp_inline-622x450.jpg" alt="בצד שמאל מופיע נחש גדול עם גליל בתוך פיו, בעוד נחש קטן מופיע בצד ימין עם גליל בתוך פיו." class="wp-image-3131057" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090723_mt_little_snake_big_gulp_inline-622x450.jpg 622w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090723_mt_little_snake_big_gulp_inline-529x383.jpg 529w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090723_mt_little_snake_big_gulp_inline-257x186.jpg 257w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090723_mt_little_snake_big_gulp_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 622px) 100vw, 622px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131057">אוכל הביצים הגדול ביותר של גאנס שהביולוג ברוס ג&#39;יין בדק (משמאל) היה באורך של כ-94 סנטימטרים ויכול לעטוף את פיה סביב גליל ברוחב 5 ס&quot;מ. אוכל הביצים הקטן ביותר שנבדק (מימין) היה באורך של כ-21 ס&quot;מ ויכול להתאים בפיה גליל ברוחב 1.4 ס&quot;מ.</span> <span class="credit wp-credit-3131057">BC Jayne/ <em>Journal of Zoology</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאוכל הביצים הגדול ביותר שג&#39;יין נבדק היה בעל ראש ברוחב של 1 סנטימטר אחד, אבל יכול היה לבלוע גליל של כחמישה סנטימטרים. נתונים קודמים מראים שפיתון בורמזי קטן ( <em>Python molurus bivittatus</em> ) באותו אורך יכול לזלול טרף ברוחב של 4.4 סנטימטרים בלבד. נחש הרעשן המערבי ( <em>Crotalus atrox</em> ) התחרה במתנה של הפיתון ללגימה, אך אף מין אחר לא התקרב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אוכלת הביצים יכולה להיפתח לרווחה כל כך מכיוון שהרקמה הרכה בין קצות הלסת התחתונה השמאלית והימנית ב&quot;סנטר&quot; כל כך נמתחת. &quot;בפיתונים בורמזיים, כ-40% מאזור הפער הזה הם תוצאה של מתיחה של העור בין הלסתות התחתונות, אבל החבר&#39;ה האלה מוציאים את הפיתונים&quot;, אומר ג&#39;יין, כשבערך מחצית מהפערים של אוכלי הביצים של הגאן למתיחת רקמות רכות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> This species may have evolved such an impressive stretch because, compared with prey that other snakes eat, such as rodents, “an egg is super short,” he says. “You have a limited ability to have a very long egg. But if you get your mouth wider, then you can consume these larger eggs.” </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="Watch a Gans’ egg-eater snake eat an egg | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/bJRyoo9UNrg?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> Open wide! This Gans&#39; egg-eater snake swallows a bird egg whole, uses its spine to crack the egg open, ingests the contents and regurgitates the shattered shell.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> So far, maximum mouth size has been measured for only 13 of more than 3,500 known species of snakes. “Because the amount of stretch in the skin varies so radically in different species,” Jayne says, “it&#39;s much more difficult to measure gape than simply take some calipers on a preserved museum specimen and measure bones.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Jayne plans to keep investigating mouth sizes for a wider variety of snakes, such as those that dine on fish. Those data could reveal whether egg-eaters truly have the biggest gulp for their gullet.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090723_mt_little_snake_big_gulp_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="806389" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090723_mt_little_snake_big_gulp_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>