<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שישי, 15 בדצמבר 2023 19:50:59 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> להלן 5 שאלות על מחלת הכלב המסתורית שעושה חדשות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/dog-mystery-illness-kennel-cough<dc:creator><![CDATA[Saima S. Iqbal]]></dc:creator><pubDate> Fri, 15 Dec 2023 19:50:56 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134311 </guid><description><![CDATA[Experts suspect a perfect storm of conditions, rather than a new bug, is what’s driving “atypical kennel cough” cases in dogs across the United States.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בשבועות האחרונים, טענות על מחלת נשימה מסתורית המחליאה כלבים ברחבי הארץ הפחידו את בעלי חיות המחמד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כלבים עם מה שהוטרינרים כינו &quot;שיעול מלונה לא טיפוסי&quot; מראים תסמינים מתמשכים וחמורים יותר מאלה הנגרמים על ידי שיעול של כלבייה: מצב כמו התקררות הנגרם משקית של וירוסים וחיידקים. כלבים חולים רבים נכשלו או איטו להגיב לטיפולים קיימים. חלקם אפילו מתו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאמצים למצוא אשם הניבו עד כה יותר שאלות מאשר תשובות. זה הזין פחדים מהידבקות חדשה. כאשר הכלבה של מישל היסקי, שיבא, חלתה, למשל, חבריה ובני משפחתה פוצצו את הטלפון שלה בהודעות טקסט, מודאגות ממה שכמה ברשתות החברתיות כינו &quot;COVID לכלבים&quot;. Hiskey, סופרת עצמאית בדקאטור, ג&#39;ורג&#39;יה, &quot;לא מדאיגה בדרך כלל&quot;, אבל סיפורי האימה ששמעה הפחידו אותה, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מומחים, כולל אלה שהשמיעו בעבר פעמוני אזעקה, אומרים כעת שסביר להניח שיש הסבר פשוט מאחורי המקרים. הנה מה שאנחנו יודעים ומה שעדיין לא ידוע.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שונה במחלת הכלבים המסתורית הזו?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא יוצא דופן שכלבים חוטפים מדי פעם שיעול בחזה, זיהום בחזה שמתבטא בצורה הברורה ביותר בשיעול צופר, נזלת והתעטשות. אבל החל מסוף 2022 ובמהלך קיץ 2023, נראה היה שיותר ויותר כלבים הגיעו למרפאות, חולים יותר מהרגיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מקרים של שיעול מלונה הם בדרך כלל קלים וחולפים תוך שבוע או שבועיים. כלבים עם שיעול לא טיפוסי יכולים להיות קודחים ועייפים בנוסף לתסמינים האחרים שלהם, והתסמינים שלהם יכולים להימשך מספר שבועות. נטילת אנטיביוטיקה אינה מביאה לעיתים קרובות לשיפור רב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחלק מהמקרים החשודים, כלבים המשיכו לפתח דלקת ריאות, דלקת בריאות שבמקרים נדירים עלולה להיות קטלנית, אומר מייק סטפיאן, דובר מטעם מחלקת הפיקוח של ארצות הברית לפיקוח על בעלי חיים ובריאות צמחים, המסייע למדינה. מעבדות עם בדיקות אבחון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור שיבא, שהחלה לפרוץ וצפצופים לראשונה בתחילת נובמבר, שני סבבים של האנטיביוטיקה דוקסיציקלין וטמאריל-p, תרופה אנטי דלקתית, הפחיתו משמעותית את הסימפטומים שלה, אך לא העלימו אותה. היא צריכה להיות נטולת תסמינים במשך שבעה ימים כדי להיות בריאה, אבל היא עדיין לא עברה שבוע שלם בלי שיעול. &quot;אני פשוט ממשיך להפעיל את השעון שוב&quot;, אומר Hiskey.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה יכול להיות נורמלי עבור כלבים להגיב גרוע לטיפול, אומר קולין פאריש, וירולוג במכללת קורנל לרפואה וטרינרית. לא קיימות תרופות אנטי-ויראליות למלחמה בשיעול, ולפעמים לאנטיביוטיקה יש יעילות בינונית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המרשם הסטנדרטי מווטרינרים הוא מנוחה וזמן.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה מקרים יש?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אף אחד לא יודע בוודאות. אף תוכנית לאומית לא עוקבת אחר מחלות בכלבים, מה שהופך את הספירה לבלתי ברורה, אך עד כה דווחו כמה מאות מקרים ביותר מ-16 מדינות, מרוד איילנד ועד קליפורניה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחלקת החקלאות של אורגון פתחה בחקירה רשמית על חשד למקרים של שיעול לא טיפוסי של כלבייה, המונה יותר מ-200 מאז אוגוסט. עם זאת, ברוב המדינות הדיווחים נותרים אנקדוטליים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מה גורם לכלבים לחלות?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים וגורמי בריאות הציבור עדיין אינם יודעים מה גורם לשיעול לא טיפוסי בכלבייה, אך רבים מפקפקים בכל המקרים יש סיבה אחת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המספר הקטן של המקרים ודפוסי ההעברה הספורדיים מצביעים על פתוגן יחיד ומדבק מאוד, אומרת ג&#39;יין סייקס, חוקרת מחלות זיהומיות בבית הספר לרפואה וטרינרית באוניברסיטת קליפורניה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תערובת של פתוגנים יכולה להיות אשמה, אומרים כעת מומחים. חיידק או וירוס חדשים יכולים להיות ביניהם, אבל לא סביר שהוא התורם היחיד או העיקרי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדיקות לאיתור פתוגנים ידועים כמו נגיף parainfluenza של כלבים או <em>Bordetella bronchiseptica</em> עלו שליליות, אך עד שהכלבים יגיעו למרפאה, סביר להניח שהם הפסיקו להשיל את הפתוגן (או הפתוגנים) האחראים למחלתם. העלייה בשיעול חמור עשוי לנבוע מ&quot;סערה מושלמת&quot; של גורמים, טוענים סייקס ועוד כמה אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעלות הכלבים עלתה לאחרונה. החלק של משקי הבית האמריקאים עם לפחות כלב אחד גדל מ <a href="https://www.avma.org/news/pet-ownership-rate-stabilizes-spending-increases" target="_blank" rel="noopener">-38 ל-45 אחוזים בין 2016 ל-2022</a> , בעיקר במהלך מגיפת ה-COVID-19. כיום, ליותר מ-65 מיליון משפחות יש כיום כלבים. במקביל, שיעורי החיסון ירדו מסיבות שונות, חושדים מומחים, מה שהופך את חיות המחמד לרגישות יותר למחלות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, כשהעובדים חוזרים למשרד ומשפחות נוסעות לחגים, כלבי מחמד עלולים לבלות יותר ויותר בכלביות ובמעונות יום. פתוגנים מכל הסוגים יכולים להתפשט בקלות באותן מסגרות קבוצתיות, וליצור מרק מגעיל שספוגיות בתזמון גרוע או ביצוע גרוע עלולים להחמיץ. Hiskey חושד שהכלב שלה תפס באג בגינת הכלבים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מה עושים מדענים כדי לפתור את תעלומת המחלה הזו?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעבדות אבחון וטרינריות באורגון, ניו המפשייר וקולורדו בודקות כעת ספוגיות שנאספו מכלבים עם שיעול לא טיפוסי של כלבייה, אך הן לא הגיעו למסקנות סופיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים מאוניברסיטת ניו המפשייר בדרהאם <a href="https://colsa.unh.edu/new-hampshire-veterinary-diagnostic-laboratory/canine-respiratory-outbreak" target="_blank" rel="noopener">מצאו חיידק שלא היה ידוע בעבר</a> ברוב של 70 דגימות שנאספו מכלבים שחלו בניו המפשייר, מסצ&#39;וסטס ורוד איילנד. אבל הם עדיין לא גידלו את החיידק במעבדה, או <a href="https://colsa.unh.edu/new-hampshire-veterinary-diagnostic-laboratory/canine-respiratory-outbreak" target="_blank" rel="noopener">לבדוק את הרעיון שהוא גורם למחלות</a> , כך נכתב בהודעה באתר המעבדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרי UNH לא יכלו לזהות את האורגניזם בדגימות רקמה שנאספו מכלבים ב-2018, הרבה לפני ההתפרצות, אך ממצא כזה אינו מבהיר את התפקיד שחיידק המסתורין ממלא - או אינו ממלא - במחלות. האורגניזם יכול להיות לא מזיק, או יכול להחמיר מחלה קיימת, במקום לגרום לה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים בוחנים כעת דגימות עדכניות יותר שנאספו מאורגון, קולורדו ומדינות אחרות במערב התיכון כדי לראות אם הן מכילות גם את החיידק.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מה יכולים בעלי כלבים לעשות כדי להגן על חיות המחמד שלהם?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שמירה על עדכניות של חיות מחמד על החיסונים שלהן יכולה להפחית את הסיכון לשיעול מלונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגבלת אינטראקציות עם כלבים אחרים, במיוחד אלה שעלולים להיות חולים, יכולה לעזור גם כן. התפרצויות נוטות להתקבץ בכלביות, מעונות יום ופארקים - מקומות שבהם בעלי חיים מצטופפים יחד. אין סיבה להיכנס לפאניקה, אומרים מומחים, או לשנות באופן דרמטי תוכניות. אמצעי זהירות קטנים אמורים להספיק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם הכלב שלך אכן מפגין תסמינים, במיוחד אלה שאינם משתפרים עם הזמן, עדיף להתקשר לווטרינר שלך.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_si_dog-illness_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="157281" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_si_dog-illness_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מדינות COP28 הסכימו ל&quot;מעבר&quot; מדלקים מאובנים. זה איטי מדי, אומרים מומחים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/cop28-fossil-fuels-climate-change<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Fri, 15 Dec 2023 15:30:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134279 </guid><description><![CDATA[COP28 ended with a historic climate agreement to begin moving away from fossil fuels, but stopped short of mandating phasing them out.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ימים של מריבות מחלוקת בדובאי בפסגת האקלים השנתית ה-28 של האו&quot;ם הסתיימו ב-13 בדצמבר עם הסכם היסטורי &quot;להתרחק&quot; מדלק מאובנים ולהאיץ את פעולת האקלים בעשור הבא. הארגון ציין את ההסכם כרגע של סולידריות עולמית, שסימן את &quot;תחילת הסוף&quot; של עידן הדלק המאובנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ההסכם הסופי שהושג ב-COP28, שנחתם על ידי כמעט 200 מדינות, לא כלל שפה שמחייבת במפורש להוציא בהדרגה את אנרגיית הדלק המאובנים, ומתסכלת מאוד מדינות רבות כמו גם מדעני אקלים ופעילים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההסכם נחשב ל&quot;סקירת <a href="https://unfccc.int/news/cop28-agreement-signals-beginning-of-the-end-of-the-fossil-fuel-era" target="_blank" rel="noopener">המלאי הגלובלית&quot; הראשונה בעולם</a> , מלאי של פעולות אקלים והתקדמות שנעשו מאז <a href="https://www.sciencenews.org/article/195-nations-approve-historic-climate-accord">הסכם פריז 2015</a> להגבלת ההתחממות הגלובלית ל&quot;הרבה מתחת&quot; ל-2 מעלות צלזיוס מעל הממוצע הטרום-תעשייתי ( <em>SN: 12/12/15</em> ) .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא מכירה במסקנות המחקר המדעי לפיהן יהיה צורך לצמצם את פליטת גזי החממה ב-43% עד 2030 בהשוואה לרמות של 2019, על מנת להגביל את ההתחממות הגלובלית ל-1.5 מעלות צלזיוס עד סוף המאה. לאחר מכן הוא קורא למדינות להאיץ את פעולות האקלים לפני 2030 כדי להגיע לאפס נטו העולמי עד 2050 - שבה גזי חממה הנכנסים לאטמוספירה מאוזנים על ידי סילוקם מהאטמוספרה. בין הפעולות המתבקשות הן הגדלת ייצור אנרגיה מתחדשת עולמית, הפחתה הדרגתית של כוח הפחם והפסקת סובסידיות דלק מאובנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל בין מדענים רבים שהתאספו בסן פרנסיסקו במפגש השנתי של האיגוד הגיאופיסי האמריקאי כדי לדון בהשפעות של שינויי האקלים על האטמוספירה של כדור הארץ, אזורי הקוטב, האוקיינוסים והביוספרה, התגובה ללשון ההסכם הייתה מתוסכלת יותר מאשר חגיגית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ההתחלה של הסוף? הלוואי שזה היה באמצע הסוף&quot;, אומר מדען האקלים לוק פרסונס מארגון שמירת הטבע, שבסיסו בדורהאם, צפון קרוליינה, &quot;אבל אתה צריך להתחיל איפשהו, אני מניח&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה צעד קדימה, אומר טד סקמבוס, קרחיולוג מאוניברסיטת קולורדו בולדר. &quot;להגיד את זה בקול, שאנחנו שואפים להוציא דלק מאובנים בהדרגה, זה עצום.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא רגע מוקדם מדי: הגלובוס כבר חווה אירועי מזג אוויר קיצוניים רבים הקשורים לשינויי אקלים, כולל <a href="https://www.sciencenews.org/article/last-12-months-hottest-record-climate">12 החודשים החמים ביותר שתועדו אי פעם</a> ( <em>SN: 11/9/23</em> ). ובכל זאת, אומר סקמבוס, &quot;זוהי מחווה למדע ולמנהלי המשא ומתן שאנחנו יכולים לעשות את הצעד הזה עכשיו, לפני שההשפעות הגלובליות ההרסניות באמת יתחילו&quot;. אבל, הוא הוסיף, &quot;אני חושש שקצב [פעולת האקלים העתידית] עדיין יונע מהשפעות שיגיעו לדלתות הקולקטיביות שלנו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לחוקרים אחרים הייתה תפיסה קודרת יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה היה רוטב חלש&quot;, אומר מדען האקלים מייקל מאן מאוניברסיטת פנסילבניה. &quot;מה שאנחנו באמת צריכים הוא התחייבות להוציא דלקים מאובנים בהדרגה, על ציר זמן מאוד ספציפי: אנחנו הולכים להפחית את פליטת הפחמן ב-50% בעשור הזה, להוריד אותם לאפס באמצע המאה. במקום זאת, הם הסכימו להתרחק מדלקים מאובנים - האנלוגיה שבה אני משתמש היא, שאתה מאובחן כחולה סוכרת, ואתה אומר לרופא שלך שאתה הולך להתרחק מסופגניות. זה לא הולך לחתוך את זה. זה לא פגש את הרגע&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אריק ריגנוט, קרחיולוג מאוניברסיטת קליפורניה, אירווין, כינה את ההסכם &quot;מאכזב ומטעה מאוד&quot;, וציין כי הוא לא כלל שום שפה הקוראת להפסקת הדרגתיות של דלקים מאובנים. יתר על כן, הוא אומר, &quot;COP28 ממשיך לבדר את הרעיון ש-1.5 מעלות צלזיוס עשויות להיות בר השגה, אבל כולם יוצאים מהמסלול כדי לעמוד ביעד הזה. [וגם] עבור יריעות קרח וקרחונים, אפילו 1.5 מעלות אינו בר קיימא.&quot; יש כבר <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-un-ipcc-report-humans">חשש, למשל, שאי אפשר לעצור את ההמסה של מעטה הקרח של גרינלנד</a> ( <em>SN: 8/9/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם אם העולם יישאר קרוב לטמפרטורה הממוצעת הזו, &quot;שכבות הקרח עומדות לסגת&quot;, אומר רוב דקונטו, קרחיולוג מאוניברסיטת מסצ&#39;וסטס באמהרסט. &quot;אבל אתה מתחיל לצאת לקראת סוף המאה, והגיהנום הולך להשתחרר אם נעלה הרבה מעל 1.5. אתה מדבר על חריגה מגבולות ההסתגלות סביב כל כך הרבה מקווי החוף שלנו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-12 בדצמבר, יום השנה השמיני לחתימת הסכם פריז, שירות שינויי האקלים קופרניקוס של האיחוד האירופי ציין כי העולם, למעשה, <a href="https://climate.copernicus.eu/weve-lost-19-years-battle-against-global-warming-paris-agreement" target="_blank" rel="noopener">&quot;איבד&quot; 19 שנים על ידי דחיית הפעולות להפחתת פליטת דלק מאובנים</a> . עוד בשנת 2015, תחזיות האקלים הציעו שהטמפרטורה הממוצעת של כדור הארץ תגיע לסף 1.5 מעלות צלזיוס עד שנת 2045 - אז במרחק של 30 שנה. כעת, תחזיות מראות שכוכב הלכת עשוי להגיע לרף הזה עד 2034, רק 11 שנים בעתיד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש לנו חלון הזדמנויות מתכווץ&quot;, אומר מאן. &quot;וחלון ההזדמנויות הזה ייסגר אם לא נעשה הפחתה דרמטית ומידית בפליטת הפחמן שלנו&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_CG_COP28_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="203258" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_CG_COP28_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הנה כמה טענות מדעיות גדולות אם נכונות שעלו לכותרות ב-2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/science-discoveries-2023-big-if-true<dc:creator><![CDATA[Maria Temming]]></dc:creator><pubDate> Fri, 15 Dec 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134089 </guid><description><![CDATA[Hominid cannibalism, “dark stars,” the secrets of Earth’s core and more tantalizing findings will require more evidence before scientists can confirm them as fact.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מקניבליזם עתיק יומין ועד לכוכבים עשויים מחומר אפל, שנת 2023 סיפקה כמה טענות מדעיות שעלולות לזעזע את שדותיהם - אם הם מתעצבים להיות נכונים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ניצוץ חיים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שהחיים המוקדמים על פני כדור הארץ קיבלו דחיפה מהתפרצויות געשיות ענקיות. מבט חדש על פסולת מ-10 התפרצויות מלפני מיליוני שנים מצביע על כך שהם <a href="https://www.sciencenews.org/article/volcanic-eruption-nitrogen-lightning-life">הכילו הרבה חנקה שנוצרה באטמוספירה</a> ( <em>SN: 6/3/23, עמ&#39; 7</em> ). ההתפרצויות היו יכולות להפעיל ברק עז שקרע חנקן מולקולרי, לשחרר אטומי חנקן להיקשר עם יסודות אחרים וליצור מולקולות שימושיות לחיים - כולל חנקה. ייתכן שאותו תהליך קרה לפני מיליארדי שנים, אומרים כמה מדענים, וייצור מרכיבים לחיים המוקדמים. מדענים יצטרכו להסביר את ההרכב הכימי השונה של האטמוספירה של כדור הארץ הקדמוני כדי לחזק את הטענה הזו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עצם חבוטה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סימני כלי כביכול על רגל מאובן בת 1.45 מיליון שנים מציעים <a href="https://www.sciencenews.org/article/fossil-hominids-stone-age-cannibalism">את העדות העתיקה ביותר לקניבליזם בקרב קרובי משפחה עתיקים של בני אדם</a> , טוענים חוקרים ( <em>SN: 8/12/23, עמ&#39; 10</em> ). הסימנים על העצם, שנמצאו בקניה, יכלו להיווצר על ידי הומיניד לא מזוהה באמצעות כלי אבן כדי לחצוב שרירים מהשוק של הומיניד אחר. אבל כמה חריצים בעצמות לא יוצרים שאריות שולחן קניבליות, אומרים כמה פליאונתרופולוגים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="382" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_big-if_inline-1.jpg?resize=680%2C382&#038;ssl=1" alt="עצם רגל הומינידית בצד שמאל והגדלה של פני העצם מראה סימנים אפשריים של כלי אבן בצד ימין" class="wp-image-3134095" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_big-if_inline-1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_big-if_inline-1.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134095">מאובן רגל הומינידי בן כ-1.45 מיליון שנה נושא את מה שכמה מדענים אומרים שהם חתכים בכלי אבן, המוצגים במבט מוגדל (מימין). הטענה שהראיות הללו מצביעות על הומינידים שחוטים זה את זה שנויה במחלוקת.</span> <span class="credit wp-credit-3134095">ג&#39;ניפר קלארק</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> גלקסיות מגודלות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קומץ גלקסיות מהיקום המוקדם מאוד <a href="https://www.sciencenews.org/article/james-webb-telescope-six-galaxies-old">מסיביות עד פי 100 מהצפוי</a> , כך עולה מנתונים מטלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב של נאס&quot;א ( <em>SN: 25/3/23, עמ&#39; 14</em> ). הגלקסיות הכבדות לא רק מאתגרות את הרעיון שהחומר מתקבץ יחדיו באיטיות לאורך חיי היקום, אלא גם רומזות על דרך לא ידועה למסלול מהיר של היווצרות גלקסיות. אבל יש לאשר את משקלן ומרחקיהן של הגלקסיות באמצעות ניתוחים מפורטים יותר של האור שלהן לפני שהאסטרונומים ישכתבו את ההיסטוריה הקוסמית. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="452" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_big-if_inline-2.jpg?resize=680%2C452&#038;ssl=1" alt="קומפוזיט מציג שש תמונות של גלקסיות בהירות, אדומות, מרוחקות ביותר" class="wp-image-3134094" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_big-if_inline-2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_big-if_inline-2.jpg?resize=576%2C383&amp;ssl=1 576w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_big-if_inline-2.jpg?resize=677%2C450&amp;ssl=1 677w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_big-if_inline-2.jpg?resize=280%2C186&amp;ssl=1 280w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134094">התמונות הללו מטלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב מתקרבות לשש גלקסיות בהירות, אדומות, מרוחקות ביותר, שנראות מסיביות מכדי להתקיים.</span> <span class="credit wp-credit-3134094">I. LABBÉ/SWINBURNE UNIVERSITY OF TECHNOLOGY, CSA, ESA, NASA. עיבוד תמונה: מרכז השחר הקוסמי של מכון ג&#39;י ברמר/ניילס בוהר/אוניברסיטת קופנהגן</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> תימוס לחשוב מחדש</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התימוס לא יכול להיות חסר משמעות <a href="https://www.sciencenews.org/article/thymus-puberty-important-adults-cancer">לבריאות המבוגרים אחרי הכל</a> ( <em>SN: 26/8/23, עמ&#39; 7</em> ). איבר זה של מערכת החיסון בין הריאות הוא הפעיל ביותר בילדות וקמל עם הגיל, ולכן הוא נחשב לעתים קרובות כמתכלה בבגרות. במחקר של יותר מ-2,000 מבוגרים שעברו ניתוח בחזה, לעומת זאת, חוקרים דיווחו כי הסרת בלוטת התימוס קשורה לשיעור גבוה יותר של תמותה ושל סרטן במהלך השנים הקרובות. מדוע הסרת תימוס עלולה להזיק עדיין לא ברור. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_big-if_inline-3.jpg?resize=680%2C453&#038;ssl=1" alt="איור של החזה עם התימוס מודגש בכתום" class="wp-image-3134093" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_big-if_inline-3.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_big-if_inline-3.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_big-if_inline-3.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_big-if_inline-3.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134093">התימוס (כתום באיור זה) הוא איבר של מערכת החיסון שיושב בין הריאות, ממש מול הלב ומעליו. בלוטה זו עשויה להיות חשובה יותר לבריאות המבוגרים ממה שחשבו בעבר.</span> <span class="credit wp-credit-3134093">JANULLA/ISTOCK/GETTY IMAGES PLUS</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מת וקבור?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיבוד המתים עשוי שלא להיות ייחודי להומינידים בעלי מוח גדול כמו <em>הומו סאפיינס</em> והניאנדרטלים. <em>Homo naledi</em> , שחי בערך באותו זמן כמו <em>ה-H. Sapiens</em> הקדום, אבל היה לו מוח בגודל כתום, <a href="https://www.sciencenews.org/article/homo-naledi-dug-cave-graves-carved-marks">גופות קברו בכוונה</a> במערה דרום אפריקאית תת-קרקעית, טוענת קבוצת חוקרים ( <em>SN: 7/1/23, עמ&#39; 6</em> ) . עם זאת, מומחים אחרים אינם משוכנעים. הגופות כביכול קבורות, שקודמות לעדויות המוקדמות ביותר של <em>H.</em> קבורה <em>של סאפיינס</em> וניאנדרטל עד 160,000 שנה, יכלו ליפול דרך פירי מערות או להישטף על ידי מים לתוך שקעים טבעיים ברצפות המערות, אומרים הספקנים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="363" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_big-if_inline-4.jpg?resize=680%2C363&#038;ssl=1" alt="שחזור של קבר כולל עצמות הומו נאלי בוגרות" class="wp-image-3134092" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_big-if_inline-4.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_big-if_inline-4.jpg?resize=330%2C176&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134092">קבר מוצע הכולל שרידים של <em>הומו נאלי</em> מבוגר מוצג בשחזור זה.</span> <span class="credit wp-credit-3134092">L. Berger <em>et al</em> /bioRxiv.org 2023</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> נדנד עד הליבה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים נפרדים שניהם מבוססים על נתוני רעידת אדמה מטלטלים את תפיסת ליבו של כדור הארץ של הגיאולוגים. הליבה הפנימית המוצקה לא רק מסתובבת אלא גם <a href="https://www.sciencenews.org/article/earth-inner-core-reverse-rotation">מחליפה את כיוון הסיבוב</a> ביחס למעטפת ולקרום כל כמה עשורים ( <em>SN: 2/25/23, עמ&#39; 7</em> ). לליבה הפנימית עשוי להיות גם <a href="https://www.sciencenews.org/article/earth-inner-core-complex-seismology">תא סודי</a> ( <em>SN: 4/8/23, עמ&#39; 17</em> ). נתונים אחרים, לעומת זאת, מרמזים כי הליבה הפנימית מתהפכת כל כמה שנים או אינה מסתובבת כלל. והתגלית כביכול של הליבה הפנימית ביותר תלויה בסוג של גל סיסמי שמקפץ סביב פנים כדור הארץ, והופך לחלש יותר וקשה יותר לזיהוי עם כל הקפצה. למרבה המזל, נראה שכל מה שקורה שם למטה לא מסכן חיים על פני השטח. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="513" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_big-if_inline-5.jpg?resize=680%2C513&#038;ssl=1" alt="תרשים המראה כדור שקוף עם ליבת כדור הארץ במרכז ומיקום רעידת אדמה באלסקה על פני השטח. קווים כחולים מחברים את הליבה למקום רעידת האדמה." class="wp-image-3134091" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_big-if_inline-5.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_big-if_inline-5.jpg?resize=508%2C383&amp;ssl=1 508w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_big-if_inline-5.jpg?resize=596%2C450&amp;ssl=1 596w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_big-if_inline-5.jpg?resize=247%2C186&amp;ssl=1 247w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_big-if_inline-5.jpg?resize=263%2C197&amp;ssl=1 263w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134091">רעידות אדמה חזקות, כמו אחת שהתרחשה בשנת 2018 באלסקה, יכולות לשלוח גלים סיסמיים מהדהדים דרך מרכז כדור הארץ (בציור). גלים כאלה חושפים שכבה פנימית ביותר לליבה הפנימית, אומרים חוקרים.</span> <span class="credit wp-credit-3134091">DREW WHITEHOUSE, הבן PHAM וHRVOJE TKALČIĆ</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כוכב אפל</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שטלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב הבחין בכוכבים עשויים מחומר אפל - החומר הלא מזוהה המרכיב את רוב החומר בקוסמוס ( <em>SN: 26/8/23, עמ&#39; 8</em> ). מה שנקרא כוכבים אפלים הם עד כה היפותטיים, אבל JWST <a href="https://www.sciencenews.org/article/james-webb-telescope-stars-dark-matter">צפה בשלושה עצמים</a> המפיצים את סוג האור המצופה מכוכבים כאלה. אם הם קיימים, כוכבים אפלים יכולים לשפוך אור חדש על היווצרות כוכבים ועל טבעו של החומר האפל. עם זאת, עקיצות האור בשדה הראייה של JWST יכולים להגיע גם מכוכבים רגילים, כך שאסטרונומים יזדקקו לנתונים מפורטים יותר כדי להתגרות בטבעם האמיתי של העצמים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="551" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_big-if_inline-6.jpg?resize=680%2C551&#038;ssl=1" alt="תמונה שצולמה על ידי JWST מציגה נקודה זעירה של אור, המצוינת בחץ, בתוך קטע של שמיים פזורים בגלקסיות." class="wp-image-3134116" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_big-if_inline-6.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_big-if_inline-6.jpg?resize=473%2C383&amp;ssl=1 473w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_big-if_inline-6.jpg?resize=555%2C450&amp;ssl=1 555w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_big-if_inline-6.jpg?resize=230%2C186&amp;ssl=1 230w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134116">שלוש סיכות של אור בתמונות טלסקופ ג&#39;יימס ווב (אחת מוצגת עם חץ לבן) פולטות את סוג האור שכוכבי החומר האפל - אם הם קיימים - צפויים לפלוט.</span> <span class="credit wp-credit-3134116">NASA, ESA, CSA, JADES שיתוף פעולה</span></figcaption></figure> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_big-if_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="118992" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_big-if_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> גלי חום באוקיינוס ​​אורבים לעתים קרובות מחוץ לטווח הראייה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ocean-heat-waves-below-surface-common<dc:creator><![CDATA[Katherine Kornei]]></dc:creator><pubDate> Thu, 14 Dec 2023 19:30:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Oceans]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134157 </guid><description><![CDATA[About 1 in 3 marine heat waves occur below the surface, a new study reports, suggesting these harmful events are more common than previously thought. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>גלי חום לא פוגעים רק ביבשה - הם יכולים להתרחש גם בים. ובערך שליש מגלי החום הימיים <a href="https://www.nature.com/articles/s41561-023-01325-w" target="_blank" rel="noopener">אינם ניתנים לזיהוי על פני האוקיינוס</a> , כך מדווח מחקר חדש. הממצאים, שפורסמו ב- December <em>Nature Geoscience</em> , מצביעים על כך שהרבה יותר מהאירועים העלולים להזיק עשויים להתרחש ממה שסברו בעבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לגלי חום באוקיינוס ​​​​יכול להיות שלל השפעות שליליות על מערכות אקולוגיות ימיות מכיוון שהרבה צורות חיים אינן יכולות להסתגל במהירות לשינויים בטמפרטורה. לדוגמה, אוכלוסיות בקלה נהרסו מ-2013 עד 2015, כאשר גל חום ימי התמשך בחוף המערבי של צפון אמריקה. לאור הקשר בין קורי מזון ימיים, <a href="https://www.sciencenews.org/article/massive-marine-heat-wave-blob-unprecedented-seabird-die-off">גם עופות הים סבלו</a> ( <em>SN: 1/15/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלי חום ימיים מזוהים לעתים קרובות עם תצפיות לווייניות המודדות את הטמפרטורה של פני האוקיינוס. אבל הנתונים האלה משאירים את מעמקי האוקיינוס ​​ללא פיקוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להסתכל יותר לעומק, הסטטיסטיקאי Furong Li ועמיתיו פנו להדמיות ממוחשבות של הטמפרטורה, המליחות והזרמים של האוקיינוס, בין שאר הפרמטרים, שנוצרו מנתונים לווייניים ותת-קרקעיים שנמתחו עד לתחילת שנות ה-90. סימולציות כאלה הן דרך רבת עוצמה לחקור את האוקיינוס ​​בקנה מידה עולמי, אומר לי, מאוניברסיטת אושן בסין בצ&#39;ינגדאו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים זיהו גלי חום באוקיינוס ​​בסימולציות על ידי חיפוש אחר שכבות מים שנותרו חמות בצורה יוצאת דופן - עד כמה מעלות צלזיוס מעל הרמות הסובבות - במשך חמישה ימים לפחות. אירועים כאלה יכולים להיגרם משינויים במחזור האווירי, למשל, או משינויים בזרמי האוקיינוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לי ומשתפי הפעולה שלה הבחינו בכמה מאות גלי חום ימיים בשנה. אבל ההפתעה האמיתית הייתה לגלות שכ-1 מכל 3 מהאירועים האלה אורבים ללא הרף ולא נראו מעולם ב-10 המטרים העליונים של המים. &quot;גילינו מספר רב של גלי חום ימיים החבויים מתחת לפני הים&quot;, אומר לי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים עשויים לפיכך להחמיץ הרבה מהאירועים האלה, אומר מייק ג&#39;אקוקס, אוקיאנוגרף במינהל הלאומי לאוקיאנוס ואטמוספירה במונטריי, קליפורניה, שאינו מעורב במחקר. &quot;רק להסתכל על טמפרטורת פני השטח אולי לא מספיק.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החיים הימיים עשויים אפוא להתמודד עם גלי חום של אוקיינוסים הרבה יותר ממה שחשבו בעבר. וזה אומר לחץ נוסף על מערכות אקולוגיות ימיות. בשנת 2020, Jacox ועמיתיו הראו שבעלי חיים המבקשים להימלט מגלי חום ימיים יצטרכו <a href="https://www.sciencenews.org/article/animals-swim-thousands-kilometers-escape-ocean-heat-waves">לשחות מאות קילומטרים בממוצע</a> ( <em>SN: 8/10/20</em> ). וכאשר יצורים אינם מסוגלים לזוז, גלי חום ימיים מתגלים לעתים קרובות קטלניים. התחממות בשונית המחסום הגדולה, למשל, <a href="https://www.sciencenews.org/article/great-barrier-reef-suffering-most-widespread-bleaching-ever-recorded">נקשרה להלבנת אלמוגים</a> ( <em>SN: 4/7/20</em> ).</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_kk_marine_heat_waves_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1881519" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_kk_marine_heat_waves_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מתי חתולים משחקים אחזור? כשמתחשק להם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/cats-fetch-play<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Thu, 14 Dec 2023 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134205 </guid><description><![CDATA[Most cats that play fetch picked it up on their own, a study of cat owners suggests. The felines tend to dictate when a fetching session begins and ends. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בחדשות שכנראה לא יפתיעו את בעלי החתולים, חתולים שמשחקים באבא עושים זאת בתנאים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שליפת חתולים נוטה להכתיב מתי מתחילה פגישת אחזור ומתי היא מסתיימת, כך עולה מסקר של למעלה מ-900 בעלי חתולים. <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-023-47409-w" target="_blank" rel="noopener">נראה שהרוב המכריע של החתולים של המשתתפים קולטים את ההתנהגות בעצמם</a> , ללא הכשרה מפורשת מבני האדם שלהם, מדען התנהגות בעלי חיים ג&#39;מה פורמן ועמיתיו מדווחים על 14 בדצמבר ב- <em>Scientific Reports.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בסופו של דבר, אני חושב שהחתולים בשליטה&quot;, אומר פורמן, מאוניברסיטת סאסקס בברייטון, אנגליה. <em>&nbsp;</em> המחקר מוסיף פן חדש להבנתם של מדענים לגבי התנהגות חתולים, שנחקרה פחות מזו של כלבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים קודמים דיווחו שחתולים יכולים להביא, אבל אין הרבה מחקר על למה או איך החיות עושות את זה, או אם ההתנהגות דורשת הכשרה. ההשראה למחקר החדש הגיעה בצורה של ספינקס מלוטש בשם Bear. &quot;הוא הפתיע אותי יום אחד כשהביא לי צעצוע&quot;, אומרת אליזבת רנר, פסיכולוגית מאוניברסיטת נורת&#39;ומבריה בניוקאסל-אפון-טיין, אנגליה. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפה בחתול משחק להביא | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/495eLofNkEg?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> דוב, חתול ספינקס, מגרגר בזמן שהוא מחזיר כדור נייר כסף מקומט שהושלך על ידי בעליו, מחברת המחקר אליזבת רנר. &quot;הוא מאוד אוהב להביא&quot;, היא אומרת.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז היא התחברה לפורמן ולפסיכולוג מאוניברסיטת סאסקס, דייוויד לוונס, כדי ליצור סקר מקוון כדי ללמוד עוד על הבאת חתולים. הצוות גייס משיבים לסקר באמצעות מדיה חברתית וכיוון לאנשים שיש להם (או היו להם) חתולים ששיחקו באחזור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים התעניינו בסוכנות החיות: של מי היה הרעיון לשחק אבא מלכתחילה? לעתים קרובות יותר מאשר לא, התשובה הייתה החתול, מצא הצוות. מתוך 1,154 החתולים שנכללו בסקר, הבעלים דיווחו שיותר מ-94 אחוזים לא הוכשרו להביא. הסקר חשף גם חפצים אחרים של חתלתולים, כמו דברים אהובים להביא (צעצועים, נייר מקומט ועניבות שיער, בין השאר) והגזע הגזעי שבא בתדירות הגבוהה ביותר (סיאמי).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתכן שהבעלים אימנו את החתולים שלהם מבלי ששימו לב לכך, אומר דניס טרנר, מומחה להתנהגות חתולים שהקים את המכון לאתולוגיה שימושית ופסיכולוגיית בעלי חיים ליד ציריך ולא היה מעורב בעבודה. אפילו לזרוק צעצוע שנשאר לרגליך מתגמלת את החתול שלך בזמן ותשומת לב. זה מחזק את התנהגות האחזור, הוא אומר. &quot;חתולים לומדים מהר מאוד - אם הם רוצים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חתולים עשויים גם לאמן את בני האדם שלהם, הוא אומר. בעל חתול אחד במחקר גילה שחיית המחמד שלה תביא רק פונפונים בגודל מסוים. &quot;קניתי פונפון גדול יותר, והיא דחתה אותו&quot;, אמר הבעלים. ביחסים בין אדם לחתול, אומר טרנר, &quot;יש הרבה למידה שעוברת הלוך ושוב&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים מציעים הרבה לחוקרים לשקוע בהם את ציפורניהם. שאלה אחת היא איזה אחוז מהחתולים משחקים להביא, אומר רנר. אחר הוא האם אחזור הוא סוג של אינטראקציה חברתית בין בני אדם וחתולים. החוקרים מגייסים כעת בעלי חתולים למחקר חדש שעשוי לעזור לענות על השאלה הזו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא כל חתול יביא כמו פידו, ולכן פורמן מדגיש שחשוב לבעלים לשים לב לצרכי החיות שלהם. &quot;חתולים הם אינדיבידואלים, ויש להם אישיות מאוד ברורה.&quot; חתולים עשויים לרצות לאכול, לשחק או לעשות משהו אחר לגמרי - כמו ללכת על המקלדת. או לישון על הפנים.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>לואיס</em> <em>&nbsp;</em> <em>Melecio-Zambrano תרם לדיווח.</em><em></em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_mr_cat_fetch_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="212129" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_mr_cat_fetch_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> להלן כמה מההתקדמות הרפואית הגדולה ביותר בשנת 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/medical-advances-vaccines-drugs-2023<dc:creator><![CDATA[Erin Wayman]]></dc:creator><pubDate> Thu, 14 Dec 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134044 </guid><description><![CDATA[The first CRISPR gene-editing therapy, a new Alzheimer’s drug and RSV vaccines were among the big developments in medicine this year. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><a href="https://www.sciencenews.org/article/ozempic-wegovy-semaglutide-weight-loss-drugs-2023" data-type="URL" data-id="https://www.sciencenews.org/article/ozempic-wegovy-semaglutide-weight-loss-drugs-2023(opens in a new tab)">תרופות להורדה במשקל</a> גנבו הרבה מאור הזרקורים בשנת 2023, אך ההתקדמות הרפואית הזו בטיפול במצבים אחרים ראויה לתשומת לב ( <em>SN: 13/12/23</em> ).</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אור ירוק לעריכת גן CRISPR</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-8 בדצמבר אישר מנהל המזון והתרופות האמריקאי <a href="https://www.sciencenews.org/article/first-crispr-therapy-sickle-cell-fda">את הטיפול הראשון בעולם לעריכת גנים CRISPR/Cas9</a> ( <em>SN: 12/8/23</em> ). הטיפול, הנקרא Casgevy, מכוון למחלת תאי חרמש על ידי סיוע לחולים לייצר המוגלובין בריא. אצל אנשים עם המחלה, המוגלובין אינו תקין, מה שגורם לתאי דם אדומים להפוך לקשים ולצורת סהר, מה שעלול לחסום את זרימת הדם. עד מרץ 2024, ה-FDA יחליט האם ניתן להשתמש באותו טיפול לטיפול בטא-תלסמיה, הפרעה המפחיתה את ייצור ההמוגלובין.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> האטה של ​​אלצהיימר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תרופת האלצהיימר lecanemab (שם המותג Leqembi) זכתה באישור מלא של ה-FDA ביולי. כמו התרופה אדוקנומאב שאושרה בשנת 2021, לקנמאב מסירה את הפלאק העמילואיד המצטבר במוחם של אנשים עם אלצהיימר. התרופה אינה עוצרת את המחלה, אך בניסוי קליני, <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-alzheimers-drug-market-brain">לקנמאב האטה את הירידה הקוגניטיבית</a> בכ-30 אחוז במשך 18 חודשים בהשוואה לפלסבו ( <em>SN: 8/12/23, עמ&#39; 9</em> ).</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> טיפול גנטי לניוון שרירים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ביוני אישר ה-FDA את הטיפול הגנטי הראשון לילדים עם ניוון שרירים דושן. בגלל גן פגום, אנשים הסובלים ממחלה זו שמבזבזת את השרירים אינם מייצרים את החלבון דיסטרופין, שעוזר לשמור על תאי השריר שלמים. הטיפול <a href="https://www.sciencenews.org/article/first-gene-therapy-muscular-dystrophy-kids">עוזר לגוף לייצר גרסה של החלבון החסר</a> ( <em>SN: 22/6/23</em> ).</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> שמירה מפני RSV</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מספר דרכים להגנה מפני וירוס סינציטי נשימתי הגיעו השנה. במאי, ה-FDA אישר <a href="https://www.sciencenews.org/article/fda-approved-first-vaccine-rsv">את החיסון הראשון ל-RSV, הנקרא Arexvy, בארצות הברית</a> , למבוגרים בני 60 ומעלה ( <em>SN: 17/6/23, עמ&#39; 8</em> ), ולאחר מכן באוגוסט, <a href="https://www.sciencenews.org/article/fda-rsv-vaccine-pregnancy">חיסון לאנשים בהריון</a> , בשם Abrysvo ( <em>SN: 25/8/23</em> ). <a href="https://www.sciencenews.org/article/vaccines-antibodies-rsv-virus">נוגדן חד שבטי</a> - נוגדן מתוצרת מעבדה המחקה חלבונים במערכת החיסון - זכה לאישור ביולי להגן על ילדים בני שנתיים ומטה מפני הנגיף, ששולח עד 80,000 ילדים צעירים לבתי חולים בארה&quot;ב מדי שנה (S <em>N: 4/27/ 23</em> ). אבל באוקטובר, אספקה ​​מוגבלת של הטיפול הובילה את המרכז האמריקאי לבקרת מחלות ומניעתן להמליץ ​​לשמור אותו לתינוקות בסיכון הגבוה ביותר לסיבוכים מ-RSV.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> גלולה לדיכאון לאחר לידה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד אוגוסט, התרופה היחידה בארצות הברית <a href="https://www.sciencenews.org/article/brexanolone-postpartum-depression">המכוונת במיוחד לדיכאון לאחר לידה</a> דרשה עירוי תוך ורידי של 60 שעות בבית חולים ( <em>SN: 22/3/19</em> ). עם אישור ה-FDA של zuranolone (שם המותג Zurzuvae), אלו הסובלים מדיכאון לאחר לידה יכולים לקחת תרופה דרך הפה בבית ולחוות <a href="https://www.yalemedicine.org/news/postpartum-depression-pill-zurzuvae-zuranolone#:~:text=The%20medication%2C%20zuranolone%20(brand%20name,be%20available%20in%20late%20fall." target="_blank" rel="noreferrer noopener">שיפור תוך שלושה ימים בלבד</a> .</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אמצעי מניעה, ללא צורך במרשם רופא</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ביולי, ה-FDA קבע שאמצעי המניעה האורליים נורגסטרל, שאושר לראשונה ב-1973, יהיה זמין ללא מרשם. זוהי הגלולה הראשונה למניעת הריון יומית OTC בארצות הברית. כמה מומחי בריאות הציבור טוענים כי <a href="https://www.sciencenews.org/article/counter-birth-control-pill-reproductive">הפחתת החסמים למניעת הריון</a> חשובה במיוחד לאוטונומיה הרביתית כעת, כאשר לאיסור המדינה יש גישה מוגבלת להפלות ( <em>SN: 19/5/23</em> ).</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ירייה נגד צ&#39;יקונגוניה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נגיף הצ&#39;יקונגוניה עלול לגרום לחום ולכאבי פרקים עזים, ולהיות קטלני לילודים. בנובמבר אישר ה-FDA את <a href="https://www.fda.gov/news-events/press-announcements/fda-approves-first-vaccine-prevent-disease-caused-chikungunya-virus" target="_blank" rel="noreferrer noopener">החיסון הראשון נגד הנגיף</a> , המועבר על ידי יתושים. הנגיף נפוץ ביותר באזורים טרופיים, אך ה-FDA מזהיר כי הוא מתפשט לחלקים חדשים של העולם.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> נרקן מעבר לדלפק</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תרסיס האף Narcan, הלא הוא נלוקסון, יכול להפוך את ההשפעות של מנת יתר של אופיואידים בתוך דקות. במרץ, ה-FDA קבע <a href="https://www.fda.gov/news-events/press-announcements/fda-approves-first-over-counter-naloxone-nasal-spray" target="_blank" rel="noreferrer noopener">כי ניתן למכור את התרופה מצילת החיים ללא מרשם רופא</a> . גורמים רשמיים מקווים שגישה קלה יותר לנרקן יכולה לעזור להילחם במגיפת האופיואידים, שגבתה את חייהם של כמעט 645,000 אנשים מ-1999 עד 2021 עקב מנת יתר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_drugs-roundup_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="139317" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_drugs-roundup_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> בר של כוכבים במרכז שביל החלב נראה צעיר להפליא</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/milky-way-bar-young-metal-stars<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Wed, 13 Dec 2023 17:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134136 </guid><description><![CDATA[The ages and locations of metal-rich stars in the galaxy suggest the Milky Way’s central bar finished forming just a few billion years ago.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הביוגרפיה של הגלקסיה הביתית שלנו עשויה להיות בשל שינויים מסוימים. הסיבה לכך היא שאוסף כוכבים בצורת סרגל במרכז שביל החלב נראה צעיר בהרבה מהצפוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבר הוא <a href="https://www.sciencenews.org/article/dark-matter-milky-way-galaxy-central-bar-stars-slow-rotation">מאפיין בולט של הגלקסיה שלנו</a> ( <em>SN: 25/6/21</em> ). הוא משתרע על פני אלפי שנות אור ומקשר בין זרועות הכוכבים המתפתלות של הגלקסיה, מה שגורם להם להידמות לזרמים של מים המגיעים מממטר מדשאה מסתובב. בהדמיות ממוחשבות של האבולוציה של שביל החלב, הבר נוטה להיווצר בשלב מוקדם של חייה של הגלקסיה כ-13 מיליארד שנה. אבל הגילאים והמיקומים של כוכבים עשירים במתכות מצביעים על <a href="https://arxiv.org/abs/2311.16993" data-type="URL" data-id="https://arxiv.org/abs/2311.16993" target="_blank" rel="noopener">כך שהבר סיים להיווצר רק לפני כמה מיליארדי שנים</a> , מדווחים חוקרים. המחקר, שהוגש ב-28 בנובמבר ל-arXiv.org, נמצא בעיתונות ב- <em>Astronomy &amp; Astrophysics Letters</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הכוכבים העשירים במתכות האלה הם בעצם כמו תיעוד מאובנים של כוכבים עתיקים שמספרים את הסיפור של הגלקסיה הביתית שלנו&quot;, אומר סמיר נפאל, אסטרופיזיקאי במכון לייבניץ לאסטרופיזיקה בפוטסדם בגרמניה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כוכבים עם פרופורציות גדולות של יסודות מתכת בנויים משאריות של כוכבים שהתפוצצו מאז, והוציאו את המתכות שהם יצרו מיסודות קלים יותר. המתכות הנפלטות הללו מעשירות את החומרים בליבת הגלקסיות כמו שביל החלב, וזו הסיבה שדור חדש של כוכבים עשירים במתכות יכול להיווצר רק עמוק בתוך גלקסיות. הבר המסתובב במרכז שביל החלב פיזר אז כמה מהכוכבים האלה ברחבי הגלקסיה שלנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות נתונים <a href="https://www.sciencenews.org/article/gaia-delivers-trove-data-revealing-secrets-milky-way">מטלסקופ החלל Gaia</a> של סוכנות החלל האירופית, נפאל ועמיתיו שיחזרו את הפיתוח של סרגל שביל החלב באמצעות השפעתו על הפצת כוכבים עשירים במתכות ( <em>SN: 5/9/18</em> ). הם הסיקו את ההיסטוריה של הבר, בדיוק כפי שאתה יכול להסיק היכן עומדים החובטים במשחק בייסבול על ידי התבוננות במעוף הכדורים שהם פגעו, גם אם אינך יכול לראות את הצלחת הביתית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במעקב אחר הגילאים של הכוכבים העשירים במתכות, זיהו החוקרים פרץ של היווצרות כוכבים בחלק המרכזי של הגלקסיה שהתפוגג לפני כ-3 מיליארד שנים. נראה שהשפל מסמן את סיומו של שלב ההתפתחות של בר שביל החלב, כך מדווחים החוקרים. לאחר הפרץ הזה, הם אומרים, זרימת החומר החדש לבר כנראה ירדה באופן משמעותי. זה מרמז שהסרגל שאנו רואים היום הוא תכונה יציבה שצעירה בכ-10 מיליארד שנים מהגלקסיה כולה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התובנות החדשות לגבי הכוכבים העשירים במתכות &quot;הן כמו קצה הקרחון&quot; של נתונים המגיעים מטלסקופ גאיה, אומרת האסטרופיזיקאית כריסטינה צ&#39;יפיני, גם היא עם מכון לייבניץ לאסטרופיזיקה בפוטסדאם. בהנחה שהערכת הגיל המתוקנת של הסרגל תאושר, מודלים עתידיים של התפתחות הגלקסיה יצטרכו להסביר מדוע הסרגל התפתח כל כך מאוחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למחקר יש השלכות רחבות יותר מאשר תיקון ההיסטוריה של הגלקסיה שלנו, אומר אורטווין גרהרד, אסטרופיזיקאי במכון מקס פלנק לפיזיקה מחוץ לכדור הארץ בגרצ&#39;ינג, גרמניה, שלא היה מעורב במחקר. &quot;האפשרות של תצפיות מפורטות על התנועות והשפע הכימי של כוכבים בשביל החלב, במיוחד בהתבסס על [נתונים] מהלוויין גאיה&quot;, הוא אומר, פירושה שנוכל &quot;לצפות ללמוד על התפתחות הסורגים [בגלקסיות אחרות] ] בדרך כלל על ידי לימוד הבר בשביל החלב.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/eso1339g.jpg?fit=450%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="208140" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/eso1339g.jpg?fit=450%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> זן חדש של קיפוד בולט בקוצים הקצרים שלו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-hedgehog-species-short-spikes<dc:creator><![CDATA[Maria Temming]]></dc:creator><pubDate> Wed, 13 Dec 2023 13:30:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134103 </guid><description><![CDATA[At first, the eastern forest hedgehog was mistaken for its cousin. Dental and DNA analyses eventually confirmed the critter is a species new to science.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בטעות בתחילה כאחד מקרוביו הקרובים, קבוצה של יונקים קטנים וקוצניים במזרח סין זוהתה כעת כמין חדש: קיפוד היער המזרחי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים אספו לראשונה את אחד מכדורי השפיץ הכהים הללו במחוז אנהוי בשנת 2018. הוא נראה כמו קיפוד יו ( <em>Mesechinus hughi</em> ), מין שנמצא בדרך כלל כ-1,000 קילומטרים מערבה. אבל ה-DNA של הקיפוד הנוכל לא ממש תאם את זה של קרוביו במערב. אז מדענים אספו שישה פרטים נוספים משטחי שיחים ויערות מסביב לאנהוי והפרובינציה השכנה של ג&#39;ג&#39;יאנג לצורך מבט מקרוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השוואת המראה הפיזי וה-DNA של הקיפודים האלה עם ארבעת המינים הידועים בסוג <em>Mesechinus</em> אישרה <a href="https://zookeys.pensoft.net/article/111615/element/8/87441/" target="_blank" rel="noopener">שהקיפודים שזה עתה נמצאו הם ייחודיים</a> , כך מדווח הצוות ב-28 בנובמבר ב- <em>ZooKeys</em> . קיפוד היער המזרחי, ששמו הרשמי <em>Mesechinus orientalis</em> , מביא את המספר הכולל של מיני קיפודים ידועים ל-19.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קווין קמפבל, ביולוג מאוניברסיטת מניטובה בקנדה שלא היה מעורב בעבודה, לא הופתע מהבכורה של זן קיפוד חדש בסין. &quot;זה נוף מאוד גדול, זה נוף מאוד מגוון&quot;, הוא אומר. &quot;בעשר השנים האחרונות לערך, חלה עלייה עצומה במספר המינים המוכרים מהאזור הזה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בערך כמו עיפרון ומשקלו בערך כמו פחית סודה, <em>M. orientalis</em> מתחרה עם <em>M. hughi</em> עבור קיפוד <em>Mesechinus</em> הכי מכוער. אבל <em>M. orientalis</em> נבדל מ- <em>M. hughi</em> בצורות של כמה משיניו וגולגולתו ליד הרקה. קיפודי יער מזרחיים מתהדרים גם בקוצים הקצרים ביותר מכל מין בסוג. אורך הקוצים השחורים שלהם הוא רק 1.8 עד 2 סנטימטרים, קצרים בכחצי סנטימטר מהקוצים של <em>מ. חוגי</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;היונקים של סין, במיוחד יונקים קטנים, לא נחקרו היטב&quot;, אומר מחבר המחקר קאי הי, ממולולוג מאוניברסיטת גואנגג&#39;ואו בסין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך זמן רב חשבו שקיפודי <em>Mesechinus</em> מסתובבים רק בצפון סין ובמונגוליה ורוסיה הסמוכות. זה השתנה בשנת 2018, כאשר מדענים הבינו שקבוצה שהתגלתה לאחרונה של קיפודים שחיה על הר גאוליגונג - אלפי קילומטרים דרומית מערבית לשטחי הדריסה של מינים אחרים - היא מין חדש, <em>M. wangi</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מציאת מין <em>Mesechinus</em> חדש במזרח סין הרחיבה שוב מאוד את הטווח הידוע של סוג זה. ולקיחת מפקד של אילו יונקים קטנים חיים היכן, הוא אומר, הוא המפתח להנחיית מאמצי שימור חיות הבר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120723_mt_hedgehog_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1406309" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120723_mt_hedgehog_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מדוע תרופות לירידה במשקל הפכו השנה לפופולריות מאי פעם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ozempic-wegovy-semaglutide-weight-loss-drugs-2023<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Wed, 13 Dec 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133953 </guid><description><![CDATA[Ozempic and related drugs can drastically reduce body weight, and more potent versions are on the way. But questions remain about who should take them. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>השנה, רכילות מפורסמים, מחסור לאומי וניסויים קליניים מרימים גבות הפכו שמות מוכרים לתרופות להרזיה ולסוכרת כמו אוזמפיק, ווגובי ומונג&#39;רו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התרופות הבאזז שייכות לסוג של תרופות חזקות שיכולות לנהל את רמות הסוכר בדם ולהפחית באופן דרסטי את משקל הגוף - תכונה לוהטת שבעטת אותן לזרם המרכזי. באביב הזה, אפילו WeightWatchers עלו על הסיפון, ורכשו מרפאה וירטואלית המציעה מרשמים לתרופות הפופולריות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טווח ההגעה המתרחב של התרופות עשוי להסביר מדוע אנשים רבים בארצות הברית מתקשים למלא מרשמים. מ-2020 עד 2022, מספר המרשמים לתרופות אלו גדל פי ארבעה - עד לערך 9 מיליון בחודשים האחרונים של 2022, לפי ניתוח אחד. בשנת 2023, מינהל המזון והתרופות האמריקני כלל את Ozempic ואת Wegovy ברשימת המחסור בתרופות שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> והביקוש עשוי להמשיך לעלות. נתונים מניסויים קליניים ומחקרים אחרים מצביעים על כך שתרופות אלו יכולות לשפר את בריאות הלב וכלי הדם ואולי <a href="https://www.sciencenews.org/article/wegovy-ozempic-treat-addiction">אף לסייע בטיפול בהתמכרות</a> ( <em>SN: 8/30/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה-FDA אישר את Ozempic לטיפול בסוכרת מסוג 2 ב-2017, וכעת נמצאות בצנרת גרסאות חדשות, שעלולות להיות חזקות יותר וקלות יותר לייצור, אומרת סוזן ינובסקי, רופאה ומומחית לתזונה במכון הלאומי לסוכרת ומחלות עיכול וכליות. ב-Bethesda, Md. &quot;אני עושה את זה כבר יותר מ-30 שנה, ולא ראיתי את מידת ההתרגשות הזו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו הפעם הראשונה שלרופאים יש תרופות להשמנה שעובדות כל כך טוב, היא אומרת, ומתקרבת לרמות הירידה במשקל שנראו בעבר רק בניתוח בריאטרי. אבל, מזהיר ינובסקי, &quot;זה עדיין ימים מוקדמים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתוך המהומה, זרימה חדשה של נתוני ניסויים קליניים פתחה תיבת שאלות של פנדורה. איך בדיוק פועלות התרופות? מי צריך לקחת אותם? לכמה זמן? מה מכלול תופעות הלוואי המלאות? &quot;יש לנו הרבה מחקר לעשות&quot;, אומר ינובסקי.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Semaglutide שייך לקבוצה חזקה של תרופות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Ozempic הוא שם המותג של התרופה semaglutide; ל-Wegovy, גם לסמגלוטיד, יש מינון מקסימלי גבוה יותר והוא מאושר לירידה במשקל. Semaglutide מחקה הורמון מעי, GLP-1, המופרש לאחר שאנשים אוכלים. כאשר נותנים מינון גבוה מדי שבוע, אנשים ללא סוכרת יכולים <a href="https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2032183" target="_blank" rel="noreferrer noopener">לאבד כ-15 אחוז ממשקל גופם</a> , בממוצע, לאחר כמעט 16 חודשים. מדענים חושבים שהתרופה פועלת על הגוף והמוח, גורמת לאנשים להרגיש מלאים ומשתלמת את התשוקה לאוכל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, לסמגלוטיד עשויה להיות פעולה דרמטית עוד יותר - הצלת חיים, כך הציעו מדענים ב-11 בנובמבר בפילדלפיה בפגישת איגוד הלב האמריקני. זריקות שבועיות של התרופה <a href="https://www.sciencenews.org/article/obesity-semaglutide-wegovy-heart-attack-stroke">הורידו את הסיכון להתקפי לב, שבץ ומוות כתוצאה ממחלות לב וכלי דם</a> בחלק מהמבוגרים, כך דיווח הקרדיולוג של קליבלנד קליניק א. מייקל לינקוף ( <em>SN: 11/15/23</em> ). הניסוי מכוון לאנשים הסובלים מעודף משקל או השמנת יתר שיש להם סיכון קרדיווסקולרי גבוה אך לא לסוכרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה חשוב כי לא היה ברור עד עכשיו שחולים אלה יראו יתרונות לבביים, אומרת טיפאני פאוול-ויילי, קרדיולוגית ואפידמיולוגית במכון הלאומי ללב, ריאות ודם בבת&#39;סדה. הממצא &quot;באמת פותח את מספר החולים שאנו יכולים לטפל בהם עם סמאגלוטיד&quot;, היא אומרת. עם זאת, פאוול-ויילי מציינת ששום תרופה אחת - אפילו חזקה - לא יכולה לתקן את הגורמים הרבים שמובילים להתפתחות השמנת יתר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, חברות התרופות דוהרות לחקור קרובי משפחה חדשים ומשופרים של סמגלוטייד. חלק מהתרופות הללו מחקות הורמוני מעי מרובים ולא רק אחד. מולקולה אחת כזו, tirzepatide (שם המותג Mounjaro), מחקה הן GLP-1 והן את הורמון המעי GIP. ה-FDA אישר tirzepatide לטיפול בסוכרת מסוג 2 בשנה שעברה ולטיפול בהשמנת יתר בנובמבר, תחת שם המותג Zepbound. <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36857477/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">נראה שהתרופה גורמת אפילו יותר לירידה במשקל מאשר סמגלוטייד</a> , אומר יאנובסקי.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> בביקוש</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך השנים האחרונות, מרשמים לסוכרת ותרופות להרזיה זינקו בארצות הברית. Semaglutide ותרופה בשם Liraglutide (אושרה ב-2014) מחקות שתיהן את הורמון המעי GLP-1. Semaglutide (נמכר בשם Ozempic) אושר לטיפול בסוכרת מסוג 2 בדצמבר 2017 ולהשמנת יתר (נמכר בשם Wegovy) ביוני 2021. Tirzepatide, המחקה GLP-1 בתוספת הורמון המעי GIP, אושרה לטיפול בסוכרת מסוג 2 (תחת השם Mounjaro) במאי 2022.</p><h6 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> נפח מרשם GLP-1 בארצות הברית לפי תרופה, 2017–2022 </h6><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_drugs_inline_desktop.png?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_drugs_inline_desktop.png?resize=626%2C383&amp;ssl=1 626w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_drugs_inline_desktop.png?resize=304%2C186&amp;ssl=1 304w" width="680" height="416" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_drugs_inline_mobile.png?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_drugs_inline_mobile.png?resize=632%2C383&amp;ssl=1 632w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_drugs_inline_mobile.png?resize=307%2C186&amp;ssl=1 307w" width="680" height="412"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_drugs_inline_mobile.png?fit=680%2C412&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="גרף המציג את נפח המרשמים הכולל בארה&quot;ב של לירגלוטיד, סמגלוטייד ו-tirzepatide מ-2017 עד 2022" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_drugs_inline_mobile.png?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_drugs_inline_mobile.png?resize=632%2C383&amp;ssl=1 632w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_drugs_inline_mobile.png?resize=307%2C186&amp;ssl=1 307w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3133958" data-permalink="https://www.sciencenews.org/121623_ye_drugs_inline_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_drugs_inline_mobile.png?fit=680%2C412&amp;ssl=1" data-orig-size="680,412" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="121623_YE_drugs_inline_mobile" data-image-description="&lt;p>;Over the last few years, prescriptions for a class of drugs that can lower blood sugar levels and body weight have skyrocketed in the United States. Semaglutide and a related drug called liraglutide both mimic the gut hormone GLP-1. Tirzepatide mimics GLP-1 plus a second gut hormone, GIP.&lt;/p>;
" data-image-caption="" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_drugs_inline_mobile.png?fit=632%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_drugs_inline_mobile.png?fit=680%2C412&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3133958">טי טיביטס</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3133955">טי טיביטס</span> </figcaption></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> מקור: TRILLIANT HEALTH 2023</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תרופה נוספת בפיתוח יכולה להגדיל אפילו טירזפטיד. Retatrutide מדמה שלושה הורמוני מעיים: GLP-1, GIP וגלוקגון. אנשים שטופלו במינון גבוה <a href="https://www.nejm.org/doi/10.1056/NEJMoa2301972" target="_blank" rel="noreferrer noopener">איבדו בממוצע 24 אחוז ממשקל גופם</a> לאחר כמעט שנה של טיפול, כך דווח השנה בניסוי קליני קטן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסגל המלא של התרופות הללו, מה הן עושות והיכן <a href="https://www.statnews.com/2023/09/12/new-weight-loss-drug-tracker-novo-nordisk-eli-lilly/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">הן עומדות בתהליך האישור</a> גורם למגוון מסחרר של מידע. אבל מגוון אפשרויות עשוי להשתלם, אומר ינובסקי. &quot;אנחנו באמת צריכים מגוון תרופות... כדי שנוכל להתאים את הטיפול הנכון למטופל הנכון.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור אנשים מסוימים, היתרונות של תרופות להרזיה עולים על הסיכונים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כמו כל תרופה, מזהיר ינובסקי, לתרופות אלו יש תופעות לוואי. Semaglutide יכול לגרום לבחילות, שלשולים, הקאות, כאבי בטן ועצירות, בין מחלות אחרות. כמויות גדולות של ירידה מהירה במשקל יכולה גם לדרבן מחלת כיס מרה, סיבוך הנראה לעיתים לאחר ניתוח בריאטרי. והתרופות האלה לא ממיסות רק שומן. כאשר אנשים יורדים במהירות רבה במשקל, הם יכולים גם לאבד מסת שריר, דאגה מיוחדת עבור חולים מבוגרים, אומר ינובסקי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל שתרופות אלו מתגלגלות לאוכלוסיות גדולות יותר של אנשים, יופיעו גם תופעות לוואי נדירות שלא נראו בניסויים קליניים. מחקר שנערך לאחרונה מצא שאנשים המשתמשים בסמגלוטיד או בתרופה קשורה לירידה במשקל היו בעלי <a href="https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/2810542" target="_blank" rel="noreferrer noopener">סיכון מוגבר לבעיות חמורות במערכת העיכול</a> , כולל דלקת בלבלב וחסימות מעיים, בהשוואה לאנשים שמשתמשים בסוג אחר של תרופה להורדה במשקל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ומטופלים כנראה יצטרכו ליטול את התרופות הללו לטווח ארוך או להסתכן בעלייה במשקל בחזרה. &quot;זה לא פגם בתרופות; כך פועלות תרופות&quot;, אומר ינובסקי. אם תפסיק לקחת תרופות להורדת כולסטרול, למשל, הכולסטרול שלך עלול לעלות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל העלות הגבוהה של התרופות (מחיר המחירון של Wegovy הוא כ-1,350 דולר לחודש והכיסוי הביטוחי משתנה) מרחיקה אפילו שימוש לטווח קצר עבור אנשים רבים. העלות עלולה להחמיר את הפערים הבריאותיים ולגרום לאנשים לחפש אחר גרסאות משתנות באינטרנט. למרות שתרופות אלו עשויות להיות זולות יותר, אומר יאנובסקי, הן אינן מאושרות של ה-FDA ועלולות להיות מזויפות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא מקווה לראות אנשים הסובלים מהשמנת יתר, במיוחד אלה עם סיבוכים רפואיים, מקבלים גישה טובה יותר לתרופות המאושרות ובמסגרות שבהן רופאיהם יכולים לפקח עליהם כדי להבטיח שהיתרונות עולים על הסיכונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מי שאין לו צורך אמיתי בתרופות כנראה צריך להימנע מהן, אומר ינובסקי. הן &quot;תרופות רציניות למחלה קשה&quot;, היא אומרת. &quot;אני חושב שהבאז שלפיו אלו סוג של תרופת פלא להשמנת יתר, או שאתה צריך לקחת את התרופות האלה רק בגלל שאתה רוצה להוריד את 10 הקילוגרמים העקשניים האלה, הוא יתר על המידה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_drugs_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="232009" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_drugs_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> למה לכמה לטאות ונחשים יש קרניים?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/lizards-snakes-horns-camouflage<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Tue, 12 Dec 2023 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134123 </guid><description><![CDATA[These reptiles’ horns can be an asset or a liability. A new study looks at the evolutionary roots of this wild headgear. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>קרניים אינן מיועדות רק לקרנפים ולבקר. למספר לא מבוטל של מיני נחשים ולטאות יש ראשים מעוטרים באביזרים דוקרניים וקשקשים. אבל האופן שבו הזוחלים כורתים מזון עשוי לקבוע אם יש קרניים הוא נכס או התחייבות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרוב המכריע של <a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rsbl.2023.0395" target="_blank" rel="noopener">מיני לטאות קרניים ונחשים מחכים</a> ואורבים לטרף שלהם במקום לרדוף אחריו, מדווחים חוקרים ב-22 בנובמבר ב- <em>Biology Letters</em> . קרניים ובליטות אחרות עשויות לספק הסוואה לבעלי חיים סטטיים ברובם, אך עלולים לעלות ביוקר לזוחלים פעילים יותר, ואולי לחשוף את נוכחותו של הנושא לטרף ולטורף כאחד, אומרים המדענים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סקוואמיטים - לטאות ונחשים - פיתחו שוב ושוב קרניים על גבי ראשיהם, על גבותיהם <a href="https://www.sciencenews.org/article/nose-horned-dragon-lizard-lost-science-found">ובולטות מהחוטם שלהם</a> ( <em>SN</em> : 6/9/20). מחקרים קודמים הצביעו על קישוטים אלה עשויים להיות בעלי תפקידים שונים, כגון שימוש בחיזור, הגנה או שבירת מתאר הגוף כדי להתחמק מגילוי. אבל פדריקו באנפי, הרפטולוג מאוניברסיטת אנטוורפן בבלגיה, ועמיתיו תהו האם יתרונות ההסוואה של הקרניים עדיין עוזרים לבעלי חיים שמסתובבים הרבה בזמן ציד. אם לא, או אם קרניים מעכבות את תנועות החיה, זה עלול להרתיע את הבליטות מלהתפתח במינים פעילים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות אסף מערכי נתונים שפורסמו בעבר שסיווגו לטאות ונחשים כטורפים לשבת ולחכות או רודפים פעילים, והניב 1,939 מינים שונים עם 175 בעלי קרניים - המוגדרים כהקרנות של עצם או קרטין על חוטם, גבות או ראש החיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות מיפה את נוכחותם או היעדרם של קרניים ואת סגנון הציד של הזוחלים על עץ אבולוציוני שפורסם בעבר, ומצא כי התחזיות התפתחו באופן עצמאי כ-69 פעמים. אין ספק, קרניים היו הרבה יותר נפוצות אצל טורפים לשבת ולהמתין מאשר אצל עמיתיהם הפעילים יותר. מבין squamates בעלי קרניים, 164 - 94 אחוז - היו גם ציידי מארבים נייחים יחסית, כאשר רק 11 - 6 אחוזים - סווגו כטורפים פעילים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קרניים עשויות להיות ברכה עבור מינים מסוימים, אבל נטל אצל אחרים, אומר באנפי. &quot;בעלי חיים שצריכים לנוע הרבה עלולים להיות מקופחים על ידי החזקת נספחים גדולים מעל ראשיהם. אלה עשויים לגרום להם להיות בולטים יותר לטרף ולטורפים, משום שמבנה שמגדיל את ראשם וצלליתם עשוי להפוך אותם לגלויים יותר בזמן תנועה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון הגיוני, אומר תיאו בושאו, ביולוג אבולוציוני מאוניברסיטת ניו יורק באבו דאבי. Busschau ועמית פרסמו ממצאים בשנת 2022 שקישרו בין העדפות בית גידול לסוגי קרניים שונים בצפעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם בליטות מוזרות אינן עלות לטורפים שיושבים ומחכים, הם עלולים להימשך באופן פסיבי באוכלוסייה במשך זמן רב, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לאורך זמן אבולוציוני, עשויה להיות ברירה עבור תחזיות אלה ליצירת קרניים שיכולות להגביר את כושרו של האורגניזם על ידי הסוואה, הגנה או בחירת בן זוג משופרת&quot;, אומר Busschau. חשוב לקחת בחשבון את העלויות וגם את היתרונות כאשר חוקרים את האבולוציה של תכונה מסוימת, ושיש פשרות שעשויות להיות תלויות באורח החיים הייחודי של האורגניזם&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, בחריגים הבודדים שבהם למינים רודפי טרף יש קרניים, &quot;היתרונות של קרניים עשויים פשוט לגבור על העלויות הפוטנציאליות שחווים זוחלים פעילים אחרים שמחפשים מזון&quot;, אומר בושאו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באנפי חושב שיש המון הזדמנויות להתעמק מדוע קרניים מופיעות או לא מופיעות בממלכת החיות. לדוגמה, הצפע <em>Cerastes cerastes</em> מטיל ביצים שלעתים בוקעות תערובת של צאצאים בעלי קרניים וחסרי קרניים, ולא ברור מדוע. ולחלק מדו-חיים וחסרי חוליות יש מבנים דמויי קרן, כך שחוקרים יכולים לבדוק אם אסטרטגיות האכלה יכולות להיות גורם גם שם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העבודה שבושאו היה רוצה שנעשה היא בדיקה ישירה של הפשרות האבולוציוניות ההיפותטיות שבעלי חיים עושים עם הקרניים שלהם. &quot;עד כה, היתרונות והעלויות הפוטנציאליים של קרניים בזוחלים הם רק השערות&quot;, אומר בושואו. זה לא יהיה קל לבדוק את כל הרעיונות האלה, הוא אומר, אבל זה יכול לעזור לחוקרים למצוא את השורשים האבולוציוניים של כיסוי הראש הפראי הזה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121223_jb_horned-snakes_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="170895" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121223_jb_horned-snakes_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> טכניקת עריכת גנים מראה הבטחה להורדת כולסטרול LDL</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/verve-101-gene-editing-ldl-cholesterol-base-editing<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Tue, 12 Dec 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133988 </guid><description><![CDATA[In a trial of 10 people with familial hypercholesterolemia, a genetic medicine reduced levels of LDL cholesterol in the blood by up to 55 percent. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>פילדלפיה</strong> - עשרה חולים נרשמו לניסוי התרופות הניסיוני, והם היו החולים מבין החולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לכולם הייתה הפרעה גנטית המגבירה את רמות הכולסטרול LDL בדם. המכונה &quot;כולסטרול רע&quot;, כולסטרול LDL ידוע לשמצה בסתימת עורקים. ההפרעה של החולים, הנקראת היפרכולסטרול משפחתי הטרוזיגוטי, עלולה להוביל למחלת לב חמורה בגיל צעיר - ולמוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העורקים שלהם התרחצו בכולסטרול LDL גבוה מאז הלידה. בכמה חולים, אפילו תרופות טיפוסיות להורדת כולסטרול לא הצליחו להשיג את הרמות &quot;אפילו מרחוק&quot;, אומר אנדרו בלינגר, קרדיולוג ומנהל מדעי ראשי בחברת Verve Therapeutics, חברת ביוטכנולוגיה מבוסטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, הצוות שלו ניסה גישה חדשה: תרופה גנטית בשם VERVE-101 שנועדה לכבות גן שמעלה כולסטרול. באמצעות מעין עיפרון מולקולרי, התרופה מוחקת אות DNA אחת וכותבת באחרת, ומשביתה את הגן. שינוי גנטי בודד. תרופה בודדת. טיפול פוטנציאלי שנמשך כל החיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו התקווה, בכל מקרה. בלינגר הציג את תוצאות ניסוי קליני קטן בשם heart-1 בפגישת איגוד הלב האמריקאי בנובמבר. VERVE-101 הוריד בהצלחה כולסטרול LDL, דיווח בלינגר. זו הפעם הראשונה שמישהו הראה ששינוי איות DNA שנעשה בתוך גופו של אדם יכול להיות בעל השפעה כזו. &quot;אנו יכולים להשיג הפחתות LDL משמעותיות מבחינה קלינית עם מנה בודדת&quot;, אמר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאנשים הסובלים מהיפרכולסטרולמיה משפחתית יש תסמינים לכל החיים, אז &quot;כל הרעיון הזה של &#39;אחד ועשה&#39; הוא באמת מדהים&quot;, אומרת פאם טאוב, קרדיולוגית מאוניברסיטת קליפורניה, סן דייגו, שלא הייתה מעורבת בניסוי. חולים אלו חייבים ליטול תרופות כל חייהם. תרופה מוזלפת כמו VERVE-101 - שנועדה לשנות את ה-DNA של אדם - יכולה לשנות את אסטרטגיית הטיפול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טאוב מצביע על שאלות לגבי הבטיחות של VERVE-101. מטופל אחד בניסוי עבר התקף לב. אחר מת עקב דום לב. אבל המוות הזה לא היה קשור לטיפול, אמר בלינגר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להתקדם, ביסוס הבטיחות של VERVE-101 הוא חיוני, הסכים קרול ווטסון, קרדיולוג בבית הספר לרפואה של דיוויד גפן ב-UCLA שלא היה מעורב בעבודה החדשה. עריכת ה-DNA של אנשים כדי להוריד את הכולסטרול שלהם &quot;זו אסטרטגיה שיכולה להיות מהפכנית, אבל אנחנו חייבים לוודא שזה בטוח&quot;, אמרה בפגישה. &quot;אתה משנה את הגנום לנצח.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנה מה שאנחנו יודעים על ארבעה היבטים מרכזיים של הרפואה החדשה וההיסטוריה שלה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> VERVE-101 מסתמך על חלבון משנה DNA הנקרא עורך בסיס</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההרכב של VERVE-101 פשוט. זה רק שני סוגים של מולקולות RNA - בני דודים מולקולריים של DNA - צרורות בתוך בועת שומן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התרופה מוזרקת לזרם הדם, עוברת לכבד וחומקת לתאים. אחת ממולקולות ה-RNA אומרת לתאים לבנות חלבון הנקרא עורך בסיס אדנין. השני פועל כ-GPS גנטי, המנחה את חלבון העורך למתיחה הנכונה של ה-DNA. </p><figure class="wp-block-image alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120723_mr_cholesterol_gene_editing_inline.jpg?resize=450%2C450&#038;ssl=1" alt="איור של התרופה VERVE-101 המציגה מולקולות RNA ככרבולות אדומות וכחולות ארוזות בתוך ננו-חלקיק שומנים, המוצגים כממברנה דו-שכבתית." class="wp-image-3133992" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120723_mr_cholesterol_gene_editing_inline.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120723_mr_cholesterol_gene_editing_inline.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120723_mr_cholesterol_gene_editing_inline.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120723_mr_cholesterol_gene_editing_inline.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120723_mr_cholesterol_gene_editing_inline.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120723_mr_cholesterol_gene_editing_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133992"><div style=";text-align:right;direction:rtl">התרופה הניסיונית לעריכת גנים VERVE-101 אורזת שני סוגים של RNA (אדום וכחול, במרכז) בתוך ננו-חלקיק שומני, המוצג באיור זה כנקודות וכפתולים.</div></span> <span class="credit wp-credit-3133992">Verve Therapeutics</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטכנולוגיה היא CRISPR 2.0. <a href="https://www.sciencenews.org/article/crispr-gene-editor-first-human-clinical-trials">כלי CRISPR/Cas9 מהדור הראשון פועלים כמו מספריים מולקולריות</a> ויכולים לשבש גנים על ידי חיתוך גדילי DNA ( <em>SN: 14/8/19</em> ). עורכי בסיס דומים יותר לעפרונות מולקולריים. הם עורכים DNA על ידי ביצוע כימיה על אות DNA בודדת, או בסיס, <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-crispr-gene-editors-can-fix-rna-and-dna-one-typo-time">שכתוב אחד לשני</a> , יצירת רצף גנטי חדש ( <em>SN: 10/25/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עורכי הבסיס למעשה משנים רצף שאתה בוחר לרצף אחר לפי בחירתך&quot;, אומר חוקר המכון הרפואי הווארד יוז דיוויד ליו, כימאי באוניברסיטת הרווארד שצוותו <a href="https://www.nature.com/articles/nature17946" target="_blank" rel="noopener">המציא את הטכנולוגיה ב-2016</a> . במקרה של VERVE-101, הרצף הזה נמצא בתוך הגן <em>PCSK9</em> , המקודד הוראות לייצור חלבון שמעלה את רמות הכולסטרול בדם. רק עריכה אחת במיקום מדויק מכבה את <em>PCSK9</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העריכה מסתיימת פחות משבוע לאחר העירוי, והתרופה מתפרקת במהירות, אמר בלינגר. גם בועת השומן, הנקראת ננו-חלקיק ליפידים, וגם מטען ה-RNA שלה מתכלים, ותוך מספר שבועות, VERVE-101 נעלם מהגוף. &quot;הדבר היחיד שנשאר הוא השינוי ב-DNA שעשיתם בגן <em>PCSK9</em> &quot;, אמר.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>PCSK9</em> הוא יעד מפתה לטיפול בעריכת גנים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>PCSK9</em> היה יעד טיפולי חם בעשור האחרון לערך, אומר פרג ג&#39;ושי, קרדיולוג מונע במרכז הרפואי UT Southwestern בדאלאס שלא היה חלק מהניסוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים ידעו שלחלק מהאנשים יש מוטציות <em>PCSK9</em> שמכבות את הגן. אנשים אלה נטו לסבול <a href="https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa054013" target="_blank" rel="noopener">מרמות נמוכות יותר של כולסטרול LDL - ופחות מחלות לב באופן דרסטי</a> , הגנטיקאית הלן הובס, חוקרת HHMI במרכז הרפואי UT Southwestern Medical Center, ועמיתיו דיווחו ב-2006.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר הזה דחף את התחום קדימה, אומר ג&#39;ושי. לפתע, למדענים היו הוכחות שאנשים יכולים לחיות חיים בריאים כאשר <em>PCSK9</em> הושבת. זה הפך אותו ל&quot;יעד סמים מאוד אטרקטיבי&quot;, אומר ג&#39;ושי. זה הציע שהשבתת <em>PCSK9</em> לא תגרום נזק - ואפילו יכולה לעזור, על ידי הורדת הסיכון למחלות לב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדרך כלל, החלבון PCSK9 מפרק חלבון נוסף הנקרא קולטן LDL. הקולטן הזה הוא אחד מהחבר&#39;ה הטובים; הוא שומר על הכולסטרול הרע על ידי חטיפתו מהדם והובלתו לתאי כבד לסילוקו. ללא מספיק קולטני LDL, רמות הכולסטרול LDL בדם עולות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Sekar Kathiresan, קרדיולוג ומנכ&quot;ל ומייסד שותף של Verve מנסח זאת בתמציתיות: <em>PCSK9</em> גורם למחלות. &quot;אם אתה מכבה את זה, כל מה שאתה מקבל זה בריאות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, מספר טיפולים קיימים מכוונים ל-PCSK9, כולל נוגדנים מוזרקים או תרופה מבוססת RNA שמפסיקה את ייצור החלבון. מטופלים צריכים לקחת גלולת סטטינים יומית להורדת כולסטרול LDL, אומר ג&#39;ושי. אבל לרוב זה לא מספיק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ולמרות שהטיפולים יעילים תיאורטית עבור אנשים הסובלים מהיפרכולסטרולמיה משפחתית, אומרת קתרסן, &quot;מעט מאוד חולים מטופלים בתרופות אלו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות שלו חושב שזה בגלל שהגישה הנוכחית היא פשוט נטל כבד מדי - לבקש מהמטופלים ליטול גלולות יומיות או זריקות לסירוגין במשך עשרות שנים. &quot;נראה שהמודל הזה לא עובד&quot;, אומרת קתרסן. &quot;וזה מה שאנחנו מנסים לתקן.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> תוצאות ניסויים קליניים מוקדמים של VERVE-101 חושפות יתרונות פוטנציאליים - וסיכונים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של Kathiresan נתן עירוי IV בודד של VERVE-101 ל-10 אנשים עם היפרכולסטרול משפחתי הטרוזיגוטי, שרובם סבלו ממחלת לב חמורה. אצל אלו שקיבלו את מינוני התרופות הגבוהים ביותר שנבדקו, רמות הכולסטרול LDL בדם ירדו בחדות, ב-39 עד 55 אחוזים. והירידה נראית לאורך זמן, אמר בלינגר. עבור המטופל במינון הגבוה ביותר, רמות הכולסטרול LDL נשארו יציבות במשך 180 ימים לאחר החדרת VERVE-101 לזרם הדם.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> צמצומים תלולים</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי קליני עם 10 משתתפים, אנשים שקיבלו את המינונים הגבוהים ביותר של VERVE-101 שנבדקו (נקודות ירוקות וסגולות) ראו ירידה חדה בכמות הכולסטרול LDL בדם. </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-1"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/16068736/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בלינגר כינה את התוצאות &quot;בערך מה שציפינו ותכננו&quot;, בהתחשב <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34012082/" target="_blank" rel="noopener">בתוצאות הקודמות של הצוות בפרימטים לא אנושיים</a> . אבל נתוני המטופלים החדשים, אם כי ראשוניים, מציבים את התרופה על תהום של משהו גדול יותר. &quot;זה פותח את הדלת לדרך חדשה לגמרי לטיפול במחלות לב&quot;, אומרת קתרסן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השירות של VERVE-101 יהיה בסופו של דבר תלוי בבטיחות שלו. במהלך המשפט, הצוות זיהה כמה דגלים אדומים פוטנציאליים. לארבעה חולים היו תגובות קלות לעירוי IV, כולל כאבי ראש וחום קל. אבל בפגישת הלב, תשומת הלב הממה על משהו חמור יותר. יום לאחר העירוי, חולה אחד לקה בהתקף לב. חמישה שבועות לאחר העירוי, חולה אחר מת כשלבו הפסיק לפעום לפתע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תקרית זו נגרמה כנראה על ידי מחלת הלב הבסיסית של החולים, אומרת קתרסן. זו המסקנה שהגיעה מוועדה עצמאית לניטור בטיחות נתונים שחקרה את המקרים, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולם ייתכן שהתקף הלב היה קשור לטיפול, מכיוון שהוא קרה כל כך זמן קצר לאחר המינון, קבעה ועדת הניטור. עם זאת, קתרסן מציינת שהמטופלת סבלה מכאבים בחזה לפני המחקר, דבר שהם לא הזכירו בפני חוקרי המחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אלה הם &quot;חולים מאוד מאוד חולים&quot;, אומר הקרדיולוג UCSD טאוב. לניסויים עתידיים בתרופה, היא חושבת שיש להוציא חולים כאלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של Kathiresan מתכנן כעת לרשום חולים עם מחלה פחות מתקדמת. הם גם הולכים לבדוק חסימות בעורקים של החולים, כדי לנסות ולהימנע מלהכליל אנשים בסיכון גבוה במיוחד להתקף לב.</p><figure class="wp-block-pullquote alignright has-text-align-right"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה פותח את הדלת לדרך חדשה לגמרי לטיפול במחלות לב.&quot;</p> <cite>Sekar Kathiresan, מנכ&quot;ל Verve Therapeutics ומייסד שותף</cite></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2024, החברה מתכננת לרשום מטופלים נוספים בשתי המינונים הגבוהים ביותר כדי לקבוע איזו מנה להתקדם. החוקרים בודקים גם גרסה שנייה של התרופה, VERVE-102, המשתמשת בננו-חלקיק שומנים שונה. בהתאם לתוצאות הללו, Verve מתכננת להעביר את אחת התרופות לניסוי קליני גדול יותר בשנת 2025. ואם יצליח באנשים עם היפרכולסטרולמיה משפחתית, החברה מתכוונת להתרחב לקבוצה רחבה עוד יותר של חולים, כולל אלה ללא ההפרעה הגנטית .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיתוח תרופות חדשות הוא דרך ארוכה, אומרת קתרסן. זה יכול לקחת יותר מעשור עד שתרופה תעבור מרעיון לתרופה שרופאים יכולים לרשום, הוא אומר. Verve החלה את פרויקט העריכה <em>PCSK9</em> שלה בשנת 2018. Kathiresan אומר שהוא מקווה שתהיה לו תרופה מאושרת עד סוף העשור.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> VERVE-101 היא אחת מכמה תרופות עריכה בסיסיות שנמצאות כיום בניסויים קליניים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תופעת לוואי אפשרית אחת של טיפולים לעריכת גנים היא שינויים לא מכוונים ב-DNA. VERVE-101 מכוון ל- <em>PCSK9</em> , אבל מה אם הוא יפסע לנקודה אחרת בגנום, שואלת אן גולדברג, אנדוקרינולוגית בבית הספר לרפואה של אוניברסיטת וושינגטון בסנט לואיס. הטכנולוגיה &quot;נראית ממש מעניינת&quot;, היא אומרת, &quot;אבל אנחנו צריכים עוד נתונים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שינוי DNA במקום הלא נכון עלול להעמיד אנשים בסיכון לפתח סרטן. עם VERVE-101, אמר בלינגר, &quot;אנחנו חושבים שהסיכון נמוך מאוד.&quot; רוב עבודתה של החברה, הוא אמר, עוסקת בהדגמה ש&quot;אנחנו לא מבצעים עריכות במקומות אחרים בגנום&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עורכי הבסיס של היום - כולל זה ב-VERVE-101 - השתפרו בהרבה מאז ימי הטכנולוגיה הראשונים, אומר ליו של הרווארד, שלא היה מעורב בניסוי. יש להם &quot;יעילות עריכה גבוהה מאוד על היעד, תוך שהם גם בעלי עריכה מינימלית מחוץ ליעד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נכון לעכשיו, נמשכים עוד חמישה ניסויים קליניים לעריכת בסיס המתמקדים במחלות אחרות, כמו מחלת חרמש ולוקמיה. ליו מקווה שהסוכנים לעריכת הגנים יעניקו למטופלים &quot;חנק חדש לחלוטין לחיים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בלינגר אמר שהצוות שלו חושב על VERVE-101 כהליך חד פעמי לבריאות, כמו &quot;ניתוח מולקולרי ללא אזמל. בתיאוריה, אפשר להפוך את העריכה שנעשתה על ידי VERVE-101, אבל זה לא מה שהוא ועמיתיו מדמיינים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור הקרדיולוג דונלד לויד-ג&#39;ונס, שלא היה מעורב בניסוי, החלום הוא להציע לאנשים הסובלים מהיפרכולסטרולמיה משפחתית טיפול שאינו מסתמך על נטילת כדור סטטינים כל יום. טיפול כמו VERVE-101 &quot;יכול להיות משהו שהם באמת רואים כאופציה&quot;, אמר לויד-ג&#39;ונס, מבית הספר לרפואה של אוניברסיטת נורת&#39;ווסטרן בפיינברג בשיקגו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם נקבל את נתוני הבטיחות האלה, אם נקבל את נתוני היעילות האלה&quot;, אמר בפגישה, &quot;אני חושב שזו תהיה גישה מעניינת מאוד לתיקון לכל החיים&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120723_mr_cholesterol_gene_editing_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1526461" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120723_mr_cholesterol_gene_editing_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item></channel></rss>