<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום רביעי, 27 בספטמבר 2023 15:42:41 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> מאובן טרילוביט יחיד במינו מרמז על מה וכיצד אכלו היצורים הללו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/trilobite-fossil-hints-scavengers-ate<dc:creator><![CDATA[Sid Perkins]]></dc:creator><pubDate> Wed, 27 Sep 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131863 </guid><description><![CDATA[The preserved contents suggest the trilobite fed almost continuously and had a gut environment with an alkaline or neutral pH, researchers say.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>יצור ימי מסתורי, פרהיסטורי, נשפך את קרביו. לראשונה, מדענים חשפו טרילוביט מאובן שארוחותיו האחרונות נשמרו במערכת העיכול שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפליאונטולוגית ולריה ואשקנינובה ועמיתיה גילו את הארוחות המעוכלות חלקית כשהסתכלו על <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06567-7" target="_blank" rel="noopener">סריקה תלת-ממדית ברזולוציה גבוהה של <em>Bohemolichas incola</em></a> , זן טרילוביטי ידוע בעבר אך נדיר יחסית שחי לפני 465 מיליון שנים. התוכן כולל שברי קונכיות דקי-דפנות, פיסות של פצעי עור (קבוצה הכוללת קיפודי ים וכוכבי ים של ימינו), ושאר יושבי קרקעית קטנים מספיק כדי להיבלע בשלמותם, כך מדווחים החוקרים באינטרנט ב-27 בספטמבר ב- <em>Nature.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רבים מיותר מ-20,000 המינים המתוארים של טרילוביטים, קבוצה שהתקיימה בין 520 מיליון ל-252 מיליון שנים, היו חברים בולטים במערכות אקולוגיות ימיות. למינים מסוימים אולי היו אפילו <a href="https://www.sciencenews.org/article/some-trilobites-sported-dual-digestive-tracts">דרכי עיכול כפולות</a> , אם כי <em>B. incola</em> לא היה ( <em>SN: 10/31/14</em> ). הממצא החדש מספק לא רק עדות ישירה למה שחלק מהטרילוביטים אכלו, אלא הוא גם מרמז על הפיזיולוגיה שלהם וכיצד הם חיפשו מזון. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" width="336" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sp_trilobite_inline-336x450.jpg" alt="איור של טרילוביט, Bohemolichas incola, מרחף מעל סדרה של פיסות שריון על קרקעית האוקיינוס." class="wp-image-3131866" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sp_trilobite_inline-336x450.jpg 336w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sp_trilobite_inline-286x383.jpg 286w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sp_trilobite_inline-139x186.jpg 139w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sp_trilobite_inline-433x580.jpg 433w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sp_trilobite_inline-579x776.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sp_trilobite_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 336px) 100vw, 336px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131866">הטרילוביט <em>Bohemolichas incola</em> (בציור) כנראה אספה חתיכות של יצורים מקרקעית הים ורקמות רכות מעוכלות שעדיין מחוברות.</span> <span class="credit wp-credit-3131866">ג&#39;ירי סבובודה</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גושים דחוסים היטב של פיסות שריון לאורך המעי דמוי הצינור מרמזים שהטרילוביט ניזון כמעט ברציפות לפני שמת, אולי על ידי ניקוי קרקעית הים לאיתור שרידים שבורים של יצורים מופגזים ועיכול הרקמות הרכות שעדיין היו מחוברות אליהם. לטרילוביטים בדרך כלל לא היו חלקי פה יציבים ולכן לא היו סובלים מנשיכה חזקה, אומר וסקאנינובה מאוניברסיטת צ&#39;ארלס בפראג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ומכיוון שהקליפות העשירות בסידן במעיים לא מראים סימנים להתמוססות, לטרילוביט כנראה הייתה סביבת מעיים עם pH בסיסי או ניטרלי, מציעים Vaškaninová ועמיתיו. סוג זה של ביוכימיה היה מפחית את כמות הסידן המומס הנכנס לזרם הדם שלו, אשר יהיה קשה להיפטר ממנו מבחינה מטבולית, מציע הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בקטע קטן של סיבוב-היא-פייר-play, הסריקה גם גילתה שהפגר של <em>B. incola</em> נפלה על ידי אורגניזמים אחרים לפני שהתאבן.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092723_sp_trilobite-diet_trilobite_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="221559" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092723_sp_trilobite-diet_trilobite_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> אנטי-חומר נופל כמו חומר, מקיים את תורת הכבידה של איינשטיין</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/antimatter-falls-down-matter-einsteins-gravity<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Wed, 27 Sep 2023 15:00:00 +0000</pubDate> <category><![CDATA[Uncategorized]]></category><category><![CDATA[Multimedia]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131852 </guid><description><![CDATA[In a first, scientists dropped antihydrogen atoms and measured how they fell.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>זה רשמי: אנטי-חומר נופל למטה, לא למעלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי ראשון מסוגו, מדענים הפילו אטומי אנטי מימן וצפו בהם נופלים, והראו שכוח המשיכה מושך אנטי-חומר לכיוון כדור הארץ, במקום דוחה אותו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מאשר עמוד תורת היחסות הכללית של איינשטיין המכונה עקרון השקילות החלשה. לפי העיקרון הזה, כוח הכבידה מושך כל עצם באותו אופן, לא משנה ממה הוא עשוי. &quot;המושג הזה הוא לב ליבה של הבנתנו את הכבידה&quot;, אומר הפיזיקאי Ruggero Caravita, שלא היה מעורב בעבודה החדשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנטי-חומר הוא תמונת המראה של החומר, הנושא את המטען החשמלי ההפוך אך את אותה מסה. אנטי-חלקיק של אלקטרון, למשל, הוא חלקיק בעל מטען חיובי הנקרא פוזיטרון. האלטר אגו של פרוטון הוא אנטי פרוטון בעל מטען שלילי, וכן הלאה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוב הפיזיקאים לא בדקו ברצינות את הרעיון שאנטי-חומר יכול ליפול למעלה במקום למטה, אומר ג&#39;פרי האנגסט מאוניברסיטת ארהוס בדנמרק. אבל מדענים מעולם לא הצליחו לבדוק זאת ישירות לפני כן. &quot;אנטי-חומר הוא סוג של מסתורי... אז אנחנו רוצים למעשה לאשר את ההתנהגות הזו&quot;, אומר האנגסט, שהוא דובר שיתוף הפעולה ב-Antihydrogen Laser Physics Apparatus, או ALPHA, שדיווח על התוצאה החדשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא רק <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06527-1" target="_blank" rel="noopener">שהאנטי-חומר נפל כצפוי</a> , אלא שהוא גם ירד באותה תאוצה בערך כמו החומר הרגיל, מצא הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאות, המתוארות ב-28 <em>בספטמבר</em> , מציגות את השליטה ההולכת וגוברת של מדענים באנטי-חומר, ואנטי-מימן בפרט. אנטי-חומר הוא חומר ערמומי שיכול להיות קשה לעבוד איתו. אם הוא נוגע בכל דבר שעשוי מחומר - דפנות מיכל אחסון או מולקולות אוויר - הוא מתבטל במהירות. נדרשו עשרות שנים של עבודה כדי למדוד כל השפעה של כוח הכבידה על אנטי-חומר בכלל, אומר האנגסט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי, שבוצע במעבדה האירופית CERN ליד ז&#39;נבה, לכדו מדענים אטומי אנטי מימן עם שדות מגנטיים חזקים. אטומי אנטי מימן אלה נוצרו על ידי ערבוב של אנטי פרוטונים, שנוצרו ב-CERN, עם פוזיטרונים ממקור רדיואקטיבי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן החוקרים שחררו את האנטי-מימן מהכלוב המגנטי שלו, וסופרו כמה אטומים עלו לעומת מטה. אם כוח הכבידה מתייחס לאנטי-חומר ולחומר באופן שווה, רוב האטומים אמורים ליפול למטה, עם כמה עפים כלפי מעלה עקב תנועות הדחיפה הראשוניות של האטומים. זה רק מה שהחוקרים מצאו. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="בדיוק כמו חומר, אנטי-חומר נופל תחת המשיכה של כוח הכבידה | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/mnDXj_5Cb0Q?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> החוקרים הכילו אטומי אנטי מימן בתוך מנגנון ALPHA-g באמצעות שדות מגנטיים. הצוות מדד כיצד נפלו האטומים כשהם שוחררו. כשהאנטי-חומר ברח, הוא פגע בקירות המנגנון והושמד. החוקרים ספרו כמה אטומים עלו וירדו על ידי זיהוי ההשמדה האלה, כפי שמתואר בהנפשה זו. רוב האטומים ירדו, ואישרו שכוח הכבידה מושך אנטי-חומר לכיוון כדור הארץ, במקום לדחות אותו.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה רעיון מאוד נחמד, מאוד מסודר ופשוט מאוד&quot;, אומר הפיזיקאי התיאורטי יונהואה דינג מאוניברסיטת אוהיו ווסליאן בדלאוור, אוהיו, שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לאשר עוד יותר שהאנטימימן התנהג כצפוי, החוקרים שינו את השדות המגנטיים כדי לדחוף אטומים כלפי מעלה, וביטלו את השפעת כוח הכבידה. במבחן הזה, מספר שווה בערך של אטומים עלו וירדו. שינוי נוסף בשדות המגנטיים תאם גם את הציפיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסויים קודמים כבר רמזו שכוח המשיכה מתייחס לחומר ולאנטי-חומר אותו דבר. בשנת 2022, ניסוי BASE, גם הוא ב-CERN, דיווח כי תנודות של אנטי-פרוטונים מוגבלים אישרו בעקיפין שחומר <a href="https://www.sciencenews.org/article/antiprotons-protons-matter-antimatter-differences-physics">ואנטי-חומר מרגישים את אותה משיכת משיכה</a> ( <em>SN: 1/5/22</em> ). אבל הניסוי של ALPHA הוא הראשון שצפה ישירות בחלקיקי אנטי-חומר נופלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון שסוגים שונים של עצמים נופלים באותה תאוצה קדום בהרבה לאיינשטיין. האגדה מספרת שבמאה ה-16, גלילאו הפיל חפצים שונים מהמגדל הנטוי של פיזה כדי להדגים את האפקט הזה. מדענים בדקו אותו מאז במגוון מצבים, אפילו עם <a href="https://www.sciencenews.org/article/einstein-general-relativity-gravity-microscope-experiment">עצמים במסלול סביב כדור הארץ</a> ( <em>SN: 9/14/22</em> ). אבל הם מעולם לא עשו את הבדיקה עם אנטי-חומר עד עכשיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שהפיזיקאים לא ציפו שהאנטי-חומר ייפול למעלה, כמה חוקרים הציעו שאנטי-חומר עלול ליפול בתאוצה מעט שונה מזו של החומר הרגיל. &quot;אם נמצא אפילו את ההבדל הקטן ביותר, זה יהיה אינדיקציה לכך שמשהו חדש קורה&quot;, אומר Caravita, מהמכון הלאומי לפיזיקה גרעינית בטרנטו, איטליה, שהוא דובר שיתוף הפעולה של AEgIS ב-CERN. AEgIS הוא אחד מקבוצת הניסויים שם הפועלים גם למדידת השפעת כוח הכבידה על אנטי-חומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניסוי הנוכחי אינו מדויק מספיק כדי להבין את ההבדלים העדינים הללו. אבל טכניקות חדשות, כמו <a href="https://www.sciencenews.org/article/laser-cooled-antimatter-foundations-physics-einstein-gravity">קירור אטומי אנטי מימן עם לייזרים</a> , יכולות להפוך את הבדיקות העתידיות לדייק יותר ( <em>SN: 4/5/21</em> ). זה יכול לעזור למדענים לראות, כשמדובר בחומר ואנטי-חומר, אם כוח הכבידה הוא באמת אגנוסטי.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_ev_antimatter_fall_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1217609" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_ev_antimatter_fall_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> גלקסיית &#39;טבעת הקוטב&#39; הזו נראית כמו עין. אחרים עשויים להסתתר לעין</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/polar-ring-galaxies-eye-wallaby-space<dc:creator><![CDATA[Elise Cutts]]></dc:creator><pubDate> Wed, 27 Sep 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131757 </guid><description><![CDATA[New images of two galaxies reveal what look like rarely seen rings of hydrogen gas nearly perpendicular to the galaxies’ starry disks.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>זה גדול. זה יפה. זה נראה קצת כמו עין סאורון נוצצת, זרועת כוכבים, מעט מרוממת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זוהי הגלקסיה NGC 4632, ותמונות חדשות של טלסקופ רדיו מצביעות על כך <a href="https://academic.oup.com/mnras/article-abstract/525/3/4663/7264229" target="_blank" rel="noopener">שהיא מציגה &quot;טבעת קוטבית&quot; נדירה</a> - הילה של בעיקר גז מימן המוטה כ-90 מעלות ממישור הדיסק של הגלקסיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבנים מרהיבים אלה, שיכולים להכיל גם אבק וכוכבים, נחשבים כמקיפים רק כ-1 מכל 1,000 גלקסיות. אבל כעת נראה שרבים נוספים - אולי פי 30 - יכולים להסתתר לעין, חוקרים מדווחים <em>בהודעות החודשיות של נובמבר של האגודה האסטרונומית המלכותית</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;המשמעות תהיה שיש טונות של דברים כאלה בחוץ, המתחפשים לגלקסיות רגילות&quot;, אומר האסטרונום רונלד בוטה מאוניברסיטת אלבמה בטוסקלוסה, שלא היה מעורב במחקר החדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אסטרונומים עדיין מתמיהים כיצד לגלקסיות כלשהן יש בכלל טבעות קוטב. אבל חושבים שהם נוצרים כאשר הגלקסיות גדלות, או על ידי התנגשות בגלקסיות אחרות או על ידי בליעת גז.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הטבעות נותנות לנו רמזים כיצד [גלקסיות] יכולות לגדול ולהתפתח&quot;, אומר האסטרונום נתן דג מאוניברסיטת קווינס בקינגסטון, קנדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דג ועמיתיו הבחינו במבנה דמוי הטבעת סביב NGC 4632 - ואחד מקיף גלקסיה אחרת, NGC 6156 - בנתונים מסקר WALLABY, פרויקט שסורק חצי מהשמיים הדרומיים עם טלסקופ הרדיו ASKAP במערב אוסטרליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה מפתיע אותך מיד, היי, תראה, קורה כאן משהו מצחיק שנראה כמו טבעת,&quot; אומר דג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה יכול להיות קשה להבחין בין טבעות לדיסקות גלקטיות מעוותות, תלוי איך הגלקסיות מכוונות ביחס לכדור הארץ. אז הצוות השתמש בהדמיות של מציאות מדומה כדי לעזור להבחין בין הדיסקים של הגלקסיות לטבעות הפוטנציאליות, והשווה את הנתונים האמיתיים עם תצפיות מדומה של טבעות קוטב מושלמות שנצפו בזוויות שונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המדענים מדווחים כי המבנים המדהימים ששתי הגלקסיות מציגות הם אכן כנראה טבעות קוטב, כאשר הטבעת של NGC 4632 משתרעת על פני כ-60,000 שנות אור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ולשניים האלה אולי יש הרבה חברה. העובדה שהצוות כבר הבחין בשתי טבעות קוטב פוטנציאליות ב-592 הגלקסיות הנכללות בחלקים הראשונים של נתוני WALLABY מעידה על כך שהערכות קודמות של התדירות של מבנים כאלה היו נמוכות מדי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסימולציות של הצוות, שבדקו כיצד נראות גלקסיות טבעת קוטב לטלסקופים כשהן נראות בזוויות שונות, מצביעות על מסקנה דומה. בסך הכל, התצפיות והסימולציות מצביעות על כך שגם 3% מהגלקסיות הסמוכות יכלו להתעלם מהטבעות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרי המאמצים המשולבים הללו הוא תמונה מורכבת בולטת של הדיסק הכוכבי של NGC 4632, הנצפה באור נראה, וזוהר הרדיו של הילת המימן שלו. מימן פולט בעיקר אור רדיו, כך שהמבנה אינו נראה בתמונות האור הנראה של הגלקסיה שצולמו בעבר על ידי טלסקופ סובארו בהוואי. טלסקופים גדולים יותר שמסתכלים מקרוב, אומר דג, עשויים להבחין גם בכוכבים בהילה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הודות לסקרים גדולים כמו WALLABY, אומר דג, &quot;אנחנו נמצאים בעידן שבו אנחנו יכולים לגלות את אלה ולהבין את הטבעות בצורה שמעולם לא הצלחנו&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_ec_polar_ring_galaxy_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="2013861" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_ec_polar_ring_galaxy_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ראית את ביגפוט או את מפלצת לוך נס? הנתונים מראים שהסיכויים נמוכים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bigfoot-loch-ness-monster-data-pseudoscience<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Tue, 26 Sep 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131684 </guid><description><![CDATA[Floe Foxon is a data scientist by day. But in his free time, he applies his skills to astronomy, cryptology and sightings of mythical creatures. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>היו מל&quot;טים, היו סירות. היו צופים ביבשה והידרופון שהאזינו לקולות חשודים מתחת למים. במה שהיה אולי החיפוש הגדול ביותר מסוגו מזה 50 שנה, המוני אנשים התאספו הקיץ בסקוטלנד כדי לחפש כל סימן של יצור אגדי: מפלצת לוך נס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמעט 6,000 קילומטרים משם, מדען הנתונים פלו פוקסון שלח אימייל למארגני האירוע ואיחל להם בהצלחה. &quot;אני בטוח שזה הולך להיות סוף שבוע מהנה,&quot; אמר. פוקסון לא הצטרף אליהם, אבל מהמשרד הביתי שלו בפיטסבורג, הוא בחן את הידע של נסי בדרכו שלו - בסטטיסטיקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ביולי פרסם פוקסון מחקר על <a href="https://xbio.jmir.org/2023/1/e49063" target="_blank" rel="noopener">ההסתברות למצוא צלופח ענק בלוך</a> , אחת מני רבות של השערות לתצפיות במפלצת הים בעלת הקומה. התשובה: בעצם אפס. אפילו הסיכוי למצוא צלופח באורך 1 מטר נמוך, בערך 1 ל-50,000, כך דיווח Foxon ב- <em>JMIRx Bio</em> . אבל ברגע שאתה מתארך הרבה יותר מזה - לתוך טריטוריית צלופח בגודל מפלצת - ההסתברות צונחת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אל תקראו לפוקסון כמחסל מיתוסים או מופרך. &quot;ממש לא&quot;, הוא אומר. &quot;אני חושב שאתה צריך לגשת לדברים האלה בראש פתוח ולתת לנתונים להשפיע על קבלת ההחלטות שלך.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שמפלצות כבשו את דמיונו של פוקסון, הרקע שלו הוא בפיזיקה, וביום, הוא מנתח נתונים בחברת ייעוץ בריאות. בזמנו הפנוי הוא מרחף בתחומי מדע רחוקים, כולל אסטרונומיה, פליאונטולוגיה וקריפטולוגיה, חקר הצפנים. &quot;כשאתה לומד מדעי נתונים&quot;, אומר פוקסון, &quot;אתה מגלה שניתן ליישם את זה על פחות או יותר כל דבר.&quot; אפילו מפלצות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לצורך מחקרו של נסי, פוקסון ניתח את התפוצה ההמונית של צלופחים שנלכדו בלוך נס ומקווי מים מתוקים אחרים באירופה. הוא המיר את הנתונים האלה לאורך צלופחים ואז חישב את הסיכויים למצוא צלופחים בגדלים שונים. ובמחקר מפלצות נפרד שפורסם באינטרנט ב-20 ביולי ב-biorXiv.org, פוקסון בחן נתונים על תצפיות ביג פוט ואוכלוסיות דובים שחורים ברחבי ארצות הברית וקנדה. ככל שמספר <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.01.14.524058v4.full" target="_blank" rel="noopener">הדובים השחורים באזור עולה, תצפיות ביגפוט נוטות לעלות גם כן</a> , הוא מצא. עם זאת, זה לא אומר לך אם ביגפוט אמיתי, אומר פוקסון. &quot;אי אפשר לענות על שאלה כזו בלי דגימה.&quot; במקום זאת, הוא חושב על זה מנקודת מבט של הסתברות. אם אתה חושב שראית סקוואט, הוא אומר, זה כנראה רק דוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אנשים הטוענים להצצה של ביגפוט או חיות יוצאות דופן אחרות כנראה אינם מתיחה, אומר פוקסון. &quot;רוב האנשים מאוד רציניים וישרים לגבי חוויה שהם לא יכולים להסביר באופן אישי.&quot; הוא חושב שמדענים צריכים להקשיב להם ולקחת אותם ברצינות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="391" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_mr_folk_zoology_inline.jpg" alt="תמונה משנת 1967 כביכול מציגה את ביגפוט." class="wp-image-3131689" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_mr_folk_zoology_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_mr_folk_zoology_inline-666x383.jpg 666w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_mr_folk_zoology_inline-323x186.jpg 323w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131689">דובים שחורים עשויים להסביר הרבה תצפיות כביכול של ביגפוט. תמונה זו מתארת ​​את היצור לכאורה מצילומים שצולמו בשנת 1967.</span> <span class="credit wp-credit-3131689">רוג&#39;ר פטרסון ורוברט גימלין, ויקימדיה</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעל ראשו, פוקסון יכול לקשקש שמות של אטרקציות על-טבעיות בהן ביקר ברחבי העולם, ממוזיאון קוריוז בלונדון ועד למוזיאון המפלצות של פלטוודס בסאטון, וו.וי. הוא אפילו שייט על לוך נס (אם כי אין סימן לנסי).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פוקסון מחשיב את מחקרו על מפלצות ים, סקוואטצ&#39;ים ויצורים מיתיים אחרים זואולוגיה עממית. הוא מתאר את התחום כצומת בין זואולוגיה לידע ילידי של בעלי חיים בפולקלור. למרות שלעבודתו של פוקסון יש שורשים בקריפטוזואולוגיה, שפעם השתמשה בכלים של המדע כדי לחקור חיות מסתוריות, תחום זה &quot;הוצף על ידי הרבה פסאודו-מדע&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, לא כל כך המפלצות דחפו את השדה לשוליים. פוקסון, למשל, חוקר כל מיני יצורים מסתוריים, כולל נחשים ענקיים וחיית מים היפותטית המכונה צ&#39;מפי, שדווח כי היא חיה באגם שמפליין בצפון אמריקה. אבל החיפוש שלו אחר תשובות נוקט בגישה מדעית למהדרין המסתמכת על שיטות מתמטיות מבוססות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה לא מה שאתה לומד, זה איך אתה לומד את זה,&quot; אומר צ&#39;ארלס פקסטון, סטטיסטיקאי וביולוגי דגים באוניברסיטת סנט אנדרוס בסקוטלנד שפרסם מאמרים על מפלצת לוך נס. ובכל זאת, כשאנשים מגלים מה פקסטון חוקר, יש המניחים שהוא פסאודו-מדען. &quot;זה די מתסכל, למעשה,&quot; הוא אומר. &quot;שיטות המדע יכולות להיות בשימוש נרחב יותר ממה שאנשים עשויים לחשוב.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר האחרון של פוקסון, שפורסם באינטרנט ב-8 באוגוסט באתר biorxiv.org, משתמש בשיטה סטטיסטית כדי <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.08.07.552261v1.full" target="_blank" rel="noopener">לבחון תצפיות של עדי ראייה של ציפור שנכחדה ארוכה, המואה הניו זילנדית (Dinornithiformes)</a> . אף על פי שמדענים חושבים שהציפור דמוית היען נכחדה לפני מאות שנים, אנשים דיווחו שראו מואה לאחרונה בשנות ה-90. בניתוח שהביא בחשבון את המהימנות של 97 תצפיות מואה נפרדות, פוקסון העריך שהמואה כנראה נכחדה עד 1770.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני מאוד מאוכזב מכל הממצאים שלי&quot;, אומר פוקסון בצחוק. &quot;הלוואי שהיה צלופח ענק בלוך נס&quot;, או מפלצת שעירה דמוית קוף ביערות צפון אמריקה או מואה שחיה בזמנים המודרניים, הוא אומר. אבל &quot;נראה שיש סבירות מאוד מאוד נמוכה&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_mr_folk_zoology_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="726979" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_mr_folk_zoology_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> אסטרונומים קוראים לשנות את שמות העננים המגלן</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/astronomers-renaming-magellanic-clouds<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 26 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131772 </guid><description><![CDATA[Explorer Ferdinand Magellan is not a fitting namesake for the pair of satellite galaxies of the Milky Way, a group of scientists argues.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לשמות יש משמעות, במיוחד כשהם כתובים בכוכבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קבוצת אסטרונומים מתלכדת סביב רעיון לשנות את שמם של שני שכנים של שביל החלב, הענן המגלן הגדול והקטן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלקסיות הלוויין, הנקראות על שם החוקר פרדיננד מגלן, נראות בעין בלתי מזוינת מחצי הכדור הדרומי. אבל שמו של מגלן אינו מתאים, טוענים האסטרונומית מיה דה לוס רייס ועמיתיה. מנהיג <a href="https://www.sciencenews.org/article/how-circling-globe-has-evolved-500-years-since-magellan-voyage">המשלחת הראשונה שהצליחה להקיף את הגלובוס</a> , מגלן שיעבד והרג אנשים ילידים שנתקלו בהם במסע, שיצא מספרד בשנת 1519 ( <em>SN: 17/9/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מכיוון שאנחנו קוראים לדברים בשמי הלילה, ששייכים לכולם, אנחנו חושבים שחשוב שיהיו שמות המשקפים את כל האנושות&quot;, אומר דה לוס רייס, ממכללת אמהרסט במסצ&#39;וסטס. היא <a href="https://physics.aps.org/articles/v16/152" target="_blank" rel="noopener">קוראת לשינוי השם</a> במאמר דעה שפורסם ב-12 בספטמבר <em>בפיזיקה</em> . המסע של מגלן עזר לסלול את הדרך לקולוניאליזם הספרדי בדרום אמריקה, גואם והפיליפינים, אומר דה לוס רייס, שהוא פיליפיני אמריקאי. &quot;אנשים רבים רואים במגלן נבל בפיליפינים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העננים המגלן מתנשאים לגדולים בתחום האסטרונומיה. הן גלקסיות עצמאיות, אך קרובות מספיק כדי שאסטרונומים <a href="https://www.sciencenews.org/article/magellanic-clouds-star-formation-birth-galaxy">יוכלו לצפות בכוכבים הבודדים</a> שבתוכם ( <em>SN: 4/1/22</em> ). &quot;העננים המגלן הם המעבדה המדהימה הזו לראות דברים מקרוב ואישי&quot;, אומרת האסטרונומית סאלי אוי מאוניברסיטת מישיגן באן ארבור, תומכת בשינוי השם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מגלן לא היה אסטרונום. העננים צוינו על ידי חבר משלחתו, אך הם כבר היו מוכרים לתרבויות רבות בחצי הכדור הדרומי, ואף למגלי ארצות אירופיים קודמים. &quot;זה לא הגיוני לקרוא להם על שם אדם אחד, שלא לדבר על אדם שמעולם לא למד אותם&quot;, אומרת האסטרונומית גורטינה בסלה מאוניברסיטת אריזונה בטוסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגלקסיות מוכרות מדעית בשמו של מגלן <a href="https://arxiv.org/abs/2009.04973" target="_blank" rel="noopener">רק מסוף המאה ה-19</a> - הרבה לאחר מסעו של מגלן. החוקרים טוענים שזו רק סתימה בהיסטוריה של האסטרונומיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><a></a> יותר מ-100 אסטרונומים הביעו עניין בקמפיין, המעוגן על ידי קבוצת ליבה של כ-50, אומר דה לוס רייס. הקבוצה שואפת להביא את ההצעה לאיגוד האסטרונומי הבינלאומי, בתקווה לערוך בסופו של דבר הצבעה על שינוי השם. תחומי מדע אחרים עוברים דיונים דומים, כאשר קבוצות של חוקרים <a href="https://www.sciencenews.org/article/racism-common-animal-names">לוחצות לשנות שמות פוגעניים עבור צמחים ובעלי חיים מסוימים</a> , למשל ( <em>SN: 25/8/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האסטרונומים מנסים כעת שמות חדשים. הצעה פופולרית אחת היא לקרוא להם &quot;העננים החלביים&quot;. זה ישמור על ראשי התיבות הנפוצים, LMC ו-SMC. וזה ישקף את הקשר של הגלקסיות למשהו הרבה יותר גדול מכל אדם אחד - שביל החלב.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092223_ec_magellanic_clouds_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="238668" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092223_ec_magellanic_clouds_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הנה כמה אנשים נגועים בנגיף הקורונה עשויים לנשוף</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/coronavirus-infected-covid-19-exhale<dc:creator><![CDATA[Saima S. Iqbal]]></dc:creator><pubDate> Mon, 25 Sep 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131748 </guid><description><![CDATA[Just breathing naturally can lead people with COVID-19 to emit dozens of copies of viral RNA a minute and that can persist for eight days, a study finds.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הנגיף שגורם ל-COVID-19 מתפשט באוויר. אבל כמה אנשים נושמים וירוסים במהלך ההדבקה אינה מוגדרת היטב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להצמיד את המספרים, חוקר הריח גרגורי ליין ועמיתיו ניתחו למעלה מ-300 דגימות נשימה מ-43 אנשים עם COVID-19, בעקבותיהם במשך כמעט שלושה שבועות. הרמות השתנו בין ובתוך אנשים, אבל חלק מהאנשים משילים הרבה, ומשחררים יותר מ-800 עותקים של RNA ויראלי בדקה לפעמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בממוצע, <a href="https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2023.09.06.23295138v1.full" target="_blank" rel="noopener">המשתתפים נשפו 80 עותקים לדקה</a> במשך שמונה ימים שלמים לאחר שהחלו הסימפטומים, כך מדווח הצוות ב-8 בספטמבר ב-preprint שפורסם ב-medRxiv.org. רק לאחר נקודה זו ירדו החלקיקים הנגיפים לרמות כמעט בלתי ניתנות לזיהוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ליין, מבית הספר לרפואה של אוניברסיטת נורת&#39;ווסטרן פיינברג בשיקגו, ועמיתיו עדיין צריכים לאשר איזה אחוז מה-RNA הנגיפי הננשף הזה מגיע מוירוסים שעדיין יכולים להתרבות בגוף של אדם אחר. ומדענים עדיין לא יודעים כמה נגיף נדרש לזיהום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל, בהתבסס על הנתונים החדשים, הצוות מעריך ששפך גבוה עלול לנשוף מספיק וירוס כדי להדביק מישהו בחלל סגור תוך כ-20 שניות, מה שהופך אפילו נסיעה במעלית למסוכנת. עם נשירה ממוצעת, ההדבקה יכולה להימשך קצת פחות מארבע דקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר החדש, שיתפרסם ב- <em>eLife</em> , מספק מידע רב ערך שגם מחקרי משטח האף וגם <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-device-detect-coronavirus-air">ניסויי אירוסול חד-פעמיים</a> אינם יכולים, אומרת חוקרת מחלות זיהומיות קריסטן קולמן ( <em>SN: 7/16/23</em> ). ספוגיות מדגימות רק חלק אחד של דרכי הנשימה. וניסויי אירוסול רבים מודדים את כמות<a href="https://www.sciencenews.org/article/covid-coronavirus-aerosol-droplets-airborne-evolution">הווירוסים שאנשים פולטים בזמן דיבור, שירה או קריאה בקול</a> , כמו גם בזמן נשימה, בנקודה אחת בלבד במהלך ההדבקה <em>(SN: 08/17/21)</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של ליין הגה כלי פשוט וזול - בעצם פיית פלסטיק המחוברת לצינור סגור - שהמשתתפים לקחו איתם הביתה ונשמו לתוכו במשך 10 דקות בכל פעם. זה אפשר לצוות לאסוף בקלות דגימות על פני תקופה ממושכת ולעקוב אחר האופן שבו הפליטות השתנו במהלך ההדבקה. אבל הכלי המאולתר חסר את הדיוק של מכונות מתקדמות במעבדות ובבתי חולים, אומר קולמן, מבית הספר לבריאות הציבור של אוניברסיטת מרילנד בקולג&#39; פארק. אפילו העלייה של 876 עותקי RNA ויראלי לדקה שנראתה במחקר החדש עשויה להיות הערכת חסר בכמה סדרי גודל, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, אלו שדיווחו על תסמינים חמורים יותר נטו לפלוט יותר וירוסים. עם זאת, אפילו אנשים אסימפטומטיים או אנשים עם מקרים קלים נשפו החוצה כמויות ניכרות של RNA ויראלי. גם אנשים מחוסנים וגם לא מחוסנים נשפו רמות דומות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המרכז האמריקאי לבקרת מחלות ומניעתן ממליץ כעת לאנשים החולים באורח קל או א-סימפטומטי לבודד לפחות חמישה ימים ולאחר מכן להסתיר חמישה ימים נוספים. ליין היה מציע עצות שונות: &quot;אם החברים או המשפחה שלי היו שואלים אותי, הייתי אומר שאתה צריך לבודד עד היום השמיני.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091923_si_covid-transmission_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="48432" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091923_si_covid-transmission_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> &#39;הרגע השביר שלנו&#39; מוצא שיעורים מודרניים בהיסטוריה של האקלים של כדור הארץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/fragile-moment-book-earth-history-climate<dc:creator><![CDATA[Luis Melecio-Zambrano]]></dc:creator><pubDate> Mon, 25 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131400 </guid><description><![CDATA[Michael Mann’s latest book, Our Fragile Moment, looks through Earth’s history to understand the current climate crisis.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9781541702899" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_reviews_inline-247x383.jpg" alt="" class="wp-image-3131402" width="185" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_reviews_inline-247x383.jpg 247w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_reviews_inline-290x450.jpg 290w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_reviews_inline-120x186.jpg 120w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_reviews_inline-374x580.jpg 374w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_reviews_inline-501x776.jpg 501w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_reviews_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 185px) 100vw, 185px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781541702899" target="_blank" rel="noopener">הרגע השביר שלנו</a><br> <em>מייקל מאן</em><br> <em>Public Affairs, 30 דולר</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני יותר מארבעה אלפי שנים, בימיה האחרונים של האימפריה האכדית במסופוטמיה, בצורת שטפה את האזור, שפקדה אדמות רחוקות כמו יוון ומה שהיא כיום פקיסטן. ככל הנראה מונע על ידי התפרצות של הר געש מרוחק, האקלים המתייבש הרס את החקלאות המקומית. טקסט עכשווי, <em>&quot;קללת אכד&quot;</em> , ציין כי &quot;שטחי העיבוד הגדולים לא הניבו תבואה... המטעים המושקים לא הניבו סירופ או יין, עננים עבים לא ירדו גשם&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשאדמות חקלאיות ששגשגו פעם קרסו בחלק הצפוני של האימפריה, אנשים ברחו דרומה. תגובת האכדים הדרומיים? בנו חומה באורך של יותר מ-150 קילומטרים בין נהרות החידקל והפרת, חוסמת כניסה לכל מהגרים. זמן קצר לאחר מכן, האימפריה הראשונה של ההיסטוריה התפוררה, מתה מצמא בערש הציוויליזציה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מערכות אקלים ותרבויות יציבות רק עד נקודה מסוימת. ברגע <em>השביר שלנו</em> , מדען האקלים מייקל מאן מזכיר לנו שהיום אנחנו פורצים את הגבולות של שניהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בספר, מאן מסתכל אחורה על פרקים של שינויי אקלים עולמיים ב-4.5 מיליארד השנים האחרונות, מתקופות של חום קטלני ועד שממה של קרח נרחב. בכל מקרה, הוא מפיק לקחים על מה שקורה לכדור הארץ בתקופות של שינוי אקלים. לפעמים, התוצאה היא <a href="https://www.sciencenews.org/article/volcanic-activity-convicted-permian-extinction">הכחדות המוניות דרמטיות</a> או תהפוכות גיאולוגיות ( <em>SN: 28/8/15</em> ). פעמים אחרות, כמו אצל האכדים, זו קריסה חברתית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מערכת האקלים של כדור הארץ כוללת כוחות ויסות הנוטים לחצץ נגד שינויים קטנים באקלים; כיפות קרח ועננים נמוכים מחזירים את אור השמש ועוזרים לקרר את כדור הארץ, למשל. אבל אם נדחף רחוק מדי, כוחות הוויסות עלולים להיות מוצפים, ולגרום לאקלים לצאת משליטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה היה המקרה לפני 55 מיליון שנה. כאשר מערך קבוע של התפרצויות געשיות פלט פחמן דו חמצני לאוויר, כדור הארץ התחמם. ייתכן שהחום תרם לעננים דקים יותר ופחות מחזירי אור. זה בתורו היה עושה את כוכב הלכת חם עוד יותר. בסופו של דבר, העננים הנמוכים נעלמו, והטמפרטורות העולמיות הממוצעות זינקו ל-32° צלזיוס (90° פרנהייט) במה שמכונה <a href="https://www.sciencenews.org/article/eocene-temperature-spike-caused-half-much-co2-once-thought">חממה כדור הארץ</a> ( <em>SN: 11/3/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, עם פליטת גזי חממה בלתי מבוקרת, אנו עשויים להתמודד עם ספירלה דומה, אם כי פחות מחממת, עם <a href="https://www.sciencenews.org/article/greenland-hinterlands-leaking-ice">היעלמות כיפות הקרח המשקפות שלנו</a> ( <em>SN: 11/9/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מה שמייחד את שינוי האקלים הנוכחי הוא המקור שלו - המין האנושי - והיכולת שלנו לעצור אותם. זוהי תועלת ייחודית לאקלים המשתנה שלנו. זה בא עם האשמה, אבל זה בא גם עם סוכנות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסוכנות הזו היא מקור חשוב לתקווה עבור מאן. כיפות קרח נמסות עלולה להעלות את פני הים ולעקור כ-40% מהאוכלוסייה העולמית. <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-deadly-extreme-temperature-predictions-already-here">חום עולה עלול להפוך חלקי כדור הארץ לבלתי ראויים למגורים</a> ( <em>SN: 5/8/20</em> ). אבל אם נפעל, נוכל לשמר עולם שנראה מאוד כמו שלנו. הגבול אינו גיאולוגי או אפילו טכנולוגי, טוען מאן; זה פוליטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות הנושאים מרחיקי הלכת מאן טווה לאורך הספר, אולי זה לא מתאים לכולם. יש נטייה אקדמית חזקה לכתיבה, שנשענת מאוד על ז&#39;רגון. הספר כולל גם מצעד מסחרר של חוקרים, ומאן מרבה להדגיש את הקשר שלו לחוקרי אקלים ולאירועים, ובשלב מסוים נזכר איך הוא &quot;נודע כקצת גורו סטטיסטיקה&quot;. המונחים הטכניים, ראשי התיבות, ראשי התיבות והמשיקים להתייחסות עצמית יכולים להסיח את הדעת מהטיעונים והמסר הרחבים יותר של הספר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שההתמסרות של מאן לשפה אקדמית מדויקת באה על חשבון בהירות מסוימת, חובבי האקלים יעריכו את הצלילות העמוקות לתוך התהליך המדעי. רבים מהקטעים הצפופים מתגמלים את הקורא במידע מספק של מידע מרתק או תובנה מאירה. מדי פעם צחקתי בקול מהמשחקים, הבדיחות והדוקרנים של מאן. (התייחסות ל-ROUSs של <em>הכלה הנסיכה</em> - מכרסמים בגודל יוצא דופן - נחתה טוב במיוחד.)</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מסע בעבר, מאן מביא אותנו להווה ומביט לעבר העתיד. למרות שאקלים בעבר עשוי להציע שיעורים, שיעורים אלה מגיעים רק עד כה. לא סביר שנביא חממה נוספת לכדור הארץ, אבל האקלים מתחמם מהר יותר ממה שהתחמם באלפי שנים, הודות לפעולות אנושיות. אם מדיניות האקלים הנוכחית תתקיים, התחזיות המדעיות הטובות ביותר מראות שהדברים יהיו כואבים, אבל הציוויליזציה לא תיגמר. אבל מדעני אקלים אינם אורקלים. הם לא יכולים להיות בטוחים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוסר הוודאות הזה, במקום להיות סיבה לשאננות, צריך לדרבן אותנו לפעולה, טוען מאן. &quot;ההשפעות של שינויי האקלים, ללא ספק, מהוות איום קיומי אם לא נפעל&quot;, מסכם מאן. &quot;אבל אנחנו <em>יכולים</em> לפעול. הרגע השברירי שלנו עדיין יכול להישמר&quot;.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנה</em> <a href="//bookshop.org/a/21798/9781541702899">את הרגע השביר שלנו</a> <em>מ-Bookshop.org.</em> Science News <em>היא שותפה ל-Bookshop.org והיא תרוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_reviews_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="287067" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_reviews_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> המדוזות חסרות המוח האלה משתמשות בעיניים ובצרורות העצבים שלהן כדי ללמוד</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/brainless-jellyfish-eyes-nerves-learn<dc:creator><![CDATA[Maria Temming]]></dc:creator><pubDate> Fri, 22 Sep 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131739 </guid><description><![CDATA[No brain? No problem for Caribbean box jellyfish. Their seemingly simple nervous systems can learn to avoid obstacles on sight, a study suggests.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עבור מדוזות קופסא הקאריביות, למידה היא ממש לא מובן מאליו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי חדש, בעלי חיים אלו <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(23)01136-3" target="_blank" rel="noopener">למדו לזהות מכשולים ולהימנע מהם</a> למרות שאין להם מוח מרכזי, מדווחים חוקרים ב-22 בספטמבר ב- <em>Current Biology</em> . זוהי העדות הראשונה לכך שמדוזות יכולות ליצור קשרים נפשיים בין אירועים - כמו לראות משהו ולהיתקל בו - ולשנות את התנהגותן בהתאם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אולי למידה אינה זקוקה למערכת עצבים מורכבת מאוד, אלא, למידה היא חלק בלתי נפרד מתאי עצב, או מעגלים מוגבלים מאוד&quot;, אומר יאן ביילצקי, נוירואתולוג מאוניברסיטת קיל בגרמניה. אם כן, הממצא החדש יכול לעזור לאתר כיצד התפתחה למידה בבעלי חיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מערכת העצבים של מדוזה תיבה קריבית ( <em>Tripedalia cystophora</em> ) כוללת ארבע rhopalia דמויי כפתורים המשתלשלים מהפעמון של גופה. כל rhopalium מכיל שש עיניים וכ-1,000 נוירונים. המדוזות משתמשות בחזון שלהן כדי לעזור לנווט בין שורשי המנגרוב בלגונות הטרופיות שבהן הן צדות טרף סרטנים זעירים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אריגה בין שורשים אינה הישג פשוט. מדוזות קופסאות קריביות שופטות את מרחק השורש על סמך עד כמה הוא נראה כהה ביחס למים שמסביב - כלומר, הניגודיות שלו. במים צלולים, רק שורשים מרוחקים נמוגים ברקע, או בעלי ניגודיות נמוכה. אבל במים עכורים, אפילו שורשים סמוכים יכולים להשתלב בסביבתם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מים יכולים להפוך עכורים במהירות עקב גאות ושפל, אצות וגורמים אחרים. בילצקי ועמיתיו תהו אם מדוזות קופסאות בקאריביות יכולות ללמוד שאובייקטים בעלי ניגודיות נמוכה, שאולי נראה בהתחלה רחוקים, נמצאים ממש בקרבת מקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות הכניס 12 מדוזות למיכל עגול מוקף בפסים אפורים ולבנים בעלי ניגודיות נמוכה. מצלמה צילמה את התנהגות החיות במשך כשבע דקות. בתחילה נראה היה שהמדוזה פירשה את הפסים האפורים כשורשים מרוחקים ושחה לתוך קיר המיכל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל נראה היה שההתנגשויות הללו הובילו את המדוזה להתייחס לפסים האפורים יותר כמו שורשים קרובים במים עכורים, והחיות החלו להימנע מהם. המרחק הממוצע של הג&#39;לי מקיר המיכל גדל מכ-2.5 ס&quot;מ בדקות הראשונות לכ-3.6 ס&quot;מ בדקות האחרונות. ממוצע החבטות שלהם בקיר ירד מ-1.8 לדקה ל-0.78 לדקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מצאתי שזה באמת מדהים&quot;, אומר Nagayasu Nakanishi, ביולוג אבולוציוני מאוניברסיטת ארקנסו בפייטוויל, שחקר את מערכות העצבים של מדוזה אך לא היה מעורב בעבודה החדשה. &quot;מעולם לא חשבתי שמדוזה יכולה באמת ללמוד.&quot; </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="314" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_MT_jellyfish-learning_jellyfish-still_inline-314x450.jpg" alt="תצלום של מדוזה קופסה מהקריביים עם ארבע רופליה מוקפות בלבן." class="wp-image-3131741" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_MT_jellyfish-learning_jellyfish-still_inline-314x450.jpg 314w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_MT_jellyfish-learning_jellyfish-still_inline-267x383.jpg 267w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_MT_jellyfish-learning_jellyfish-still_inline-130x186.jpg 130w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_MT_jellyfish-learning_jellyfish-still_inline-405x580.jpg 405w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_MT_jellyfish-learning_jellyfish-still_inline-541x776.jpg 541w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_MT_jellyfish-learning_jellyfish-still_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 314px) 100vw, 314px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131741">לארבע הרופאליות (מעוגלות) של מדוזה הקופסה הקאריבית יש שש עיניים וכ-1,000 נוירונים כדי לעבד את מה שהם רואים.</span> <span class="credit wp-credit-3131741">איזבלה בייר, בוב ובר ויאן ביילצקי</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנוירוביולוג Björn Brembs רואה את התוצאות ביתר זהירות, ומציין את המספר הקטן של מדוזות שנבדקו ואת השונות בביצועיהן. &quot;אני רוצה שזה יהיה נכון, כי זה יהיה כל כך מגניב&quot;, אומר ברמבס, מאוניברסיטת רגנסבורג בגרמניה. ניסויים עם יותר מדוזה יכולים לשכנע אותו שהחיות באמת לומדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In other experiments, Bielecki and his colleagues snipped rhopalia off jellyfish and placed those eye-bearing nerve bundles in front of a screen. Sort of like that scene in <em>A Clockwork Orange</em> , Bielecki says, except jellyfish eyes don&#39;t have eyelids to hold open. The screen displayed low-contrast, light gray bars, while an electrode gave the rhopalia a weak electrical pulse, which mimicked the sensation of bumping into something.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> This training caused the rhopalia to start responding to low-contrast bars that they had initially ignored. They started sending out the types of neural signals they are known to emit when a jellyfish darts away from an obstacle. This suggests that rhopalia alone can learn that seemingly distant, low-contrast obstacles are actually close enough to avoid — which, in turn, hints that the rhopalia are the Caribbean box jellyfish&#39;s learning centers.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “That&#39;s the coolest part of the paper,” says Ken Cheng, a behavioral biologist at Macquarie University in Sydney. “That gets us one step down into the, you know, wiring of how it works.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For neurobiologist Gaëlle Botton-Amiot, tracing learning to the rhopalia raises new questions. “They have four of these things in their bodies, so how does that work?” she asks. “How is this coordinated?” And if a jellyfish loses one of its rhopalia, does it forget everything those eyes saw and neurons learned? Or do the other rhopalia remember it?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Botton-Amiot&#39;s research at the University of Fribourg in Switzerland <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.2220685120" target="_blank" rel="noopener">hints at similar learning abilities in sea anemones</a> . Like jellyfish, they belong to a group of animals called cnidarians. “Showing that cnidarians that are so different [can both learn] means that it&#39;s probably super widespread within them,” she says, and that perhaps their common ancestor could learn too.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Maybe [learning] actually evolved multiple times in the evolution of nervous systems,” Nakanishi says. Uncovering the cellular and chemical machinery behind learning in jellyfish or other animals could shed light on this. “If there&#39;s a lot of similarities in the mechanism of how they learn, then that would be suggestive of common ancestry,” he says. “But if they evolved independently, then you would perhaps expect very different mechanisms of learning.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_MT_jellyfish-learning_box-jellyfish_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="105226" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_MT_jellyfish-learning_box-jellyfish_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> NASA&#39;s OSIRIS-REx has returned bits of the asteroid Bennu to Earth</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nasa-osiris-rex-return-asteroid-bennu-earth<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Fri, 22 Sep 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131719 </guid><description><![CDATA[Asteroid dirt from Bennu could help reveal clues about the material that came together to make the solar system — and possibly where life comes from.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Seven years is a long time to wait for your carrier service to deliver a package. That&#39;s how long it&#39;s been since<a href="https://solarsystem.nasa.gov/missions/osiris-rex/in-depth/" target="_blank" rel="noopener">NASA&#39;s OSIRIS-REx spacecraft</a> set off to gather rocks and dust from the asteroid Bennu. But the package has now been safely delivered.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> On September 24, the spacecraft flew near Earth and dropped off a capsule containing material <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-osiris-rex-spacecraft-asteroid-bennu-sample-collection">collected from Bennu</a> in October 2020 ( <em>SN: 10/21/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> This is the third mission to retrieve bits of an asteroid, and the first for NASA and the United States. The amount of asteroid material onboard this time far exceeds the micrograms that Japan&#39;s <a href="https://www.sciencenews.org/blog/deleted-scenes/hayabusa-asteroid-sample-return-mission-lands-australia">Hayabusa spacecraft returned in 2005</a> , from the asteroid Itokawa, and the five grams that <a href="https://www.sciencenews.org/article/japan-hayabusa2-asteroid-dirt-sample-clues-early-solar-system">Hayabusa2 collected in 2018</a> from Ryugu ( <em>SN: 6/14/10; SN: 12/7/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The Bennu sample arrived with a timing and precision that would make most terrestrial delivery services jealous. After a three-year journey back from the asteroid and an initially scorching descent, the capsule released a parachute and descended to its destination at Hill Air Force Base near Ogden, Utah, touching down a few minutes earlier than scheduled at 10:52 am EDT.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “This is a huge deal,” said NASA Goddard Space Flight Center Chief Scientist James Garvin, who was at the air force base to witness the capsule&#39;s landing. “This is the rarest stuff we&#39;ve ever had on Earth.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The capsule will travel on to the Johnson Space Flight Center in Houston on September 25 before the sample canister is opened.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If the asteroid bits survived the descent, they could help reveal what sort of materials came together to build our solar system. Getting a good look at the stuff that Bennu is made of could also provide insights into the risks that nearby asteroids pose to us, in the event that they are on a collision course with Earth. The asteroid cargo may even hold clues to help answer one of the biggest questions in science — how did life begin?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I&#39;m really focused on … trying to understand if these kinds of carbon-rich asteroids may have delivered the seeds of life,” says planetary scientist Dante Lauretta of the University of Arizona in Tucson, who leads the OSIRIS-REx mission. “So we&#39;re looking for things like amino acids, which are in our proteins, and nucleic acids,” the building blocks of the genetic instructions that make life possible on Earth.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Lauretta says there&#39;s essentially no chance of finding anything alive on asteroids like Bennu. But in the collected rocks and dust, “we could really see how organic molecular chemistry can evolve before life shows up.” </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="414" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_jr_bennu-return_inline.jpg" alt="An illustration of NASA’s OSIRIS-REx spacecraft lightly touching down on the asteroid Bennu." class="wp-image-3131722" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_jr_bennu-return_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_jr_bennu-return_inline-629x383.jpg 629w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_jr_bennu-return_inline-306x186.jpg 306w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131722">NASA&#39;s OSIRIS-REx spacecraft (illustrated lightly touching down on the asteroid Bennu)  dropped off its sample of the asteroid in Utah after a three-year trip back home.</span> <span class="credit wp-credit-3131722">NASA</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> At an estimated 250 grams, the asteroid sample in the OSIRIS-REx return capsule is just a bit heavier than a cup of coffee. But it is a huge cache of asteroid material, as far as mission scientists are concerned. The sample size far exceeds the quantity initially hoped for, Lauretta says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We came up with 15 grams” as a reasonable sample size to analyze, he says, “which is an enormous amount of material in analytical chemistry these days.” But NASA allows Lauretta and his team to keep only a quarter of the sample for their own use. Some of the remaining portion will be distributed to scientists around the globe, with the rest reserved for future studies.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That meant collecting 60 grams from Bennu would have been enough to ensure that Lauretta and his colleagues had their hoped-for sample. “The fact that we got over four times that is just phenomenally successful,” Lauretta says.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Recipe for an asteroid</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Researchers are already envisioning all they can learn from Bennu.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Physicist Mikael Granvik of the University of Helsinki and Luleå University of Technology in Sweden hopes analyses of the Bennu material will help reveal the potential for mining asteroids for water and raw materials that could supply future space missions.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The asteroid bits could also aid his investigations of how fragile some space rocks might be. “What happens to asteroids of the same type as Bennu when they get closer to the sun?” says Granvik, who is not a member of the OSIRIS-REx team.  He and his colleagues propose that the interaction with the sun causes such “rubble pile asteroids,” made of loosely bound material, to break apart. The hypothesis could explain why there are fewer rubble pile asteroids in orbits near the sun than expected.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To test the idea, Granvik exposes samples to harsh conditions that approximate what it would be like near the sun, basically destroying the material. For that reason, he doesn&#39;t expect to use any of the precious Bennu rock. Instead, Granvik hopes to learn the Bennu asteroid recipe and then order up asteroid analogs from suppliers who will blend together materials mimicking the Bennu mix. It&#39;s an example of how the returned sample could expand research opportunities even for scientists who don&#39;t get a share of the real thing. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="How NASA’s OSIRIS-REx will return bits of an asteroid to Earth | Science News" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/SEJ-Ed1_UQ4?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> After a three-year trip aboard the OSIRIS-REx spacecraft, a capsule containing dust and rocks from the asteroid Bennu will make a fiery plunge into the Earth&#39;s atmosphere on September 24, as seen in this simulation. Once it releases the capsule, OSIRIS-REx will fire its jets to deflect itself onward to asteroid Apophis under the new name OSIRIS-APEX. Meanwhile, the capsule will fly toward Earth like a fireball. Although jostled during the rough descent, the sample will be protected from the intense temperatures of reentry by the capsule&#39;s heat shield. As the capsule nears the ground, it will pop a parachute and gently drift the rest of the way down in Utah where, if all goes well, scientists can collect their long-awaited delivery.</figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Stories Bennu can tell</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For planetary scientist Jessica Sunshine of the University of Maryland in College Park, much of the value in sample return missions is in stories asteroids can tell us about the formation of the Earth and solar system. “We think of them as sort of dead rocks, and they&#39;re not. I mean, they have undergone significant evolution, both chemical and physical in the 4.5 billion years since they formed,” Sunshine says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Like Lauretta, Sunshine hopes to learn how those processes ultimately led to the origins of life, but studying near-Earth asteroids is crucial for understanding the threats asteroids pose as well. “In principle, they could have given us life and they could take it away,” Sunshine says, “I mean, from the dinosaur&#39;s perspective, they did take it away.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Sunshine is member of the team that sent the DART spacecraft to<a href="https://www.sciencenews.org/article/dart-mission-deflected-asteroid-for-planetary-defense">nudge asteroid Dimorphos</a> into a new orbit to see if it was possible to push asteroids off courses that threaten Earth ( <em>SN: 10/11/22</em> ).  “If you&#39;re worried about the asteroid hazard problem, we pretty much better understand what is the physical and compositional variability of all these things that might hit us,” Sunshine says. “Because depending on what they&#39;re made of and how they&#39;re made, it&#39;s going to change their effect when they hit us. If they ever hit us.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> There may be more than bits of just Bennu in the return capsule, says astronomer Humberto Campins of the University of Central Florida in Orlando, who is a member of the OSIRIS-REx team. Some highly reflective boulders on Bennu don&#39;t match the rest of the asteroid, which is very dark. The most likely reason, Campins says, is that the bright chunks come from collisions with other asteroids.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “There&#39;s no guarantee, but I&#39;m hoping that in our sample there will be some fraction, some pieces, grains that come from those other asteroids,” Campins say. Remote analyses suggest that some of the bright pieces on Bennu are a good match for the asteroid Vesta. “So we would have a sample return not just from Bennu, but from possibly from Vesta,” Campins says, “or who knows what other asteroid.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Though this will be NASA&#39;s first sample return of an asteroid, <a href="https://www.sciencenews.org/article/dust-nabbed-spacecraft-may-be-outside-solar-system">the Stardust mission</a> in 2006 successfully returned samples of comet Wild-2, also to Utah ( <em>SN: 8/14/14</em> ).</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Next stop: Asteroid Apophis</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> OSIRIS-REx&#39;s mission doesn&#39;t end with the package delivery in Utah. “The spacecraft is still healthy,” Lauretta says. After firing a deflection maneuver, “it&#39;s on a route to another asteroid — Asteroid Apophis,” which is about as far away from Earth as Bennu is.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For the extended mission, the satellite gets a new name, OSIRIS-APEX, and is set to orbit Apophis once it arrives in April of 2029, if everything goes to plan. But it won&#39;t be bringing any more samples back to Earth. Unlike your local delivery trucks, OSIRIS-REx was designed to carry only one package and make a single delivery. After Sunday, the spacecraft&#39;s delivery days are done.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_jr_bennu-return_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="227398" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_jr_bennu-return_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Mouth taping may be a trending sleep hack, but the science behind it is slim</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/mouth-taping-trend-sleep-science-slim<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Fri, 22 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131593 </guid><description><![CDATA[Mouth taping is big on social media, but few studies have evaluated it. Some evidence suggests that sealing the lips shut may help people with sleep apnea.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Maybe TikTok showed you people putting a little tape on their lips. Or maybe Instagram served you ads for sticky mouth strips. On social media and beyond, a trend called mouth taping is keeping people&#39;s mouths shut at night — helping them breathe through their nose.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Zack Ford, age 38, first tried the trend last month, after recovering from surgery for a deviated septum. Surgery improved his nasal breathing, but at night, he was still sucking air through his lips. In the mornings, Ford says, he&#39;d wake up with a dry mouth and a scratchy throat.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Ford brought up mouth taping during an appointment with his doctor, who didn&#39;t think there was harm in trying. That evening, Ford placed a small square of surgical tape over the middle of his lips and settled into bed. It was the best night&#39;s sleep he&#39;s had in recent memory, he says. “When I woke up, I was like, &#39;Holy shit this works!&#39;”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Mouth taping&#39;s benefits have been touted for everything from the dental to the somnial. People may seal their mouths shut to prevent teeth grinding, bad breath, snoring and sleep apnea — or even to boost fitness or get a stronger jaw.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But there&#39;s <a href="https://www.nature.com/articles/s41415-023-6039-7" target="_blank" rel="noopener">little data yet to support such claims</a> , dentist Jonathan Quigley wrote in a June 23 letter in the <em>British Dental Journal.</em> Before advising patients, Quigley, who works at a dental clinic in England, would like to see more studies and have a better understanding of the potential risks and benefits.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Could taping the mouth improve people&#39;s sleep?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some evidence suggests that mouth taping may have merit for helping treat at least one ailment: sleep apnea. Even here, though, the science is skimpy, and the methods are varied. From a thin strip on the lips to a black patch across the mouth, tape types and techniques can differ between people, brands and studies, making it difficult to draw broad conclusions.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Though popularized recently via social media and the 2020 book <em>Breath</em> , the idea of using a device to keep one&#39;s mouth shut while sleeping isn&#39;t all that new. For years, doctors have used chin straps to help some sleep apnea patients keep their mouths closed during continuous positive airway pressure, or CPAP treatment, says Krishna Sundar, a pulmonologist and sleep medicine doctor who directs the Sleep-Wake Center at the University of Utah in Salt Lake City.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> People with the condition can have trouble breathing while asleep: muscles relax, the tongue flops back and soft tissues in the throat collapse, blocking the airway. CPAP is the gold standard treatment. The machine delivers air pressure via a mask worn on the face. It&#39;s kind of like pumping up a tire, Sundar says. Turn it on, and the floppy airway inflates. If masks cover only the nose, though, air can leak out the mouth. Chin straps can keep the mouth closed and prevent air leakage. But they don&#39;t work all that well and some people find them uncomfortable, Sundar says. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="677" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091523_MR_mouth-taping_chin-strap_inline-677x450.jpg" alt="A photo of a white man lying in bed with a CPAP machine strapped to his head and covering his nose." class="wp-image-3131598" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091523_MR_mouth-taping_chin-strap_inline-677x450.jpg 677w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091523_MR_mouth-taping_chin-strap_inline-576x383.jpg 576w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091523_MR_mouth-taping_chin-strap_inline-280x186.jpg 280w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091523_MR_mouth-taping_chin-strap_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 677px) 100vw, 677px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131598">One treatment for sleep apnea is a CPAP machine, which pumps air into the nose via a face mask. Doctors sometimes pair it with a chin strap to prevent air from venting out the mouth.</span> <span class="credit wp-credit-3131598">Alina555/E+/Getty Images Plus</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In sleep studies in his lab, if a person treated with CPAP is venting air through the mouth, Sundar&#39;s team will stick a tiny strip of tape down their lips to keep them closed. “This teensy tape seems to do the job better than a big chin strap,” he says. It makes the CPAP more effective, which can help people get a better night&#39;s sleep. Sundar calls mouth tape one of the tools in doctors&#39; tool kits, though he would like to see more data on how well it works.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One effect sleep medicine specialist Andrew Wellman has noticed is that, with people&#39;s lips stuck together, air pumped into their noses sometimes flows into their mouths and puffs out their cheeks. “They look like they&#39;re blowing into a saxophone,” says Wellman, of Harvard Medical School and Brigham and Women&#39;s Hospital in Boston. Other scientists have also observed this<a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9992075/#CR16" target="_blank" rel="noopener">“mouth puffing” phenomenon</a> , though Wellman&#39;s team doesn&#39;t yet know how it affects sleep apnea. It&#39;s not dangerous, he says, but it might wake you up.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> He and his colleagues have combined mouth taping not only with CPAP, but also with a mandibular advancement device for treating the disorder. The device slips into the mouth like a mouthguard and pushes the lower jaw forward, pulling the tongue off the back of the throat. But the device can cause people to breathe through their mouths, potentially rendering the treatment less effective, Wellman says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.atsjournals.org/doi/10.1513/AnnalsATS.202109-1050OC?url_ver=Z39.88-2003&amp;rfr_id=ori:rid:crossref.org&amp;rfr_dat=cr_pub%20%200pubmed" target="_blank" rel="noopener">In a study of 21 people with sleep apnea,</a> Wellman&#39;s team covered participants&#39; lips with clear adhesive strips made by SomniFix, a Maryland manufacturing company that supported the work. Combining the strips with the mouthguard-like device offered an improvement over the device alone, reducing the number of times people stopped breathing per hour, Wellman&#39;s team reported in 2022. It was “a small improvement,” he points out. “We need a bigger study.”</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Bigger trials are needed to test mouth taping&#39;s efficacy</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That seems to be a common denominator of mouth taping research to date. It&#39;s all small preliminary studies, Wellman says. “We don&#39;t have the large clinical trials … that&#39;s what&#39;s missing.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A 2015 study found that just a <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/25450408/" target="_blank" rel="noopener">porous patch on the mouth alone helped treat mild sleep apnea and snoring</a> . And <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9498537/" target="_blank" rel="noopener">a study last year on a different kind of tape</a> reported something similar. But these studies were tiny, with just 30 participants or less. The lack of data from larger trials means that experts&#39; opinions on mouth taping may be all over the map, Wellman says. “When you ask a doctor about it, you&#39;re going to get all different answers,” he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Ear, nose and throat specialist Erich Voigt, for one, isn&#39;t convinced mouth taping is beneficial — or even safe. The trend “definitely raises a few red flags,” says Voigt, of NYU Langone Health. He&#39;s concerned people may impede their breathing or accidentally inhale the tape and choke, though no large studies have tracked this yet.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Mouth taping might be worthwhile in the right scenario, Voigt says, but he advises a cautious approach for anyone trying a new health fad from TikTok. “It&#39;s probably a good idea [for people] to talk about it with their health care provider before just doing it themselves.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091523_MR_mouth-taping_man-sleeping_feature-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="99306" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091523_MR_mouth-taping_man-sleeping_feature-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> How brain implants are treating depression</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/brain-implant-depression-electrode-stimulation-surgery<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Thu, 21 Sep 2023 13:37:04 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131233 </guid><description><![CDATA[This six-part series follows people whose lives have been changed by an experimental treatment called deep brain stimulation.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar"><div class="wp-block-image is-style-rounded has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="mobile-wrap alignleft size-thumbnail is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3131518" width="93" height="93" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-768x768.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-776x776.jpg 776w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square.jpg 1080w" sizes="(max-width: 93px) 100vw, 93px" /></figure></div><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Electricity Saved My Brain</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>This is the first part in a series on deep brain stimulation for depression.</em></p></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>[Content warning: This story contains discussion of suicide.]</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> On a hot, sunny Sunday afternoon in Manhattan, time froze for Jon Nelson. He stood on the sidewalk and said good-bye to his three kids, whose grandfather had come into the city from Long Island to pick them up.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Like any parent, Jon is deeply attuned to his children&#39;s quirks. His oldest? Sometimes quiet but bitingly funny. His middle kid? Rates dad a 10 out of 10 on the embarrassment scale and doesn&#39;t need a hug. His 10-year-old son, the baby of the family, is the emotional one. “My youngest son would climb back up into my wife&#39;s womb if he could,” Jon says. “He&#39;s that kid.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> An unexpected parade had snarled traffic, so Jon parked illegally along a yellow curb on 36th Street, near where his father-in-law was waiting. It was time to go. His youngest gave the last hug. “He looked up, scared and sad,” Jon says, and asked, “Dad, am I going to see you again?”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That question stopped the clock. “I was like, &#39;Oh man,&#39;” Jon says. “It was one of those moments where I was living it through his eyes. And I got scared for the first time.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Until that good-bye, Jon hadn&#39;t wanted to live. For years, he had a constant yearning to die — he talks about it like it was an addiction — as he fought deep, debilitating depression. But his son&#39;s question pierced through that heaviness and reached something inside him. “That was the first time I really thought about it. I was like, &#39;I kind of hope I don&#39;t die.&#39; I hadn&#39;t had that feeling in so long.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That hug happened around 5 pm on August 21, 2022. Twelve hours later, Jon was wheeled into a surgical suite.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> There, at Mount Sinai&#39;s hospital just southwest of Central Park, surgery team members screwed Jon&#39;s head into a frame to hold it still. Then they numbed him and drilled two small holes through the top of his skull, one on each side. Through each hole, a surgeon plunged a long, thin wire dotted at the end with electrodes deep into his brain. The wiring, threaded under his skin, snaked around the outside of Jon&#39;s skull and sank down behind his ear. From there, a wire wrapped around to the front, meeting a battery-powered control box that surgeons implanted in his chest, just below his collarbone.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> During the surgery and in the days after, doctors sent small pulses of electricity into Jon&#39;s brain. In ways that are still unclear, this electrical tinkering changes the messages that move between different brain regions. The doctors and researchers had what seems like a bold goal: They wanted these pulses to pull Jon out of the darkness of depression.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Jon is one of dozens of people in the United States currently in clinical trials that aim to heal mental disorders with brain implants. The technique is called deep brain stimulation, and it&#39;s built on the scientific premise that electrical stimulation can reset brains that are in the grip of powerful and devastating psychiatric disorders <a href="https://www.sciencenews.org/article/chemical-imbalance-explain-depression">such as depression</a> , obsessive-compulsive disorder and post-traumatic stress disorder. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="Jon Nelson wants you to know how electricity saved his brain | Science News" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/SwZWsi1-4eM?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> Watch a video of Jon describing his depression, his experience with DBS and how his mental health affects his family.</figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Introducing deep brain stimulation</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> I first heard about deep brain stimulation, or DBS, more than a decade ago, in 2010. As a science reporter, I was sitting in a cavernous conference room packed with neuroscientists in San Diego. We were listening to a presentation by <a href="https://profiles.mountsinai.org/helen-s-mayberg" target="_blank" rel="noopener">Helen Mayberg, a neurologist and neuroscientist</a> who was then at Emory University in Atlanta. As she spoke, Mayberg walked the audience through the scientific rationale for the idea that electrodes pushed down into the brain could alleviate severe depression.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Toward the end of her presentation, Mayberg showed a video of a woman who had severe depression. The day before the video was taken, doctors had implanted electrodes into the woman&#39;s brain. The researchers in the video turned on the stimulation, and within a minute, just like that, the woman wanted to smile and laugh. That transformation floored me, and judging by the audience reaction, a lot of other people too.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In November of 2022, I caught up with Mayberg, again at a neuroscience meeting, again in San Diego. We talked about what had happened in the years since that presentation and where this research is going. It hasn&#39;t been an easy road, says Mayberg, who now directs the Nash Family Center for Advanced Circuit Therapeutics at the Icahn School of Medicine at Mount Sinai. The science of DBS has taken lots of twists and turns.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> So have the journeys of people who have participated in this research. To hear one of those stories, Mayberg put me in touch with Jon.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For this series, I talked with him and his wife, as well as three other people who had lived with severe depression and are now being treated with deep brain stimulation. These people&#39;s paths have been incredibly tough. And while they still face challenges, they have been crystal clear about what DBS has done for them: This experimental brain surgery has given them back their lives. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="475" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_1_inline.jpg" alt="CT scan of electrodes in a person's brain" class="wp-image-3131241" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_1_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_1_inline-548x383.jpg 548w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_1_inline-644x450.jpg 644w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_1_inline-266x186.jpg 266w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131241">For deep brain stimulation, thin wires that contain electrodes were inserted deep into Jon Nelson&#39;s brain, where they are thought to change the activity of neural pathways.</span> <span class="credit wp-credit-3131241">The Nash Family Center for Advanced Circuit Therapeutics, Icahn School of Medicine at Mount Sinai</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> The darkness of depression</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Jon&#39;s a sharp, funny middle-aged guy, a self-described “character,” who lives in a picturesque small town northeast of Philadelphia. He&#39;s a dad with three busy kids and a garage packed with hockey sticks, softball catcher pads, golf clubs, balls of all sorts, bikes, in-line skates, a mesh goal and a supercute white motor scooter. He&#39;s a coach (hockey and softball) known for dispensing “isms” and the phrase, “I&#39;m going to give you some life advice.” He&#39;s a husband who worries about his wife doing too much and not taking care of herself. He&#39;s in advertising, a people person who used to love having his friends over to hang around his fire pit.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For a decade, Jon let his outgoing personality carry him as he struggled to overcome his depression. His disease, and the suicidal thoughts it forced on him, grew worse in the last five years. On the outside, Jon was the hypersocial, high-functioning guy everyone expected him to be. But inside, his profound depression was a private hell, he says. “I&#39;d be the one standing in front of everybody leading a champagne toast, and then I&#39;d be driving home and wanting to slam my car into a tree.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Jon fantasized about other deaths: A mugging, a plane crash. Until Jon&#39;s son asked if he would see Jon again, on the evening before the procedure, Jon even nurtured a little bit of hope that he might die during the brain surgery he volunteered for.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Jon&#39;s depression also stole his motivation, leaving him wrung out and isolated from his family. He overate, overslept and drank too much. His worst stretches, he suspects, left his family traumatized.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Talk therapy, antidepressants, antipsychotics, ketamine, cannabis, <a href="https://www.sciencenews.org/article/snap-crackle-and-feel-good">transcranial magnetic stimulation</a> (in which magnetic fields target nerve cells through the skull), several residential treatment stints, even electroconvulsive therapy, which left him with intense memory loss — none of these treatments reliably worked for him.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> An estimated 280 million people worldwide have major depression. A subset of that giant number will ultimately fall into a hopeless-sounding diagnosis: “treatment-resistant depression” or “intractable depression.” In the United States, an estimated 2.8 million people have that diagnosis.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Jon is one of them. For him and his family, deep brain stimulation was a last-ditch, desperate maneuver. It was his Hail Mary.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>If you or someone you know is facing a suicidal crisis or emotional distress, call or text the 988 Suicide &amp; Crisis Lifeline at 988.</em></p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>The next article in the series <a href="https://www.sciencenews.org/article/depression-treatment-resistant-help-dbs">follows Jon&#39;s search for relief</a> from the disease he describes as “poison in every single bit of my body.”</em></p><p class="has-gray-light-background-color has-background" style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>This series was made possible with funding from the Alfred P. Sloan Foundation.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_1_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="115115" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_1_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>