<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שישי, 23 בפברואר 2024 23:37:07 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> הצורות המסוקסות והמפותלות של עצים עתיקים מספקות בתי גידול שאין להם תחליף</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ancient-trees-irreplaceable-habitats-mountain-pines<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Fri, 23 Feb 2024 15:30:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136997 </guid><description><![CDATA[Traits that help trees live for hundreds of years also foster forest life, one reason why old growth forest conservation is crucial. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עצי האורן העתיקים, המסוקסים והמצולקים בכדור הארץ הם ברכה לחיי היער.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אורני ההרים הישנים האלה ( <em>Pinus uncinata</em> ) מציעים מזון ומחסה לחזזיות וחרקים לא רק בגלל שהם זקנים, אלא גם <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.2317866121" target="_blank" rel="noopener">בגלל מה שאפשר להם להזדקן כל כך מלכתחילה</a> , מדווחים חוקרים ב-5 בפברואר ב- <em>Proceedings of the National. האקדמיה למדעים</em> . הממצאים מדגישים את החשיבות הרחבה יותר של עצים גדולים וישנים, ומצביעים על איומים על הישרדותם מפיתוח, שריפה או שינויי אקלים עלולים לגרום נזק בלתי הפיך במערכות אקולוגיות מסוימות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עצי צמיחה ישנים <a href="https://www.sciencenews.org/article/most-ancient-african-baobabs-are-dying-and-no-one-knows-why">ממשיכים לרדת</a> ברחבי העולם ( <em>SN</em> : 18/6/18). באירופה, שאר חלקי היער עם עצים ישנים בשפע מהווים רק 0.7 אחוז (או קצת פחות מ-3.5 מיליון דונם) מהשטח המיוער של היבשת. המאמר הזה ואחרים דומים לו &quot;ממש טובים, כי הם מראים כמה חשובה גידול ישן&quot;, אומר ג&#39;וזף ברץ&#39;, אקולוג מאוניברסיטת מישיגן סטייט באיסט לנסינג, שלא היה מעורב במחקר. קו עבודה זה משמש תזכורת לכך שאנו צריכים לקבל נקודת מבט ארוכת טווח על עצי צמיחה ישנים. &quot;אנחנו צריכים לנהל ולשמר את היערות שיש לנו עכשיו, גם אם הם צעירים יותר, כדי שצאצאינו בעוד כמה מאות או אפילו אלפי שנים יוכלו לקבל יותר גידול ישן על הנוף&quot;, אומר ברץ&#39;. </p><div class="wp-block-image  has-alignright" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignright size-large"><img decoding="async" width="337" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline1.jpg?resize=337%2C450&#038;ssl=1" alt="אורן הרים עתיק ומחוספס" class="wp-image-3137000" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline1.jpg?resize=337%2C450&amp;ssl=1 337w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline1.jpg?resize=287%2C383&amp;ssl=1 287w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline1.jpg?resize=139%2C186&amp;ssl=1 139w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline1.jpg?resize=435%2C580&amp;ssl=1 435w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline1.jpg?resize=582%2C776&amp;ssl=1 582w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 337px) 100vw, 337px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3137000">אורני הרים עתיקים גדלים מעוותים ועקוםים במשך מאות שנות גידולם. חלקים מתים ומתכלים של הצמח, כפי שמוצג בעץ זה בפארק הלאומי Aigüestortes i Estany de Sant Maurici בקטלוניה, יכולים לשמש בתי גידול למיני יער מרובים.</span> <span class="credit wp-credit-3137000">Ot Pasques</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שזקנתם של האורנים, פוטנציאלית בת מאות שנים, סקרנה את הפיזיולוגית של הצמחים סרג&#39;י מוני-בוש ואת האקו-פיזיולוגית Ot Pasques, שניהם באוניברסיטת ברצלונה, הם גם היו סקרנים כיצד ההזדקנות והריקבון העצים משפיעים על המערכת האקולוגית הרחבה יותר של היער. עם שלבי חיים ושלבי ריקבון שונים המספקים צרכים שונים של בית גידול לצמחים, בעלי חיים וחזזיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים קודמים נטו לבחון כיצד מזדקנים עצים בודדים. אז Munné-Bosch ו-Paques החליטו להגביר את ההקדמה. הם חקרו אורנים הרים צעירים, בוגרים וזקנים במיוחד בחמישה אזורים שונים של הרי הפירנאים הספרדיים. הצמד חישב את גילאי העצים על סמך היקף גזע העצים. (שתי התכונות מתואמות, מה שמבטל את הצורך לנשא דגימה מהגזע כדי לספור טבעות עצים). הצוות גם שקל ומדד מחטים, ניצנים וזרעים, ניתח את רקמות העצים עבור ביוכימיקלים הקשורים ללחץ, ריקבון וצמיחה וציין תכונות פיזיות הקשורות לגיל בעצים - כגון שורשים חשופים, קליפה סדוקה וצלקות ברק. כמו כן נרשמו נתונים על מינים אחרים החיים בעצים או עליהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאות מראות שהעצים העתיקים ביותר כבר לא מבזבזים אנרגיה רבה על רבייה, מגבירים את ייצור החרוטים והניצנים, מאטים את צמיחתם במידה ניכרת ומתעדפים סובלנות למתח ועמידות לטווח ארוך. עצים עתיקים מאפשרים גם לחלקים מגופם למות ולהתפרק לצד חלקים חיים. אלו הן התאמות להישארות בחיים מאות שנים, והן הופכות את העצים העתיקים ביותר למסוקסים, מצולקים ומלאים בקטעים גדולים ומתים, שמנוצלים על ידי חיי יער אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מושבות נמלים וצמחים כמו כרישה הרים ( <em>Sempervivum montanum</em> ) חיים בקטעים מתים ומתכלים אלה. עצים עם שינויים ביוכימיים הקשורים לדעיכה וריקבון נטו לארח יותר חזזיות, ולעצים הגדולים והמבוגרים יותר היה מגוון גבוה יותר של חזזיות שחיו עליהם. &quot;חזזיות מחפשות בתי גידול ספציפיים מאוד להישרדות בהרים גבוהים&quot;, אומר Munné-Bosch. חזזית זאב ( <em>Letharia vulpina</em> ), למשל, נדירה בחלק זה של אירופה, וכשהצוות נתקל בה, היא גדלה בעיקר על אורנים עתיקים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="395" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline2.jpg?resize=680%2C395&#038;ssl=1" alt="חזזית על אורן הרים ישן" class="wp-image-3137002" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline2.jpg?resize=659%2C383&amp;ssl=1 659w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_inline2.jpg?resize=320%2C186&amp;ssl=1 320w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3137002">חזזיות גדלות על הענפים המסוקסים של אורן הרים עתיק בפארק הטבע Alt Pirineu, הממוקם גבוה בפירנאים הספרדיים.</span> <span class="credit wp-credit-3137002">Ot Pasques</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אורנים צעירים יותר, שאין להם את המאפיינים הפיזיים והפיזיולוגיים הייחודיים של עצים עתיקים, אינם יכולים לתמוך בחיי יער כמו שעצים עתיקים. זה הופך את התפקיד האקולוגי של עצים עתיקים ל&quot;בלתי ניתן להחלפה&quot;, אומר Munné-Bosch.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עבור הרבה אנשים שעובדים עם עצים ישנים, זה משהו שידענו אינטואיטיבית. אבל זה לא בהכרח הוצג בצורה כזו ועם גוף כל כך משכנע של ראיות לתמוך בזה&quot;, אומר ברץ&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוצאות אלה מיועדות רק למין עץ בודד, הוא מציין. בסקויות ענקיות, שחיות אלפי שנים, ההזדקנות אינה גורמת לעץ להתעוות בצורה דרמטית כמו אורני ההרים הנגועים שגדלים בגובה רב, כך שהשפעת הסקויים העתיקים על המגוון הביולוגי עשויה להיראות אחרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסתעפות לחקר מיני עצים אחרים היא הצעד הבא של הצוות, אומר Munné-Bosch.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="636077" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_jb_oldtrees_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה, מחשבים עזרו להאיץ את גילוי התרופות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/computers-drug-discovery-ai-50-years-ago<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Fri, 23 Feb 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135948 </guid><description><![CDATA[In 1974, a computer program helped researchers search for promising cancer drugs. Today, AI is helping speed up drug discovery. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-thumbnail"><a href="https://www.sciencenews.org/archive/searching-cancer-drugs-computer"><img decoding="async" loading="lazy" width="144" height="186" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_50ya.jpg?resize=144%2C186&#038;ssl=1" alt="שער גיליון 23 בפברואר 1974 של חדשות המדע" class="wp-image-3136367" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_50ya.jpg?resize=144%2C186&amp;ssl=1 144w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_50ya.jpg?resize=296%2C383&amp;ssl=1 296w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_50ya.jpg?resize=348%2C450&amp;ssl=1 348w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_50ya.jpg?resize=449%2C580&amp;ssl=1 449w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_50ya.jpg?resize=600%2C776&amp;ssl=1 600w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_50ya.jpg?resize=445%2C575&amp;ssl=1 445w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_50ya.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 144px) 100vw, 144px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>תרופות לסרטן באמצעות מחשב</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/searching-cancer-drugs-computer"><em>חדשות המדע</em></a> , 23 בפברואר, 1974</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כימאים צריכים לעתים קרובות למיין מספר רב של תרכובות לפי האם יש להם תכונה מסוימת או לא... [חוקרים] עבדו על טכניקה של לגרום למחשבים ללמד את עצמם כיצד לפתור בעיות כאלה. הניסויים האחרונים מצביעים על כך שהטכניקה [המבוססת על זיהוי דפוסים] עשויה להיות שימושית במציאת תרופות לסרטן.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחשבים מודרניים יכולים לעשות יותר מאשר לנפות תרכובות ידועות. בעזרת בינה מלאכותית מתקדמת, <a href="https://www.sciencenews.org/article/artificial-intelligence-crowdsources-data-speed-drug-discovery">מחשבים עוזרים למדענים</a> לעצב מולקולות חדשות ולחזות כיצד תרכובות אלו יגיבו עם חלבונים בגוף, מה שיוביל אולי לטיפולים חדשים בסרטן ( <em>SN: 18/10/18</em> ). הטכנולוגיה מבטיחה אך <a href="https://www.nature.com/articles/d41586-023-03172-6" target="_blank" rel="noopener">עדיין בימיה הראשונים</a> . בסופו של דבר, רוב המועמדים לתרופות עדיין ידשדשו באנשים, כמה מדענים מזהירים. בשנת 2021, חברת הביוטק הבינלאומית Exscientia השיקה את <a href="https://www.clinicaltrialsarena.com/news/exscientia-to-start-world-first-clinical-trials-of-ai-designed-immuno-oncology-drug/?cf-view" target="_blank" rel="noopener">הניסוי הראשון של תרופה לסרטן שפותחה בינה מלאכותית</a> . אבל החברה <a href="https://endpts.com/exscientia-ends-cancer-study-as-it-focuses-on-other-trials-of-ai-driven-drug-candidates/" target="_blank" rel="noopener">גנזה את התרופה</a> ב-2023 לאחר שהתבררה כלא יעילה. תרופות אחרות לסרטן AI נמצאות בשלבי בדיקה שונים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020824_eg_50YA-AIdrugs_feat.jpeg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="950509" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020824_eg_50YA-AIdrugs_feat.jpeg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> JWST מרגל רמזים לכוכב נויטרונים שהותירה אחריה סופרנובה 1987A</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/jwst-neutron-star-supernova-1987a-nasa<dc:creator><![CDATA[Adam Mann]]></dc:creator><pubDate> Thu, 22 Feb 2024 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136977 </guid><description><![CDATA[Signs of highly ionized atoms in dusty clouds at SN 1987A’s explosion site suggest a powerful source of X-rays — likely a neutron star — lurks within.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בתוך הענן המאובק שהותירה אחריה סופרנובה 1987A, פיצוץ הכוכבים המפורסם ביותר בהיסטוריה המודרנית, מצאו אסטרונומים עדויות משכנעות לכוכב נויטרונים שחיפש זמן רב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב של נאס&quot;א ריגל <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adj5796" target="_blank" rel="noopener">רמזים עקיפים למקור רב עוצמה של קרני רנטגן</a> - כנראה סוג של כוכב נויטרונים - המגיע מליבת שארית הסופרנובה, כך מדווחים חוקרים ב-22 בפברואר ב- <em>Science</em> . הממצאים הם חלק ממסע בן 37 ​​שנים כדי לקבוע מה קרה בעקבות הסופרנובה הקרובה ביותר מזה כמעט 400 שנה ויכולים לספק תובנות כיצד כוכב נויטרונים מתנהג עשרות שנים בלבד לאחר לידתו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;סופרנובה 1987A היא באמת מעבדה ייחודית לחקר סופרנובות&quot;, אמר האסטרונום פטריק קוואנה ב-17 בפברואר במסיבת עיתונאים בפגישה של האגודה האמריקאית לקידום המדע בדנוור. זו &quot;המתנה שממשיכה לתת, עם תצפיות חדשות שמניבות ללא הרף תגליות חדשות&quot;, אמר קאוואנה, מאוניברסיטת Maynooth באירלנד. </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="544" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_am_supernova-radiation_inline1-rev.jpg?resize=680%2C544&#038;ssl=1" alt="שתי תמונות זו לצד זו של אותו אזור שמים. לזה שמשמאל יש חץ שמצביע על כוכב לפני שהוא הפך לסופרנובה. בתמונה מימין, אותו כוכב עכשיו הוא הרבה יותר גדול ובהיר, וחושף את הפיצוץ." class="wp-image-3136979" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_am_supernova-radiation_inline1-rev.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_am_supernova-radiation_inline1-rev.jpg?resize=479%2C383&amp;ssl=1 479w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_am_supernova-radiation_inline1-rev.jpg?resize=563%2C450&amp;ssl=1 563w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_am_supernova-radiation_inline1-rev.jpg?resize=233%2C186&amp;ssl=1 233w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136979">זה נדיר שלמדענים יש תצפיות על כוכב ענק לפני שהוא מתפוצץ בסופרנובה - אבל התמזל מזלם עם סופרנובה 1987A. בצד שמאל נמצא הענק הכחול לפני הפיצוץ. מימין הפיצוץ עצמו.</span> <span class="credit wp-credit-3136979">דוד מלין, AAT</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-23 בפברואר 1987, טלסקופים ברחבי העולם <a href="https://www.sciencenews.org/article/30-year-anniversary-supernova-1987a">קיבלו מושב בשורה הראשונה</a> לסופרנובה מרהיבה בענן המגלן הגדול, גלקסיה נלווית לשביל החלב ( <em>SN: 2/8/17</em> ). פיצוצים כאלה מתרחשים כאשר כוכב לפחות פי שמונה ממסת השמש מת. ממוקם במרחק אסטרונומי קרוב של 160,000 שנות אור, הסופרנובה 1987A, כפי שנודעה, נראתה בעין בלתי מזוינת בשמי הלילה במשך חודשים לאחר מכן. הפיצוץ האנרגטי יצר כמויות אדירות של ניטרינו, שקומץ מהם הגיע לגלאים על פני כדור הארץ. זו הייתה הפעם הראשונה שחלקיקים רפאים כאלה נראו מגיעים מעבר למערכת השמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז, מדענים תהו האם ליבת הברזל של כוכב הענק הכחול שהוביל לשנת 1987A קרסה לכוכב נויטרונים צפוף במיוחד או התכווצה כל הדרך עד לחור שחור. העובדה שניטרינו ברחו מהאירוע מצדדת באפשרות של כוכב נויטרונים, אך מה שנותר מאחור טרם זוהה. זה בין השאר בגלל שהשכבות החיצוניות של הכוכב המקורי, שמתרחקות כעת מהפיצוץ במהירות של 10,000 קילומטרים לשנייה, יוצרות אובך עבה של אבק שמסתיר את האזור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אור אינפרא אדום עובר דרך אבק בקלות רבה יותר מאשר אורכי גל אחרים. אז עיני האינפרה האדומות של טלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב, או JWST, מתאימות היטב להצצה לתוך הענן שמסביב לשנת 1987A. עם JWST, Kavanagh ועמיתיו לכדו אור המכיל חתימות המצביעות על נוכחות של ארגון וגופרית באזור המרכזי המאובק. באופן מובהק, היסודות הללו היו מיוננים, כלומר חלק מהאלקטרונים שלהם הופשטו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;צריך מקור של אנרגיה גבוהה [קרני רנטגן] כדי ליצור את היונים האלה&quot;, אומר מחבר שותף קלאס פרנסון, אסטרונום מאוניברסיטת שטוקהולם. &quot;השאלה היא: &#39;מה מוליד את היינון הזה?&#39;&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות מאמין שיש שתי אפשרויות. סופרנובה 1987A הייתה יכולה להשאיר מאחוריה פולסר, כוכב נויטרונים ממוגנט מאוד שיוצר קרני קרינה חזקות, בדומה <a href="https://www.sciencenews.org/article/pulsars-cosmic-rays-high-energy-universe-particles-light">לזה שנמצא בערפילית הסרטנים הקרובה הרבה יותר</a> , שריד של סופרנובה בת כמעט 1,000 שנה ( <em>SN: 5/23 /22</em> ). לחלופין, ייתכן שקרני הרנטגן מגיעות מכוכב נויטרונים רגיל, שמשטח התינוק שלו יתלקח במיליון מעלות צלזיוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זוהי חלק מהראיות העקיפות החזקות ביותר המצביעות על נוכחות של כוכב נויטרונים&quot;, אומר ארווינד פז&#39;איאת&#39; ראווי, אסטרופיזיקאי מאוניברסיטת קליפורניה, דייויס, שלא היה מעורב בעבודה. למרות שזה עדיין לא זיהוי ישיר, הוא <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/1538-4357/ab4b46" target="_blank" rel="noopener">משלים נתונים קודמים</a> שנאספו על ידי מכשירים כמו Atacama Large Millimeter/submillimeter Array, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם חוקרים יצליחו ללכוד ישירות אור מכוכב הנייטרונים, הם יוכלו להשוות כוכבי נויטרונים מבוגרים במקומות אחרים בקוסמוס לכוכבי ניוטרונים מבוגרים שנראו זמן קצר לאחר לידתו, וכך לתת לאסטרונומים תובנה לגבי המבנה הפנימי של עצמים אקזוטיים כאלה. לשם כך, העננים המקיפים את שארית 1987A כנראה יצטרכו להידלדל קצת יותר, אירוע שצפוי בערך בעשר השנים הקרובות לערך, אומר רבי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בסופו של דבר יקרה לנו את התצלום של כוכב הנייטרונים הצעיר ביותר שנצפה אי פעם&quot;, הוא אומר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_am_supernova-radiation_featA.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="90372" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_am_supernova-radiation_featA.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> נחתת הירח האמריקאית הראשונה מאז 1972 נוגעת בירח</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nasa-odysseus-moon-landing<dc:creator><![CDATA[Christopher Crockett]]></dc:creator><pubDate> Thu, 22 Feb 2024 18:41:09 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136988 </guid><description><![CDATA[Odysseus, the first spacecraft to land on the moon since NASA’s Apollo 17, ended up tipped on its side but it appears to be operating OK.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לאחר ירידה כוססת ציפורניים, ארצות הברית לקחה צעד אחד קטן אחורה אל פני הירח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נחתת רובוטית עזה בשם אודיסאוס - שתוכננה ונבנתה על ידי חברה אמריקאית פרטית - נגעה ליד הקוטב הדרומי של הירח בערך בשעה 18:23 שעון מזרח. הגשושית, שנושאת שישה מטענים של נאס&quot;א ועוד כמה סיכויים ומסירות, היא הרכב האמריקאי הראשון שמבצע ירידה מבוקרת לאדמת הירח מאז נחיתת <a href="https://www.sciencenews.org/collections/moonstruck">אפולו 17</a> ב-1972.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני יודע שזה היה כוסס ציפורניים אבל אנחנו על פני השטח ואנחנו משדרים וברוכים הבאים לירח&quot;, אמר מנכ&quot;ל Intuitive Machines, סטיב אלטמוס, במהלך שידור חי של נאס&quot;א של הטאצ&#39;דאון. &quot;יוסטון, אודיסאוס מצא את ביתו החדש.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נתונים שנאספו לאחר הטאצ&#39;דאון מצביעים על כך שהנחתת התהפכה על צידה כשהיא ישבה על פני הירח כשהמערכים הסולאריים שלה פרוסים והסוללה שלה טעונה ל-100 אחוז, אמר אלטמוס במהלך מסיבת עיתונאים של נאס&quot;א ב-23 בפברואר. הצוות מאמין שהחללית עשויה תפסו חלק מציוד הנחיתה שלו על הקרקע או אולי בנקיק, כשהם מטים את הנחתת בעדינות, שם היא עמדה על סלע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החברה הפרטית Intuitive Machines מיוסטון מפקחת על המשימה, ששוגרה ממרכז החלל קנדי ​​בפלורידה ב-15 בפברואר. יעדו של אודיסאוס היה אזור שטוח ליד מכתש מלאפרט A, כ-300 קילומטרים מהקוטב הדרומי של הירח. המקום נמצא ליד אחד מכמה אתרי נחיתה פוטנציאליים עבור אסטרונאוטים עתידיים של נאס&quot;א.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מהנדסים נאלצו להתמודד עם כמה בעיות בלתי צפויות במהלך ניסיון הנחיתה, ובעיקר העובדה שמד טווח הלייזר של החללית, חלק ממערכת הנחיתה האוטונומית שלה, הפסיק לתפקד. מתכנני המשימה החליטו להישאר במסלול למשך שעתיים נוספות ואז יכלו להשתמש בשני לייזרים לגיבוי שהיו חלק ממטען נאס&quot;א כדי להשלים את הירידה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מה שאנחנו יכולים לאשר ללא ספק הוא שהציוד שלנו נמצא על הירח ואנחנו משדרים&quot;, אמר מנהל המשימה טים קריין, קצין טכנולוגיה ראשי של מכונות אינטואיטיביות זמן קצר לאחר הנגיעה. התקשורת עם החללית הייתה חלקה, ולא היה ברור מיד באיזו צורה היא נמצאת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אודיסאוס, המתנשא לגובה של כ-4 מטרים ורוחבו 1.5 מטרים, גורר חצי תריסר מכשירים של נאס&quot;א שנועדו להדגים ציוד לנחיתה עתידית ולהבין טוב יותר את הסביבה ליד הקוטב הדרומי בשירות משימות אסטרונאוטים מתוכננות. המטענים יבחנו טכנולוגיות נחיתה מדויקות, ינסו דרך חדשה לדעת כמה דלק לנחתות נותר, יחקרו את סביבת הרדיו ליד פני הירח, ויעיפו סט של רפלקטורים על הקרקע שישמשו כסמן מיקום קבוע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שנאס&quot;א היא הלקוח העיקרי של החברה, המכשירים של סוכנות החלל אינם הנוסעים היחידים. גם מטענים מכמה חברות וקבוצות פרטיות מגיעים לנסיעה. הם כוללים מצלמה שתוכננה על ידי סטודנטים וסגל מאוניברסיטת אמברי-רידל אווירונאוטיקה בדייטונה ביץ&#39;, פלורידה. המצלמה הייתה אמורה להיות מופצת מהנחתת כ-30 מטרים מעל פני השטח כדי ללכוד את התמונות הראשונות של נגיעה בירח מחוץ לחללית הנכנסת. . ואודיסאוס מעביר את המיצב האמנותי הראשון על הירח: קובייה של 125 פסלים מיניאטוריים המנציחים את הסקרנות האנושית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לא יכולנו להיות נרגשים יותר&quot;, אומר סטיב דרסט, מנהל מצפה הכוכבים הירחי הבינלאומי, חברה פרטית שבסיסה בקמואלה, הוואי, ששלחה טלסקופ קטן כאחד המטענים על אודיסאוס. הטלסקופ, ששמו ILO-X, מצפה לצלם תמונות מדעיות של שביל החלב משטח הירח שישמשו את החוקרים לחקר הגלקסיה שלנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מיצב האמנות הפיסול היה על לוח על הנחתת הפונה לקרקע. אבל רוב המטענים נמצאים בצדי הנחתת הפונות כלפי מעלה, אמר הצוות, ונראה שהמכשירים מבצעיים ומסוגלים לשלוח מידע בחזרה לכדור הארץ. עם זאת, בגלל הקשיים בנחיתה, המצלמה הבנויה Embry-Riddle לא נפרסה במהלך הירידה כמתוכנן. המהנדסים עדיין מקווים שהם יוכלו לירות אותו מהחללית ולצלם תמונות במועד מאוחר יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מיזם המכונות האינטואיטיביות הוא חלק מהתוכנית המסחרית ל-Lunar Payload Services של נאס&quot;א, שבה הסוכנות שוכרת חברות כדי לחפש את הירח לתמיכה <a href="https://www.sciencenews.org/article/moon-artemis-launch-human-spaceflight-apollo-nasa-china">בתוכנית הירח ארטמיס</a> ( <em>SN: 11/16/22</em> ). תחת ארטמיס, נאס&quot;א שואפת להקים מחדש נוכחות אנושית על הירח, כאשר הצוות הראשון נוחת לא לפני סוף 2026.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עברו יותר מ-50 שנה מאז שהאסטרונאוט יוג&#39;ין סרנן הותיר את עקבות ארה&quot;ב האחרונות על הירח. בשנים האחרונות <a href="https://www.sciencenews.org/article/india-chandrayaan-moon-landing">נעשו שורה של ניסיונות נחיתה רובוטיים</a> על ידי חברות פרטיות ומדינות כאחד, אם כי רובם נכשלו ( <em>SN: 23/8/23</em> ). הנחיתה של אודיסאוס היום קירבה את ארצות הברית לזינוק הענק הבא שלה בחקר החלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;היום, בפעם הראשונה מזה יותר מחצי מאה, ארה&quot;ב חזרה לירח&quot;, אמר מנהל נאס&quot;א ביל נלסון במהלך השידור של נאס&quot;א. &quot;היום הוא יום שמראה את הכוח וההבטחה של השותפויות המסחריות של נאס&quot;א. ברכות לכל המעורבים במסע הגדול והנועז הזה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Intuitive Machines צופה שהנחתת תישאר פעילה עוד תשעה עד 10 ימים לפני שהאזור שבו היא נמצאת יעבור לליל הירח הקר, שנמשך שבועיים. אודיסאוס מופעל באמצעות אנרגיה סולארית ולא יוכל לטעון את הסוללות שלו מספיק כדי לשמור על חום החללית למשך כל כך הרבה זמן. רוב האלקטרוניקה של הרכב תתקשה עם הטמפרטורות הצניחות ולא צפויה לשרוד, אם כי המהנדסים יבדקו ברגע שאודיסאוס יחזור לאור היום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אתה תעלה לי דמעה בעין,&quot; אמר קריין כשנשאל על הסיכוי למותו של אודיסאוס במהלך התדרוך של נאס&quot;א ב-23 בפברואר. אבל הוא גם היה צוהל כשחשב על הישגי הצוות שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;להסתכל על הירח כל לילה עכשיו ולדעת שיש לנו שם חומרה חדשה שהייתה לנו יד בבנייה, זה באמת היה יום קסום וקסום&quot;, אמר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_cc_moonlander_odysseus_featafterlandJIC-rev.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="320712" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022224_cc_moonlander_odysseus_featafterlandJIC-rev.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure><dc:creator><![CDATA[Adam Mann]]></dc:creator></item><item><title> ארצות הברית הייתה בדרך לחסל עגבת. עכשיו זה גואה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/syphilis-surging-united-states<dc:creator><![CDATA[Aimee Cunningham]]></dc:creator><pubDate> Thu, 22 Feb 2024 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136759 </guid><description><![CDATA[Science News spoke with expert Allison Agwu about what’s driving the surge and how we can better prevent the disease. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כשהייתה על הדרך לחיסול עגבת, ארצות הברית הפכה את המסלול, כאשר מקרים של מחלה זיהומית גואה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.cdc.gov/std/stats/archive/2004SurveillanceAll.pdf" target="_blank" rel="noopener">משפל של פחות מ-32,000 מקרים בשנת 2000</a> , מספר האנשים עם עגבת זינק <a href="https://www.cdc.gov/std/statistics/infographic-html.htm" target="_blank" rel="noopener">ליותר מ-207,000 בשנת 2022</a> , כך דיווח המרכז האמריקאי לבקרת מחלות ומניעתן בינואר. זה <a href="https://www.cdc.gov/std/statistics/2022/tables/20.htm" target="_blank" rel="noopener">62 מקרים לכל 100,000 איש</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המשבר פוגע במיוחד באנשים בהריון ובתינוקות. שיעור האימהות של עגבת במהלך ההריון עלה מ-87 לכל 100,000 לידות בשנת 2016 ל <a href="https://www.cdc.gov/nchs/products/databriefs/db496.htm" target="_blank" rel="noopener">-280 לכל 100,000 לידות בשנת 2022</a> , דיווח ה-CDC ב-13 בפברואר. ללא טיפול, אנשים בהריון יכולים להעביר זיהום עגבת לעובר. זה יכול לגרום לעגבת מולדת ולהוביל להפלה, לידה מת, לידה מוקדמת, בעיות בריאות קשות לאחר הלידה או מות התינוק. יותר מ <a href="https://www.cdc.gov/mmwr/volumes/72/wr/mm7246e1.htm?s_cid=mm7246e1_w" target="_blank" rel="noopener">-3,700 תינוקות נולדו עם עגבת</a> בשנת 2022, בערך פי עשרה מהמספר בשנת 2012.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="#syphilis_info" data-type="internal" data-id="#syphilis_info">מידע נוסף: השלבים, בדיקות וטיפול בעגבת</a></h5></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדיקה היא שלב מכריע במציאת מקרים. עגבת היא &quot;המתיימרת הגדולה&quot;, אומרת אליסון אגו, קלינאית למחלות זיהומיות בילדים ובמבוגרים וחוקרת בבית הספר לרפואה של ג&#39;ונס הופקינס. &quot;זה יכול להיראות כמו הרבה דברים אחרים.&quot; המחלה עוברת דרך מספר שלבים, לעיתים מציגה תסמינים משותפים למצבים אחרים ולעיתים ללא תסמינים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים יכולים להיבדק - בדרך כלל עם בדיקת דם - על ידי הרופא הראשי שלהם או במרפאה לבריאות ציבורית או במתקן טיפול דחוף, למשל. עם שיעורי העגבת כל כך גבוהים, Agwu רוצה לראות את הבדיקה לאיתור עגבת מנותקת והופכת קלה יותר לדיון במסגרת בדיקה רפואית רגילה. &quot;אם היית פעיל מינית אי פעם, אתה צריך לעבור בדיקת עגבת&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Science News</em> שוחח עם Agwu על העלייה במקרים ומה צריך לעשות טוב יותר כדי למנוע עגבת. הראיון נערך לצורך אורך ובהירות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : מהם כמה מהגורמים מאחורי העלייה במקרי עגבת בארצות הברית?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>Agwu</strong> : זה רב גורמים. עגבת היא לעתים קרובות אסימפטומטית, כך שאנשים יכולים לסבול ממנה במשך שנים ולא יודעים שיש להם אותה - הם החמיצו את הסימנים כשהיא הייתה סימפטומטית. יש לנו <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9890672/" target="_blank" rel="noopener">תשתית בריאות ציבורית שלמה שמתפוצצת</a> עם ירידה בגישה ובמימון. ההשפעה מוגברת בקהילות שיש להן הכי פחות גישה מלכתחילה ושמסתמכות על אותן מרפאות או מקומות שהמימון נלקח מהם. יש סטיגמה. היה מחסור בתרופות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התשתית [שנבנתה] לשליטה בעגבת - כמעט חיסלה את המחלה לפני כמה עשורים - באמת קרסה. אנחנו בסערה המושלמת הזו לעלייה בעגבת וכתוצאה מכך גם עגבת מולדת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : איפה יש הזדמנויות שהוחמצו בבדיקת עגבת?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>Agwu</strong> : אני בתחום של מחלות זיהומיות כבר הרבה זמן. הייתה לנו אישה בת 80 שנכנסה והיא מבולבלת או מבולבלת. זה נוירוסיפיליס [סיבוך של עגבת שמשפיע על המוח ומערכת העצבים], מכיוון שמעולם לא טופלה בזיהום עגבת. כולנו צריכים לחשוב על עגבת, במיוחד עם השיעורים שאנו רואים. ספקי שירותי בריאות צריכים פשוט לבדוק אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש <a href="https://www.cdc.gov/std/syphilis/stdfact-congenital-syphilis.htm" target="_blank" rel="noopener">בדיקות בתחילת הריון</a> . אם מישהו מאובחן כחולה עגבת, יש לטפל בו בהריון. זו אחת הפעמים שבהן אתה בהחלט צריך לטפל בהן כדי למנוע העברה לתינוק. אני חושב שחלק מהאתגר עם עגבת בהריון - למעשה, כל הזיהומים המועברים במגע מיני בהריון - הוא שלעתים קרובות יש אנשים שהחברה חושבת עליהם כעל יצורים מיניים וכאלה שאנחנו לא. דיברתי עם נשים בהריון שאומרות, טוב עשיתי את הבדיקה שלי, אבל לא הייתה שיחה על איך אני יכול להישאר שלילי. אז הייעוץ סביב להישאר שלילי, אני חושב שאנחנו עלולים להחמיץ את זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהחלט היו לנו תרחישים שבהם התינוק מגיע, ולאמא או להורה היוולד לא היה טיפול טרום לידתי. [במקרה כזה] אנחנו בודקים בזמן המסירה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עלייה בשיעורי העגבת האימהית</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שיעור העגבת האימהית, מספר לידות החי לנשים עם עגבת לכל 100,000 לידות חי, עלה עבור כל הקבוצות מ-2016 עד 2022. הזינוק הגדול ביותר - 783 אחוז - התרחש בקרב נשים ילידות אמריקאיות ואלסקה. </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-1"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/16867420/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : מה צריך לקרות כדי להוריד את מקרי העגבת בחזרה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>Agwu</strong> : זה חינוך, ולא בדרך להפחיד אנשים, אלא פשוט: זה מה שאתה יכול לקבל והדרכים השונות שאתה יכול להשיג את זה, וכאן אתה יכול לבדוק את זה, כאן אתה יכול לבדוק את זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנחנו צריכים לנרמל את המיניות והחקירה המינית ולא להשמיץ אותה. אנחנו צריכים לבטל את הסטיגמטציה של האבחנה כך שאנשים נוטים יותר לספר לבני הזוג שלהם, כך שגם בני הזוג שלהם יוכלו להיבדק ולטפל. במקום שמישהו יוכיח שהוא צריך לעבור בדיקות נוספות, מה דעתך שנבדוק אנשים - במקום ליצור סטיגמה מסביב, ובכן, האם אתה צריך להיבדק שוב. הכרה בכך שאנשים הם יצורים מיניים, גם כשהם בהריון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> COVID-19 באמת הדגיש את הבעיות שיש לנו עם תשתית הבריאות הציבורית שלנו. אנחנו צריכים לחשוב איך אנחנו יכולים לספק טיפול בריאותי מיני ביעילות ולתת בדיקות, מניעה, טיפול והכל בצורה ארוזת באור חיובי. תוציא את זה מהחושך. </p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" id="syphilis_info" style=";text-align:right;direction:rtl"> השלבים, הבדיקה והטיפול בעגבת</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עגבת - הנגרמת על ידי החיידק <em>Treponema pallidum</em> - מתוארת במונחים של שלבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשלב הראשון, הסימן היחיד הוא פצע אחד או מספר פצעים במקום בו נדבק אדם, כגון על הפין, סביב הנרתיק, בפי הטבעת או בפה. הפצעים בדרך כלל אינם כואבים ונשארים למשך שלושה עד שישה שבועות. במהלך השלב השני, אנשים יכולים לקבל פריחה, כאבי ראש, חום, כאבי שרירים או עייפות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברגע שהתסמינים חולפים, אדם יכול להיות א-סימפטומטי במשך שנים. אבל יש אנשים שמתקדמים לשלב רביעי, שעלול להיות קטלני, הפוגע באיברים רבים, כולל המוח, העצבים והלב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההנחיה למתבגרים <a href="https://www.uspreventiveservicestaskforce.org/uspstf/recommendation/syphilis-infection-nonpregnant-adults-adolescents-screening" target="_blank" rel="noopener">ומבוגרים א-סימפטומטיים</a> היא לבדוק את אלה שהיו פעילים מינית ונמצאים בסיכון מוגבר, הכולל אנשים שיש להם זיהום HIV או זיהומים אחרים המועברים במגע מיני וגברים שמקיימים יחסי מין עם גברים. ההמלצה <a href="https://www.uspreventiveservicestaskforce.org/uspstf/recommendation/syphilis-infection-in-pregnancy-screening" target="_blank" rel="noopener">לאנשים בהריון היא לבדוק עגבת מוקדם ככל</a> האפשר, באופן אידיאלי במהלך הביקור הראשון שלהם לפני הלידה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עגבת מטופלת עם זריקה של ניסוח מיוחד של פניצילין. היה מחסור בתרופה, שהיא הטיפול היעיל היחיד במהלך ההריון. אנשים שאינם בהריון יכולים גם לקחת את האנטיביוטיקה דרך הפה דוקסיציקלין לטיפול.</p></div> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_ac_syphilis_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="190430" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_ac_syphilis_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הפיזיקאי סקאזי מטינגווה מחשיב את עצמו שליח מדע</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/sekazi-mtingwa-physics-accelerator-service<dc:creator><![CDATA[Elise Cutts]]></dc:creator><pubDate> Wed, 21 Feb 2024 17:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136444 </guid><description><![CDATA[After big contributions in accelerator physics, Sekazi Mtingwa has been focused on opening science for everyone.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>שאל את הפיזיקאי סקאזי מטינגווה איך הוא הגיע למקום שבו הוא נמצא היום, והוא יתחיל בבית הדתי העמוק של סבתו. כשגדל שם באטלנטה, Mtingwa הצעיר איכשהו קיבל את הרעיון שהוא בא השני של ישו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;האמנתי לזה במשך שנים&quot;, משחזר Mtingwa בצחוק. זה השתנה רק לאחר שיעור בבית ספר יום ראשון כתלמיד בית ספר. זה היה על ישוע שהקריב את עצמו למען רוצחים וגנבים. &quot;הסתכלתי סביב החדר, וכל הבנים הרעים האלה בכיתה שלי, לא יכולתי לתת את חיי עבור אף אחד מהם - שלא לדבר על רוצחים&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה היה זה עבור תוכנית ישו, אומר Mtingwa. אבל רצונו לשרת את האנושות מעולם לא דעך. כיום, אומר מטינגווה, שנשאר דתי, &quot;אני אוהב לחשוב על עצמי כשליח מדע&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שליח המדע מתקרב למהות הקריירה של Mtingwa. במהלך עשרות השנים, היו לו תארים מקצועיים רבים. כמאיץ ופיזיקאי חלקיקים, Mtingwa זוכה להכרה ארצית על עבודתו בבניית מאיצים ועל פיתוח התיאוריה של האופן שבו חלקיקים מתפזרים כשהם נדחסים אל קרני אנרגיה גבוהה. אבל הוא גם מומחה למדיניות גרעינית, מנטור, מנהל, פעיל ומייסד של עשרות ארגונים בארצות הברית ומחוצה לה המוקדש ליצירת הזדמנויות חדשות במדע עבור אנשים שנשמרו היסטורית בשוליו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;חיי היומיום של אנשים מושפעים ומשתפרים מהמאמצים שלו&quot;, אומר רובין צ&#39;פמן, אחד מהחניכים של Mtingwa שכיום הוא דיקן שותף לגיוון, הכלה ושייכות בבית הספר של הרווארד קנדי. ההשפעה הזו רחבה, אומר צ&#39;פמן, &quot;בין אם זה המחקר בפועל, בין אם זה ההוראה ובין אם זה הרשתות שהוא מפגיש בין מדינות ויבשות&quot;.</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> תיאוריה חדשה ושם חדש</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יליד 1949, מטינגווה למד בבתי ספר מופרדים בג&#39;ורג&#39;יה. אז, היה לו שם אחר - מייקל פון סוייר. ילדים אחרים הקניטו אותו בגלל השם, הוא אומר, וכינה אותו &quot;מדען גרמני מטורף&quot;. לאחר שוויתר על היותו ישו, Mtingwa אומר, &quot;הייתי צריך לחפש קריירה אחרת.&quot; כל הלעג הזה גרם לו לחשוב שאולי זה מדע. </p><figure class="wp-block-image alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="907" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline1.jpg?resize=680%2C907&#038;ssl=1" alt="תמונה בשחור-לבן של Sekazi Mtingwa בשמלת הסיום והכובע שלו" class="wp-image-3136449" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline1.jpg?resize=287%2C383&amp;ssl=1 287w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline1.jpg?resize=337%2C450&amp;ssl=1 337w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline1.jpg?resize=139%2C186&amp;ssl=1 139w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline1.jpg?resize=435%2C580&amp;ssl=1 435w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline1.jpg?resize=582%2C776&amp;ssl=1 582w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136449">Sekazi Mtingwa גדל באטלנטה, סיים את בית הספר התיכון בשנת 1967.</span> <span class="credit wp-credit-3136449">באדיבות S. Mtingwa</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מטינגווה זלל ספרים על מדע בספרייה המקומית ורקח פרויקט שזיכה אותו במקום הראשון בבוטניקה ביריד המדע של מדינת ג&#39;ורג&#39;יה. זו הייתה השנה הראשונה שבה התחרות שולבה מבחינה גזעית. פרס יריד המדע שלו כלל קופסה של ספרי מדע. כמה מהם היו על תורת היחסות הכללית. ועם זה, העניין שלו בפיזיקה התלקח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כבוגר תואר ראשון ב-MIT, Mtingwa למד פיזיקה ומתמטיקה ולמד לתעל את שאיפתו לשרת אחרים לאקטיביזם. אלו היו &quot;שנות ה-60 הסוערות&quot;, אומר מטינגווה, ורוח הזמן בקמפוס פצחה באנרגיה של תנועת זכויות האזרח והמחאות במלחמת וייטנאם. הוא השתלב בקבוצות סטודנטים שדוגלו בשוויון גזעי, היה חבר מייסד באיגוד הסטודנטים השחורים של MIT, ויחד עם סטודנטים אחרים, הוא השתתף <a href="https://medium.com/bamit-review/reflections-of-an-mit-student-activist-a52c72406f36" target="_blank" rel="noopener">בהשתלטות על טרקלין הפקולטה</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה באמת דחף בי את הצורך לשרת&quot;, הוא אומר. &quot;אבל תמיד הייתה לי הפילוסופיה הזו שאתה לא יכול לשרת עד שאתה תטפל בעצמך לראשונה - שפר את עצמך, השכל את עצמך, תבסס את הקריירה שלך.&quot; לאחר מכן, הוא מאמין, אפשר להתחיל להושיט יד לעזור לאנשים בודדים, ובסופו של דבר לבנות מערכות החורגות מיחידים לעולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר MIT, Mtingwa קיבל את הדוקטורט שלו. באוניברסיטת פרינסטון עובד על פיזיקת חלקיקים באנרגיה גבוהה. באותה תקופה בחר מטינגווה, פאן-אפריקניסט, את שמו בעזרת סטודנט לתואר שני מטנזניה. זמן קצר לאחר שסיים את לימודיו, הוא הצטרף לפיסיקאים שחורים אחרים כדי לייסד את <a href="https://nsbp.org/" target="_blank" rel="noopener">האגודה הלאומית של פיזיקאים שחורים</a> ב-1977. הוא פגש כמה ממייסדיו ב-MIT, שאותה הוא מתאר כמעין מרכז לפיסיקאים שחורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל Mtingwa אומר שהקריירה האקדמית שלו כמעט הסתיימה רק כמה שנים מאוחר יותר. לאחר שני פוסט-דוקטורנטים, הוא נאבק למצוא עבודה גם כשנדמה היה כי עמיתיו הלבנים צפו במעלה הסולם האקדמי. מלגת פורד שקיבל ב-1980 הצילה אותו, הוא אומר, ושלחה אותו ל- <a href="https://www.fnal.gov/" target="_blank" rel="noopener">Fermilab</a> , מעבדה מובילה לפיזיקת חלקיקים בבטאוויה, אילינוי, למשך שנה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="441" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline2.jpg?resize=680%2C441&#038;ssl=1" alt="ליאון לדרמן מדבר עם סקאזי מטינגווה מול לוח גיר" class="wp-image-3136450" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline2.jpg?resize=591%2C383&amp;ssl=1 591w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline2.jpg?resize=287%2C186&amp;ssl=1 287w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136450">Sekazi Mtingwa מוצג כאן בשנות ה-80 עם הפיזיקאי זוכה פרס נובל ליאון לדרמן, אז מנהל פרמילב.</span> <span class="credit wp-credit-3136450">מעבדת האצה הלאומית של פרמי</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השנה ההיא הפכה לכדור שלג לשבע, במהלכה הוא והפיזיקאי התיאורטי ג&#39;יימס ביורקן <a href="https://cds.cern.ch/record/140304/files/p115.pdf" target="_blank" rel="noopener">פיתחו את התיאוריה של פיזור תוך קרן</a> - המתארת ​​כיצד חלקיקים טעונים מתפשטים כשהם ארוזים יחד לאלומות בעלות אנרגיה גבוהה. במאיצי חלקיקים, היוצרים קרני אנרגיה גבוהות ולעיתים קרובות משתמשים בהן כדי לרסק חלקיקים יחד או לתוך מטרות אחרות, התפשטות זו עלולה לפגוע בביצועים אם לא מתייחסים אליה כראוי. התיאוריה שמטינגווה עזר לפתח הופעלה בתכנון מאיצי חלקיקים ברחבי העולם, מסינכרוטרונים קטנים המשמשים לייצור אור עז לניסויים בכימיה ובביולוגיה ועד <a href="https://home.cern/science/accelerators/large-hadron-collider" target="_blank" rel="noopener">למאיץ ההדרונים הגדול</a> ב-CERN, ליד ז&#39;נבה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כל פיזיקאי מאיצים מכיר את תיאוריית Bjorken-Mtingwa&quot;, אומר פיזיקאי המאיץ מארק פאלמר מהמעבדה הלאומית ברוקהייבן באפטון, ניו יורק. -קרני אנרגיה גבוהה.&quot;</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פתיחת המדע לאחרים</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Mtingwa המשיך בעבודתו על הפיזיקה התיאורטית של מאיצי חלקיקים. אבל הוא גם התחיל לבנות אותם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-Fermilab הוא עזר לתכנן מערכות לייצור ואיסוף אנטי-פרוטונים - המקביל האנטי-חומר לפרוטונים - כך שניתן יהיה להאיץ אותם לקורות. זרמים מתנגשים של פרוטונים ואנטי פרוטונים במאיץ Tevatron של פרמילב חשפו בסופו של דבר <a href="https://www.sciencenews.org/archive/last-evidence-top-quark">את קיומו של הקווארק העליון</a> , חלקיק בסיסי. לא רק שהקווארק העליון הוא חלק חיוני במודל הסטנדרטי של פיזיקת החלקיקים, אלא המסה הגדולה שלו גם שימושית לבדיקת המודל. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline3.jpg?resize=680%2C453&#038;ssl=1" alt="צילום אווירי של מתנגש החלקיקים Tevatron של Fermilab" class="wp-image-3136451" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline3.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline3.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline3.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline3.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136451">עבודתו של Sekazi Mtingwa על פיזור תוך קרן הייתה המפתח לפעולה של מתנגש החלקיקים Tevatron של Fermilab (מוצג כאן) ורבים אחרים.</span> <span class="credit wp-credit-3136451">מעבדת האצה הלאומית של פרמי</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובמעבדה <a href="https://www.anl.gov/" target="_blank" rel="noopener">הלאומית</a> של ארגון באילינוי, מינגווה פיתחה את <a href="https://pubs.aip.org/aip/pfb/article-abstract/2/6/1376/941835/Demonstration-of-electron-beam-self-focusing-in?redirectedFrom=fulltext" target="_blank" rel="noopener">הבסיס התיאורטי של מאיצים וויקפילד פלזמה</a> - סוג של מאיץ חלקיקים המאיץ חלקיקים באמצעות גלי פלזמה פועמים, שהמדענים הארגונים מראים בניסוי בפעם הראשונה בשנת 1988.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 1991, לאחר שנים עבד בכמה מהמעבדות הלאומיות המובילות, קיבל מינגווה החלטה שלדבריו התבלבלו על עמיתיו: הוא הפך לפרופסור באוניברסיטת המדינה החקלאית והטכנית בצפון קרוליינה בגרינסבורו, אוניברסיטה שחורה היסטורית, אז, אז, לא עשתה זאת בכלל יש תוכנית לתארים מתקדמים בפיזיקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הייתי בפרמילאב ובארגונה עבדתי עם סטודנטים - תיכון ומכללה - לקיץ. והתעניינתי להקיף את עצמי עם הסטודנטים הצעירים, אפרו -אמריקאים, לנסות להיות מסוגלים לעשות את ההבדל &quot;, אומר מינגווה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מינגווה דאג לעצמו. עכשיו, הוא רצה להתחיל לטפל באחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בצפון קרוליינה A&amp;T הקים מינגווה תוכנית תואר שני בפיזיקה והניח את הקרקע לתואר שלישי חדש. תוכניות. במהלך שנות לימודו הרבות בצפון קרוליינה A&amp;T, אוניברסיטת מורגן סטייט, הרווארד ואלמא מאטר מיט שלו, הוא חונך אינספור אנשים, כולל צ&#39;פמן - שמנחה כיום את הסטודנטים בעצמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הוא באמת תפס את מה שהבנתי שהוא המהות של תמיכה בכל אחד, אבל במיוחד חוקרי צבע בזמן שהם עוברים בקריירה האקדמית שלהם,&quot; היא אומרת. במקום לראות את החיים ולעבוד כדברים נפרדים, לימד מינגווה את צ&#39;פמן לראות אותם כחלק ממערכת אקולוגית אחת של מצוינות. &quot;הוא הוגה מערכות,&quot; היא אומרת בעין נוקבת כיצד אנשים משתלבים בהקשר המלא שלהם ומה זה אומר לאיך שהם עובדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, מינגווה נמצא במה שהוא מתאר כ&quot;אותו שלב שלישי &quot;של שירות העולם: בניית מוסדות. כשהוא מדבר על שלב זה, הסיפורים שלו מתמקדים ב&quot;אנחנו &quot;יותר מ&quot;אני&quot;, עד כדי כך שזה יהיה קשה לעקוב אחר איזה &quot;אנחנו&quot; הוא מדבר. במהלך הקריירה הארוכה שלו, הוא בנוי, טיפח ואז הפקיד בזהירות לאחרים תריסר תוכניות, מוסדות ועמותות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="473" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline5.jpg?resize=680%2C473&#038;ssl=1" alt="Sekazi Mtingwa מחזיק בלוח מול מסך בו כתוב &quot;2023 פרסי AAAS ופרסים המכובדים את המצוינות במדע&quot;" class="wp-image-3136453" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline5.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline5.jpg?resize=551%2C383&amp;ssl=1 551w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline5.jpg?resize=647%2C450&amp;ssl=1 647w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline5.jpg?resize=267%2C186&amp;ssl=1 267w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136453">בשנת 2023 קיבלה סקזי מינגווה את פרס פיליפ האוג &#39;אבלסון על &quot;תרומות משמעותיות לקהילה המדעית.&quot;</span> <span class="credit wp-credit-3136453">צילום וידאו של רוב כהן</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מינגווה עזר למצוא לא רק את החברה הלאומית של פיזיקאים שחורים, אלא גם את <a href="https://hispanicphysicists.org/" target="_blank" rel="noopener">החברה הלאומית של הפיזיקאים ההיספניים</a> והחברה <a href="https://www.africanphysicalsociety.org/" target="_blank" rel="noopener">הפיזית האפריקאית</a> , בין כמה ארגונים מקצועיים אחרים בארצות הברית ומחוצה לה, תוך התמקדות במקומות בהם תשתיות מדעיות והזדמנויות יותר הם יותר מוגבל. הוא מוביל באופן פעיל מאמצים באפריקה, הקריביים, המזרח התיכון ואסיה להכשיר מדענים להשתמש במקורות אור סינכרוטרון - מאיצי חלקיקים קטנים המייצרים אור עז חיוני לסוגים רבים של מחקר בכימיה ובביולוגיה - ובונים מקור אור סינכרוטרון מתקנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העניין, אומר מינגווה, הוא ליצור יותר הזדמנויות לעוד אנשים במדע. הוא היה רוצה לראות יום ללא אפליה, כאשר הקריירה המדעית של מישהו יכולה לפרוח - לא משנה מי או היכן הם נמצאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הבנתי שאני לא ישוע המשיח,&quot; אומר מינגווה. &quot;אבל הועמדתי לכדור הארץ לשרת את האנושות, אז זה מה שאני מנסה לעשות עכשיו - להיות שירות.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="306" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline4.jpg?resize=680%2C306&#038;ssl=1" alt="Sekazi Mtingwa וחוקרים אחרים עומדים מחוץ לבניין בדרום אפריקה" class="wp-image-3136452" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline4.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_inline4.jpg?resize=330%2C149&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136452">ישיבה שנערכה בדרום אפריקה בשנת 2007 סייעה בהשקת החברה הפיזית האפריקאית, שהוקמה על ידי סקאזי מינגווה (מימין קיצוני).</span> <span class="credit wp-credit-3136452">באדיבות ש &#39;מינגווה</span></figcaption></figure> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="627831" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/020624_ec_Sekazi-Mtwinga_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> חילוף חומרים מבולגן במהלך ההתפתחות עלול להוביל את האומץ לסליל בדרך הלא נכונה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/metabolism-disriving-intestinal-malrotation-frogs<dc:creator><![CDATA[Helen Bradshaw]]></dc:creator><pubDate> Wed, 21 Feb 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136653 </guid><description><![CDATA[Tadpoles exposed to a metabolism-disrupting herbicide had malformed intestines, providing clues to a human condition called intestinal malrotation. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בתוך הצפרדע הצפופה האפריקאית, המעיים גדלים ממש כמו בני אדם: מפותל בקפידה נגד כיוון השעון. ניסויים מראים כעת כיצד התהליך הזה יכול להשתבש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההפרעה לחילוף החומרים של ראש המצב מוביל לשרשרת של שיבושים סלולריים הגורמים <a href="https://doi.org/10.1242/dev.202020" target="_blank" rel="noopener">למעיים שלהם לצמוח בכיוון הלא נכון</a> , חוקרים מאוניברסיטת צפון קרוליינה בראלי מדווחים על 19 בפברואר <em>בפיתוח</em> . הממצאים שלהם מציעים תובנה חדשה כיצד עשויה להתרחש אנומליה לידה דומה בבני אדם, המכונה מלהיית מעיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כל דבר שמאיר כיצד נוכל להגן על העובר ועל העובר בשלב מוקדם של ההתפתחות ולמנוע כל סוג של חריגות מולדות זה בעיניי מרתק, וזה מרגש&quot;, אומר מהול ראוואל, מנתח ילדים בבית החולים לילדים אן ורוברט ה. שיקגו שלא הייתה קשורה למחקר זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחברי המחקר טוענים כי מחברי המחקר מתרחשים במעיים מתרחשים בכ -1 מכל 500 תינוקות אנושיים. אך מכיוון שמרוטציה יכולה להתגלות במשך זמן רב, יתכן שיש עוד מקרים, אומר ראוואל. לרוב זה מתגלה כאשר הבטן מתפתלת כל כך שהיא מובילה לחסימות או חוסמת את זרימת הדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;חשוב על המעי כצינור גן&quot;, אומר ננט נסקון-יודר, ביולוג התפתחותי במדינת NC. &quot;אתה צריך לשים לב בזהירות כשאתה מסביר את זה כדי להימנע מקינקים וקשרים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מלטה יכולה להתרחש בשילוב עם חריגות אחרות, אך אין סיבה ידועה, אומרת ג&#39;ניס טיילור, מנתחת ילדים באוניברסיטת פלורידה בגיינסוויל שלא הייתה מעורבת במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נסקון-יודר ועמיתיו פנו לעוברי צפרדע מכיוון שמעיים של בעלי החיים ארוכים ומולדים, כמו אלה בבני אדם. בנוסף, העוברים מתפתחים מחוץ לגוף אמהותיהם ושקופים, כך שקל לפיקוח על צמיחתם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בצפרדעים - ובאנשים - המעי מתפתל בדרך כלל נגד כיוון השעון כשהוא מתפתח. זה קורה בשלב מוקדם של התפתחות של ראש ראש, בערך בין היום השלישי לרביעי. החוקרים חשפו עוברי <em>קסנופוס לאוויס</em> לאטרזין, קוטל עשבים נפוץ ושיבש <a href="https://www.sciencenews.org/article/atrazines-path-cancer-possibly-clarified">הורמונים ידוע בבני אדם</a> , לפני ובמהלך שלב זה של התפתחות ( <em>SN: 1/21/15</em> ). הם גילו שרבים מהמעיים של הצפרדעים מפותלים בכיוון השעון - הכיוון הלא נכון. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="680" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_hb_frog-guts_inline.jpg?resize=680%2C680&#038;ssl=1" alt="צורות סגלגלות ירוקות עם כתמים כחולים נראים על רקע שחור בחתך מיקרוסקופי זה של מעיים של ראש המצב." class="wp-image-3136654" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_hb_frog-guts_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_hb_frog-guts_inline.jpg?resize=383%2C383&amp;ssl=1 383w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_hb_frog-guts_inline.jpg?resize=450%2C450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_hb_frog-guts_inline.jpg?resize=186%2C186&amp;ssl=1 186w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_hb_frog-guts_inline.jpg?resize=580%2C580&amp;ssl=1 580w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_hb_frog-guts_inline.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136654">על ידי לימוד מעיים של TADPOLE, כמו אלה שנראו בחתך זה, החוקרים מצאו כי שינויים במטבוליזם יכולים לגרום לחריגות באופן התפתחות המעיים, מה שמאפשר רמזים למקורותיהם של מצב דומה אצל אנשים.</span> <span class="credit wp-credit-3136654">ג&#39;וליה גרזימקובסקי</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בבדיקות נוספות, החוקרים מצאו כי אטרזין שיבש את חילוף החומרים של ראשנים, ויצר אפקט דומינו שמנע את ההמרה המלאה של הגלוקוז לאנרגיה. &quot;אנו יכולים להסיק ש [תגובה זו] מעכבת את יכולתם של תאים לסדר במעי ההולך וגדלה&quot;, אומר נסקון-יודר. במקרה של הצפרדעים, המעיים שלהם לא רק מפותלים בכיוון השעון, אלא גם היו נדהמים מכדי למלא את החלל שבדרך כלל היו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא אומר שאטרזין גורם לניתוח מעיים בבני אדם. למעשה, החוקרים השתמשו ברמות אטרזין שהיו גבוהות פי 1,000 ממה שנמצא בדרך כלל בסביבה. אבל זה אומר שהפרעה מטבולית עשויה למלא תפקיד. &quot;יתכן כי או פגם סביבתי או סוג כלשהו של פגם גנטי, כמו שגיאה מולדת של חילוף חומרים, למשל, עלולים להשפיע באופן עדין גם על הארכת דרכי העיכול גם בבני אדם&quot;, אומר נסון-יודר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים מצאו גם רמות מוגברות של מולקולות מזיקות הנקראות רדיקלים חופשיים אצל ראשנים שנחשפו לקוטל עשבים. עודף, רדיקלים חופשיים אלה יכולים לפגוע בתהליכים המסייעים לצמוח במעיים. אך ניתן להילחם בהם עם נוגדי חמצון, כך שכאשר טופלו טופלו בנוגדי חמצון לפני שנחשפו לקוטל העשבים, למעלה ממחצית מהטאדפלים התמלאו במעיים בריאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אמנם מחקר זה אינו מספק תשובה מה גורם לניתוח מעיים בעוברים אנושיים, או אם נוגדי חמצון יכולים למנוע זאת, זה צעד קרוב יותר. &quot;העניין הוא שהמחקר שלנו פותח דרכים חדשות להביט, מכיוון שלפני זה, באמת שלא היה] הרבה הסבר למרוטציה במעי&quot;, אומר נסון-יודר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_hb_frog-guts_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="165669" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022024_hb_frog-guts_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> ספר חדש בוחן את העוצמה הטרנספורמטיבית של צפייה בציפורים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bird-watching-new-book-birds-humans<dc:creator><![CDATA[Aaron Tremper]]></dc:creator><pubDate> Tue, 20 Feb 2024 16:45:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135982 </guid><description><![CDATA[In <em>צפרות כדי לשנות את העולם, המדען הסביבתי טריש אוקיין מראה כיצד ציפורים ובני אדם יכולים לעזור זה לזה לרפא. ]]>; </description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9780063223141" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_reviews_cover.jpg?resize=191%2C287&#038;ssl=1" alt="כיסוי הספרים &quot;צפרות לשינוי העולם&quot;" class="wp-image-3136357" width="191" height="287" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_reviews_cover.jpg?resize=254%2C383&amp;ssl=1 254w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_reviews_cover.jpg?resize=298%2C450&amp;ssl=1 298w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_reviews_cover.jpg?resize=123%2C186&amp;ssl=1 123w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_reviews_cover.jpg?resize=384%2C580&amp;ssl=1 384w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_reviews_cover.jpg?resize=514%2C776&amp;ssl=1 514w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_reviews_cover.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 191px) 100vw, 191px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780063223141" target="_blank" rel="noopener">צפרות לשינוי העולם</a><br> <em>טריש אוקאן</em><br> <em>ECCO, 29.99 $</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ציפור ניצוץ&quot; היא המין שמעורר מישהו להתחיל לצפות בציפורים. עבור טריש אוקאן, הציפור ההיא הייתה הקרדינל הצפוני. החצר האחורית רגילה תפסה את עיניה בזמן שהיא גרה עם חברה בניו אורלינס, חמישה חודשים לאחר שהוריקן קתרינה הרס את האזור ואת ביתה באוגוסט 2005. שמיעת שיחות הסדוק של קרדינלים הייתה צעד ראשוני לעבר למעלה מ -1,960 שעות של צפרות, 33 שדה מחברות מלאות בתעלולי עופות ושינוי בקריירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בספר זיכרונותיה, <em>צפרות לשינוי העולם</em> , אוקיין מציגה את צירתה מעיתונאית לזכויות אדם לסביבה. היא עבדה כחוקרת פשע שנאה, כתבת תחקיר ומדריכת כתיבה לאמהות כלואות לפני שהתחילה בעבודה כמדריכת עיתונאות באוניברסיטת לויולה ניו אורלינס בשבוע שלפני <a href="https://www.sciencenews.org/article/katrinas-legacy-refining-hurricane-forecasting">הוריקן קתרינה</a> ( <em>SN: 8/23/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;איך להפסיק מלחמה, איך לסיים את העוול הכלכלי, כיצד להילחם בגזענות ועליונות לבנה - הבעיות הגלובליות הללו היו מוקד חיי ועבודתי&quot;, כותב אוקאן. &quot;מעולם לא הקדשתי תשומת לב לנושאים סביבתיים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההתעניינות הנוקרת שלה בציפורים החלה למעשה כמה ימים לפני שהמפלצת הסערת הגיעה. אוקאן מציין כיצד, למרות מזג האוויר המדהים, להקות שחפים נואמים צווחו מעל אחד השדות ליד אגם פונטצ&#39;רטין. &quot;זו הייתה הפעם הראשונה שהתחלתי לחשוב עליהם יותר מאשר חפצים מעופפים יפים ובמקום זאת כיצורים עם אג&#39;נדות משלהם,&quot; היא כותבת. &quot;אבל הם לא יכולים לצפות ב- CNN, אז איך הם יכולים לדעת שהוריקן מסיבי הולך לפגוע בנו תוך פחות מארבעים ושמונה שעות?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה אחד הרגעים הרבים שבהם אוקיין הגיוני <a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-mechanics-compass-songbird-physics">ביכולות המוזרות של ציפורים</a> - מוזר בסטנדרטים אנושיים, בכל מקרה - על ידי אריגת מחקר מבוסס עם ראיונות עם מדענים ( <em>SN: 6/28/21</em> ). השחפים הגיבו לטיפות חדות בלחץ ברומטרי מהסערה המסתערת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פוסט-קתרינה, אוקאן חייבת לנווט בין עבודה בלויולה להתמודדות עם אובדן ביתה. היא מוצאת הקלה בצפייה בציפורים שמסתובבות בהן בפארק אודובון של ניו אורלינס. היא מתחילה להביא את הכיתה שלה לכתיבת מפגשי כתיבה. דרורי בית, לעתים קרובות זלזלים על ידי חובבי הציפורים על הריגת ציפורים ילידיות, הופכים לסמל של תושייה על ידי בניית קנים וניצול בין ההריסות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;התלמידים שלי בוהים בי בחוסר אמון כשאני אומר להם שעד שהייתי בן ארבעים וחמש, מעולם לא היה אכפת לי מציפורים,&quot; כותב אוקאן. היא השתדלה להפוך את העולם למקום טוב יותר עבור אנשים. עכשיו היא שוקלת את רווחת חיות הבר. &quot;תהיתי פתאום כמה יצורים מתו פשוט בגלל האופן בו חייתי.&quot; היא מחליטה להמשיך בקריירה מוכוונת אקולוגית. בשנת 2007 היא נרשמת לתכנית דוקטורט באוניברסיטת ויסקונסין - מדיסון כדי ללמוד מדעי הסביבה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרבית הספר מתמקד במאמציו של אוקיין לשמר את פארק וורנר, לאורך אגם מנדוטה של ​​מדיסון. זה מיקום נוח עבור אוקאן לספק את דרישות הציפור לשיעור אורניתולוגיה. אך עד מהרה היא בהצלחה קמפיינים להפסקת בניית חניון באחד מכרי האחו של הפארק. כדורי השלג של האקטיביזם שלה לפלוד וורנר, צוות מקומי של שומרי חיות הבר הנוהרים יחד כדי להגן על הפארק מפני התפתחות נוספת. הארגון הופך בסופו של דבר לחלק ממחקר עבודת המחקר של אוקאן, יחד עם שיעור צפרות המזדווג תלמידי חטיבות ביניים עם מנטורים סטודנטים במכללה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאן הזכרונות מראה לקוראים שמומחיות בטבע אינה דורשת תואר. קח את ג&#39;אן, עובד טחנת הזנות בדימוס שנפגע ממחלת ריאות חסימתית כרונית. אוקאן מכנה את ג&#39;אן &quot;מכרה זהב אקולוגי&quot; של סיפורי בעלי חיים, בזכות טיוליו בפארק וורנר שנקבע על ידי הרופא שלו. ואז יש ג&#39;רמי, ילד לא מעוניין לכאורה שנרשם לשיעור הצפרות של אוקיין. כאשר כתבים מצטרפים לטיול, ג&#39;רמי השקט בדרך כלל שופע על גביני אינדיגו. אוקיין נודע במהרה שג&#39;רמי לקח בחשאי ללמוד את מדריך השדה שהוחנן אליו על ידי המנטור שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אהבתו של אוקאן לציפורים משותפות דלקת חלק ניכר מיצירותיה, תזכורת מרעננת לכישי הטבע המדהימים שקורים בשכונות שלנו. ציר שרודף אחרי המין האקזוטי הבא כדי לחצות את &quot;רשימת חיי הציפורים&quot; שלהם עשוי לבטל את ראייתו של ציר חתול אפור ביישן, שנמצא בקלות &quot;מתלה&quot; תחת שער הגדר הסמוך. אוקיין, עם זאת, לומד הגירה של חתול. על ידי רצועת הציפורים עם תרמילי רדאר, הצוות שלה מאשר כי ציפורי החתול של פארק וורנר נודדות בכל נפילה עד מקסיקו וגואטמלה לפני שחזרו בכל אביב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בבסיסה, <em>צפרות לשינוי העולם</em> נוגעות לאופן שבו אנשים וציפורים כיום תלויים זה בזה. עבור ציפורים, תלות זו היא מוחשית - למשל, שימור בית הגידול הביצה למינים של שטחי רטוב. עבור אנשים, החיבור יכול להיות פחות קונקרטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;במשך אלפי שנים, המין שלנו ראה בציפורים סמלי שחרור&quot;, כותב אוקאן. במקרה שלה, שחרורו מהצער והדיכאון שהביאה קתרינה. &quot;Bird by Bird, כל צ&#39;יקאדי, Nuthatch, Catbird, Wren and Owl, יצרו מסלול עצבי חדש במוח שלי, מסלול משמח.&quot;</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנו</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780063223141" target="_blank" rel="noopener">צפרות כדי לשנות את העולם</a> <em>מ- BookShop.org.</em> News Science <em>הוא סניף ספרים. אורג וירוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_reviews_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="267690" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/022424_reviews_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> המדיה החברתית פוגעת בבריאות הנפש של בני נוער, עדויות גוברות עולה. מה עכשיו?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/social-media-teens-mental-health<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Tue, 20 Feb 2024 12:30:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Science & Society]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136297 </guid><description><![CDATA[Recent studies suggest a causal link between teen social media use and reduced well-being. Now, some researchers are looking into possible mechanisms. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בינואר הופיע מארק צוקרברג, מנכ&quot;ל חברת האם של פייסבוק מטא, בשימוע בקונגרס כדי לענות על שאלות על האופן בו המדיה החברתית פוגעת בילדים. צוקרברג נפתח באומרו: &quot;הגוף הקיים של העבודה המדעית לא הראה קשר סיבתי בין שימוש במדיה חברתית לצעירים עם בריאות נפשית גרועה יותר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מדענים חברתיים רבים לא היו מסכימים עם ההצהרה הזו. בשנים האחרונות מחקרים החלו להראות קשר סיבתי בין שימוש במדיה חברתית של נוער לבין הפרעות רווחה או מצב רוח, בעיקר דיכאון וחרדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרבה האירוניה, אחד המחקרים המצוטטים ביותר בקישור זה המתמקד בפייסבוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים התעמקו בשאלה האם הצגת הפלטפורמה בכל קמפוסים במכללות באמצע שנות האלפיים הגדילו את הסימפטומים הקשורים לדיכאון וחרדה. <a href="https://www.aeaweb.org/articles?id=10.1257/aer.20211218" target="_blank" rel="noopener">התשובה הייתה כן ברורה</a> , אומר כלכלן ה- MIT, אלכסיי מקרין, משותף למחקר, שהופיע <em>בסקירה הכלכלית האמריקאית</em> בנובמבר 2022. &quot;עדיין יש הרבה מה לחקור&quot;, אומר מקרין, אבל &quot;[לומר] אין שום הוכחה סיבתית לכך שהמדיה החברתית גורמת לבעיות לבריאות הנפש, לכך אני בהחלט מתנגדת.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדאגה והמחקרים נובעים מהסטטיסטיקה המראים כי השימוש במדיה החברתית בבני נוער בגילאי 13 עד 17 הוא כיום כמעט בכל מקום. סקר משנת 2022 מצא כי שני שלישים מבני הנוער מדווחים באמצעות Tiktok, וכ -60 אחוז מהבני נוער מדווחים באמצעות אינסטגרם או סנאפצ&#39;ט. (רק 30 אחוזים אמרו שהם השתמשו בפייסבוק.) סקר אחר הראה כי בנות, בממוצע, מקותות בערך 3.4 שעות ביום לטיקוק, אינסטגרם ופייסבוק, לעומת בערך 2.1 שעות בקרב בנים. יחד עם זאת, יותר בני נוער <a href="https://www.sciencenews.org/article/boys-experience-depression-differently-girls">מראים סימני דיכאון</a> מתמיד, במיוחד בנות ( <em>SN: 6/30/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל שמחקרים נוספים מראים קשר חזק בין תופעות אלה, חלק מהחוקרים מתחילים להעביר את תשומת ליבם למנגנונים אפשריים. מדוע נראה כי השימוש במדיה החברתית מעורר בעיות בריאות הנפש? מדוע ההשפעות הללו מופצות בצורה לא אחידה בין קבוצות שונות, כמו בנות או מבוגרים צעירים? והאם ניתן להקניט את החיוביות של המדיה החברתית מהשליליות כדי לספק הנחיות ממוקדות יותר לבני נוער, המטפלים וקובעי המדיניות שלהם?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אתה לא יכול לתכנן מדיניות ציבורית טובה אם אינך יודע למה הדברים קורים&quot;, אומר סקוט קנינגהם, כלכלן באוניברסיטת ביילור בוואקו, טקסס.</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הגדלת הקפדה</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדאגות לגבי השפעות השימוש במדיה החברתית אצל ילדים מסתובבים במשך שנים, וכתוצאה מכך גוף מסיבי של ספרות מדעית. אולם מחקרים מתואמים ברובם לא יכלו להראות אם השימוש במדיה החברתית של נוער היה פוגע בבריאות הנפש או אם בני נוער עם בעיות בריאות הנפש השתמשו במדיה חברתית יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מזאת, הממצאים ממחקרים כאלה היו לרוב לא חד משמעיים, או ההשפעות על בריאות הנפש קטנות עד כדי כך שהם יהיו חסרי השלכות. במחקר אחד שקיבלו תשומת לב תקשורתית ניכרת, פסיכולוגים איימי אורבן ואנדרו פרז&#39;ילסקי שילבו נתונים משלושה סקרים כדי לבדוק אם הם יכולים למצוא קשר בין שימוש בטכנולוגיה, כולל מדיה חברתית, והפחתת הרווחה. הצמד אכל את רווחתם של מעל 355,000 בני נוער על ידי התמקדות בשאלות סביב דיכאון, חשיבה אובדנית והערכה עצמית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השימוש בטכנולוגיה דיגיטלית <a href="https://www.nature.com/articles/s41562-018-0506-1" target="_blank" rel="noopener">היה קשור לירידה קלה ברווחת המתבגרים</a> , אורבן, כיום מאוניברסיטת קיימברידג &#39;ופרזילסקי, מאוניברסיטת אוקספורד, דיווחו בשנת 2019 <em>בהתנהגות אנושית טבע</em> . אולם הצמד צמצם את הממצא הזה, וציין כי החוקרים צפו בירידות דומות ברווחת המתבגרים הקשורה לשתיית חלב, ללכת לקולנוע או לאכול תפוחי אדמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חורים החלו להופיע בסיפור ההוא תודה למחקרים חדשים יותר וקפדניים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר אורכי אחד, החוקרים-כולל אורבן ופרזביילסקי-השתמשו בנתוני סקר על שימוש במדיה החברתית ורווחה של למעלה מ 17,400 בני נוער ומבוגרים צעירים כדי לבדוק כיצד התגובות של אנשים לשאלה שמדובר בשביעות רצון החיים השתנו בין 2011 ל -2018. הם חפרו כיצד התגובות השתנו לפי מגדר, גיל וזמן בילוי במדיה החברתית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השימוש במדיה החברתית היה קשור <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-022-29296-3" target="_blank" rel="noopener">לירידה ברווחה בקרב בני נוער</a> בתקופות התפתחותיות מסוימות, בעיקר גיל ההתבגרות ובגרותו הצעירה, כך דווח בצוות בשנת 2022 ב- <em>Nature Communications</em> . זה תורגם להורדת ציוני הרווחה סביב גילאי 11 עד 13 לבנות ובגילאי 14 עד 15 עבור בנים. שתי הקבוצות דיווחו גם על ירידה ברווחה בסביבות גיל 19. יתר על כן, בקרב בני הנוער הגדולים, הצוות מצא עדויות להשערת גולדילוקס: הרעיון כי גם זמן רב מדי וגם מעט זמן בילוי במדיה החברתית עלולים לפגוע בבריאות הנפש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אין כמעט שום השפעה אם אתה מסתכל על כולם. אבל אם אתה מסתכל על קבוצות גיל ספציפיות, במיוחד מה ש [אורבן] מכנה &#39;חלונות רגישות&#39; ... אתה רואה את ההשפעות הברורות האלה, &quot;אומר LJ Shrum, פסיכולוג צרכני ב- HEC פריז שלא היה מעורב במחקר זה. <a href="https://www.journals.uchicago.edu/doi/10.1086/728739" target="_blank" rel="noopener">סקירתו</a> על מחקרים הקשורים לשימוש במדיה החברתית של נוער ובריאות הנפש מתקרבת בכתב <em>העת של האיגוד למחקר צרכנים.</em></p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סיבה ותוצאה</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר האורך הזה רומז על הסיבתיות, אומרים החוקרים. אך אחת הדרכים הברורות ביותר להפיל סיבה ותוצאה היא באמצעות חשיבות טבעית או מעין. לצורך ניסויים אלה, על החוקרים לזהות מצבים בהם הפעלת &quot;טיפול&quot; חברתי מפושטת על פני מרחב וזמן. לאחר מכן הם יכולים להשוות בין תוצאות בקרב חברי הקבוצה שקיבלו את הטיפול לאלה שעדיין בתור - קבוצת הביקורת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו הייתה הגישה שמקרין וצוותו השתמשו במחקר שלהם בפייסבוק. החוקרים התייחסו להפעלה מפוארת של פייסבוק ברחבי 775 קמפוסים במכללות בין השנים 2004-2006. הם שילבו את הפליאה של נתונים עם תגובות הסטודנטים להערכת הבריאות הלאומית במכללה, סקר נרחב של בריאותם הנפשית והגופנית של הסטודנטים במכללות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן הצוות ביקש להבין אם שאלות הסקר הללו תפסו בעיות בריאות נפשיות ניתנות לאבחון. באופן ספציפי, היו להם בערך 500 סטודנטים לתארים מתקדמים הגיבו לשאלות הן בהערכת הבריאות הלאומית למכללה והן בכלי סינון מאומתים לדיכאון וחרדה. הם מצאו כי ציוני בריאות הנפש על ההערכה ניבאו ציונים בהקרנות. זה הציע כי ירידה ברווחה בסקר המכללות הייתה מיופה כוח טוב לעלייה מקבילה בהפרעות בריאות הנפש הניתנות לאבחון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהשוואה לקמפוסים שטרם קיבלו גישה לפייסבוק, קמפוסים במכללות עם פייסבוק חוו עלייה של 2 אחוזים במספר הסטודנטים שעמדו בקריטריונים האבחוניים לחרדה או דיכאון, כך מצא הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשמדובר בהצגת קשר סיבתי בין שימוש במדיה החברתית בבני נוער ובריאות נפשית גרועה יותר, &quot;המחקר הזה הוא באמת תכשיט הכתר כרגע&quot;, אומר קנינגהם, שלא היה מעורב במחקר זה.</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> צורך בניואנס</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נוף המדיה החברתית כיום שונה בהרבה מהנוף שלפני 20 שנה. פייסבוק מותאמת כעת להתמכרות מקסימאלית, אומר שרום ופלטפורמות חדשות אחרות, כמו Snapchat, Instagram ו- Tiktok, העתיקו ובנו מאז על התכונות הללו. בשילוב עם הימצאותם של המדיה החברתית באופן כללי, ההשפעות השליליות על בריאות הנפש עשויות בהחלט להיות גדולות יותר כעת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתר על כן, מחקר מדיה חברתית נוטה להתמקד במבוגרים צעירים - קבוצה קלה יותר ללמוד מאשר קטינים. זה צריך להשתנות, אומר קנינגהם. &quot;רובנו מודאגים מילדי התיכון שלנו וצעיר יותר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וכך, על החוקרים להסתובב בהתאם. באופן חיוני, השוואה פשוטה של ​​משתמשי המדיה החברתית והלא משתמשים כבר לא הגיונית. כפי שהציעה עבודת 2022 של אורבן ופרזביילסקי, נער שלא במדיה החברתית עשוי להרגיש גרוע יותר מאחד שמתחבר בקצרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על החוקרים גם לחפור מדוע ובאילו נסיבות, שימוש במדיה החברתית יכול לפגוע בבריאות הנפש, אומר קנינגהם. ההסברים לקישור זה שופעים. לדוגמה, המדיה החברתית נחשבת להצטופף פעילויות אחרות או להגביר את הסבירות של אנשים להשוות את עצמם באופן לא חיובי עם אחרים. אולם מחקרי נתונים גדולים, עם הסתמכותם על סקרים קיימים וניתוחים סטטיסטיים, אינם יכולים להתייחס לשאלות העמוקות יותר. &quot;ניירות מסוג זה, אין שום דבר שאתה באמת יכול לשאול ... למצוא את המנגנונים הסבירים האלה&quot;, אומר קנינגהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאמץ מתמשך להבנת השימוש במדיה החברתית מנקודת התצפית הניואנסית הזו הוא פרויקט בתי הספר החכמים מאוניברסיטת בירמינגהם באנגליה. המומחה הפדגוגי ויקטוריה גודייר וצוותה משווים תוצאות בריאות נפשיות ופיזיות בקרב ילדים הלומדים בבתי ספר שהגבילו את השימוש בטלפונים סלולריים לבתי ספר לומדים ללא מדיניות כזו. החוקרים תיארו את <a href="https://bmjopen.bmj.com/content/13/7/e075832.info" target="_blank" rel="noopener">הפרוטוקול</a> של אותו מחקר שנערך על 30 בתי ספר ומעל 1,000 תלמידים ב- <em>BMJ Open ביולי.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Goodyear ועמיתיו משלבים גם את הניסוי הטבעי הזה במחקר איכותי. הם נפגשו עם 36 קבוצות מיקוד של חמישה אנשים שכל אחת מהן מורכבת מכל התלמידים, כל ההורים או כל המחנכים בשש מאותם בתי ספר. הצוות מקווה ללמוד כיצד התלמידים משתמשים בטלפונים שלהם במהלך היום, כיצד תרגילי השימוש גורמים לתלמידים להרגיש ומה המפלגות השונות חושבות על מגבלות על השימוש בטלפונים סלולריים במהלך יום הלימודים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שיחה עם בני נוער ואלה שבמסלולם היא הדרך הטובה ביותר להגיע למנגנונים שבאמצעותם המדיה החברתית משפיעה על הרווחה-לטוב ולרע, אומר גודייר. עם זאת, מעבר לנתונים גדולים לגישה אישית זו יותר, לוקח זמן ומאמץ ניכר. &quot;המדיה החברתית גדלה בקצב ובמומנטום מאוד מהר מאוד,&quot; היא אומרת. &quot;ולמחקר לוקח הרבה זמן להדביק את התהליך הזה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולם עד שתתרחש ההדבקה הזו, החוקרים אינם יכולים לפרט עצות רבות. &quot;איזו הנחיה נוכל לספק לצעירים, להורים ובתי ספר שיעזרו לשמור על החיוביות של השימוש במדיה החברתית?&quot; גודייר שואל. &quot;עדיין אין עדויות קונקרטיות.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_sg-teen-socialmedia_feat.jpeg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="640198" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_sg-teen-socialmedia_feat.jpeg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> נטילת תרופה לירידה במשקל הפחיתה את התשוקה לאופיואידים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/weight-loss-drug-addiction-opioid-diporder<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Sun, 18 Feb 2024 01:20:52 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136437 </guid><description><![CDATA[Early results from 20 people with opioid use disorder raise hopes that popular weight-loss drugs like Wegovy can tackle opioid addiction, too.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>DENVER-</strong> תרופה לירידה במשקל המשמשת לטיפול בהשמנת יתר וסוכרת הראתה הבטחה לטיפול בהפרעה אחרת: התמכרות לאופיואידים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוצאות מוקדמות מניסוי קליני קטן, שהוצג ב -17 בפברואר בישיבה השנתית של האיגוד האמריקני לקידום המדע, מרמזים כי קרוב משפחה של התרופות לירידה במשקל וויגובי ואוזמפי הפחית משמעותית את התשוקה לאופיואידים אצל אנשים עם הפרעת שימוש באופיואידים .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כדי שיהיו להם זמן שבהם הם עשויים להיות חופשיים מהתשוקה הזו נראית מאוד מלאת תקווה&quot;, אמרה פטרישיה &quot;סו&quot; גריגסון, מדעני המוח ההתנהגותיים במכללת הרפואה של פן סטייט בהרשי בכנס. הרוב המכריע של מקרי המוות של מנת יתר של סמים בארצות הברית <a href="https://www.sciencenews.org/article/overdose-prevention-opioid-safe-injection-harm-reduction">נובעים מאופיואידים</a> ( <em>SN: 2/14/24</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התרופה, המכונה Liraglutide, מחקה הורמון בשם GLP-1 שהגוף משחרר לאחר שאנשים אוכלים. WEGOVY ו- OZEMPIC - שמות מותגים עבור Semaglutide, מולקולה המעוררת ירידה במשקל בצורה יעילה יותר מאשר Liraglutide - גם מחקה את ההורמון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא ברור בדיוק איך התרופות פועלות בכל מה שקשור לירידה במשקל, אך החוקרים חושבים ש- GLP-1 כזה דופקים גורמים לגוף ולמוח <a href="https://www.sciencenews.org/article/ozempic-wegovy-semaglutide-weight-loss-drugs-2023">לגרום לאנשים להרגיש מלאים</a> ( <em>SN: 12/13/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ישנם רמזים לכך שגם תרופות כאלה יכולות לעבוד על התמכרות. אנשים הנוטלים ווגובי או אוזמפי דיווחו על הרצון המפחית לא רק לאוכל אלא גם על אלכוהול וניקוטין. מה שכן, גריגסון ועמיתיו הראו במחקר קודם שנערך אצל חולדות כי Liraglutide יכול לנתק את <a href="https://www.sciencenews.org/article/wegovy-ozempic-treat-addiction">ההתנהגות המחפשת הרואין,</a> אולי על ידי שינוי פעילות המוח של בעלי החיים ( <em>SN: 8/30/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לבדוק אם Liraglutide עשוי לעבוד אצל אנשים כטיפול בהתמכרות לאופיואידים, גריגסון ועמיתיו נתנו את התרופה למתנדבים המטופלים בהפרעת שימוש באופיואידים במרכז לטיפול בקארון בוורנרסוויל, הצוות ניתח נתונים מ 20 אנשים, 10 מהם היו אמורים לקבל מינון סמים הולך וגובר במשך 19 יום. 10 האנשים הנותרים קיבלו פלצבו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במינונים גבוהים יותר של Liraglutide, המטופלים נשרו מהניסוי ברובם כתוצאה מתסמינים במערכת העיכול כולל בחילה, תופעת לוואי ידועה של תרופות אלה. עם זאת, הטיפול החל להפחית את התשוקה לאופיואידים במינון הנמוך ביותר, אמר גריגסון, והרצון לאופיואידים הופחת ב -30 אחוז בסך הכל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה שווה להשפעה של כ -14 יום של טיפול אינטנסיבי במרכז למגורים, אמר גריגסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש לאשר את התוצאות בניסויים גדולים יותר, אמרה. הצוות מקווה גם לנסות תרופות GLP-1 אחרות, שעשויות להיות יעילות יותר ומגיעות עם פחות תופעות לוואי, ולכלול אנשים עם רמות התמכרות שונות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021724_eg_weightloss-drug_additction.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="282231" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021724_eg_weightloss-drug_additction.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הנה כיצד מדענים הגיעו לראשונה להיתוך גרעיני &#39;הצתה&#39;</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nuclear-fusion-ignition-first<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Fri, 16 Feb 2024 14:30:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136054 </guid><description><![CDATA[The first fusion experiment to produce an energy excess required meticulous planning and also revealed a long-predicted heating phenomenon. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אחת ההתקדמות הגדולה ביותר של פיוז&#39;ן גרעינית לא הייתה מתרחשת בלי אומנות מדעית ללא דופי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדצמבר 2022 יצרו חוקרים במעבדה הלאומית לורנס ליברמור בקליפורניה תגובות פיוז&#39;ן שהניבו עודף אנרגיה - ראשונה. בניסוי, 192 לייזרים פוצצו תא קטן, ויצאו לתגובות היתוך - בהן גרעינים אטומיים קטנים יותר מתמזגים ליצירתם גדולים יותר - ששחררו <a href="https://www.sciencenews.org/article/nuclear-fusion-breakthrough-energy">יותר אנרגיה ממה שבעטו אותם בתחילה</a> ( <em>SN: 12/12/22</em> ). זו אבן דרך המכונה &quot;הצתה&quot;, והיא הייתה עשרות שנים בהתהוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, החוקרים פרסמו פרטים על אותו ניסוי בחמישה מאמרים שנבדקו על ידי עמיתים שפורסמו באופן מקוון ב -5 בפברואר <em>במכתבי ביקורת פיזית</em> וסקירה <em>פיזית ה</em> . ההישג דרש רמת עדינות יוצאת דופן, תוך ציוץ תנאים <em>רק כדי</em> להוציא יותר אנרגיה מהלייזרים וליצור את התנאים האידיאליים לאיחוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העבודה &quot;יפה להפליא&quot;, אומר הפיזיקאי פיטר נורריס מאוניברסיטת אוקספורד. נורייס, שלא היה מעורב במחקר, משווה את ההישג לניהול תזמורת ברמה העולמית: היה צורך לתאם ולתזמן בקפידה על אלמנטים שונים מהניסוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים גילו גם אפקט חימום ארוך-צמד שיכול לחשוף את הפיזיקה של סביבות אלימות אחרות, כמו כוכבים מתפוצצים הנקראים Supernovas. &quot;אנשים אומרים [פיזיקה היא] נושא יבש&quot;, אומר נורייס. &quot;אבל אני תמיד חושב שהפיזיקה נמצאת בחזית היצירתיות מאוד,&quot;</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הדרך להפסקה הגדולה של פיוז&#39;ן גרעיני</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היתוך, אותו תהליך שמתרחש בשמש, הוא מקור אנרגיה מושך. תחנות כוח היתוך לא יפלטו גזי חממה. ובניגוד לתחנות כוח ביקוע גרעיניות נוכחיות, המפצלות גרעינים אטומיים כדי לייצר אנרגיה, צמחי היתוך גרעיניים לא היו מייצרים פסולת רדיואקטיבית מסוכנת וארוכת שנים. הצתה היא הצעד הראשון לרתום כוח כזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יצירת פיוז&#39;ן דורשת לחצים וטמפרטורות קיצוניות. בניסוי, הלייזרים במתקן ההצתה הלאומי של LLNL העלו את החלק הפנימי של גליל חלול, המכונה Hohlraum, שהוא בערך בגודל של מחק עיפרון. הפיצוץ חיממה את ההוהרום ל -3 מיליון מעלות צלזיוס-כה חם עד שהוא פלט צילומי רנטגן. בתוך תנור רנטגן זה, קפסולת יהלום הכילה את הדלק: שני זנים כבדים של מימן הנקראים Deuterium ו- Tritium. הקרינה אידתה את מעטפת היהלום של הקפסולה, והפעילה את הדלק להשתולל במהירויות של כ -400 ק&quot;מ לשנייה, ויוצרת את התנאים החמים והצפופים שמעוררים מיזוג. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_ec_nuclearfissionignition_inline.jpg?resize=680%2C453&#038;ssl=1" alt="אובייקט קטן וגלילי הנקרא Hohlraum." class="wp-image-3136057" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_ec_nuclearfissionignition_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_ec_nuclearfissionignition_inline.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_ec_nuclearfissionignition_inline.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_ec_nuclearfissionignition_inline.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136057">לייזרים חיפשו צילינדר קטן בשם Hohlraum (מוצג) בניסויים שמטרתם לייצר היתוך גרעיני. הוהלראום פועל כמו תנור רנטגן, מחמם קפסולה בתוכו המחזיקים את סוגי המימן הכבדים המשמשים כדלק.</span> <span class="credit wp-credit-3136057">ג&#39;ייסון לוריאה/llnl</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסויים קודמים <a href="https://www.sciencenews.org/article/laser-nuclear-fusion-experiment-energy">התקרבו להפליא להצתה</a> ( <em>SN: 8/18/21</em> ). כדי לדחוף הלאה, החוקרים הגדילו את האנרגיה של דופק הלייזר מ 1.92 מיליון ג&#39;ול ל -2.05 מיליון ג&#39;ול. את זה הם השיגו על ידי הארכת מעט את דופק הלייזר, שמפוצץ את המטרה רק כמה ננו -שניות, ומרחיב אותו על ידי חלק בלבד של ננו -שניה. (הגדלת כוח הלייזר ישירות, במקום להאריך את הדופק, סיכנה נזק למתקן.)</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות גם העבה את מעטפת היהלום של הקפסולה בכ -7 אחוזים - הפרש של כמה מיקרומטר בלבד - מה שהאט את ההפצה של הקפסולה, מה שמאפשר למדענים לנצל באופן מלא את דופק הלייזר הארוך יותר. &quot;זה היה הישג די מדהים&quot;, אומר נורייס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולם ציוצים אלה שינו את הסימטריה של ההפצה, שמשמעותה הייתה צורך בהתאמות אחרות. זה כמו לנסות לסחוט כדורסל עד לגודל של אפונה, אומרת הפיזיקאי אנני קריצ&#39;ר מ- LLNL, &quot;ואנחנו מנסים לעשות את זה סימטרי כדורי לתוך אחוז אחד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה מאתגר במיוחד בגלל התקשורת של חלקיקים טעונים חשמליים, או פלזמה, שממלאת את ההוהרום במהלך פיצוץ הלייזר. פלזמה זו יכולה לספוג את קורות הלייזר לפני שהן מגיעות לקירות ההוהרום, מתעסקים בסימטריה של ההפצה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To even things out, Kritcher and colleagues slightly altered the wavelengths of the laser beams in a way that allowed them to transfer energy from one beam to another. The fix required tweaking the beams&#39; wavelengths by mere angstroms — tenths of a billionth of a meter.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Engineering-wise, that&#39;s amazing they could do that,” says physicist Carolyn Kuranz of the University of Michigan in Ann Arbor, who was not involved with the work. What&#39;s more, “these tiny, tiny tweaks make such a phenomenal difference.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> After all the adjustments, the ensuing fusion reactions <a href="https://journals.aps.org/pre/abstract/10.1103/PhysRevE.109.025204" target="_blank" rel="noopener">yielded 3.15 million joules of energy</a> — about 1.5 times the input energy, Kritcher and colleagues reported in <em>Physical Review E</em> . The total energy needed to power NIF&#39;s lasers is much larger, around 350 million joules. While NIF&#39;s lasers are not designed to be energy-efficient, this means that fusion is still far from a practical power source.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Another experiment in July 2023 used a higher-quality diamond capsule and obtained an <a href="https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-scientists-dreamed-of-nuclear-fusion">even larger energy gain</a> of 1.9, meaning it released nearly twice as much energy as went into the reactions ( <em>SN: 10/2/23</em> ). In the future, NIF researchers hope to be able to <a href="https://www.llnl.gov/article/50756/enhanced-capability-proposal-aims-boost-ignition-yield" target="_blank" rel="noopener">increase the laser&#39;s energy from around 2 million joules up to 3 million</a> , which could kick off fusion reactions with a gain as large as 10.</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> What&#39;s next for fusion</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The researchers also discovered a long-predicted phenomenon that could be useful for future experiments: After the lasers heated the hohlraum, <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.132.065104" target="_blank" rel="noopener">it was heated further</a> by effects of the fusion reactions, physicist Mordy Rosen and colleagues report in <em>Physical Review Letters</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Following the implosion, the ignited fuel expanded outward, plowing into the remnants of the diamond shell. That heated the material, which then radiated its heat to the hohlraum. It&#39;s reminiscent of a supernova, in which the shock wave from an exploding star <a href="https://www.sciencenews.org/article/30-year-anniversary-supernova-1987a">plows through debris</a> the star expelled prior to its explosion ( <em>SN: 2/8/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “This is exactly the collision that&#39;s happening in this hohlraum,” says Rosen, of LLNL, a coauthor of the study. In addition to explaining supernovas, the effect could help scientists study the physics of nuclear weapons and other extreme situations.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> NIF is not the only fusion game in town. Other researchers aim to kick off fusion by confining plasma into a torus, or donut shape, using a device called a tokamak. In a new record, the Joint European Torus in Abingdon, England, <a href="https://euro-fusion.org/eurofusion-news/dte3record/" target="_blank" rel="noopener">generated 69 million joules</a> , a record for total fusion energy production, researchers reported February 8.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> After decades of slow progress on fusion, scientists are beginning to get their atomic orchestras in sync.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_ec_nuclearfissionignition_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="730194" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_ec_nuclearfissionignition_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item></channel></rss>