<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום ו&#39;, 09 ביוני 2023 21:53:34 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.1.1</generator><item><title> עשן שריפות אופף את החוף המזרחי של ארה&quot;ב. זו לא תהיה הפעם האחרונה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/wildfire-smoke-us-east-coast-climate<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Fri, 09 Jun 2023 19:15:35 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125322 </guid><description><![CDATA[Climate change will continue to exacerbate fire risk across the world’s boreal forests, making events like the dangerous smoke over the U.S. East Coast more common. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>גם כאשר ענני העשן העבים משריפות יער המשתוללות במזרח קנדה, שכיפו את החוף המזרחי של ארה&quot;ב באובך כתום מסוכן, מתחילים להתפוגג, החוקרים מזהירים שזהו סימן הזמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תחזית השריפות של קנדה תישאר גבוהה מהרגיל לחודש יוני. ובקנה מידה גדול יותר, שינויי האקלים צפויים להפוך את תנאי השריפה לנפוצים יותר ברחבי קנדה, רוסיה ואלסקה היערות הבוריאליים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השריפות הנוכחיות התעוררו מברק במחוז קוויבק הקנדי; כמו רוב קנדה, <a href="https://agriculture.canada.ca/en/agricultural-production/weather/canadian-drought-monitor/current-drought-conditions" target="_blank" rel="noopener">חלקים מקוויבק היו יבשים באופן חריג באביב הזה</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האובך המעושן שלהם שלט בכותרות, והביא אזהרות על רמות זיהום אוויר מסוכנות. אנשים נקראו להישאר בבית ככל האפשר, או ללבוש מסכות, כדי להימנע משאיפת החלקיקים העדינים. העשן, חליטה רעילה של גזים מגרים וחלקיקים זעירים, <a href="https://www.sciencenews.org/article/wildfire-health-risks-air-smoke-west-east-united-states">עלול לגרום לאסטמה, בעיות נשימה וקרדיווסקולריות</a> , ויכול <a href="https://www.sciencenews.org/article/wildfire-smoke-health-risks-air-quality-pollution">להחמיר מצבים קיימים כגון סוכרת</a> ומצבי ריאות כרוניים ( <em>SN: 17/6/22; SN: 18/9/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זיהום אוויר המונע משריפות שדה מוכר מדי לתושבי צפון מערב האוקיינוס ​​השקט ומערב ארה&quot;ב, שם מתרחשות רוב השריפות הגדולות של היבשת, אבל הוא פחות נפוץ בחלק המזרחי של צפון אמריקה. אז האובך תופס הכותרות של יוני עשוי להיות קריאת השכמה לקובעי המדיניות בחוף המזרחי לגבי הסכנות של שינויי אקלים, כמה חוקרים מקווים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="453" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_cg_canadian-fires-smoke_inline.jpg" alt="תמונה של אופנוען חובש מסיכה בזמן שבניין הקפיטול של ארה&quot;ב בקושי נראה ברקע מבעד לאובך." class="wp-image-3125323" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_cg_canadian-fires-smoke_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_cg_canadian-fires-smoke_inline-575x383.jpg 575w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_cg_canadian-fires-smoke_inline-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_cg_canadian-fires-smoke_inline-279x186.jpg 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125323">עשן משריפות במזרח קנדה אפף את העיר ניו יורק (מוצג) וערים אחרות לאורך החוף המזרחי של ארה&quot;ב באובך סמיך של חלקיקים עדינים ב-7 ביוני, מה שהוביל ליום קוד סגול המצביע על כך שהאוויר היה מאוד לא בריא.</span> <span class="credit wp-credit-3125323">ANGELA WEISS/AFP באמצעות Getty Images</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש לזה הרבה תקדים היסטורי, אומר ניקולס בונד, אקלימטולוג ממלכתי של מדינת וושינגטון, שבסיסו בסיאטל. &quot;היו כמה תקופות שבהן אבק [משנות ה-Dust Bowl של שנות ה-30] עשה את כל הדרך לוושינגטון הבירה, והסב את תשומת הלב לאסון שהתרחש במדינות המישורים&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האם היערות של מזרח קנדה במיוחד <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.1088/1748-9326/aa7e6e/meta" target="_blank" rel="noopener">יהפכו מועדים יותר לאש עקב שינויי אקלים לא ברור</a> מהסימולציות האחרונות של אקלים והתנהגות אש בעתיד. השריפות הנוכחיות אינן בהכרח מבשר על דברים שיבואו עד כדי תזכורת למה שכבר כאן: הן בוערות באזורים שכבר נחשבים בסכנת שריפה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שינויי האקלים צפויים להגביר שריפות על פני חלקים עצומים אחרים של יער בוריאלי בחצי הכדור הצפוני. זה כבר משפיע. &quot;שריפות יער ביערות הבוראליים של אלסקה שרפו יותר דונמים ב-20 השנים האחרונות&quot; מאשר ב-20 השנים הקודמות, אומר בונד. כמה מהיער בוער יכול להשתנות משמעותית משנה לשנה; שנת 2020 הייתה מתחת לממוצע, עם כ-73,000 דונם נשרפו. אבל המגמה הכוללת של שטח שרוף ביערות בוריאליים צפויה להתעקל בצורה תלולה כלפי מעלה עד אמצע המאה: שטח השטח השרוף באלסקה צפוי לגדול ב-24 עד 169 אחוזים בין 2020 ל-2050.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם עונות השריפות ביערות בוריאליים צפויות <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0048969722018459" target="_blank" rel="noopener">להימשך זמן רב יותר ולהניב שריפות גדולות</a> יותר מדי שנה. שינויי אקלים <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-36500-5?utm_campaign=related_content&amp;utm_source=EARTHENV&amp;utm_medium=communities" target="_blank" rel="noopener">עשויים גם להגביר את התדירות של מכות ברק</a> שמציתות שריפות כמו אלו הבוערות כיום בקוויבק - אם כי גם זה עדיין לא בטוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קנדה נלחמת כעת בשריפות קשות ברחבי המדינה, מחוף לחוף, ומותח את משאביה דק. &quot;די נדיר שיש לנו אש על שטח כל כך רחב. זה מצב חריג&quot;, שהוחמר על ידי תנאי הבצורת באזורים ברחבי המדינה, אומרת אלן ויטמן, מדענית חוקרת שריפת יער ב-Natural Resources Canada, שבסיסה באדמונטון. &quot;הצתות ברקים נוצרות בסבירות גבוהה יותר בגלל הבצורת, הקשורה לשינויי אקלים&quot;, היא אומרת. ו&quot;ברקים צפויים להיות תכופים יותר עקב שינויים בדפוסי האוויר העליון הקשורים להתחממות האקלים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האיום בקנדה צפוי להישאר גבוה בשבועות הקרובים, <a href="https://www.canada.ca/en/natural-resources-canada/news/2023/06/the-government-of-canada-provides-update-on-wildfire-seasonal-outlook-and-outlines-response.html" target="_blank" rel="noopener">דיווחה ממשלת קנדה ב-5 ביוני</a> . זה נכון גם לגבי ארצות הברית. &quot;צפון מערב האוקיינוס ​​השקט עלול להתמודד עם עשן ניכר בהמשך הקיץ&quot;, אומר בונד, בהתבסס על <a href="https://www.predictiveservices.nifc.gov/outlooks/monthly_seasonal_outlook.pdf" target="_blank" rel="noopener">דו&quot;ח פוטנציאל שריפה שפורסם ב-1 ביוני</a> על ידי מרכז האש הבין-סוכני הלאומי של ארה&quot;ב. &quot;מסיבות אישיות ואנוכיות אני מקווה שהרוחות לא יביאו לנו את העשן&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_cg_canadian-fires-smoke_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="161979" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_cg_canadian-fires-smoke_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> עליית מי התהום מאיימת להפיץ זיהום רעיל על קווי החוף של ארה&quot;ב</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/groundwater-toxic-pollution-superfund<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Fri, 09 Jun 2023 16:28:49 +0000</pubDate><category><![CDATA[Environment]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125317 </guid><description><![CDATA[Sea level rise is pushing groundwater into shallower layers of earth, threatening to spread hazardous chemicals from contaminated soils.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>זרימות נסתרות של מים מוכנות לשטוף זיהום רעיל לתוך קהילות החוף בארה&quot;ב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עליית מפלס פני הים כתוצאה משינויי אקלים לא רק תאלץ את קווי החוף לסגת - באזורים פנימיים, היא תרים את מי התהום בעורמה לקרקעות רדודות יותר. כי המים העולים עלולים לחדור <a href="https://essopenarchive.org/doi/full/10.22541/essoar.168500245.55690018/v1" target="_blank" rel="noopener">למאות אתרי Superfund בארה&quot;ב</a> - מקומות מזוהמים חמורים שזוהו על ידי הסוכנות להגנת הסביבה לניקוי - מזהירים חוקרים במחקר ראשוני שפורסם ב-25 במאי <em>לארכיון ESS Open</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אתרים אלה - ואלפי אזורים מזוהמים אחרים - עלולים להיות בסיכון <a href="https://www.sciencenews.org/article/permafrost-thawing-pollution-arctic-climate-change">לשחרור מתכות כבדות, יסודות רדיואקטיביים, חומרי הדברה וכימיקלים תעשייתיים</a> הקשורים לבעיות בריאות אנושיות ( <em>SN: 26/4/23</em> ). אנשים צבעוניים וקהילות בעלות הכנסה נמוכה יושפעו באופן לא פרופורציונלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;רק המספר העצום של אתרי Superfund שבהם יש את המזהמים המסוכנים האלה שעלולים להשתחרר - זה מדהים&quot;, אומר הגיאולוג החופים פטריק ברנרד מהמכון הגיאולוגי של ארה&quot;ב בסנטה קרוז, קליפורניה, שלא היה מעורב במחקר. רבים מהאזורים המזוהמים נוהלו ללא התחשבות בעליית מי התהום, הוא אומר. &quot;אנחנו צריכים לחשוב מה צופן העתיד לאתרים האלה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקשר בין שינויי אקלים, ים ומים תת קרקעיים אולי לא ברור, אבל הוא אינטימי. בחוף, מי ים יכולים לחלחל לתוך הקרקע ולנוע פנימה, ולחלחל לשכבות אדמה מתחת ליישובי החוף. בינתיים, גשם ונגר יכולים לטפטף גם מלמעלה. באדמה, מים מתוקים אלו יושבים לרוב על גבי המים המלוחים הצפופים יותר מהים. וכאשר <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-climate-change-estimate-triples-number-people-path-rising-sea-levels">מפלס הים עולה עקב שינויי אקלים</a> , הוא דוחף את כל מי התהום הללו למעלה דרך כדור הארץ ( <em>SN: 29/10/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר החלק העליון של מי התהום - שולחן המים - מתקרב לפני השטח, הוא עלול לפגוע בתשתית אנושית. זה יכול גם להפיץ חומרים מסוכנים באדמה, ולחשוף אנשים ומערכות אקולוגיות בקרבת מקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתכננת הסביבה והגיאולוג קריסטינה היל מצאה מוטיבציה למחקר החדש תוך כדי חקירת תנאי מי התהום באתר Superfund לשעבר באזור מפרץ סן פרנסיסקו. שם, מי התהום נגעו במזהמים באדמה. &quot;התחלתי לתהות, מה היקף הבעיה הזו?&quot; אומר היל, מאוניברסיטת קליפורניה, ברקלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא ועמיתיה זיהו אילו מבין כ-1,300 אתרי ה-Superfund של ארה&quot;ב נמצאים באזורי חוף נמוכים - בגובה של לא יותר מ-10 מטרים מעל פני הים הממוצע - שבהם עליית מי תהום עלולה לחדור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הם גילו שאם פני הים יעלו במטר אחד - <a href="https://oceanservice.noaa.gov/hazards/sealevelrise/sealevelrise-tech-report.html" target="_blank" rel="noopener">אפשרות עד שנת 2100</a> - אז מי התהום עלולים לעלות לקרקעות מזוהמות ב-326 אתרים. ניו ג&#39;רזי ופלורידה, בהתאמה, הכילו את אתרי ה-Superfund בסיכון הגבוה ביותר - 54 ו-51 בהתאמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא כל אתר מזוהם בארצות הברית הוא אתר Superfund, אבל זה לא הופך אותם לפחות מסוכנים, אומר היל. הצוות שלה העריך את ההשפעה הפוטנציאלית עם מחקר מקרה של אזור המפרץ בלבד. הם סימנו חמישה אתרי Superfund וכמעט 5,300 אזורים מזוהמים בניהול המדינה הפגיעים לאותה עליית פני הים של מטר אחד. יכולים להיות עוד אלפי אתרים כאלה במעלה ובמורד קווי החוף שלנו, אומר היל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים ניתחו את נתוני מפקד האוכלוסין בארה&quot;ב כדי לחקור מי עלול לעמוד בפני הסיכון הגדול ביותר לחשיפה. אנשים מקהילות פגיעות חברתית - אלה שנסיבותיהם מגבילות את יכולתם למנוע סבל או אובדן מול אסון - נשאו בסיכון לא פרופורציונלי, הם מצאו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הממצאים אינם מפתיעים&quot;, אומרת ההידרוגיאולוגית הולי מייקל מאוניברסיטת דלאוור בניוארק. מחקר זה לוקח את הצעד הראשון בטיפול בסכנה, על ידי קריאת היכן היא יכולה להתעורר, היא אומרת. יהיה צורך במחקר מקומי נוסף כדי להעריך ביסודיות את הסיכון של כל אתר ולקבוע את הצעדים הבאים, בין אם מדובר בטיפול בקרקעות מזוהמות או הסרתן כליל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהאוקיינוס ​​חודר, אומר היל, לעזור לאנשים לנוע פנימה לא יהיה מספיק אלא אם כן ננקה את הבלגן שלנו. &quot;אחרת, יהיה אזור רעיל שאנחנו משאירים מאחור, ושיתפשט&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_no_groundwater-superfund_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="311182" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_no_groundwater-superfund_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הישרדות בבצורת עשויה לעזור ליערות להתמודד עם התקופות היובש העתידיות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/drought-forests-trees-weather-future<dc:creator><![CDATA[Katherine Kornei]]></dc:creator><pubDate> Fri, 09 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Environment]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125159 </guid><description><![CDATA[Climate change is making droughts more intense and frequent, but conifer forests have a trick up their sleeve, airplane and satellite data show.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>יערות מסוימים סובלים מאגרוף אחד-שתיים בצורה מפתיעה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים הראו שיערות מסוימים בקליפורניה שנחשפו לשתי בצורת עוקבות ניצחו את השניה טוב בהרבה מיערות שנפגעו רק בתקופה היבשה המאוחרת יותר. בהתחשב בכך <a href="https://www.sciencenews.org/century/climate-change-carbon-dioxide-greenhouse-gas-emissions-global-warming">שהתדירות וחומרת הבצורת גוברת עם שינויי האקלים</a> ( <em>SN: 3/10/22</em> ), הממצאים מצביעים על כך <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1029/2022AV000810" target="_blank" rel="noopener">שאזורים מיוערים עשויים להסתדר טוב יותר מהצפוי</a> בעתיד, מציע צוות המחקר ב-17 במאי <em>AGU Advances</em> . זה חשוב בגלל המשאבים הרבים שהיערות מספקים, כולל יכולתם לקלוט כרבע מהפחמן הדו-חמצני שבני אדם מכניסים לאטמוספירה מדי שנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קארל נורלן ומייק גולדן, אקולוגים מאוניברסיטת קליפורניה, אירווין, חקרו בערך 520,000 הקטרים ​​של יער קליפורניה (כ-4 אחוזים מהשטחים המיוערים של המדינה). החוקרים התמקדו בעצי מחט, עצים כמו אורנים ואשוחים שיש להם מחטים ולא עלים שטוחים. באמצעות נתוני ארכיון שנאספו מתצפיות במטוס, נורלן וגולדן העריכו את היקף מות עצי מחט במהלך שתי בצורת שחלו בין השנים 1999-2002 ו-2012-2015. &quot;שניהם כשהם קרו נחשבו לכמה מהבצורות הקשות ביותר אי פעם בקליפורניה&quot;, אומר נורלן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר החוקרים בחנו יערות שחוו את הבצורת של 2012–2015, הם גילו שלמעלה מ-50 אחוז מהאזורים המיוערים הראו עדויות לפטירה. אבל כאשר נורלן וגולדן ניתחו יערות שצלחו את שתי הבצורת, הם הופתעו לגלות שרק 13 אחוזים מהאזורים המיוערים הללו הראו עדות למוות לאחר הבצורת השנייה. החוקרים גם ניתחו נתוני לוויין שחשפו את חומרת גסיסת העצים, והם שוב גילו שיערות שנפגעו מבצורת אחת היו מוכנים יותר להתמודד עם אחרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסיבה הבסיסית להבדלים הללו קשורה כנראה לתמותת העצים שהתרחשה במהלך הבצורת הראשונה, מציעים נורלן וגולדן. בערך 31 אחוז מהאזורים המיוערים שחוו את שתי הבצורת הראו סימני גסיסה במהלך הבצורת 1999–2002. &quot;אנחנו חושבים שזה קשור לחווית פטירה בפעם הראשונה&quot;, אומר נורלן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה הגיוני, אומר ויליאם Anderegg, אקולוג מאוניברסיטת יוטה בסולט לייק סיטי שלא היה מעורב במחקר. &quot;אולי הוצאת את העצים החלשים&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נורלן וגולדן משערים שהבצורת הראשונה חיסלה עצים <a href="https://www.sciencenews.org/article/bark-beetles-fungi-chemical-signals-infest">שנחלשו על ידי מזיקים כמו חיפושיות קליפה</a> ( <em>SN: 2/21/23</em> ), או אולי שתנאי היובש גרמו לעצים להגן על עצמם על ידי גידול שורשים עמוקים יותר. שינויים אלה היו עוזרים להגן על העצים הנותרים מפני בצורת עתידית, אומר גולדן. &quot;יש לך למעשה אוכלוסייה חזקה יותר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדעת החוקרים, להבין מדוע בדיוק חלק מהיערות מוכנים יותר להתמודד עם בצורת עוקבות ידרוש חקירה נוספת. דרך אחת קדימה היא לנטר עצים בודדים כדי להבין טוב יותר את הפיזיולוגיה שלהם, מה שצוותים אחרים עשו על ידי <a href="https://www.sciencenews.org/article/ultrasound-trees-drought-survival-secrets">הצבת עצים בחיישנים</a> ( <em>SN: 25/4/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, הממצאים החדשים כבר מספקים תקווה מסוימת ליערות העתיד. עבודת דוגמנות העלתה כי <a href="https://journals.ametsoc.org/view/journals/clim/26/11/jcli-d-12-00430.1.xml" target="_blank" rel="noopener">למעלה מ-50% מכיסוי עצי המחט של ימינו עלולים ללכת לאיבוד</a> בחצי הכדור הצפוני עד סוף המאה. אבל העבודה החדשה הזו מראה שהתחזית הזו עשויה להתברר כהערכת יתר. &quot;יש בזה אלמנט שמעורר תקווה&quot;, אומר גולדן.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060523_kk_trees-drought_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1322021" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060523_kk_trees-drought_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> JWST לכדה את הפלומה של אנצלדוס המרססת מים כמעט 10,000 קילומטרים לחלל</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/jwst-enceladus-plume-water-space<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Fri, 09 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125090 </guid><description><![CDATA[NASA’s James Webb Space Telescope reveals the rate at which Saturn’s moon Enceladus spews water and where that water ends up.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הפלומה המפורסמת של אנצלדוס מגמדת את הירח עצמו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גייזרים על הירח הקפוא של שבתאי <a href="https://psg.gsfc.nasa.gov/apps/Enceladus_JWST.pdf" target="_blank" rel="noopener">פולטים אדי מים כמעט 10,000 קילומטרים לחלל</a> , מרחק של פי 19 מקוטר של אנצלדוס, מדווחים חוקרים במאמר מקובל ב- <em>Nature Astronomy</em> . אם הגייזרים היו על כדור הארץ, הפלומה הייתה נוגעת בקצה האטמוספירה של הפלנטה שלנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חללית קאסיני של נאס&quot;א שהושבתה כעת גילתה לפני כמעט שני עשורים <a href="https://www.sciencenews.org/article/whole-enceladus">שאנקלדוס פולט מים מלוחים</a> ממאגר תת קרקעי ( <em>SN: 5/2/06</em> ). אבל מסלולה של החללית סביב שבתאי פירושו שהיא קרובה מדי לירח מכדי לראות את היקף הפלומה האמיתית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנובמבר, טלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב הפנה את מצלמת האינפרא-אדום העוצמתית שלו לאנסלדוס בפעם הראשונה, והביט בירח במשך כארבע דקות. נקודת התצפית של JWST מעבר למערכת השמש שלנו מאפשרת לו לראות את הפלומה המשתרעת לפחות 9,600 קילומטרים מהקוטב הדרומי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לראות את זה כל כך גדול, מים נמצאים בכל מקום, זו הייתה סוג של הפתעה&quot;, אומר המדען הפלנטרי ג&#39;רונימו וילנויבה ממרכז טיסות החלל גודארד של נאס&quot;א בגרינבלט, מד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התצפיות של JWST שופכות אור גם על כמה מים השואבת הפלומה והיכן מגיעות המולקולות הללו. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_desktop-556x450.jpg 556w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_desktop-474x383.jpg 474w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_desktop-230x186.jpg 230w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_desktop.jpg 680w" width="556" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile-556x450.jpg 556w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile-474x383.jpg 474w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile-230x186.jpg 230w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile.jpg 680w" width="556" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile-556x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="תמונה מטלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב מציגה פיקסלים כחולים היוצאים מריבוע אדום באמצע הפריים, שכותרתו Plume (JWST). תמונה שנייה עם שכבת-על בפינה השמאלית העליונה של Enceladus עם קו המוביל לריבוע האדום." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile-556x450.jpg 556w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile-474x383.jpg 474w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile-230x186.jpg 230w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3125093" data-permalink="https://www.sciencenews.org/060123_lg_enceladus-plume_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,550" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;This near-infrared image from the James Webb Space Telescope shows water vapor spewing from Saturn’s tiny moon Enceladus (Cassini image, inset). JWST data also reveal that the molecules spray at a steady rate and end up all over the Saturnian system.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile-474x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile-556x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3125093">תמונה קרובה לאינפרא אדום זו מטלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב מציגה אדי מים שפולטים מירחו הזעיר של שבתאי אנצלדוס (תמונה של קאסיני, הוספה). נתוני JWST גם מגלים שהמולקולות מתרסקות בקצב קבוע ומגיעות בסופו של דבר בכל מערכת השבתאי.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3125093">נאס&quot;א, ESA, CSA, STScI, G. Villanueva/NASA Goddard Space Flight Center, A. Pagan/STScI</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3125092">תמונה קרובה לאינפרא אדום זו מטלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב מציגה אדי מים פולטים מירחו הזעיר של שבתאי Enceladus (תמונה של קאסיני, הוספה). נתוני JWST גם מגלים שהמולקולות מתרסקות בקצב קבוע ומגיעות בסופו של דבר בכל מערכת השבתאי.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3125092">נאס&quot;א, ESA, CSA, STScI, G. Villanueva/NASA Goddard Space Flight Center, A. Pagan/STScI</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Enceladus פולט את אותה כמות מים מאז הגיע קאסיני למערכת של שבתאי לפני 19 שנה: כ-10 מיליון מיליארד טריליון מולקולות בשנייה (זה 10 ואחריו 28 אפסים).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בערך 30 אחוז מהמולקולות ניזונות לטבעת בצורת סופגניה - המכונה טורוס - המקיפה את כל המערכת השבתאית. המים הנותרים עוזרים ליצור את אחת הטבעות הקרחניות האייקוניות של שבתאי, או מועפים על פני המערכת, שם המים עשויים להשפיע על הכימיה האטמוספרית של שבתאי <a href="https://www.sciencenews.org/article/20-new-moons-saturn-now-most-any-solar-system-planet">וירחיו האחרים</a> ( <em>SN: 10/8/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עקביות הפלומה נותנת לווילנואבה תקווה שבכל פעם שמדענים שולחים משימה נוספת לאנקלדוס, הגייזרים עדיין יהיו פעילים. בינתיים, JWST ימשיך לבדוק את הירח. &quot;היופי עם ג&#39;יימס ווב הוא שאנחנו יכולים להצביע על זה לעתים קרובות מאוד ולראות אם הדבר הזה נשאר פעיל כל הזמן&quot;, הוא אומר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="146343" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ייתכן ששימשו חלילים עתיקים אלה כדי לפתות בזים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ancient-bone-flute-lure-falcon<dc:creator><![CDATA[Sid Perkins]]></dc:creator><pubDate> Fri, 09 Jun 2023 09:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Anthropology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125303 </guid><description><![CDATA[Seven bird-bone flutes unearthed from a site in northern Israel are about 12,000 years old and may have been used as bird calls.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עצמות מחוררות שנחפרו ביישוב קדום בצפון הארץ עשויות להיות כלי הנשיפה העתיקים ביותר שנמצאו באזור. החלילים הקטנים יכלו לשמש כדי <a href="https://doi.org/10.1038/s41598-023-35700-9" target="_blank" rel="noopener">ליצור מוזיקה, לקרוא לציפורים או אפילו לתקשר על פני מרחקים קצרים</a> , כך מציעים החוקרים ב-9 ביוני ב- <em>Scientific Reports</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המכשירים נחשפו משרידי בתי אבן קטנים באתר על שפת האגם בשם Eynan-Mallaha, שהיה ביתם של אחרוני הציידים-לקטים באזור עד לפני כ-12,000 שנה, אומר לורן דאווין, ארכיאולוג מהאוניברסיטה העברית בירושלים. . כל החלילים נוצרו מעצמות כנפיים של עופות מים שבילו את חודשי החורף באגם, הוא מציין. מבין שבעת החלילים שנמצאו, נראה שהגדול ביותר שלם ואורכו כ-63 מילימטרים (2.5 אינץ&#39;).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתוחים מיקרוסקופיים של המכשירים מראים בבירור שחורי האצבעות נחצבו על ידי בני אדם ולא היו תוצאות של כרסום על ידי מכרסמים או סימני שיניים שהשאירו טורפים, אומר דאווין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דאווין והצוות שלו השתמשו בעצם הכנף של נקבה עכשווית כדי ליצור העתק מפורט של החליל העתיק. כאשר ניגן, הכלי הפיק צלילים גבוהים הדומים לקריאותיהם של הקסטל המצוי והדרור האירו-אסיאתי, והעלו את האפשרות שהכלים שימשו כדי לפתות ציפורים. עדויות מצביעות על כך שתושבי עינן-מלאחה השתמשו בטפרים של עופות דורסים אלה ככלי עבודה ואולי ענדו אותם כקישוטים, אומר דאווין. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="כך אולי נשמע חליל עצם בן 12,000 שנה | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/vC6h5Mho_gU?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> הארכיאולוג לורן דאווין מנגן ברפרודוקציה של כלי נשיפה עצם בן 12,000 שנה שנמצא באתר בשם Enyan-Mallaha בישראל. הצלילים הגבוהים דומים להפליא לקריאותיהם של קסטרלים ודרורים.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלילים כאלה אולי לבשו בעצמם בעת ציד, אומר דאווין. הגדול מבין החלילים היה מעוטר באוקר אדום והיה לו כתם בלוי שבו אולי היה תלוי בחוט או ברצועת עור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שהממצאים של הצוות הם כלי נשיפה העתיקים ביותר במזרח התיכון, <a href="https://www.sciencenews.org/article/stone-age-flutes-found-germany">כלי נגינה ישנים יותר עשויים מעצם ושנהב</a> נחשפו בגרמניה ( <em>SN: 24/6/09</em> ).</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060823_SP_ancient_flutes_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="195252" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060823_SP_ancient_flutes_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> טאורין מאט את ההזדקנות בעכברים. האם זה יעבוד אי פעם על אנשים?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/taurine-slows-aging-mice-energy-drinks<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Thu, 08 Jun 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125282 </guid><description><![CDATA[The amino acid taurine — found in meats, produced by the body and common in energy drinks — may have a role in health and aging, a new study suggests. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מרכיב נפוץ במשקאות אנרגיה ופורמולות לתינוקות <a href="https://doi.org/10.1126/science.abn9257" target="_blank" rel="noopener">הופך עכברים לבריאים יותר ומאריך את תוחלת חייהם</a> . נראה שהוא גם גורם לתולעים לחיות זמן רב יותר ומשפר את בריאותם של קופים בגיל העמידה, כך מדווחת קבוצה בינלאומית גדולה של מדענים ב-9 ביוני <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המרכיב, <a href="https://www.sciencenews.org/article/herminia-pasantes-taurine-brain-cell-neuroscience">חומצת אמינו הנקראת טאורין</a> , מיוצר על ידי הגוף שלנו, ואנחנו אוכלים אותו בבשרים ( <em>SN: 21/7/22</em> ). לא ידוע אם טאורין נוסף מאט את ההזדקנות אצל אנשים או שהוא אפילו טוב עבורנו, אם כי המחקר החדש העלה קשר בין רמות נמוכות יותר של חומצת אמינו לבין מצבים כמו סוכרת והשמנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההזדקנות &quot;הוא אחד מהלא ידועים הביולוגיים הגדולים&quot;, אומר הביולוג והקרדיולוג תורן פינקל מאוניברסיטת פיטסבורג, שלא היה מעורב במחקר. &quot;אז כל דרך שבה אתה יכול לשבש את המבנה הזה היא נהדרת. וזוהי סט חדש של ממצאים שראוי לעקוב אחריהם&quot;.<br><br> התוצאות, 11 שנים בהתהוות, מתמקדות בטאורין בין השאר משום שמדענים גילו שרמותיו יורדות עם הגיל בדם של עכברים, קופים ובני אדם. בכל הנוגע לחומצות אמינו, טאורין הוא תופעה מוזרה: בניגוד לחומצות אמינו מוכרות אחרות, הוא לא משתלב בחלבונים. עם זאת, יש לו מגוון של עבודות חשודות בגוף, מסיוע למוח המתפתח לבריאות העיניים ועד לעיכול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפיזיולוגית המולקולרית Vijay Yadav מהמרכז הרפואי ארווינג של אוניברסיטת קולומביה ועמיתיו מצאו שתוספת טאורין האריכה את תוחלת החיים החציונית של עכברים ב-10 עד 12 אחוזים. לדוגמה, תוחלת החיים החציונית של עכברים נקבות שלא קיבלו תוספת טאורין הייתה בסביבות 29 חודשים. עם טאורין, זה עלה לכמעט 33 חודשים. טאורין הוביל לחיזוק תוחלת חיים דומה עבור תולעים קצרות חיים; <em>C. elegans</em> עבר מחציון של כמעט 20 יום לכ-23 ימים במינונים הגבוהים ביותר שנבדקו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טאורין היה קשור גם לבריאות בעכברים ובנקבות קופים. תוספת טאורין הובילה לשיפורים בהיבטים של חוזק העצם, תיאום השרירים והזיכרון בניסויים עם קבוצות של חמישה עד 10 עכברים. שישה מקקי רזוס בגיל העמידה שהוזנו בתוספת טאורין במשך שישה חודשים נראו בריאים יותר, שקלו פחות, היו בעלי עצמות צפופות יותר והראו סימנים לבריאות מטבולית טובה יותר בהשוואה לחמישה קופים שלא קיבלו תוספת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניסויים בעכברים השתמשו ברמות טאורין שיהיו שוות ערך לכ-3 או 6 גרם ליום עבור אדם בוגר, אומר ידב. משקה אנרגיה טיפוסי מכיל 1 גרם. אין סיכונים ברורים ומוכרים של טאורין, אבל מחקרים ארוכי טווח יסודיים במינונים גבוהים אלה עבור אנשים לא נעשו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ידב ועמיתיו אכן בדקו נתונים של כמעט 12,000 אנשים ומצאו שלאנשים עם השמנת יתר או סוכרת יש פחות טאורין בדמם מאשר אנשים ללא המצב. קישורים אלה הם מתאמים; לא ידוע אם טאורין נמוך היה חלק בגרימת המצבים הללו. בניסוי נפרד, התקף פעילות גופנית אינטנסיבי הוביל ליותר טאורין בדם של אנשים. לגבי האם תוספי טאורין משפרים את בריאותם של אנשים, &quot;אנחנו צריכים לחכות לניסוי קליני&quot;, אומר ידב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, טאורין &quot;מבטיח בתור התערבות תוחלת חיים ותוחלת בריאות&quot;, אומר ג&#39;ון טאואר, ביולוג מולקולרי וגנטיקאי שחוקר הזדקנות באוניברסיטת דרום קליפורניה בלוס אנג&#39;לס, שלא היה מעורב במחקר. אבל נותרו הרבה שאלות, הוא אומר, כולל מה טאורין בעצם עושה בגוף והאם הוא פועל באופן דומה בבעלי חיים שונים, כולל אנשים. &quot;יש לנו עוד דרך ארוכה לעבור.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פינקל גם זהיר. מכיוון שההזדקנות כל כך מורכבת, מעיין נעורים יחידי כנראה לא קיים. &quot;אני חושב שיהיו יובלים רבים של נוער&quot;, הוא אומר. &quot;ואז אולי זה יובל, לא מזרקה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060823_LS_taurine_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="409853" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060823_LS_taurine_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> חללי מוח שמתנפחים בחלל עשויים להזדקק ל-3 שנים לפחות כדי להתאושש</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/astronaut-brain-swell-space-recover<dc:creator><![CDATA[McKenzie Prillaman]]></dc:creator><pubDate> Thu, 08 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125260 </guid><description><![CDATA[MRI scans of astronauts show that duration in space and time between flights affect how much the brain’s fluid-filled cavities expand during missions. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ריחוק טיסות לחלל עשוי להועיל למוחם של האסטרונאוטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהם מחוץ לאטמוספירה של כדור הארץ, חדרים מלאי נוזלים במוחם של אסטרונאוטים נוטים להסתגל למיקרו-כבידה על ידי התרחבות. אבל לאחר משימת חלל, ייתכן שייקח <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-023-33331-8" target="_blank" rel="noopener">שלוש שנים עד שהמבנים הללו יתכווצו בחזרה למצב נורמלי</a> , כך מדווחים החוקרים ב-8 ביוני ב- <em>Scientific Reports</em> . הממצא מצביע על כך שאסטרונאוטים עשויים להזדקק לכל כך הרבה זמן בין טיסות לטיסות לפני שהמוח שלהם מוכן להיות שוב בחלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במרכז המוח יושבים ארבעה חללים - או חדרים - גדושים בנוזל המרפד את האיבר ומנקה פסולת. אבל עם כוח משיכה קטן בחלל, נוזלים מצטברים בראשו של אסטרונאוט. אז החדרים מסתגלים על ידי נטילת נוזלים יותר ומתרחבים, אומרת מדענית החלל רייצ&#39;ל סיידלר מאוניברסיטת פלורידה בגיינסוויל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים ידעו שאסטרונאוטים חוזרים לרוב לכדור הארץ עם חדרים מוגדלים. אבל סיידלר ועמיתיו רצו לראות אם זמן שהייה בחלל או כמה זמן חלף מאז טיסות קודמות משפיעים על כמה המוח משתנה במהלך משימה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות בחן סריקות מוח MRI של 30 אסטרונאוטים מלפני ואחרי אחת ממשימותיו של כל אסטרונאוט. ניתוח הראה שככל שהמשימה ארוכה יותר, כך נראה שהתרחבו שלושה מתוך ארבעת החדרים. החדר הרביעי כל כך קטן עד ששינויי נפח אפשריים היו זעירים מכדי לזהות, אומר סיידלר. בעוד נסיעות של שבועיים הותירו חותם מינימלי על החדרים, משימות של שישה ו-12 חודשים הביאו להגדלה בשברירי מיליליטר. שני המשכים הארוכים יותר הובילו לכמויות דומות של התרחבות, מה שמרמז על האטה של ​​הנפיחות לאחר שישה חודשים בחלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור 18 האסטרונאוטים שטסו קודם לכן, נראה שגם הזמן בין משימות עשה את ההבדל. באלה שביקרו לאחרונה בחלל שלוש עד תשע שנים לפני כן, שלושה מהחדרים שלהם התרחבו - בממוצע, בערך 10 עד 25 אחוז - במהלך המשימה שחקרו החוקרים. אבל החדרים גדלו מעט עד אפס אצל אסטרונאוטים שהטיסה האחרונה שלהם בחלל התרחשה פחות משלוש שנים לפני כן, מה שמרמז שלמוח שלהם אולי לא היה מספיק זמן בין משימות כדי להתאושש לחלוטין, אומרים המדענים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני שמח שמחברי [המחקר] עשו את הצעד הראשון ובוחנים את השאלה הזו&quot;, אומרת הנוירורדיולוג דונה רוברטס מהאוניברסיטה הרפואית של דרום קרוליינה בצ&#39;רלסטון. &quot;יש כל כך הרבה משתנים שיכולים להשפיע על השינויים המוחיים שאנו רואים, וקשה למיין אותם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההשפעות של טיסות החלל על המוח דוחקות עוד יותר כעת, כאשר נאס&quot;א שואפת <a href="https://www.sciencenews.org/article/artemis-mission-new-diverse-crew-astronauts-moon">לשלוח אנשים למאדים</a> , שעשוי להיות נסיעה של שנתיים הלוך ושוב, היא מציינת ( <em>SN: 12/1/22</em> ). &quot;כולם מדברים על טכנולוגיית הטילים כדי להגיע למאדים&quot;, אומר רוברטס. אבל &quot;בני האדם - זה האתגר האמיתי.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060723_mp_space-brain_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="379866" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060723_mp_space-brain_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> עריכת RNA עוזרת לתמנונים להתמודד עם הקור</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/rna-editing-octopus-dna-cold-protein<dc:creator><![CDATA[Freda Kreier]]></dc:creator><pubDate> Thu, 08 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125250 </guid><description><![CDATA[California two-spot octopuses tweak the proteins they make, potentially to help maintain brain function when temperatures dip.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>האוקיינוס ​​יכול להיות מקום קר להתקשר אליו הביתה. יונקים כמו כלבי ים נשארים חמים בכך שהם עוטפים את עצמם בשכבה של פרווה עבה ופקק. לצפלפוטים - קבוצת הרכיכות האולטרה-חכמות (בעיקר) הכוללות דיונונים ותמנונים - אין את המותרות האלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום זאת, חלק מהתמנונים והדיונונים מתמודדים על ידי שינוי גופם ברמה המולקולרית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר טמפרטורות המים בתוך המיכל שלהם ירדו ב-10 מעלות צלזיוס, תמנונים דו-נקודתיים בקליפורניה ( <em>Octopus bimaculoides</em> ) שינו את החלבונים שהם מייצרים <a href="https://www.cell.com/cell/fulltext/S0092-8674(23)00523-8" target="_blank" rel="noopener">על ידי עריכת חלקים עצומים של ה-RNA שלהם</a> , חוקרים מדווחים ב-8 ביוני ב- <em>Cell</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הרמות הגבוהות המדהימות&quot; של עריכה מולקולרית - שרובן מתרחשת במערכת העצבים - עשויות לעזור למוחם של תמנונים לתפקד כאשר הטמפרטורות צוללות, אומר ג&#39;ושוע רוזנטל, נוירוביולוג מולקולרי במעבדה ביולוגית ימית בוודס הול, מסה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר אחר ב- <em>Cell</em> , שפורסם גם הוא ב-8 ביוני, מצא <a href="https://dx.doi.org/10.1016/j.cell.2023.04.032" target="_blank" rel="noopener">השפעה דומה של הטמפרטורה על עריכת RNA בדונונים בשוק קליפורניה</a> ( <em>Doryteuthis opalescens</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים יודעים כבר למעלה מעשור שצפלפודים <a href="https://www.sciencenews.org/article/octopus-squid-rna-editing-dna-cephalopods">הם מאסטרים בעריכת RNA</a> ( <em>SN: 19/5/23</em> ). ה-DNA מכיל את ההוראות לייצור חלבונים, אחד מאבני הבניין העיקריות של הגוף. אבל הוא מסתמך על RNA שליח - או mRNA - כדי להעביר את ההוראות האלה אל מחוץ לגרעין התא ואל החלבונים האחראים לבניית חלבונים אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדרך כלל, mRNA מעתיק נאמנה את ההוראות הללו. אבל לפעמים, mRNA נערך, מה שיכול לשנות את אופן התנהלות החלבונים האלה או אפילו איזה חלבונים נוצרים. לדוגמה, לכ-3 אחוזים מה-mRNA בבני אדם יש יכולת לעריכה, אם כי אפילו פחות מהם נערכים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תמנונים ודיונונים לוקחים את העריכה הזו לקיצוניות - משנים אלפי mRNA.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שמניע את סערת העריכה הזו לא תמיד ברור. מחקר קודם הציע שהטמפרטורה <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.1212795" target="_blank" rel="noopener">עשויה להיות טריגר</a> . כדי לבדוק זאת, רוזנטל ועמיתיו חיממו או קיררו את טמפרטורת המיכל של התמנונים ובדקו אילו חלבונים הם מייצרים במוחם. בעוד שחום הביא מעט מאוד עריכה, תמנונים שחוו טמפרטורות קרירות שינו למעלה מ-20,000 אתרי mRNA, מה ששינו כשליש מההוראות לייצור חלבונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הזעם הזה של העריכה התחיל תוך כמה שעות בלבד - כנראה שינה את ההתנהגות של מוחות תמנון. לדוגמה, הצוות מצא כי עריכת mRNA גרמה לקינזין, חלבון המעביר מטען בתאי עצב, להאט את תנועתו. למה זה קורה לא ידוע, אבל זה עשוי לעזור לחלבון נושא המטען להתאים את תנועותיו עם תהליכים אחרים בתא אם גם הם יהפכו לאטים, אומר רוזנטל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דיונונים שנחשפו לקור ערכו גם את הקינזין שלהם - אם כי במקרה שלהם, השינויים עזרו לחלבונים לנוע מרחקים גדולים יותר בתוך התאים, אומרת קאוויטה רנגאן, ביולוגית מולקולרית מאוניברסיטת קליפורניה, סן דייגו, שערכה את מחקר הדיונונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים קודמים הראו שמחלה יכולה לגרום לעריכת RNA. &quot;גוף העבודה המדהים באמת&quot; הזה מראה ששינויים סביבתיים, כמו טמפרטורה, יכולים לעצב גם עריכת mRNA, אומרת הת&#39;ר הנדלי, חוקרת RNA מאוניברסיטת אינדיאנה בבלומינגטון שלא הייתה מעורבת במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התמנונים כבשו זה מכבר את הדמיון הציבורי באמצעות האינטליגנציה וההסוואה שלהם, אומר מחבר מחקר התמנונים מתיו בירק, ביולוג צפלופוד באוניברסיטת סנט פרנסיס בלורטו, פן. &quot;אנחנו לומדים עכשיו שהם מוזרים לא רק מבחוץ, אלא עד לרמה המולקולרית.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060723_fk_octopus_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="107973" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060723_fk_octopus_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה, תולעי ברגים אוכלות בשר דחפו מדענים לייצר זבובים המוני</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/flesh-eating-screwworms-flies<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Thu, 08 Jun 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124954 </guid><description><![CDATA["Fly factories” dreamed up in the early 1970s have helped North and Central America keep screwworms in check for decades. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/june-2-1973"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_50ya-281x383.jpg" alt="2 ביוני 1973 שער של חדשות המדע" class="wp-image-3124959" width="211" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_50ya-281x383.jpg 281w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_50ya-330x450.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_50ya-137x186.jpg 137w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_50ya-426x580.jpg 426w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_50ya-570x776.jpg 570w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_50ya.jpg 680w" sizes="(max-width: 211px) 100vw, 211px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>מפעל זבובים מתוכנן למקסיקו</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/natural-sciences-10"><em>חדשות המדע</em></a> , 2 ביוני 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &#39;מפעל לזבובים&#39; שתוצר שלו הוא זבובים חיים - 300 מיליון מהם מדי שבוע - אמור להיבנות בדרום מקסיקו כדי לסייע במיגור תולעי בורג, מזיק בקר עיקרי... הם ניזונים מבעלי חיים מארח חיים דרך פצעים פתוחים או פצעים. מפעל הזבובים יגייס מיליוני זבובי תולעי בורג, יעקר אותם בקרינה וישחרר אותם מכלי טיס עפים נמוך כדי להזדווג עם זבובים מקומיים, וייצרו ביצים שלא יבקעו.</p><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מקסיקו וארצות הברית איחדו כוחות כדי לטהר סופית את צפון אמריקה ממכת תולעי הבורג. מפעל הזבובים נפתח ב-1976 וגדודים של זבובי תולעי בורג מעוקרות שוחררו בשתי המדינות, כולל לאורך האיסטמוס טהואנטפק במקסיקו כדי לחסום פלישות צפוניות. תוכנית ההדברה הייתה כה מוצלחת עד שהתפשטה לפנמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד 2006, ארצות הברית, מקסיקו ומרכז אמריקה <a href="https://www.mdpi.com/2075-4450/3/4/930" target="_blank" rel="noopener">הכריזו על עצמן נפטרות מהמזיק</a> . למרות שהתפרצויות קצרות עדיין מתרחשות, כמו בפלורידה ב-2016, פריסת זבובים סטריליים נותרה תרופה יעילה. הטקטיקה עוררה <a href="https://www.sciencenews.org/article/screwworm-flies-sterilization-insect-control">השראה למאמצים עדכניים יותר</a> להדברת <a href="https://www.sciencenews.org/article/fda-oks-first-gm-mosquito-trial-us-hurdles-remain">יתושים</a> ומזיקים מזיקים אחרים ( <em>SN: 23/11/18, SN: 8/5/16</em> ).</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_no_50YA-screwworm_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="750560" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_no_50YA-screwworm_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הגשושית הסולארית של פרקר אולי זיהתה את מקורן של רוחות שמש מהירות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/parker-solar-probe-origin-winds-sun<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Wed, 07 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125217 </guid><description><![CDATA[Kinks in the magnetic fields near the surface of the sun appear to be the cause of fast-moving flows in the solar wind. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>חללית שצללה לאטמוספירה של השמש חשפה את המקור הסביר לפיצוצים חזקים של פלזמה ברוחות שמש מהירות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרחק מהשמש, רוח השמש היא פלזמה ערפילית וסוערת. אבל כאשר <a href="https://www.sciencenews.org/article/parker-solar-probe-sun-atmosphere-first-spacecraft">ה-Parker Solar Probe</a> של נאס&quot;א צללה בתוך כ-8 מיליון קילומטרים מפני השמש, היא זיהתה זרמי פלזמה צרים ( <em>SN: 12/15/21</em> ). נראה <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05955-3" target="_blank" rel="noopener">כי הזרמים מונחים על ידי שדות מגנטיים</a> הנמשכים חזרה לשני אזורים קרירים יחסית של אטמוספירת השמש הידועים כחורים כתליים, כך מדווחים חוקרים ב-7 ביוני ב- <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לרוח השמש - הזרם הקבוע של חלקיקים טעונים הזורם מהשמש - יש שתי מהירויות ברורות, המכונות &quot;איטיות&quot; ו&quot;מהירות&quot;. עד עכשיו לא היה ברור מה האיץ את רוח השמש המהירה. הפלזמה ברוב רוח השמש מורכבת מפרוטונים, אלקטרונים וגרעינים של אטומים הנושבים במאות קילומטרים בשנייה. אבל פלזמה מהאזור שמעל לחורי העטרה יכולה לנוע מהר יותר מפי 10.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זרמי הפלזמה המהירים היו קשורים לאירועים <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-parker-solar-probe-sun-next-close-pass-esa-orbiter">הידועים כ-switchbacks</a> , שבהם חלקים מהשדות המגנטיים ליד השמש הופכים כיוון ( <em>SN: 1/15/21</em> ). מעברים חוזרים יכולים להתרחש כאשר לולאות שדה מגנטי הקרובות לפני השמש מתחברות לקווי שדה ארוכים המתרחקים מהשמש. החיבור מחדש מוביל לקיפול חד של ה-Switchback שבועט בפלזמה בדרכה לחלל כשהקינק מתיישר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זרמי אנרגיה גבוהים יותר, מציעים החוקרים, הם תוצאה של קווי שדה שהתחברו מחדש עם מיתוגים מפותלים בחדות, בעוד שזרמי אנרגיה נמוכים יותר מגיעים מקווי שדה עם קימורים ישנים יותר שהפכו מוחלקים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שהראיות לכך שרוח השמש המהירה נובעת מחיבורים מגנטיים מחדש הן משכנעות, הן עדיין נסיבתיות, אומר האסטרופיזיקאי סטיוארט בייל מאוניברסיטת קליפורניה, ברקלי. &quot;התוצאות שלנו מצביעות על כך שניתן להאיץ את רוח השמש למהירויות גבוהות קרוב מאוד לשמש&quot;, אומר בייל. &quot;זה שונה במקצת מהתרחיש הסטנדרטי של אנרגיית רוח&quot;, שבו התאוצה מתרחשת רחוק יותר מהשמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התמודדות עם תהליכים כמו מקור רוח השמש המהירה חשובה מסיבות מעשיות, אומר בייל. &quot;אנו גם מאמינים שחיבור מגנטי מחדש אחראי להתלקחויות שמש ומעורב בשחרור של פליטות מסה עטרה, שיש להן השפעה גדולה על מזג האוויר בחלל&quot;. התלקחויות שמש ומזג<a href="https://www.sciencenews.org/article/physics-solar-flares-scientists-predict-sun-outbursts">האוויר בחלל שהן יוצרות</a> הובילו לשיבושים ברשת החשמל על פני כדור הארץ והפרעות בתקשורת הרדיו, והן עלולות לאיים על אסטרונאוטים ( <em>SN: 30/7/2020</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים הם גם רמז חשוב בתעלומה המתמשכת <a href="https://www.sciencenews.org/article/2017-solar-eclipse-hot-corona">מדוע אטמוספירת השמש חמה במיליוני מעלות צלזיוס מפני השטח שלה</a> , אומר האסטרופיזיקאי גארי זנק, שלא היה מעורב במחקר ( <em>SN: 20/8/17</em> ). &quot;אבל הם לא מזהים את מנגנון החימום.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התצפיות מזהות את החשיבות של חיבור מגנטי מחדש קרוב לשמש, אומר זנק, מאוניברסיטת אלבמה בהאנטסוויל. &quot;השלב הבא הוא לקשר את זה לפיזור האנרגיה המגנטית בקביעת תהליך החימום בפועל.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היבט מעניין נוסף של המחקר הוא כיצד נראה שהמבנה של פני השמש מוטבע על רוח השמש ליד השמש למרות נוכחות המערבולת, אומר אמיטווה בהטצ&#39;ארג&#39;י, אסטרופיזיקאי מאוניברסיטת פרינסטון שלא היה מעורב במחקר. חוקרים אחרים הציעו שזה יכול לקרות, הוא אומר, אבל במחקר החדש, &quot;הראיות הניסיוניות והסימולציות משכנעות יותר&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מפגשים קרובים יותר מתמיד של פרקר עם השמש יכולים לאשש את מקור הרוח הסולארית המהירה באופן סופי יותר. ומעברים עתידיים יגיעו כשהשמש תיכנס לשלב עם מספר הולך וגדל של כתמי שמש ויותר רוח סולארית, בדרך לשיא הפעילות הסולארית בסביבות יולי 2025. &quot;כשאנחנו עוברים למקסימום שמש&quot;, אומר בייל, &quot;אנחנו מצפים למשהו רציני הפתעות.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060623_jr_parkersolarwind_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="521107" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060623_jr_parkersolarwind_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הדמיה של כוכב גוסס מראה כיצד הוא יכול ליצור גלי כבידה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/gravitational-waves-dying-star-supernova<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Wed, 07 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125185 </guid><description><![CDATA[Massive jets and an expanding cocoon of debris from a collapsing star could be a source of never-before-seen ripples in spacetime.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>פקעות של פסולת סביב כוכבים גוססים עלולים לזעזע אדוות בזמן החלל שלא כמו שאסטרונומים ראו אי פעם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זהו מקור פוטנציאלי לגלי כבידה שמעולם לא נחקר לפני כן&quot;, אמר האסטרופיזיקאי אור גוטליב מאוניברסיטת נורת&#39;ווסטרן באוונסטון, אילינוי, ב-5 ביוני במסיבת עיתונאים בפגישת האגודה האסטרונומית האמריקנית באלבוקרקי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שהגלים ייקלטו בהרצה האחרונה של LIGO, שהחלה ב-24 במאי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז<a href="https://www.sciencenews.org/article/gravity-waves-black-holes-verify-einsteins-prediction">הגילוי הראשון של LIGO ב-2015</a> , כל גלי הכבידה שנראו עד כה היו מריקוד המוות המתגלגל של שני עצמים קומפקטיים - חורים שחורים, כוכבי נויטרונים או שניהם ( <em>SN: 2/11/16</em> ). אירועים אלו מפיצים מה שנקרא גלי כבידה קוהרנטיים. &quot;אתה יכול לחשוב על זה כעל תזמורת המנגנת בצורה הרמונית&quot;, אמר גוטליב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סוג שני, גלים לא קוהרנטיים, צפויים להגיע מפיצוצי כוכבים כמו <a href="https://www.sciencenews.org/article/ligo-virgo-searching-sources-gravitational-waves">סופרנובות</a> ( <em>SN: 5/6/19</em> ). מכיוון שההתפרצויות הללו הן סימטריות כדוריות ואיטיות יחסית, קשה ל-LIGO לזהות את הגלים שלהן. הם דומים יותר לכלים בודדים המנגנים שירים שונים בו-זמנית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גוטליב ועמיתיו שקלו סוג אחר של מוות של כוכבים שנקרא ממוטט. כאשר כוכבים מסיביים קורסים לתוך חור שחור, הם יכולים לפלוט סילוני חומר הנוסעים קרוב למהירות האור. הדמיות ממוחשבות של האופן שבו נוצרים סילונים אלה <a href="https://submissions.mirasmart.com/AAS242/ViewSubmissionFile.aspx?sbmID=120&amp;mode=html&amp;validate=false&amp;key=0Fs85MQav" target="_blank" rel="noopener">חשפו פקעת חומר המקיפה את הסילון</a> , מלאה בגז חם וסוער ופסולת שמתרחבים בבועה א-סימטרית סביב הכוכב הגוסס, אומר גוטליב, שהציג את המחקר ב-6 ביוני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהבועה מתרחבת ודוחפת את דרכה דרך הכוכב, היא עלולה לחבוט במרחב מספיק כדי לייצר גלי כבידה לא קוהרנטיים, סיכמו גוטליב ועמיתיו. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="ראה כיצד פקעת קוסמית מרעידה את המרחב הזמן | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/hRRCPlKf9b4?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> כאשר כוכב מסיבי מתמוטט, הוא פולט סילוני חומר (אדום) ופקעת של פסולת אחרת מסביב לסילונים (צהוב וירוק). סימולציה זו מראה כיצד המערבולת בסילונים ובפקעת עלולה לזעזע את החלל, ומתרגמת את גלי הכבידה שהם עלולים לפלוט לקול.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ל-LIGO ולחבריה לגלאים - בתולה באיטליה ו-KAGRA ביפן - יש כיום סיכוי של 1% לגלות גלי כבידה של פקעת. בריצות עתידיות עם גלאים משופרים, הסיכוי הזה יעלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תפיסת גלים אלה יכולה לתת לאסטרונומים הצצה אל החלקים הפנימיים ביותר של כוכבים גוססים, אשר לא ניתן לחקור בדרך אחרת, אמר גוטליב.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060623_LG_cosmic-cocoon_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="260445" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060623_LG_cosmic-cocoon_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>