<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום שלישי, 05 בספטמבר 2023 20:10:29 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> מחקר מוליכים-על עולה קדימה למרות מחלוקת על טענות מדהימות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/superconductor-research-controversy-electricity-temperature<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 05 Sep 2023 17:20:02 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130881 </guid><description><![CDATA[After retractions from Ranga Dias’ group, high-pressure physicists are feeling the squeeze, fearing the controversy will tarnish other research. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עם הטענות הנועזות שלו לגבי מוליכים מהפכניים בטמפרטורת החדר, הפיזיקאי רנגה דיאס מאוניברסיטת רוצ&#39;סטר בניו יורק הניע את תחום הפיזיקה בלחץ גבוה לאור הזרקורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, לאחר שתי נסיגות מהנייר והאשמות על גניבת עין, יש ערפול של חשדנות סביב דיאס, וכמה פיזיקאים מודאגים שגורמים מבחוץ עלולים לחשוד שהתחום כולו בחוסר סדר. &quot;הסיכון הגדול הוא שכל העניין הזה... שופך אור שלילי על התחום הזה&quot;, אומרת הפיזיקאית התיאורטית ליליה בורי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מחקר אחר על מוליכים בטמפרטורה גבוהה הוא מוצק, אומרים חוקרים רבים. קבוצות מרובות שיכפלו תוצאות מפתח, וחישובים תיאורטיים מתאימים לניסויים בעולם האמיתי. פיזיקאים חוקרים כיתות חדשות של מוליכים ומאשרים תחזיות תיאורטיות. התקווה היא שהתקדמות הדרגתית כזו תוביל בסופו של דבר את המדענים למוליך-על מעשי יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הדבר העצוב הוא שיש הרבה עבודה נחמדה בשטח, אבל [המחלוקת] הזו לקחה כל כך הרבה תשומת לב&quot;, אומר בורי, מאוניברסיטת סאפיינזה ברומא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לחזק עוד יותר את הלגיטימיות המדעית של טענותיהם, מדענים מפתחים כעת דרכים חדשות לזיהוי מוליכות-על, מתלבטים באילו סטנדרטים יש לעמוד לפני שניתן לטעון שהשיג מוליכות-על, ודנים בנורמות חדשות סביב שיתוף נתונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העבודה, אומרים מדענים, יכולה לעזור לחוקרים להדוף כל טענות עתידיות מפוקפקות על מוליכות-על, שאינן נדירות בפיזיקה. &quot;כולנו מכירים בכך שהתחום שלנו בסכנה להימחק על ידי הקהילה המדעית הרחבה יותר בגלל כל התוצאות החיוביות השגויות&quot;, אומר הפיזיקאי התיאורטי פיטר הירשפלד מאוניברסיטת פלורידה בגיינסוויל.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> המחלוקת סביב טענות המוליכות העל של דיאס ממשיכה לגדול</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם הכוח להוליך חשמל ללא התנגדות, מוליכים מבטיחים לשנות את הטכנולוגיה המודרנית - אם ניתן לגרום להם לפעול בטמפרטורות ולחצים המתאימים לשימוש יומיומי. אפשרות מגרה זו מלבה את ההייפ לרמות שאינן שכיחות בתחום האזוטרי הטיפוסי של חקר הפיזיקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטענה הראשונה מנקרת עיניים מקבוצת דיאס הגיעה בשנת 2020. בעוד שרוב מוליכים צריך להיות מקורר לטמפרטורות קרות מאוד כדי לתפקד, חומר של פחמן, גופרית ומימן <a href="https://www.sciencenews.org/article/physics-first-room-temperature-superconductor-discovery">נשאר מוליך על עד 15 מעלות צלזיוס</a> (59 מעלות פרנהייט), הוא ועמיתים דיווחו ב- <em>Nature</em> ( <em>SN: 14/10/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החומר הזה, כמו רבים ממוליכי העל בטמפרטורה הגבוהה ביותר, היה צריך להיסחט ללחץ גבוה, כלומר לא היה אפשרי לשימוש מעשי. ובכל זאת, זו הייתה לכאורה ההדגמה הראשונה של מוליך-על מבוקש בטמפרטורת החדר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לאחר שמדענים אחרים העלו ספקות לגבי הנתונים והשיטות, <em>טבע</em> <a href="https://www.sciencenews.org/article/room-temperature-superconductor-retraction-physics">חזרה בה מהמסמך</a> , נגד מחאותיהם של דיאס ושל המחברים האחרים ( <em>SN: 10/3/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במרץ, הצוות של דיאס השיב <a href="https://www.sciencenews.org/article/superconductor-room-temperature-scrutiny">בטענה גדולה עוד יותר</a> ( <em>SN: 3/7/23</em> ). חומר העשוי מלוטטיום, חנקן ומימן מוליך-על <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05742-0" target="_blank" rel="noopener">בטמפרטורת החדר ותחת לחצים קרובים הרבה יותר ללחץ אטמוספרי</a> , הם דיווחו ב- <em>Nature</em> . </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="514" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-1.jpg" alt="דגימה של חומר עשוי לוטטיום, חנקן ומימן נראית כחולה ונוצצת בתמונת מיקרוסקופ מורכבת." class="wp-image-3130891" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-1-507x383.jpg 507w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-1-595x450.jpg 595w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-1-246x186.jpg 246w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130891">חומר העשוי מלוטטיום, חנקן ומימן (הדגימה מוצגת בתמונת מיקרוסקופ מורכבת) מתיימר להיות מוליך-על בטמפרטורת החדר, לפי הפיזיקאי רנגה דיאס ועמיתיו.</span> <span class="credit wp-credit-3130891">ג&#39;יי אדם פנסטר/אוניברסיטת רוצ&#39;סטר</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים, ספקנים התעמקו בהיסטוריה של דיאס, וטענו <a href="https://www.science.org/content/article/plagiarism-allegations-pursue-physicist-behind-stunning-superconductivity-claims" target="_blank" rel="noopener">לגניבת דעת נרחבת בדוקטורט שלו. תזה</a> , על פי ניתוח שדווח במאמר חדשותי ב- <em>Science</em> . החפירה <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.127.016401" target="_blank" rel="noopener">סימנה גם מאמר משנת 2021</a> שדיאס כתב ב- <em>Physical Review Letters</em> , או <em>PRL</em> , שאינו קשור לשני מאמרי <em>Nature</em> על מוליכות-על. חקירה של <em>PRL</em> מצאה <a href="https://www.nature.com/articles/d41586-023-02401-2" target="_blank" rel="noopener">ראיות לייצור נתונים</a> , דיווחה <em>נייצ&#39;ר</em> ביולי. בהסכמת כל המחברים מלבד דיאס, <em>PRL</em> <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.131.079902" target="_blank" rel="noopener">חזרה בה מהמסמך</a> ב-15 באוגוסט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשנשאל על הנסיגה, טען דיאס בדוא&quot;ל כי &quot;לא הייתה כל ייצור נתונים, מניפולציה של נתונים או כל התנהגות בלתי הולמת מדעית אחרת בקשר לעבודתנו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דיאס נמצא כעת בחקירה של אוניברסיטת רוצ&#39;סטר, אמר דובר האוניברסיטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתוך כל המחלוקת הזו, אנשים מבחוץ עשויים לדמיין שהתחום כולו דגי, אומר הפיזיקאי מיכאיל ארמטס ממכון מקס פלנק לכימיה במיינץ, גרמניה. &quot;אבל למעשה, זה לגמרי לא כך, כי אנשים אחרים... עושים עבודה ממש טובה, מצוינת ומאוד מאושרת.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> יכולת שחזור היא המפתח עבור מוליכים בטמפרטורה גבוהה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיזיקת לחץ גבוה היא מאוד מתמחה, וניסויים שמצליחים במעבדה אחת יכולים להיות מאתגרים לשכפל במקומות אחרים. אבל קונצנזוס נוצר בהדרגה סביב כמה מוליכי-על שוברי שיאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מתרכז סביב חומרים עשירים במימן הידועים בשם הידרידים. בחירה זו נוצרה בהשראת תחזית <a href="https://www.sciencenews.org/article/pressure-make-metallic-hydrogen">שמימן טהור יהפוך למתכת מוליכת</a> -על כשהוא נלחץ ללחץ קיצוני ( <em>SN: 8/10/16</em> ). מאחר שהלחצים הללו התבררו כקשים להשגה, מדענים הוסיפו אלמנטים אחרים למימן בתקווה להוריד את הלחץ הדרוש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההצלחה הגדולה הראשונה הייתה תרכובת של גופרית ומימן, <a href="https://www.sciencenews.org/article/year-review-big-stride-superconductivity">ששברה בזמנו את השיא של מוליך העל בטמפרטורה הגבוהה ביותר</a> ( <em>SN: 12/15/15</em> ). הוא <a href="https://www.nature.com/articles/nature14964" target="_blank" rel="noopener">מוליך על עד כ-203 קלווין</a> (-70 מעלות צלזיוס), ארמט ועמיתיו דיווחו ב- <em>Nature</em> בשנת 2015. ואז, בשנת 2018, הכתירו מדענים את מחזיק השיא הנוכחי (בהפחתת עבודתו של דיאס), <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-hydrogen-rich-compound-may-be-record-breaking-superconductor">תרכובת של לנתנום ומימן</a> , המוליכה-על. עד כ-20°C ( <em>SN: 9/10/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשני המקרים, מספר קבוצות אישרו את התוצאות. וחישובים תיאורטיים מסכימים שהחומרים מוליכי-על בטמפרטורות גבוהות אלו. למרות זאת, שני המוליכים דורשים לחיצה יותר מפי מיליון מהלחץ של האטמוספירה של כדור הארץ, מה שמגביל את התועלת המעשית שלהם. מוליכים אחרים בטמפרטורה גבוהה, כגון איטריום הידריד, שוכפלו גם הם על ידי קבוצות מרובות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעומת זאת, פיזיקאים נאבקו לשחזר באופן סופי את מוליך העל הלוטטיום של קבוצת דיאס, או למצוא לו הסבר תיאורטי משכנע. יחד עם הנסיגות הקודמות, זה מותיר חוקרים רבים בספק. &quot;אני לחלוטין לא סומך על שום תוצאות של הקבוצה הזו&quot;, אומר הפיזיקאי דמיטרי סמנוק מהמרכז למחקר מתקדם במדע וטכנולוגיה בלחץ גבוה בבייג&#39;ינג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באימייל, דיאס הניפה דאגות וכתבה כי &quot;אם אנשים נאבקים לשחזר את העבודה שלי, זה לא מפתיע - לא כולם יוכלו לעשות את מה שלקח לי שנים להשיג&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חומרים מוליכי-על חדשים מופיעים לראשונה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאור הנסיגות והשכפולים הכושלים, פיסיקאים רבים חושבים שהתפתחויות אחרות בתחום ראויות יותר לתשומת לבם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נושא חם אחד הוא הידרידים טרינריים, חומרים שבהם מימן משולב עם שני יסודות נוספים במקום רק אחד. על ידי חקירת השילובים האפשריים הרבים של יסודות בטבלה המחזורית, פיזיקאים מקווים למצוא מוליכים חדשים שפועלים <a href="https://www.sciencenews.org/article/superconductor-room-temperature-pressure-physics-electricity">בלחצים נמוכים יותר וטמפרטורות גבוהות יותר</a> מההידרידים שנחקרו עד כה ( <em>SN: 3/19/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ביוני, מדענים דיווחו על הדוגמה הראשונה של הידריד טרינרי עם מבנה חדש לגמרי של אטומים, שמעולם לא נראה בהידרידים בינארים קודמים. החומר עשוי מלנטנום, בריליום ומימן, והחומר <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.130.266001" target="_blank" rel="noopener">מוליך-על של עד כ-100 קלווין</a> (כ-173 מעלות צלזיוס), מדווחים חוקרים במאמר שפורסם ב- <em>PRL.</em> זה לא שיא בשום אופן. אבל החומר דורש פחות לחץ מאשר כמה הידרידים אחרים, אומר הפיזיקאי יאנמינג מא מאוניברסיטת ג&#39;ילין בצ&#39;אנגצ&#39;ון, סין. &quot;יש לנו את הדוגמה הראשונה. ואז בהמשך, אולי אנשים יבנו על העבודה שלנו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בפיתוח אחר אחרון, פיזיקאים קשרו קצה רופף בן עשור. מוליך-על שנחזה ב-2012, סידן הידריד, הופק לבסוף, שני צוותים עצמאיים דיווחו ב-2022 <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.128.167001" target="_blank" rel="noopener">ב- <em>PRL</em></a> וב- <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-022-30454-w" target="_blank" rel="noopener"><em>Nature Communications</em></a> . זה היה מוליך העל ההידריד הראשון שנחזה עם מבנה &quot;קלתראט&quot;, שבו אטומי המימן יוצרים כלוב סביב סוג אחר של אטומים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבנה קלתראט זה נמצא מאז במוליכי-על אחרים בטמפרטורה גבוהה, כולל בעל השיאים המקובל, לנתנום הידריד. הגילוי של סידן הידריד &quot;הוא הצלחה ממש יפה&quot;, אומרת הפיזיקאית התיאורטית אווה זורק מאוניברסיטת באפלו בניו יורק. &quot;דוגמאות כאלה נוגדות את האמירה... שכל התחום עושה עבודה מחורבן.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="492" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-3.jpg" alt="תרשים כימי מציג אטומי לנתנום בכחול ואטום בריליום באדום מוקף בכלוב של אטומי מימן בכחול בהיר." class="wp-image-3130890" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-3.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-3-529x383.jpg 529w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-3-622x450.jpg 622w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-3-257x186.jpg 257w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130890">רוב מוליכים העשירים במימן שמדענים גילו עשויים ממימן בתוספת של יסוד אחד נוסף, מה שנקרא הידריד בינארי. כעת, חוקרים מייצרים את ההידרידים הטרינריים הראשונים, המכילים שני יסודות בנוסף למימן. כאן, אטומי לנתנום (כחול) ואטום בריליום (אדום) מוקפים בכלוב של אטומי מימן (תכלת).</span> <span class="credit wp-credit-3130890">אוניברסיטת ג&#39;י ליו/ג&#39;ילין</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, הידרידים עדיין דורשים לחיצה חזקה כדי להוביל-על. &quot;קשה מאוד להוריד את הלחץ של... ההידרידים האלה לתנאי הסביבה&quot;, אומר הפיזיקאי התיאורטי Hanyu Liu מאוניברסיטת ג&#39;ילין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה פיזיקאים הולכים מעבר למימן. הפיזיקאי טימותי סטרובל מחליף אלמנטים קלים אחרים. הוא חוקר קלתראטים שנעשו לא עם מימן אלא עם בורון ופחמן - היסודות החמישי והשישי בטבלה המחזורית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחומרים כאלה, &quot;היינו מצפים למוליכות-על בטמפרטורה בינונית גבוהה, אך לא גבוהה כמו מימן&quot;, אומר סטרובל, ממכון קרנגי למדע בוושינגטון הבירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל החילוף הזה אולי שווה את זה. עם חומרים כאלה, מדענים מקווים למצוא מבנים יציבים מספיק כדי להתמיד בלחץ אטמוספרי. זה דומה לצורה הנוצצת ביותר של פחמן, יהלום, שנוצר בלחץ אבל נשאר שלם ברגע שהלחץ הזה משתחרר. במאמר שפורסם בינואר ב- <em>Journal of the American Chemical Society</em> , Zurek, Strobel ועמיתיו חוזים שחלק <a href="https://pubs.acs.org/doi/10.1021/jacs.2c10089" target="_blank" rel="noopener">מהטעמים של חומרים אלה יכולים להיות מוליכים</a> בטמפרטורות של עד 88 קלווין (כ-185 מעלות צלזיוס) בלחץ אטמוספרי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה עשוי להיראות נמוך בהשוואה להידרידים בלחץ גבוה. אבל טמפרטורות מעל 77 קלווין (כ-196 מעלות צלזיוס), נקודת הרתיחה של חנקן נוזלי, ניתנות להשגה ביתר קלות בשימוש מעשי, מכיוון שלא נדרש הליום נוזלי יקר לנוזל קירור. לעומת זאת, לחצים גבוהים אוסרים כיום למטרות מעשיות. הגעה ללחץ הסביבה עשויה להיות חשובה יותר מטמפרטורת החדר, טוען סטרובל.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פיזיקאים רוצים להעלות את הרף לטענה על מוליכות-על</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקביל לחקירת מוליכים חדשים, פיזיקאים בלחץ גבוה דנים גם כיצד להימנע מעימותים בתחומם בעתיד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלקם קוראים ליותר שיתוף של נתונים גולמיים, מתוך כוונה להפוך טענות לקל יותר לבדוק ולעשות ניסויים קל יותר לשכפל. Semenok, למשל, מפרסם נתונים גולמיים באינטרנט עבור רוב המאמרים שלו. פיזיקאים אחרים בתחום מוצאים את הרעיון מושך. &quot;זה באמת צריך להיות סטנדרטי עבור כתבי עת גדולים&quot;, אומר ארמטס. &quot;בעידן שלנו, למה לא?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהקבוצה של דיאס סיפקה נתונים הקשורים למאמר מוליך-על הלוטטיום שלהם ב- <em>Nature</em> , זה לא סיפק מדענים אחרים. &quot;לדעתי, בעצם אף אחד מהנתונים שהועלו אינו נתונים גולמיים&quot;, אומר הפיזיקאי ג&#39;יימס המלין מאוניברסיטת פלורידה בגיינסוויל. &quot;נתונים גולמיים הם קובץ נתונים שנוצר על ידי תוכנת המדידה שלך ביום המדידה ולאחר מכן לא נגע לאחר מכן.&quot; הנתונים של צוות דיאס אינם מתאימים לחשבון הזה, אומר המלין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיזיקאים פועלים גם כדי לחזק את העדויות למוליכות-על בחומרים שלהם. לא הכל עניין של התנגדות, או היעדרה. מוליכי-על מציגים סימני היכר אחרים. סימן מובהק אחד הוא אפקט מייסנר, שבו חומר מוציא שדות מגנטיים. זה והשפעות אחרות יכולות לעזור לאשר שמוליכות העל היא אמיתית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ניסויים בלחץ גבוה כוללים רק כתמי חומר סחוטים בין שני יהלומים. ביצוע מדידות ברורות של אפקט מייסנר וסימנים אחרים של מוליכות-על יכולה להיות קשה בתנאים כאלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז מדענים מעלים דרכים נוספות לאשר מוליכות-על. לדוגמה, כאשר סוגים מסוימים של מוליכי-על נחשפים לשדה מגנטי והשדה המגנטי כבוי מאוחר יותר, נותר שדה מגנטי שיורי לכוד בתוך המוליך. במאמר ביוני ב- <em>Nature Physics</em> , ארמטס ועמיתיו דיווחו על <a href="https://www.nature.com/articles/s41567-023-02089-1" target="_blank" rel="noopener">מדידות של שדות מגנטיים לכודים</a> הן בהידריד הגופרית והן בהידריד של לנטנום, מה שמייצק עוד יותר את המקרה של מוליכות העל שלהם. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="271" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-2.jpg" alt="יד עטויה כפפה מצביעה על תא סדן יהלום במעבדה." class="wp-image-3130893" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-2-330x132.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130893">כדי ליצור מוליכים חדשים בלחץ גבוה, חוקרים סוחטים חומרים בתוך תאי סדן יהלומים כמו זה המוצג, ששימש את הפיזיקאי מיכאיל ארמטס ועמיתיו. יש צורך בטכניקות מיוחדות כדי להדגים סימנים חותכים של מוליכות-על בכמויות הזעירות של חומר הכלולות בתאים כאלה.</span> <span class="credit wp-credit-3130893">סטיבן בילנקי</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה פיזיקאים קוראים גם לסדרת קריטריונים שמדענים צפויים לעמוד בהם לפני שיטענו שהם מצאו מוליך-על חדש. &quot;צריך להיות איזשהו סטנדרט כללי של מה שצריך להוכיח כדי לטעון מוליכות-על&quot;, אומר בורי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מלבד מדידת ירידה דרמטית בהתנגדות, הירשפלד מציע לדרוש סמנים אחרים של מוליכות-על, כמו להראות ששדה מגנטי מוריד את הטמפרטורה שמתחתיה חומר הופך למוליך-על. מספר מדידות אחרות יידרשו כדי שהקהילה המדעית תקבל את התוצאה, כשהתוצאות יאושרו על ידי קבוצות עצמאיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות המאמצים לחזק את מחקר מוליכים-על, טענות מזויפות של מוליכות-על בטמפרטורת החדר יהיו כנראה מאתגרים לחסל. &quot;זה לא משהו נדיר; זה קורה מדי פעם&quot;, אומר Semenok. הפיתוי של מוליך-על בטמפרטורת החדר בולט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מקרה לדוגמא - מוליך-על כביכול בטמפרטורת החדר ובלחץ הסביבה בשם LK-99, <a href="https://arxiv.org/abs/2307.12037" target="_blank" rel="noopener">שדווח לפני ביקורת עמיתים</a> ב-arXiv.org ביולי, הפך לוויראלי ברשתות החברתיות. חקירה מדעית נוספת <a href="https://physicsworld.com/a/room-temperature-superconductor-lk-99-fails-replication-tests/" target="_blank" rel="noopener">דחתה עד מהרה בעיקר</a> את הטענה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באשר לדיאס, מוליך-העל מבוסס הלוטטיום שלו עדיין נמצא ברשומה המדעית - לעת עתה. לאחר שחוקרים העלו חששות לגבי המאמר, <em>טבע</em> החלה לבחון אותו. &quot;אנו מעריכים כעת חששות שהועלו איתנו, אך איננו יכולים לדון בפרטים של החששות הללו הנוגעים למאמר מסוים בזמן שהערכות כאלה לאחר פרסום מתנהלות&quot;, אמר דובר מטעם <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העיתון נושא כעת <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05742-0" target="_blank" rel="noopener">הערת עורך אזהרה</a> . מהימנות נתוני העיתון, כך נאמר, מוטלת בספק.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="85023" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ניתן להשתמש במח עצם בגולגולת לניטור אלצהיימר, טרשת נפוצה ועוד</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bone-marrow-skull-alzheimers-ms-diseases<dc:creator><![CDATA[Claudia López Lloreda]]></dc:creator><pubDate> Tue, 05 Sep 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130775 </guid><description><![CDATA[New observations of skull cell signals and skull tunnels suggest bone marrow there could be used to monitor neurological diseases.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>תאים חבויים בגולגולת עשויים להצביע על דרך לזהות, לאבחן ולטפל במוח דלקתי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבט מפורט על הגולגולת מגלה שתאי מח העצם שם משתנים ומגוייסים למוח לאחר פציעה, ואולי עוברים דרך תעלות זעירות המקשרות בין הגולגולת לשכבת ההגנה החיצונית של המוח. יחד עם הגילוי שדלקת בגולגולת היא ספציפית למחלה, ממצאים חדשים אלה מצביעים ביחד <a href="https://www.nature.com/articles/s41593-018-0213-2" target="_blank" rel="noopener">על מוח הגולגולת יכול לשמש מטרה למעקב ופוטנציאלי לטיפול בהפרעות נוירולוגיות</a> הכרוכות בדלקת מוחית, מדווחים חוקרים ב-9 באוגוסט ב- <em>Cell</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תאים חיסוניים שחודרים למערכת העצבים המרכזית במהלך מחלות רבות ופגיעות עצביות עלולים לזרוע הרס על ידי הצפת המוח במולקולות מזיקות. נהירה זו של תאי חיסון גורמת לדלקת במוח ובחוט השדרה <a href="https://www.sciencenews.org/article/protein-helps-disease-causing-immune-cells-invade-ms-patient-brains">ויכולה לתרום למחלות כמו טרשת נפוצה</a> ( <em>SN: 26/11/19</em> ). זיהוי והפחתת תגובה זו היה תחום מחקר נרחב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם העבודה החדשה הזו, הגולגולת, &quot;משהו שנחשב רק מגן, הופך לפתע לאתר מאוד פעיל של אינטראקציה עם המוח, לא רק מגיב למחלות מוח, אלא גם משנה את עצמו בתגובה למחלות מוח&quot;, אומר גרד. Meyer zu Hörste, נוירולוג מאוניברסיטת מינסטר בגרמניה שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עלי ארטורק ממרכז הלמהולץ במינכן ועמיתיו גילו את התפקיד הפוטנציאלי הזה עבור הגולגולת תוך בדיקה של הרעיון שהתאים במח הגולגולת עשויים להתנהג בצורה שונה מאלו שבעצמות אחרות. הצוות של ארטורק השווה את הפעילות הגנטית של תאים במח הגולגולת של עכברים, ואת החלבונים שהתאים האלה יצרו, עם אלו שבעצם הזרוע של המכרסם, עצם הירך וארבע עצמות אחרות, יחד עם קרומי המוח, הקרומים המגנים בין הגולגולת למוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תאים בגולגולת, במיוחד סוג של תאי דם לבנים הנקראים נויטרופילים, היו שונים מאלה שבעצמות אחרות, אך היו דומים לאלה שבקרום המוח, מצא הצוות. ופגיעה מוחית הרחיבה את ההבדלים הללו. בעכברים עם תסמיני שבץ, הפעילות בתאי הגולגולת של גנים הקשורים לנדידת תאים ודלקת הייתה גבוהה יותר מאשר בתאי עצם אחרים, מה שמצביע על כך שהתאים מגיבים לכל מה שקורה במוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי אחר, Ertürk ועמיתיו השוו את הפרופיל של חלבונים בתאי גולגולת אנושיים לאלה שבאגן או בחוליה. תאי מח הגולגולת הציגו חלבוני מוח בעוד העצמות האחרות לא. &quot;זה אומר לנו שהתקשורת היא דו-כיוונית&quot;, אומר ארטורק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התגליות האלה נראו חשובות, אבל רק אם לגולגולת ולמוח הייתה דרך לשלוח תאים הלוך ושוב. לפני מספר שנים, חוקרים <a href="https://www.sciencenews.org/article/skull-tunnels-immune-cells-brain-injuries">צפו בחיבור בין &quot;מנהרות&quot; בין הגולגולת לקרום המוח בעכברים ובני אדם</a> ( <em>SN: 31/8/18</em> ). לאחרונה, צוות אחר הראה שתאי <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.abf7844" target="_blank" rel="noopener">חיסון מהגולגולת נכנסו למעשה למוחם</a> של עכברים, תצפית שנעשתה שוב במחקר החדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לראות טוב יותר את המנהרות האנושיות, הצוות השתמש בטכניקה שהופכת רקמות לשקופות, יחד עם הדמיה תלת מימדית, כדי לבדוק את העצם והרקמות של אנשים שמתו. זה חשף נתיב ברור לחיבור הגולגולת וקרום המוח, משהו &quot;מעולם לא צולם בפירוט רב כל כך בבני אדם לפני כן&quot;, אומר מאייר זו הורסט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר &quot;מראה את הקשרים בצורה יפה מאוד&quot;, הוא אומר, &quot;אבל עדיין צריך ללמוד עד כמה הם רלוונטיים מבחינה תפקודית&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות עקב אחר המיקום והרמות של דלקת עצבית בגולגולות של אנשים הסובלים ממחלת אלצהיימר, שבץ או טרשת נפוצה באמצעות הדמיית PET. דפוס הדלקת בגולגולת היה שונה בכל מחלה. לדוגמה, אצל אנשים עם טרשת נפוצה, היה אות דלקתי עצום בבסיס הגולגולת, שלא היה קיים אצל אנשים עם שבץ מוחי או אלצהיימר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;החתימה הדלקתית נעה בהתאם לאופי ההפרעה הנוירולוגית&quot;, אומר אילגין קולאבס, מדען מוח במעבדה של ארטורק. האות אפילו גדל באזורים ספציפיים בגולגולות של אנשים עם אלצהיימר, סימן אפשרי להתקדמות המחלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שאותות אלה עשויים לשקף את המתרחש במוח, הם יכולים לשמש פרוקסי לדלקת עצבית, אומר קולאבס. הצוות צופה שהממצאים הללו יכולים לעזור הן באבחון והן בטיפול בשבץ מוחי, אלצהיימר והפרעות נוירולוגיות אחרות תוך שימוש בשיטות פחות פולשניות מאשר ברזי עמוד השדרה או חלופות אחרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הטכנולוגיה עדיין לא מספיק מתקדמת בשביל זה; מחקרים עתידיים צריכים להתייחס האם דלקת בגולגולת באמת יכולה להימדד ולכוון לתקוף מחלות מוח, אומר Meyer zu Hörste. &quot;יש עוד הרבה עבודה לעשות&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_cll_skull_inflammation-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="329752" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_cll_skull_inflammation-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> אלמוגים בוגרים הוקפאו בבטחה והתחדשו בפעם הראשונה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/adult-coral-frozen-survive-climate-change<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Tue, 05 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130782 </guid><description><![CDATA[Chunks of living corals could be frozen for safekeeping and revived later to restore reef ecosystems that are withering in warming seas. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כמו משהו מתוך מדע בדיוני, מושבות קטנות של אלמוגים בוגרים הוקפאו בבטחה <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-40500-w" target="_blank" rel="noopener">והתחדשו</a> בפעם הראשונה, אם כי תידרש עבודה נוספת כדי להבטיח את הישרדותם לטווח ארוך, כך מדווחים חוקרים ב-23 באוגוסט ב- <em>Nature Communications</em> . הקפאת גושים של אלמוגים חיים לשמירה - או שימור ההקפאה שלהם - יכולה להציל אותם מהכחדה כשהאוקיינוסים <a href="https://www.sciencenews.org/article/extreme-ocean-heat-florida-climate-change">מתחממים</a> וחומצים משינויי אקלים שנגרמו על ידי אדם ( <em>SN: 8/9/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים כבר שימרו והחיו <a href="https://www.sciencenews.org/article/coral-larvae-survive-being-frozen-and-thawed-first-time">את זחלי האלמוגים</a> בהצלחה ( <em>SN: 26/10/18)</em> . אבל זחלים נגישים רק כאשר האלמוגים משרצים, אז רק כמה לילות מדי שנה, אומרת מדענית ימית ליזה רוג&#39;ר מאוניברסיטת אריזונה סטייט בטמפה. &quot;זה לשים הרבה ביצים בסל אחד.&quot; מה שגרוע יותר, היא אומרת, רביית האלמוגים מתקשה, ופחות זחלים שורדים, הודות להתחממות הים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר איסוף הזחלים נעשה קשה יותר, פתרון אחד הוא לשמור בהקפאה של מושבות אלמוגים בוגרות, הזמינות כל השנה. אם בני אדם יכולים להפוך את התחממות האקלים, אלמוגים בוגרים משומרים יכולים לעזור לבנות מחדש מערכות אקולוגיות של שונית בים מסבירי פנים יותר. אבל דגימות גדולות יותר קשות יותר לשמירה בהקפאה; קשה יותר למנוע היווצרות קרח, שפוגעת ברקמות בדומה לצינורות שנסדקים בחורף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התרמודינמיסט מת&#39;יו פאוול-פאלם מאוניברסיטת טקסס A&amp;M בקולג&#39; סטיישן וצוותו ערכו ניסויים בהקפאת חתיכות בגודל אפונה של אלמוג אצבע הוואי מצוי, אנתוזאן בשם <em>Porites compressa</em> . באמצעות מנטול ואור, החוקרים הסירו תחילה חיידקים שעלולים להפריע לשימור. לאחר מכן, השברים נאטמו בתוך תאי מתכת קשיחים מלאים בתמיסה כימית מיוחדת שייבשה חלקית את האלמוגים ועזרה למתן את צמיחת הקרח, ואז צללה לתוך חנקן נוזלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בין הטמפרטורות של כ-200 מעלות צלזיוס, שטופות בכימיקלים ומרוסנות על ידי קירות החדר העקשניים, המים הנותרים באלמוגים התמצקו לצורה זכוכיתית - או מזוגגת - מבלי להתפשט לגבישי קרח. בתנאים קרירים כאלה, אומר פאוול-פאלם, תגובות מטבוליות ותהליכים אחרים המניעים חיים &quot;זוחלים לקצב איטי לאין שיעור, שאפשר לשמר [דגימות חיות] במשך מאות, אולי אלפי שנים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל המבחן האמיתי הגיע אחר כך. לאחר כמה דקות שביליתם בשימור הקפאה, האלמוגים נשלפו מהחנקן הפתוח והועברו לשגרת הפשרה והתאוששות זהירה של 24 שעות. לאחר מכן, החוקרים מדדו כמה חמצן צורכים האלמוגים המופשרים. יום אחד לאחר ההפשרה, האלמוגים היו חיים ובריאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאות מבטיחות, אבל עבודת הצוות לא הסתיימה, אומר רוג&#39;ר. כפי שהדברים נראים, כמה ימים לאחר ההפשרה, האלמוגים עדיין היו לחוצים מתהליך השימור בהקפאה, שהם הוכרעו והרגו על ידי חיידקים שהם בדרך כלל חיים איתם בהרמוניה. הצעדים הבאים צריכים להיות לעזור לבוני השוניות המתחדשים לשרוד בטווח הארוך, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פאוול-פאלם אופטימית. מריחת האנטיביוטיקה הנכונה, הוא אומר, יכולה לעזור לפירורי האלמוגים האמיצים לשגשג בכל עולם חדש שבו הם מתחדשים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083023_no_coralfreeze_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="475390" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083023_no_coralfreeze_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> כיצד סופות רעמים יכולות להוליד &#39;התפרצויות&#39; מזיקות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/thunderstorm-downburst-wind-danger-damage<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Mon, 04 Sep 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130518 </guid><description><![CDATA[Powerful winds called downbursts are not the same as a tornado, but the damage they cause can be similar — and can hit with little warning.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ביולי, סופת רעמים עזה השתוללה בוושינגטון הבירה, גרמה נזק לבתים, כריתת עצים, הפיקה גשם מסנוור והותירה אלפים ללא חשמל. הסופה הייתה הקשה ביותר של המחוז מאז <a href="https://www.sciencenews.org/article/2020-extreme-weather-climate-change-hurricane-derecho-wildfire">דרקו</a> שטף את אזורי המערב התיכון ואמצע האטלנטי ב-2012 ( <em>SN: 27/8/20</em> ). האם הנזק החדש היה תוצאה של דרקו נוסף או טורנדו? לא, אמרו מטאורולוגים באזור. הפעם האשם היה התפרצות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המוצרים הפחות מוכרים הללו של סערות קשות עוררו לראשונה את תשומת הלב הציבורית בארה&quot;ב בשנות ה-80, כאשר אחד מהם <a href="https://www.sciencenews.org/archive/mastering-microburst">גרם למטוס להתרסק</a> ליד נמל התעופה הבינלאומי דאלאס-פורט וורת&#39;, <a href="https://www.weather.gov/fwd/delta191" target="_blank" rel="noopener">והרג 137 בני אדם</a> ( <em>SN: 3/21/87</em> ). האיומים על מטוסים פחתו הודות למחקר נוסף על התופעה וניטור רב יותר של מהירויות הרוח בשדות תעופה. אבל הרוחות העזות הללו עדיין מהוות סכנה, עדות לכך הנזק שנותר בעקבות סערות קשות שפקדו את ארצות הברית וחלקים <a href="https://www.washingtonpost.com/weather/2023/07/25/italy-hail-switzerland-europe-storms-wind/" target="_blank" rel="noopener">מאירופה</a> הקיץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנה מה שצריך לדעת על התפרצויות.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מהן התפרצויות?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.weather.gov/ohx/downbursts" target="_blank" rel="noopener">התפרצות מטה היא אזור של רוחות חזקות</a> המופקות על ידי סערה עם אוויר חזק הנעים כלפי מטה, הידוע כ-downdraft. כאשר הירידה מטה מגיעה לקרקע, היא נטרקת על פני השטח ומתפשטת, שולחת רוחות החוצה לכל הכיוונים כמו בלון מים שנפל מהשמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לכל סערה יש נסיגה ששולחת אוויר קר לכיוון הקרקע ולאורך פני השטח, אומר צ&#39;ארלס קוסטר, מטאורולוג מחקר במעבדה הלאומית לסערות קשות בנורמן, אוקלה. אבל כדי שהירידה הזו תיצור ירידה, היא צריכה להגיע לרמה מסוימת מְהִירוּת. ישנם כמה ספים שונים בשימוש, אבל אינדיקטור נפוץ הוא מהירויות רוח מעל 93 קילומטרים לשעה (58 מייל לשעה), שהיא גם מהירות הרוח שזכאית להתרעה על סופות רעמים קשות משירות מזג האוויר הלאומי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התפרצויות ירידה יכולות לבוא בשני סוגים: התפרצויות מיקרו, המשפיעות על שטח קטן מ-4 קילומטרים רוחב, ומקרו-פריצות, המשפיעות על שטח גדול יותר.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך נוצרות התפרצויות?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להתפרצויות צריך להיווצר שני דברים: סביבת סערה נוחה ומנגנון קירור חזק. לחות שעולה עם הגובה והפרש טמפרטורות גדול בין הסופה והסביבה שמסביב יוצרים תנאים נוחים להתפרצות, וכך גם עומס משקעים גבוה - כמות הגשם או הברד המוחזקים על ידי רוחות כלפי מעלה הניזונות אל הסופה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מנגנון הקירור יכול ללבוש כמה צורות שונות. ברד נמס או גשם מתנדף באטמוספירה יכולים לקרר את האוויר שמסביב מכיוון שתהליכים אלה דורשים אנרגיה. Djordje Romanic, מדען אטמוספירה מאוניברסיטת מקגיל במונטריאול, משווה את האפקט הקירור הזה ליציאה ממקלחת חמה. &quot;אתה רץ לחצות את החדר כדי להביא את המגבת שלך, וקר לך, אבל פשוט התקלחת חמה&quot;, הוא אומר. &quot;זה אפשרי כי המים האלה מתאדים, והאידוי לוקח אנרגיה&quot; בצורה של חום. מסת האוויר הצפופה והמקורר הופכת בסופו של דבר לכבדה מדי מכדי שהרוחות העולה יחזיקו אותה למעלה והיא נופלת לאדמה, ויוצרת התפרצות מטה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> רוח פראית</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התפרצויות מטה הן אזור של רוחות חזקות המופקות על ידי סערה עם אוויר חזק הנעים כלפי מטה, הידוע כ-downdraft. התפרצויות מתנפצות לתוך האדמה ומקרינות החוצה. מהירויות רוח כאשר מתפרץ פוגע יכולות להתחרות בטורנדו חלש.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אנטומיה של התפרצות </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_desktop-330x131.jpg 330w" width="680" height="270" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile-330x131.jpg 330w" width="680" height="270"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="תרשים המראה רוח זורמת מטה והחוצה מבסיס הענן במהלך התפרצות" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile-330x131.jpg 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130522" data-permalink="https://www.sciencenews.org/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,270" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130522">FAA</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130523">FAA</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, התפרצויות לא מצריכות גשם. בעוד התפרצויות &quot;רטובות&quot; נפוצות ברחבי דרום ארצות הברית, מדינות מערביות לחות פחות חוות לעתים קרובות יותר התפרצויות &quot;יבשות&quot;. במקרים מסוימים, הגשם מתנדף באטמוספרה היבשה לפני שהוא פוגע בקרקע, ומצנן את האוויר בתוך הסופה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> במה שונה התפרצות מטורנדו?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעתים קרובות כאשר מתרחשת התפרצות, התושבים המושפעים מייחסים את הנזק לטורנדו - ואפשר היה לסלוח על הטעות. התפרצויות מטה יכולות ליצור רוחות חזקות בערך כמו טורנדו חלש, אומר רומניק. אבל ההקבלות מסתיימות שם. <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-research-may-upend-what-we-know-about-how-tornadoes-form">ענן המשפך האופייני</a> לטורנדו דורש גזירת רוח גבוהה - שינויים במהירות הרוח או כיוון בגבהים שונים - כדי להניע את סיבובו ( <em>SN: 14/12/18</em> ). לעומת זאת, התפרצויות מטה מחייבות גזירת רוח נמוכה כדי למנוע את קריעת גוש האוויר הגבוה והקריר יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דפוסי הנזק שונים גם בין השניים, אומר מארק רוז, מטאורולוג בשירות מזג האוויר הלאומי בנאשוויל. הרוחות המסתובבות של טורנדו ישלחו פסולת בתבנית מתערבלת, בעוד שהרוחות בקו הישר של התפרצות מטה נוטות לגרום נזק לאורך כיוון יחיד.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> האם ניתן לחזות התפרצויות?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל אזור שיש בו סופות רעמים יכול להיתקל בהתפרצות מטה, אם כי לא כל סערה תייצר את הרוחות החזקות הללו, אומר קוסטר. מכיוון שההתפרצויות &quot;מתפתחות במהירות ומתפוגגות במהירות&quot;, הוא אומר, הרוחות המזיקות יכולות לתקוף ללא אזהרה מועטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סופות בעלות פוטנציאל לייצר התפרצויות מטה יכולות להיות מזוהות על ידי מכ&quot;ם, המראה את המיקום ואת המהירות המשוערת של הרוחות החזקות ביותר של הסופה, אומר רוז. אבל מכיוון שרשת המכ&quot;ם גדולה יותר מהתפרצות ירידה טיפוסית, קשה לחזות בדיוק מתי ואיפה תקלה, אומר רומניק. <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2212094722000561?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">רוב ההתפרצויות המדווחות הן התפרצויות מיקרו</a> , הוא ועמיתיו דיווחו ב- <em>Weather and Climate Extreme</em> ב-2022.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המעבדה הלאומית לסערות קשות בוחנת סוג של טכנולוגיית מכ&quot;ם הנקראת <a href="https://www.nssl.noaa.gov/projects/parise/research/" target="_blank" rel="noopener">מכ&quot;ם של מערך שלבים</a> שיכולה לזהות סימנים של התפרצות קרובה דקות לפני שההתפרצות תגיע לעוצמה המקסימלית, מה שעשוי לתת לאנשים באזור הפגוע כמה רגעים נוספים להתכונן.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> האם ההתפרצויות יחמירו עם שינויי האקלים?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קשה לומר. הדיווחים על התפרצויות גדלו במהלך השנים, אך רומנית מזהירה כי חלק ניכר מהעלייה הזו עשוי להיות קשור לשיפורים בזיהוי באמצעות מכ&quot;ם, ולפוטנציאל הנזק הגדול יותר ככל שהערים גדלו. לאחר התחשבנות בגורמים הללו, לא חלה עלייה משמעותית בהתפרצויות מאז שנות ה-90, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל זה לא אומר שלחום נוסף אין השפעה על התפרצויות. כל דבר שמגביר את האנרגיה של סערה מגביר את הסבירות לרוחות קשות, אומר קוסטר. זה כולל טמפרטורות גבוהות יותר ויותר לחות. ככל שהקיץ מתחמם, כוכב הלכת יכול לראות יותר סערות עם פוטנציאל לייצר התפרצויות, חושדים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, קוסטר מדגיש כי אמנם התפרצויות נפילות אינן נפוצות כמו סופת רעמים אופיינית או ידועות כמו סופת טורנדו, אך הן עדיין מסוכנות. &quot;התפרצויות הן רציניות. אזהרות סופות רעמים קשות הן חמורות&quot;, הוא אומר. &quot;אז כשאתה עובר אזהרת סופת רעמים חזקה, וודא שאתה תופס מחסה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="114871" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה, צילומי רנטגן סיפקו מבט חסר תקדים בתוך המוח</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/x-rays-unprecedented-brain-ct-scan<dc:creator><![CDATA[Lillian Steenblik Hwang]]></dc:creator><pubDate> Fri, 01 Sep 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Uncategorized]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130753 </guid><description><![CDATA[CT scans can now image the whole body and are even used in other scientific fields such as archaeology, zoology and physics. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/september-1-1973"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_cover-292x383.jpg" alt="" class="wp-image-3130755" width="219" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_cover-292x383.jpg 292w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_cover-343x450.jpg 343w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_cover-142x186.jpg 142w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_cover-442x580.jpg 442w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_cover-591x776.jpg 591w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 219px) 100vw, 219px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>צילומי רנטגן של המוח בחתכים דקים</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/x-rays-brain-thin-cross-sections"><em>חדשות המדע</em></a> , 1 בספטמבר 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> [מכשיר חדש], שכבר הוכרז על ידי כמה רופאים כמקדמה החשובה ביותר באבחון רנטגן מאז הפיתוח המקורי שלו, מבטיח לתת מבט חדש מפורט על המוח הפנימי... מכשיר ה-EMI מייצר מידע מפורט על אזור מסוים של המוח עם חשיפה קטנה יחסית לקרינה.</p><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המכשיר הזה היה סורק הטומוגרפיה הממוחשבת של רנטגן, או CT, הראשון. Today, the technology lets doctors and researchers peer inside not only the human brain, but also other organs, bones and even blood vessels. CT scanning has <a href="https://www.sciencenews.org/article/ct-scan-50-years-anniversary-first-image-medicine-physics">also become a useful tool in other areas of science</a> , from archaeology to zoology ( <em>SN: 12/18/21 &amp; 1/1/22, p. 44</em> ). For instance, the technology helped reveal why <a href="https://www.sciencenews.org/article/pumpkin-toadlets-jump-brachycephalus">pumpkin toadlets are clumsy hoppers</a> : Their inner ears may be too small to maintain good balance ( <em>SN: 7/16/22 &amp; 7/30/22, p. 5</em> ). Sharper images made by a “ <a href="https://www.nibib.nih.gov/news-events/newsroom/two-monumental-milestones-achieved-ct-imaging" target="_blank" rel="noopener">photon-counting</a> ” CT scanner — approved last year by the US Food and Drug Administration — could help resolve other mysteries too.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="176459" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082623_50ya_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> A classical lullaby helped reduce newborns&#39; pain during heel pricks</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/newborn-baby-music-pain-heel-pricks-mozart<dc:creator><![CDATA[Aimee Cunningham]]></dc:creator><pubDate> Fri, 01 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130804 </guid><description><![CDATA[Methods to lessen pain for newborns during routine procedures include cuddling and a dose of a sugar solution. Music also appears promising. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>The soothing tones of a classical lullaby may help to relieve the pain newborns can feel from routine medical procedures. The mellifluous method could be a beneficial addition to other pain-easing tactics.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In a randomized clinical trial at a hospital nursery, newborns received a sugar solution — a standard method to lessen pain — before a heel prick. Around half of the infants also had a classical lullaby playing from speakers near their beds before, during and after the procedure. The lullaby group <a href="https://www.nature.com/articles/s41390-023-02746-4" target="_blank" rel="noopener">scored lower on a newborn pain scale</a> at the time of the prick and after, compared with the group that only got sugar, researchers report August 29 in <em>Pediatric Research.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Since they gave sucrose, it&#39;s hard to say yes, music by itself would help,” says Mallory Perry-Eaddy, a pediatric intensive care unit nurse and a nurse scientist at the University of Connecticut in Storrs. But combining music with other pain-relieving methods “could be really useful.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Until fairly recently, the medical community did not believe newborns experienced pain. But over the last several decades, studies have revealed that <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4402596/" target="_blank" rel="noopener">infants do perceive pain, and they may be more sensitive to painful stimuli than adults are</a> . Enduring repeated pain-inducing procedures without pain-relief treatment can have lasting neurological consequences for infants, including <a href="https://www.nature.com/articles/ncpneuro0984" target="_blank" rel="noopener">a heightened perception of pain</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s very important that we do try to stay on top of [pain] prior to procedures,” says Perry-Eaddy, rather than just trying to alleviate pain afterwards.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Heel pricks and shots are among the routine procedures newborns have soon after birth that can cause pain. The heel prick produces a few drops of blood for tests, including to check for certain disorders. Generally, for minor procedures like a heel prick, doctors and nurses turn to pain-reducing methods that don&#39;t involve medication, says Saminathan Anbalagan, a neonatologist at Lincoln Medical and Mental Health Center in the Bronx, NY Among these methods are <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6570422/" target="_blank" rel="noopener">skin-to-skin contact between a parent and an infant, breastfeeding</a> and giving a newborn a sugar solution.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> At Anbalagan&#39;s hospital, the sugar solution combined with any of the other non-pharmacological approaches is the standard protocol, he says. He and his colleagues wanted to study music as another potential option that could be easily implemented and is cost-effective.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The research team randomly sorted 100 infants born at Lincoln into a lullaby and a no-music group. For the lullaby group,<a></a> <a href="https://www.youtube.com/watch?v=R2cksmXWj_E" target="_blank" rel="noopener">the song “Deep Sleep”</a> from <em>Bedtime Mozart: Classical Lullabies for Babies</em> began playing 20 minutes before the heel prick and continued for another five minutes after. The researchers assessed pain with a neonatal infant pain scale that considers newborns&#39; facial expressions, whether they cry, their breathing patterns and other signs. The pain scale ranges from 0 to 7.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> During the heel prick, the no-music group had an average pain score of just under 7. But serenading the infants with a classical lullaby reduced the score to below 5. After that peak, the overall score steadily dropped for both groups in the next five minutes, with the lullaby group continuing to score lower.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> More research is needed to better understand neonatal pain and determine the most effective ways to relieve it, including the optimal combination of methods, Anbalagan says. But “ <a href="https://publications.aap.org/pediatrics/article/137/2/e20154271/52762/Prevention-and-Management-of-Procedural-Pain-in" target="_blank" rel="noopener">proven and safe therapies are currently underused</a> for routine minor, yet pain procedures,” according to the American Academy of Pediatrics. Along with investigating the effectiveness of music as a pain-relief method, Anbalagan and his colleagues sought to bring awareness to newborn pain with their study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “While the misconception [about newborns and pain] has faded, it continues to be a common way of thinking in some health care settings,” he says. “Why some hospitals don&#39;t have protocols for pain relief from minor procedures in neonates remains puzzling.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083023_ac_newbornpain_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="372768" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083023_ac_newbornpain_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Arctic sea ice may melt faster in coming years due to shifting winds</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ice-melting-dipole-arctic-oscillation<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Thu, 31 Aug 2023 18:14:28 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130818 </guid><description><![CDATA[A complex dance between Arctic wind patterns and the Atlantic has limited the flow of warmer water north in recent years. That may be about to change. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>A flip-flopping, yearslong pattern of winds helps control the fate of the Arctic&#39;s sea ice — by regulating how much of the Atlantic Ocean&#39;s relatively warm, salty water sneaks northward into the Arctic Ocean.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> From 2007 to 2021, winds over North America and Eurasia were circulating in such a way that <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adh5158" target="_blank" rel="noopener">they reduced the influx of warmer Atlantic water into the Arctic</a> , researchers report in the Sept. 1 <em>Science</em> . That helped slow the rate of sea ice loss during that time period — <a href="https://www.sciencenews.org/article/arctic-warming-faster-earth-climate-change">even as atmospheric warming ramped up</a> ( <em>SN: 8/11/22</em> ). But that grace period may come to an end within just a few years. When the winds shift back, enhanced “Atlantification” of the Arctic may speed up sea ice loss, by giving an extra oomph of warming from below.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “This phase has lasted about 15 years. We&#39;re about at the end,” says physical oceanographer Igor Polyakov of the University of Alaska Fairbanks. “The sea ice will be responding. There&#39;s a great possibility for this rapid change in the system.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Earth&#39;s busy, interactive layers of ocean and atmosphere feature many different regional and global patterns that toggle between two different phases over years to decades, such as the <a href="https://www.sciencenews.org/article/north-atlantic-heat-record-sea-surface-temperature">El Niño</a> and La Niña phases of the El Niño Southern Oscillation ( <em>SN: 6/15/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The Arctic Dipole is a smaller-scale, regional pattern of winds that is having a global impact, Polyakov and colleagues suggest. To assess its influence, the researchers compared atmospheric wind patterns since 1979 with trends in summer ice extent and thickness gathered from satellite, airplane and shipboard surveys over that time frame. A clear relationship emerged, they say. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_desktop-678x383.jpg 678w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_desktop-330x186.jpg 330w" width="680" height="384" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile-330x186.jpg 330w" width="680" height="383"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="map of sea ice in the arctic region" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130825" data-permalink="https://www.sciencenews.org/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,383" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;From 1992 to 2006, the rate of sea ice loss in the Arctic Ocean dropped dramatically year to year, culminating in a then-record low in September 2007 (shown). That dramatic loss rate corresponded to the “negative” phase of the Arctic Dipole, a wind pattern that increased the influx of warm, salty water from the Atlantic northward through the narrow Fram Strait.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_inline_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3130825">From 1992 to 2006, the rate of sea ice loss in the Arctic Ocean dropped dramatically year to year, culminating in a then-record low in September 2007 (shown). That dramatic loss rate corresponded to the “negative” phase of the Arctic Dipole, a wind pattern that increased the influx of warm, salty water from the Atlantic northward through the narrow Fram Strait.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130825">NASA&#39;s Scientific Visualization Studio</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3130824">From 1992 to 2006, the rate of sea ice loss in the Arctic Ocean dropped dramatically year to year, culminating in a then-record low in September 2007 (shown). That dramatic loss rate corresponded to the “negative” phase of the Arctic Dipole, a wind pattern that increased the influx of warm, salty water from the Atlantic northward through the narrow Fram Strait.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130824">NASA&#39;s Scientific Visualization Studio</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> From 1979 to 2006, the Arctic Dipole was in a “negative” phase, with winds rotating counterclockwise over North America and clockwise over Eurasia. That brought more Atlantic water into the Arctic via the Fram Strait, a narrow strip of ocean between Greenland and Norway&#39;s Svalbard archipelago. During that time period, summertime sea ice extent shrank rapidly from year to year, vanishing at a rate of about 1 million square kilometers per decade.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The year 2007, <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-arctic-warming-noaa-report-card-2020">a record-breaking year for Arctic sea ice loss</a> , marked the end of this “negative” phase of the Arctic Dipole ( <em>SN: 12/9/20</em> ). From then until 2021, the rate of sea ice loss across the entire Arctic slowed, shrinking by only about 70,000 square kilometers per decade — largely due to atmospheric warming,</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That&#39;s not to say that the ice has recovered. It remains at a very low extent compared to the historical record. Human-caused global warming has ramped up heating across the region and created feedback loops that enhance sea ice loss: Melting sea ice exposes more ocean surface to the sun, warming that surface water, in turn enhancing ice melt.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But the current, “positive” phase of the Dipole has helped put the brakes on the dramatic rate of Arctic sea ice loss — for now, Polyakov says. Less Atlantic water flowing in through the Fram Strait means the waters of the Arctic Ocean remain stratified — tightly layered, with the less-dense, colder, fresher Arctic water sitting on top of the warmer Atlantic waters like a lid on a pot.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That&#39;s been protecting the sea ice from melting from below, says Thomas Rippeth, a physical oceanographer at Bangor University in Wales who was not involved in the new study. Whether another switchover in the Arctic Dipole is about to occur, shifting winds and encouraging more warm waters to flow northward, isn&#39;t yet clear, Rippeth says. “This paper is telling us what to look for — that&#39;s why it&#39;s an important piece of work.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="186919" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_cg_arctic-atlantification_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Extreme cold may have nearly wiped out human ancestors 900,000 years ago</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/extreme-cold-human-ancestors-population-crash-dna<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Thu, 31 Aug 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Anthropology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130811 </guid><description><![CDATA[Ancestral populations had rebounded by about 800,000 years ago, heralding the evolution of people today, a contested DNA analysis suggests.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Human ancestors nearly died out between around 930,000 to 813,000 years ago in an evolutionarily pivotal population bust, a contested new study concludes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> This potential winnowing of human ancestors into a barely sustainable number of survivors coincided with a period of extreme cold and extended droughts in Africa and Eurasia, previous geologic evidence indicates.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If the new DNA-derived scenario holds up, relatively few survivors of the Stone Age big chill may have evolved into a species ancestral to <em>Homo sapiens</em> , Neandertals and Denisovans, say population geneticist Wangjie Hu of the Icahn School of Medicine at Mount Sinai in New York City and colleagues. Previous analyses of DNA extracted from ancient fossils estimate that <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-021-03244-5" target="_blank" rel="noopener">this common ancestral species</a> appeared between around 700,000 and 500,000 years ago.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Not too long before that, members of the human genus, <em>Homo</em> , weathered a roughly 117,000-year-long freeze while maintaining an average of 1,280 individuals capable of breeding, the researchers report in the Sept. 1 <em>Science</em> . That number of our evolutionary precursors <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adj9484" target="_blank" rel="noopener">reproduced just enough to stave off extinction</a> , they say.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Before the onset of the harsh climate, the number of potential breeders in the same ancestral population had totaled between 58,600 and 135,000 individuals, the team estimates.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Hu&#39;s team devised a new statistical method to estimate the timing and sizes of ancient breeding populations using patterns of shared gene variants in human populations today. The modern genetic data came from 3,154 people in 10 African populations and 40 European and Asian populations. Hu&#39;s group obtained that information from two scientific databases of human DNA.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The scientists calculated the expected diversity of these modern variants based on hypothetical ancient population histories, some of which included periods of drastic declines in numbers of breeding adults. A population crash among human ancestors that lasted from about 930,000 to 813,000 years ago best accounted for the genetic variation in the analyzed data, the researchers conclude.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Africans displayed much stronger genetic evidence of an ancient population crash than non-Africans did, the scientists found. A depleted population of human ancestors probably lived in Africa starting around 900,000 years ago, although Eurasia cannot be excluded as a home region for those survivors, the team says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As that diminished population began to rebound, its members <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-human-evolution-habitat-migration">may have evolved into <em>H. heidelbergensis</em></a> , Hu&#39;s group suspects ( <em>SN: 4/13/22</em> ). Some researchers regard <em>H. heidelbergensis</em> as an ancestor of Denisovans, Neandertals and <em>H. sapiens</em> that first appeared around 700,000 years ago in Africa and Eurasia. But other scientists say that fossils assigned to <em>H. heidelbergensis</em> contain too many skeletal differences to qualify as a single <em>Homo</em> species.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adj9484" target="_blank" rel="noopener">a comment published with the new study</a> , archaeologist Nick Ashton  and paleoanthropologist Chris Stringer provisionally accept the new estimate of an ancient population crash among human ancestors.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Even so, an increasing number of fossil discoveries suggest that groups in the <em>Homo</em> genus occupied various parts of Africa, Asia and Europe between roughly 900,000 and 800,000 years ago, during the newly proposed population crunch, say Ashton and Stringer, both of the Natural History Museum in London. Populations unrelated to later <em>H. sapiens</em> that lived on those continents may somehow have survived severe global cooling better than groups related to people today, they suggest.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> DNA from ancient <em>H. sapiens</em> , Neandertals and Denisovans will help to clarify when and where ancient population crashes occurred, Ashton and Stringer say.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Hu and colleagues&#39; report raises the possibility that ancestral human populations temporarily suffered a steep drop in numbers and formed small groups that rarely mated with each other, says population geneticist Aaron Ragsdale of the University of Wisconsin–Madison.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But confirmation of the new findings must come from genetic studies that account for ancient fluctuations in population density, geographic range and interbreeding as well as population size, Ragsdale says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Because estimated sizes of ancient breeding populations often downplay actual population numbers, “it&#39;s a stretch to say that ancestral human populations were close to extinction,” he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Population geneticist Stephan Schiffels of the Max Planck Institute for Evolutionary Anthropology in Leipzig, Germany sees no reason to accept the new study&#39;s conclusions. Interconnected ancestries among ancient <em>Homo</em> groups and statistical uncertainties in determining their genetic ties obscure any molecular signals of population collapses that occurred nearly 1 million years ago, Schiffels contends.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The suggested precision in dating events like this [proposed ancient population crash] is not possible,” he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Present-day human DNA analyzed in the new study has been studied and modeled for years by other investigators, none of whom have cited any signs of such an ancient, steep population decline, Schiffels says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But severe climate shifts could potentially have pushed human ancestors and other species close to or over the brink of extinction, says population geneticist and study coauthor Ziqian Hao of Shandong First Medical University in Jinan, China. In the Aug. 10 <em>Science</em> , another team — including Ashton and Stringer — described ancient climate reconstructions indicating that <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adf4445" target="_blank" rel="noopener">a previously unrecognized cold phase in Europe led to sharp declines in hominid numbers about 1.1 million years ago</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Hu and colleagues plan to incorporate ancient hominid DNA and a larger sample of present-day human DNA, especially from Africa, into further analyses of ancient population ups and downs.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_bb_pop_crash_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1080971" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083123_bb_pop_crash_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Ancient Egyptian jars hint at complex mummification balms</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ancient-egypt-jars-complex-mummification-balms<dc:creator><![CDATA[Luis Melecio-Zambrano]]></dc:creator><pubDate> Thu, 31 Aug 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130770 </guid><description><![CDATA[Residue from ancient jars holding the internal organs of the mummy Senetnay hints at early Egyptian trade routes and complex mummification practices. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Jars holding the innards of an ancient Egyptian noblewoman from roughly 3,500 years ago contain hints of one of the most complex mummification balms of that era, a new study shows.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> About 120 years ago, the remains of a woman named Senetnay were found entombed among pharaohs and esteemed nobles in Egypt&#39;s Valley of Kings. Such an honored burial was rare. Inscriptions on vessels in the tomb indicate she not only was a wet nurse to the pharaoh Amenhotep II, but also remarkably close to him.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> An analysis of the jars that held her remains <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-023-39393-y" target="_blank" rel="noopener">seem to confirm her importance</a> and hint at the extent of ancient trade routes and the intricacies of mummification practices, researchers report August 31 in <em>Scientific Reports</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In ancient Egyptian mummification, the viscera would be removed from the body and placed in separate jars along with a balm meant to preserve the organs. To find out exactly how Senetnay&#39;s innards were preserved, archaeological chemist Barbara Huber and colleagues conducted a panel of <a href="https://www.sciencenews.org/article/egyptian-mummy-chemical-mixtures">chemical analyses</a> of the residue in the jars that once held her lungs and liver ( <em>SN: 2/1/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> While most other embalming fluids from her era contained simpler mixes of fats, oils and sap, Senetnay&#39;s remains were preserved in a rich blend of substances, the team found. The residue hinted at oils, fats, beeswax, tree resins, the tarlike bitumen and, in a possible first, the sap from larch trees, which grew in the mountains in the Mediterranean.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We were lucky because we identified one of the richest, most complex mummification balms ever found … especially for this early time period,” says Huber, of the Max Plank Institute of Geoanthropology in Jena, Germany.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some of the ingredients may have come from as far away as Southeast Asia, the team suggests. This hints that Egyptians may have had certain far-reaching trade routes up to a millennium earlier than previously thought.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The far-flung and diverse ingredients, Huber says, imply that little expense was spared in Senetnay&#39;s preservation, reinforcing her status as a valued member of the pharaoh&#39;s entourage.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082923_lmz_mummy_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1056379" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082923_lmz_mummy_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> The weight-loss drug Wegovy may also help treat addiction</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/wegovy-ozempic-treat-addiction<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Wed, 30 Aug 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130725 </guid><description><![CDATA[Recent studies in mice and rats suggest that semaglutide drugs, like Wegovy, can curb some addictions. Several human trials are underway.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>A class of powerful drugs can dramatically change people&#39;s body weight. But one of the drugs&#39; most alluring jobs may happen in a spot that&#39;s harder to see: the brain.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some people taking drugs such as Wegovy and Ozempic, two brand names for the drug semaglutide, have reported surprising — and welcome — side effects: Their constant thoughts about food quiet; their desire for alcohol diminishes; their need for nicotine dissipates.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These reports point to the possibility that these drugs, approved by the US Food and Drug Administration for type 2 diabetes and obesity, may be repurposed as desperately needed treatments for substance use disorders. <a href="https://www.sciencenews.org/article/semaglutide-wegovy-ozempic-strokes-heart#faq">[See also: <strong>Semaglutide FAQ</strong> ]</a></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That hope sounds like a long shot. But the idea has merit, some researchers think, and that conclusion isn&#39;t based solely on anecdotes. Semaglutide&#39;s potential to reduce a person&#39;s drive for alcohol, tobacco and even opioids comes as no surprise to some addiction researchers, who have been studying earlier cousins of semaglutide for their role in reward-seeking.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s safe to say that the degree of clinical and anecdotal evidence that&#39;s come out recently is fairly unprecedented,” says Christian Hendershot, a clinical psychologist at the University of North Carolina School of Medicine in Chapel Hill. “So that&#39;s a reason for some optimism and for really wanting to move this area of clinical research forward.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Hendershot and others are quick to point out that more studies, particularly on large numbers of people, need to be done. What&#39;s more, there are existing medicines that have been proven to help with addictions. But the potential of semaglutide and its relatives as addiction treatments, he says, is real.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Semaglutide and related drugs change addictive behaviors in mice and rats</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One recent study on the potential for semaglutide to curb addiction looked at rats and mice that had already developed excessive alcohol drinking behavior. The experiments were designed to mimic binge drinking and alcohol dependency in people. Rodents that were subsequently dosed with semaglutide <a href="https://insight.jci.org/articles/view/170671" target="_blank" rel="noopener">drank less alcohol</a> than rodents that weren&#39;t, addiction physician-scientist Lorenzo Leggio and colleagues reported online May 16 in <em>JCI Insight</em> . Similar <a href="https://www.thelancet.com/journals/ebiom/article/PIIS2352-3964(23)00207-4/fulltext" target="_blank" rel="noopener">results</a> were published June 7 in <em>eBioMedicine</em> by researchers at the University of Gothenburg in Sweden.<br><br> Mice on semaglutide also drank less sweet nonalcoholic liquids and unsweetened calorie-rich liquids. That general dampening of consumption wasn&#39;t a surprise, “because this medication is approved already for obesity, for its ability to reduce appetite and food intake,” says Leggio, of the National Institute on Drug Abuse and the National Institute on Alcohol Abuse and Alcoholism in Baltimore.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Parts of the brain that help drive eating behavior, such as the nucleus accumbens, overlap extensively with the drive to use alcohol or drugs, Leggio says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These drugs could also help curb opioid addictions, says behavioral neuroscientist Patricia “Sue” Grigson of Penn State College of Medicine. Brianna Evans, a researcher in Grigson&#39;s lab, and colleagues found that liraglutide, a close relative of semaglutide, <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0361923022002210?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">reduced heroin seeking</a> in certain tests of male rats. Those results were published in 2022 in <em>Brain Research Bulletin</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A preliminary study by the same researchers may help explain why — patterns of brain activity change.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Usually, when a rat is looking for a drug, nerve cells in two areas of its brain are active: the outer layer of the nucleus accumbens, which is involved with rewards, and the locus coeruleus, which is involved with withdrawal. That&#39;s not the case for rats on liraglutide that were seeking fentanyl. In these rats, liraglutide seemed to reduce activity in both brain regions, the researchers found. The team expects to present these unpublished results in November at the annual meeting of the Society for Neuroscience in Washington, DC</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Several human trials are underway — and researchers are “very, very cautiously optimistic”</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Grigson and her colleagues have nearly finished a clinical trial of liraglutide in people being treated for opioid use disorder at the Caron Treatment Center in Wernersville, Pa. The study is small: Only nine people have completed it, and 16 people are partially done. And the study was short, with participants receiving liraglutide for just 19 days. The results are still blinded, so neither the researchers nor participants know who got liraglutide, or whether it showed an effect.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Other trials are also underway. Hendershot is involved in two trials with semaglutide: one for smokers and one for heavy drinkers. And Leggio is embarking on a clinical trial assessing alcohol use as well.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> He and other addiction researchers feel collectively energized, Leggio says. “In my professional life so far, I don&#39;t recall any time like this time,” where scientists have had such intriguing and potentially promising ways to influence addictions.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Although he sees the promise, he&#39;s also been working in the field of addiction long enough to know that some ideas just don&#39;t pan out. “This will not be the first time that we were feeling strongly about something, and we were not correct,” Leggio says. “If we already knew that semaglutide worked, there would be no reason to do the clinical trials.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That idea is echoed by Andrew Saxon, an addiction psychiatrist and neuroscientist at the University of Washington School of Medicine in Seattle. The potential for this family of drugs to help with substance use disorders is plausible, says Saxon, whose work hasn&#39;t been focused on semaglutide and drugs like it.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “There&#39;s encouraging information there,” he says. That said, “I do think that we&#39;ve been repeatedly disappointed by medications that look great in animal studies but don&#39;t pan out that well in humans.” Overall, he&#39;s “very, very cautiously optimistic,” he says. “But we need to do the studies.”</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> What&#39;s next?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One of the powerful aspects of these drugs is that they seem to affect lots of different parts of the body, the brain included. That&#39;s because the drugs are designed to mimic the hormone GLP-1. As a result, the drugs can affect the many nerve cells in the brain that respond to GLP-1, either directly or indirectly, Grigson says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> While researchers have some clues about how GLP-1 and its copycats work, scientists don&#39;t know the full details of how nerve cells, and the brain networks they form, are affected. There are still lots of basic questions, including whether semaglutide and its relatives get directly into the brain or exert their effects from other parts of the body.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If the drugs do work to reduce addictions, they, like any medication, won&#39;t be useful for everyone. Side effects include nausea, digestive trouble and headaches. And while some people are happy to have weight loss as a side effect, some aren&#39;t. People who are underweight, for instance, might not want to take this class of drugs.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> This buzzy moment may be overpromising, but researchers won&#39;t know for sure where else the drugs might shine — and where they fall short — until a lot more work is done. Nigel Greig, a neuroscientist who focuses on drug development, is studying drugs that mimic GLP-1 as a possible treatment for Parkinson&#39;s disease. There are hints that the drugs can influence inflammation in the brain, and perhaps stave off brain decline.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Like other researchers, he&#39;s circumspect. “Certain classes of drugs pop up. And when they pop up at the right time, they can do anything and everything,” says Greig, of the National Institute on Aging in Baltimore. “In the end, they won&#39;t do as much as people hope, like every class of drugs. But they do look very intriguing.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_ls_ozempic_feat_REV-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="86232" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_ls_ozempic_feat_REV-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Three ways of rejuvenating aging brains may work via the same protein</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/platelet-pf4-aging-brain-longevity<dc:creator><![CDATA[Simon Makin]]></dc:creator><pubDate> Wed, 30 Aug 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130706 </guid><description><![CDATA[Three brain rejuvenation methods may exert their effects through the same molecule, at least partly, which could lead to therapies for cognitive decline.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>A single molecule may play a central role in rejuvenating aging brains, albeit in different ways, new research suggests.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Studies of three different techniques for combating the cognitive decline that accompanies aging found that they all increase levels of a protein called platelet factor four, or PF4, in mice. This in turn improved the animals&#39; cognitive performance and improved biological signs of brain health, three research groups report August 16 in <em>Nature Aging, Nature</em> and <em>Nature Communications</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “PF4 may be an effective factor, and this kind of work will help bring it toward a therapeutic agent” for age-related cognitive decline, says bioengineer Michael Conboy, of the University of California, Berkeley, who was not involved in the work.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One of the research groups, led by neuroscientist Dena Dubal, of the University of California, San Francisco, was studying klotho, a hormone linked to longevity. The group&#39;s previous studies showed that injecting the hormone into mice boosted cognition, but since klotho molecules are too large to cross the blood-brain-barrier, the researchers concluded that the hormone must act on the brain indirectly via a messenger.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To search for this intermediary, Dubal&#39;s team injected mice with klotho and measured changes in protein levels in the animals&#39; blood. Levels of platelet factors increased, and PF4 changed the most, the researchers found.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Platelets are a type of immune cell known for their role in wound healing and clotting, and they release proteins called platelet factors into the blood. “My first reaction was, what do platelets have to do with cognitive enhancement? This is crazy,” Dubal says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Another UCSF team, led by neuroscientist Saul Villeda, had previously shown that blood plasma from young mice rejuvenated the brains of elderly mice. When they looked at how young plasma differed from old, Villeda&#39;s team found it contained much more PF4.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Chatting over coffee, the two scientists shared what they were working on. “We had both, through our independent studies, converged on PF4,” Dubal says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Soon after, Tara Walker, a neuroscientist at the University of Queensland, Australia, contacted Villeda. Walker&#39;s team had found that exercise boosts PF4, and that delivering PF4 directly to mice&#39;s brains spurred new nerve cell growth, called neurogenesis, in the hippocampus, a brain region crucial for memory. “We said, &#39;OK, we need to start having meetings,&#39;” Villeda says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The new studies all show that PF4, on its own, improves cognition in mice. Walker&#39;s team found that <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-39873-9" target="_blank" rel="noopener">injecting PF4 into mice&#39;s bodies also enhances</a> neurogenesis, and that this is required for the cognitive benefits they saw. Dubal&#39;s team found that <a href="https://www.nature.com/articles/s43587-023-00468-0" target="_blank" rel="noopener">PF4 also enhances neural connections in the hippocampus</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Villeda and colleagues were interested in the immune system. “More and more research is pointing toward a link between the immune system, cognitive decline and diseases like Alzheimer&#39;s,” Villeda says. Injecting PF4 into old mice returned their body&#39;s immune systems to a more youthful state, <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06436-3" target="_blank" rel="noopener">lowering levels of inflammatory proteins and reducing inflammation in their brains</a> , the team found.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> PF4 is a promising new player, but it is one part of a complex puzzle. “These discoveries greatly advance our understanding by unraveling one factor,” says neuroscientist Lida Katsimpardi, of the Pasteur Institute in Paris, who was not involved in the work. “We always want to know the full puzzle, but understanding each factor fills in a piece.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Katsimpardi studies GDF11, a protein with similar restorative effects, that she and her colleagues have linked to calorie restriction. How big a part any of these proteins play is not yet clear. “This is the question we all have every day,” Katsimpardi says. “Is this the molecule? Or do you need more?”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The main limitation of the new studies is that few findings in mice translate into safe and effective therapies in people. But in humans, as in mice, PF4 declines with age, and human PF4 also improves cognition in mice, the researchers found.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Dubal and colleagues also published a study in July in <em>Nature Aging</em> showing that <a href="https://www.nature.com/articles/s43587-023-00441-x" target="_blank" rel="noopener">klotho improves cognition in aging monkeys</a> , whose brains are much more similar to ours, though whether that improvement involves PF4 is not known. “It might be klotho that makes it to humans, or it could be PF4, or both,” Dubal says. “But it&#39;s important to have multiple shots on goal.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Ways of fighting brain aging that scientists already know work, such as exercise and calorie restriction, are often not an option for those most in need. “We know exercise is great, but you can&#39;t do it because you&#39;re frail. Same with calorie restriction,” Villeda says. Research like this aims to discover how these activities rejuvenate the brain and to identify molecules that mimic their effects.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The researchers plan to start testing treatments based on PF4 in humans within the next few years, Villeda says, but it will be important to watch for side effects. Future studies will also need to pin down exactly how PF4 acts in the body and brain, and whether it should ultimately be part of a therapeutic cocktail, Conboy says.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_sm_platelet-factor_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="225369" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_sm_platelet-factor_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>