<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום ו&#39;, 09 ביוני 2023 02:42:39 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.1.1</generator><item><title> JWST לכדה את הפלומה של אנצלדוס המרססת מים כמעט 10,000 קילומטרים לחלל</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/jwst-enceladus-plume-water-space<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Fri, 09 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125090 </guid><description><![CDATA[NASA’s James Webb Space Telescope reveals the rate at which Saturn’s moon Enceladus spews water and where that water ends up.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הפלומה המפורסמת של אנקלדוס מגמדת את הירח עצמו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גייזרים על הירח הקפוא של שבתאי <a href="https://psg.gsfc.nasa.gov/apps/Enceladus_JWST.pdf" target="_blank" rel="noopener">פולטים אדי מים כמעט 10,000 קילומטרים לחלל</a> , מרחק של פי 19 מקוטר של אנקלדוס, מדווחים חוקרים במאמר מקובל ב- <em>Nature Astronomy</em> . אם הגייזרים היו על כדור הארץ, הפלומה הייתה נוגעת בקצה האטמוספירה של הפלנטה שלנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חללית קאסיני של נאס&quot;א שהושבתה כעת גילתה לפני כמעט שני עשורים <a href="https://www.sciencenews.org/article/whole-enceladus">שאנקלדוס פולט מים מלוחים</a> ממאגר תת קרקעי ( <em>SN: 5/2/06</em> ). אבל מסלולה של החללית סביב שבתאי פירושו שהיא קרובה מדי לירח מכדי לראות את היקף הפלומה האמיתית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנובמבר, טלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב הפנה את מצלמת האינפרה-אדום העוצמתית שלו לאנסלדוס בפעם הראשונה, והביט בירח במשך כארבע דקות. נקודת התצפית של JWST מעבר למערכת השמש שלנו מאפשרת לו לראות את הפלומה המשתרעת לפחות 9,600 קילומטרים מהקוטב הדרומי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לראות את זה כל כך גדול, מים נמצאים בכל מקום, זו הייתה סוג של הפתעה&quot;, אומר המדען הפלנטרי ג&#39;רונימו וילנויבה ממרכז טיסות החלל גודארד של נאס&quot;א בגרינבלט, מד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התצפיות של JWST שופכות אור גם על כמה מים השואבת הפלומה והיכן מגיעות המולקולות הללו. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_desktop-556x450.jpg 556w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_desktop-474x383.jpg 474w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_desktop-230x186.jpg 230w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_desktop.jpg 680w" width="556" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile-556x450.jpg 556w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile-474x383.jpg 474w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile-230x186.jpg 230w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile.jpg 680w" width="556" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile-556x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="תמונה מטלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב מציגה פיקסלים כחולים היוצאים מריבוע אדום באמצע הפריים, שכותרתו Plume (JWST). תמונה שנייה עם שכבת-על בפינה השמאלית העליונה של Enceladus עם קו המוביל לריבוע האדום." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile-556x450.jpg 556w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile-474x383.jpg 474w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile-230x186.jpg 230w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3125093" data-permalink="https://www.sciencenews.org/060123_lg_enceladus-plume_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,550" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;This near-infrared image from the James Webb Space Telescope shows water vapor spewing from Saturn’s tiny moon Enceladus (Cassini image, inset). JWST data also reveal that the molecules spray at a steady rate and end up all over the Saturnian system.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile-474x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile-556x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3125093">תמונה קרובה לאינפרא אדום זו מטלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב מציגה אדי מים שפולטים מירחו הזעיר של שבתאי אנצלדוס (תמונה של קאסיני, הוספה). נתוני JWST גם מגלים שהמולקולות מתרסקות בקצב קבוע ומגיעות בסופו של דבר בכל מערכת השבתאי.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3125093">נאס&quot;א, ESA, CSA, STScI, G. Villanueva/NASA Goddard Space Flight Center, A. Pagan/STScI</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3125092">תמונה קרובה לאינפרא אדום זו מטלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב מציגה אדי מים פולטים מירחו הזעיר של שבתאי אנקלדוס (תמונה של קאסיני, תוספת). נתוני JWST גם מגלים שהמולקולות מתרסקות בקצב קבוע ומגיעות בסופו של דבר בכל מערכת השבתאי.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3125092">נאס&quot;א, ESA, CSA, STScI, G. Villanueva/NASA Goddard Space Flight Center, A. Pagan/STScI</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Enceladus פולט את אותה כמות מים מאז הגיע קאסיני למערכת של שבתאי לפני 19 שנה: כ-10 מיליון מיליארד טריליון מולקולות בשנייה (זהו 10 ואחריו 28 אפסים).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בערך 30 אחוז מהמולקולות ניזונות לטבעת בצורת סופגניה - המכונה טורוס - המקיפה את כל המערכת השבתאית. המים הנותרים עוזרים ליצור את אחת הטבעות הקרחניות האייקוניות של שבתאי, או מועפים על פני המערכת, שם המים עשויים להשפיע על הכימיה האטמוספרית של שבתאי <a href="https://www.sciencenews.org/article/20-new-moons-saturn-now-most-any-solar-system-planet">וירחיו האחרים</a> ( <em>SN: 10/8/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עקביות הפלומה נותנת לווילנואבה תקווה שבכל פעם שמדענים שולחים משימה נוספת לאנקלדוס, הגייזרים עדיין יהיו פעילים. בינתיים, JWST ימשיך לבדוק את הירח. &quot;היופי עם ג&#39;יימס ווב הוא שאנחנו יכולים להצביע על זה לעתים קרובות מאוד ולראות אם הדבר הזה נשאר פעיל כל הזמן&quot;, הוא אומר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="146343" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ייתכן ששימשו חלילים עתיקים אלה כדי לפתות בזים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ancient-bone-flute-lure-falcon<dc:creator><![CDATA[Sid Perkins]]></dc:creator><pubDate> Fri, 09 Jun 2023 09:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Anthropology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125303 </guid><description><![CDATA[Seven bird-bone flutes unearthed from a site in northern Israel are about 12,000 years old and may have been used as bird calls.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עצמות מחוררות שנחפרו ביישוב קדום בצפון הארץ עשויות להיות כלי הנשיפה העתיקים ביותר שנמצאו באזור. החלילים הקטנים יכלו לשמש כדי <a href="https://doi.org/10.1038/s41598-023-35700-9" target="_blank" rel="noopener">ליצור מוזיקה, לקרוא לציפורים או אפילו לתקשר על פני מרחקים קצרים</a> , כך מציעים החוקרים ב-9 ביוני ב- <em>Scientific Reports</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המכשירים נחשפו משרידי בתי אבן קטנים באתר על שפת האגם בשם Eynan-Mallaha, שהיה ביתם של אחרוני הציידים-לקטים באזור עד לפני כ-12,000 שנה, אומר לורן דאווין, ארכיאולוג מהאוניברסיטה העברית בירושלים. . כל החלילים נוצרו מעצמות כנפיים של עופות מים שבילו את חודשי החורף באגם, הוא מציין. מבין שבעת החלילים שנמצאו, נראה שהגדול ביותר שלם ואורכו כ-63 מילימטרים (2.5 אינץ&#39;).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתוחים מיקרוסקופיים של המכשירים מראים בבירור שחורי האצבעות נחצבו על ידי בני אדם ולא היו תוצאות של כרסום על ידי מכרסמים או סימני שיניים שהשאירו טורפים, אומר דאווין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דאווין והצוות שלו השתמשו בעצם הכנף של נקבה עכשווית כדי ליצור העתק מפורט של החליל העתיק. כאשר ניגן, הכלי הפיק צלילים גבוהים הדומים לקריאותיהם של הקסטל המצוי והדרור האירו-אסיאתי, והעלו את האפשרות שהכלים שימשו כדי לפתות ציפורים. עדויות מצביעות על כך שתושבי עינן-מלאחה השתמשו בטפרים של עופות דורסים אלה ככלי עבודה ואולי ענדו אותם כקישוטים, אומר דאווין. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="כך אולי נשמע חליל עצם בן 12,000 שנה | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/vC6h5Mho_gU?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> הארכיאולוג לורן דאווין מנגן ברפרודוקציה של כלי נשיפה עצם בן 12,000 שנה שנמצא באתר בשם Enyan-Mallaha בישראל. הצלילים הגבוהים דומים להפליא לקריאותיהם של קסטרלים ודרורים.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלילים כאלה אולי לבשו בעצמם בעת ציד, אומר דאווין. הגדול מבין החלילים היה מעוטר באוקר אדום והיה לו כתם בלוי שבו אולי היה תלוי בחוט או ברצועת עור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שהממצאים של הצוות הם כלי נשיפה העתיקים ביותר במזרח התיכון, <a href="https://www.sciencenews.org/article/stone-age-flutes-found-germany">כלי נגינה ישנים יותר עשויים מעצם ושנהב</a> נחשפו בגרמניה ( <em>SN: 24/6/09</em> ).</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060823_SP_ancient_flutes_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="195252" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060823_SP_ancient_flutes_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> טאורין מאט את ההזדקנות בעכברים. האם זה יעבוד אי פעם על אנשים?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/taurine-slows-aging-mice-energy-drinks<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Thu, 08 Jun 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125282 </guid><description><![CDATA[The amino acid taurine — found in meats, produced by the body and common in energy drinks — may have a role in health and aging, a new study suggests. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מרכיב נפוץ במשקאות אנרגיה ופורמולות לתינוקות <a href="https://doi.org/10.1126/science.abn9257" target="_blank" rel="noopener">הופך עכברים לבריאים יותר ומאריך את תוחלת חייהם</a> . נראה שהוא גם גורם לתולעים לחיות זמן רב יותר ומשפר את בריאותם של קופים בגיל העמידה, כך מדווחת קבוצה בינלאומית גדולה של מדענים ב-9 ביוני <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המרכיב, <a href="https://www.sciencenews.org/article/herminia-pasantes-taurine-brain-cell-neuroscience">חומצת אמינו הנקראת טאורין</a> , מיוצר על ידי הגוף שלנו, ואנחנו אוכלים אותו בבשרים ( <em>SN: 21/7/22</em> ). לא ידוע אם טאורין נוסף מאט את ההזדקנות אצל אנשים או שהוא אפילו טוב עבורנו, אם כי המחקר החדש העלה קשר בין רמות נמוכות יותר של חומצת אמינו לבין מצבים כמו סוכרת והשמנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההזדקנות &quot;הוא אחד מהלא ידועים הביולוגיים הגדולים&quot;, אומר הביולוג והקרדיולוג תורן פינקל מאוניברסיטת פיטסבורג, שלא היה מעורב במחקר. &quot;אז כל דרך שבה אתה יכול לשבש את המבנה הזה היא נהדרת. וזוהי סט חדש של ממצאים שראוי לעקוב אחריהם&quot;.<br><br> התוצאות, 11 שנים בהתהוות, מתמקדות בטאורין בין השאר משום שמדענים גילו שרמותיו יורדות עם הגיל בדם של עכברים, קופים ובני אדם. בכל הנוגע לחומצות אמינו, טאורין הוא תופעה מוזרה: בניגוד לחומצות אמינו מוכרות אחרות, הוא לא משתלב בחלבונים. עם זאת, יש לו מגוון של עבודות חשודות בגוף, מסיוע למוח המתפתח לבריאות העיניים ועד לעיכול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפיזיולוגית המולקולרית Vijay Yadav מהמרכז הרפואי ארווינג של אוניברסיטת קולומביה ועמיתיו מצאו שתוספת טאורין האריכה את תוחלת החיים החציונית של עכברים ב-10 עד 12 אחוזים. לדוגמה, תוחלת החיים החציונית של עכברים נקבות שלא קיבלו תוספת טאורין הייתה בסביבות 29 חודשים. עם טאורין, זה עלה לכמעט 33 חודשים. טאורין הוביל לחיזוק תוחלת חיים דומה עבור תולעים קצרות חיים; <em>C. elegans</em> עבר מחציון של כמעט 20 יום לכ-23 ימים במינונים הגבוהים ביותר שנבדקו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טאורין היה קשור גם לבריאות בעכברים ובנקבות קופים. תוספת טאורין הובילה לשיפורים בהיבטים של חוזק העצם, תיאום השרירים והזיכרון בניסויים עם קבוצות של חמישה עד 10 עכברים. שישה מקקי רזוס בגיל העמידה שהוזנו בתוספת טאורין במשך שישה חודשים נראו בריאים יותר, שקלו פחות, היו בעלי עצמות צפופות יותר והראו סימנים לבריאות מטבולית טובה יותר בהשוואה לחמישה קופים שלא קיבלו תוספת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניסויים בעכברים השתמשו ברמות טאורין שיהיו שוות ערך לכ-3 או 6 גרם ליום עבור אדם בוגר, אומר ידב. משקה אנרגיה טיפוסי מכיל 1 גרם. אין סיכונים ברורים ומוכרים של טאורין, אבל מחקרים ארוכי טווח יסודיים במינונים גבוהים אלה עבור אנשים לא נעשו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ידב ועמיתיו אכן בדקו נתונים של כמעט 12,000 אנשים ומצאו שלאנשים עם השמנת יתר או סוכרת יש פחות טאורין בדמם מאשר אנשים ללא המצב. קישורים אלה הם מתאמים; לא ידוע אם טאורין נמוך היה חלק בגרימת המצבים הללו. בניסוי נפרד, התקף פעילות גופנית אינטנסיבי הוביל ליותר טאורין בדם של אנשים. לגבי האם תוספי טאורין משפרים את בריאותם של אנשים, &quot;אנחנו צריכים לחכות לניסוי קליני&quot;, אומר ידב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, טאורין &quot;מבטיח בתור התערבות תוחלת חיים ותוחלת בריאות&quot;, אומר ג&#39;ון טאואר, ביולוג מולקולרי וגנטיקאי שחוקר הזדקנות באוניברסיטת דרום קליפורניה בלוס אנג&#39;לס, שלא היה מעורב במחקר. אבל נותרו הרבה שאלות, הוא אומר, כולל מה טאורין בעצם עושה בגוף והאם הוא פועל באופן דומה בבעלי חיים שונים, כולל אנשים. &quot;יש לנו עוד דרך ארוכה לעבור.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פינקל גם זהיר. מכיוון שההזדקנות כל כך מורכבת, מעיין נעורים יחידי כנראה לא קיים. &quot;אני חושב שיהיו יובלים רבים של נוער&quot;, הוא אומר. &quot;ואז אולי זה יובל, לא מזרקה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060823_LS_taurine_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="409853" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060823_LS_taurine_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> חללי מוח שמתנפחים בחלל עשויים להזדקק ל-3 שנים לפחות כדי להתאושש</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/astronaut-brain-swell-space-recover<dc:creator><![CDATA[McKenzie Prillaman]]></dc:creator><pubDate> Thu, 08 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125260 </guid><description><![CDATA[MRI scans of astronauts show that duration in space and time between flights affect how much the brain’s fluid-filled cavities expand during missions. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ריחוק טיסות לחלל עשוי להועיל למוחם של האסטרונאוטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהם מחוץ לאטמוספירה של כדור הארץ, חדרים מלאי נוזלים במוחם של אסטרונאוטים נוטים להסתגל למיקרו-כבידה על ידי התרחבות. אבל לאחר משימת חלל, ייתכן שייקח <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-023-33331-8" target="_blank" rel="noopener">שלוש שנים עד שהמבנים הללו יתכווצו בחזרה למצב נורמלי</a> , כך מדווחים החוקרים ב-8 ביוני ב- <em>Scientific Reports</em> . הממצא מצביע על כך שאסטרונאוטים עשויים להזדקק לכל כך הרבה זמן בין טיסות לטיסות לפני שהמוח שלהם מוכן להיות שוב בחלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במרכז המוח יושבים ארבעה חללים - או חדרים - גדושים בנוזל המרפד את האיבר ומנקה פסולת. אבל עם כוח משיכה קטן בחלל, נוזלים מצטברים בראשו של אסטרונאוט. אז החדרים מסתגלים על ידי נטילת נוזלים יותר ומתרחבים, אומרת מדענית החלל רייצ&#39;ל סיידלר מאוניברסיטת פלורידה בגיינסוויל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים ידעו שאסטרונאוטים חוזרים לרוב לכדור הארץ עם חדרים מוגדלים. אבל סיידלר ועמיתיו רצו לראות אם זמן שהייה בחלל או כמה זמן חלף מאז טיסות קודמות משפיעים על כמה המוח משתנה במהלך משימה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות בחן סריקות מוח MRI של 30 אסטרונאוטים מלפני ואחרי אחת ממשימותיו של כל אסטרונאוט. ניתוח הראה שככל שהמשימה ארוכה יותר, כך נראה שהתרחבו שלושה מתוך ארבעת החדרים. החדר הרביעי כל כך קטן עד ששינויי נפח אפשריים היו זעירים מכדי לזהות, אומר סיידלר. בעוד נסיעות של שבועיים הותירו חותם מינימלי על החדרים, משימות של שישה ו-12 חודשים הביאו להגדלה בשברירי מיליליטר. שני המשכים הארוכים יותר הובילו לכמויות דומות של התרחבות, מה שמרמז על האטה של ​​הנפיחות לאחר שישה חודשים בחלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור 18 האסטרונאוטים שטסו קודם לכן, נראה שגם הזמן בין משימות עשה את ההבדל. באלה שביקרו לאחרונה בחלל שלוש עד תשע שנים לפני כן, שלושה מהחדרים שלהם התרחבו - בממוצע, בערך 10 עד 25 אחוז - במהלך המשימה שחקרו החוקרים. אבל החדרים גדלו מעט עד אפס אצל אסטרונאוטים שהטיסה האחרונה שלהם בחלל התרחשה פחות משלוש שנים לפני כן, מה שמרמז שלמוח שלהם אולי לא היה מספיק זמן בין משימות כדי להתאושש לחלוטין, אומרים המדענים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני שמח שמחברי [המחקר] עשו את הצעד הראשון ובוחנים את השאלה הזו&quot;, אומרת הנוירורדיולוג דונה רוברטס מהאוניברסיטה הרפואית של דרום קרוליינה בצ&#39;רלסטון. &quot;יש כל כך הרבה משתנים שיכולים להשפיע על השינויים המוחיים שאנו רואים, וקשה למיין אותם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההשפעות של טיסות החלל על המוח דוחקות עוד יותר כעת, כאשר נאס&quot;א שואפת <a href="https://www.sciencenews.org/article/artemis-mission-new-diverse-crew-astronauts-moon">לשלוח אנשים למאדים</a> , שעשוי להיות נסיעה של שנתיים הלוך ושוב, היא מציינת ( <em>SN: 12/1/22</em> ). &quot;כולם מדברים על טכנולוגיית הטילים כדי להגיע למאדים&quot;, אומר רוברטס. אבל &quot;בני האדם - זה האתגר האמיתי.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060723_mp_space-brain_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="379866" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060723_mp_space-brain_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> עריכת RNA עוזרת לתמנונים להתמודד עם הקור</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/rna-editing-octopus-dna-cold-protein<dc:creator><![CDATA[Freda Kreier]]></dc:creator><pubDate> Thu, 08 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125250 </guid><description><![CDATA[California two-spot octopuses tweak the proteins they make, potentially to help maintain brain function when temperatures dip.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>האוקיינוס ​​יכול להיות מקום קר להתקשר אליו הביתה. יונקים כמו כלבי ים נשארים חמים בכך שהם עוטפים את עצמם בשכבה של פרווה עבה ופקק. לצפלפוטים - קבוצת הרכיכות האולטרה-חכמות (בעיקר) הכוללות דיונונים ותמנונים - אין את המותרות האלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום זאת, חלק מהתמנונים והדיונונים מתמודדים על ידי שינוי גופם ברמה המולקולרית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר טמפרטורות המים בתוך המיכל שלהם ירדו ב-10 מעלות צלזיוס, תמנונים דו-נקודתיים בקליפורניה ( <em>Octopus bimaculoides</em> ) שינו את החלבונים שהם מייצרים <a href="https://www.cell.com/cell/fulltext/S0092-8674(23)00523-8" target="_blank" rel="noopener">על ידי עריכת חלקים עצומים של ה-RNA שלהם</a> , חוקרים מדווחים ב-8 ביוני ב- <em>Cell</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הרמות הגבוהות המדהימות&quot; של עריכה מולקולרית - שרובן מתרחשת במערכת העצבים - עשויות לעזור למוחם של תמנונים לתפקד כאשר הטמפרטורות צוללות, אומר ג&#39;ושוע רוזנטל, נוירוביולוג מולקולרי במעבדה ביולוגית ימית בוודס הול, מסה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר אחר ב- <em>Cell</em> , שפורסם גם הוא ב-8 ביוני, מצא <a href="https://dx.doi.org/10.1016/j.cell.2023.04.032" target="_blank" rel="noopener">השפעה דומה של הטמפרטורה על עריכת RNA בדונונים בשוק קליפורניה</a> ( <em>Doryteuthis opalescens</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים יודעים כבר למעלה מעשור שצפלפודים <a href="https://www.sciencenews.org/article/octopus-squid-rna-editing-dna-cephalopods">הם מאסטרים בעריכת RNA</a> ( <em>SN: 19/5/23</em> ). ה-DNA מכיל את ההוראות לייצור חלבונים, אחד מאבני הבניין העיקריות של הגוף. אבל הוא מסתמך על RNA שליח - או mRNA - כדי להעביר את ההוראות האלה אל מחוץ לגרעין התא ואל החלבונים האחראים לבניית חלבונים אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדרך כלל, mRNA מעתיק נאמנה את ההוראות הללו. אבל לפעמים, mRNA נערך, מה שיכול לשנות את אופן התנהלות החלבונים האלה או אפילו איזה חלבונים נוצרים. לדוגמה, לכ-3 אחוזים מה-mRNA בבני אדם יש יכולת לעריכה, אם כי אפילו פחות מהם נערכים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תמנונים ודיונונים לוקחים את העריכה הזו לקיצוניות - משנים אלפי mRNA.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שמניע את סערת העריכה הזו לא תמיד ברור. מחקר קודם הציע שהטמפרטורה <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.1212795" target="_blank" rel="noopener">עשויה להיות טריגר</a> . כדי לבדוק זאת, רוזנטל ועמיתיו חיממו או קיררו את טמפרטורת המיכל של התמנונים ובדקו אילו חלבונים הם מייצרים במוחם. בעוד שחום הביא מעט מאוד עריכה, תמנונים שחוו טמפרטורות קרירות שינו למעלה מ-20,000 אתרי mRNA, מה ששינו כשליש מההוראות לייצור חלבונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הזעם הזה של העריכה התחיל תוך כמה שעות בלבד - כנראה שינה את ההתנהגות של מוחות תמנון. לדוגמה, הצוות מצא כי עריכת mRNA גרמה לקינזין, חלבון המעביר מטען בתאי עצב, להאט את תנועתו. למה זה קורה לא ידוע, אבל זה עשוי לעזור לחלבון נושא המטען להתאים את תנועותיו עם תהליכים אחרים בתא אם גם הם יהפכו לאטים, אומר רוזנטל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דיונונים שנחשפו לקור ערכו גם את הקינזין שלהם - אם כי במקרה שלהם, השינויים עזרו לחלבונים לנוע מרחקים גדולים יותר בתוך התאים, אומרת קאוויטה רנגאן, ביולוגית מולקולרית מאוניברסיטת קליפורניה, סן דייגו, שערכה את מחקר הדיונונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים קודמים הראו שמחלה יכולה לגרום לעריכת RNA. &quot;גוף העבודה המדהים באמת&quot; הזה מראה ששינויים סביבתיים, כמו טמפרטורה, יכולים לעצב גם עריכת mRNA, אומרת הת&#39;ר הנדלי, חוקרת RNA מאוניברסיטת אינדיאנה בבלומינגטון שלא הייתה מעורבת במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התמנונים כבשו זה מכבר את הדמיון הציבורי באמצעות האינטליגנציה וההסוואה שלהם, אומר מחבר מחקר התמנונים מתיו בירק, ביולוג צפלופוד באוניברסיטת סנט פרנסיס בלורטו, פן. &quot;אנחנו לומדים עכשיו שהם מוזרים לא רק מבחוץ, אלא עד לרמה המולקולרית.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060723_fk_octopus_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="107973" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060723_fk_octopus_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה, תולעי ברגים אוכלות בשר דחפו מדענים לייצר זבובים המוני</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/flesh-eating-screwworms-flies<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Thu, 08 Jun 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124954 </guid><description><![CDATA["Fly factories” dreamed up in the early 1970s have helped North and Central America keep screwworms in check for decades. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/june-2-1973"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_50ya-281x383.jpg" alt="2 ביוני 1973 שער של חדשות המדע" class="wp-image-3124959" width="211" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_50ya-281x383.jpg 281w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_50ya-330x450.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_50ya-137x186.jpg 137w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_50ya-426x580.jpg 426w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_50ya-570x776.jpg 570w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_50ya.jpg 680w" sizes="(max-width: 211px) 100vw, 211px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>מפעל זבובים מתוכנן למקסיקו</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/natural-sciences-10"><em>חדשות המדע</em></a> , 2 ביוני 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &#39;מפעל לזבובים&#39; שתוצר שלו הוא זבובים חיים - 300 מיליון מהם מדי שבוע - אמור להיבנות בדרום מקסיקו כדי לסייע במיגור תולעי בורג, מזיק בקר עיקרי... הם ניזונים מבעלי חיים מארח חיים דרך פצעים פתוחים או פצעים. מפעל הזבובים יגייס מיליוני זבובי תולעי בורג, יעקר אותם בקרינה וישחרר אותם מכלי טיס עפים נמוך כדי להזדווג עם זבובים מקומיים, וייצרו ביצים שלא יבקעו.</p><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מקסיקו וארצות הברית איחדו כוחות כדי לטהר סופית את צפון אמריקה ממכת תולעי הבורג. מפעל הזבובים נפתח ב-1976 וגדודים של זבובי תולעי בורג מעוקרות שוחררו בשתי המדינות, כולל לאורך האיסטמוס טהואנטפק במקסיקו כדי לחסום פלישות צפוניות. תוכנית ההדברה הייתה כה מוצלחת עד שהתפשטה לפנמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד 2006, ארצות הברית, מקסיקו ומרכז אמריקה <a href="https://www.mdpi.com/2075-4450/3/4/930" target="_blank" rel="noopener">הכריזו על עצמן נפטרות מהמזיק</a> . למרות שהתפרצויות קצרות עדיין מתרחשות, כמו בפלורידה ב-2016, פריסת זבובים סטריליים נותרה תרופה יעילה. הטקטיקה עוררה <a href="https://www.sciencenews.org/article/screwworm-flies-sterilization-insect-control">השראה למאמצים עדכניים יותר</a> להדברת <a href="https://www.sciencenews.org/article/fda-oks-first-gm-mosquito-trial-us-hurdles-remain">יתושים</a> ומזיקים מזיקים אחרים ( <em>SN: 23/11/18, SN: 8/5/16</em> ).</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_no_50YA-screwworm_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="750560" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_no_50YA-screwworm_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הגשושית הסולארית של פרקר אולי זיהתה את מקורן של רוחות שמש מהירות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/parker-solar-probe-origin-winds-sun<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Wed, 07 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125217 </guid><description><![CDATA[Kinks in the magnetic fields near the surface of the sun appear to be the cause of fast-moving flows in the solar wind. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>חללית שצללה לאטמוספירה של השמש חשפה את המקור הסביר לפיצוצים חזקים של פלזמה ברוחות שמש מהירות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרחק מהשמש, רוח השמש היא פלזמה ערפילית וסוערת. אבל כאשר <a href="https://www.sciencenews.org/article/parker-solar-probe-sun-atmosphere-first-spacecraft">ה-Parker Solar Probe</a> של נאס&quot;א צללה בתוך כ-8 מיליון קילומטרים מפני השמש, היא זיהתה זרמי פלזמה צרים ( <em>SN: 12/15/21</em> ). נראה <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05955-3" target="_blank" rel="noopener">כי הזרמים מונחים על ידי שדות מגנטיים</a> הנמשכים חזרה לשני אזורים קרירים יחסית של אטמוספירת השמש הידועים כחורים כתליים, כך מדווחים חוקרים ב-7 ביוני ב- <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לרוח השמש - הזרם הקבוע של חלקיקים טעונים הזורם מהשמש - יש שתי מהירויות ברורות, המכונות &quot;איטיות&quot; ו&quot;מהירות&quot;. עד עכשיו לא היה ברור מה האיץ את רוח השמש המהירה. הפלזמה ברוב רוח השמש מורכבת מפרוטונים, אלקטרונים וגרעינים של אטומים הנושבים במאות קילומטרים בשנייה. אבל פלזמה מהאזור שמעל לחורי העטרה יכולה לנוע מהר יותר מפי 10.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זרמי הפלזמה המהירים היו קשורים לאירועים <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-parker-solar-probe-sun-next-close-pass-esa-orbiter">הידועים כ-switchbacks</a> , שבהם חלקים מהשדות המגנטיים ליד השמש הופכים כיוון ( <em>SN: 1/15/21</em> ). מעברים חוזרים יכולים להתרחש כאשר לולאות שדה מגנטי הקרובות לפני השמש מתחברות לקווי שדה ארוכים המתרחקים מהשמש. החיבור מחדש מוביל לקיפול חד של ה-Switchback שבועט בפלזמה בדרכה לחלל כשהקינק מתיישר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זרמי אנרגיה גבוהים יותר, מציעים החוקרים, הם תוצאה של קווי שדה שהתחברו מחדש עם מיתוגים מפותלים בחדות, בעוד שזרמי אנרגיה נמוכים יותר מגיעים מקווי שדה עם קימורים ישנים יותר שהפכו מוחלקים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שהראיות לכך שרוח השמש המהירה נובעת מחיבורים מגנטיים מחדש הן משכנעות, הן עדיין נסיבתיות, אומר האסטרופיזיקאי סטיוארט בייל מאוניברסיטת קליפורניה, ברקלי. &quot;התוצאות שלנו מצביעות על כך שניתן להאיץ את רוח השמש למהירויות גבוהות קרוב מאוד לשמש&quot;, אומר בייל. &quot;זה שונה במקצת מהתרחיש הסטנדרטי של אנרגיית רוח&quot;, שבו התאוצה מתרחשת רחוק יותר מהשמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התמודדות עם תהליכים כמו מקור רוח השמש המהירה חשובה מסיבות מעשיות, אומר בייל. &quot;אנו גם מאמינים שחיבור מגנטי מחדש אחראי להתלקחויות שמש ומעורב בשחרור של פליטות מסה עטרה, שיש להן השפעה גדולה על מזג האוויר בחלל&quot;. התלקחויות שמש ומזג<a href="https://www.sciencenews.org/article/physics-solar-flares-scientists-predict-sun-outbursts">האוויר בחלל שהן יוצרות</a> הובילו לשיבושים ברשת החשמל על פני כדור הארץ והפרעות בתקשורת הרדיו, והן עלולות לאיים על אסטרונאוטים ( <em>SN: 30/7/2020</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים הם גם רמז חשוב בתעלומה המתמשכת <a href="https://www.sciencenews.org/article/2017-solar-eclipse-hot-corona">מדוע אטמוספירת השמש חמה במיליוני מעלות צלזיוס מפני השטח שלה</a> , אומר האסטרופיזיקאי גארי זנק, שלא היה מעורב במחקר ( <em>SN: 20/8/17</em> ). &quot;אבל הם לא מזהים את מנגנון החימום.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התצפיות מזהות את החשיבות של חיבור מגנטי מחדש קרוב לשמש, אומר זנק, מאוניברסיטת אלבמה בהאנטסוויל. &quot;השלב הבא הוא לקשר את זה לפיזור האנרגיה המגנטית בקביעת תהליך החימום בפועל.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היבט מעניין נוסף של המחקר הוא כיצד נראה שהמבנה של פני השמש מוטבע על רוח השמש ליד השמש למרות נוכחות המערבולת, אומר אמיטווה בהטצ&#39;ארג&#39;י, אסטרופיזיקאי מאוניברסיטת פרינסטון שלא היה מעורב במחקר. חוקרים אחרים הציעו שזה יכול לקרות, הוא אומר, אבל במחקר החדש, &quot;הראיות הניסיוניות והסימולציות משכנעות יותר&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מפגשים קרובים יותר מתמיד של פרקר עם השמש יכולים לאשש את מקור הרוח הסולארית המהירה באופן סופי יותר. ומעברים עתידיים יגיעו כשהשמש תיכנס לשלב עם מספר הולך וגדל של כתמי שמש ויותר רוח סולארית, בדרך לשיא הפעילות הסולארית בסביבות יולי 2025. &quot;כשאנחנו עוברים למקסימום שמש&quot;, אומר בייל, &quot;אנחנו מצפים למשהו רציני הפתעות.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060623_jr_parkersolarwind_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="521107" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060623_jr_parkersolarwind_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הדמיה של כוכב גוסס מראה כיצד הוא יכול ליצור גלי כבידה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/gravitational-waves-dying-star-supernova<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Wed, 07 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125185 </guid><description><![CDATA[Massive jets and an expanding cocoon of debris from a collapsing star could be a source of never-before-seen ripples in spacetime.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>פקעות של פסולת סביב כוכבים גוססים עלולים לזעזע אדוות בזמן החלל שלא כמו שאסטרונומים ראו אי פעם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זהו מקור פוטנציאלי לגלי כבידה שמעולם לא נחקר לפני כן&quot;, אמר האסטרופיזיקאי אור גוטליב מאוניברסיטת נורת&#39;ווסטרן באוונסטון, אילינוי, ב-5 ביוני במסיבת עיתונאים בפגישת האגודה האסטרונומית האמריקנית באלבוקרקי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שהגלים ייקלטו בהרצה האחרונה של LIGO, שהחלה ב-24 במאי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז<a href="https://www.sciencenews.org/article/gravity-waves-black-holes-verify-einsteins-prediction">הגילוי הראשון של LIGO ב-2015</a> , כל גלי הכבידה שנראו עד כה היו מריקוד המוות המתגלגל של שני עצמים קומפקטיים - חורים שחורים, כוכבי נויטרונים או שניהם ( <em>SN: 2/11/16</em> ). אירועים אלו מפיצים מה שנקרא גלי כבידה קוהרנטיים. &quot;אתה יכול לחשוב על זה כעל תזמורת המנגנת בצורה הרמונית&quot;, אמר גוטליב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סוג שני, גלים לא קוהרנטיים, צפויים להגיע מפיצוצי כוכבים כמו <a href="https://www.sciencenews.org/article/ligo-virgo-searching-sources-gravitational-waves">סופרנובות</a> ( <em>SN: 5/6/19</em> ). מכיוון שההתפרצויות הללו הן סימטריות כדוריות ואיטיות יחסית, קשה ל-LIGO לזהות את הגלים שלהן. הם דומים יותר לכלים בודדים המנגנים שירים שונים בו-זמנית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גוטליב ועמיתיו שקלו סוג אחר של מוות של כוכבים שנקרא ממוטט. כאשר כוכבים מסיביים קורסים לתוך חור שחור, הם יכולים לפלוט סילוני חומר הנוסעים קרוב למהירות האור. הדמיות ממוחשבות של האופן שבו נוצרים סילונים אלה <a href="https://submissions.mirasmart.com/AAS242/ViewSubmissionFile.aspx?sbmID=120&amp;mode=html&amp;validate=false&amp;key=0Fs85MQav" target="_blank" rel="noopener">חשפו פקעת חומר המקיפה את הסילון</a> , מלאה בגז חם וסוער ופסולת שמתרחבים בבועה א-סימטרית סביב הכוכב הגוסס, אומר גוטליב, שהציג את המחקר ב-6 ביוני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהבועה מתרחבת ודוחפת את דרכה דרך הכוכב, היא עלולה לחבוט במרחב מספיק כדי לייצר גלי כבידה לא קוהרנטיים, סיכמו גוטליב ועמיתיו. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="ראה כיצד פקעת קוסמית מרעידה את המרחב הזמן | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/hRRCPlKf9b4?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> כאשר כוכב מסיבי מתמוטט, הוא פולט סילוני חומר (אדום) ופקעת של פסולת אחרת מסביב לסילונים (צהוב וירוק). סימולציה זו מראה כיצד המערבולת בסילונים ובפקעת עלולה לזעזע את החלל, ומתרגמת את גלי הכבידה שהם עלולים לפלוט לקול.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ל-LIGO ולחבריה לגלאים - בתולה באיטליה ו-KAGRA ביפן - יש כיום סיכוי של 1% לגלות גלי כבידה של פקעת. בריצות עתידיות עם גלאים משופרים, הסיכוי הזה יעלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תפיסת גלים אלה יכולה לתת לאסטרונומים הצצה אל החלקים הפנימיים ביותר של כוכבים גוססים, אשר לא ניתן לחקור בדרך אחרת, אמר גוטליב.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060623_LG_cosmic-cocoon_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="260445" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060623_LG_cosmic-cocoon_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מתי ולמה התפתחה אוננות אצל פרימטים? מחקר חדש מספק רמזים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/masturbation-evolve-primates<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Tue, 06 Jun 2023 23:01:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125209 </guid><description><![CDATA[In a first-of-its-kind comparative study, researchers show that primates were masturbating 40 million years ago and that the behavior may help males keep their sperm fresh. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אף על פי שאוננות נפוצה בכל ממלכת החיות, נראה, על פניה, כפרדוקס אבולוציוני: מדוע חיה תבזבז זמן, אנרגיה ומשאבי רבייה על הנאה עצמית במקום להזדווג עם בן זוג?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים על מינים בודדים מצאו כמה הסברים. מקוק יפני בדרגה נמוכה ( <em>Macaca fuscata</em> ), למשל, מאוננים כדי לשמור על טריות הזרע שלהם כשיש להם הזדמנות נדירה להזדווג. אבל השאלות מתי ומדוע התפתחה אוננות מלכתחילה נותרו בלתי פתורות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר חדש, שפורסם ב-7 ביוני <em>Proceedings of the Royal Society B</em> , מצביע על כך שההיסטוריה האבולוציונית של אוננות בפרימטים נמשכת לפחות 40 מיליון שנה אחורה, וההתנהגות אכן עשויה לעזור לפרימטים זכרים <a href="https://doi.org/10.1098/rspb.2023.0061" target="_blank" rel="noopener">להיות מוכנים להזדווג כאשר תהיה להם הזדמנות , וגם להישאר נקי ממחלות</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחברים הם &quot;הראשונים שהשתמשו בגישה בין מינים&quot; כדי לחקור את תפקוד האוננות, אומר Lateefah Roth, ביולוג במכון לפסיכיאטריה משפטית וחקר מין באוניברסיטת דויסבורג-אסן בגרמניה. זו &quot;נקודת התחלה מצוינת&quot;, אומר רוט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לקבוע מתי התפתחה אוננות לראשונה אצל פרימטים, הביולוגית האבולוציונית מתילדה ברינדל מאוניברסיטת קולג&#39; בלונדון ועמיתיה סיננו בספרות המדעית כדי למצוא תיעוד של אילו פרימטים מאוננים ואילו לא, בין אם בטבע או בשבי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי למלא פערים בנתונים בגלל שאוננות לא תמיד קלה לצפייה (או לחפשה בכלל) על ידי ביולוגים, ברינדל גם שלחה שאלונים לחוקרים כדי לשאול על התצפיות שלהם על אוננות פרימטים שלא דווחו בספרות. זה היה חשוב במיוחד עבור מידע על אוננות נשית, אומרת ברינדל, שנוטה להיעלם מעיניו בגלל היעדר זקפה קלה לזיהוי. לאחר מכן, הצוות השתמש בניתוחי מחשב כדי לקבוע היכן בשושלת הפרימטים מקורה ככל הנראה ההתנהגות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בגלל נתונים חסרים, ברינדל לא יכול לומר בוודאות אם הפרימטים הראשונים אי פעם אוננו. אבל היא יכולה לומר שלפני כ-40 מיליון שנה, נראה היה כי &quot;האבות הקדמונים של כל הקופים והקופים&quot; אוננו. זה יהיה בסביבה כאשר סימיאנים - קופים וקופים - מתפצלים מהפרימטים הקטנים, הקטנים, בעלי עיני החרק שחיים בדרום מזרח אסיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שברינדל זיהתה מתי, היא פנתה לאחר מכן למה. היא בדקה האם פרימטים המאוננים נוטים להזדווג עם מספר בני זוג. מערכת הזדווגות זו תוביל ללחץ אבולוציוני עבור זכרים ונקבות כאחד להשיג יותר שליטה על תהליך ההזדווגות, כמו על ידי היכולת להזדווג מהר יותר, להיות מעורר בקלות עבור בני זוג מועדפים או על ידי שיפור איכות הזרע הזכרי, כפי שניתן לראות במקוקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברינדל גם חיפשה אם מיני פרימטים המאוננים נוטים להידבק בעוד פתוגנים, כולל אלו הגורמים לזיהומים המועברים במגע מיני. ידוע כי זכר סנאים קרקעי כף היד ( <em>Geosciurus inauris</em> ), למשל, מאוננים לאחר קיום יחסי מין כדי <a href="https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0013060" target="_blank" rel="noopener">לנקות את מערכותיהם</a> מחומרי זיהום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברינדל מצא כי מספר שותפים להזדווגות ושכיחות פתוגנים קשורים לאוננות בפרימטים זכרים, אך לא בנקבות. אוננות יכולה לעזור לזכרים להיות מוכנים להזדווג במהירות עם זרע טרי תוך ניקוי מערכת הרבייה שלהם מפתוגנים. אבל עבור נשים, שתי ההשערות אינן מתערבבות. &quot;בדרך כלל, הנרתיק חומצי במידה קלה כדי לשמור על פתוגנים&quot;, אומר ברינדל, אבל זה הופך פחות כשנקבת הפרימאט מתעוררת כך שהזרע לא ייהרג עם ההגעה. הפיכת הסביבה הנרתיקית לבטוחה יותר עבור זרע הופכת אותה גם לבטוחה יותר עבור פתוגנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהמחקר לא מצא קורלציה בין אוננות פרימטים נשית לבין ריבוי שותפים להזדווגות, ברינדל חושדת שכנראה יש קשר שיתברר עם נתונים נוספים. &quot;הייתי מהמר הרבה כסף על העובדה שאם נקבל יותר נתונים בהמשך הדרך&quot;, היא אומרת, &quot;אז נמצא השפעה עבור נשים.&quot; מיעוט הנתונים של נקבות עשוי להיות מונע בחלקו מהנטייה ההיסטורית לחשוב על חיות נקבות כ&quot;מקבלות פסיביות של התנהגות גברית&quot;, אומר ברינדל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסטיגמה סביב לימוד אוננות והתנהגות מינית החלה להתפוגג, מציינת ברינדל, מה שגורם לה לקוות שתגליות נוספות יתגלו בקרוב. אבל בהתחשב בכך שגם יונקים אחרים, כמו גם ציפורים וזוחלים, מאוננים, אומר רוט, &quot;אם אנחנו רוצים להבין את התמונה האבולוציונית הגדולה יותר של התנהגות זו, אנחנו צריכים להסתכל מעבר לפרימטים&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060623_EI_macaques-mastur_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="156110" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060623_EI_macaques-mastur_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> זריקת ריפוי גנטי עשויה למנוע מחתולים להיכנס להריון מבלי לעבור עיקור</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/gene-therapy-shot-cats-spay-pregnant<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Tue, 06 Jun 2023 15:00:24 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125172 </guid><description><![CDATA[Even after mating with fertile males, females given the cat contraceptive, which targets an ovulation-preventing hormone, did not get pregnant.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ניתוחים פולשניים לעיקור חתולים יכולים יום אחד להיות נחלת העבר, ובמקום זאת יוחלפו בזריקה אחת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טיפול גנטי מוזרק שניתן לחתולות <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-38721-0" target="_blank" rel="noopener">מנע מהן להיכנס להריון</a> , כך מדווחים חוקרים ב-6 ביוני ב- <em>Nature Communications</em> . אף אחת לא הביאה לעולם המלטה של ​​גורים גם לאחר הזדווגות עם זכר פורה. הטקטיקה, אם היא תחזיק מעמד בבדיקות נוספות, עשויה להציע דרך יעילה יותר לשלוט באוכלוסיה עולמית של חתולי בר המונה מאות מיליונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו אוהבים חתולי בית, אבל הם רוצחים בסביבה&quot;, אומר ביל סוונסון, ביולוג שימור בגן החיות והגן הבוטני של סינסינטי. מדי שנה, חתולים שמסתובבים חופשי ברחבי העולם הורגים כנראה <a href="https://www.sciencenews.org/article/cat-meat-meals-diet-playtime-wildlife-birds">מיליארדי ציפורים ויונקים קטנים</a> ( <em>SN: 29/1/13</em> ). עיקור חתולי פרא וגם חתולי מחמד יכול לעזור לשמור על שליטה על אוכלוסיות החתולים ועל הנפגעים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטיפול הגנטי הניסיוני מכוון להורמון אנטי מולריאני, הידוע גם כחומר מעכב מולרי, חלבון המסייע לאיברי המין של העובר להתפתח. לאחר ההזרקה, וירוס שונה מחדיר את הגן שיוצר את ההורמון לתאי החתולים. לאחר מכן התאים מייצרים יותר הורמון אנטי מולריאני מהרגיל. רמות גבוהות של החלבון עשויות למנוע מהשחלות של החתול לשחרר ביציות על ידי שמירה על זקיקים - המבנים המאכלסים ומשחררים ביציות - במצב רדום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, סוונסון ועמיתיו טיפלו בשש חתולות נקבות באמצעות הטיפול הגנטי. שלושה קיבלו מינון גבוה ושלושה נוספים קיבלו מינון נמוך יותר. שלושה חתולי ביקורת נוספים קיבלו פלצבו. לאף אחד לא היו תופעות לוואי חמורות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות שיכן את כל תשעת החתולים יחד עם זכר פורה בשני ניסויים של ארבעה חודשים. ניסוי אחד התקיים שמונה חודשים לאחר הטיפול; השני, עם זכר אחר, קרה כמעט שנתיים לאחר ההזרקה. בשני הניסויים, חתולי הביקורת הביאו המלטה לאחר הזדווגות עם זכרים פעם אחת בלבד. אבל אף אחת מששת החתולות שטופלו לא נכנסה להריון, למרות ששניים מהן הזדווגות עם הזכרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר הוכחת הרעיון הוא &quot;הסימן האמיתי הראשון לתקווה שנוכל לעשות משהו מלבד עיקור חתולים&quot;, אומרת ג&#39;ולי לוי, וטרינרית מאוניברסיטת פלורידה בגיינסוויל שלא הייתה מעורבת במחקר. הזרקת מנה בודדת מבטיחה במיוחד לשלוט באוכלוסיות פרא, ומבטלת את הצורך להכניס חתולי בר למרפאה לניתוח או ללכוד בעלי חיים יותר מפעם אחת כדי לתת מנות מרובות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלופות קודמות לניתוח, כמו חיסונים, התבררו כבלתי יעילות לאורך טווח. חיסונים מלמדים את הגוף לתקוף פולשים זרים. יצירת חיסון למניעת הריון המכוון להיפופיזה, המשחרר את ההורמונים המעוררים ביוץ, היה קשה. &quot;כל המערכת החיסונית שלך מכוונת לדעת מה אתה, והיא לא צריכה לתקוף, ומה זר, והיא צריכה לתקוף&quot;, אומר לוי. מחלות יכולות להתפתח כאשר התגובות החיסוניות לומדות לתקוף את הגוף עצמו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים רבים ניסו לפתח חיסונים שונים כאמצעי מניעה לחתולים, אבל &quot;ויתרנו&quot;, אומר לוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטיפול הגנטי הניסיוני יכול להיות גישה טובה יותר מכיוון שהוא אינו מסתמך על המערכת החיסונית ובמקום זאת מייצר משהו שכבר יש לגוף, כך שמערכת החיסון באופן אידיאלי לא תתערב כלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, הגן מועבר לתאי שריר, אומר דייוויד פפן, ביולוג רבייה בבית החולים הכללי של מסצ&#39;וסטס ובבית הספר לרפואה של הרווארד. שם, התא מייצר את ההורמון באמצעות מחרוזות קטנות ומעגליות של DNA. מיתרים אלו צפים סביב התא ואינם מוכנסים למדריך ההוראות של התא, ה-DNA שנמצא בתוך הגרעין. מכיוון שתאי שריר בדרך כלל לא מתים, ה-DNA יכול להישאר לכל החיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מדווח על תוצאות לאחר שנתיים, אומר פפין, אך עד היום הצוות עקב אחר החתולים במשך יותר מארבע. מכיוון שטיפול גנטי יכול להימשך כל החיים בבעלי חיים אחרים, כולל אנשים, סביר להניח שעם מינון נכון, אותו הדבר יהיה נכון לחתולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר, שניים מהחתולים המטופלים הזדווגו עם זכרים. אחת הזדווגות בסך הכל תשע פעמים ובכל זאת לא נכנסה להריון. התקרבות לכל ההורמונים של החתולים גילתה שהנקבות שטופלו לא הביאו, אבל הורמונים אחרים המעורבים ברבייה וביחום - הידוע גם בשם חום, תקופה שבה חתולות נקבות מוכנות להזדווג - נותרו ללא פגע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לארבעת החתולים המטופלים שמעולם לא התרבו עם הזכרים היו עליות ברמות האסטרוגן, סימן אחד של ייחום. אבל לעולם לא היית מנחש את זה על סמך התנהגות החתולים, מציין סוונסון. הנקבות לא אפשרו לזכרים להתרבות, סימן שהנקבות האלה לא היו בחום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זכרים שרודפים אחרי נקבה מוכנה להתרבות הם מתמידים להפליא אם היא ביולדת, הוא אומר. זכר יהפוך לחסר מנוחה, יעקוב בלי סוף אחרי נקבה וינסה לעלות עליה אם הוא חושב שאפשר להתרבות. &quot;זה כמו מנוע מהיר בפארק היורה שבודק את הגדר. כל הזמן הם בודקים את החתולים האלה אם הם ייבום.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה סוג של התנהגות מעצבנת שגורמת לאנשים לא לרצות חתולים בשכונות שלהם, אומר לוי. מבחינתה, אמצעי המניעה האידיאליים לחתולים ימנע מהנקבות לאפשר לזכרים כלשהם להתרבות איתם. יש לקוות שזה ימנע מזכרים פוריים ומפריעים לצעוק, לרסס שתן כדי לסמן טריטוריה ולהילחם בזכרים אחרים כאשר הם רודפים אחרי נקבה שהפכה להיות עקרה על ידי ריפוי גנטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדיין יעברו שנים עד שהטיפול יגיע למשרדי הווטרינר, אם יאושר על ידי מנהל המזון והתרופות האמריקאי וסוכנויות דומות ברחבי העולם. סוונסון, פפין ועמיתיו עדיין משנים את הגן ואת שיטת הלידה, ובוחנים כיצד להפוך אותו ליעיל ככל האפשר וגם לחסכוני להכנה. נדרשים גם מחקרים קליניים עם יותר חתולים כדי לאמת את הבטיחות והיעילות של הזריקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, &quot;זו דרך ממש שונה לעשות אמצעי מניעה&quot;, אומר פפן. והורמון אנטי מולריאני נפוץ בקרב בעלי חיים, כך שייתכן שניתן להתרחב למינים פולשים אחרים. פפין ואחרים אפילו בוחנים דרכים למנף את ההורמון <a href="https://www.sciencenews.org/article/birth-control-research-moving-beyond-pill">בבני אדם כצורה לא קבועה של אמצעי מניעה</a> ( <em>SN: 8/22/17</em> ). יש עדיין הרבה מה ללמוד, &quot;אבל אני חושב שיש כאן הזדמנות מצוינת&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060523_eg_genetherapy_cat_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="453010" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060523_eg_genetherapy_cat_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מרג&#39;ורי ובר חוקרת נמלים מגינות על צמחים ופלאי אבולוציה אחרים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/evolution-ants-plants-marjorie-weber-scientists-to-watch<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Tue, 06 Jun 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Ecosystems]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124618 </guid><description><![CDATA[Cooperation across the tree of life is an understudied driver of evolution and biodiversity, Marjorie Weber says.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>צוות קראק של שומרי ראש פרוקי רגליים עשוי להגן על עץ הדובדבן בחצר האחורית שלך או על המייפל ממול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קרדית מגנה על הצמחים על ידי כך שהיא פועלת כמו עדרי כבשים רועות, לועסת את הפטריות המתגנבות על פני העלים. ונמלים מסיירות ענפי סיור, מוכנות לנשוך או לעקוץ זחלים רעבים - או אפילו פילים. בתמורה להגנה, צמחים מציעים מזון ומגורים.</p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-thumbnail"> <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch"><img decoding="async" loading="lazy" width="186" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3124149" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV.jpg 300w" sizes="(max-width: 186px) 100vw, 186px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סוג זה של שיתוף פעולה התפתח שוב ושוב, אומרת מרג&#39;ורי ובר, אקולוגית אבולוציונית מאוניברסיטת מישיגן באן ארבור. שומרי ראש צמחים נמצאים בכל מקום, היא אומרת, אבל רוב האנשים אפילו לא שמים לב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובר אומרת שהיא נמשכה זמן רב ל&quot;מינים מוזרים ומעניינים ולא מוערכים&quot;. כילדה היא אהבה רולי-פוליס, תולעי אדמה, חיפושיות ועכבישים. אבל יותר מאשר באגים בודדים, ובר מוקסם מהעושר של החיים על פני כדור הארץ. איך נוצר המבחר העצום הזה של מינים? התחל לדבר על מגוון ביולוגי, וובר מבעבע משאלות: מדוע יש לנו כל כך הרבה סוגים שונים של פרחים? מדוע יש מיליוני מיני חרקים ומינים יחסית מעטים של כרישים? מדוע פרח ענף אחד של עץ החיים בעוד ענף אחר קמל? &quot;אני פשוט נלהבת מהתעלומות הביולוגיות הגדולות האלה&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המשרד שלה באוניברסיטה נראה איך אתה יכול לדמיין שזה יהיה עבור מישהו כל כך שבוי בעולם הטבע. תאנה של עלה כינור מתנשאת מעל שולחנה ועציצים גודשים את החלון. אמנות המדע מעטרת את הקירות: הדפס תלוי של ההיסטוריה האבולוציונית של צמחים פורחים, תמונה מפוצצת של דבורת סחלב נוצצת ואיור של צ&#39;רלס דרווין, החוחיות המפורסמות שלו מציצים מזקנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז תקופתו של דרווין, מדענים החוקרים מה מניע את האבולוציה התמקדו בעיקר באינטראקציות אנטגוניסטיות בין מינים, כמו חוחיות המתחרות על זרעים ומרוצי חימוש בין טורפים ולטרף. תפקידו של שיתוף פעולה באבולוציה לא תמיד נלקח ברצינות, &quot;בעיקר בגלל שזה נתפס כנקודת מבט נשית יותר&quot;, אומר ובר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המעבדה של ובר מתמקדת כיצד שיתוף פעולה מניע אבולוציה ומגוון ביולוגי. היא מבלה את זמנה בשטח, בחממה ובמעבדה, מתעדת אינטראקציות בין צמחים לפרוקי רגליים, וכן משתמשת בטכניקות חישוביות לניתוח דפוסים אבולוציוניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וובר אולי ידועה בעיקר בזכות עבודתה על נקטריות חוץ-פרחוניות. מפרקי האצבעות המלאים בצוף מתנפחים מעלים וגבעולים על כמה צמחים, ומדליפים חטיפים ממותקים שמפתים נמלים להסתובב ולהדוף התקפות. ובר הסתכל על נקטריות חוץ-פרחוניות בצמחי כלי דם מודרניים ולאחר מכן שיחזר את האבולוציה של התכונה על פני מיני צמחים עתיקים. התכונה, היא גילתה, היא מתכון להצלחה אבולוציונית. ברגע שהמבנים המתוקים התפתחו בענף של עץ המשפחה הצמחי, ענף זה צבר במהירות עוד מינים. זה מצביע על כך שההזדמנות לסחור בצוף עבור הגנה מפני חרקים למעשה דרבנה צמחים לגוון. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_inline.jpg" alt="נמלה דורכת על ענף מכוסה גושים ירוקים" class="wp-image-3124620" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_inline-575x383.jpg 575w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_inline-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_inline-279x186.jpg 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3124620">צמחים מסוימים יוצרים גידולים מפרישי סוכר (אליפסות ירוקות) שנמלים מעוררות תיאבון. חרקים אלה מגנים על הצמחים מפני טורפים, מעין שיתוף פעולה בין צמחים של נמלים שהופיע לעתים קרובות לאורך האבולוציה.</span> <span class="credit wp-credit-3124620">אלן וודס</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה לא מה שאנשים ציפו&quot;, אומרת ג&#39;ודית ברונשטיין, אקולוגית אבולוציונית מאוניברסיטת אריזונה בטוסון. מדענים עשויים להניח שהתאמה כזו תעזור לצמח מסוים לשרוד ולאוכלוסייתו לצמוח, אבל הם לא יודעים מדוע מספר מיני הצמחים יגדל. &quot;איכשהו, החזקת נקטריות חוץ פרחוניות מובילה לגיוון&quot;, היא אומרת. &quot;וזו שדרה נפלאה למחקר עתידי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבודתה של ובר בולטת מכיוון שהיא מסוגלת לחבר חוטים מדעיים ולקלוע אותם למשהו &quot;חדש לגמרי ושונה לגמרי&quot;, אומר ברונשטיין. &quot;ככה אתה פורץ דרך בתחום שלנו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובר פורץ שבילים גם במקומות אחרים. בשנת 2018, היא הקימה את <a href="https://projectbiodiversify.org/" target="_blank" rel="noopener">Project Biodiversify</a> , תוכנית להפוך את החינוך לביולוגיה לא רק מדויק ומשכנע, אלא גם &quot;הוגן ומכיל ככל האפשר&quot;, אומר ובר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובר לא ראתה את עצמה כמדענית כשהייתה צעירה. כסטודנטית שגדלה בגרוסה פוינט, מישיגן, היא לא ראתה דוגמאות של מדעניות, והיא מעולם לא חשבה על מדע כאופציה לקריירה. קורס ביולוגיה עם מדענית העכבישים גרטה בינפורד בקולג&#39; לואיס וקלארק בפורטלנד, אורג&#39;, שינה הכל. &quot;הידיעה שזו עבודה ולראות אותה עושה את זה פשוט מעצבת את החיים בצורה מדהימה עבורי&quot;, אומר ובר. בינפורד נתן לוובר לבוא לעבוד במעבדה שלה ולחקור עכבישים חומים מתבודדים. היא עודדה את האינטרסים של ובר ו&quot;יצאה מגדרה כדי לשכנע אותי שאני מספיק חכמה ויכולה לעשות את זה&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שנים מאוחר יותר, לאחר שלובר הייתה מעבדה משלה, היא ועמיתיה החליטו לחקור עד כמה ספרי הלימוד בביולוגיה בקולג&#39; מייצגים קבוצה מגוונת של מדענים. התוצאות, שדווחו ב-2020, כינו את <a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rspb.2020.0877" target="_blank" rel="noopener">חוסר ההתאמה הדמוגרפית המוחלטת בין מדענים המופיעים בספרי לימוד</a> (בעיקר גברים לבנים) לבין התלמידים המשתמשים בהם. הצוות של ובר פועל לגשר על הפער הזה על ידי פיתוח משאבים למורים המדגישים קבוצה מגוונת של מודלים לחיקוי בביולוגיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובר מקווה לתת השראה לתלמידים ללמוד כיצד העולם עובד. היא &quot;יועצת פנטסטית&quot;, אומר האקולוג אריק לופרסטי מאוניברסיטת דרום קרולינה בקולומביה, פוסט דוקטורט לשעבר במעבדתו של ובר. היא בונה קהילה תומכת ודואגת שכולם ירגישו מעורבים, הוא אומר. זו תרבות שלופרסטי ניסה לחקות במעבדה שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העצה של ובר לצעירים היא להסתכל מסביב ולשים לב מה מעורר את ההתרגשות שלך - אולי תבחין בצוות נמלים בעל מראה סקרני צועד במעלה ובמורד עץ. &quot;זה מה שזה באמת אומר להיות מדען&quot;, אומר ובר. &quot;רדפו אחר רגשות היראה ושאלו שאלות על העולם בעיניים פקוחות לרווחה.&quot;</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>מרג&#39;ורי ובר היא אחת מ- <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch">SN 10: מדענים לצפות</a> השנה, הרשימה שלנו של 10 מדענים בתחילת ואמצע הקריירה שתורמים תרומות יוצאות דופן לתחומם. אנו נפיץ את הרשימה המלאה במהלך 2023.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>רוצה למנות מישהו ל-SN 10? שלח את שמם, השתייכותם וכמה משפטים עליהם ועל עבודתם לכתובת <a href="mailto:sn10@sciencenews.org">sn10@sciencenews.org</a> .</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="261925" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>