<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שישי, 08 בספטמבר 2023 20:35:48 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> &#39;Crossings&#39; חוקר את מדע אקולוגיית הכבישים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/crossings-book-science-road-ecology-goldfarb<dc:creator><![CDATA[Amanda Heidt]]></dc:creator><pubDate> Fri, 08 Sep 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Ecosystems]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130858 </guid><description><![CDATA[Ben Goldfarb talks about his new book, which looks at the science that’s helping to prevent animals from becoming roadkill.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324005896" target="_blank" rel="noreferrer noopener"><img decoding="async" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082623_reviews_cover-1-254x383.jpg" alt="" class="wp-image-3130865" width="191" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082623_reviews_cover-1-254x383.jpg 254w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082623_reviews_cover-1-298x450.jpg 298w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082623_reviews_cover-1-123x186.jpg 123w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082623_reviews_cover-1-384x580.jpg 384w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082623_reviews_cover-1-514x776.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082623_reviews_cover-1.jpg 680w" sizes="(max-width: 191px) 100vw, 191px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324005896" target="_blank" rel="noreferrer noopener">מעברים</a><br> <em>בן גולדפרב<br> WW Norton &amp; Co., 30 דולר</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמעט 65 מיליון קילומטרים של כביש חוצה את כדור הארץ - מספיק כדי להקיף את כדור הארץ יותר מפי 1,600 - ומספר זה יכפיל את עצמו ככל הנראה עד 2050. הדרכים הללו חדרו אפילו לפינות המרוחקות ביותר של העולם, וזה לקח מחיר : כלי רכב אחראים למספר מדהים של מקרי מוות של בעלי חיים. לדוגמה, 1 מיליון חולייתנים נחשבים למות מדי יום בהתנגשויות בארצות הברית בלבד. כבישים הורגים גם בעקיפין, בין השאר על ידי שבירה של נתיבי הגירה והשפלה של בית גידול בתולי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב- <em>Crossings</em> , העיתונאי בן גולדפרב מתעמק בתחום המתפתח של אקולוגיית הכבישים ומציג את המדענים הנלהבים, לפעמים אקסצנטריים, שמזמינים אותנו לתפוס את הדרכים שלנו כפי שעושים בעלי חיים כדי להבין טוב יותר את ההשפעות האקולוגיות. גולדפרב מטייל לצד החוקרים האלה כשהם רוכבים על אופניים דרך מונטנה ומתאבקים בדובבי נמלים בברזיל, פוזלים לעבר הרג דרכים ומסתכלים על המוזרויות העיצוביות שהמהנדסים יכולים למנף כדי למשוך בעלי חיים למעברים עיליים וגשרים בטוחים. אקולוגיה של כבישים, אומרים רבים מתומכיה, היא מנצחת: בניית מעברים ייעודיים לחיות בר, למשל, זולה יחסית לפרויקטי תשתית אחרים, וצמצום התנגשויות בין נהגים ובעלי חיים שומר על חיים ומוריד את דמי הביטוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>חדשות המדע</em> שוחחו עם גולדפרב על כבישים וכיצד למזער את הנזק שלהם. השיחה הבאה נערכה לשם בהירות וקיצור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : איך התחלת להתעניין באקולוגיה של כבישים? זה נראה שונה מאוד מהספר <a href="https://www.sciencenews.org/article/got-environmental-problem-beavers-could-be-solution">הקודם שלך על בונים</a> ?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גולדפרב:</strong> מקורו של הספר הזה הוא בשנת 2013, כשהייתי בטיול דיווחים על קישוריות בתי גידול. תפסתי רוח של מעברי חיות בר בכביש המהיר 93 בצפון מונטנה, ובסופו של דבר סיירתי בהם עם מרסל הוייזר, אקולוג דרכים נפלא במכון התחבורה המערבי במונטנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרגע העוצמתי ביותר של הסיור הזה היה כשעברנו לגשר אחד גדול לחיות בר על כביש 93. השמש שקעה בערב אוקטובר היפה הזה, וזה היה פשוט מעורר השראה להיות על פיסת התשתית הזו שיש לבני אדם. נבנה עבור חיות בר. אנחנו עושים כל כך הרבה על הפלנטה הזו כדי להקשות על חייהם של בעלי חיים, וכעיתונאי שימור, זה הרגיש כמו סוג של אמפתיה אקולוגית שבאה לידי ביטוי כמדע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : אתה מקדיש הרבה מהספר לבעלי חיים קטנים כמו זוחלים, דו-חיים, חרקים ודגים. האם לשם הוביל אותך המדע?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גולדפרב:</strong> לשם הולך תחום אקולוגיית הכבישים בהרבה מובנים. הרבה מההיסטוריה המוקדמת מתמקדת בצבאים כי זה מה שמהנדסים מוכווני בטיחות דואגים. אבל ככל שהתחום התפתח [כדי להתמקד יותר בשימור מאשר בבטיחות האדם], הוא נהיה יותר מודאג עם אורגניזמים פחות כריזמטיים, פחות מסוכנים. חשוב לחשוב עליהם מכיוון שבמובנים מסוימים הם הטקסונים הנפגעים ביותר מהכבישים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : איך הספר הזה שינה את התפיסות שלך לגבי כבישים?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גולדפרב:</strong> אחת ההפרעות הגדולות ביותר היא עד כמה זיהום רעש הכביש מזיק. כשאתה קורא את הספרות על ההשפעות הבריאותיות וההשפעות האקולוגיות של רעשי כביש, אתה מבין שזה באמת אחד ממשברי בריאות הציבור הבלתי מוכרים של זמננו. זה מעלה את רמות הקורטיזול שלנו, מעלה את לחץ הדם שלנו והופך אותנו לרגישים יותר למחלות לב ושבץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> :</strong> <strong>אתה עושה הרבה השוואות בין כבישים ושינויי אקלים לבין הפעולות הדרושות כדי לטפל בהם.</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גולדפרב:</strong> תנועת האקלים התפתחה רבות בעשור האחרון מהאשמה פרטנית ולכיוון של הפללת מבני כוח תאגידיים גדולים יותר. כך גם בעולם אקולוגיית הכבישים. רובנו חווינו ניסיון לפגוע בחיות בר. הרגתי חיות, לצערי, ואני תמיד מרגישה אשמה להפליא בקשר לזה ושותפה בתרבות המכוניות הזו. אבל תרבות הרכב היא תוצר של מסע השיווק המאוד אינטנסיבי הזה שכל מתחם תעשיית הרכב ניהל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום להאשים את הנהגים בהריגת דרכים, התשובות האמיתיות הן הפתרונות המערכתיים הגדולים יותר. אולי זה משנה את התשתית כדי לבנות יותר מעברי חיות בר כדי להפוך כבישים מהירים לחדירים; אולי זה אומר מערכות הסעת המונים משופרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> :</strong> <strong>אתה מסיים את הספר בדיבור על האופן שבו מינפו כבישים ככלי של דיכוי נגד קהילות שחורות וחומות. מדוע היה חשוב לכלול את ההיבט הזה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גולדפרב:</strong> ההקבלות בין הדרכים שבהן כבישים משפיעים על קהילות אקולוגיות והדרכים שבהן הן משפיעות על קהילות אנושיות בולטות. כבישים מהירים הם כוחות של חלוקה הן במערכות אקולוגיות והן בערים, ואנחנו, בני האדם, נופלים קורבן למכוניות, בדיוק כמו חיות בר. אבל רציתי גם להכיר בכך שלא כולנו נפגעים באותה מידה - כבישים, במיוחד כבישים מהירים עירוניים, נוצלו בכוונה רבה נגד קהילות צבעוניות במהלך המאה האחרונה. וזה עדיין קורה היום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : אתה מצטט עובד מוקדם של שירות היערות בארה&quot;ב שאומר &quot;כבישים הם עובדות סופיות ובלתי ניתנות לשחזור&quot;, ובכל זאת הספר טוען שניתן להפוך כבישים ל&quot;מבקרים&quot; בנוף.</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גולדפרב:</strong> יש לנו את היכולת לשנות אותם. שירות היערות, אחד ממנהלי הכבישים הגדולים בעולם, מוציא משימוש אלפי כבישים מתוך הכרה בכך שעדיין יש להם השפעות אקולוגיות מזיקות. בקצה השני של הספקטרום, יש לך מקומות כמו סירקיוז, שם כביש מהיר עירוני נחבט באמצע העיר, מחסל בכוונה שכונה שחורה. המעבר הישן הזה ייהרס מתוך הכרה בנזקים הלא פרופורציונליים שהוא גרם לאנשים צבעוניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה מדהים לחשוב שכל דבר, מדרכי עפר זעירות ועד לכביש המהיר העירוני העצום הזה, אינו מורכב. הכבישים שלנו הם לא בהכרח קטלניים, טעויות קבועות אחרי הכל.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנה</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324005896" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Crossings</a> <em>מ-Bookshop.org.</em> Science News <em>היא שותפה ל-Bookshop.org והיא תרוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082623_reviews_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="632447" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082623_reviews_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הנה הסיבה שמתמטיקאים כל כך מתעניינים בחיתוך עוגות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/cake-cutting-math-problem-fairness-envy<dc:creator><![CDATA[Stephen Ornes]]></dc:creator><pubDate> Fri, 08 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Math]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130994 </guid><description><![CDATA[The question of how to fairly divide resources attracts game theorists, computer scientists, economists, legal experts and more. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אריאל פרוקצ&#39;יה חשב הרבה על איך לחתוך עוגה במהלך 15 השנים האחרונות. זה בין השאר בגלל שלמדען המחשבים של הרווארד יש שלושה ילדים שביניהם חגגו יותר משני תריסר ימי הולדת. הוא יודע מה זה לעמוד עם סכין לפני יצירת מופת שכבות, מכוסה בקרם חמאה ותלתלי שוקולד, כשהוא לחוצה מכל עבר על ידי בליינים קטנים שמזהים באופן אינסטינקטיבי מתי מישהו אחר מקבל נתח טוב יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל זה גם בגלל שהרבה מהעבודה של פרוקצ&#39;יה מתמקדת בחקר הכללים המתמטיים לחלוקת דברים. אחת הדרכים לעשות זאת היא לחשוב בצורה מופשטת על קינוח. כבר יותר מ-75 שנה, הוא וחוקרים אחרים שמנסים למסד את ההוגנות שואלים את השאלה הפשוטה והמתעתעת: אילו שיטות לחיתוך עוגה מבטיחות שכל מי שמגיע למסיבה יהיה מרוצה ממה שהוא מקבל?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התשובות מגיעות הרבה מעבר למסיבות יום הולדת. התבוננות בחיתוך עוגה היא חלק מתת-תחום מתמטי רחב ידיים המתמקד בחלוקה הוגנת של משאבים. זה דרבן שורה של אלגוריתמים המודיעים כיצד להקצות מזון בין קהילות רעבות, <a href="https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/00029890.1999.12005142" target="_blank" rel="noopener">כיצד לפצל שכר דירה</a> או מטלות בין שותפים לדירה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/mathematician-answers-supreme-court-plea">כיצד לשרטט גבולות למחוזות הצבעה הוגנים</a> ועוד. בעיה מתמטית בליבה, חיתוך העוגה מחבר חשיבה קפדנית לשאלות של העדפות אנושיות ובעיות בעולם האמיתי, וכך מושך לא רק מתמטיקאים, אלא גם מדעני מחשב, כלכלנים, מדעני חברה ומומחים משפטיים. שאלות של הוגנות (ואי-הוגנות) הן אוניברסליות בהחלט. כמובן, כך גם הקינוח. &quot;זה הדגם המאוד אלגנטי הזה שבו אתה באמת יכול לזקק מהי הוגנות, ולהגיב על כך&quot;, אומר פרוקצ&#39;יה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העוגה, אומר סטיבן ברמס, תיאורטיקן משחקים ומדען פוליטי מאוניברסיטת ניו יורק, היא מטפורה לכל טוב שניתן לחלוקה, כמו אדמה או זמן או משאבים מוגבלים. כאשר תובנות חיתוך עוגות מיושמות ליישוב סכסוכים בינלאומיים, הוא אומר, &quot;אנחנו יכולים לעזור לעולם למצוא פתרונות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מומחים המציאו אלגוריתמים לחיתוך עוגה - הכללים המתמטיים לתיאור כיצד לחתוך עוגה בצורה הוגנת - פעמים רבות ובהרבה תלבושות. (הגישות מתמקדות כמעט תמיד בעוגות מלבניות. <a href="https://www.sciencenews.org/article/cutting-pie-no-piece-cake">בעיית &quot;חיתוך פשטידות&quot;</a> הקשורה אך עדכנית יותר מתייחסת לקינוחים עגולים או פיצה.) הכללים הקלים ביותר מגלים כיצד לחלוק עוגה בצורה הוגנת בין שני אנשים: אדם אחד חותך את העוגה לשני חלקים שהם מאמינים ששווים בערכם, והאדם השני בוחר ראשון. כל אוכלין מקבל חתיכה שלדעתו היא בעלת ערך לפחות כמו זו של האחר, אם לא טובה יותר. דיווחים על אסטרטגיית חלוקה הוגנת זו מתוארכים ליוון העתיקה.</p><figure class="wp-block-pullquote alignleft"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אתה יכול לטעון שהגינות, או היעדרה, היא אחת הבעיות החשובות בעולם כיום.</p> <cite>סטיבן ברמס</cite></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנות ה-40, מתמטיקאים החלו להתעניין ברצינות בגישה מתמטית להוגנות, תוך שימוש בחיתוך עוגה כנקודת גישה. הם התחילו לחקור איך לחלוק בצורה הוגנת בין שלושה אנשים, מכיוון ש-I-cut-you-choose הוא משחק של שני שחקנים. זה הוביל לחיפוש אחר דרכים להרחיב את האלגוריתמים האלה למספרים גדולים באופן שרירותי של אנשים, ולשאול שאלות יותר ניואנסיות, כמו מהי הגינות בדיוק, ואיך מוכיחים זאת?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיתוך עוגה קל לניסוח וקל להתייחס אליו, אומרת תורת המשחקים בטינה קלאוס מאוניברסיטת לוזאן בשוויץ, החוקרת הוגנות במצבים אמיתיים כמו הקצאת בחירה בבית ספר וגישה שווה לדיור. &quot;אבל יחד עם זאת, הבעיה מעניינת ומאתגרת מבחינה מתמטית בגלל המורכבות שלה ברגע שמספר הסוכנים לחלוק את העוגה גדל&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השנים האחרונות הביאו התקדמות בזיהוי המספר הקטן ביותר של חתכים הדרוש למספר נתון של אנשים, כמו גם את המספר המרבי של חתכים, שיכול להיות גבוה עד כדי גיחוך אבל לפחות מראה שחיתוך העוגה הוא סופי. וריאציות חדשות לשאלה ממשיכות לצוץ. מה אם אתה <a href="https://arxiv.org/abs/2001.03327" target="_blank" rel="noopener">מחלק עוגה למספר קבוצות של אנשים</a> במקום ליחידים? או, כפי שנבדק במאמר שפורסם בשנה שעברה, מה אם אוכלי עוגות <a href="https://dl.acm.org/doi/abs/10.1145/3490486.3538321" target="_blank" rel="noopener">משקרים לגבי העדפותיהם</a> ? ומה אם אתה מחלק משהו שמגיע בחלקים נפרדים, בלתי ניתנים לחלוקה, כמו סוכריות ליל כל הקדושים שלא נפתחו, במקום זאת? על ידי התמקדות בהגדרות מדויקות ובתרחישים חדשים, מתמטיקאים מצאו יישומים חדשים והמשיכו לחתוך עוגות בחזית החקירות על הוגנות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אפשר לטעון שהגינות, או היעדרה, היא אחת הבעיות החשובות בעולם כיום&quot;, אומר ברמס, שבמשך ארבעה עשורים פרסם מאות עבודות על חיתוך עוגות או הגינות באופן כללי יותר. &quot;ואנחנו בוחנים את היסודות התיאורטיים של הוגנות.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מתכונים לחיתוך עוגה הוגן</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסויים מתועדים במציאת דרכים הוגנות לפצל דברים הולכים אחורה, לפחות לשירו של הסיודוס <em>תיאוגוניה</em> , שנכתב לפני כ-2,700 שנה. בסיפור אחד בשיר, אלים ובני תמותה התעמתו במקונה, עיר יוונית מיתית. כקורבן לפייס האלים, פרומתאוס, שהיה גם אל וגם הנדיב הגדול ביותר של המין האנושי, חילק שור שנשחט לאחרונה לשתי ערימות, האחת מכילה עצמות חשופות לא מושכות מכוסות בשכבת שומן והשנייה מכילה את הבשר הרצוי שהוסתר מתחת. קטע לא מושך של הבטן. פרומתאוס הזמין את זאוס לבחור. זאוס, שהתפתה על ידי השומן המבריק, בחר בעצמות חסרות התיאבון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסיפור עתיק יומין זה, פרומתאוס משרה את האסטרטגיה הקלאסית של אני-חותך-אתה-בוחר - הגרסה הפשוטה ביותר של חיתוך עוגה - בהטעיה. אבל כאשר I-cut-you-choose מבוצע מתוך חתירה להוגנות, זה אמור להבטיח את שביעות רצונם של כל המעורבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאה היא פרופורציונלית, כלומר כל שחקן מרגיש שהנתח שלו מייצג נתח הוגן מהסך הכל. אז עבור שני שחקנים, שחקן יעריך את הפרוסה שלו ב-1/2; עבור שלושה, חלק הוגן יהיה 1/3. (ועבור מספר n שרירותי של אוכלי עוגה, נתח הוגן יהיה 1/n.) אם העוגה זהה לכל אורכה, המידתיות שקולה לכך שכל הפרוסות יהיו באותו גודל.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך לחלוק עוגה בין שני אנשים</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אתה בטח כבר יודע איך לחלוק עוגה בצורה הוגנת בין שני אנשים. זוהי הגישה הפשוטה ביותר לחיתוך הוגן של עוגה ולעתים קרובות נקראת שיטת &quot;המחלק-בוחר&quot;. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-cut-and-choose-1-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="כל האיור מציג פנים של אליס לצד עוגה עם שתי פרוסות וסכין למטה." loading="lazy" data-attachment-id="3131012" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-cut-and-choose-1" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-cut-and-choose-1.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-cut-and-choose-1" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;First, one person, in this case Alice, cuts the cake into what she thinks are two fair slices.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-cut-and-choose-1-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-cut-and-choose-1.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">ראשית, אדם אחד, במקרה הזה אליס, חותך את העוגה למה שהיא חושבת שהן שתי פרוסות יפות.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-cut-and-choose-2-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="איור מציג את פניו של בוב לצד פרוסת עוגה ואת פניה של אליס לצד פרוסת עוגה." loading="lazy" data-attachment-id="3131013" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-cut-and-choose-2" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-cut-and-choose-2.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-cut-and-choose-2" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;The second person, Bob, chooses his preferred slice. Alice gets the remaining slice. Alice is happy because she liked both pieces equally; Bob is happy because he chose his favorite piece.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-cut-and-choose-2-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-cut-and-choose-2.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">האדם השני, בוב, בוחר את הפרוסה המועדפת עליו. אליס מקבלת את הנתח שנותר. אליס מאושרת כי היא אהבה את שני החלקים באותה מידה; בוב שמח כי הוא בחר את היצירה האהובה עליו.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span></figcaption></figure></li></ol></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל חיתוך עוגה הוא לא בעיה מתמטית מעניינת אם העוגה זהה. חלוקה רגילה ומשקל מטבח יכלו להפריד בקלות לוח של ספוג שוקולד אחיד לכל מספר של חתיכות פרופורציונליות. הבעיה הופכת מסובכת יותר אם מניחים שהעוגה הטרוגנית - למשל אם היא חלבית בצורה לא אחידה, או כוללת קטעים של טעמים ותוספות משתנות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חובב דובדבן מרשינו עשוי לבחור את הפרוסה הקטנה ביותר ולהרגיש מרוצה אם הם מקבלים את הדובדבן היחיד של העוגה. במקרה זה, מה שמתמטיקאים מכנים &quot;הסרנדיפיות של אי הסכמה&quot; מוביל למתמטיקה עשירה. המתמטיקה המעניינת ביותר מתעוררת כאשר יש דעות שונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תרחיש &quot;אני-חתוך-לך-בחר&quot; של שני אנשים עדיין עובד כאן. המפריד מחלק את העוגה לשתי חלקים שוות ערך בעיניהם וישמח בשניהם; הבוחר בוחר את היצירה המועדפת עליו. אבל הגדל את מספר אוכלי העוגות, לכל אחד מהם העדפות מיוחדות, ואין פתרון קל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוגו שטיינהאוס מאוניברסיטת ורשה היה אחד המתמטיקאים הראשונים שצללו לתוך המורכבות הזו. במהלך מלחמת העולם השנייה, כששאלות של חלוקה הוגנת של הקרקע התנהלו בקנה מידה גדול ואלים, שטיינהאוס פיתח <a href="https://www.jstor.org/stable/1914289" target="_blank" rel="noopener">אסטרטגיית &quot;אני-חתכת-אתה-בוחר&quot; שונה</a> עבור שלושה שחקנים. היא נקראה שיטת המפריד הבודד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בגישה זו, אדם אחד, בואו נקרא לה אליס, חותך את העוגה לשלושה חלקים שהיא מעריכה באותה מידה (כל אחד ב-1/3 מהסך הכל). ואז אדם שני, בוב, מציין איזה מהחלקים יהיה מקובל עליו. אם הוא מאשר לפחות שני חלקים, אז האדם השלישי, קרלה, יכול לקחת כל חלק שהיא רוצה, ואחריו בוב (שיש לו לפחות חלק מקובל אחד זמין). אליס משיגה את זה שנשאר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אם בוב או קרלה מסתייגים מאותה יצירה, אז היצירה הזו עוברת לאליס (שהעריכה את כל החלקים באותה מידה). שני החלקים הנותרים (שבוב וקרלה חייבים להעריך ב-2/3 או יותר מהסכום הכולל) משולבים מחדש ומחולקים בין בוב וקרלה באמצעות I-cut-you-choose.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Steinhaus תיאר את האלגוריתם הזה במאמר קצר שפורסם ב-1948 ב- <em>Econometrica</em> . הוא ייצג את אחת החקירות הקפדניות הראשונות בתחום חיתוך העוגות. &quot;הכלל עבור השותף הראשון&quot;, כתב שטיינהאוס, &quot;מאפשר לו לחתוך את החפץ - ייתכן שזו עוגה - כרצונו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השיטה של ​​שטיינהאוס עבדה רק על שלושה אוכלים, אבל באותו מאמר הוא דיווח ששני עמיתים פיתחו אלגוריתם שיכול להשיג מידתיות עבור כל מספר אוכלי עוגות. השיטה ידועה כשיטת המקטינה האחרונה, והיא מתנהלת כך: אדם אחד חותך חתיכת עוגה שלדעתו מייצגת חלק הוגן ומעביר את החלק הזה לאדם הבא. לכל שחקן שנותר יש הזדמנות לחתוך את העוגה (אם הם חושבים שהיא מייצגת יותר מחלק פרופורציונלי) או לעבור (אם הם חושבים שזה הוגן יחסית או פחות מהוגן). ברגע שלכולם הייתה הזדמנות לחתוך, או &quot;להקטין&quot; את הפרוסה, האדם האחרון שגזז מקבל את החתיכה ויוצא מהמשחק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן משולבים החיתוך מחדש עם העוגה שנותרה, והתהליך מתחיל שוב עם השחקנים הנותרים. כאשר נותרו רק שני שחקנים, הם משתמשים ב-I-cut-you-choose.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כיצד פועלת שיטת &quot;האחרון-מפחית&quot;.</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קשה יותר לחלוק עוגה בין שלושה אנשים. בשיטת &quot;הקטין האחרון&quot;, שלושה אנשים - אליס, בוב וקרלה - כל אחד מאמינים שהם מקבלים חתיכה שהם מעריכים ב-1/3 מהסכום הכולל. מתמטיקאים קוראים לזה &quot;מידתיות&quot;, אבל מי שיצא ראשון מהמשחק עדיין יכול לקנא ביצירה של מישהו אחר. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-1-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="איור המראה את פניה של אליס לצד עוגה עם פרוסה חתוכה וסכין." loading="lazy" data-attachment-id="3131014" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-last-diminisher-1" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-1.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-last-diminisher-1" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;In round 1, the first person, in this case Alice, cuts a piece that she thinks represents 1/3 the value of the cake and passes it to the second person, Bob.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-1-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-1.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">בסיבוב 1, האדם הראשון, במקרה הזה אליס, חותך חתיכה שלדעתה מייצגת 1/3 מערך העוגה ומעבירה אותה לגוף השני, בוב.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-2-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="" loading="lazy" data-attachment-id="3131015" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-last-diminisher-2" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-2.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-last-diminisher-2" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Bob and the third person, Carla, each have a chance to trim the piece, if they think it is worth more than 1/3 the value, or pass. In this case, Bob passes and Carla trims. &lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-2-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-2.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">לבוב ולאדם השלישי, קרלה, לכל אחד יש הזדמנות לחתוך את היצירה, אם הם חושבים שהיא שווה יותר מ-1/3 מהערך, או לעבור. במקרה הזה, בוב עובר וקרלה מקצצת.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-3" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-3-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="" loading="lazy" data-attachment-id="3131016" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-last-diminisher-3" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-3.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-last-diminisher-3" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;The piece goes to whoever trimmed it last — in this case Carla. If both Bob and Carla had passed, Alice takes the piece.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-3-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-3.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">היצירה מגיעה למי שגזר אותה אחרונה - במקרה הזה קרלה. אם גם בוב וגם קרלה עברו, אליס לוקחת את היצירה.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-4" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-4-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="" loading="lazy" data-attachment-id="3131017" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-last-diminisher-4" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-4.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-last-diminisher-4" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;In round 2, any trimmings are added back to the remaining cake, and then the “divider-chooser” method for two people is used. Alice cuts the cake into what she thinks are two fair slices.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-4-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-4.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">בסיבוב 2, כל הגזם מתווסף בחזרה לעוגה שנותרה, ולאחר מכן משתמשים בשיטת &quot;המחלק-בוחר&quot; לשני אנשים. אליס חותכת את העוגה למה שהיא חושבת שהן שתי פרוסות יפות.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-5" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-5-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="" loading="lazy" data-attachment-id="3131018" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-last-diminisher-5" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-5.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-last-diminisher-5" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Bob chooses his preferred slice. Alice gets the remaining slice. Everyone appears to be happy with their piece. But Carla, who exited the game early, could still think that Alice’s or Bob’s piece is better than hers.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-5-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-5.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">בוב בוחר את הפרוסה המועדפת עליו. אליס מקבלת את הנתח שנותר. נראה שכולם מרוצים מהיצירה שלהם. אבל קרלה, שיצאה מוקדם מהמשחק, עדיין יכלה לחשוב שהיצירה של אליס או בוב טובה יותר משלה.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span></figcaption></figure></li></ol></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברמס כינה את שיטת ההקטנה האחרונה כפתרון אלגנטי, והיא מבטיחה שכל אחד שופט את היצירה שלו כבעלת ערך לפחות כמו נתח הוגן. אבל זה לא מושלם כי זה לא לוקח בחשבון קנאה. הן בגישת המפריד הבודד והן בגישת המקטינה האחרונה, אדם שיוצא מהמשחק מוקדם עלול בסופו של דבר לחמוד חתיכה שנחתכת בהמשך המשחק - למרות שחשבו שהחתיכה שלו פרופורציונלית. אלגוריתמים אלה אינם מה שמתמטיקאים מכנים &quot;ללא קנאה&quot;, וזו דרך נוספת לחשוב על הוגנות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ישנה מגבלה מעשית נוספת לשיטת ההקטנה האחרונה: עם מספיק שחקנים, העוגה שנשארת בסיבובים מאוחרים יותר עלולה להישבר על ידי הרבה חיתוך - או אפילו להצטמצם לפירורים. קל לראות איך חוגג אולי לא מעריך את זה באותה מידה כמו יצירה שלמה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> האם חיתוך עוגה יכול להיות נקי מקנאה?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז הופעת הבכורה של שיטת המצטמצמת אחרונה, חיתוך העוגה הניע גוף קטן אך אדיר של מתמטיקה רצינית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שנות ה-60 הביאו צעד גדול קדימה כאשר המתמטיקאים ג&#39;ון קונווי וג&#39;ון סלפרידג&#39;, ללא תלות זה בזה, המציאו אלגוריתם חיתוך חדש עבור שלושה אנשים. שלא כמו עבודתם של שטיינהאוס ועמיתיו, המתכון החדש השיג גם מידתיות נתפסת וגם נמנע מכל קנאה בקרב הנמענים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קל להשיג פתרון נטול קנאה, שבו אף אחד לא חושק ביצירה של אדם אחר, מציין מדען המחשב האריס עזיז מאוניברסיטת ניו סאות&#39; ויילס בסידני. פשוט לזרוק את כל העוגה. &quot;אם אתה לא נותן שום דבר לאף אחד, זה נטול קנאה&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אם העוגה נוחתת בפח האשפה, אף אחד לא שמח. בתכנית הנעימה יותר של קונווי וסלפרידג&#39;, אליס מחלקת תחילה את העוגה לשלושה חלקים שלדעתה הם בעלי ערך שווה. לאחר מכן, בוב יכול לקצץ חלק אחד - לכל היותר - כדי ליצור קשר דו כיווני עבור היקרים ביותר. (הגזרות מונחות בצד.) נותרה לקרלה לבחור מבין השלושה. ואז הסדר מתהפך, ואם קרלה לא בחרה בחתיכה הגזורה, בוב לוקח אותה. אליס מקבלת את זה שנשאר. לאחר מכן האוכלים פונים אל הגזוזים, בעקבות פרוטוקול איטרטיבי דומה של חיתוך, חיתוך ובחירה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך לחלק עוגה בלי קנאה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בגרסה של חיתוך עוגה לשלושה אנשים, מובטח שכל אחד - אליס, בוב וקרלה - ירגיש שהחתיכה שלו מייצגת 1/3 מהערך הכולל של העוגה. השיטה, שנקראה על שם ג&#39;ון סלפרידג&#39; וג&#39;ון קונווי, מבטיחה גם שאף אחד מאוכלי העוגות לא יקנא ביצירה של אדם אחר. הליך Selfridge-Conway הוארך עבור כל מספר אנשים, אך החיתוך יכול להימשך זמן רב מאוד. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-1-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="" loading="lazy" data-attachment-id="3131007" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-selfridge-conway-1" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-1.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-selfridge-conway-1" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;In round 1, the first person, Alice, cuts the cake into three pieces that she considers equal.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-1-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-1.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">בסיבוב 1, האדם הראשון, אליס, חותך את העוגה לשלושה חלקים שלדעתה שוות.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-2-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="" loading="lazy" data-attachment-id="3131008" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-selfridge-conway-2" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-2.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-selfridge-conway-2" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;The second person, Bob, can either pass or trim one — and only one — of the pieces to make two pieces that are tied for the best. The trimmings are set aside.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-2-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-2.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">האדם השני, בוב, יכול להעביר או לקצץ אחד - ורק אחד - מהחתיכות כדי ליצור שני חלקים קשורים על הצד הטוב ביותר. הגזרות מונחות בצד.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-3" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-3-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="" loading="lazy" data-attachment-id="3131009" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-selfridge-conway-3" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-3.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-selfridge-conway-3" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;The third person, Carla, gets to pick first — getting her favorite piece. Bob goes next (taking the trimmed piece if Carla doesn’t, thus ensuring he gets one piece that he thought was tied for the best). Alice gets the remaining piece, one of her original pieces. &lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-3-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-3.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">האדם השלישי, קרלה, זוכה לבחור ראשון - מקבל את היצירה האהובה עליה. בוב הולך אחר כך (לוקח את החתיכה הגזומה אם קרלה לא, ובכך מבטיח שהוא יקבל חתיכה אחת שלדעתו הייתה קשורה לטובה). אליס מקבלת את היצירה שנותרה, אחת היצירות המקוריות שלה.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-4" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-4-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="" loading="lazy" data-attachment-id="3131010" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-selfridge-conway-4" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-4.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-selfridge-conway-4" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;In round 2, the trimmings are divided. Whoever between Bob and Carla got the untrimmed piece (in this case Carla) cuts the trim into three equally valuable pieces.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-4-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-4.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">בסיבוב 2 מחלקים את הגזרות. מי שבין בוב לקרלה קיבל את החתיכה הבלתי גזומה (במקרה הזה קרלה) חותך את הגזרה לשלוש חתיכות שוות ערך.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-5" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-5-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="" loading="lazy" data-attachment-id="3131011" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-selfridge-conway-5" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-5.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-selfridge-conway-5" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Bob chooses first, getting his favorite piece. Alice, who thought her piece was preferable to the trimmed piece in the previous round, goes next. Carla ends up with one of the pieces she trimmed. This approach is free of envy because Bob got to pick first, Carla valued all the trims equally and Alice feels like any trim is a bonus, since she would have been happy with her original piece alone.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-5-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-5.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">בוב בוחר ראשון, מקבל את היצירה האהובה עליו. אליס, שחשבה שהיצירה שלה עדיפה על החתיכה הגזומה בסיבוב הקודם, הולכת אחריה. קרלה מסיימת עם אחד החתיכות שהיא חתכה. גישה זו נקייה מקנאה כי בוב צריך לבחור ראשון, קרלה העריכה את כל הגזרות באותה מידה ואליס מרגישה שכל גזרה היא בונוס, מכיוון שהיא הייתה שמחה עם היצירה המקורית שלה לבדה.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span></figcaption></figure></li></ol></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולם במשך עשרות שנים נוספות, פתרון חיתוך עוגות נטול קנאה לכל מספר שרירותי של אוכלים נותר חמקמק. בסוף שנות ה-80, בתוכנית הטלוויזיה שלו PBS <em>For All Practical Purposes: Introduction to Contemporary Mathematics</em> , <a href="https://www.youtube.com/watch?v=dS73L5YMZ_E&amp;list=PL9n195Q8MdMgGACoKTurcoXhB7xh7rbss&amp;index=12" target="_blank" rel="noopener">הציג המתמטיקאי סול גרפונקל את בעיית חיתוך העוגה הבלתי פתורה</a> ושאלות נלוות של חלוקה הוגנת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הבעיה לא תישאר ללא פתרון לעוד הרבה זמן. ב-1995, ברמס ב-NYU ואלן ד&#39; טיילור מיוניון קולג&#39; בשנקטאדי, ניו יורק, המציאו <a href="https://www.jstor.org/stable/2974850" target="_blank" rel="noopener">נוהל חדש שחותך עוגה לארבעה אנשים</a> , <a href="https://www.sciencenews.org/archive/formulas-fairness">בלי שאף אחד מקנא באף אחד אחר</a> . &quot;זה נחשב לסוג של פריצת דרך&quot;, אומר ברמס. הוא נבנה על גישת ה&quot;גזם&quot; של קונווי וסלפרידג&#39;, והפעיל נוהל דומה על כל הזוגות האפשריים של אוכלי עוגות. ברמס וטיילור תיארו כיצד ניתן להרחיב את ההליך לכל מספר אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לגישה עדיין היו מגבלות. לא הייתה ערובה לכמה קיצוצים זה עלול לקחת. &quot;הראינו באופן כללי שאפשר לדרוש שלושה קיצוצים או 3 מיליון קיצוצים&quot;, אומר ברמס. או הרבה הרבה יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה שנים מאוחר יותר, המתמטיקאים ג&#39;ק רוברטסון וויליאם ווב מאוניברסיטת וושינגטון סטייט בפולמן תיארו מודל חישוב שימושי שניתן להשתמש בו כדי לנתח כמה שלבים, כולל חיתוכים והערכות, נדרשים על ידי אלגוריתם. החישובים שלה אישרו, למשל, שלא ניתן היה לחזות מספר מקסימלי של חתכים עבור כל אלגוריתם שידוע באותה תקופה שחילק את העוגה באופן פרופורציונלי וללא קנאה במספר שרירותי כלשהו של שחקנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך העשורים הבאים, מתמטיקאים רבים התחילו לתהות אם בכלל קיים גבול עליון לחיתוך עוגות ללא קנאה. אם לא, בתיאוריה, חיתוך העוגה יכול להימשך לנצח. יתרה מכך, אומרת פרוקצ&#39;יה, אף אחד גם לא הבין את המינימום.</p><figure class="wp-block-pullquote alignright"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שמתמטיקאים מכנים &quot;סרנדיפיות של אי הסכמה&quot; מולידה מתמטיקה עשירה.</p></blockquote></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> האם חיתוך עוגה הוא אינסופי?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרוקצ&#39;ה מעולם לא יצאה ללמוד חיתוך עוגות. בשנת 2008 הוא לימד קורס על היסודות המתמטיים של בינה מלאכותית. יום אחד, כשהלך הביתה לאחר שנשא הרצאה על הקצאת משאבים ומודל רוברטסון-ווב, הוא הבין איך הוא יכול למצוא גבול תחתון - מספר מינימלי של צעדים, כולל חתכים - לחיתוך עוגה ללא קנאה לכל מספר של אנשים. הגבול התחתון שמצא היה איפשהו סביב n² מדרגות, כאשר n הוא מספר אוכלי העוגה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה יוביל למאמר הראשון שלו על העוגה. לפרוקצ&#39;יה יש כישרון לתת למאמרים מתמטיים כותרות קליטות. המאמר בכריכה התחתונה, שפורסם ב-2009, נשא את הכותרת &quot; <a href="https://dl.acm.org/doi/10.5555/1661445.1661484" target="_blank" rel="noopener">אתה תחמוד עוגה של רעך</a> &quot;. בשנת 2010, הוא חיבר אחד שנקרא &quot; <a href="https://www.cs.huji.ac.il/~jeff/aaai10/02/AAAI10-137.pdf" target="_blank" rel="noopener">אמת, צדק וחיתוך עוגה</a> &quot;, שהציג את שאלת האמת - בנוסף להבטחת מידתיות והסרת קנאה. אם אדם מסתיר את העדפותיו במהלך החיתוך, מישהו עלול לקבל חלק לא שווה. זה &quot;מרתק מבחינה מתמטית&quot;, אומר פרוקצ&#39;יה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשפרוקצ&#39;יה המשיכה בשטח, הוא החל לחשוב יותר על אלגוריתמים שימושיים שיכולים להביא תובנות מחיתוך העוגה - ותיאוריית החלוקה ההוגנת בכלל - לשימוש טוב. דוגמה אחת: חלוקת שכר דירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדרך הקלה ביותר היא כמובן לחלק את סך המגיעים במספר התושבים. אבל זה מתעלם מה&quot;סרנדיפיות של אי הסכמה&quot;. אדם אחד אולי ירצה חלון, אחר אולי יעדיף את הארון הגדול יותר. בשנת 2014, פרוקצ&#39;יה ועמיתיו תכננו כלי מבוסס אינטרנט בשם Spliddit שאסף את העדפות המשתמשים ויצר דרכים הוגנות מבחינה מתמטית לחלק כל דבר, משכר דירה בין שותפים לדירה ועד רכוש בין גרושים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פריצת הדרך הגדולה ביותר לאחרונה בחיתוך עוגות, אומרת פרוקצ&#39;יה, הגיעה מעזיז ומדען המחשב סיימון מקנזי, שבסיסו בסידני, שקבעו גבול עליון לחיתוך עוגות פרופורציונלי ללא קנאה. ראשית, בשנת 2015, הזוג התמודד עם הבעיה של איך לחלוק עוגה בין ארבעה אנשים. על ידי השאלת רעיונות מקונווי וסלפרידג&#39; ומברמס וטיילור, הצוות הגה אלגוריתם שיצר גבול עליון של 203 שלבים, שיכול לכלול חתכים רבים באותה מידה. זה הרבה אבל לא מופרך מדי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שנה לאחר מכן, הצוות הרחיב את הגישה למספר שרירותי של אנשים, <a href="https://ieeexplore.ieee.org/abstract/document/7782956" target="_blank" rel="noopener">ודיווח על אלגוריתם עם מספר סופי של חתכים</a> לחיתוך עוגה פרופורציונלית ללא קנאה. זה היה מספר פוטנציאלי אסטרונומי של חתכים, אבל זה היה סופי - עונה על שאלה ארוכת שנים בתחום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיתוך עוגה עבור n אנשים, דיווחו עזיז ומקנזי, עשוי לדרוש עד n^n^n^n^n^n פעולות. זה מספר לא הגיוני לחלוטין. המספר המרבי של צעדים עבור חמישה אנשים יהיה בסביבות 2 x 10 <sup>2,180</sup> . זה אומר שחמישה אנשים שחותכים את העוגה מיליארדי פעמים בשנייה במשך 100 טריליון שנה אולי בקושי מתחילים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, עזיז אומר שניתן להתאים את האלגוריתם לגבול עליון סביר יותר, אם כי עדיין ממש גדול, אם החוגגים, למשל, מאפשרים להשאיר עוגה קטנה. ועדיין יתכן שמתמטיקאים יוכלו להוריד את הגבול העליון הזה בעתיד. </p><figure class="wp-block-image alignwide size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1440" height="810" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake_cover.jpg" alt="איור מצויר מראה ארבעה אנשים סביב עוגה עם הרבה קווים מקווקוים כדי לציין היכן אפשר לחתוך. אדם אחד אוחז בסכין ונראה מבולבל. שני אנשים מצביעים על קטעים שונים, ואדם אחד מחזיק ציפוי על האצבע." class="wp-image-3131020" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake_cover.jpg 1440w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake_cover-680x383.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake_cover-800x450.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake_cover-330x186.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake_cover-768x432.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake_cover-1030x580.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake_cover-1380x776.jpg 1380w" sizes="(max-width: 1440px) 100vw, 1440px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131020"><p class="Default" style=";text-align:right;direction:rtl">בעיית חיתוך העוגה שואלת: אילו שיטות לחיתוך עוגה מבטיחות שכולם יהיו מרוצים ממה שהם מקבלים?</p></span> <span class="credit wp-credit-3131020">MADELINE MCMAHON</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> בעיית חיתוך העוגה נמשכת</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חקירת השאלה איך לחתוך עוגה בצורה הוגנת לא הסתיימו. בהשראת המאמר של פרוקצ&#39;יה על אמת משנת 2010, מדען המחשב ביאושואי טאו מאוניברסיטת שנגחאי ג&#39;יאו טונג חקר מה קורה <a href="https://arxiv.org/pdf/2104.07387.pdf" target="_blank" rel="noopener">כשאתה מנסה לתת דין וחשבון לאוכלי עוגות לא ישרים</a> . &quot;אם כולם יודעים איך מחלקים את העוגה, אז אני צריך לקבל יותר אם אני אומר את האמת&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל במקרים מסוימים, חוסר יושר יכול להניב יתרון. אם אליס ובוב היו מחלקים עוגה, ואליס ידעה שבוב תמיד מעדיף שוקולד, היא עלולה לחלק את העוגה ביודעין בצורה לא שווה כך שהחתיכה הקטנה יותר תכיל יותר שוקולד. ואז בוב היה בוחר לפי העדפתו, ואליס תקבל את החלק הגדול יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעבודתו, שהוצגה ביולי 2022 בוועידת האגודה למכונות מחשוב בנושא כלכלה ומחשוב, בבולדר, קולו., מצא טאו כי אמת ומידתיות אינן תואמות, מה שהופך את זה לבלתי אפשרי לבנות אלגוריתם לחיתוך עוגה המבטיח בקפדנות את האמת, מידתיות וללא קנאה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם יישומים מעשיים לחיתוך עוגות ממשיכים לגדול. קלאוס, בלוזאן, מצביע על בחירת בית הספר כדוגמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחוז עם מושבים מוגבלים בבתי ספר מסוימים צריך לאזן את סדר העדיפויות של מועצת בית הספר - ציונים במבחני כניסה או התפלגות גיאוגרפית, למשל - עם העדפות ההורים לנסות למצוא פתרון פרופורציונלי עם שווי הוגן. &quot;בעבר, בתי ספר פשוט הוקצו... מבלי לשאול אנשים מה הם רוצים&quot;, אומר קלאוס. &quot;הבחירה בבית הספר נובעת מכך שההעדפות של ההורים או הילדים יובאו בחשבון&quot;.</p><figure class="wp-block-pullquote alignleft"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם הזמן, חיתוך העוגה התפתח למעין ארגז חול מתמטי, מגרש משחקים בונה שמפגיש הוכחות מופשטות ויישומים אינטואיטיביים.</p></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ויש עוד המון יישומים בעולם האמיתי לשאלות של חלוקה הוגנת. ברמס השתמש ברעיונות מחיתוך עוגות כדי ללמוד נהלי הצבעה הוגנים. (כדי לבחור את מנהיגיהם, לפחות ארבע אגודות מדעיות, כולל האגודה המתמטית של אמריקה, אימצו אלגוריתם שפותח על ידו.)</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרוקצ&#39;יה יישמה אלגוריתמי חלוקה הוגנת למודל הקצאת מזון. עזיז בוחן יישומים החל מאיך <a href="https://arxiv.org/pdf/2211.00879.pdf" target="_blank" rel="noopener">לחלק מטלות</a> או משימות אחרות שלא ניתן לחלק ועד איך לתזמן את משמרות הרופאים בבתי חולים בצורה הטובה ביותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחרים לומדים חלוקה הוגנת של סחורות שלא ניתנות לחלוקה נקייה. לאחר גירושין, למשל, שותפים לשעבר עשויים להגיע להסכמה על חלוקה הוגנת רק אם חלק מהפריטים יילקחו מהשיקול. חקירות אלו כוללות גישות הקרובות לנטולות קנאה אם ​​לא מושלמות מבחינה מתמטית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם לאחר עשרות שנים של חקירה, חיתוך עוגה אינו כמו פאזל פשוט עם פתרון מוגדר היטב. במקום זאת, עם הזמן, הוא התפתח למעין ארגז חול מתמטי, מגרש משחקים בונה שמפגיש הוכחות מופשטות ויישומים אינטואיטיביים. ככל שהחוקרים חוקרים את זה, יש יותר מה לחקור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני מתעניין בזה עכשיו לא רק בגלל שהוא יפה במתמטיקה&quot;, אומר טאו, &quot;אבל אני עדיין מאמין שיש הרבה מה לעשות&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake_opener-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="249140" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake_opener-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מדענים מגדלים כליות מואנשות בעוברי חזירים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/grow-human-kidney-pig-embryo<dc:creator><![CDATA[Amanda Heidt]]></dc:creator><pubDate> Thu, 07 Sep 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131003 </guid><description><![CDATA[The work represents an important advance in the methods needed to grow humanized kidneys, hearts, and pancreases in animals.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מדענים גידלו בהצלחה כליות העשויות בעיקר מתאי אנושי בתוך עוברי חזירים - מה שלקח את החוקרים צעד נוסף בדרך הארוכה לקראת יצירת איברים אנושיים ברי קיימא להשתלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאות, שדווחו ב-7 בספטמבר ב- <em>Cell Stem Cell</em> , <a href="http://dx.doi.org/10.1016/j.stem.2023.08.003" target="_blank" rel="noopener">מסמנות את הפעם הראשונה שבה</a> גדל איבר מואנש מוצק, אחד עם תאים אנושיים ובעלי חיים כאחד, בתוך מין אחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זוהי התקדמות ניכרת בכימריות אדם-חיה&quot;, אומר טאו טאן, ביולוג תאים באוניברסיטת קונמינג למדע וטכנולוגיה בסין, שעזר ליצור את <a href="https://doi.org/10.1016/j.cell.2021.03.020" target="_blank" rel="noopener">העובר הכימרי הראשון של קוף אדם</a> ב-2021, אך לא היה מעורב בהווה לימוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בארצות הברית לבדה, יותר מ-100,000 אנשים <a href="https://optn.transplant.hrsa.gov/data/" target="_blank" rel="noopener">יושבים כיום ברשימת המתנה להשתלת איברים</a> . רובם המכריע של אותם אנשים זקוקים להשתלת כליה. כדי לענות על דרישה זו להשתלות איברים מצילות חיים, מדענים נקטו <a href="https://www.sciencenews.org/article/mouse-cells-grown-rats-cure-diabetes-mice">בשיטות חדשות לגידול איברים</a> ורקמות בבעלי חיים ( <em>SN: 26/1/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההתקדמות בשנים האחרונות כוללת <a href="https://www.cell.com/cell/fulltext/S0092-8674(16)31752-4" target="_blank" rel="noopener">גידול איברי חולדה בעכברים</a> ( <a href="https://www.nature.com/articles/nature21070" target="_blank" rel="noopener">ולהיפך</a> ) ושרירי <a href="https://www.nature.com/articles/s41551-021-00693-1" target="_blank" rel="noopener">שלד מואנשים</a> ורקמות <a href="https://www.nature.com/articles/s41587-019-0373-y" target="_blank" rel="noopener">אנדותל</a> בחזירים. אבל נותרו מכשולים משמעותיים, בין השאר בגלל מידת האתגר של תאים אנושיים לשגשג בתוך מארח זר. תאי גזע פלוריפוטנטיים המושרים על ידי אדם, או iPSCs, שמתפקדים כמעין &quot;ערכת התחלה&quot; לגידול סוגים רבים של רקמות אנושיות, מתים לעתים קרובות כאשר הם מוכנסים לבעלי חיים, מכיוון שלתאים של המין יש צרכים פיזיולוגיים שונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביולוג של תאי גזע Liangxue Lai, ממכון גואנגג&#39;ואו לביו-רפואה ובריאות בסין, והצוות שלו השקיעו יותר מחמש שנים בשכלול השיטות שלהם כדי לשפר את שרידות תאי הגזע האנושיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שעוברי החזירים עדיין היו רק תאים בודדים, הצוות השתמש בכלי לעריכת הגנים CRISPR/Cas9 כדי לערוך שני גנים הדרושים להתפתחות הכליות. זה יצר נישה שבה ה-iPSCs האנושיים, לאחר שהוזרקו לחלל, יכלו להתפתח לתאי כליה. תאי הגזע האנושיים הותאמו גם כך שיהיו להם גנים פעילים במיוחד המעכבים אפופטוזיס, או מוות תאי, כדי לשמור על התאים בחיים מספיק זמן כדי להשיג דריסת רגל ולהתחיל ליצור את הכליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יותר מ-1,800 עוברים הועברו לאחר מכן לזרועות פונדקאיות, מתוכם חמישה נקצרו למחקר ב-28 הימים הראשונים. לכל החמישה היו כליות תקינות התואמות את רמת ההתפתחות שלהם, והאיברים הכילו 50% עד 60% תאים שמקורם באדם. זה האחוז הגבוה ביותר של תאים אנושיים שעדיין נצפו בכל איבר שגדל בתוך חזיר, אומר טאן. בהינתן זמן רב יותר, אין שום אינדיקציה לכך שהכליות לא ימשיכו לגדול ולהתפתח באופן נורמלי, אולי כשהתאים האנושיים יגיעו יותר ויותר אל מחוץ לתאי החזיר, אומרים החוקרים. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="680" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_ah_growing-human-kidneys_inline.jpg" alt="תמונה של תאים אדומים וכחולים שנמצאו בכליה שגדלה בעובר חזיר." class="wp-image-3131021" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_ah_growing-human-kidneys_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_ah_growing-human-kidneys_inline-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_ah_growing-human-kidneys_inline-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_ah_growing-human-kidneys_inline-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_ah_growing-human-kidneys_inline-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_ah_growing-human-kidneys_inline-214x214.jpg 214w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131021">כליה שגדלה בעובר חזיר הורכבה מ-50% עד 60% מתאי אדם (חלקם נראים כאן באדום).</span> <span class="credit wp-credit-3131021">J. Wang <em>et al</em> / <em>Cell Stem Cell</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר הוא &quot;צעד חשוב ומעניין&quot;, אומר <a href="https://med.nyu.edu/faculty/massimo-mangiola" target="_blank" rel="noopener">מאסימו מנג&#39;ולה</a> , אימונולוג השתלות מאוניברסיטת ניו יורק Langone Health שלא היה מעורב במחקר. אבל עדיין נותרו שנים רבות מהשתלות קסנו מתפקדות במלואן, הוא מציין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שתאי הגזע אכן התמיינו למספר סוגי תאים, כולל תאי צינורי כליה ורקמות התפתחותיות, לכליה האנושית יש <a href="https://www.nature.com/articles/s41536-021-00156-w" target="_blank" rel="noopener">יותר מ-70 סוגי תאים ייחודיים</a> שמדענים יצטרכו לשחזר. ועד שחוקרים יוכלו ליצור איבר שהוא 100 אחוז אנושי, סביר להניח שהשתלות כאלה יגרמו לדחייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנוסף, כמה iPSCs התמיינו בטעות לתאים עצביים במוח ובחוטי השדרה של העוברים. מנג&#39;יולה אומר שהתאים נראים אקראיים, בניגוד לתאי הכליה, מה שגורם לו לחשוב שהם לא צפויים לגרום לבעלי חיים עם מוח אנושי - מה שייצור <a href="https://nap.nationalacademies.org/read/26078/chapter/1" target="_blank" rel="noopener">סתירה אתית</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להימנע מבעיות אתיות כאלה, Lai אומר כי בהתקדם הצוות ידפוק גנים שמתזמרים את ההתמיינות של תאי הגזע לנוירונים - כמו גם לתאי קו נבט, ביציות וזרע, שמעבירים מידע גנטי לצאצאים. הצוות גם רודף אחר גידול מבשרי איברים אנושיים אחרים בחזירים, כולל הלב והלבלב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו מרגישים שהשגנו אבן דרך בתחום, אבל זה רק הצעד הראשון, ונותרו אתגרים רבים&quot;, אומר לאי. &quot;אנחנו אופטימיים שעם זמן ומאמץ אולי נוכל להתגבר גם על האתגרים האלה&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_ah_growing-human-kidneys_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="69871" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_ah_growing-human-kidneys_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> כאשר דנים בצומח ובעלי חיים, אל תשכח את &#39;פטריות&#39;</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/fungi-funga-flora-fauna-conservation-ecosystem<dc:creator><![CDATA[Jude Coleman]]></dc:creator><pubDate> Thu, 07 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130875 </guid><description><![CDATA[Conservation efforts often overlook fungi. That can change by using “mycologically inclusive language,” researchers say.  ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>פטריות. הם גדלים בין אצבעות הרגליים, על לחם ובמקלחת. אבל האורגניזמים גם מייצרים מזון <a href="https://www.sciencenews.org/article/psilocybin-treat-depression-mushrooms-psychedelic">ותרופות</a> ופועלים כמשרתות של המערכת האקולוגית על ידי פירוק חומר מת - יתרונות שלעיתים מתעלמים מהם ( <em>SN: 17/11/20)</em> . זו הסיבה ש-Fungi Foundation, עמותה המוקדשת לחינוך ושימור פטריות, דוגלת בהוספת &quot;פטריות&quot; לביטוי הפופולרי &quot;צומח ובעלי חיים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תנועת הפטריות נתמכת גם על ידי אמנת האומות המאוחדות למגוון ביולוגי, <a href="https://www.instagram.com/p/CwdGlnLIiFF/" target="_blank" rel="noopener">אשר באוגוסט קראה</a> להוספת &quot;F&quot; שלישי - פטרייה - כדי להתמודד עם האתגרים הפלנטריים של שינויי אקלים ואובדן מגוון ביולוגי&quot;. יותר מ-20 מדינות כבר משתמשות במונח, כולל אוסטרליה, איסלנד וברזיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבחינה היסטורית, פטריות נותרו מחוץ למרבית הדיונים והתכניות לשימור, אומרת המיקולוגית ג&#39;וליאנה פורצ&#39;י, מייסדת קרן הפטריות, שנוצרה בצ&#39;ילה וממוקמת כעת בארצות הברית. בעוד שהצומח מתייחס למגוון הצמחים של אזור ולבעלי החיים שלו למגוון החיות שלו, פטריות אינן מתאימות לאף אחת מהקטגוריות. &quot;לפטריות לא הייתה דרך להיכנס,&quot; אומר Furci. &quot;הגיע הזמן שיקבלו את ההכרה הזו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בין אם עובש אדמה או פטרייה על בול עץ, פטריות מתמודדות עם אותם איומים כמו ממלכות חיים אחרות, כולל אובדן בתי גידול ושינויי אקלים. הרשימה האדומה של האיגוד הבינלאומי לשימור הטבע כולל יותר מ-200 מינים של פטריות שנמצאות בסכנת הכחדה או בסכנת הכחדה. פטריות גם יוצרות יחסים חיוניים עם אורגניזמים אחרים, כמו חיידקי מעיים או <a href="https://www.sciencenews.org/article/soil-microbes-climate-young-trees">שורשי צמחים</a> ( <em>SN: 5/25/23)</em> . זה אומר שחשוב שפטריות ייחשבו במדיניות השימור, אומר Furci. היא ושני מיקולוגים נוספים <a href="https://imafungus.biomedcentral.com/articles/10.1007/BF03449441#citeas" target="_blank" rel="noopener">טבעו את המונח פטרייה ב-2018</a> ב- <em>IMA Fungus</em> . מיקוטה, המילה היוונית העתיקה לפטרייה, הייתה מדויקת יותר, אבל הפטרייה נראתה קליטה יותר, אומר פורצי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לביטוי יש פוטנציאל להמריא באופן נרחב, אומרת המיקולוג קתרין גרינג מאוניברסיטת צפון אריזונה בפלגסטף. השימוש בפטריות יחד עם החי והצומח יהיה חזק במיוחד בחוגים לא מדענים שבהם הביטוי יכול לעודד עניין בפטריות בקרב קובעי מדיניות והציבור, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;[פטריות] הם בעלי ערך רב&quot;, אומר Gehring. &quot;זה נהדר לראות שהתנועה צוברת אחיזה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_jc_funga_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1636154" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_jc_funga_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לדינוזאור דמוי הציפור החדש הזה היו רגליים ארוכות באופן מפתיע</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-bird-dinosaur-long-legs-fossil<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Wed, 06 Sep 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130939 </guid><description><![CDATA[Early birdlike dinosaurs are mostly short-limbed and thought to have lived in trees, but <i>ייתכן ש-Fujianvenator prodigiosus רץ או השתכשך בביצות. ]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>דינוזאורים דמויי ציפורים מוקדמים חיו חיים גבוהים בין העצים. אבל ליצור שזה עתה התגלה היו רגליים ארוכות להפתיע שאולי יצרו חיים במנוסה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06513-7" target="_blank" rel="noopener">דינו הציפור הרגלית</a> ( <em>Fujianvenator prodigiosus</em> ) חי לפני כ-150 מיליון שנה בתקופת היורה, מדווחים חוקרים על 6 בספטמבר ב- <em>Nature</em> . זה בערך באותו זמן כמו בן דודו הרחוק <a href="https://www.sciencenews.org/article/archaeopteryx-had-wings-made-flapping-not-just-gliding"><em>Archeopteryx</em></a> , אחת הציפורים המוקדמות ביותר המוכרות ( <em>SN: 3/13/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה נראה די דומה <em>לארכיאופטריקס</em> ... חוץ מהרגליים&quot;, אומר הפלאונטולוג מין וואנג מהאקדמיה הסינית למדעים בבייג&#39;ינג. &quot; <em>ל-Fujianvenator</em> יש רגליים ממש ממש ארוכות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וואנג ועמיתיו זיהו את היצור כאחד מהאוויאלנים המוקדמים ביותר הידועים - קבוצה שהתפצלה משאר הדינוזאורים והפכה לבסוף לציפורים. העופות הראשונים הם דמויות מפתח בסיפור מקור הציפור. אבל מעט ידוע עליהם, אומר וואנג, בגלל המגוון המועט של מאובנים שנמצאו. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_desktop-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_desktop-1-330x114.jpg 330w" width="680" height="235" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-392x450.jpg 392w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-333x383.jpg 333w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-162x186.jpg 162w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-505x580.jpg 505w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-676x776.jpg 676w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile.jpg 680w" width="392" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-392x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="מאובן דינוציפור" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-392x450.jpg 392w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-333x383.jpg 333w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-162x186.jpg 162w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-505x580.jpg 505w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-676x776.jpg 676w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130966" data-permalink="https://www.sciencenews.org/article/new-bird-dinosaur-long-legs-fossil/090623_no_feathered-dino_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,781" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090623_no_feathered-dino_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Researchers discovered a fossilized &lt;i>;Fujianvenator prodigiosus&lt;/i>; (shown from two views) in southern China. The scale bar is 20 millimeters.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-333x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-392x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3130966">חוקרים גילו <i>Fujianvenator prodigiosus</i> מאובן (מוצג משתי תצוגות) בדרום סין. סרגל קנה המידה הוא 20 מילימטרים.</span> חוקרי <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130966">מין וואנג</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3130960">גילו <i>Fujianvenator prodigiosus</i> מאובן (מוצג משתי תצוגות) בדרום סין.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130960">מ. וואנג</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העופות המוקדמות שהתגלו עד כה, כולל <em>Archeopteryx</em> , הם בדרך כלל קצרי גפיים, ככל הנראה מצוידים לנוע בין העצים. עצמות רגליו התחתונות <em>של F. prodigiosus</em> בגודל פסיון היו ארוכות פי שניים מעצמות הירכיים שלו, תכונה שלא נמצאה בקרב שאר הדינוזאורים הידועים דמויי ציפורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עצמותיו של היצור, שנקברו בין אבני בוץ ופצלי בוץ במה שהוא כיום דרום מזרח סין, התגלו לצד מאובנים של מינים מימיים ומימיים למחצה. רמזים אלה מצביעים על כך ש- <em>F. prodigiosus</em> התגורר בסביבה דמוית ביצה. הוא כנראה רץ אחרי טרף כמו היענים של היום או השתכשך במים כמו עגור פרימיטיבי, אומר וואנג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העופות הראשונים לא היו כולם שוכני עצים, הוא אומר. &quot;זו לא התמונה המלאה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_feat_REV-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="156060" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_feat_REV-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> טכניקת ספוגית דנ&quot;א חדשה עשויה לחולל מהפכה באופן שבו אנו מנטרים את המגוון הביולוגי</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/environmental-dna-leaf-swab-technique-biodiversity<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Wed, 06 Sep 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130864 </guid><description><![CDATA[Simple swabs of just 24 leaves in Uganda’s Kibale National Park provided a genetic snapshot of 52 animals in the tropical forest. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>רק כמה ספוגיות מקומץ עלים יכולות לומר הרבה על אילו בעלי חיים מסתובבים באזור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שני תריסר ספוגיות עלים מצמחים בפארק הלאומי קיבאלה באוגנדה חשפו <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(23)00813-8" target="_blank" rel="noopener">תמונה גנטית מדויקת להפליא של מגוון החולייתנים בפארק</a> , כך מדווחים חוקרים ב-21 באוגוסט <em>Current Biology</em> . הספוגיות קלטו DNA סביבתי, או eDNA, שנשפך מ-52 בעלי חיים, 30 מהם ניתן לזהות ברמת המין. הטכניקה המהירה והקלה היא דרך מהפכנית בפוטנציה לנטר את המגוון הביולוגי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;העובדה שהם יכלו פשוט לנגב כמה עלים כאלה ולקבל כל כך הרבה מינים היא ממש מגניבה ומדהימה&quot;, אומרת ג&#39;ולי לוקווד, ביולוגית מאוניברסיטת רוטגרס בניו ברונסוויק, ניו ג&#39;רזי, שלא הייתה מעורבת במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שלעתים קרובות אנו מדמיינים את ה-DNA יושב בטוח וצמוד בתוך תאים, האמת היא שחלקיקים של החומר הגנטי רופפים בכל הסביבה. eDNA זה נאסף לעתים קרובות ב&quot;בריכות&quot; בגופי מים או על משטחים כמו קליפת עצים. מציאת וניתוח eDNA יכול לחשוף אילו מינים נמצאים באזור - אפילו כאלה שקשה לזהות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יאן גוגרטן, ביולוג מאוניברסיטת גריפסוואלד בגרמניה, רצה להשוות את מקור ה-eDNA שלו - זבובים שקולטים DNA מבעלי חיים מתים וצואה - לזה של הביולוגית כריסטינה לינגגורד, שאוספת eDNA <a href="https://www.sciencenews.org/article/animal-dna-air-scientist-vacuum-first-time-zoo">מהאוויר</a> ( <em>SN: 1/18 /22</em> ). השניים יצאו להשוות את הטכניקות שלהם ב-Kibale, אבל הקמת מסנני האוויר הדרושים ארכה זמן, אז לאחר שאסף את הזבובים שלו, Gogarten החליט לנקות כמה עלים סמוכים בזמן שהוא ממתין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה לא היה משהו שתכננו קודם&quot;, אומר לינגגורד, מאוניברסיטת קופנהגן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל הניקוי במחקר, שנעשה על פני שלושה אזורים בפארק, ארך 72 דקות בסך הכל - ממוצע של שלוש דקות לספוגית. לשם השוואה, Lynggaard הפעיל מסנני אוויר לאיסוף eDNA למשך <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(21)01690-0" target="_blank" rel="noopener">מינימום של 30 דקות</a> כל אחד במחקר קודם, לא כולל זמן להתקין ולנקות את המנגנון. לאחר מכן החוקרים הביאו את הספוגיות חזרה לדנמרק לניתוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה-eDNA גילה ציפורים ויונקים כריזמטיים רבים שידוע שהם חיים בפארק, כולל הטורקו הכחול הגדול ( <em>Corythaeola cristata</em> ) ופיל השיח האפריקאי ( <em>Loxodonta africana)</em> , אבל היו גם כמה הפתעות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קולין צ&#39;פמן, משתף פעולה נוסף בפרויקט וביולוג מאוניברסיטת ונקובר איילנד בננאימו, קנדה, &quot;עובד ביער במשך 30 ומשהו שנה&quot;, אומר גוגרטן, &quot;והיו לו מיני ציפורים ברשימה שהיו לו&quot; לא נראתה בעבר&quot;, אבל זוהו בפארק על ידי אחרים. &quot;יש הרבה שם בחוץ שאנחנו פשוט לא רואים&quot; שניתן לחשוף עם eDNA.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, הספוגיות נוחות יותר לנסיעה בהשוואה למכשירי דגימה אחרים. Lockwood, למשל, דוגמת eDNA ממשטחי צמחים <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/edn3.314" target="_blank" rel="noopener">באמצעות גלילי צבע</a> . עם הספוגיות הקטנות יותר, היא אומרת, &quot;אתה יכול פשוט להשתמש בטכניקות משפטיות מבוססות כדי לשמור את הספוגיות ולהוציא אותן מהשדה ולקחת אותן בחזרה למעבדה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם <a href="https://www.sciencenews.org/article/protecting-half-planet-climate-change-save-species">ירידה במגוון הביולוגי באזורים רבים ברחבי העולם</a> , דגימת eDNA באמצעות טכניקות כמו ספוגיות עלים &quot;מאפשרת לנו צעד מהפכני קדימה ביכולת שלנו לתעד את השינויים האלה ולהגיב אליהם&quot;, אומר לוקווד ( <em>SN: 9/4/20</em> ). &quot;אין כלי אחד לאיסוף ה-eDNA ולעיבוד כל מה שעובד בכל מקרה. אז ככל שיש לנו יותר כלים, כך מצבנו טוב יותר&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גוגרטן ולינגגורד מקווים שאחרים ייקחו את טכניקת הניקוי שלהם וירוצו איתה. מכיוון שהשיטה &quot;יכולה לשמש אנשים שאינם מדענים&quot;, אומר לינגגורד, &quot;אנשים המתעניינים במדעי האזרח יכולים... לעזור לחוקרים להילחם באובדן המגוון הביולוגי הזה שיש לנו ברחבי העולם&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, תלמידי בית ספר חמושים בספוגיות, אומר גוגרטן, יכלו לדגום עלים בחצר האחורית שלהם ולהפיק תמונה של המגוון הביולוגי של האזור שלהם.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/083123_di_dDNA_leaf_swab_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1174758" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/083123_di_dDNA_leaf_swab_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> חורים שחורים סופר מסיביים פעילים עשויים להיות נדירים יותר ממה שחשבו בעבר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/supermassive-black-holes-rare-jwst<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Wed, 06 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130787 </guid><description><![CDATA[A dearth of rapidly growing black holes in new James Webb telescope data raises questions about how these behemoths grow and influence their galaxies. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>פחות חורים שחורים סופר מסיביים עשויים לעבור פרצי גדילה ממה שחשדו האסטרונומים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל גלקסיה גדולה מוכרת מארחת במרכזה חור שחור ענק. חלק מההמותות האלה חווים התפרצויות של התגברות, שבמהלכן הם מתלקחים בעוצמה. אבל תצפיות אחרונות מטלסקופ החלל ג&#39;יימס <a href="https://arxiv.org/abs/2308.09750" target="_blank" rel="noopener">ווב גילו הרבה פחות מהחורים השחורים הפעילים האלה מהצפוי</a> , מדווחים חוקרים במאמר שהוגש ב-22 באוגוסט באתר arXiv.org.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם יאושר, הממצא מעלה שאלות לגבי איך כמה חורים שחורים סופר-מאסיביים הפכו כל כך גדולים ומה, אם בכלל, ההשפעה שלהם על הגלקסיות שבהן הם חיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חורים שחורים ענקיים, כמו זה <a href="https://www.sciencenews.org/article/milky-way-black-hole-active">שבמרכז שביל החלב</a> , נוטים להיות די שקטים ( <em>SN: 28/6/23</em> ). אבל מדי פעם, גל של דטריטוס בין-כוכבי יורד עליהם - לעתים קרובות בעקבות התנגשות עם גלקסיה אחרת - ויוצר מה שנקרא גרעין גלקטי פעיל, או AGN. כאן, הלב של הגלקסיה המארחת פולט כמויות עצומות של אור בכל אורכי הגל כאשר זרימת החומר המתערבלת סביב החור השחור מתחממת. AGN יכול לא רק להעלים את הגלקסיות המארחות שלהם, אלא שהם גם מקורות האור המתמשכים הבהירים ביותר ביקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2017, האסטרונום אליסון קירקפטריק מאוניברסיטת קנזס בלורנס ועמיתיו חזו שעיני <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/1538-4357/aa911d#apjaa911ds3" target="_blank" rel="noopener">האינפרא אדום של JWST ימצאו הרבה מהחורים השחורים הפעילים הללו</a> על סמך תצפיות מטלסקופים אינפרא אדום אחרים, פחות רגישים, מבוססי חלל. במחקר החדש, קירקפטריק והצוות שלה פנו את JWST לעבר רצועת שמים שנחקרה היטב, שבה, בשנת 2008, טלסקופ החלל שפיצר <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.1086/525273" target="_blank" rel="noopener">מצא חתימות אינפרא אדום של גרעינים גלקטיים פעילים בכמעט שליש מ-19 הגלקסיות</a> שחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגלקסיות הללו, שנראו כשהן היו סביב שיא היווצרות הכוכבים הקוסמיים לפני כ-10 מיליארד שנים, היו כולן בהירות ומסיביות יחסית. JWST הרבה יותר רגיש משפיצר, כך שהוא מסוגל לזהות גלקסיות חלשות יותר, בגודל ממוצע יותר באותה תקופה - כאלה ששווים יותר בגודלן לשביל החלב. ועדיין, מתוך כמעט 500 הגלקסיות ש-JWST זיהה, כולן נצפו בפעם הראשונה, נראה כי רק 6% מכילים גרעינים גלקטיים פעילים, כך מדווח הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו למעשה בודקים אוכלוסייה חדשה&quot; של גלקסיות, אומרת טונימה טסנים אנאנה, אסטרונומית מאוניברסיטת וויין סטייט בדטרויט, שלא הייתה מעורבת במחקר. הנתונים החדשים מגיעים ממקומות רחוקים של היקום, אזור נגיש כעת יותר מאי פעם הודות ל-JWST.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה שהגלקסיות החדשות לנו מלאות באבק בין כוכבי. אז ייתכן, אומר קירקפטריק, שחורים שחורים שגדלים במהירות מסתתרים בגלקסיות המאובקות הרחוקות הללו, ולחוקרים פשוט אין עדיין את היכולות הטכניות לזהות אותם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם באמת אין כל כך הרבה מהחורים השחורים הצומחים במהירות כפי שחשבו פעם, זה היה משליך את ההבנה של אסטרונומים לגבי היווצרות חורים שחורים וגלקסיות עבור לולאה. חורים שחורים סופר מסיביים יכולים לשקול עד כמה מיליוני - או אפילו כמה מיליארדי - שמשות. שלב AGN נחשב כצעד חשוב לאיסוף כל כך הרבה מסה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אולי כל הגלקסיות לא עוברות את השלב הפעיל הזה, והחורים השחורים שלהן גדלים די לאט&quot;, אומר קירקפטריק. זה אומר שכמה חורים שחורים סופר-מאסיביים היו צריכים להתחיל את דרכם בכבדות יחסית, במקום לגדול מחפצים זעירים יחסית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וחור שחור פעיל לא רק גדל במהירות בבידוד. זה משפיע גם על הגלקסיה המארחת שלו. &quot;זה נהיה ממש ממש חם&quot; ב-AGN, אומר קירקפטריק. זה יכול להקשות על הגלקסיה המארחת ליצור כוכבים, שזקוקים לגז קריר יחסית כדי להתחיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ולחץ הקרינה סביב חור שחור סופר מסיבי המצטבר במהירות יכול להיות חזק מספיק כדי לשגר רוחות &quot;כמו טריליון הוריקנים שרק קורעים את הגלקסיה שלך&quot;, אומר קירקפטריק. הרוחות הללו עלולות, בתורן, לגרום לדברים להיות בלתי יציבים מדי ליד מרכז הגלקסיה מכדי שייווצרו כוכבי לכת המסוגלים לקיים חיים, היא אומרת. אבל אם חורים שחורים רבים אינם עוברים שלב AGN, ייתכן שהם לא משפיעים כל כך על הגלקסיות המארחות שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסבר נוסף למיעוט לכאורה של חורים שחורים פעילים בנתוני ה-JWST החדשים הוא שחורים שחורים סופר-מאסיביים רבים יכולים לצמוח באמצעות פרצי פעילות תקופתיים וקצרים. במקרה כזה, הם היו משפיעים על הגלקסיה שסביבם - אבל התפרצויות כאלה כמעט בלתי ניתנות לזיהוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם החורים השחורים &quot;פשוט מהבהבים ונכבים לפרקי זמן קצרים&quot;, אומר קירקפטריק, &quot;לעולם לא תמצא את הדברים האלה. לעולם לא תוכל להבין איך החורים השחורים גדלים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תשובות נוספות עשויות להגיע בקרוב: קירקפטריק מתכנן להשתמש ב-JWST שוב בינואר כדי לבצע חיפוש גדול עוד יותר. במקום כמעט 500 גלקסיות המשמשות במחקר זה, היא אומרת, &quot;יהיו לי כנראה 4,000 גלקסיות להסתכל עליהן עכשיו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083023_di_missing_black_holes_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1132250" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083023_di_missing_black_holes_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מחקר מוליכים-על עולה קדימה למרות מחלוקת על טענות מדהימות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/superconductor-research-controversy-electricity-temperature<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 05 Sep 2023 17:20:02 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130881 </guid><description><![CDATA[After retractions from Ranga Dias’ group, high-pressure physicists are feeling the squeeze, fearing the controversy will tarnish other research. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עם הטענות הנועזות שלו לגבי מוליכים מהפכניים בטמפרטורת החדר, הפיזיקאי רנגה דיאס מאוניברסיטת רוצ&#39;סטר בניו יורק הניע את תחום הפיזיקה בלחץ גבוה לאור הזרקורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, לאחר שתי נסיגות מהנייר והאשמות על גניבת עין, יש ערפול של חשדנות סביב דיאס, וכמה פיזיקאים מודאגים שגורמים מבחוץ עלולים לחשוד שהתחום כולו בחוסר סדר. &quot;הסיכון הגדול הוא שכל העניין הזה... שופך אור שלילי על התחום הזה&quot;, אומרת הפיזיקאית התיאורטית ליליה בורי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מחקר אחר על מוליכים בטמפרטורה גבוהה הוא מוצק, אומרים חוקרים רבים. קבוצות מרובות שיכפלו תוצאות מפתח, וחישובים תיאורטיים מתאימים לניסויים בעולם האמיתי. פיזיקאים חוקרים כיתות חדשות של מוליכים ומאשרים תחזיות תיאורטיות. התקווה היא שהתקדמות הדרגתית כזו תוביל בסופו של דבר את המדענים למוליך-על מעשי יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הדבר העצוב הוא שיש הרבה עבודה נחמדה בשטח, אבל [המחלוקת] הזו לקחה כל כך הרבה תשומת לב&quot;, אומר בורי, מאוניברסיטת סאפיינזה ברומא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לחזק עוד יותר את הלגיטימיות המדעית של טענותיהם, מדענים מפתחים כעת דרכים חדשות לזיהוי מוליכות-על, מתלבטים באילו סטנדרטים יש לעמוד לפני שניתן לטעון שהשיג מוליכות-על, ודנים בנורמות חדשות סביב שיתוף נתונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העבודה, אומרים מדענים, יכולה לעזור לחוקרים להדוף כל טענות עתידיות מפוקפקות על מוליכות-על, שאינן נדירות בפיזיקה. &quot;כולנו מכירים בכך שהתחום שלנו בסכנה להימחק על ידי הקהילה המדעית הרחבה יותר בגלל כל התוצאות החיוביות השגויות&quot;, אומר הפיזיקאי התיאורטי פיטר הירשפלד מאוניברסיטת פלורידה בגיינסוויל.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> המחלוקת סביב טענות המוליכות העל של דיאס ממשיכה לגדול</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם הכוח להוליך חשמל ללא התנגדות, מוליכים מבטיחים לשנות את הטכנולוגיה המודרנית - אם ניתן לגרום להם לפעול בטמפרטורות ולחצים המתאימים לשימוש יומיומי. אפשרות מגרה זו מלבה את ההייפ לרמות שאינן שכיחות בתחום האזוטרי הטיפוסי של חקר הפיזיקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטענה הראשונה מנקרת עיניים מקבוצת דיאס הגיעה בשנת 2020. בעוד שרוב מוליכים צריך להיות מקורר לטמפרטורות קרות מאוד כדי לתפקד, חומר של פחמן, גופרית ומימן <a href="https://www.sciencenews.org/article/physics-first-room-temperature-superconductor-discovery">נשאר מוליך על עד 15 מעלות צלזיוס</a> (59 מעלות פרנהייט), הוא ועמיתים דיווחו ב- <em>Nature</em> ( <em>SN: 14/10/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החומר הזה, כמו רבים ממוליכי העל בטמפרטורה הגבוהה ביותר, היה צריך להיסחט ללחץ גבוה, כלומר לא היה אפשרי לשימוש מעשי. ובכל זאת, זו הייתה לכאורה ההדגמה הראשונה של מוליך-על מבוקש בטמפרטורת החדר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לאחר שמדענים אחרים העלו ספקות לגבי הנתונים והשיטות, <em>טבע</em> <a href="https://www.sciencenews.org/article/room-temperature-superconductor-retraction-physics">חזרה בה מהמסמך</a> , נגד מחאותיהם של דיאס ושל המחברים האחרים ( <em>SN: 10/3/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במרץ, הצוות של דיאס השיב <a href="https://www.sciencenews.org/article/superconductor-room-temperature-scrutiny">בטענה גדולה עוד יותר</a> ( <em>SN: 3/7/23</em> ). חומר העשוי מלוטטיום, חנקן ומימן מוליך-על <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05742-0" target="_blank" rel="noopener">בטמפרטורת החדר ותחת לחצים קרובים הרבה יותר ללחץ אטמוספרי</a> , הם דיווחו ב- <em>Nature</em> . </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="514" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-1.jpg" alt="דגימה של חומר עשוי לוטטיום, חנקן ומימן נראית כחולה ונוצצת בתמונת מיקרוסקופ מורכבת." class="wp-image-3130891" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-1-507x383.jpg 507w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-1-595x450.jpg 595w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-1-246x186.jpg 246w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130891">חומר העשוי מלוטטיום, חנקן ומימן (הדגימה מוצגת בתמונת מיקרוסקופ מורכבת) מתיימר להיות מוליך-על בטמפרטורת החדר, לפי הפיזיקאי רנגה דיאס ועמיתיו.</span> <span class="credit wp-credit-3130891">ג&#39;יי אדם פנסטר/אוניברסיטת רוצ&#39;סטר</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים, ספקנים התעמקו בהיסטוריה של דיאס, וטענו <a href="https://www.science.org/content/article/plagiarism-allegations-pursue-physicist-behind-stunning-superconductivity-claims" target="_blank" rel="noopener">לגניבת דעת נרחבת בדוקטורט שלו. תזה</a> , על פי ניתוח שדווח במאמר חדשותי ב- <em>Science</em> . החפירה <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.127.016401" target="_blank" rel="noopener">סימנה גם מאמר משנת 2021</a> שדיאס כתב ב- <em>Physical Review Letters</em> , או <em>PRL</em> , שאינו קשור לשני מאמרי <em>Nature</em> על מוליכות-על. חקירה של <em>PRL</em> מצאה <a href="https://www.nature.com/articles/d41586-023-02401-2" target="_blank" rel="noopener">ראיות לייצור נתונים</a> , דיווחה <em>נייצ&#39;ר</em> ביולי. בהסכמת כל המחברים מלבד דיאס, <em>PRL</em> <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.131.079902" target="_blank" rel="noopener">חזרה בה מהמסמך</a> ב-15 באוגוסט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשנשאל על הנסיגה, טען דיאס בדוא&quot;ל כי &quot;לא הייתה כל ייצור נתונים, מניפולציה של נתונים או כל התנהגות בלתי הולמת מדעית אחרת בקשר לעבודתנו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דיאס נמצא כעת בחקירה של אוניברסיטת רוצ&#39;סטר, אמר דובר האוניברסיטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתוך כל המחלוקת הזו, אנשים מבחוץ עשויים לדמיין שהתחום כולו דגי, אומר הפיזיקאי מיכאיל ארמטס ממכון מקס פלנק לכימיה במיינץ, גרמניה. &quot;אבל למעשה, זה לגמרי לא כך, כי אנשים אחרים... עושים עבודה ממש טובה, מצוינת ומאוד מאושרת.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> יכולת שחזור היא המפתח עבור מוליכים בטמפרטורה גבוהה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיזיקת לחץ גבוה היא מאוד מתמחה, וניסויים שמצליחים במעבדה אחת יכולים להיות מאתגרים לשכפל במקומות אחרים. אבל קונצנזוס נוצר בהדרגה סביב כמה מוליכי-על שוברי שיאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מתרכז סביב חומרים עשירים במימן הידועים בשם הידרידים. בחירה זו נוצרה בהשראת תחזית <a href="https://www.sciencenews.org/article/pressure-make-metallic-hydrogen">שמימן טהור יהפוך למתכת מוליכת</a> -על כשהוא נלחץ ללחץ קיצוני ( <em>SN: 8/10/16</em> ). מאחר שהלחצים הללו התבררו כקשים להשגה, מדענים הוסיפו אלמנטים אחרים למימן בתקווה להוריד את הלחץ הדרוש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההצלחה הגדולה הראשונה הייתה תרכובת של גופרית ומימן, <a href="https://www.sciencenews.org/article/year-review-big-stride-superconductivity">ששברה בזמנו את השיא של מוליך העל בטמפרטורה הגבוהה ביותר</a> ( <em>SN: 12/15/15</em> ). הוא <a href="https://www.nature.com/articles/nature14964" target="_blank" rel="noopener">מוליך על עד כ-203 קלווין</a> (-70 מעלות צלזיוס), ארמט ועמיתיו דיווחו ב- <em>Nature</em> בשנת 2015. ואז, בשנת 2018, הכתירו מדענים את מחזיק השיא הנוכחי (בהפחתת עבודתו של דיאס), <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-hydrogen-rich-compound-may-be-record-breaking-superconductor">תרכובת של לנתנום ומימן</a> , המוליכה-על. עד כ-20°C ( <em>SN: 9/10/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשני המקרים, מספר קבוצות אישרו את התוצאות. וחישובים תיאורטיים מסכימים שהחומרים מוליכי-על בטמפרטורות גבוהות אלו. למרות זאת, שני המוליכים דורשים לחיצה יותר מפי מיליון מהלחץ של האטמוספירה של כדור הארץ, מה שמגביל את התועלת המעשית שלהם. מוליכים אחרים בטמפרטורה גבוהה, כגון איטריום הידריד, שוכפלו גם הם על ידי קבוצות מרובות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעומת זאת, פיזיקאים נאבקו לשחזר באופן סופי את מוליך העל הלוטטיום של קבוצת דיאס, או למצוא לו הסבר תיאורטי משכנע. יחד עם הנסיגות הקודמות, זה מותיר חוקרים רבים בספק. &quot;אני לחלוטין לא סומך על שום תוצאות של הקבוצה הזו&quot;, אומר הפיזיקאי דמיטרי סמנוק מהמרכז למחקר מתקדם במדע וטכנולוגיה בלחץ גבוה בבייג&#39;ינג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באימייל, דיאס הניפה דאגות וכתבה כי &quot;אם אנשים נאבקים לשחזר את העבודה שלי, זה לא מפתיע - לא כולם יוכלו לעשות את מה שלקח לי שנים להשיג&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חומרים מוליכי-על חדשים מופיעים לראשונה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאור הנסיגות והשכפולים הכושלים, פיסיקאים רבים חושבים שהתפתחויות אחרות בתחום ראויות יותר לתשומת לבם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נושא חם אחד הוא הידרידים טרינריים, חומרים שבהם מימן משולב עם שני יסודות נוספים במקום רק אחד. על ידי חקירת השילובים האפשריים הרבים של יסודות בטבלה המחזורית, פיזיקאים מקווים למצוא מוליכים חדשים שפועלים <a href="https://www.sciencenews.org/article/superconductor-room-temperature-pressure-physics-electricity">בלחצים נמוכים יותר וטמפרטורות גבוהות יותר</a> מההידרידים שנחקרו עד כה ( <em>SN: 3/19/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ביוני, מדענים דיווחו על הדוגמה הראשונה של הידריד טרינרי עם מבנה חדש לגמרי של אטומים, שמעולם לא נראה בהידרידים בינארים קודמים. החומר עשוי מלנטנום, בריליום ומימן, והחומר <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.130.266001" target="_blank" rel="noopener">מוליך-על של עד כ-100 קלווין</a> (כ-173 מעלות צלזיוס), מדווחים חוקרים במאמר שפורסם ב- <em>PRL.</em> זה לא שיא בשום אופן. אבל החומר דורש פחות לחץ מאשר כמה הידרידים אחרים, אומר הפיזיקאי יאנמינג מא מאוניברסיטת ג&#39;ילין בצ&#39;אנגצ&#39;ון, סין. &quot;יש לנו את הדוגמה הראשונה. ואז בהמשך, אולי אנשים יבנו על העבודה שלנו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בפיתוח אחר אחרון, פיזיקאים קשרו קצה רופף בן עשור. מוליך-על שנחזה ב-2012, סידן הידריד, הופק לבסוף, שני צוותים עצמאיים דיווחו ב-2022 <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.128.167001" target="_blank" rel="noopener">ב- <em>PRL</em></a> וב- <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-022-30454-w" target="_blank" rel="noopener"><em>Nature Communications</em></a> . זה היה מוליך העל ההידריד הראשון שנחזה עם מבנה &quot;קלתראט&quot;, שבו אטומי המימן יוצרים כלוב סביב סוג אחר של אטומים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבנה קלתראט זה נמצא מאז במוליכי-על אחרים בטמפרטורה גבוהה, כולל בעל השיאים המקובל, לנתנום הידריד. הגילוי של סידן הידריד &quot;הוא הצלחה ממש יפה&quot;, אומרת הפיזיקאית התיאורטית אווה זורק מאוניברסיטת באפלו בניו יורק. &quot;דוגמאות כאלה נוגדות את האמירה... שכל התחום עושה עבודה מחורבן.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="492" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-3.jpg" alt="תרשים כימי מציג אטומי לנתנום בכחול ואטום בריליום באדום מוקף בכלוב של אטומי מימן בכחול בהיר." class="wp-image-3130890" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-3.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-3-529x383.jpg 529w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-3-622x450.jpg 622w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-3-257x186.jpg 257w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130890">רוב מוליכים העשירים במימן שמדענים גילו עשויים ממימן בתוספת של יסוד אחד נוסף, מה שנקרא הידריד בינארי. כעת, חוקרים מייצרים את ההידרידים הטרינריים הראשונים, המכילים שני יסודות בנוסף למימן. כאן, אטומי לנתנום (כחול) ואטום בריליום (אדום) מוקפים בכלוב של אטומי מימן (תכלת).</span> <span class="credit wp-credit-3130890">אוניברסיטת ג&#39;י ליו/ג&#39;ילין</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, הידרידים עדיין דורשים לחיצה חזקה כדי להוביל-על. &quot;קשה מאוד להוריד את הלחץ של... ההידרידים האלה לתנאי הסביבה&quot;, אומר הפיזיקאי התיאורטי Hanyu Liu מאוניברסיטת ג&#39;ילין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה פיזיקאים הולכים מעבר למימן. הפיזיקאי טימותי סטרובל מחליף אלמנטים קלים אחרים. הוא חוקר קלתראטים שנעשו לא עם מימן אלא עם בורון ופחמן - היסודות החמישי והשישי בטבלה המחזורית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחומרים כאלה, &quot;היינו מצפים למוליכות-על בטמפרטורה בינונית גבוהה, אך לא גבוהה כמו מימן&quot;, אומר סטרובל, ממכון קרנגי למדע בוושינגטון הבירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל החילוף הזה אולי שווה את זה. עם חומרים כאלה, מדענים מקווים למצוא מבנים יציבים מספיק כדי להתמיד בלחץ אטמוספרי. זה דומה לצורה הנוצצת ביותר של פחמן, יהלום, שנוצר בלחץ אבל נשאר שלם ברגע שהלחץ הזה משתחרר. במאמר שפורסם בינואר ב- <em>Journal of the American Chemical Society</em> , Zurek, Strobel ועמיתיו חוזים שחלק <a href="https://pubs.acs.org/doi/10.1021/jacs.2c10089" target="_blank" rel="noopener">מהטעמים של חומרים אלה יכולים להיות מוליכים</a> בטמפרטורות של עד 88 קלווין (כ-185 מעלות צלזיוס) בלחץ אטמוספרי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה עשוי להיראות נמוך בהשוואה להידרידים בלחץ גבוה. אבל טמפרטורות מעל 77 קלווין (כ-196 מעלות צלזיוס), נקודת הרתיחה של חנקן נוזלי, ניתנות להשגה ביתר קלות בשימוש מעשי, מכיוון שלא נדרש הליום נוזלי יקר לנוזל קירור. לעומת זאת, לחצים גבוהים אוסרים כיום למטרות מעשיות. הגעה ללחץ הסביבה עשויה להיות חשובה יותר מטמפרטורת החדר, טוען סטרובל.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פיזיקאים רוצים להעלות את הרף לטענה על מוליכות-על</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקביל לחקירת מוליכים חדשים, פיזיקאים בלחץ גבוה דנים גם כיצד להימנע מעימותים בתחומם בעתיד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלקם קוראים ליותר שיתוף של נתונים גולמיים, מתוך כוונה להפוך טענות לקל יותר לבדוק ולעשות ניסויים קל יותר לשכפל. Semenok, למשל, מפרסם נתונים גולמיים באינטרנט עבור רוב המאמרים שלו. פיזיקאים אחרים בתחום מוצאים את הרעיון מושך. &quot;זה באמת צריך להיות סטנדרטי עבור כתבי עת גדולים&quot;, אומר ארמטס. &quot;בעידן שלנו, למה לא?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהקבוצה של דיאס סיפקה נתונים הקשורים למאמר מוליך-על הלוטטיום שלהם ב- <em>Nature</em> , זה לא סיפק מדענים אחרים. &quot;לדעתי, בעצם אף אחד מהנתונים שהועלו אינו נתונים גולמיים&quot;, אומר הפיזיקאי ג&#39;יימס המלין מאוניברסיטת פלורידה בגיינסוויל. &quot;נתונים גולמיים הם קובץ נתונים שנוצר על ידי תוכנת המדידה שלך ביום המדידה ולאחר מכן לא נגע לאחר מכן.&quot; הנתונים של צוות דיאס אינם מתאימים לחשבון הזה, אומר המלין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיזיקאים פועלים גם כדי לחזק את העדויות למוליכות-על בחומרים שלהם. לא הכל עניין של התנגדות, או היעדרה. מוליכי-על מציגים סימני היכר אחרים. סימן מובהק אחד הוא אפקט מייסנר, שבו חומר מוציא שדות מגנטיים. זה והשפעות אחרות יכולות לעזור לאשר שמוליכות העל היא אמיתית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ניסויים בלחץ גבוה כוללים רק כתמי חומר סחוטים בין שני יהלומים. ביצוע מדידות ברורות של אפקט מייסנר וסימנים אחרים של מוליכות-על יכולה להיות קשה בתנאים כאלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז מדענים מעלים דרכים נוספות לאשר מוליכות-על. לדוגמה, כאשר סוגים מסוימים של מוליכי-על נחשפים לשדה מגנטי והשדה המגנטי כבוי מאוחר יותר, נותר שדה מגנטי שיורי לכוד בתוך המוליך. במאמר ביוני ב- <em>Nature Physics</em> , ארמטס ועמיתיו דיווחו על <a href="https://www.nature.com/articles/s41567-023-02089-1" target="_blank" rel="noopener">מדידות של שדות מגנטיים לכודים</a> הן בהידריד הגופרית והן בהידריד של לנטנום, מה שמייצק עוד יותר את המקרה של מוליכות העל שלהם. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="271" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-2.jpg" alt="יד עטויה כפפה מצביעה על תא סדן יהלום במעבדה." class="wp-image-3130893" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_inline-2-330x132.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130893">כדי ליצור מוליכים חדשים בלחץ גבוה, חוקרים סוחטים חומרים בתוך תאי סדן יהלומים כמו זה המוצג, ששימש את הפיזיקאי מיכאיל ארמטס ועמיתיו. יש צורך בטכניקות מיוחדות כדי להדגים סימנים חותכים של מוליכות-על בכמויות הזעירות של חומר הכלולות בתאים כאלה.</span> <span class="credit wp-credit-3130893">סטיבן בילנקי</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה פיזיקאים קוראים גם לסדרת קריטריונים שמדענים צפויים לעמוד בהם לפני שיטענו שהם מצאו מוליך-על חדש. &quot;צריך להיות איזשהו סטנדרט כללי של מה שצריך להוכיח כדי לטעון מוליכות-על&quot;, אומר בורי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מלבד מדידת ירידה דרמטית בהתנגדות, הירשפלד מציע לדרוש סמנים אחרים של מוליכות-על, כמו להראות ששדה מגנטי מוריד את הטמפרטורה שמתחתיה חומר הופך למוליך-על. מספר מדידות אחרות יידרשו כדי שהקהילה המדעית תקבל את התוצאה, כשהתוצאות יאושרו על ידי קבוצות עצמאיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות המאמצים לחזק את מחקר מוליכים-על, טענות מזויפות של מוליכות-על בטמפרטורת החדר יהיו כנראה מאתגרים לחסל. &quot;זה לא משהו נדיר; זה קורה מדי פעם&quot;, אומר Semenok. הפיתוי של מוליך-על בטמפרטורת החדר בולט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מקרה לדוגמא - מוליך-על כביכול בטמפרטורת החדר ובלחץ הסביבה בשם LK-99, <a href="https://arxiv.org/abs/2307.12037" target="_blank" rel="noopener">שדווח לפני ביקורת עמיתים</a> ב-arXiv.org ביולי, הפך לוויראלי ברשתות החברתיות. חקירה מדעית נוספת <a href="https://physicsworld.com/a/room-temperature-superconductor-lk-99-fails-replication-tests/" target="_blank" rel="noopener">דחתה עד מהרה בעיקר</a> את הטענה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באשר לדיאס, מוליך-העל מבוסס הלוטטיום שלו עדיין נמצא ברשומה המדעית - לעת עתה. לאחר שחוקרים העלו חששות לגבי המאמר, <em>טבע</em> החלה לבחון אותו. &quot;אנו מעריכים כעת חששות שהועלו איתנו, אך איננו יכולים לדון בפרטים של החששות הללו הנוגעים למאמר מסוים בזמן שהערכות כאלה לאחר פרסום מתנהלות&quot;, אמר דובר מטעם <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העיתון נושא כעת <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05742-0" target="_blank" rel="noopener">הערת עורך אזהרה</a> . מהימנות נתוני העיתון, כך נאמר, מוטלת בספק.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="85023" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_EC_superconductor_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ניתן להשתמש במח עצם בגולגולת לניטור אלצהיימר, טרשת נפוצה ועוד</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bone-marrow-skull-alzheimers-ms-diseases<dc:creator><![CDATA[Claudia López Lloreda]]></dc:creator><pubDate> Tue, 05 Sep 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130775 </guid><description><![CDATA[New observations of skull cell signals and skull tunnels suggest bone marrow there could be used to monitor neurological diseases.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>תאים חבויים בגולגולת עשויים להצביע על דרך לזהות, לאבחן ולטפל במוח דלקתי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבט מפורט על הגולגולת מגלה שתאי מח העצם שם משתנים ומגוייסים למוח לאחר פציעה, ואולי עוברים דרך תעלות זעירות המקשרות בין הגולגולת לשכבת ההגנה החיצונית של המוח. יחד עם הגילוי שדלקת בגולגולת היא ספציפית למחלה, ממצאים חדשים אלה מצביעים ביחד <a href="https://www.nature.com/articles/s41593-018-0213-2" target="_blank" rel="noopener">על מוח הגולגולת יכול לשמש מטרה למעקב ופוטנציאלי לטיפול בהפרעות נוירולוגיות</a> הכרוכות בדלקת מוחית, מדווחים חוקרים ב-9 באוגוסט ב- <em>Cell</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תאים חיסוניים שחודרים למערכת העצבים המרכזית במהלך מחלות רבות ופגיעות עצביות עלולים לזרוע הרס על ידי הצפת המוח במולקולות מזיקות. נהירה זו של תאי חיסון גורמת לדלקת במוח ובחוט השדרה <a href="https://www.sciencenews.org/article/protein-helps-disease-causing-immune-cells-invade-ms-patient-brains">ויכולה לתרום למחלות כמו טרשת נפוצה</a> ( <em>SN: 26/11/19</em> ). זיהוי והפחתת תגובה זו היה תחום מחקר נרחב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם העבודה החדשה הזו, הגולגולת, &quot;משהו שנחשב רק מגן, הופך לפתע לאתר מאוד פעיל של אינטראקציה עם המוח, לא רק מגיב למחלות מוח, אלא גם משנה את עצמו בתגובה למחלות מוח&quot;, אומר גרד. Meyer zu Hörste, נוירולוג מאוניברסיטת מינסטר בגרמניה שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עלי ארטורק ממרכז הלמהולץ במינכן ועמיתיו גילו את התפקיד הפוטנציאלי הזה עבור הגולגולת תוך בדיקה של הרעיון שהתאים במח הגולגולת עשויים להתנהג בצורה שונה מאלו שבעצמות אחרות. הצוות של ארטורק השווה את הפעילות הגנטית של תאים במח הגולגולת של עכברים, ואת החלבונים שהתאים האלה יצרו, עם אלו שבעצם הזרוע של המכרסם, עצם הירך וארבע עצמות אחרות, יחד עם קרומי המוח, הקרומים המגנים בין הגולגולת למוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תאים בגולגולת, במיוחד סוג של תאי דם לבנים הנקראים נויטרופילים, היו שונים מאלה שבעצמות אחרות, אך היו דומים לאלה שבקרום המוח, מצא הצוות. ופגיעה מוחית הרחיבה את ההבדלים הללו. בעכברים עם תסמיני שבץ, הפעילות בתאי הגולגולת של גנים הקשורים לנדידת תאים ודלקת הייתה גבוהה יותר מאשר בתאי עצם אחרים, מה שמצביע על כך שהתאים מגיבים לכל מה שקורה במוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי אחר, Ertürk ועמיתיו השוו את הפרופיל של חלבונים בתאי גולגולת אנושיים לאלה שבאגן או בחוליה. תאי מח הגולגולת הציגו חלבוני מוח בעוד העצמות האחרות לא. &quot;זה אומר לנו שהתקשורת היא דו-כיוונית&quot;, אומר ארטורק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התגליות האלה נראו חשובות, אבל רק אם לגולגולת ולמוח הייתה דרך לשלוח תאים הלוך ושוב. לפני מספר שנים, חוקרים <a href="https://www.sciencenews.org/article/skull-tunnels-immune-cells-brain-injuries">צפו בחיבור בין &quot;מנהרות&quot; בין הגולגולת לקרום המוח בעכברים ובני אדם</a> ( <em>SN: 31/8/18</em> ). לאחרונה, צוות אחר הראה שתאי <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.abf7844" target="_blank" rel="noopener">חיסון מהגולגולת נכנסו למעשה למוחם</a> של עכברים, תצפית שנעשתה שוב במחקר החדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לראות טוב יותר את המנהרות האנושיות, הצוות השתמש בטכניקה שהופכת רקמות לשקופות, יחד עם הדמיה תלת מימדית, כדי לבדוק את העצם והרקמות של אנשים שמתו. זה חשף נתיב ברור לחיבור הגולגולת וקרום המוח, משהו &quot;מעולם לא צולם בפירוט רב כל כך בבני אדם לפני כן&quot;, אומר מאייר זו הורסט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר &quot;מראה את הקשרים בצורה יפה מאוד&quot;, הוא אומר, &quot;אבל עדיין צריך ללמוד עד כמה הם רלוונטיים מבחינה תפקודית&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות עקב אחר המיקום והרמות של דלקת עצבית בגולגולות של אנשים הסובלים ממחלת אלצהיימר, שבץ או טרשת נפוצה באמצעות הדמיית PET. דפוס הדלקת בגולגולת היה שונה בכל מחלה. לדוגמה, אצל אנשים עם טרשת נפוצה, היה אות דלקתי עצום בבסיס הגולגולת, שלא היה קיים אצל אנשים עם שבץ מוחי או אלצהיימר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;החתימה הדלקתית נעה בהתאם לאופי ההפרעה הנוירולוגית&quot;, אומר אילגין קולאבס, מדען מוח במעבדה של ארטורק. האות אפילו גדל באזורים ספציפיים בגולגולות של אנשים עם אלצהיימר, סימן אפשרי להתקדמות המחלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שאותות אלה עשויים לשקף את המתרחש במוח, הם יכולים לשמש פרוקסי לדלקת עצבית, אומר קולאבס. הצוות צופה שהממצאים הללו יכולים לעזור הן באבחון והן בטיפול בשבץ מוחי, אלצהיימר והפרעות נוירולוגיות אחרות תוך שימוש בשיטות פחות פולשניות מאשר ברזי עמוד השדרה או חלופות אחרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הטכנולוגיה עדיין לא מספיק מתקדמת בשביל זה; מחקרים עתידיים צריכים להתייחס האם דלקת בגולגולת באמת יכולה להימדד ולכוון לתקוף מחלות מוח, אומר Meyer zu Hörste. &quot;יש עוד הרבה עבודה לעשות&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_cll_skull_inflammation-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="329752" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/082323_cll_skull_inflammation-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> אלמוגים בוגרים הוקפאו בבטחה והתחדשו בפעם הראשונה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/adult-coral-frozen-survive-climate-change<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Tue, 05 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130782 </guid><description><![CDATA[Chunks of living corals could be frozen for safekeeping and revived later to restore reef ecosystems that are withering in warming seas. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כמו משהו מתוך מדע בדיוני, מושבות קטנות של אלמוגים בוגרים הוקפאו בבטחה <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-40500-w" target="_blank" rel="noopener">והתחדשו</a> בפעם הראשונה, אם כי תידרש עבודה נוספת כדי להבטיח את הישרדותם לטווח ארוך, כך מדווחים חוקרים ב-23 באוגוסט ב- <em>Nature Communications</em> . הקפאת גושים של אלמוגים חיים לשמירה - או שימור ההקפאה שלהם - יכולה להציל אותם מהכחדה כשהאוקיינוסים <a href="https://www.sciencenews.org/article/extreme-ocean-heat-florida-climate-change">מתחממים</a> וחומצים משינויי אקלים שנגרמו על ידי אדם ( <em>SN: 8/9/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים כבר שימרו והחיו <a href="https://www.sciencenews.org/article/coral-larvae-survive-being-frozen-and-thawed-first-time">את זחלי האלמוגים</a> בהצלחה ( <em>SN: 26/10/18)</em> . אבל זחלים נגישים רק כאשר האלמוגים משרצים, אז רק כמה לילות מדי שנה, אומרת מדענית ימית ליזה רוג&#39;ר מאוניברסיטת אריזונה סטייט בטמפה. &quot;זה לשים הרבה ביצים בסל אחד.&quot; מה שגרוע יותר, היא אומרת, רביית האלמוגים מתקשה, ופחות זחלים שורדים, הודות להתחממות הים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר איסוף הזחלים נעשה קשה יותר, פתרון אחד הוא לשמור בהקפאה של מושבות אלמוגים בוגרות, הזמינות כל השנה. אם בני אדם יכולים להפוך את התחממות האקלים, אלמוגים בוגרים משומרים יכולים לעזור לבנות מחדש מערכות אקולוגיות של שונית בים מסבירי פנים יותר. אבל דגימות גדולות יותר קשות יותר לשמירה בהקפאה; קשה יותר למנוע היווצרות קרח, שפוגעת ברקמות בדומה לצינורות שנסדקים בחורף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התרמודינמיסט מת&#39;יו פאוול-פאלם מאוניברסיטת טקסס A&amp;M בקולג&#39; סטיישן וצוותו ערכו ניסויים בהקפאת חתיכות בגודל אפונה של אלמוג אצבע הוואי מצוי, אנתוזאן בשם <em>Porites compressa</em> . באמצעות מנטול ואור, החוקרים הסירו תחילה חיידקים שעלולים להפריע לשימור. לאחר מכן, השברים נאטמו בתוך תאי מתכת קשיחים מלאים בתמיסה כימית מיוחדת שייבשה חלקית את האלמוגים ועזרה למתן את צמיחת הקרח, ואז צללה לתוך חנקן נוזלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בין הטמפרטורות של כ-200 מעלות צלזיוס, שטופות בכימיקלים ומרוסנות על ידי קירות החדר העקשניים, המים הנותרים באלמוגים התמצקו לצורה זכוכיתית - או מזוגגת - מבלי להתפשט לגבישי קרח. בתנאים קרירים כאלה, אומר פאוול-פאלם, תגובות מטבוליות ותהליכים אחרים המניעים חיים &quot;זוחלים לקצב איטי לאין שיעור, שאפשר לשמר [דגימות חיות] במשך מאות, אולי אלפי שנים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל המבחן האמיתי הגיע אחר כך. לאחר כמה דקות שביליתם בשימור הקפאה, האלמוגים נשלפו מהחנקן הפתוח והועברו לשגרת הפשרה והתאוששות זהירה של 24 שעות. לאחר מכן, החוקרים מדדו כמה חמצן צורכים האלמוגים המופשרים. יום אחד לאחר ההפשרה, האלמוגים היו חיים ובריאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאות מבטיחות, אבל עבודת הצוות לא הסתיימה, אומר רוג&#39;ר. כפי שהדברים נראים, כמה ימים לאחר ההפשרה, האלמוגים עדיין היו לחוצים מתהליך השימור בהקפאה, שהם הוכרעו והרגו על ידי חיידקים שהם בדרך כלל חיים איתם בהרמוניה. הצעדים הבאים צריכים להיות לעזור לבוני השוניות המתחדשים לשרוד בטווח הארוך, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פאוול-פאלם אופטימית. מריחת האנטיביוטיקה הנכונה, הוא אומר, יכולה לעזור לפירורי האלמוגים האמיצים לשגשג בכל עולם חדש שבו הם מתחדשים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083023_no_coralfreeze_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="475390" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/083023_no_coralfreeze_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> כיצד סופות רעמים יכולות להוליד &#39;התפרצויות&#39; מזיקות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/thunderstorm-downburst-wind-danger-damage<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Mon, 04 Sep 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130518 </guid><description><![CDATA[Powerful winds called downbursts are not the same as a tornado, but the damage they cause can be similar — and can hit with little warning.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ביולי, סופת רעמים עזה השתוללה בוושינגטון הבירה, גרמה נזק לבתים, כריתת עצים, הפיקה גשם מסנוור והותירה אלפים ללא חשמל. הסופה הייתה הקשה ביותר של המחוז מאז <a href="https://www.sciencenews.org/article/2020-extreme-weather-climate-change-hurricane-derecho-wildfire">דרקו</a> שטף את אזורי המערב התיכון ואמצע האטלנטי ב-2012 ( <em>SN: 27/8/20</em> ). האם הנזק החדש היה תוצאה של דרקו נוסף או טורנדו? לא, אמרו מטאורולוגים באזור. הפעם האשם היה התפרצות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המוצרים הפחות מוכרים הללו של סערות קשות עוררו לראשונה את תשומת הלב הציבורית בארה&quot;ב בשנות ה-80, כאשר אחד מהם <a href="https://www.sciencenews.org/archive/mastering-microburst">גרם למטוס להתרסק</a> ליד נמל התעופה הבינלאומי דאלאס-פורט וורת&#39;, <a href="https://www.weather.gov/fwd/delta191" target="_blank" rel="noopener">והרג 137 בני אדם</a> ( <em>SN: 3/21/87</em> ). האיומים על מטוסים פחתו הודות למחקר נוסף על התופעה וניטור רב יותר של מהירויות הרוח בשדות תעופה. אבל הרוחות העזות הללו עדיין מהוות סכנה, עדות לכך הנזק שנותר בעקבות סערות קשות שפקדו את ארצות הברית וחלקים <a href="https://www.washingtonpost.com/weather/2023/07/25/italy-hail-switzerland-europe-storms-wind/" target="_blank" rel="noopener">מאירופה</a> הקיץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנה מה שצריך לדעת על התפרצויות.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מהן התפרצויות?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.weather.gov/ohx/downbursts" target="_blank" rel="noopener">התפרצות מטה היא אזור של רוחות חזקות</a> המופקות על ידי סערה עם אוויר חזק הנעים כלפי מטה, הידוע כ-downdraft. כאשר הירידה מטה מגיעה לקרקע, היא נטרקת על פני השטח ומתפשטת, שולחת רוחות החוצה לכל הכיוונים כמו בלון מים שנפל מהשמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לכל סערה יש נסיגה ששולחת אוויר קר לכיוון הקרקע ולאורך פני השטח, אומר צ&#39;ארלס קוסטר, מטאורולוג מחקר במעבדה הלאומית לסערות קשות בנורמן, אוקלה. אבל כדי שהירידה הזו תיצור ירידה, היא צריכה להגיע לרמה מסוימת מְהִירוּת. ישנם כמה ספים שונים בשימוש, אבל אינדיקטור נפוץ הוא מהירויות רוח מעל 93 קילומטרים לשעה (58 מייל לשעה), שהיא גם מהירות הרוח שזכאית להתרעה על סופות רעמים קשות משירות מזג האוויר הלאומי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התפרצויות ירידה יכולות לבוא בשני סוגים: התפרצויות מיקרו, המשפיעות על שטח קטן מ-4 קילומטרים רוחב, ומקרו-פריצות, המשפיעות על שטח גדול יותר.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך נוצרות התפרצויות?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להתפרצויות צריך להיווצר שני דברים: סביבת סערה נוחה ומנגנון קירור חזק. לחות שעולה עם הגובה והפרש טמפרטורות גדול בין הסופה והסביבה שמסביב יוצרים תנאים נוחים להתפרצות, וכך גם עומס משקעים גבוה - כמות הגשם או הברד המוחזקים על ידי רוחות כלפי מעלה הניזונות אל הסופה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מנגנון הקירור יכול ללבוש כמה צורות שונות. ברד נמס או גשם מתנדף באטמוספירה יכולים לקרר את האוויר שמסביב מכיוון שתהליכים אלה דורשים אנרגיה. Djordje Romanic, מדען אטמוספירה מאוניברסיטת מקגיל במונטריאול, משווה את האפקט הקירור הזה ליציאה ממקלחת חמה. &quot;אתה רץ לחצות את החדר כדי להביא את המגבת שלך, וקר לך, אבל פשוט התקלחת חמה&quot;, הוא אומר. &quot;זה אפשרי כי המים האלה מתאדים, והאידוי לוקח אנרגיה&quot; בצורה של חום. מסת האוויר הצפופה והמקורר הופכת בסופו של דבר לכבדה מדי מכדי שהרוחות העולה יחזיקו אותה למעלה והיא נופלת לאדמה, ויוצרת התפרצות מטה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> רוח פראית</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התפרצויות מטה הן אזור של רוחות חזקות המופקות על ידי סערה עם אוויר חזק הנעים כלפי מטה, הידוע כ-downdraft. התפרצויות מתנפצות לתוך האדמה ומקרינות החוצה. מהירויות רוח כאשר מתפרץ פוגע יכולות להתחרות בטורנדו חלש.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אנטומיה של התפרצות </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_desktop-330x131.jpg 330w" width="680" height="270" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile-330x131.jpg 330w" width="680" height="270"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="תרשים המראה רוח זורמת מטה והחוצה מבסיס הענן במהלך התפרצות" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile-330x131.jpg 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130522" data-permalink="https://www.sciencenews.org/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,270" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_inline_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130522">FAA</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130523">FAA</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, התפרצויות לא מצריכות גשם. בעוד התפרצויות &quot;רטובות&quot; נפוצות ברחבי דרום ארצות הברית, מדינות מערביות לחות פחות חוות לעתים קרובות יותר התפרצויות &quot;יבשות&quot;. במקרים מסוימים, הגשם מתנדף באטמוספרה היבשה לפני שהוא פוגע בקרקע, ומצנן את האוויר בתוך הסופה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> במה שונה התפרצות מטורנדו?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעתים קרובות כאשר מתרחשת התפרצות, התושבים המושפעים מייחסים את הנזק לטורנדו - ואפשר היה לסלוח על הטעות. התפרצויות מטה יכולות ליצור רוחות חזקות בערך כמו טורנדו חלש, אומר רומניק. אבל ההקבלות מסתיימות שם. <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-research-may-upend-what-we-know-about-how-tornadoes-form">ענן המשפך האופייני</a> לטורנדו דורש גזירת רוח גבוהה - שינויים במהירות הרוח או כיוון בגבהים שונים - כדי להניע את סיבובו ( <em>SN: 14/12/18</em> ). לעומת זאת, התפרצויות מטה מחייבות גזירת רוח נמוכה כדי למנוע את קריעת גוש האוויר הגבוה והקריר יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דפוסי הנזק שונים גם בין השניים, אומר מארק רוז, מטאורולוג בשירות מזג האוויר הלאומי בנאשוויל. הרוחות המסתובבות של טורנדו ישלחו פסולת בתבנית מתערבלת, בעוד שהרוחות בקו הישר של התפרצות מטה נוטות לגרום נזק לאורך כיוון יחיד.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> האם ניתן לחזות התפרצויות?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל אזור שיש בו סופות רעמים יכול להיתקל בהתפרצות מטה, אם כי לא כל סערה תייצר את הרוחות החזקות הללו, אומר קוסטר. מכיוון שההתפרצויות &quot;מתפתחות במהירות ומתפוגגות במהירות&quot;, הוא אומר, הרוחות המזיקות יכולות לתקוף ללא אזהרה מועטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סופות בעלות פוטנציאל לייצר התפרצויות מטה יכולות להיות מזוהות על ידי מכ&quot;ם, המראה את המיקום ואת המהירות המשוערת של הרוחות החזקות ביותר של הסופה, אומר רוז. אבל מכיוון שרשת המכ&quot;ם גדולה יותר מהתפרצות ירידה טיפוסית, קשה לחזות בדיוק מתי ואיפה תקלה, אומר רומניק. <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2212094722000561?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">רוב ההתפרצויות המדווחות הן התפרצויות מיקרו</a> , הוא ועמיתיו דיווחו ב- <em>Weather and Climate Extreme</em> ב-2022.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המעבדה הלאומית לסערות קשות בוחנת סוג של טכנולוגיית מכ&quot;ם הנקראת <a href="https://www.nssl.noaa.gov/projects/parise/research/" target="_blank" rel="noopener">מכ&quot;ם של מערך שלבים</a> שיכולה לזהות סימנים של התפרצות קרובה דקות לפני שההתפרצות תגיע לעוצמה המקסימלית, מה שעשוי לתת לאנשים באזור הפגוע כמה רגעים נוספים להתכונן.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> האם ההתפרצויות יחמירו עם שינויי האקלים?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קשה לומר. הדיווחים על התפרצויות גדלו במהלך השנים, אך רומנית מזהירה כי חלק ניכר מהעלייה הזו עשוי להיות קשור לשיפורים בזיהוי באמצעות מכ&quot;ם, ולפוטנציאל הנזק הגדול יותר ככל שהערים גדלו. לאחר התחשבנות בגורמים הללו, לא חלה עלייה משמעותית בהתפרצויות מאז שנות ה-90, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל זה לא אומר שלחום נוסף אין השפעה על התפרצויות. כל דבר שמגביר את האנרגיה של סערה מגביר את הסבירות לרוחות קשות, אומר קוסטר. זה כולל טמפרטורות גבוהות יותר ויותר לחות. ככל שהקיץ מתחמם, כוכב הלכת יכול לראות יותר סערות עם פוטנציאל לייצר התפרצויות, חושדים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, קוסטר מדגיש כי אמנם התפרצויות נפילות אינן נפוצות כמו סופת רעמים אופיינית או ידועות כמו סופת טורנדו, אך הן עדיין מסוכנות. &quot;התפרצויות הן רציניות. אזהרות סופות רעמים קשות הן חמורות&quot;, הוא אומר. &quot;אז כשאתה עובר אזהרת סופת רעמים חזקה, וודא שאתה תופס מחסה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="114871" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081723_sw_downburst-explainer_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>