<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום שלישי, 15 באוגוסט 2023 21:40:04 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> איך לרוץ מרתון בפחות משעתיים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/run-two-hour-marathon-drafting-pacers-eliud-kipchoge<dc:creator><![CDATA[Zack Savitsky]]></dc:creator><pubDate> Tue, 15 Aug 2023 23:01:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130416 </guid><description><![CDATA[Running between other people reduces air resistance. A new study identifies optimal positioning of such drafting formations. Watch out, marathon records. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>במרוץ לא רשמי בוינה בשנת 2019, הרץ הקנייתי למרחקים ארוכים אליוד קיפצ&#39;וג&#39; הפך לאדם הראשון אי פעם שרץ מרתון תוך פחות משעתיים. מחקר חדש מראה כיצד עבודת צוות אפשרה את ההישג הזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קיפצ&#39;וג&#39; רץ עם תנוחת קצב מסתובבת, רצים אחרים שהסיטו חלק מהתנגדות האוויר שלו בתהליך המכונה דראפטינג. כעת, בדיקות מנהרת רוח עם בובות דמויות פעולה מצביעות על כך <a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rspa.2022.0836" target="_blank" rel="noopener">שהקצבים האלה חסכו לו 3 דקות ו-33 שניות</a> - הורידו אותו מתחת לרף השעתיים ל-1:59:40 - חוקרים מדווחים על 16 באוגוסט ב- <em>Proceedings of the Royal Society A.</em> תצורה חלופית של קוצבים יכלה לתת לקיפצ&#39;וג&#39; דחיפה גדולה עוד יותר, ולקצץ 49 שניות נוספות, מציע הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רצי מרתון עילית מלווים לעתים קרובות על ידי חברי צוות שמחליפים פנימה והחוצה כדי לשמור עליהם בקצב. מדענים יודעים מניסויים על משתתפים חיים ומהדמיות ממוחשבות שריצה בין קצבים אלה יכולה להפחית את הגרר של אתלט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, מהנדס המכונות מאסימו מארו מהאקול סנטרל דה ליון בצרפת ועמיתיו מדדו את כוח הגרירה שחשו בובות במנהרת רוח, מה שאפשר לצוות לבדוק תצורות שרטוט שונות בקלות. בתוך המנהרה, הצוות שיחזר את מערך 2019 של Kipchoge, שהציג חמישה קצבים ב-V מלפנים עם שניים נוספים מאחור. הסדר זה הפחית כמחצית מהגרר שחש הספורטאי - מספיק כדי לקצץ כשלוש דקות וחצי מהזמן שלו, מצא הצוות.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><style>
h4.wp-block-heading {
  margin-bottom: 2rem !important;
}
</style><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl">תצורות ריצה המפחיתות את התנגדות האוויר </h4><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-3" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="293" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_zs_marathon_inline-1.jpg" alt="" class="wp-image-3130419" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_zs_marathon_inline-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_zs_marathon_inline-1-330x142.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="294" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_zs_marathon_inline-2.jpg" alt="" class="wp-image-3130420" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_zs_marathon_inline-2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_zs_marathon_inline-2-330x143.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /></figure></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדיקת תצורות שונות של בובות דמויות פעולה במנהרת רוח מראה כיצד הקמת פלנקס של קוצבים יכולה להפחית את הגרר מהתנגדות האוויר, ולאפשר לרץ ללכת מהר יותר. במערך (משמאל) המשקף את הרצים במרתון תת-שעתיים 2019 הלא רשמי של אליוד קיפצ&#39;וג בוינה, חמש בובות יוצרות וי מול הרץ (עיגול אפור). מערך שפורס את חמשת הקצבים קדימה בצורת יותר של אותיות קטנות-ט (מימין) הוא אפילו יותר אופטימלי, החוקרים מדגימים.</p><p class="has-small-font-size" style=";text-align:right;direction:rtl"> קרדיט: École Centrale de Lyon/LMFA UMR 5509</p></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים זיהו גם שלושה תצורות חדשות שיכולות למקסם עוד יותר את הביצועים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום V, העיצוב המנצח מציב את חמשת הקצבים מלפנים במבנה בצורת t קטן: קצב אחד מאחורי אחר, ואחריו שניים זה לצד זה, ואז אחד נוסף מאחורי הזוג הזה. החוקרים העריכו את הדראג Kipchoge היה מרגיש רץ לבד במהירות המרתון שלו כדי לחשב את החיסכון החזוי מהמבנה החדש הזה: 4 דקות, 22 שניות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אתה יכול לחתוך את האוויר עם טריז צר יותר&quot; באמצעות המבנה הזה, אומר רודג&#39;ר קראם, פיזיולוג מאוניברסיטת קולורדו בולדר שלא היה מעורב במחקר. &quot;זה די חדשני.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שמרוצים רשמיים בדרך כלל מאפשרים לרצים רק שניים או שלושה קצבים, קראם מציע שספורטאים מתחרים יכולים לעשות שימוש ב&quot;דראפטינג שיתופי&quot; - מתחלפים בתורות זה בצל זה כדי להגביר את הביצועים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בספטמבר ינסו קיפצ&#39;וגה ומתחריו לשבור את מחסום השעתיים במירוץ מקצועי לראשונה בברלין, שם קבע קיפצ&#39;וג&#39; ב-2018 את השיא הרשמי הנוכחי של 2:01:39.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הגבול קרוב, אבל לא הגיע אליו&quot;, אומר מארו. &quot;אסטרטגיות שיתופיות אלו יכולות לעזור לשפר את השיא.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_zs_marathon_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1319010" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_zs_marathon_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מדעני מוח פיענחו שיר של פינק פלויד תוך שימוש בפעילות המוח של אנשים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/neuroscientist-pink-floyd-music-brain-activity<dc:creator><![CDATA[Claudia López Lloreda]]></dc:creator><pubDate> Tue, 15 Aug 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130387 </guid><description><![CDATA[The technique could be used to improve devices that allow communication from people unable to speak. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>במה שנראה כמו משהו מתוך סרט מדע בדיוני, מדענים נטלו את השיר המפורסם של פינק פלויד &quot;Another Brick in the Wall&quot; ממוחם של אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות אלקטרודות, מודלים ממוחשבים וסריקות מוח, חוקרים הצליחו בעבר לפענח ולשחזר <a href="https://www.sciencenews.org/article/brain-implant-reads-peoples-thoughts">מילים</a> בודדות <a href="https://www.sciencenews.org/article/neuroscientists-decoded-thoughts-brain-scans">ומחשבות</a> שלמות מפעילות המוח של אנשים ( <em>SN: 11/15/22; SN: 5/1/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר החדש, שפורסם ב-15 באוגוסט ב- <em>PLOS Biology</em> , מוסיף מוזיקה לתערובת, מראה שניתן לפענח שירים גם מפעילות מוחית וחושף <a href="http://journals.plos.org/plosbiology/article?id=10.1371/journal.pbio.3002176" target="_blank" rel="noopener">כיצד אזורי מוח שונים קולטים מערך של אלמנטים אקוסטיים</a> . הממצא עשוי לעזור בסופו של דבר לשפר מכשירים המאפשרים תקשורת מאנשים עם שיתוק או מצבים אחרים המגבילים את יכולת הדיבור.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פענוח מוזיקה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים האזינו לשיר &quot;Another Brick in the Wall&quot; של פינק פלויד תוך מעקב אחר פעילות המוח שלהם. באמצעות נתונים אלה ומודל ממוחשב, החוקרים הצליחו לשחזר צלילים הדומים לשיר.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קטע שיר מקורי </h5><figure class="wp-block-audio"><audio controls src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_CL_pullingsongbrain_original.wav"></audio></figure><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קטע שיר משוחזר </h5><figure class="wp-block-audio"><audio controls src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_CL_pullingsongbrain_reconstructed.wav"></audio></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> L. Bellier <I>et al</i> / <I>PLOS Biology</i> 2023 <a />(CC-BY 4.0)</a></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לפענח את השיר, מדען המוח לודוביק בלייר מאוניברסיטת קליפורניה, ברקלי ועמיתיו ניתחו את הפעילות המוחית שתועדה על ידי אלקטרודות שהושתלו במוחם של 29 אנשים עם אפילפסיה. בעודם בבית החולים במעקב אחר ההפרעה, האזינו האנשים לשיר הרוק משנת 1979.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תאי העצב של אנשים, במיוחד אלה באזורי השמיעה, הגיבו לשמיעת השיר, והאלקטרודות זיהו לא רק אותות עצביים הקשורים למילים אלא גם קצב, הרמוניה והיבטים מוזיקליים אחרים, כך גילה הצוות. עם המידע הזה, החוקרים פיתחו מודל ממוחשב לשחזור צלילים מנתוני פעילות המוח, ומצאו שהם יכולים להפיק צלילים הדומים לשיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה סיור דה כוח אמיתי&quot;, אומר רוברט זטור, מדען מוח מאוניברסיטת מקגיל במונטריאול, שלא היה מעורב במחקר. &quot;מכיוון שאתה מתעד את הפעילות של נוירונים ישירות מהמוח, אתה מקבל מידע מאוד ישיר על מה בדיוק דפוסי הפעילות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מדגיש אילו חלקים במוח מגיבים לאלמנטים שונים של מוזיקה. לדוגמה, פעילות באזור אחד בתוך הג&#39;ירוס הטמפורלי העליון, או STG, הממוקם באמצע התחתון של כל צד של המוח, התגברה עם הופעת צלילים ספציפיים, כגון כאשר ניגן תו גיטרה. אזור נוסף בתוך ה-STG גדל ושמר את פעילותו כאשר נעשה שימוש בשירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה שה-STG בצד ימין של המוח, אך לא בשמאל, היה חיוני בפענוח מוזיקה. כאשר החוקרים הסירו מידע מאותו אזור מוח במודל המחשב, זה הפחית את הדיוק של שחזור השיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מוזיקה היא חלק מרכזי מהחוויה האנושית&quot;, אומר בלייר, שמנגן בכלים מאז שהיה בן 6. &quot;ההבנה כיצד המוח מעבד מוזיקה יכולה באמת לספר לנו על הטבע האנושי. אתה יכול ללכת לארץ ולא להבין את השפה, אבל להיות מסוגל ליהנות מהמוזיקה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המשך בדיקה של תפיסה מוזיקלית צפוי להיות קשה מכיוון שקשה לגשת לאזורי המוח שמעבדים אותה ללא שיטות פולשניות. וזאטור תוהה לגבי היישום הרחב יותר של מודל המחשב, שהוכשר על שיר אחד בלבד. &quot;האם זה עובד על סוגים אחרים של צלילים, כמו כלב נובח או צלצול טלפון?&quot; הוא שואל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המטרה, אומר בלייר, היא בסופו של דבר להיות מסוגל לפענח וליצור צלילים טבעיים בנוסף למוזיקה. בטווח הקצר יותר, שילוב האלמנטים המוזיקליים יותר של הדיבור, כולל צליל וגוון, במכשירי מוח-מחשב יכול לעזור לאנשים עם נגעים במוח או שיתוק או מצבים אחרים לתקשר טוב יותר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_CL_pullingsongbrain_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="141749" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081523_CL_pullingsongbrain_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מקוק בפורטו ריקו למדו לחלוק צל לאחר הוריקן מריה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/macaques-puerto-rico-shade-hurricane-maria<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Tue, 15 Aug 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130224 </guid><description><![CDATA[Animals that spent more time together on hot afternoons were less likely to die during the years following the storm, a new study finds.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לאחר שהוריקן מריה פגעה בפורטו ריקו ב-2017, קופים שחיו שם יצרו קשרים חדשים כדי לחלוק משאב נדיר פתאום: צל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מקוק רזוס ( <em>Macaca mulatta</em> ) שהיו מוכנים לבלות עם אחרים <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.07.17.549328v2" target="_blank" rel="noopener">הגבירו את הסיכוי שלהם לשרוד</a> לאחר הסופה, כך מדווחים חוקרים ב-24 ביולי ב-bioRxiv.org. החברותא החדשה הזו אפשרה לבעלי חיים רבים להימלט מהחום הלוהט של היום מתחת לכל העצים שנותרו עומדים, ולכל מקור צל אחר שהם יכלו למצוא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בין הגשם הכבד והרוחות הזועמות של הוריקן מריה - שהגיעו שבועיים בלבד לאחר שהוריקן אירמה הטילה מבול כבד של גשם - נפלו עצים וצמחים אחרים ברחבי פורטו ריקו. כמעט <a href="https://www.sciencenews.org/article/how-hurricane-maria-heavy-rains-devastated-puerto-rico-forests">רבע מהביומסה הכוללת של פורטו ריקו</a> נהרסה ( <em>SN: 3/17/20</em> ). קאיו סנטיאגו, מפתח שופע שהיה פעם מול חופי פורטו ריקו, נותר עקר ברובו לאחר שאיבד כמעט שני שלישים מהצמחייה שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יותר מחמש שנים מאוחר יותר, הפלורה של קאיו סנטיאגו לא התאוששה, אומרת קמיל טסטרד, אקולוגית התנהגותית ומדען מוח מאוניברסיטת פנסילבניה. נכון לאפריל 2023, האי הקטנטן אירח פחות מ-600 עצים חיים. </p><figure class="wp-block-jetpack-image-compare"><div class="juxtapose" data-mode="horizontal" style=";text-align:right;direction:rtl"><img decoding="async" loading="lazy" id="3130228" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_eg_social_macaques_inline-1a.jpg?ssl=1" alt="תמונת לוויין של קאיו סנטיאגו שנראתה לפני הוריקן מריה עם עצים וצל בשפע כדי לסייע למקוקים." width="680" height="800" class="image-compare__image-before" /><img decoding="async" loading="lazy" id="3130229" src="https://i2.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_eg_social_macaques_inline-1b.jpg?ssl=1" alt="תמונת לוויין של קאיו סנטיאגו שנראתה לאחר הוריקן מריה עם חוסר מובהק של עצים וצורות אחרות של צל כדי לסייע למקוקים." width="680" height="800" class="image-compare__image-after" /></div><figcaption> לפני הוריקן מריה, עצים וצל היו בשפע בקאיו סנטיאגו (משמאל, פברואר 2017). יותר מחמש שנים לאחר הסופה, הצמחייה לא התאוששה והצל הוא משאב נדיר (מימין, מרץ 2023). <span class="credit">משמאל: Google Earth</span> <span class="credit">מימין: Google Earth</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מושבה של כ-1,600 מקוק, המנוהלת על ידי המרכז לחקר הפרימטים הקריביים של אוניברסיטת פורטו ריקו, קוראת גם לקאיו סנטיאגו. בלי הרבה כיסוי עצים שנותר, ההוריקן ההרסני הותיר קופים רבים בחיפוש אחר הקלה מוצלת מטמפרטורות העולות באופן קבוע על 40 מעלות צלזיוס (104 מעלות פרנהייט). חלק מהצל הזה מגיע כעת בצורות קטנות יותר: מסלעים, אגני מים או אפילו צללים אנושיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם אתה אוסף נתונים על האי, יהיו לך קופים שיושבים בצל שלך ועוקבים אחריך&quot;, אומר טסטארד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני הוריקן מריה, ניתן היה למצוא את המקוקים, בדרך כלל בעלי חיים היררכיים, נלחמים על מזון, מעמד או בני זוג. אבל מיד לאחר הסערה, המקוקים <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(21)00368-7" target="_blank" rel="noopener">הרחיבו את הרשת החברתית שלהם כדי ליצור מערכות יחסים חדשות</a> , דיווחו טסטרד ועמיתיו בשנת 2021. בעוד קרבות קופים עדיין מתרחשים, הם אינם נפוצים כמו קודם. החברות החדשה הללו פירושה יותר גישה לצל במקומות צפופים, שיערו הצוות. אבל חסרו לו הנתונים כדי לגבות אותו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, החוקרים בחנו אינטראקציות בתוך קבוצות של קופים לאורך 10 שנים, חמש שנים לפני וחמש שנים אחרי ההוריקן. במהלך אותו עשור, הצוות ניתח קבוצות קופים במרווחים של 10 דקות מ-6:00 בבוקר עד 14:30 (שנה אחת, 2020, לא נכללה בגלל מגיפת COVID-19).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר הוריקן מריה, מ-2018 עד 2022, החיות בילו יותר זמן בחברה קרובה בחום אחר הצהריים בהשוואה לבקרים קרירים יחסית, כך מצא הצוות. האינטראקציות המתועדות אינן מציינות במפורש אם הקופים ישבו בצל או בשמש, אומר מחבר שותף לורן ברנט, אקולוגית התנהגותית מאוניברסיטת אקסטר באנגליה. אבל יותר קופים חברתיים נטו פחות למות בחמש השנים שלאחר הסופה, מה שמרמז שהתכנסויות אחר הצהריים התקיימו בצל, כך שהחיות עלולות להתקרר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="700" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_eg_social_macaques_inline-2.jpg" alt="צילום של כמה מקוקים מסודרים בצל גזע עץ חשוף." class="wp-image-3130230" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_eg_social_macaques_inline-2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_eg_social_macaques_inline-2-372x383.jpg 372w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_eg_social_macaques_inline-2-437x450.jpg 437w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_eg_social_macaques_inline-2-181x186.jpg 181w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_eg_social_macaques_inline-2-563x580.jpg 563w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130230">מקאקים עומדים בתור בצל גזע עץ חשוף כדי להימלט מחום היום ביולי 2019.</span> <span class="credit wp-credit-3130230">סבסטיאן טרמבליי</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים הם דוגמה &quot;נפלאה&quot; המראה כיצד התנהגות יכולה להיות גורם חשוב להישרדות כאשר סביבות משתנות, אומר ריצ&#39;רד בוכהולץ, אקולוג התנהגותי מאוניברסיטת מיסיסיפי באוקספורד. מכיוון שחוקרים על קאיו סנטיאגו מבטיחים שלמקאקים יש מזון ומים, לא ברור אם אותו דבר עלול לקרות בקבוצה של קופי בר, ​​הוא אומר. אבל &quot;זה מרגש ש[החוקרים] הראו את ההשפעה הזו על התמותה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שהדחיפה בחברתיות אינה נובעת מהיתרון של סובלנות כלפי בני גילם הפרימטים לאחר אסון טבע, אלא משום שיש מחיר לחוסר סובלנות, אומר בוכהולץ. &quot;אנחנו נוטים להיות רדומים כשדברים מתחממים במיוחד.&quot; החיות עשויות לשבת ברוגע יחד בצל כדי לא להעלות את חילוף החומרים שלהן, &quot;להימנע מהעלות המטבולית של רדיפה אחרי מישהו ובניית עוד חום שתצטרך להיפטר ממנו איכשהו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יכולות להיות גם השלכות אחרות להתכנסויות של קופים. במחקר נפרד, שפורסם ב-19 ביולי ל-bioRxiv.org, Testard, Brent ועמיתיו השתמשו בסימולציות ממוחשבות כדי להראות שהפיכתם <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.07.17.549341v1.abstract" target="_blank" rel="noopener">לחברתי יותר עלולה להגביר את הסיכון להתפשטות מחלות זיהומיות</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אז גם אם אתה ממש גמיש, ואתה מסוגל... להסתגל לסביבה החדשה הזו, הדרך שבה אתה צריך להסתגל למעשה הופכת אותך לפגיע יותר לזעזועים חיצוניים אחרים למערכת&quot;, אומר טסטארד. &quot;אני חושב שצריך לזכור את זה כשאנחנו חושבים על ההשפעות של אסונות טבע על בריאות חיות הבר.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_eg_social_macaques_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1099122" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_eg_social_macaques_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מדוע יותר אנשים מתחת לגיל 50 חולים בסרטן המעי הגס? למדענים יש כמה רמזים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/young-adults-50-colorectal-cancer-warning<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Mon, 14 Aug 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130161 </guid><description><![CDATA[<em> Science News שוחח עם רופאים על המחקר שלהם על סרטן המעי הגס בתחילת דרכו. הנה מה שהם לומדים ואיזה שאלות נותרו. ]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>כאבי בטן הם רמז אחד שיכול להיות שמשהו לא בסדר. שינוי יציאות עשוי להיות אחר. אנשים אחרים עשויים להבחין בדם בצואה שלהם. רופאים עשויים להגדיר את הסימפטום הזה לטחורים, אבל עבור אנשים מסוימים, זה סימן למשהו ערמומי יותר: סרטן המעי הגס מתחיל מוקדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רבים מהמטופלים שתג&#39;וס ג&#39;יאקרישנן רואה הם בשנות ה-30 או ה-40 לחייהם, מתבססים בקריירה שלהם ואולי מתמקמים בבית חדש עם ילדים צעירים בבית. כשהם מגלים שיש להם סרטן המעי הגס, הם בהלם, הוא אומר. &quot;זה לא משהו שאתה מצפה לו.&quot; במקרים מסוימים, הסרטן, שמשתרש במעי הגס, כבר התפשט בגוף ופלש לכבד או לריאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שמספר מקרי סרטן המעי הגס בקרב אנשים מתחת לגיל 50 עולה במשך עשרות שנים, עדיין ניתן להתעלם מהתסמינים של מבוגרים צעירים ובני הביניים, אומר ג&#39;יאקרישנן, רופא במרפאת קליבלנד באוהיו. האנשים האלה אינם בקבוצת הגיל שרופאים נוטים להיות מודאגים ממנה, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה היה גם הניסיון של כריסטופר ליאו, אונקולוג רפואי במרכז הסרטן של אוניברסיטת קולורדו באאורורה. &quot;ב-10 השנים האחרונות של הקריירה שלי, נאמר לכל המטופלים שלי, &#39;אתה פשוט צעיר מכדי ללקות בסרטן המעי הגס. אל תדאג בקשר לזה.&#39;&quot; בהרצאה שנערכה ביוני בפגישה של האגודה האמריקנית לאונקולוגיה קלינית בשיקגו, ציין לו כי עד שנת 2030, סרטן המעי הגס יכול להיות הגורם מספר אחת למוות מסרטן בקרב אנשים בגילאי 20 עד 49. &quot; זה נושא אדיר&quot;, אמר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2018, האגודה האמריקנית לסרטן עדכנה את ההנחיות שלה כדי לשקף את שכיחות המחלה המשתנה. <a href="https://www.sciencenews.org/article/experts-advise-start-colorectal-screening-45-not-50">ההקרנה צריכה להתחיל בגיל 45 ולא בגיל 50</a> , הארגון ממליץ כעת ( <em>SN: 31/5/18</em> ). אבל אנשים צעירים יותר עם סרטן המעי הגס שהופיע מוקדם עשויים עדיין ליפול דרך הדק, אומר יין קאו, אפידמיולוג סרטן בבית הספר לרפואה של אוניברסיטת וושינגטון בסנט לואיס. &quot;לפחות 50 אחוז מהמקרים האלה הם מתחת לגיל 45&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים אינם יודעים מה מניע את עליית המחלה בקרב מבוגרים צעירים יותר, אך הם חיפשו תשובות. מחקרים אחרונים מתחילים לחשוף כמה רמזים, אם כי התמונה נותרה עכורה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים, קאו וג&#39;יאקרישנן מחפשים דרכים לזהות את המחלה מוקדם יותר, לפני שהיא מתקדמת לחלקים אחרים בגוף. הצוות של קאו זיהה לאחרונה תסמיני אזהרה הקשורים לסרטן המוקדם. וג&#39;יאקרישנן הציג מחקר קטן במפגש ASCO ביוני, המצביע על כך שעשויים להיות הבדלים מטבוליים בין אנשים עם גידול מוקדם וממוצע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Science News</em> שוחח עם רופאים אלה ואחרים על מה שהם לומדים על סרטן המעי הגס בתחילת הדרך ואילו שאלות נותרו. הנה שלושה היבטים מרכזיים של המחלה שהם רוצים שיותר אנשים ידעו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> יותר מבוגרים צעירים יותר חולים בסרטן המעי הגס, מגמה שמתרחשת ברחבי העולם.</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היסטורית, בארצות הברית, סרטן המעי הגס והחלחולת היה מחלה של אנשים מבוגרים, אומר קאו. אבל בשנת 2017, מחקר ציון דרך סימן שינוי במי שאובחן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שאנשים מבוגרים עדיין היוו את רוב המקרים, מדענים ציינו כי משנת 2000 עד 2013, שכיחות סרטן המעי הגס בקרב אנשים בגילאי 50 עד 64 התפתלה כלפי מטה. באנשים בני 65 ומעלה, השיעור צנח. אבל הייתה <a href="https://www.sciencenews.org/article/colorectal-cancer-rise-among-younger-adults">עלייה של 22 אחוזים במקרים בקרב אנשים מתחת לגיל 50</a> ( <em>SN: 3/1/17</em> ). בעוד 59 מקרים חדשים אובחנו מתוך כל מיליון צעירים בתחילת אותה תקופה, השיעור עלה ל-72 מתוך מיליון עד הסוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה באמת מדאיג כי ראינו את השכיחות הגוברת אצל מבוגרים צעירים יותר&quot;, אומר קאו, ולגבי מחלה שלא פגעה בדרך כלל באוכלוסייה צעירה יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנתונים שיקפו את מה שהרופאים ראו במרפאה, אומר ליאו. במבט לאחור לאורך עשרות השנים, מדענים יכולים לעקוב אחר מקור העלייה עד סוף שנות השמונים. לראות את המספרים זוחלים למעלה במשך כמה שנים אולי היה בליפ, אבל &quot;מה שמדאיג הוא שלא נראה שהמגמה מתהפכת&quot;, אומר ליאו. למעשה, &quot;בעיה זו ממשיכה להחמיר.&quot; ונראה שזה מתרחש פחות או יותר ברחבי העולם. מדינות אחרות בעלות הכנסה גבוהה, כולל קנדה, אוסטרליה ובריטניה, משקפות את העלייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים שמו לב שאנשים שנולדו בדורות האחרונים נוטים להיות בעלי סיכון גבוה יותר לפתח סרטן המעי הגס מאשר אנשים שנולדו בדורות מוקדמים יותר, מה שמכונה אפקט קוהורט לידה. זה אומר שמי שמלאו לו 40 היום נמצא בסיכון גבוה יותר ממי שמלאו לו 40 לפני עשור, אומר ליאו. הדפוס, והעובדה שלרוב המקרים המוקדמים חסרים קשר תורשתי, רופאים ומדענים מתאמצים לענות על שאלה יחידה: &quot;למה אנשים צעירים יותר נחשפים שיכול להסביר את הסיכון הזה?&quot; הוא שואל.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> שינוי שיעורי הסרטן</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אף על פי ששיעורי סרטן המעי הגס בין השנים 1998 עד 2019 ירדו בקרב גברים ונשים בגילאי 50 ומעלה (באמצע ומימין), השכיחות במבוגרים צעירים יותר עלתה (משמאל), על פי נתונים מהאגודה הצפון אמריקאית של רישום סרטן מרכזי.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> שיעורי סרטן המעי הגס בארצות הברית, 1998–2019 </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_mr_colorectal_cancer_inline_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_mr_colorectal_cancer_inline_desktop-330x134.jpg 330w" width="680" height="277" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_mr_colorectal_cancer_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_mr_colorectal_cancer_inline_mobile-330x158.jpg 330w" width="680" height="326"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_mr_colorectal_cancer_inline_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_mr_colorectal_cancer_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_mr_colorectal_cancer_inline_mobile-330x158.jpg 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130172" data-permalink="https://www.sciencenews.org/080423_mr_colorectal_cancer_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_mr_colorectal_cancer_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,326" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="080423_mr_colorectal_cancer_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_mr_colorectal_cancer_inline_mobile.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_mr_colorectal_cancer_inline_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130172">סי צ&#39;אנג</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130171">סי צ&#39;אנג</span> </figcaption></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> מקור: האגודה האמריקנית לסרטן</div></div><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> גורמים רבים עשויים להניע את העלייה בסרטן המעי הגס המוקדם.</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא קל לקחת זכוכית מגדלת לחייהם של אנשים ולהסיק מה עלול לגרום למחלה שלהם. סינון היסטוריית התזונה של האדם וחשיפת העבר הסביבתית היא מסובכת, אומר ליאו. &quot;אנשים מתקשים לזכור מה הם אכלו אתמול, שלא לדבר על כל חייהם&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו אחת הסיבות שהתמונה המוקדמת של סרטן המעי הגס והחלחולת עדיין כל כך עכורה. כיום, מדענים חוקרים מבחר של גורמי מחלות פוטנציאליים, כולל השמנת יתר, אנטיביוטיקה, מיקרוביום המעי, צריכת אלכוהול, לידה בניתוח קיסרי ותזונה עשירה בבשר אדום וסוכר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של קאו, למשל, קישר שתיית <a href="https://gut.bmj.com/content/70/12/2330" target="_blank" rel="noopener">משקאות ממותקים בסוכר לסיכון מוגבר לסרטן המעי הגס בתחילתו בנשים</a> . הקבוצה שלה ואחרות דיווחו גם על קשר בין המחלה לבין <a href="https://gut.bmj.com/content/70/6/1147" target="_blank" rel="noopener">אנשים עם תסמונת מטבולית</a> (שיכולה לכלול מצבים כמו לחץ דם גבוה ועודף שומן בבטן) כמו גם אלה <a href="https://academic.oup.com/jnci/article/113/5/543/5951179?login=false" target="_blank" rel="noopener">שאוכלים תזונה מערבית</a> , בין היתר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צוותים אחרים הצביעו על שינויים במיקרוביום המעי אצל אנשים עם מחלה מוקדמת. יש להם <a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fcimb.2022.1036946/full" target="_blank" rel="noopener">קהילה שונה של חיידקי מעיים</a> בהשוואה לאנשים שאובחנו בשלב מאוחר יותר בחיים, כך הציע מחקר משנת 2022. אף על פי שמדענים רבים בוחנים את תפקיד המיקרוביום בסרטן המעי הגס שהופיע מוקדם, עד כה &quot;שום דבר סופי לא נקבע&quot;, אומרת קאתי אינג, אונקולוגית רפואית במרכז הסרטן ונדרבילט-אינגרם בנאשוויל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה שזה נכון לגבי גורמי הסיכון הפוטנציאליים הרבים שמדענים זיהו. יתכן גם שהדורות הצעירים יותר רגישים איכשהו יותר לעלבונות סביבתיים המניעים את סרטן המעי הגס לפעולה. &quot;אני חושב שזה באמת קשה להסיק מסקנה בשלב זה,&quot; אומר קאו. ליאו מסכים. מדענים עדיין &quot;בשלב יצירת השערות&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נתונים מסוימים יכולים אפילו להיות מבלבלים לחלוטין. מחקר אחד קשר <a href="https://gut.bmj.com/content/68/11/1971" target="_blank" rel="noopener">שימוש באנטיביוטיקה דרך הפה עם סיכון מוגבר לסרטן המעי הגס אך עם זאת סיכון מופחת לסרטן פי הטבעת</a> . &quot;אפילו באותו מחקר, אתה מקבל שתי תשובות שונות מאוד&quot;, אומר ליאו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וגורמי הסיכון הקשורים לתזונה והשמנה אינם חד-משמעיים. מניסיונו של ליאו בקולורדו, רבים מחולי סרטן המעי הגס הצעירים שלו הם &quot;בריאים להפליא&quot;, הוא אומר. &quot;הם ספורטאים [מחלקה 1]; הם טריאתלטים; הם די מדהימים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שילוב של גורמים שונים הפועלים יחדיו עלול לגרום לסרטן המעי הגס להופיע מוקדם, והמתכון עשוי להשתנות בין אנשים. רופאים רוצים להיות מסוגלים לומר, &quot;אם נפסיק לעשות את הדבר האחד הזה, אז נוכל למנוע את הסרטן&quot;, אומר ליאו. אבל, הוא מוסיף, &quot;אני לא חושב שיהיה אקדח מעשן אחד.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ארבעה תסמינים של &#39;דגל אדום&#39; עשויים להיות סימנים לסרטן המעי הגס בתחילתו.</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אף על פי שמדענים לא קבעו גורם אחד וסופי לסרטן המעי הגס המוקדם, הם זיהו כמה סימני אזהרה מוקדמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד שנתיים לפני האבחנה שלהם, אנשים עם המחלה עלולים לחוות <a href="https://academic.oup.com/jnci/advance-article/doi/10.1093/jnci/djad068/7147891?login=false" target="_blank" rel="noopener">כאבי בטן, דימום פי הטבעת, שלשולים ואנמיה מחוסר ברזל</a> , כך דיווח הצוות של קאו בכתב <em>העת של המכון הלאומי לסרטן</em> במאי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים הסתכלו על נתוני תביעות ביטוח של יותר מ-27,000 אנשים עם ובלי המחלה. הם חיפשו דפוסים בתיעוד של חולים - תסמינים מעידים שתועדו אצל אנשים מתחת לגיל 50 שאובחנו מאוחר יותר עם הסרטן. ארבעת הסימנים שצוות קאו זיהה בלטו מכיוון שהם נראו ספציפיים למקרים שהופיעו מוקדם, ולעתים קרובות הם קדמו לאבחון בחודשים עד שנים. ירידה בלתי מוסברת במשקל יכולה להיות גם סימפטום שיש לשים לב אליו, אומר ליאו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכרת סימני האזהרה ואיתורם יכולה לעזור לאנשים לקבל קפיצה על המחלה. בסקר אחד משנת 2019 בקרב כמעט 1,200 חולים וניצולים עם התחלה מוקדמת, <a href="https://aacrjournals.org/cancerres/article/79/13_Supplement/3347/635227/Abstract-3347-Young-onset-colorectal-cancer" target="_blank" rel="noopener">יותר מ-7 מתוך 10 אובחנו בשלב מתקדם של המחלה</a> , כאשר הסרטן שלהם כבר צמח לרקמות שכנות או התפשט למקומות מרוחקים בגוף. מטופלים המתינו לעתים קרובות חודשים לפני שפנו לרופא ולאחר מכן ביקרו רופאים רבים לפני שקיבלו אבחנה נכונה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ארבעה סימני &#39;דגל אדום&#39; לסרטן המעי הגס</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים זיהו כמה סימני אזהרה לסרטן המעי הגס והחלחולת, שעלולים להשפיע על מבוגרים צעירים יותר ובגיל העמידה. הכרת סימני האזהרה ואיתורם יכולה לעזור לאנשים לקבל קפיצה על המחלה. ארבעה תסמינים פוטנציאליים של &quot;דגל אדום&quot; הם:</p><ul style=";text-align:right;direction:rtl"><li style=";text-align:right;direction:rtl"> כאבי בטן</li><li style=";text-align:right;direction:rtl"> דימום רקטלי</li><li style=";text-align:right;direction:rtl"> שִׁלשׁוּל</li><li style=";text-align:right;direction:rtl"> אנמיה מחוסר ברזל</li></ul></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מקרים מוקדמים רבים מאובחנים למעשה בחדר המיון, אומר קאו. &quot;השורה התחתונה היא שאם למישהו יש לפחות שני [תסמיני דגל אדום], הוא באמת צריך להיות מודע לזה&quot;, היא אומרת. &quot;זה בהחלט יהיה שווה שיחה עם הרופא הראשוני שלהם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעבר להבחין בתסמינים חשודים, רופאים אחרים בוחנים דרכים שונות לזהות את הסרטן לפני שהוא מתפשט. במחקר שנערך על 170 חולים, <a href="https://meetings.asco.org/abstracts-presentations/222545?0=n&amp;1=u&amp;2=l&amp;3=l" target="_blank" rel="noreferrer noopener">המחלות המוקדמות וההופעות הממוצעות הותירו סימנים מטבוליים שונים בדם</a> , דיווח Jayakrishnan ביוני ב-ASCO. הצוות שלו ראה הבדלים בתגובות כימיות הכוללות ציטראט וחומצת האמינו ארגינין בקרב צעירים עם הסרטן. אם התוצאות של Jayakrishnan יחזיקו מעמד, חתימות מטבוליות כאלה יכולות יום אחד לעזור לרופאים לסנן אנשים למחלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם אתה יכול לזהות את זה מוקדם&quot;, הוא אומר, &quot;לסרטן המעי הגס יש אפשרויות טיפול ממש טובות. זה באמת עושה הבדל עצום&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מרכזי אחד בגילוי מוקדם עשוי להיות פשוט ידיעה רחבה יותר שהמחלה המוקדמת נמצאת במגמת עלייה, אומר לואי קולורדו. רוב המקרים של כאבי בטן כנראה לא יהיו סרטן, הוא אומר, אבל &quot;אתה פשוט לא רוצה להתעלם מזה.&quot; העלאת המודעות למחלה ולתסמיניה בקרב חולים ורופאים יכולה &quot;להציל חיים של מישהו&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_mr_colorectal_cancer_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="113623" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080423_mr_colorectal_cancer_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> צפרדעים רבות זוהרות באור כחול, וייתכן שזו שפה סודית ומפחידה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/frogs-glow-biofluorescence-language<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Sun, 13 Aug 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130131 </guid><description><![CDATA[Biofluorescence is far more common across frog species than previously thought. The faint twilight glow could have a role in communication or mating. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בשעות הדמדומים האפלוליות, צפרדעים רבות עשויות להיות מסוגלות לפלוט זוהר ירוק או כתום חלש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סקר שנערך בקרב מאות צפרדעים בדרום אמריקה מראה שהרבה <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.07.25.550432v1" target="_blank" rel="noopener">יותר צפרדעים הן ביו-פלורסנט</a> ממה שחשבו בעבר, כך מדווחים חוקרים ב-preprint שפורסם ב-28 ביולי ב-bioRxiv.org. ייתכן שלצבעי הרפאים יש תפקיד בתקשורת של הצפרדעים עם בני אותו מין, אומרים המדענים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים &quot;מהווים תזכורת לבדוק את התפיסה שלנו כבני אדם&quot;, אומרת ג&#39;ניפר לאמב, הרפטולוגית מאוניברסיטת סנט קלאוד סטייט במינסוטה שלא הייתה מעורבת במחקר. &quot;אנחנו מאוד דומיננטיים מבחינה ויזואלית מבחינת החושים שלנו. ובעלי חיים אחרים גם כן, אבל אולי הם חווים את העולם החזותי הזה אחרת מאיתנו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ביולוגית מתרחשת בסוגים רבים של יצורים. זה קורה כאשר אורגניזם סופג אור באורך גל אחד, או צבע, ומשדר אותו מחדש באורך גל אחר עם אנרגיה נמוכה יותר. במהלך השנים האחרונות, חוקרים זיהו את התכונה במגוון הולך וגדל של מינים, מפרוות של <a href="https://academic.oup.com/jmammal/article/100/1/21/5299493?login=false" target="_blank" rel="noopener">סנאים מעופפים</a> <a href="https://www.sciencenews.org/article/platypus-glow-blue-green-ultraviolet-light-fluorescent-fur">ופלטיפוסים</a> ועד <a href="https://www.sciencenews.org/article/wasp-nests-glow-green-ultraviolet-light-fluorescence">לקנים של צרעות מסוימות</a> ( <em>SN: 11/6/20, SN: 9/2/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקרינה <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.1701053114" target="_blank" rel="noopener">התגלתה לראשונה בצפרדעים</a> בשנת 2017. מאז, חוקרים בדקו יותר דו-חיים לקרינה, אומרת קורטני וויצ&#39;ר, ביולוגית אבולוציונית מאוניברסיטת פלורידה סטייט בטלהסי. אבל חקירות של ביופלורסצנטיות של צפרדעים השתמשו רק במקור אור אחד או שניים, לדבריה, בדרך כלל אור סגול או אולטרה סגול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לקבל תמונה מפורטת ומגובשת יותר של הקרינה בצפרדעים, וויצ&#39;ר ועמיתיה בדקו צפרדעים באמצעות חמישה מקורות אור שונים המכסים טווח של אורכי גל מירוק ועד UV. ממרץ עד מאי 2022, הצוות לכד והאיר אורות על 528 צפרדעים בודדות בברזיל, קולומביה, אקוודור ופרו ומדד כל אור שנפלט מחדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לכל 151 מיני הצפרדעים שהם בדקו הייתה מידה מסוימת של הקרינה, שנעה בין 2 אחוזים מעוצמת האור המקורית להרבה יותר מ-90 אחוזים. לפני מחקר זה, פחות משני תריסר מתוך 42 מיני הצפרדעים שנבדקו בעבר נחשבו לניאון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקרינה הירוקה והכתומה של הצפרדעים הייתה חזקה ביותר באור כחול השולט בדמדומים. זה דומה לכמה <a href="https://www.sciencenews.org/article/glowing-frogs-salamanders-may-be-surprisingly-common">מיני סלמנדרות מקרינים</a> תחת אור כחול, אומר לאמב ( <em>SN: 27/2/20</em> ). </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="511" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_jb_biofluorescent_frogs_inline.jpg" alt="תמונה של קרינה ירוקה, כמו הרצועה הזוהרת המוצגת בצפרדע היער האלגנטי הזה, על רקע כהה." class="wp-image-3130134" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_jb_biofluorescent_frogs_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_jb_biofluorescent_frogs_inline-510x383.jpg 510w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_jb_biofluorescent_frogs_inline-599x450.jpg 599w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_jb_biofluorescent_frogs_inline-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_jb_biofluorescent_frogs_inline-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_jb_biofluorescent_frogs_inline-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130134">קרינה ירוקה, כמו הרצועה הזוהרת המוצגת בצפרדע היער האלגנטי הזה ( <em>Dendrosophus elegans</em> ), עשויה להיות מעורבת בתקשורת, במיוחד בכל הקשור להזדווגות.</span> <span class="credit wp-credit-3130134">קורטני וויצ&#39;ר</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פלואורסצנטיות בחיות חיים יבשתיות &quot;נחשבה לאחרונה כנדירה, וכשאנשים יוצאים לחפש אותה, סקרים על פני מינים מרובים, מתברר שהיא נמצאת בכל מקום&quot;, אומרת הזואולוגית לינדה ריינהולד, לאחרונה סטודנטית לתואר שני באוניברסיטת ג&#39;יימס קוק בקווינסלנד. אוֹסטְרַלִיָה. &quot;זה היה רק ​​בגלל שאף אחד לא הסתכל לפני.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רבים מחלקי הגוף של הצפרדעים בעלי פלואורס חזק מעורבים גם באיתות לצפרדעים אחרות. נראה היה שחלק ניכר מהקרינה התרכז בגרון ובחלק התחתון של הצפרדעים, המשמשים בדרך כלל בטקסי חיזור. &quot;בזמן שהם מתקשרים, אזור השק הקול הזה מתרחב ומתכווץ&quot;, אומר וויצ&#39;ר. פלואורסצנטי עשוי לגרום לתצוגה בולטת יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הזוהר הירוק הוא כנראה משהו שצפרדעים אחרות יכולות לראות, אומרים החוקרים. הצוות מצא כי בשעות הדמדומים - תקופה שבה צפרדעים נוטות לחזר ולהזדווג - עיני הצפרדע רגישות למדי לאור הירוק המסוים שנפלט מעור הצפרדעים. הקרינה הכתומה, לעומת זאת, עשויה להיות מיועדת למקלט אחר, כמו טורף. זה עשוי לשמש כהסוואה או אות אזהרה, אומר וויצ&#39;ר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה &quot;מדהים&quot; עד כמה הקרינה נפוצה בקרב הצפרדעים הללו, אומר הביולוג האבולוציוני מארק שרץ, מההיסטוריה של דנמרק בקופנהגן. &quot;אף אחד מהמינים שהם בדקו לא הצליח להקרין&quot;, הוא אומר, ומוסיף שבדיקת הצפרדעים מול מגוון אורכי גל אור עשויה לעזור להסביר את קצב הקרינה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הוא סקפטי שהקרינה תהיה חזקה מספיק למטרות תקשורת. הדמדומים הרבה יותר עמומים מאור יום, הוא אומר, כך שאולי אין הרבה אור זמין להמרה לזוהר אמרלד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וויצ&#39;ר חוקרת כעת האם הקרינה בצפרדעים זכריות משפיעה על בחירות ההזדווגות של נקבות הצפרדעים. &quot;אולי יש צורך בסף של עוצמת הקרינה כדי לעורר איזושהי תגובה התנהגותית&quot;, היא אומרת.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_jb_biofluorescent_frogs_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="873088" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_jb_biofluorescent_frogs_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הצבעים המשתנים של הטבע הופכים את שינויי האקלים לגלויים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nature-color-climate-change-visible<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Fri, 11 Aug 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130192 </guid><description><![CDATA[The world’s color palette is shifting in response to climate change. Seeing these changes in nature firsthand is a powerful communication tool.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לאחר ימים של גשם זלעפות, יותר מתריסר נהרות בוורמונט עלו על גדותיהם בתחילת יולי, וגרמו להצפות קטסטרופליות. בחלקים מסוימים של ורמונט נרשמו עד 23 סנטימטרים של גשם, או 9 אינץ&#39;, כמות העולה אפילו על כמות הגשמים מהוריקן איירין בשנת 2011. פעם שנחשבו לאירועים של 1 ל-100 שנה, שיטפונות כאלה צפויים להיות תכופים יותר עם שינוי האקלים מחמם את האזור, אומרים מדענים. הסיבה לכך היא שאוויר חם יותר יכול להחזיק יותר לחות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפעם, עיר הולדתי ברלינגטון נחסכה במידה רבה. אבל אגם שמפליין, שנמשך לאורכה של העיר, לא היה. כשהמים מהווינוסקי - נהר באורך 145 קילומטרים ששטף את בירת המדינה, מונפלייה - זורמים לאגם הסמוך למקום מגוריי, כך גם האשפה, הבנזין ושאר המזהמים שהוא בלע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צפיתי בזיהום הזה ממקור ראשון בזמן שרכבתי על אופניים עם חברים בשביל לאורך האגם זמן קצר לאחר ההצפה החמורה ביותר. הקצה הדרומי של האגם, בו התחלנו, נותר נקי להפליא וללא פסולת, ונראה כחול בהיר. אבל כשרכבנו על אופניים צפונה, על פני המפגש של הנהר והאגם, המים הפכו עכורים וחומים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שינוי הצבע הזה הזכיר לי משהו שקראתי לאחרונה על צוללנים בים עמוק באסטרו סלאדו, עיירת דייגים ברפובליקה הדומיניקנית. הצוללים מתארים <a href="https://rai.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/1467-9655.13988" target="_blank" rel="noopener">שינויים דומים בגווני האוקיינוס</a> ​​שבהם הם דגים, ואוצר המילים הצבעוני שלהם מורכב. הם מדברים על כחול, שחור, צהוב, ירוק, סגול ושוקולד כדי לתאר את המראה של מי הים בזמנים שונים ובנסיבות שונות, כותבת האנתרופולוגית הרפואית קירסטין מאלון אנדרוז ביולי בכתב <em>העת של המכון האנתרופולוגי המלכותי</em> . צבעים אלו מספרים לצוללנים על מצב המים והשפעות אפשריות על התנהגותם ונראותם של חיי הים, כגון עומק, מערבולות וזרם נגר מסופות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צוללנים מדברים גם על שינויים דרסטיים בצבעים הללו במהלך השנים. מים סגולים, ש&quot;עולים על נקיים&quot;, הפכו ליותר ויותר נדירים. מים צהובים, הנגרמים מהצפות בנהר הסמוך ונגר רעיל משדות האורז באזור, זורעים הרס בשטחי דיג פוריים בעבר. עונות הוריקן ארוכות יותר הופכות את המים לחום שוקולד - צבע מסוכן מדי לצלילה - במשך חודשים ולא שבועות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניסיון שלי ושל צוללני הים העמוק גרמו לי לתהות אם שימוש בצבע לתיאור שינויי אקלים יכול לעבוד ככלי תקשורת. כשאני מעלה את הרעיון לטים אדנסור, גיאוגרף חברתי ותרבותי באוניברסיטת מנצ&#39;סטר מטרופוליטן באנגליה, הוא מסכים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבחינה היסטורית, הצבעים של עולמו של אדם היו נשארים קבועים למדי, הוא אומר. אבל שינויי האקלים משנים במהירות את הסביבה החזותית שלנו. וקשה להתעלם מהשינויים האלה. &quot;השינוי הזה של צבע המים, אני חושב שזה באמת די מטריד וזה גם מבלבל&quot;, הוא אומר. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="510" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline.jpg" alt="תמונה של שנורקל שוחה באוקיינוס ​​הכחול עם דג בהיר מוצב לפני האדם." class="wp-image-3130198" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130198">צוללנים במעמקי הים ברפובליקה הדומיניקנית אומרים שצבעי מים נקיים, כגון כחול (מוצג) ו&quot;סגול&quot; טהור עוד יותר, הופכים נדירים יותר ויותר, מכיוון ששינויי האקלים משנים את המערכת האקולוגית של החוף בה הם דגים.</span> <span class="credit wp-credit-3130198">קירסטין מאלון אנדרוז</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שינויי צבע כאלה אינם מוגבלים לנתיבי המים שלנו. מדענים מדברים על שינויים בפלטת הצבעים בעולם כבר כמה שנים. כאן בניו אינגלנד, <a href="https://www.uvm.edu/news/gund/science-fall-foliage-and-climate-change-uvm-expert" target="_blank" rel="noopener">העלים התוססים של הסתיו עשויים להיות עמומים יותר</a> , בין השאר, בגלל טמפרטורות לילה חמות יותר שמאטות את תהליך הפירוק של הכלורופיל, אומרים חוקרים. ותמונות לוויין מראות שבעוד שחלק גדול מהאזור הארקטי נעשה ירוק יותר, חלקים מסוימים הופכים חומים, סימן לכך שהצמחייה <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-arctic-browning">עלולה לגווע</a> ( <em>SN: 4/11/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרחים רבים, בינתיים, הגדילו את כמות הפיגמנטים האולטרה-סגולים שלהם, מסנן קרינה טבעי להגנה מפני עליית טמפרטורות ושכבת אוזון דלילה, כך דיווחו חוקרים בשנת 2020 ב- <em>Current Biology.</em> בעוד ששינויים אלה אינם נראים לעין האנושית - איננו יכולים לראות קרינת UV - הפרחים <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(20)31267-7" target="_blank" rel="noopener">נראים כהים יותר בעיני המאביקים</a> . שינוי הגוון הזה יכול להפחית את משיכתו של המאביק לפרחים שנפגעו, כתבו החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשמדובר בנתיבי המים בעולם, תמונות לוויין שצולמו במהלך 20 השנים האחרונות מראות שלמעלה ממחצית <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06321-z" target="_blank" rel="noopener">האוקיינוסים בעולם הפכו ירוקים יותר</a> , דיווחו חוקרים ביולי ב- <em>Nature.</em> חומר אורגני מומס במים או שינויים בסוג או בכמות של פיטופלנקטון הם האשמים הסבירים ביותר, אומר עמנואל בוס, פיזיקאי מים מאוניברסיטת מיין באורונו. &quot;החיידקים מאוד שמחים. יש קהילה מיקרוביאלית שלמה שלדעתי נהנית&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר אחר של תמונות לוויין מצא כי אגמים באזורים שבהם הטמפרטורות הממוצעות בקיץ היו מתונות פעם והמים קפאו בחורף צפויים גם הם <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-lake-color-blue-green-brown">לעבור מכחול לירוק או אפילו חום</a> עם התחממות האקלים בשנים הקרובות ( <em>SN: 10/3/22</em> ) <em>.</em> נקודות חמות לשינוי זה כוללות את צפון אירופה וצפון מזרח צפון אמריקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שינויי צבע בקנה מידה גורף כזה יכולים להיות קשים לתפיסה. אבל המחקר של מאלון אנדרוז עם צוללני הים העמוקים הדומיניקנים מראה כיצד אנשים חווים את השינויים הללו בקהילותיהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2015, מאלון אנדרוז, מאוניברסיטת סירקיוז בניו יורק, נסע לרפובליקה הדומיניקנית כדי לחקור בעיות מים באזור. היא בילתה ימים בעמידה על גשר המשקיף על מפרץ עם הצוללים ועד מהרה למדה את שפת האוקיינוס ​​שלהם. &quot;האופן שלהם לתקשר את תנאי האוקיינוס ​​היה תמיד מבוסס על צבע&quot;, היא אומרת. &quot;יש צבעים שאתה יכול לצלול בהם. לצבעים מסוימים יש השלכות אם אתה צולל בהם. וכמה צבעים משמשים למטרות ניווט.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהצוללנים לימדו אותה במשך כמה שנים לצלול, גם מאלון אנדרוז החל לראות את הניואנסים האלה בצבע. בסופו של דבר היא הבינה שסכמת הצבעים של הצוללנים היא יותר מתיאורית; זה היה גם אבחנתי. פעם, למשל, צולל אחד תיאר את המים כ&quot;מתילן כחול&quot;. מאלון אנדרוז מעולם לא שמעה את המונח, אז היא חיפשה אותו וגילתה שמתילן כחול הוא תרופה המשמשת לטיפול באנשים הסובלים מהיפוקסיה. &quot;מה שהוא אומר זה שלפני התנאים האלה, היה יותר חמצן במים&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה צבעים יכולים להשפיע על הבריאות הפיזית והנפשית של הצוללנים, אומר מאלון אנדרוז. לדוגמה, מכיוון שמים צהובים מעיבים על פני המים, הדייגים חייבים לצלול ללא הרף כדי לראות דגים, תהליך מתיש. מים צהובים גורמים גם לפריחה בעור ולדלקות אוזניים מתישות, יחד עם &quot;סוג של חרדה כללית&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שילוב הידע המקומי הזה ממקור ראשון עם טכניקות ניטור מרחוק יותר יכול להביא להבנה עמוקה יותר של האופן שבו שינויי האקלים משנים את צבעי העולם שלנו, אומרים כמה מדענים. &quot;יש ערך רב לסוכנויות החלל שאנשים מקומיים יבצעו מדידות באיכות גבוהה שניתן להשתמש בהם כדי לאמת את מה שאנו מסיקים מהחלל&quot;, אומר בוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המצלמה בצוות הלוויין של Boss נהגה להסתכל על האוקיינוסים בעולם, למשל, לא יכולה לראות שום דבר קטן מקילומטר, כך שאין לה פרטים. מדענים החוקרים את התמונות האלה צריכים גם לנפות את החומר באטמוספירה, כמו אדי מים, אבק ואירוסולים מעשה ידי אדם, כדי לראות את האוקיינוס ​​בבהירות כלשהי.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> משמרת כחולה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהאגמים הכחולים בעולם יעברו לירוק או חום בשנים הקרובות, כאשר אזורים שבהם רואים בדרך כלל טמפרטורות אוויר ממוצעות בקיץ מתחת ל-19° צלזיוס חוצים את הסף הזה, דיווחו חוקרים בשנת 2022. חלק מהאגמים (המוצגים) נמצאים כבר באזורים בטווח של מעלה אחת ( צהוב), 2 מעלות (ציאן) או 3 מעלות (סגול) מהטמפרטורה הזו. האגמים הרגישים ביותר - אלו הממוקמים באזורים הקרובים ביותר לנקודת המפנה של 19 מעלות צלזיוס - ממוקמים בעיקר בצפון מזרח צפון אמריקה ובצפון יבשת אירופה.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אגמים כחולים הרגישים לאבד את צבעם הכחול </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline2_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline2_desktop-330x180.jpg 330w" width="680" height="371" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline2_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline2_mobile-330x186.jpg 330w" width="680" height="383"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline2_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="מפת העולם מראה כמה הטמפרטורה צריכה להשתנות כדי שיהיה שינוי בצבע המים." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline2_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline2_mobile-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130200" data-permalink="https://www.sciencenews.org/080723_sg_climate_change_colors_inline2_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline2_mobile.jpg" data-orig-size="680,383" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;1&quot;}" data-image-title="080723_sg_climate_change_colors_inline2_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline2_mobile.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_inline2_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130200">X. Yang <em>et al</em> / <em>Geophysical Research Letters</em> 2022</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130199">X. Yang <em>et al</em> <em>/ Geophysical Research Letters</em> 2022</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האם לימוד קריאת צבע המים יכול לספק כלי נוסף למדידת שינויי אקלים, אפילו לאנשים כמוני שבקושי מצליחים לשנרקל? כשאני מציב את השאלה לברנדה ברגמן, היא סקפטית. ההסתכלות הסובייקטיבית של אנשים על המים משתנה מדי, אומר ברגמן, שעומד בראש תוכניות המדע והמים המתוקים של The Nature Conservancy בוורמונט. חיישנים וקריאת מים ישירות יכולים לעשות את העבודה בצורה שיטתית יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל היא ואדנסור אומרים שעזרה לאנשים להתכוונן לצבעים המשתנים בעולם יכולה לעזור להם להבין כיצד שינויי האקלים משפיעים על הקהילות המקומיות שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הרבה מהספרות [שינויי אקלים] מופשטת יתר על המידה והיא גם בלתי נתפסת&quot;, אומר אדנסור. אינדיקטורים יומיומיים, כמו שינויים בצבע המים, מוחשיים הרבה יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רכיבת האופניים שלי לאורך אגם שמפליין הייתה אחת מהחוויות הקרביות הללו. בהתחלה הילדים איתנו התחננו לקפוץ למים. כשהמים שינו את צבעם, הבקשות האלה הואטו - ואז נעצרו לחלוטין לאחר שזיהינו שבע צפרדעים מתות על מחשוף סלע מעל המים העכורים האלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אי אפשר להכחיש את השינויים האלה&quot;, אומר אדנסור. &quot;אתה רואה אותם במו עיניך.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="393052" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080723_sg_climate_change_colors_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הקוראים מגיבים לקוטל חרקים מחודש וסמן ביולוגי של כאב כרוני</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/readers-react-to-revamped-insecticide-chronic-pain-biomarker<dc:creator><![CDATA[Science News Staff]]></dc:creator><pubDate> Fri, 11 Aug 2023 10:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Uncategorized]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130322 </guid><description><![CDATA[Pondering resistance Microwaving deltamethrin can renew the insecticide’s ability to kill mosquitoes that have become resistant to it. Scientists are working to add the improved insecticide to bed nets, Tina Hesman Saey reported in “Restoring an insecticide’s mosquito-killing power” (SN: 6/17/23, p. 4). Although the finding “sounds like a welcome discovery,” reader Linda Ferrazzara wrote, [&#8230;]]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-thumbnail"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/june-17-2023"><img decoding="async" loading="lazy" width="144" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_feedback_cover-144x186.jpg" alt="" class="wp-image-3130325" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_feedback_cover-144x186.jpg 144w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_feedback_cover-296x383.jpg 296w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_feedback_cover-348x450.jpg 348w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_feedback_cover-449x580.jpg 449w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_feedback_cover-600x776.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_feedback_cover-445x575.jpg 445w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_feedback_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 144px) 100vw, 144px" /></a></figure></div><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> התנגדות מתלבטת</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>שימוש במיקרוגל של דלתאמטרין יכול לחדש את יכולתו של קוטל החרקים להרוג יתושים שהפכו עמידים בפניו. מדענים עובדים כדי להוסיף את קוטל החרקים המשופר לרשתות המיטה, דיווחה <strong>טינה הסמן סיי</strong> <a href="https://www.sciencenews.org/article/mosquito-microwave-insecticide-spray">ב&quot;שחזור כוחו של קוטל חרקים להרוג יתושים</a> &quot; (</em> SN: 17/6/23, עמ&#39; 4 <em>).</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שהממצא &quot;נשמע כמו תגלית מבורכת&quot;, כתבה הקוראת <strong>לינדה פראזרה</strong> , &quot;האם לגרסה החדשה והיעילה יותר של קוטל החרקים יש גם השפעות שליליות חמורות יותר על בני האדם שעליו היא אמורה להגן?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דלתאמטרין כל כך נפוץ כקוטל חרקים מכיוון שהוא הרבה יותר קטלני עבור חרקים מאשר ליונקים, אומר <strong>בארט קאהר</strong> , קריסטלוגרף מאוניברסיטת ניו יורק. המינון הקטלני לאדם, המבוסס על נתוני טוקסיקולוגיה של חולדות, יהיה יותר מפי 100 מיליארד ממה שהוא עבור יתוש, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז מיקרוגל דלתאמטרין משנה את מבנה הגביש שלו אבל לא את ההרכב הכימי שלו, המינון הקטלני לא צפוי להשתנות, אומר <strong>קאהר</strong> . הצורה החדשה עשויה להיות מהירה יותר במתן דלתאמטרין הן לבני אדם והן ליתושים, אך עדיין נדרש מגע ממושך להפליא עם כמות גבוהה של קוטל החרקים כדי להיות תוצאתי ליונק. &quot;כמובן שאף אחד לא עשה ניסוי כזה, אבל זה מובן מאליו מהנתונים שיש לנו&quot;, הוא אומר.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הבנת כאב</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>השתלות מוח בארבעה אנשים עם כאב כרוני חשפו סמן ביולוגי פוטנציאלי למצב המתיש. האות המוחי יוכל יום אחד לעזור לרופאים לעקוב אחר תגובות הטיפול, דיווחה <strong>לורה סנדרס</strong> ב&quot;שתלים <a href="https://www.sciencenews.org/article/brain-implants-chronic-pain">עוקבים אחר כאב כרוני במוח</a> &quot; (</em> SN: 17/6/23, עמ&#39; 10 <em>).</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהקוראים ברשתות החברתיות תהו מה עשויה להיות המשמעות של התגלית עבור סוגים אחרים של כאב ממושך. &quot;אני כל כך מקווה שיום אחד זה יורחב לאלה מאיתנו שיש להם [הפרעה אוטואימונית זאבת]&quot;, כתב משתמש הטוויטר <strong>@SusanFi84657717</strong> . בינתיים, משתמש הפייסבוק <strong>ורנל לואל</strong> קיווה שהממצא עשוי לחול על כאב הקשור לאבל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר נתן לחוקרים הצצה לסוג אחד ספציפי של כאב כרוני: כאב נוירופטי, שמושרש במערכת העצבים, אומר <strong>סנדרס</strong> . שלושה אנשים במחקר סבלו מכאב נוירופתי לאחר שבץ, ולאדם אחד היו כאבי גפיים פנטומים ברגל קטועה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עד כה, לחוקרים אין תצוגה מפורטת זו של סוגים אחרים של כאב ממושך&quot;, אומר <strong>סנדרס</strong> . אבל מחקר השתלות המוח, למרות שהוא קטן, סיפק כמה רמזים. מדענים מצאו דפוסי פעילות במוח המשותפים לכל ארבעת המשתתפים כאשר הכאב שלהם היה גבוה. אבל המחקר גם העלה דפוסי פעילות מוחיים שהיו ייחודיים לכל אדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זיהוי האותות העצביים - נפוצים וייחודיים כאחד - שמגיעים עם סוגים שונים של כאב כרוני הוא הצעד הראשון&quot;, אומר <strong>סנדרס</strong> . &quot;המטרה הגדולה יותר היא להפריע לאותות האלה. מדענים בודקים כעת האם גירוי מוחי יכול לקצר את אותות הכאב המסוימים הללו&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> תיקון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot; <a href="https://www.sciencenews.org/article/steroid-fossil-lost-world-microbe-life">מולקולות עתיקות קשורות לחיים מורכבים</a> &quot; ( <em>SN: 7/15/23 ו-7/29/23, עמ&#39; 6</em> ) ציינו באופן שגוי כי המאובנים האוקריוטיים העתיקים ביותר הידועים מתוארכים לפני 800 מיליון שנה. במקום זאת, המשפט צריך לומר שמאובני הסטרואידים העתיקים ביותר הידועים מתוארכים לפני 800 מיליון שנה. המאובנים האיקריוטיים העתיקים ביותר הידועים למעשה מתוארכים לפני כמעט 3 מיליארד שנים.</p> ]]>;</content:encoded></item><item><title> מזג אוויר קיצוני מאיים על בריאות האדם ברחבי העולם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/extreme-weather-threatens-human-health-worldwide<dc:creator><![CDATA[Nancy Shute]]></dc:creator><pubDate> Fri, 11 Aug 2023 10:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Uncategorized]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130320 </guid><description><![CDATA[Editor in chief Nancy Shute discusses how extreme heat waves and wildfires are harming human health around the world.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Heat waves are synonymous with summer for most people. But this summer&#39;s heat has broken records for temperatures and duration. As of late July, Texas had experienced highs over 100° Fahrenheit for more than 30 days straight. China posted its highest temperature ever recorded, and Europe&#39;s heat may surpass last year&#39;s onslaught, when more than 60,000 people may have died due to excessive heat.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The hot, dry weather helped fuel coast-to-coast wildfires in Canada, with smoke spilling south and blanketing the US Midwest and East Coast. For many people, it was their first experience with dangerous air quality caused by wildfires, a plague that has become all too familiar to people in the western United States.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Scientists know that <a href="https://www.sciencenews.org/article/wildfire-smoke-health-air-quality-pollution">wildfire smoke can harm human health</a> , staff writer Meghan Rosen reports. Tiny particles that can lodge deep in the lungs are a big concern, and smoke can contain chemicals like formaldehyde and benzene. But researchers don&#39;t yet know the long-term effects of being exposed to wildfire smoke intermittently over many years and are now focused on answering that question.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The Northern Hemisphere <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-record-june-july-water-climate">heat waves are being driven by warmer oceans amped up by climate change</a> plus the return of a natural climate cycle called El Niño, staff writer Nikk Ogasa reports. Another factor is meandering jet streams, which have pinned hot air in place.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> I asked Rosen, Ogasa and earth and climate writer Carolyn Gramling the question we at <em>Science News</em> have been asking for a few years now: Is this the year that climate change smacks even the least vulnerable?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> When it comes to human capacity to withstand extreme heat and high humidity, “there&#39;s this grim feeling like we&#39;re pushing the limit, except we don&#39;t know what the limit is,” Gramling said. She reported last summer that <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-humans-stress-extreme-climate-change-physiology">human heat tolerance may be lower than thought</a> ( <em>SN: 8/27/22, p. 6</em> ). People are definitely talking and thinking more about it, Ogasa said. And he&#39;s adapting himself, going for runs when it&#39;s least humid. Gramling also noted that there&#39;s been a decrease in the number of people saying that climate change doesn&#39;t exist. “People are considering things now that maybe they were less open to before.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> I asked these reporters what questions on climate change and health they&#39;d like to dig into next.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Rosen: “I&#39;d like to know more about how heat and wildfire smoke may affect a developing fetus. Are there particular windows of pregnancy where it&#39;s especially dangerous for someone to be inhaling smoke, or living through a heat wave?”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Ogasa: “I&#39;m curious about how we&#39;re going to reckon with the growing need for cooling. So many places are starting to face unlivable conditions. How do we deal with that growing energy demand, what alternatives are there for people who can&#39;t get traditional AC and in which climates do those alternatives work?”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Gramling: “I&#39;m definitely interested in the limit of human heat tolerance. What even is adaptation?” As we all travel into what feels like uncharted territory, we&#39;ll keep reporting on big questions about climate change, like how much people can adapt and the technological advances that may make a difference.</p> ]]>;</content:encoded></item><item><title> There&#39;s a new measurement of muon magnetism. What it means isn&#39;t clear</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-measurement-muon-magnetism<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Thu, 10 Aug 2023 15:30:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Particle Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130291 </guid><description><![CDATA[The measurement, from the Muon g−2 experiment, is the most precise yet. But recent theoretical predictions are a bit muddled.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Muons might not behave as expected. But scientists can&#39;t agree on what to expect.<br><br> By taking stock of how the subatomic particles wobble in a magnetic field, physicists have pinned down a property of the muon&#39;s internal magnet to greater precision than ever before, researchers from the Muon g−2 experiment reported August 10 in a seminar hosted by Fermilab in Batavia, Ill.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Previous measurements of muons&#39; magnetism haven&#39;t aligned with theoretical predictions. Those predictions come from one of the most important and carefully tested scientific theories ever developed, the standard model of particle physics, which describes subatomic particles and the forces that bind them.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Many physicists have hoped that the muon discrepancy might be hinting at a flaw in the stalwart theory that could lead to a better understanding of the universe. But several recent scientific surprises have muddled the theoretical prediction of the strength of the muon&#39;s tiny magnet, making it harder to know if the measurement is pointing to new physics or an unresolved issue with the prediction.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Measurements of muon magnetism have long hinted at unknown particles</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Muons are in the same particle family as electrons but are about 200 times as massive. These short-lived particles behave like miniature magnets, each with their own magnetic field. The strength of that magnet is adjusted by a strange effect of quantum physics. Empty space is filled with a constant flurry of particles that appear temporarily before flitting out of existence. Known as “virtual” particles, they have very real effects. These transient particles alter the strength of the muon&#39;s magnet by an amount that can be calculated according to the standard model.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The precise value of this tweak — known as the anomalous magnetic moment, or “g−2” in physics equations — is what has befuddled physicists.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Tantalizingly, particles unknown to science could shift the value of g−2 that scientists measure. So previous hints of a disagreement with the standard model&#39;s predictions have generated a hubbub among physicists.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The muons&#39; behavior that we&#39;re measuring is affected by all of the forces and particles in the universe,” says Muon g−2 researcher Brynn MacCoy, a physicist at the University of Washington in Seattle. “It&#39;s basically giving us this direct window into how the universe works.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The first indication of a <a href="https://www.sciencenews.org/article/muon-orbits-may-defy-main-physics-theory">mismatch between the prediction and measurements</a> of g−2 came from an experiment at Brookhaven National Laboratory in Upton, NY, completed more than two decades ago ( <em>SN: 2/15/01</em> ). Then in 2021, the Muon g−2 experiment, based at Fermilab, reported its first results, <a href="https://www.sciencenews.org/article/muon-physics-standard-model-particles">confirming the discrepancy</a> ( <em>SN: 4/7/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Now, Muon g−2 has <a href="https://muon-g-2.fnal.gov/result2023.pdf" target="_blank" rel="noopener">doubled its precision</a> in an updated magnetism measurement, the researchers reported in the Fermilab seminar and in a paper posted August 10 on the website of the Muon g−2 collaboration.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “To reach that level of precision is really unprecedented and really impressive,” says physicist Carlos Wagner of the University of Chicago, who was not involved with the experiment. “I am simply in awe.” The new measurement incorporates four times as much data as the previous one, among other improvements that beefed up the precision.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Scientists aim to compare that measured value to the standard model prediction. But determining what, exactly, the standard model predicts is complicated.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> There is a tricky step to calculating the value of g−2</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In 2020, after much careful consideration, a group of theoretical physicists called the Muon g−2 Theory Initiative came to a <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0370157320302556" target="_blank" rel="noopener">consensus prediction</a> that they could compare with measurements. But since then, new, contradictory information has come out from other experiments and theoretical calculations, <a href="https://muon-gm2-theory.illinois.edu/" target="_blank" rel="noopener">detailed in a statement</a> posted August 9 on the Muon g−2 Theory Initiative&#39;s website. That information has left the prediction uncertain.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s not possible to make a comparison at this point and say whether the standard model agrees or disagrees with experiment,” says theoretical physicist Tom Blum of the University of Connecticut in Storrs.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The confusion hinges on a particularly challenging bit of the calculation of g−2. Known as the hadronic vacuum polarization, it refers to the adjustment resulting from a virtual photon emitted by the muon that splits into a quark and its antimatter partner, an antiquark. Quarks are a class of particle that make up bigger particles known as hadrons, including protons and neutrons. The quark and antiquark interact before annihilating back into a virtual photon.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Scientists have come up with two main ways of calculating this hadronic vacuum polarization term. The conventional way involves using certain experimental data as an input to the calculation. Those data come from experiments that measure how electrons and their antimatter particles, positrons, collide and produce hadrons. The results of such experiments are thought to be well understood.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But a recent experiment, CMD-3, at the VEPP-2000 particle collider in Novosibirsk, Russia, <a href="https://arxiv.org/abs/2302.08834" target="_blank" rel="noopener">disagrees with those other experiments</a> , researchers reported in February at arXiv.org. If this one outlier is correct, that would suggest that the hints of disagreement between muon measurements and the prediction might be weaker than thought.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A second way of estimating the thorny hadronic vacuum polarization term uses a method called lattice quantum chromodynamics. That technique involves mathematically splitting up spacetime into a grid in order to make calculations more tractable. Scientists have only recently managed to make such calculations precise enough for useful comparisons.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In 2021, a group nicknamed “BMW” published <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-021-03418-1" target="_blank" rel="noopener">their calculation of the hadronic vacuum polarization contribution</a> in <em>Nature</em> . That estimate pointed to a closer harmony between the prediction and measurement of g−2 and disagreed with the data-driven approach. But the technique demanded confirmation. Since then, other scientists have performed their own lattice calculations to check a portion of the BMW result. Those teams obtained similar results to BMW, boosting confidence in the lattice method.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The focus has now shifted away from scrutinizing the experimental measurement and is instead aimed at analyzing the disagreement among different theoretical techniques.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The experiment has delivered,” says theoretical physicist Thomas Teubner of the University of Liverpool in England, a member of the Muon g−2 collaboration. Now, to figure out if muons are keeping with the standard model or cracking it, it&#39;s up to the theoretical physicists, he says. “We have to get our house in order.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080923_ec_muon-g-2_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="461117" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080923_ec_muon-g-2_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Meet the tiny ancient whale named after King Tut</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/tiny-ancient-whale-king-tut<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Thu, 10 Aug 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130277 </guid><description><![CDATA[The newly discovered <em>Tutcetus rayanensis lived about 40 million years ago. It was just 2.5 meters long and weighed less than 200 kilograms. ]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>Just days after the world was introduced to the heaviest known ancient whale, a much tinier member of the same family has been found on the other side of the planet.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The newly discovered species is <a href="https://www.nature.com/articles/s42003-023-04986-w" target="_blank" rel="noopener">one of the earliest — and smallest — basilosaurids</a> , a family of ancient aquatic creatures related to modern whales, researchers report August 10 in <em>Communications Biology</em> . It measured just 2.5 meters long, the team estimates, and weighed a mere 188 kilograms, about as much as a blue whale&#39;s heart.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s definitely a very small animal,” says Mark Uhen, a paleontologist at George Mason University in Fairfax, Va., who was not involved in the study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Researchers found the 41-million-year-old fossilized skull, jaw and teeth of <em>Tutcetus rayanensis</em> in Wadi El-Rayan, a nature reserve in Egypt. Named in part after the Egyptian pharaoh Tutankhamun, the species shares King Tut&#39;s regal roots: The name “basilosaurid” is derived from the Latin <em>basilosaurus</em> , or “king lizard” (the first basilosaurid specimen was <a href="http://oceansofkansas.com/Harlan1834b.html" target="_blank" rel="noopener">mistakenly classified</a> as a reptile).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Like Tutankhamun, the <em>T. rayanensis</em> specimen perished on the cusp of adulthood. It still had a couple of its baby teeth, along with adult molars that grew in relatively early in its life. That pattern of tooth growth suggests that the species “lived fast and died fast,” or at least faster than other basilosaurids, says study coauthor Abdullah Gohar, a paleontologist at Mansoura University in Egypt.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Another group of researchers recently announced the discovery of the basilosaurid <a href="https://www.sciencenews.org/article/colossal-ancient-whale-heaviest-animal"><em>Perucetus colossus</em></a> , possibly the heaviest animal ever known to exist, in Peru ( <em>SN: 8/2/23</em> ). Just one of its vertebrae weighed over half as much as its teeny cousin&#39;s entire body.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>T. rayanensis</em> may have lived around the same time as the gigantic <em>P. colossus</em> , which rivaled modern blue whales in body mass, Gohar says. But their vastly different body types indicate that they probably occupied different ecological niches, Uhen says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Gohar says he hopes to study older fossils to better understand the full story of whale evolution. The area where the researchers found <em>T. rayanensis</em> contains 15 million years of mammalian evolutionary history, including that of other early whales.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We&#39;ve been working that area for a long time,” Uhen says. “It&#39;s good to know that there are still things out there to discover.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080923_sw_small_whale_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="514785" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080923_sw_small_whale_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Meet Jane Rigby, senior project scientist for JWST and advocate for LGBTQ+ astronomers</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/rigby-scientist-jwst-lgbtq-astronomers<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Thu, 10 Aug 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130031 </guid><description><![CDATA[Rigby, senior project scientist for the James Webb Space Telescope, believes being part of the LGBTQ+ community has made her a better astronomer.  ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">One of a telescope operator&#39;s primary jobs is to keep any stray light out of the instrument. פוטונים ארציים ואחרים לא רצויים יכולים לשטוף את האור הקוסמי מכוכבים וגלקסיות רחוקות. במהלך יותר מעשור כמדען פרויקט עבור טלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב, ג&#39;יין ריגבי הייתה אובססיבית לגבי מזעור דליפות אור - בהצלחה יוצאת דופן. השמיים נראים כהים יותר ל-JWST ממה שרוב כולם קיוו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ריגבי עצמה, כיום המדענית הבכירה בפרויקט של JWST, היא מקור אור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני זוכרת את האור בעיניים שלה&quot;, אומרת האסטרופיזיקאית ג&#39;יין צ&#39;רלטון, שפגשה את ריגבי בקיץ שלפני שנת הלימודים הראשונה שלה בפן סטייט ומאוחר יותר ייעצה למחקר שלה. &quot;לג&#39;יין היו ציונים מדהימים, אבל זה לא בהכרח מה שאני מחפש. האהבה לאסטרונומיה, והתשוקה לכך, היא מה שאני מחפש&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמעט שלושה עשורים מאוחר יותר, השמחה המורגשת של ריגבי בדיון על הצלחת JWST, שהושק ב-25 בדצמבר 2021, הפכה אותה לאחת מהפנים הציבוריות של הטלסקופ. היא הציגה <a href="https://www.sciencenews.org/article/james-webb-space-telescope-first-image-nasa">את התמונות הראשונות של הטלסקופ</a> בבית הלבן ונשאה נאומים מרכזיים בכמה מפגישות האסטרונומיה הגדולות ביותר ( <em>SN: 8/13/22, עמ&#39; 30</em> ). במהלך הופעות פומביות, היא לובשת לעתים קרובות גרביים, צעיפים וסיכות בנושא JWST. &quot;יש לי גרבי JWST כמעט בכל יום בשבוע&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא גם הדליקה שביל לאסטרונומים קווירים, כמו גם לאחרים מיוצגים חסרי ייצוג היסטורי באסטרונומיה. ריגבי יצאה כחלק מקהילת ה-LGBTQ+ מאז שנת 2000, כאשר פגשה את אשתו כיום כששניהם היו סטודנטים לתואר שני באסטרונומיה באוניברסיטת אריזונה בטוסון. היא הקדישה חלק ניכר מהקריירה שלה לפתיחת הדלת עבור אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לא גדלתי עם שום מודל מוזר לחיקוי&quot;, היא אומרת. &quot;אני מקווה שאני הדור האחרון שעבורו זה נכון.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> התמקדות בכלים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Rigby remembers being asked to draw a favorite TV show in preschool. היא ניצלה עפרון שחור שלם שצייר <em>את הקוסמוס</em> של קרל סייגן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העניין שלה בחלל התגבש לתוכנית קריירה בערך בגיל 12, לאחר שראתה את סאלי רייד מדברת בקולג&#39; מקומי. רייד, האישה האמריקאית הראשונה בחלל, גרמה לרגבי לרצות להיות אסטרונאוט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ידעתי שיש שני דרכים להפוך לאסטרונאוט: טייס ניסוי או מדען&quot;, היא אומרת. &quot;וזה היה די ברור שלעולם לא אהיה גבוה מספיק כדי להטיס את המעבורת.&quot; בגובה 5 רגל, 2 סנטימטרים, היא עדיין קצרה שני אינצ&#39;ים מכדי להיות טייסת מעבורת חלל. אם היא לא הצליחה להגיע לחלל, היא ראתה יותר פוטנציאל במדע מאשר בהטסת מטוסים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניסיון הראשון של ריגבי בשימוש בטלסקופ למחקר, כסטודנט לתואר ראשון בפן סטייט, נבלם על ידי דליפות אור. היא, צ&#39;רלטון ותלמיד נוסף נסעו למערב טקסס כדי להשתמש בטלסקופ במצפה הכוכבים של מקדונלד. הם חיפשו לתפוס אור מקוואזר מרוחק המסנן דרך ענן מפוזר ומסתורי של גז קוסמי. נראה שהעננים הקטנים והצפופים האלה עמוסים ביסודות כבדים מהתפוצצויות סופרנובה, אבל באופן מפתיע, הם לא נמצאים במרכזי הגלקסיות שבהם הרבה כוכבים נולדים ומתים. &quot;ניסינו, באותו זמן, להבין מה הם&quot;, אומר צ&#39;רלטון. &quot;כמו שאנחנו עדיין.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר לילה של הנחיית הטלסקופ ביד, הבינה הקבוצה שאור ממשהו אחר מלבד הקוואזר - אולי אור התראה בלוח המחוונים - הציף את הטלסקופ. השלישייה איתרה אותו, כיסתה אותו בסרט וניסתה שוב. אותו דבר קרה לילה אחר לילה. בסופו של דבר, הם חזרו לפנסילבניה ללא נתוני קוואזרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה לא עבד&quot;, אומר ריגבי. &quot;אבל זה היה ממש כיף. למדתי הכל, ניסיתי ללמוד איך הטלסקופ עובד&quot;. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="601" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline2-601x450.jpg" alt="תמונה של ג&#39;יין ריגבי עומדת מול מצפה הכוכבים של לאס קמפנס בצ&#39;ילה." class="wp-image-3130063" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline2-601x450.jpg 601w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline2-512x383.jpg 512w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline2-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline2-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline2-560x420.jpg 560w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline2.jpg 680w" sizes="(max-width: 601px) 100vw, 601px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130063">לג&#39;יין ריגבי הייתה הזדמנות לצפות בטלסקופים בולטים רבים ברחבי העולם, כולל טלסקופי מגלן במצפה הכוכבים של לאס קמפנס בצ&#39;ילה, המוצגים כאן בסביבות 2011.</span> <span class="credit wp-credit-3130063">ג&#39;יי ריגבי</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז, ריגבי השתמש בטלסקופים מרכזיים רבים, מאלו שבמצפה הכוכבים קק בהוואי ועד טלסקופי מגלן בצ&#39;ילה ועד טלסקופי החלל שפיצר והאבל. לאורך הדרך, המחקר שלה פיתח נושא: חקירה כיצד גלקסיות גדלות ומשתנות יחד עם החורים השחורים הסופר-מאסיביים המסתתרים בתוכם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הגישה שלה היא פחות &quot;איך אני יכול לענות על השאלה הבוערת הזו?&quot; ועוד &quot;מה אני יכול לעשות עם הכלי החדש והמבריק הזה?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני אסטרונומית תצפיתית מאוד&quot;, היא אומרת. &quot;אני אשתמש בכל טלסקופ שאוכל לשים עליו את ידי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל זמן הטלסקופ הזה פירושו שהיא הייתה מוכנה להצטרף לצוות JWST כשההזדמנות הגיעה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בגלל שהיא ראתה נתונים משפיצר והאבל&quot;, אומר האסטרונום מאט מאונטיין מאיגוד האוניברסיטאות למחקר באסטרונומיה בוושינגטון, &quot;היא ידעה מה היא מחפשת&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פגישה עם טלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ריגבי החלה לעבוד על JWST בשנת 2010, כאשר לקחה עבודה במרכז טיסות החלל גודארד של נאס&quot;א בגרינבלט, מד., כסגנית מדען פרויקט התפעול של הטלסקופ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחד הדברים הראשונים שהיא עשתה היה <a href="https://www.sciencenews.org/article/cost-overruns-and-delays-add-65-billion-nasas-next-gen-space-telescope">לקרוא את הדו&quot;ח של פאנל סקירה בלתי תלוי</a> שמצא שהטלסקופ מנוהל בצורה לא נכונה, מעבר לתקציב במיליארדי דולרים וישוגר שנים מאוחר יותר מהמתוכנן המקורי ( <em>SN: 11/11/10</em> ). &quot;אין ספק שעברתי ארבע שנים מההשקה מספר פעמים&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני ההשקה, רוב זמנה הוקדש לוודא ששינויים בעיצוב הטלסקופ לא יבלבלו את המדע. היא דמיינה דרכים אפשריות להשתמש ב-JWST ונפגשה עם חברי צוות אחרים כדי לוודא שהטלסקופ הסופי יצליח להשיג את המטרות הללו. האם חומרי הטלסקופ יזהרו או ישחררו גזים שעלולים לקפוא למכונה? האם JWST יכול להשתמש בשתי מצלמות בו זמנית? האם זה יכול לחקור מטרות נעות,<a href="https://www.sciencenews.org/article/dart-mission-deflected-asteroid-for-planetary-defense">כמו אסטרואידים בתוך מערכת השמש</a> ( <em>SN: 11/5/22, עמ&#39; 14</em> )?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בגלל שהיא מדענית עובדת שבאמת רצתה להשתמש בנתונים&quot;, אומרת מאונטיין, &quot;היא הייתה בחירה אידיאלית עבור מדען מבצעים&quot;, תפקיד שאליו עברה ב-2018. &quot;במרחבים המורכבים האלה, עם כל ההנדסה, האישים, הפוליטיקה בנאס&quot;א, עבודה עם קבלנים, היא תמיד שמה עין על הפרס: איזה מדע אנחנו מנסים לעשות?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ריגבי גשר על הפער בין צוותי המדע וההנדסה, ועזר להם לדבר בשפה משותפת. העבודה שלה הייתה &quot;הרבה הקשבה פעילה ועוצמה רכה, הרבה סינתזה ומינון של מומחיות טכנית מיוחדת&quot;, היא אומרת. &quot;לעיתים קרובות אני הדמות הגדולה בחדר מלא במומחים.&quot; </p><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-8" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:100%;text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-6" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="360" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline4-360x450.jpg" alt="טלסקופ החלל האינטרנטי של ג&#39;יימס מצולם במרכז טיסות החלל גודארד ב-2017." class="wp-image-3130066" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline4-360x450.jpg 360w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline4-306x383.jpg 306w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline4-149x186.jpg 149w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline4-464x580.jpg 464w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline4-621x776.jpg 621w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline4.jpg 680w" sizes="(max-width: 360px) 100vw, 360px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130066">אלפי אנשים עבדו על טלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב, המוצג כאן במרכז טיסות החלל גודארד של נאס&quot;א בשנת 2017.</span> <span class="credit wp-credit-3130066">דזירה סטובר/נאס&quot;א</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="360" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline3-360x450.jpg" alt="לארקין קארי מסיר את הכיסוי ששמר על מכשירי טלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב מפני מזהמים ואור תועה." class="wp-image-3130064" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline3-360x450.jpg 360w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline3-306x383.jpg 306w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline3-149x186.jpg 149w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline3-464x580.jpg 464w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline3-621x776.jpg 621w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline3.jpg 680w" sizes="(max-width: 360px) 100vw, 360px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130064">המהנדס לארקין קארי מסיר את הכיסוי ששמר על מכשירי הטלסקופ מפני זיהומים ואור תועה בזמן שהוא היה בהרכבה ובבדיקה.</span> <span class="credit wp-credit-3130064">כריס גאן/נאס&quot;א</span></figcaption></figure></div></div></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שיגור הטלסקופ, הגיע למצב ופרש את עצמו - &quot;פריקת העטיפה למשך שישה חודשים של מתנת חג המולד&quot;, אומרת ריגבי - תפקידה עבר לאפיין עד כמה הטלסקופ עובד. כמעט בכל מדד, זה הגשמת חלום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש איכות תמונה טובה מהצפוי, רגישות גבוהה יותר, זמני תגובה מהירים יותר ואורך חיי משימה פוטנציאלי ארוך מהצפוי לפני ההשקה - ולמעשה אין דליפות אור. מראות הזהב הגדולות של הטלסקופ חשופות לחלל, והאור יכול לפזר גרגירי אבק על המראות, ולהירשם בתמונות כדפוסים חלשים ומפוזרים שהצוות מכנה &quot;חוטים&quot; ו&quot;ציפורניים&quot;, או פס רפאים המכונה &quot;חרב האור&quot;. אבל המראות התגלו נטולות אבק להפליא, כלומר השמיים נראים כהים להפליא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו לא במקרה שהטלסקופ עובד כל כך טוב&quot;, היא אומרת. &quot;זו הייתה עבודה זהירה מראש.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשנשאלת על הצלחות כאלה, ושלה, ריגבי מצביעה על כמות עצומה של עבודה של עשרות אלפי אנשים. &quot;אני מבין את הרצון להאניש משהו שיכול להיראות ממש גדול ולא אישי. אבל אני לא אוהבת את החרדה&quot;, היא אומרת. &quot;אני מנסה לשקף את זה בחזרה לקבוצה&quot;. נדרשו אלפי אנשים ומשימות כדי להבטיח את הצלחת JWST. המהנדס לארקין קארי, עם Ball Aerospace, למשל, ניקה כל סנטימטר מרובע ממראות הטלסקופ ביד עם כלי כמו מברשת גילוח, אומר ריגבי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהטלסקופ עובד כל כך טוב, ריגבי יכולה להפנות את תשומת לבה לשאלות המדעיות. היא עוזרת להוביל <a href="https://sites.google.com/view/jwst-templates/" target="_blank" rel="noopener">תוכנית תצפית בשם TEMPLATES</a> , מתבוננת בגלקסיות שאורן הוגדל על ידי עצמים בחזית כדי לקבל הצצה לאופן שבו הגלקסיות יוצרות כוכבים. בפגישה ביוני באלבקרקי של האגודה האמריקאית לאסטרונומיה, ריגבי שיתף כיצד צוות TEMPLATES <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05998-6" data-type="URL" data-id="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05998-6" target="_blank" rel="noopener">מצא פחמימנים</a> , &quot;אותו החומר שממנו עשוי עשן&quot;, בגלקסיה שאורה מתוארך ליותר מ-12 מיליארד שנים - הרחוקה ביותר אחורה בזמן. מולקולות כאלה נראו אי פעם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתחילת יולי, ריגבי הפך <a href="https://www.nasa.gov/feature/goddard/2023/nasa-names-dr-jane-rigby-new-webb-telescope-senior-project-scientist" target="_blank" rel="noopener">למדען הפרויקט הבכיר של JWST</a> ; תפקידה להבין איך להוציא את המדע המרבי והטוב ביותר מהטלסקופ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עמיתים למחקר מתארים אותה כעל-אנושית. &quot;אני לא יודעת איך היא עושה את כל מה שהיא עושה, ועושה הכל טוב&quot;, אומרת קרן שרון, שותפת הפעולה של TEMPLATES מאוניברסיטת מישיגן באן ארבור. וההתלהבות של ריגבי רבה: &quot;היא מסתחררת&quot;, אומרת שרון. &quot;זה יכול להיות על זיהוי באג, או גילוי הדבר הסופר מרגש הזה על גלקסיה שלא הכרנו קודם... והיא ממש מקפצת. פניה מאירות.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="665" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline5-665x450.jpg" alt="גלקסיה שנמצאת במרחק של 12 מיליארד שנות אור ומראים שצבע כוזב מוגדל על ידי גלקסיה קרובה יותר." class="wp-image-3130067" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline5-665x450.jpg 665w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline5-566x383.jpg 566w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline5-275x186.jpg 275w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_inline5.jpg 680w" sizes="(max-width: 665px) 100vw, 665px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130067">בעזרת נתונים מטלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב, ריגבי ועמיתיו מצאו סימנים של פחמימנים בגלקסיה זו (טבעת אדומה, מוצגת בצבע כוזב) במרחק של יותר מ-12 מיליארד שנות אור מכדור הארץ. גלקסיה שנייה וקרובה יותר (כחול) התייצבה בצורה מושלמת כדי להגדיל את האור מזו הרחוקה יותר.</span> <span class="credit wp-credit-3130067">J. SPILKER, S. DOYLE, NASA, ESA, CSA</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פתיחת דלתות עבור אחרים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ריגבי רוצה שכל אחד יוכל לחוות ולרדוף אחרי ההתלהבות הזו. כשהחלה להשתתף במפגשים של האגודה האסטרונומית האמריקאית בשנות ה-90, היא לא ידעה שיש ארוחת ערב סודית לרשת LGBTQ+. &quot;היה צריך לדעת שזה קיים. זה היה קצת ארון. אבל זה המקום שבו אנשים היו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באותה תקופה, הייתה חוסר הגנה מפני אפליה בעבודה ולא ערובה לתמיכה מוסדית באסטרונומים עם בני זוג חד מיניים. ריגבי נזכרת שקיבלה מלגה במצפה הכוכבים של קרנגי בפסדינה, קליפורניה, ומיד נאלצה לבקש הטבות ביטוח בריאות כדי לכסות את בן זוגה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה מביך,&quot; היא אומרת. &quot;אתה רוצה לדבר על המדע שלך ועל הצעות הטלסקופ שלך, לא איך אני יכול להשיג ביטוח בריאות למשפחה שלי כי אנחנו שונים.&quot; מציאת אסטרונומים LGBTQ+ אחרים הייתה &quot;חבל הצלה&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בימים אלה, המפגש ב-AAS גדול מכדי לצאת לארוחת ערב. בפגישה בינואר 2023 בסיאטל, &quot;איבדנו את הספירה ב-120 אנשים. היינו צריכים להישפך החוצה למסדרון&quot;, אומר ריגבי. &quot;זה מרגיש טוב.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לראות אסטרונומים מוזרים כמו ריגבי עד כה בקריירה שלהם היה מועיל לטראסי ג&#39;ונסון, מדענית נתונים שהייתה סטודנטית לתואר שני באסטרונומיה במעבדה של שרון באוניברסיטת מישיגן. ג&#39;ונסון מזדהה כלסבית ולא בינארית ויצא במהלך הלימודים לתואר שני. &quot;הבנתי שאפשר להיות בחוץ, להיות מאושר, וגם לעשות קריירה מדהימה&quot;, אומר ג&#39;ונסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ריגבי לקחה תפקיד פעיל בעידוד ההכללה, אם כי נראה שהיא עומדת נגד המורשת של שמו של JWST. אסטרונומים רבים <a href="https://www.nature.com/articles/d41586-021-02678-1" target="_blank" rel="noopener">קראו לשנות את שמו של הטלסקופ</a> מכיוון שג&#39;יימס ווב היה מנהל נאס&quot;א בתקופה שבה ממשלת ארה&quot;ב פיטרה עובדים בגלל היותם הומואים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ריגבי לא יגיב על שמו של הטלסקופ. אבל תמיכתה באסטרונומים LGBTQ+ ברורה. ריגבי היה חבר מייסד של ועדת AAS לנטייה מינית ומיעוטים מגדריים באסטרונומיה, הפועלת לקידום שוויון לאסטרונומים להט&quot;ב+ בתחום; ארגן כנסים על הפיכת אסטרונומיה לכלל יותר; וחיבר מאמר לבן לאחרונה הקורא לקהילת האסטרונומיה לטפל בגיוון, הכלה והטרדה. העדיפות הנוכחית היא לוודא שאנשים טרנסים ירגישו בטוחים ומבורכים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ריגבי לא רוצה להיזכר בתור &quot;האסטרונום ההומו&quot;. היא יודעת שתרומתה לאסטרונומיה חורגת הרבה מעבר לכל קבוצה מסוימת. אבל היא אומרת שמיומנויות המנהיגות, החוסן והיכולת לשנות את נקודת המבט שלה שלמדה דרך החיים והארגון כחברה בקהילת LGBTQ+ הפכו אותה לאסטרונומית טובה יותר. אלו כישורים שהיא מעבירה לתפקידה כמנהיגה בנאס&quot;א.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כל החזון הוא שאתה יכול להביא את האני האותנטי שלך לעבודה&quot;, היא אומרת. &quot;והעבודה מחבקת את האני האותנטי שלך.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="567278" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_lg_unsung-character-jane-rigby_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>