<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שישי, 23 ביוני 2023 15:15:58 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> מאובני סטרואידים בני 1.6 מיליארד שנה מרמזים על עולם אבוד של חיים מיקרוביאליים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/steroid-fossil-lost-world-microbe-life<dc:creator><![CDATA[Soumya Sagar]]></dc:creator><pubDate> Fri, 23 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128838 </guid><description><![CDATA[Molecular fossils suggest the existence of a lost world of primitive eukaryotes that dominated aquatic ecosystems from at least 1.6 billion to 0.8 billion years ago.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מאובנים מולקולריים שנמצאו בסלעי משקע עתיקים חשפו עולם אבוד של אוקריוטים פרימיטיביים ששלטו במערכות אקולוגיות מימיות מלפני 1.6 מיליארד עד 800 מיליון שנים לפחות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים, שפורסמו ב-7 ביוני ב- <em>Nature</em> , מגיעים מניתוחי מעבדה של דגימות סלעים מרחבי העולם שחשפו <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06170-w" target="_blank" rel="noopener">שרידים של תרכובות פרימיטיביות הנקראות פרוטוסטרואידים</a> . רוב המולקולות הללו, שנוצרות בתהליך של יצירת סטרואידים, נוצרו ככל הנראה על ידי אוקריוטים ראשוניים, צורות חיים מורכבות יחסית הכוללות כיום בעלי חיים, צמחים, אצות ופטריות, אומרים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמעט כל האאוקריוטים מייצרים מולקולות הנקראות סטרואידים, כמו כולסטרול, שהן מרכיבים חיוניים של ממברנות התא. סטרואידים אינם מתכלים בקלות וניתן לזהות את שאריותיהם בסלעי משקע כמאובנים מולקולריים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האב הקדמון המשותף האחרון של כל האיקריוטים חי לפני 1.2 מיליארד עד יותר מ-1.8 מיליארד שנים. אבל המדענים לא יודעים כמעט דבר על השפע, האקולוגיה ובתי הגידול של אותם מיקרואורגניזמים מוקדמים. נמצאו מאובנים מולקולריים ופיזיקליים של אוקריוטים המתוארכים ל-800 מיליון שנה. אבל רחוק יותר אחורה בזמן, המאובנים הפיזיים שלהם נעשים נדירים ומאובנים מולקולריים של הסטרואידים הופכים בלתי ניתנים לזיהוי. קיומם של פרוטוסטרואידים נחזה, אך לא היה ברור איך הם ייראו - או אם ניתן יהיה לזהות אותם - עד שהחוקרים מצאו דרך ליצור מחדש את טביעות הרגל המולקולריות הללו במעבדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;המחקר הזה מסביר מדוע אנחנו לא רואים עקבות של הבחורים האלה בסלעים, מכיוון שחוקרים חיפשו את הדבר הלא נכון&quot;, אומרת הביולוגית לורה כץ, ביולוגית ממכללת סמית&#39; בנורת&#39;המפטון, מסצ&#39;וסטס, שלא הייתה מעורבת ב- עבודה חדשה. &quot;זה ממלא חלל ברישומי המאובנים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחסור במאובני אוקריוט ברור לפני 800 מיליון שנה הוביל את המדענים לשער שהמערכת האקולוגית באותה תקופה נשלטה על ידי חיידקים. לחלופין, ייתכן שלאוקריוטים קדמוניים פשוט היה חסר כוח במספר כדי להשאיר מאחור שאריות סטרואידים ניתנות לזיהוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לכמה מדענים היה הסבר אחר: מה אם מולקולת ביניים כלשהי במסלול הכימי שמייצר סטרואידים מודרניים הייתה למעשה התוצר הסופי של התהליך באוקריוטים ראשוניים? תיאוריה זו הוצעה על ידי הביוכימאי קונרד בלוך, שזכה בפרס נובל לפיזיולוגיה או רפואה בשנת 1964 על גילוי המסלול הביוסינתטי של כולסטרול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לבדוק זאת, הגיאוכימאי Jochen Brocks מהאוניברסיטה הלאומית האוסטרלית בקנברה ועמיתיו הבשילו באופן מלאכותי מולקולות שנעשו בשלבים הראשונים של הביוסינתזה של סטרואידים, כולל לנוסטרול וציקלוארטנול. זה חשף איך ייראו המאובנים המולקולריים של התרכובות. אחר כך חיפשו החוקרים את המאובנים הללו בביטומנים דמויי זפת ובשמנים שהופקו מסלעים עתיקים מכל רחבי העולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים גילו מבול של פרוטוסטרואידים בדגימות שנעו מסביבות מים עמוקות ועד רדודות יחסית. המדגם העתיק ביותר, מלפני 1.6 מיליארד שנים, הגיע מתצורת בארני קריק באוסטרליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אחת החידות הגדולות ביותר של האבולוציה המוקדמת היא, מדוע אבותינו האיקריוטים בעלי היכולות הגבוהות לא הגיעו לשלוט בדרכי המים העתיקות של העולם? איפה הם התחבאו?&quot; אומר בנימין נטרסהיים, גיאוביולוג מאוניברסיטת ברמן בגרמניה. &quot;אנחנו מראים שהמיקרואורגניזמים המייצרים פרוטוסטרואידים הסתתרו לעין רגיל ולמעשה היו בשפע באוקיינוסים ובאגמים העתיקים של העולם לאורך כל הדרך.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שרוב החיידקים מייצרים מולקולה אחרת, הנקראת הופנואידים, לחיידקים מסוימים יש גם את הכלים הכימיים להניע ייצור פרוטוסטרואידים. אבל חיידקים אלה קיימים בסביבות נישה, כמו חלחול מתאן ופתחי אוורור הידרותרמיים. וטביעות הרגל המולקולריות שלהם לא נמצאו במשקעים בני יותר מ-800 מיליון שנה, מה שהוביל את החוקרים למסקנה שהאאוקריוטים שלטו במערכות האקולוגיות העתיקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;קונרד בלוך היה שמח, אילו היה חי, לראות את זה&quot;, אומר הגיאוביולוג של MIT רוג&#39;ר סמונס, שלא היה מעורב במחקר. &quot;המאמר הזה אישר באלגנטיות את תחזיתו שמבשרים ביו-סינתטיים לכולסטרול משקפים את השאיפה של החיים העתיקים לשיפור.&quot; (בלוך נפטר בשנת 2000.)</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יצירת מבשרי סטרואידים אלה דורשת פחות חמצן ואנרגיה, כך שאולי נתן לאאוקריוטים הקדמוניים יתרון בשגשוג <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-fascination-earths-boring-billion">בתנאי החמצן הקשים המוקדמים של כדור הארץ</a> , מציעים החוקרים ( <em>SN: 30/10/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם זה נכון, [מחקר זה] מצביע על כך שנוכל אולי לבחון את האבולוציה הדרגתית של האוקריוטים ברמת פירוט חסרת תקדים&quot;, אומר הביולוג האבולוציוני יוסוקה הושינו ממרכז המחקר הגרמני למדעי הגיאוגרפיה של GFZ בפוטסדאם, שלא היה מעורב במחקר. &quot;זו הזדמנות כל כך נהדרת להבין את האבולוציה של חיים מורכבים, שעליה תמיד חלמו ביולוגים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060823_SS_fossils_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="389548" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060823_SS_fossils_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> נראה כי צביר כוכבים בשביל החלב ישן כמו היקום</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/star-cluster-milky-way-old-universe<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Fri, 23 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129054 </guid><description><![CDATA[Globular cluster M92 is about 13.8 billion years old, a new calculation suggests. Getting the age right could help resolve a bigger cosmic conundrum.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אחד העצמים העתיקים ביותר המוכרים ביקום מסתובב בשביל החלב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צביר הכוכבים M92, כדור צפוף של כוכבים במרחק של כ-27,000 שנות אור מכדור הארץ, <a href="http://www.arxiv.org/abs/2306.02180" target="_blank" rel="noopener">הוא בן כ-13.8 מיליארד שנים</a> , כך מדווחים חוקרים במאמר שהוגש ב-3 ביוני ל-arXiv.org. הערכת הגיל המעודנת החדשה הופכת את גוש הכוכבים הזה כמעט לגיל של היקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חידוד הגילאים של אשכולות כמו M92 יכול לעזור להציב מגבלות על גיל היקום עצמו. זה גם יכול לעזור לפתור חידות קוסמיות לגבי האופן שבו היקום התפתח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגיל נמצא &quot;בקצה גיל היקום, כפי שהעריכו קבוצות אחרות&quot;, אומר האסטרונום מרטין יינג ממכללת דארטמות&#39;. &quot;זה עוזר לנו להגדיר את הגבול התחתון של גיל היקום. אנחנו לא מצפים ש-M92 ייוולד לפני היקום, נכון?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צבירים כדוריים כמו M92 הם קשרים הדוקים של כוכבים שלדעתם נוצרו כולם בו זמנית. זה מקל על <a href="https://www.sciencenews.org/article/star-age-calculation-astronomy-life-cycle">אסטרונומים למדוד את גילאי הכוכבים</a> ( <em>SN: 23/7/21</em> ). לכוכבים שנולדים במסות שונות יש גורל שונה: הגדולים מנצלים את הדלק שלהם במהירות ומתים צעירים, והקטנים מתעכבים. להבין כמה מהכוכבים של הצביר הזדקנו מהחלקים העיקריים של שנות שריפת הדלק שלהם נותן תחושה של מתי כל הצביר נולד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ההערכות הללו מסתמכות על הנחות לגבי אופן פעולת האבולוציה של הכוכבים. יינג ועמיתיו רצו למצוא מדידת גיל שתעקוף את ההנחות הללו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות מחשב, הצוות יצר 20,000 אוכלוסיות כוכבים סינתטיות עבור M92, כל אחת לגיל מקבץ אפשרי שונה. לאחר מכן הם השוו את הצבעים והבהירות עבור כל אחת מהאוכלוסיות הללו עם תצפיות טלסקופ החלל האבל של M92 וחישבו את הגיל המתאים ביותר לאוסף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו לא הפעם הראשונה שאסטרונומים מודדים את גילו של M92, אבל הערכות קודמות הסתמכו על אוסף סינתטי אחד של כוכבים. השוואת אלפים מהם הפחיתה את חוסר הוודאות שהציגו ההנחות שנאפו בכל אחת מהן. הטכניקה החדשה הפחיתה את אי הוודאות של גיל האשכול בכ-50%, אומר יינג. הצוות מצא שהאשכול הוא בן 13.8 מיליארד שנים, תנו או קחו 750 מיליון שנים. זה קרוב להפליא לאומדן הטוב ביותר של גיל היקום: חתך של למעלה מ-13.8 מיליארד שנים, פלוס מינוס 24 מיליון שנים, על פי <a href="https://www.sciencenews.org/article/year-review-planck-refines-cosmic-history">מדידת לוויין פלאנק של האור הראשון</a> שנפלט לאחר המפץ הגדול ( <em>SN: 12/20/ 13</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גילם של צבירים כמו M92 חשוב בין היתר בגלל המתח הגובר על המהירות שבה היקום צומח. אסטרונומים יודעים מאז שנות ה-90 שהיקום מתפשט בקצב הולך וגובר, הודות לחומר <a href="https://www.sciencenews.org/article/chameleon-force-new-dark-energy-experiment">מסתורי המכונה אנרגיה אפלה</a> ( <em>SN: 25/8/22</em> ). אבל המדידות האחרונות של קצב ההתרחבות, נתון הנקרא קבוע האבל, <a href="https://www.sciencenews.org/article/debate-universe-expansion-rate-hubble-constant-physics-crisis">לא מסכימות זו עם זו</a> ( <em>SN: 30/7/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דרך אחת לעקוף את המתח הזה היא לקבל עידן אחר ליקום, אומר הקוסמולוג ומחבר המחקר מייק בוילן-קולצ&#39;ין מאוניברסיטת טקסס באוסטין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לעיתים קרובות אנחנו חושבים על זה כאילו משה ירד מהר סיני עם &#39;13.8 מיליארד שנה&#39; כתוב על לוחות או משהו, אבל זה לא ממש ככה&quot;, הוא אומר. &quot;אם לוקחים את המתח האבל ברצינות, אז צריך לומר שאנחנו לא יודעים כל כך את גיל היקום.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה המקום שבו M92 נכנס לתמונה. לפני שחלליות מדדו את האור הקדום ביותר של הקוסמוס, גילאי צביר כדורי היו הדרך הטובה ביותר להציב גבולות לגיל היקום. הנוהג הזה יצא מהאופנה לזמן מה, אומרת הקוסמולוגית וונדי פרידמן מאוניברסיטת שיקגו, שלא הייתה מעורבת בעבודה החדשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל שיפורים במחשוב, בתיאוריה ובמדידות של המרחקים לאשכולות כמו M92 עושים את זה שווה לנסות שוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מתח האבל עצמו הוא אגוז מאתגר מאוד לפיצוח&quot;, אומר פרידמן. מדידה זו לבדה אינה מדויקת מספיק כדי ליישב את הוויכוח. אבל &quot;ככל שיש לנו יותר סוגי אילוצים, כך ייטב&quot;, היא אומרת. &quot;זה מראה דרך לעתיד.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062023_lg_M92_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="2501287" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062023_lg_M92_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ההשקיה עשויה להזיז את ציר הסיבוב של כדור הארץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/irrigation-shift-earth-rotational-axis<dc:creator><![CDATA[Sid Perkins]]></dc:creator><pubDate> Fri, 23 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129096 </guid><description><![CDATA[Computer simulations suggest that from 1993 to 2010 irrigation alone could have nudged the North Pole by about 78 centimeters.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מי נגר מהשקיה העביר כל כך הרבה מים מהיבשה לים עד שסיבוב כדור הארץ עשוי היה להשתנות באופן מדיד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדמיות ממוחשבות מצביעות על כך שמ-1993 עד 2010, <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2023GL103509" target="_blank" rel="noopener">השקיה לבדה דחפה את הקוטב הצפוני בכ-78 סנטימטרים</a> , דיווחו חוקרים <em>במכתבי המחקר הגיאופיזי של 28 ביוני.</em> זה יהפוך את ההשקיה לתורם השני בגודלו לסחיפת הקוטב לאחר ההתאוששות המתמשכת של פני כדור הארץ בעקבות נסיגת הקרחונים מאז עידן הקרח האחרון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים יודעים זה מכבר שהקוטב הצפוני משוטט על פני נוף הים הארקטי במעגל בקוטר של כמה מטרים. דפוסי מזג אוויר עונתיים גורמים לחלק מהסחף המחזורי הזה, ושונות ארוכות טווח בטמפרטורה ובמליחות של מי האוקיינוס ​​עוזרות להניע <a href="https://www.sciencenews.org/article/solving-one-mystery-polar-wander">תנודה של 14 חודשים המכונה נדנוד צ&#39;נדלר</a> ( <em>SN: 15/4/03</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ההתלבטויות החוזרות והנשנות הללו אינן הדברים היחידים שמזיזים את הקוטב, אומר קלארק ווילסון, גיאופיזיקאי מאוניברסיטת טקסס באוסטין. יש גם סחיפה קוטבית עדינה יותר, לא מחזורית, הנגרמת על ידי תנועת מים יבשתיים לים מקרחונים נמסים ברחבי העולם ומיריעות קרח בגרינלנד ובאנטארקטיקה, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם נגר מהשקיה משחק תפקיד - ובנוסף גדול באופן מפתיע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר הראשון שניסה להתגרות בתרומות של תנועות המים הללו, וילסון ועמיתיו השתמשו בהדמיות ממוחשבות כדי להעריך כיצד השפעת המים מאחורי סכרים, הפשרת קרחונים, השקיה ועוד מספר גורמים עשויים להשפיע על סחף הקוטב. מחקרים קודמים העלו שההשקיה העבירה כ-2 טריליון טונות של מים מאקוויפרים יבשתיים לאוקיינוסים מ-1993 עד 2010 - מספיק כדי להעלות את פני הים העולמי ביותר מ-6 מילימטרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שנראה זעיר, חלוקה מחדש של מים הספיקה כדי להזיז את הקוטב הצפוני קצת יותר מארבעה סנטימטרים בכל שנה בממוצע בתקופה זו, מצא הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר נחשבים כל מקורות תנועת המים - כולל נגר של מי נמס משטחי הקרח של גרינלנד ואנטארקטיקה - הקוטב הצפוני נסחף כ-1.6 מטרים לכיוון החוף המזרחי של גרינלנד באותה תקופה. ההשפעה של ההשקיה הייתה בעיקר כדי לדחוף את הקוטב בדרך כלל מזרחה למקום שבו הוא היה מגיע אחרת, מצא הצוות. ללא השקיה, הקוטב היה נסחף כמעט באותה כמות, אך במקום זאת לכיוון מרכז גרינלנד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניגוד לנהגים אחרים המשתנים במהלך שנה, אומר ווילסון, הסחף הקוטבי עקב השקיה הוא קבוע וכנראה גדל מדי שנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כל הממצאים של הצוות הגיוניים&quot;, אומר ג&#39;יי פמיגליטי, הידרולוג באוניברסיטת אריזונה סטייט בטמפה. &quot;חשוב להבין שהמים כבדים, וכשהם נעים הם ישפיעו על סיבוב כדור הארץ&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מלבד הסטת הקוטב הצפוני, השקיה בקנה מידה גדול יכולה להשפיע גם על האקלים המקומי והאזורי. מחקרים הראו שההשקיה מקררת טמפרטורות ומגבירה את הלחות בעמק המרכזי של קליפורניה, כמו גם <a href="https://www.sciencenews.org/article/watering-fields-california-boosts-rainfall-southwest">הגדלת כמות הגשמים באזור ארבע הפינות</a> של דרום מערב אמריקה ומגבירה את נפחי הזרימה בנהר הקולורדו ( <em>SN: 22/1/13</em> ).</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062123_sp_poleshift_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1245951" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062123_sp_poleshift_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הטיפול הגנטי הראשון לניוון שרירים אושר לכמה ילדים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/first-gene-therapy-muscular-dystrophy-kids<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Thu, 22 Jun 2023 22:24:27 +0000</pubDate><category><![CDATA[Genetics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129116 </guid><description><![CDATA[The U.S. Food and Drug Administration cleared a shortened version of a gene for a muscle protein to be used in 4- and 5-year-olds with muscular dystrophy. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הטיפול הגנטי הראשון לילדים עם ניוון שרירים דושן אושר על ידי מנהל המזון והתרופות האמריקאי. ניתן להשתמש בטיפול בילדים בני 4 ו-5 עם מחלת השרירים הניוונית, <a href="https://www.fda.gov/news-events/press-announcements/fda-approves-first-gene-therapy-treatment-certain-patients-duchenne-muscular-dystrophy" target="_blank" rel="noopener">הודיעה</a> הסוכנות ב-22 ביוני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניוון שרירים דושן, הצורה הנפוצה ביותר של מחלת השריר, נגרמת על ידי מוטציות בגן הדיסטרופין, אשר מייצר חלבון גדול שפועל כבולם זעזועים כדי לשמור על תאי השריר שלמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חולים עם ניוון שרירים דושן אינם מייצרים את החלבון הסופג הזעזועים הזה ו&quot;מזיקים לעצמם ממש בכל פעם שהם מכווצים את השרירים שלהם&quot;, אמר דאגלס אינגרם, נשיא ומנכ&quot;ל Sarepta Therapeutics, החברה שמייצרת את הטיפול הגנטי החדש שאושר. <a href="https://investorrelations.sarepta.com/events/event-details/elevidys-delandistrogene-moxeparvovec-rokl-fda-accelerated-approval-call" target="_blank" rel="noopener">שיחת ועידה</a> הדנה באישור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחלה הופכת קטלנית כאשר גם שרירי הלב והשרירים השולטים בנשימה מתדרדרים. בערך 6 מכל 100,000 אנשים באירופה ובצפון אמריקה סובלים מניוון שרירים דושן. זה משפיע בעיקר על גברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטיפול הגנטי הוא צורה מקוצרת של הגן דיסטרופין. גן מיקרודיסטרופין זה מייצר חלבון בערך שליש מגודל החלבון המקורי. הגן המקוצר נארז לתוך וירוסים לא מזיקים למסירה לתאי שריר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטיפול &quot;פורץ דרך מכיוון שהוא... נועד למקד את הגורם הבסיסי למחלה&quot;, אמרה שרון הסטרלי, קצינת המחקר הראשית של האגודה לניוון שרירים, בהצהרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החברה זכתה לאישור בכך שהראתה שילדים המטופלים בריפוי גנטי מייצרים את חלבון הדיסטרופין המקוצר. אבל סרפטה עדיין לא השלימה ניסוי קליני מתמשך כדי להוכיח אם הטיפול אכן פועל לשיקום תפקוד השרירים. תוצאות ניסוי זה צפויות בסתיו הקרוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתבסס על תוצאות הניסוי, ה-FDA או החברה יכולים להחליט לבטל את הטיפול מהשוק, אם התוצאות מאכזבות. אם הנתונים מראים שהטיפול בטוח ויעיל, ניתן להרחיב את השימוש בו לילדים ולאנשים בגילאים אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שתי חברות אחרות - <a href="https://www.pfizer.com/news/press-release/press-release-detail/pfizer-doses-first-participant-phase-3-study-duchenne" target="_blank" rel="noopener">פייזר</a> וסוליד <a href="https://www.solidbio.com/about/media/press-releases/pathway-development-consortium-announces-publication-in-human-gene-therapy-on-the-application-of-fdas-accelerated-approval-pathway-for-aav-gene-therapies-for-patients-with-duchenne-muscular-dystrophy" target="_blank" rel="noopener">ביוסיינס</a> - מפתחות גם טיפולים גנים מקוצרים של דיסטרופין לטיפול בניוון שרירים של דושן.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062223_ts_muscular-dystrophy_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="330588" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062223_ts_muscular-dystrophy_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> &#39;Under Alien Skies&#39; מדמיין איך נראים השמיים בכוכבי לכת אחרים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/under-alien-skies-planets-book<dc:creator><![CDATA[Ashley Yeager]]></dc:creator><pubDate> Thu, 22 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125266 </guid><description><![CDATA[Astronomer Philip Plait’s new book takes readers on a thrilling ride to Mars, Pluto and even a black hole.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9780393867305" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_cover-254x383.jpg" alt="" class="wp-image-3125312" width="191" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_cover-254x383.jpg 254w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_cover-298x450.jpg 298w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_cover-123x186.jpg 123w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_cover-384x580.jpg 384w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_cover-514x776.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 191px) 100vw, 191px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780393867305" target="_blank" rel="noopener">תחת שמי חייזרים</a><br> <em>פיליפ פלייט</em><br> <em>WW Norton &amp; Co., 30 דולר</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למה השמיים כחולים? אני זוכר ששאלתי את ההורים שלי את השאלה הזאת בתור ילד. כשקרני השמש פוגעות בשמיכת האוויר המקיפה את כדור הארץ, אמרו לי, האור הכחול מתפזר יותר מצבעים אחרים. למרות הקסם שלי מהקוסמוס, מעולם לא חשבתי לשאול איך ייראו השמיים בעולמות אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרבה המזל, יש לאסטרונום וסופר המדע פיליפ פלייט. ספרו החדש, <em>Under Alien Skies</em> , הוא נסיעה קוסמית קסומה דרך מערכת השמש ומחוצה לה, המעביר את הקוראים על סיפון ספינות כוכבים עתידניות כדי לגלות איך השמיים עשויים להיראות מעל נופים רחוקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פלייט הוא הקפטן המושלם במשלחת הזו, המביא לחיים את העולמות החייזרים הללו תוך כדי שזירה מיומנת במדע כדי לתמוך בנוף. הוא אפילו כולל הסברים על חליפות החלל שתצטרכו כדי לעמוד ולהביט בשמי הירח, מאדים, פלוטו וכדורים אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקרים מסוימים, לא קשה מדי לדמיין את הדעות. <a href="https://www.sciencenews.org/article/mars-rover-robot-red-planet-history-nasa-china">הודות לרוברים</a> , ראינו תמונות ממשיות של השמים של מאדים ( <em>SN: 8/13/22, עמ&#39; 20</em> ). זה בדרך כלל צבע של חלודה, מכיוון שהאטמוספירה של הכוכב האדום עמוסה באבק הנוטה לפזר אור אדום הכי הרבה. השמים של פלוטו שונים בתכלית. זה כל כך רחוק מהשמש, שאפילו בצהריים השמיים שחורים לגמרי והכוכבים נראים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניגוד למה שאומרים בכמה מאמרים באינטרנט, השמש לא תיראה כמו כל כוכב אחר בשמים. בעמידה על פלוטו, השמש תופיע בחמישים מגודלה מנקודת המבט של כדור הארץ. אבל הוא יתלקח כנקודה &quot;בוהקת עד כאב&quot;, כותב פלייט, בהיר בערך פי 160 מכפי שהירח נראה לנו, ותהיה לו הילה חלשה וכחולה-עמוקה מכיוון שהאוויר הדק של פלוטו מפזר אורכי גל קצרים וכחולים של אור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחת התחנות האהובות עלי בסיור של פלייט היא השביט 67P/Churyumov–Gerasimenko, עצם בעל שתי אונות בצורת ברווז גומי גדול. הוא מנחית את הקוראים על האונה הגדולה יותר. מבט למעלה לכיוון השמים פירושו לראות את הסלעים של האונה הקטנה יותר. &quot;&#39;קטן יותר&#39; נראה כמו המילה הלא נכונה; זה נראה כמו כוכב לכת שלם תלוי מעל הראש שלך&quot;, כותב פלייט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פליט מזדרז אל האונה הקטנה יותר ומצביע על מוט מתכת שבולט מהסלעים. המוט מחובר לקופסה, כבוי. זוהי פילה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/rosetta-mission-lander-set-explore-surface-comet">הנחתת שקפצה</a> והתרסקה על השביט ב-2014 ( <em>SN: 22/8/15, עמ&#39; 13</em> ). &quot;אוי פילה&quot;, כותב פלייט. &quot;כל כך טוב לראות אותך.&quot; מציאת פילה וחקירת תוצאות ההתרסקות שלו יוכיחו עד כמה השביט שביר, מסביר פלייט. הנחתת ניפצה את הסלעים שבהם פגעה בפגיעה, למרות שנעה לאט יותר ממהירות הליכה טיפוסית. הסלע והקרח הרופפים היו נראים פרוסים כמו ערימות של אבק פיקסיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הספר מסתיים בפרק אחרון בעל שם מתאים, &quot;השמיים האחרונים שתראה אי פעם&quot;, המתבונן בנוף מקרוב לחור שחור. כניסה לתוך חור שחור אינה באה בחשבון; אתה תהיה טוסט. אבל ממרחק בטוח, ספינת כוכבים יכולה לקבל הצצה טובה עם כמה טלסקופים - מספיק טוב כדי שתרגיש כאילו אתה מרחף ממש מעל <a href="https://www.sciencenews.org/article/mysterious-boundary">אופק האירועים</a> , נקודת האל-חזור של החור השחור ( <em>SN: 5/31/14, p. . 16</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשאתה יושב שם אתה רואה... כלום. &quot;לא, זה לא הוגן&quot;, כותב פלייט. אחרי המסע הארוך והמתח של חוויה של חיה כזו, תרגיש מרומה אם תראה חלל ריק לכאורה. תסתכל מקרוב, הוא אומר. אם אתה פוזל, אתה יכול לזהות את השפה מסביב לחור השחור, שבו כוכבים מתנדנדים, ואז אחד מחליק לאורך העיקול של האופק עד שהאור שלו מהבהב לתוך האין הזה. יש לך מושב בשורה הראשונה כדי לראות את אור הכוכב מתכופף על ידי כוח המשיכה של החור השחור. &quot;זה מהפנט, אם כי קצת מדאיג&quot;, כותב פלייט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם היית יכול להתקרב עד למרכז החור השחור, היית רואה דברים מוזרים עוד יותר. מה בדיוק, לא אגלה; אני אתן לך לקרוא את הספר ולגלות. אני מאוד ממליץ לך לעשות.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנה</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780393867305" target="_blank" rel="noopener">Under Alien Skies</a> <em>מ-Bookshop.org.</em> Science News <em>היא שותפה ל-Bookshop.org והיא תרוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="265191" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061723_reviews_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> התפרצות הונגה טונגה הציתה את הברק בגובה הגבוה ביותר שתועד אי פעם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/hunga-tonga-volcano-eruption-high-altitude-lightning<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Thu, 22 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Uncategorized]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129064 </guid><description><![CDATA[The plume from the 2022 eruption spawned flashes of lightning that started 20 to 30 kilometers above sea level.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>התפרצות הר הגעש הונגה טונגה ממשיכה לשבור שיאים. האחרון שלו? הגבהים הגבוהים ביותר שידעו שהברקים התחילו אי פעם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפלטה מההתפרצות <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2022GL102341" target="_blank" rel="noopener">יצרה הבזקי ברק</a> שהתחילו לגובה של 20 עד 30 קילומטרים מעל פני הים, כך מדווחים החוקרים ב-28 ביוני <em>הגיאופיזי</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפיצוץ של הר הגעש הונגה טונגה-הונגה האפאי התת-ימי, במדינת האי טונגה, התרחש בינואר 2022. ההבזקים החדשים שדווחו על גירוד הסטרטוספירה מצטרפים לרשימה ההולכת וגדלה של הסטטיסטיקה הבולטת של ההתפרצות, הכוללת הפקת <a href="https://www.sciencenews.org/article/hunga-tonga-volcano-eruption-touched-space-lightning">הריכוז הגדול ביותר של ברק זוהתה אי פעם ונוצה כל כך גבוהה שנגעה בחלל</a> וכן יצרה <a href="https://www.sciencenews.org/article/tonga-volcano-eruption-tsunami-shock-wave">צונאמי בגודל של פסל החירות</a> ( <em>SN: 13/12/22; SN: 29/8/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברק געשי מתרחש כאשר חלקיקי אפר מתנגשים מייצרים חשמל סטטי. כדי להעריך את גבהי הבזקי ההתפרצות, הוולקנולוג אלכסה ואן איטון ועמיתיו ניתחו נתונים מרשתות זיהוי ברק מבוססות קרקע, מפות אינפרא אדום של ברק שנתפס על ידי לוויינים ותמונות לוויין של הפלומה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שסוגי ברק מסוימים יכולים להתרחב הרבה יותר אל האטמוספירה, הבזק ברק לא מתחיל בדרך כלל יותר מ-20 קילומטרים מעל פני הים. הסיבה לכך היא שלחץ האוויר נמוך מכדי ליצור &quot;מנהיגים&quot;, ערוצי הפלזמה החמה המרכיבים את הברק הנראה בדרך כלל בסופות רעמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שהנונה העולה מההתפרצות העלתה את לחץ האוויר מספיק כדי ליצור ברק בגבהים גבוהים בצורה יוצאת דופן, אומר ואן איטון, ממצפה הגעש Cascades Volcano של המכון הגיאולוגי האמריקאי בוונקובר, וושינגטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנתוני ההתפרצות של הונגה טונגה, &quot;אנחנו רואים דברים שמעולם לא ראינו&quot;, אומר ג&#39;ף לפייר, מחבר מחקר ומדען ברק ראשי בחברה Advanced Environmental Monitoring, שבסיסה בג&#39;רמןטאון, מד. שינה את הדרך בה אנו חושבים כיצד אירועים טבעיים יכולים לשנות את האווירה, ואת הסביבה שבה חשבנו שברק יכול להתקיים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062023_sw_highest-lightning_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="203277" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062023_sw_highest-lightning_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> חיי חייזרים עשויים להיות אפשריים אפילו בקצוות שביל החלב</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/alien-milky-way-phosphorus-habitable<dc:creator><![CDATA[Bas den Hond]]></dc:creator><pubDate> Thu, 22 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129034 </guid><description><![CDATA[Phosphorus detected far from the Milky Way’s center seems to extend the zone where life could exist in the galaxy by thousands of light-years. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הגילוי של זרחן בענן בקצה שביל החלב הרחיב את האזור בגלקסיה שלנו שבו עשויים להימצא חיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זרחן הוא <a href="https://www.sciencenews.org/article/enceladus-phosphorus-life-building-block-saturn-moon">אחד משישה יסודות חיוניים לחיים על פני כדור הארץ</a> , יחד עם חנקן, פחמן, מימן, חמצן וגופרית ( <em>SN</em> : 12/16/22). עד עכשיו, זה היה היחיד מאותם אלמנטים שחסרו במקומות הרחוקים ביותר של הגלקסיה שלנו. מציאת זרחן הרחק החוצה עשוי להרחיב את אזור המגורים של הגלקסיה החוצה ממרכזה בכ-22,000 שנות אור, דיווחו חוקרים ב-8 ביוני בפגישה של האגודה האמריקאית לאסטרונומיה באלבקרקי. זה בתורו יכול להניע אסטרונומים לחפש בעורף של שביל החלב אחר כוכבי לכת וכל חיים שהם עשויים להכיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות כיוון שני טלסקופי רדיו לעבר ענן גז קריר ומאובק בקצה הגלקסיה. הענן הוא קריר -248 מעלות צלזיוס - רק 25 מעלות מעל האפס המוחלט. הוא יושב במרחק של כ-74,000 שנות אור מהמרכז הגלקטי, כמעט פי שלושה מהמרחק שכדור הארץ נמצא מליבת שביל החלב. ויש לו חתימות של זרחן חד חמצני ומונוניטריד זרחן, אמרה האסטרוכימאית ליליה קולמאי בפגישה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיפוש אחר זרחן בענן המרוחק הזה היה הרבה זמן, אומרת האסטרוכימאית לוסי זיוריס, משתפת הפעולה של קולמאי באוניברסיטת אריזונה בטוסון. היסוד מיוצר רק בסופרנובות. אבל אין הרבה חומר בשביל החלב החיצוני, כך שקשה לבנות כוכבים גדולים מספיק כדי לסיים את חייהם בפיצוצים <a href="https://www.sciencenews.org/article/supernova-explosion-2020fqv-tess-hubble">מסיביים, פולטים יסודות</a> ( <em>SN: 11/2/21</em> ). מעבר ל-49,000 שנות אור ממרכז הגלקסיה, ידועה רק שארית סופרנובה אחת, אומר זיוריס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דרך אחת שבה זרחן יכול היה להגיע לגלקסיה החיצונית היא דרך סופרנובה קרובה יותר למרכז ששיגרה &quot;מזרקה גלקטית&quot;, אומר זיוריס. &quot;סופרנובה מתפוצצת, החומר נזרק מהמישור הגלקטי, ואז מתיישב בחזרה ליד הקצה הגלקטי.&quot; החומר יהיה מדולל מאוד שם, אבל &quot;אם יש סופרנובות שונות, הן ימשיכו לזהם את הגלקסיה החיצונית&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הזיהוי של המולקולות הנושאות זרחן... נראה ברור ומשכנע&quot;, אומר פרנצ&#39;סקו פונטני, אסטרופיזיקאי במכון האיטלקי לאסטרופיזיקה בפירנצה, שלא היה מעורב במחקר. הוא צפה <a href="https://www.aanda.org/articles/aa/full_html/2022/04/aa42923-21/aa42923-21.html" target="_blank" rel="noopener">בכמה מהיסודות החיוניים האחרים לחיים</a> בגלקסיה החיצונית, אך מעולם לא זרחן. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="553" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_inline.jpg" alt="תמונה של הגלקסיה החלבית, נראית מלמעלה. זיהוי של זרחן בענן בשולי שביל החלב (מיקום מסומן בעיגול בתחתית איור זה) פירושו שאזור המגורים הגלקטי, שבעבר חשבו שהוא מסתיים כ-50,000 שנות אור מהמרכז (כחול) אזור), עשוי להרחיק לפחות 25,000 שנות אור (אזור אדום). הנקודה הצהובה מסמנת את מיקום השמש." class="wp-image-3129037" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_inline-471x383.jpg 471w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_inline-553x450.jpg 553w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_inline-229x186.jpg 229w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129037">זיהוי של זרחן בענן בשולי שביל החלב (מיקום מסומן בעיגול בתחתית איור זה) פירושו שאזור המגורים הגלקטי, שקודם לכן חשבו שהוא מסתיים כ-52,000 שנות אור מהמרכז (כחול) אזור), עשוי להרחיק לפחות 22,000 שנות אור (אזור אדום). הנקודה הצהובה מסמנת את מיקום השמש.</span> <span class="credit wp-credit-3129037">JPL-Caltech/NASA, R. Hurt/SSC/Caltech, L. Koelemay, C. Chang</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שאסטרונומים לא מצאו את ששת היסודות החיוניים לחיים עד כה מהמרכז הגלקטי, הם הניחו שהאזור שבו יכולים להתקיים חיים בשביל החלב - מה שנקרא אזור המגורים הגלקטי - התרחב לכל היותר עד לסופרנובה הרחוקה ביותר שהם מצאו, כ-52,000 שנות אור מהמרכז הגלקטי. יש גם קצה פנימי משוער במרחק של כ-6,500 שנות אור מליבת הגלקסיה. המספר הגדול יחסית של סופרנובות המתרחשות שם יחשוף את כל כוכבי הלכת באזור לקרינת אולטרה סגול וקרני רנטגן חזקה, מה שמקשה על החיים לאורך זמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הגילוי הזה, יחד עם גילויים קודמים של מולקולות אורגניות במרחקים גדולים דומים מהמרכז הגלקטי, תומך ברעיון שהגבולות החיצוניים של אזור המגורים הגלקטי יכולים להיות רחבים יותר ממה שחשבנו בעבר&quot;, אומר פונטני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי שהחיים יופיעו כל כך רחוק ממרכז הגלקסיה, כוכבי לכת יצטרכו להתקיים שם בחוץ. עד כה, הם נצפו רק קרוב יחסית למערכת השמש - רובם בתוך כמה אלפי שנות אור. &quot;אני לא חושב שאנחנו יודעים כרגע אם הם יכולים להיווצר במרחקים גלקטיים-מרכזיים גדולים יותר&quot;, אומר זיוריס. מציאת ששת היסודות לחיים בקצה הגלקסיה, היא אומרת, תעודד את החיפוש אחר המקומות הרחוקים ביותר שבהם היא יכולה לשגשג.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="400400" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_bdh_phosphorusMW_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לפליאונטולוגיה יש בעיה של &#39;מדעי הצניחה&#39;. הנה איך זה מתרחש ב-3 מדינות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/parachute-paleontology-science-colonialism-fossils<dc:creator><![CDATA[Helen Thompson]]></dc:creator><pubDate> Wed, 21 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125216 </guid><description><![CDATA[When researchers study fossils from lower-income countries, they often engage in dubious or illegal practices that can stifle science. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בתקופת הקרטיקון, לפני כ-100 מיליון שנה, הדינוזאור <em>Ubirajara jubatus</em> כנראה סובב ראשים עם נוצותיו, מוטות הכתפיים והתצוגות הנוצצות שלו. בשנת 2020, ה-Pitte theropod עלה לכותרות בתור<a href="https://www.sciencenews.org/article/dinosaur-fuzz-rods-feathers-first-southern-hemisphere">הדינוזאור בעל הנוצות הראשון שהתגלה בחצי הכדור הדרומי</a> ( <em>SN: 14/12/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, הדינוזאור ידוע לשמצה מסיבות שונות: זמן קצר לאחר החדשות על גילויו, סיפור הרקע שלו גרר במהירות כמה דגלים אדומים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאובן נחשף באגן Araripe בברזיל, אך אף חוקרים ברזילאים לא היו מעורבים במחקרו. החוקרים אמרו בתחילה שהם מצאו את המאובן במוזיאון ברזילאי והביאו אותו למוזיאון גרמני ב-1995 למחקר נוסף, אולם המוזיאון הזה חשף מאוחר יותר שהוא קנה את המאובן ב-2009 מחברה פרטית. החברה הזו ייבאה את המאובן לגרמניה ב-2006, אך לא ברור אם היבוא הזה היה חוקי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>U. jubatus</em> אינו ייחודי במובן הזה. <a href="https://www.sciencenews.org/article/museum-fossil-links-snakes-lizards">נחש כביכול בן ארבע רגליים, בן 120 מיליון שנה ( <em>Tetrapodophis amplectus</em></a> ), למשל, עשה גם הוא טיול ללא אישור מברזיל לגרמניה ( <em>SN: 23/7/15</em> ). ואז יש <a href="https://www.sciencenews.org/article/ancient-shark-fossil-weird-fins-manta-ray-underwater-flight">כריש בן 90 מיליון שנה ( <em>Aquilolamna milarcae</em> ) ממקסיקו עם מוטת כנפיים פנטסטית</a> , שאולי נרכש על ידי אספן פרטי דרך פרצה חוקית<em> &nbsp;</em> ( <em>SN: 3/18/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מקרים אלה ורבים אחרים של דגיות מאובנים הם חלק ממגמה ארוכה של מה שיש המכנים &quot;מדע מצנחים&quot; (או במקרה זה &quot;פליאונטולוגיה של מצנחים&quot;) ו&quot;קולוניאליזם מדעי&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מונחי גג אלה מתארים פרקטיקות שבהן מדענים ממדינות בעלות הכנסה גבוהה נוסעים למדינות בעלות הכנסה בינונית ונמוכה כדי לחקור או לאסוף מאובנים ואינם מצליחים לשתף פעולה או לערב מומחים מקומיים. או שהם עוקפים את החוקים המקומיים סביב איסוף ויצוא מאובנים. לפעמים המאובנים מוסרים מארצות מולדתם בנסיבות מפוקפקות או בלתי חוקיות בעליל. במקרים אחרים, המדענים רוכשים מאובנים מסוחרים, מבריחים או אספנים פרטיים בארצותיהם. המגמה קשורה למורשת הקולוניאליזם, מכיוון שרבות מהמדינות בעלות ההכנסה הנמוכה הן במקרה גם מושבות אירופאיות לשעבר, בעוד שהמדינות בעלות ההכנסה הגבוהה הן מושבות לשעבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו מדברים כאן על מדע של המאה ה-21... אז זה לא אמור לקרות. זה פשוט יותר מדי&quot;, אומר חואן קרלוס סיסנרוס, פליאונטולוג באוניברסיטת פדראל דו פיאוי בטרזינה, ברזיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר חוקרים מתעלמים מהמומחיות המקומית, משיגים מאובנים באופן לא חוקי או סתם קונים דגימות על הסף, זה מעודד שחיתות בקהילות ליד מיטות מאובנים, מרתיע מדענים בתחילת הקריירה מלעסוק במקצועם ועלול לגרום למחקר לא אתי או באיכות ירודה. מאובנים הנסחרים באופן בלתי חוקי לא רק מפרים את חוקי מדינות מוצאם, אלא שהם עשויים גם להיות מופרדים מההקשר הגיאולוגי שלהם או משתנים על ידי אספנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במידה מסוימת, פרקטיקות אלה נתפסו זמן רב כחלק מהאופן <a href="https://palaeo-electronica.org/content/pdfs/commentary_benefit.pdf" target="_blank" rel="noopener">שבו פועלות פליאונטולוגיה וגיאולוגיה</a> , אומרת אמה דאן, פליאוביולוגית ב-Friedrich-Alexander-Universität Erlangen-Nürnberg בגרמניה. &quot;שמעתי את זה מתואר כתרבות כיבוש, שבה כדור הארץ נמצא שם כדי לחקור ולנצל אותו כדי לקדם עוד יותר את ההבנה שלנו על ההיסטוריה של כדור הארץ&quot;, היא אומרת. בעוד שתחומים אחרים העלו את הסטנדרטים שלהם לחקר שטח, דאן ואחרים רואים בפליאונטולוגיה מאחורי הזמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להבין את היקף הפליאונטולוגיה של הצניחה, דאן ועמיתיה ערכו מסד נתונים שעוקב אחר היכן מבוססים המחברים של יותר מ-26,000 פרסומים מאובנים. הצוות מצא כי <a href="https://www.nature.com/articles/s41559-021-01608-8" target="_blank" rel="noopener">97 אחוז מהמאמרים הללו הגיעו מחוקרים המבוססים במדינות בעלות הכנסה גבוהה ובינונית עליונה</a> . ארצות הברית, גרמניה ובריטניה בראש רשימת המדינות עם הכי הרבה פרסומים על מאובנים זרים, דיווחו החוקרים בפברואר 2022 <em>Nature Ecology &amp; Evolution</em> . גם מרבצי המאובנים של מדינות מסוימות נחקרו יותר מאחרות, בין אם בגלל שלמדינות האלה היו יותר מימון לעשות מחקר משלהן או בגלל שחוקרים זרים רצו לנסוע לשם, אומר מחבר שותף Nussaïbah Raja, פליאוביולוג גם ב-Friedrich-Alexander-Universität Erlangen- נירנברג.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> המוציאים לאור הגדולים ביותר</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחברי רוב המאמרים על מאובנים הם מצפון אמריקה ואירופה, דיווחו חוקרים בשנת 2022. ארצות הברית מובילה, עם כמויות דומות של מחקרים זרים ומקומיים. שלוש המדינות הבאות - גרמניה, בריטניה וצרפת - כולן עורכות יותר מחקר בחו&quot;ל מאשר בארץ. The analysis was based on more than 26,000 publications from <a href="https://paleobiodb.org/#/" target="_blank" rel="noopener">the Paleobiology Database</a> that have author affiliations. The catalog has caveats, however: Submissions are voluntary, which makes it an incomplete picture of the field. </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe alignwide"
		id="sn-responsive-iframe-1"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/13160980/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Based on ratios of publications that include local authors and those that don&#39;t, the team developed an index for countries most at risk for parachute paleontology. Those countries include places like the Dominican Republic, Myanmar and Namibia, the team reported in the same study <em>.</em> But the problem is widespread, they found.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> At risk</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To measure how parachute paleontology impacts countries, paleobiologist Nussaïbah Raja and colleagues created an index number, based on the ratio of the number of domestic to foreign authors on papers about fossils from those countries. The Dominican Republic and Myanmar, which top the list, are both hot spots for fossils preserved in amber, which have become highly commercialized. </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe alignwide"
		id="sn-responsive-iframe-2"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/13158375/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “As soon as you give people cold, hard numbers, they suddenly just turn around and listen. And that was our whole aim,” Dunne says. Researchers used similar methods to dig into how those numbers play out in three countries: Brazil, Mexico and Myanmar. Each country acts as a case study showing a spectrum of the different ways parachute paleontology hurts communities where fossils are found.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> בְּרָזִיל</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Brazil passed a law in 1942 that defines fossils as property of the federal government and another law in 1990 that regulates foreign research efforts within the country. The country allows exporting but requires a permit and a partnership with a Brazilian science institution. Commercial trading of fossils within the country is prohibited.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Yet an analysis of papers from 1990 to 2020 on Cretaceous vertebrate and plant fossils discovered in the Araripe Basin showed that over half of those 72 publications described<a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rsos.210898" target="_blank" rel="noopener">fossils that ended up in a different country</a> . And of the nearly 60 percent of papers on exported fossils, none mention export permits, Cisneros and colleagues reported in <em>Royal Society Open Science</em> in 2022. While one included details about fieldwork performed by the authors, details on collection permits were lacking.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Exported heritage </h2><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-6" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Since Brazil does not allow fossil exports without permission, paleontologist Juan Carlos Cisneros and colleagues looked at where some of the country&#39;s fossils are housed. They analyzed 72 papers from 1990 to 2020. Each paper described the fossils of a new Cretaceous vertebrate or plant species found in Araripe Basin. The researchers limited their analysis to publications on holotypes, go-to specimens that represent a species, because of the sheer volume of publications on this basin and the importance of those types of fossils to paleontology. The majority of these holotypes are no longer in Brazil, the team found, making it much harder for Brazilian researchers to access them. To study a fossil at a museum in Germany, Cisneros says, “I will be asked for a visa, I will need to spend money in a currency that is six times more expensive than my own.” </p></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-4"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/12554361/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Over half of all the publications described fossils that were probably bought, and many did not include local authors. Less than half of the publications were led by Brazilian researchers. Notably, those that were led by local scientists contained fewer issues, such as missing permit information or references to purchasing fossils.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Parachute problems</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Brazil also regulates fossil excavations and what happens to specimens after they&#39;re excavated. In their analysis of 72 papers on Cretaceous fossils from Araripe Basin, Cisneros and colleagues looked at the prevalence of different issues linked to parachute paleontology. These issues included whether the study mentions permits to excavate or export the fossil and any evidence that fossils may have been purchased (despite the sale of fossils being illegal in Brazil). The team also looked at whether local paleontologists were involved in or led the work. The most prevalent issues in Brazil appear to be the export of fossils without permission and the purchase of fossils despite local regulations. </p><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-11" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:66.66%;text-align:right;direction:rtl"><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-7"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/12554224/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:33.33%;text-align:right;direction:rtl"><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-9"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/13976453/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The infamous <em>T. amplectus</em> exemplifies many of these trends. Originally <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.aaa9208" target="_blank" rel="noopener">described as a four-legged snake</a> , the fossil was discovered in Brazil and subsequently made its way to Germany without the involvement of Brazilian researchers. The original research team claimed that the fossil was permanently housed in a museum, when in fact it belonged to a private collector, and the researchers could not produce evidence that the specimen had been exported legally. To top it off, a team that included a Brazilian scientist later <a href="https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/14772019.2021.1983044?scroll=top&amp;needAccess=true&amp;role=tab" target="_blank" rel="noopener">disputed the claim</a> that the ancient critter was even a snake. </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="467" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline1.jpg" alt="A picture of a fossilized Tetrapodophis amplectus" class="wp-image-3125255" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline1-558x383.jpg 558w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline1-655x450.jpg 655w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline1-271x186.jpg 271w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125255">A fossilized <em>Tetrapodophis amplectus</em> (pictured) was initially described as a snake with four legs, potentially bridging an evolutionary gap between snakes and lizards. But further analyses of this species refute that claim and instead categorizes the creature as a type of lizard called a dolichosaur.</span> <span class="credit wp-credit-3125255">Dave Martill/University of Portsmouth</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To date, the original paper has not been retracted and the fossil remains in Germany. After the specimen was reportedly damaged in a CT scan, the private collector temporarily <a href="https://theconversation.com/a-fossil-of-a-snake-like-lizard-has-generated-controversy-beyond-its-identity-171568" target="_blank" rel="noopener">revoked access to researchers</a> , and now paleontologists <a href="https://www.science.org/content/article/update-controversial-four-legged-snake-may-be-ancient-lizard-instead" target="_blank" rel="noopener">can study</a> the specimen only at the private museum where it&#39;s currently on loan.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Overall, these [issues] have an effect of making younger generations become less interested in science,” Cisneros says. “Students become frustrated, because they see that foreigners are basically doing their research.” In Brazil, fossils are considered part of the national heritage. When fossils are housed in other countries, he says, it becomes incredibly difficult for local researchers to study their own heritage.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מקסיקו</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As in Brazil, fossils are considered property of the federal government in Mexico and cannot be exported permanently without permission or commercially traded. The country also has guidelines for foreign researchers that include working with local scientists.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> And yet, many of the issues found with Brazilian fossils<a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rsos.210898" target="_blank" rel="noopener">cropped up here as well</a> , Cisneros, Dunne and colleagues reported in the same 2022 study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The team focused on 126 publications from 1990 to 2021 on Jurassic and Cretaceous fossils of vertebrates, invertebrates and other species from sites in the Sabinas, La Popa and Parras basins. Nearly half of these studies were not led by Mexico-based researchers. And most were missing information on collection permits, whether they were headed by local or foreign scientists.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Common problems</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In their analysis of 126 papers on fossils from select sites in Mexico, Juan Carlos Cisneros and colleagues looked at the same set of publication issues as they did with papers on fossils from Brazil. In Mexico, paleontology appears to have benefitted from a long history of regulation and enforcement around archaeological artifacts, with generally fewer issues across the board. The country still struggles with specimens ending up in private collections and an absence of collection permit information among work led by both local and foreign scientists. </p><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-16" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:66.66%;text-align:right;direction:rtl"><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-12"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/12553634/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style="flex-basis:33.33%;text-align:right;direction:rtl"><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-14"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/13977276/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Unlike in Brazil, most of the fossil specimens in the study range stayed in Mexico. The country&#39;s success in preventing fossil smuggling could simply come down to stricter enforcement, Cisneros says, and a long history of regulation in paleontology&#39;s sister field, archaeology.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Interestingly, compared with Brazilian fossils, a slightly higher fraction of fossils from Mexico ended up in private collections, which present their own access challenges. “In private collections, you depend [on] the goodwill of some millionaire,” Cisneros says. When fossils are sold to <a href="https://www.sciencenews.org/article/sale-t-rex-fossil-big-loss-science-dinosaur">private owners like millionaires</a> or <a href="https://www.thecut.com/2019/08/nicolas-cage-and-leonardo-dicaprio-owned-dinosaur-skulls.html" target="_blank" rel="noopener">Hollywood celebrities</a> , scientists lose access, and thus, the ability to study the specimens ( <em>SN: 12/2/22</em> ).</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Questionable collections </h3><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-20" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-vertically-aligned-center is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For fossils from Mexico, Cisneros and colleagues analyzed 126 papers from 1990 to 2021. Each paper described one or more Jurassic or Cretaceous fossils of a vertebrate or invertebrate organism — or nontraditional fossil specimens such as dinosaur tracks or petrified wood — from one of three basins. Compared to Brazil, Mexico appears to have a much better record on illicit fossil export, the team found. Most of the fossils from the publication dataset remain in Mexico. Just one paper describes fossils that were collected in the 1930s and exported to the United States. </p></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-18"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/12553225/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The long-finned fossil shark described in 2021 came under scrutiny when researchers initially claimed it was housed in a museum that <a href="https://www.latimes.com/world-nation/story/2022-01-19/mexican-millionaire-builds-controversial-replica-of-mansion" target="_blank" rel="noopener">hadn&#39;t been built yet</a> ; it <a href="https://www.science.org/content/article/ancient-shark-fossil-exquisite-some-researchers-wonder-if-they-ll-be-able-study-it" target="_blank" rel="noopener">was actually in a collector&#39;s stash</a> . They later updated the paper to say that the shark <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.abi9203" target="_blank" rel="noopener">would temporarily be housed</a> in a different museum. The collector also told <em>Science</em> that the rock that contained the fossil had been purchased, not the fossil itself, and that the sale was thus legal. </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="461" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline3.jpg" alt="Picture of a shark fossil, Aquilolamna milarcae" class="wp-image-3125256" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline3.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline3-565x383.jpg 565w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline3-664x450.jpg 664w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline3-274x186.jpg 274w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125256">This fossil of a shark, <em>Aquilolamna milarcae</em> , was unearthed in a quarry in northeastern Mexico. The animal might have used its fins to swim like a modern manta ray.</span> <span class="credit wp-credit-3125256">R. Vullo <em>et al</em> / <em>Science</em> 2021</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In an ideal world, these fossils would be studied and stored in museums near where they are discovered. “If they go to the to the local museums, they will improve the local economy, the social conditions of the community,” Cisneros says. But even within Mexico, that&#39;s not the case. Many fossils are housed in museums in big cities far from the rock formations where they existed for millions of years.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Myanmar</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Myanmar has always been renowned as a source of fossilized insects, plants and reptiles preserved in amber. But in recent years, the country has experienced an extreme case of colonialism in paleontology.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The volume of Myanmar amber publications over the past several decades experienced <a href="https://www.nature.com/articles/s42003-022-03847-2" target="_blank" rel="noopener">a huge spike beginning in 2014</a> that appears to correlate with political shifts in the country, Dunne and colleagues reported in September 2022 in <em>Communications Biology</em> . “It just suddenly explodes,” she says. “And that&#39;s eye-catching. It gives you a sense that something else is fueling it, rather than just research interest.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Amber exports exist in a legal gray area because amber is classified as a gemstone, which can be exported legally while fossils cannot. News reports suggest that scientists who study Myanmar amber might buy it across the border in Chinese markets, from dealers or from internet websites. And there are concerns about where the money from those sales ends up.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In 2010, the Myanmar military began taking over the country&#39;s gemstone mines, where amber deposits are often discovered. By 2017, it had complete control. Over the decade or so since, publications on amber fossils started piling up, as have reports of the Myanmar military&#39;s human rights violations and conflicts with ethnic militias. Then in 2021, military leaders staged a political coup and overthrew the government.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Conflict fossils</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Around 2014, the worldwide number of papers on fossils preserved in Myanmar amber began to spike, paleobiologist Emma Dunne and colleagues reported in 2022. The timing coincides with some gemstone markets opening near the Chinese border with Myanmar. The trend also tracks with the military&#39;s gradual takeover of gemstone mines beginning in 2010. The increase in paleontologists accessing Myanmar amber through those markets was probably very gradual at first, Raja says. It could have been as simple as “a paleontologist, by coincidence, sees something that&#39;s really cool, and then [they] tell their paleontologist friends, and then more and more people start going to these markets to find more [amber specimens].” The team opted to look at three-year rolling averages of publications to account for the fact that peer review and publishing takes time. </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe"
		id="sn-responsive-iframe-21"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/12630772/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Both the military and ethnic militias have used these mining operations to fund their operations, and ethical questions about researchers acquiring Myanmar amber specimens began to mount even before the coup. While there&#39;s no paper trail to connect the Myanmar military or militias to amber fossils described in journals, the study rings alarm bells that paleontologists who purchase fossils might be inadvertently helping fund a military coup and human rights violations. “Even if it&#39;s the tiniest little impact that you&#39;re making, why make it at all?” Dunne asks.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The authors on Myanmar amber studies published during that spike from 2014 to 2021 were predominantly based outside the country. Even over a broader period from 1990 to 2021, just five out of 872 publications on Myanmar amber included researchers from Myanmar. Over the same period, publications on fossils from Myanmar that were not preserved in amber did not see the same disparity.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Local collaboration</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Paleobiologist Emma Dunne and colleagues looked at who was publishing papers on both amber and nonamber fossils from Myanmar after amber publications began to spike in 2014. While local authors were rarely involved in work on amber fossils, they were much more involved in work on nonamber fossils, often primate species. Foreign collaboration with local researchers tends to be more common on nonamber fossil work because those studies often involve fieldwork in remote areas and access to local museum collections. Political conditions in Myanmar have made foreign travel to the country more difficult, so local collaborators make that research possible. </p><iframe
		title="לְשַׁבֵּץ"
		class="sn-responsive-iframe alignwide"
		id="sn-responsive-iframe-22"
		src="https://flo.uri.sh/visualisation/12618880/embed"
		width="100%"
		height="500"
		layout="responsive"
		frameborder="0"
		allowfullscreen
	></iframe></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Reversing these research trends <a href="https://www.nature.com/articles/s41559-021-01472-6" target="_blank" rel="noopener">could have positive ripple effects in Myanmar</a> , two of the study&#39;s coauthors, Myanmarese geologists Zin-Maung-Maung-Thein of the University of Mandalay and Khin Zaw of the University of Tasmania in Australia, wrote in a letter to <em>Nature Ecology &amp; Evolution</em> in 2021. By working with scientists within Myanmar, “not only will scientific research standards improve within the country, but Myanmar&#39;s people will gain a better understanding of the importance and scientific value of their own natural heritage rather than being robbed of it.” </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline4.jpg" alt="Two pictures (from above and below) of a female spider fossilized with her egg sac in amber from Myanmar" class="wp-image-3125258" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline4.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline4-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125258">This female spider fossilized with her egg sac in amber from Myanmar represents the oldest evidence of maternal care in spiders. The specimen — seen from above (left) and below (right) — comes from a collection of amber fossils at Capital Normal University in Beijing that were mined prior to the 2021 military coup in Myanmar.</span> <span class="credit wp-credit-3125258">Xiangbo Guo</span></figcaption></figure></div><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> What&#39;s next?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>U. jubatus</em> — the flamboyant theropod — might get a happy ending. The journal <em>Cretaceous Research</em> <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0195667120303736?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">withdrew</a> the discovery paper. And after an investigation and public outcry, Germany <a href="https://bnn.de/karlsruhe/karlsruhe-stadt/innenstadt/naturkundemuseum-muss-dino-fossil-an-brasilien-zurueckgeben-ubirajara-jubatus-ministerium-rio" target="_blank" rel="noopener">agreed in July 2022 to return the fossil to Brazil</a> . The fossil <a href="https://www.gov.br/mcti/pt-br/acompanhe-o-mcti/noticias/2023/06/apos-retorno-ao-brasil-fossil-ubirajara-jubatus-e-levado-para-o-ministerio-da-ciencia-tecnologia-e-inovacao" target="_blank" rel="noopener">finally returned home</a> in June, and <em>U. jubatus</em> will ultimately become part of collections at the Museu de Paleontologia Plácido Cidade Nuvens near where it was first excavated in Ceará, Brazil. “It symbolizes a new phase in the way of doing science with respect for national laws and the rights of societies,” the museum&#39;s director Allyson Pinheiro said in a statement.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The field itself hasn&#39;t changed overnight and still has work to do to achieve lasting change. The pressure to publish papers that make splashy headlines, which drives some of this bad behavior, as Dunne notes, isn&#39;t going away.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Many of the same names and foreign institutions keep cropping up in the analyses. In some cases, by purchasing a fossil or failing to get permission from local governments to excavate, those individuals appear to have broken local laws. “Some groups of researchers have always been notorious for conducting parachute science in the most unethical ways. And they just get a free pass by the community,” Dunne laments. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="508" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline2.jpg" alt="Fish fossils from Brazil sit in a gift shop in a German museum, surrounded by other rocks and trinkets." class="wp-image-3125257" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline2-513x383.jpg 513w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline2-602x450.jpg 602w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline2-249x186.jpg 249w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_inline2-263x197.jpg 263w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125257">These fish fossils ( <em>Dastilbe</em> sp.) from the Araripe Basin in Brazil were for sale at a gift shop in the Staatliche Museum für Naturkunde Karlsruhe in Germany in 2011 — the same museum that acquired the fossilized therapod <em>Ubirajara jubatus</em> . Selling fossils is illegal in Brazil, but it is legal in Germany.</span> <span class="credit wp-credit-3125257">JC Cisneros <em>et al</em> / <em>Royal Society Open Science</em> 2022</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Combating the issue will require work on all fronts, Dunne and Cisneros agree: Journals must raise the bar on the information they require on a fossil&#39;s origin and chain of custody; funders need to require that their grant recipients work with local experts and follow the laws of the country where the fieldwork is taking place; governments have to enforce those laws; and foreign researchers should collaborate with and credit their local counterparts.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In response to the recent data, social media campaigns and wider public awareness, some journals have changed their policies to require evidence of a fossil&#39;s origins or necessary permits, but changes have been sporadic. <em>Cretaceous Research</em> previously declared it would not publish studies of fossils with unclear provenance, yet articles about Myanmar amber deposits still appear in that journal. The Society of Vertebrate Paleontology took a strong stance on Myanmar amber, initially issuing a moratorium on publications based on specimens collected after 2017 and later amending it to amber acquired after the coup in 2021, with guidelines for how to handle specimens collected before then. But vertebrates are only one slice of the fossil record, and many amber fossils preserve insects and plants.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Not everyone agrees with <a href="https://www.nature.com/articles/s41559-021-01479-z" target="_blank" rel="noopener">all-out moratoriums</a> . Some paleontologists have argued that laws aimed at protecting fossils suppress science by <a href="https://www.geolsoc.org.uk/Geoscientist/Archive/November-2011/Protect-and-die" target="_blank" rel="noopener">limiting the number of fossils that are excavated</a> and <a href="https://researchportal.port.ac.uk/en/publications/why-palaeontologists-must-break-the-law-a-polemic-from-an-apologi" target="_blank" rel="noopener">discourage amateur fossil collecting</a> . “If you are in a country that bans fossil collecting and you find a really nice ichthyosaur jaw lying on the beach … are you going to leave it there for the tide to wash it away? The hell you are,” David Martill, a paleontologist at the University of Portsmouth in England and a coauthor on the <em>U. jubatus</em> paper, <a href="https://www.geocurator.org/images/resources/geocurator/vol10/geocurator_10_10.pdf" target="_blank" rel="noopener">wrote in <em>The Geological Curator</em> in 2018</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Legal commercialization of fossils in some countries complicates the issue. Raja recalls recently walking into a main street shop in a German city and seeing Moroccan sharks and a Mongolian dinosaur egg for sale just a few doors down from big brands like H&amp;M. While a dealer might have some documentation on the fossil&#39;s legality, it&#39;s hard to say for sure. “It&#39;s really widespread in some countries,” Raja says. “I can go to a shop in Germany and just buy a fossil.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="292900" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/032223_ht_parachute-paleontology_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Here&#39;s how we could begin decoding an alien message using math</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/decode-arecibo-alien-message-math<dc:creator><![CDATA[Matthew Hutson]]></dc:creator><pubDate> Wed, 21 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Math]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125368 </guid><description><![CDATA[A new mathematical approach looks for order in strings of bits – without relying on human assumptions.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>One of the most famous messages ever beamed to space was a string of 1,679 bits sent by the Arecibo radio telescope in 1974. But if ET sent us such a string, how could we Earthlings even begin to decode it? A <a href="https://arxiv.org/abs/2303.16045" target="_blank" rel="noopener">new mathematical approach</a> proposes a way.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For anyone trying to interpret the Arecibo message — a drawing depicting a person, the DNA double helix, the solar system and the telescope itself, among other information — they&#39;d first have to understand that it was an image at all, and that the image was 23 pixels wide and 73 pixels tall. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline1.jpg" alt="A vertical image that shows the Arecibo message. The image is several different colored tiny squares grouped together on a black background." class="wp-image-3125374" width="170" height="549" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline1-119x383.jpg 119w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline1-139x450.jpg 139w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline1-58x186.jpg 58w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline1-475x1536.jpg 475w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline1-634x2048.jpg 634w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline1-180x580.jpg 180w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline1-240x776.jpg 240w" sizes="(max-width: 170px) 100vw, 170px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125374">The Arecibo message, beamed from Earth in 1974, was sent as 1,679 bits that created an image 23 pixels wide and 73 pixels tall (color added here to show the parts of the message).</span> <span class="credit wp-credit-3125374">Johannes Rössel/Wikimedia Commons ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a> )</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As it sent the signal, the radio antenna encoded the 1,679 bits by flipping between two different frequencies, representing one and zero respectively. If you line the bits up differently — placing more or fewer than 23 pixels per row — the image looks like a random mess.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> We&#39;d face a similar challenge if aliens sent us a message. How would we know the number and size of its dimensions?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The Arecibo scientists built a clue into the transmission: 23 and 73 are prime numbers — a scheme other intelligent life might recognize, if they too find primes to be interesting. But alien messages could come in many forms and have many dimensions, says Brian McConnell, a computer scientist at Notion Labs in San Francisco, and author of <em><a href="https://link.springer.com/book/10.1007/978-3-030-74845-6" target="_blank" rel="noopener">The Alien Communication Handbook</a></em> . A message might be a database in which each element is not just a value but a list of values, or a list of lists. A message in the form of a physics simulation could include a series of measures for each point in spacetime.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The new decoding method, developed by Hector Zenil, a computer scientist at the University of Cambridge and the founder of Oxford Immune Algorithmics, and colleagues, takes a string of bits — an incoming message — and looks at every possible combination of dimension number and size. 100 bits, for example, might be 1×100 or 10×10 (two dimensions) or 4x5x5 (three dimensions) or 2x2x5x5 (four dimensions) and so on.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It then looks at each possible configuration&#39;s orderliness in two ways. To get a measure of local order, it breaks the message into patches. For each patch, it searches a catalog of trillions of tiny computer programs the researchers had previously created to explore algorithmic space, and counts how many programs generate an identical patch. (The programs&#39; outputs were precomputed and saved, making searches fast.) The more programs that create an identical patch, the higher the patch&#39;s score for local order. The patch scores are averaged to get an overall local order score for the entire configuration. The researchers also measure each possible configuration&#39;s global order by seeing how much an image compression algorithm can shrink it without losing information — mathematically, randomness is less compressible than regular patterns. By combining the local and global scores, the researchers have a sense of how likely each configuration is to be the correct one. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="213" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline2.jpg" alt="An image of a black background with a rainbow of different colors scattered across the frame." class="wp-image-3125373" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_inline2-330x103.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125373">Arranging the string of Arecibo bits into an image 73 pixels wide by 23 pixels tall would scramble the intended visuals (color added). But a mathematical approach could still reveal the message.</span> <span class="credit wp-credit-3125373">Jarmo Kivekas/Wikimedia Commons</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The team tested the method on a version of the Arecibo message that had been expanded to six times its size, so the width was now 138 pixels. In one analysis, the researchers arranged the sequence of bits into images ranging from 0 to 200 pixels across, a subset of possible configurations. Graphing image width on the x axis and the likelihood score on the y axis for each configuration, there were a few sharp spikes, the most prominent at 138. The method showed similar success when parsing other messages encoded as bits, including several other images, an audio file and a 3-D MRI scan.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The new approach could also handle the kind of noise that might be introduced as a message travels through space. In another analysis, the original Arecibo message&#39;s width of 23 pixels stood out even when a quarter of the bits had been flipped from 1 to 0 or vice versa.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “This paper is quite exciting, because what we have shown is that if you have a piece of information that is not completely random, then it actually encodes the original space in which it was intended,” Zenil says. In other words, the message tells you its own geometry. He notes that in Carl Sagan&#39;s sci-fi novel <em>Contact</em> , and the movie based on it, the characters spend a lot of time figuring out that a message received from aliens is in three dimensions (specifically a video). “If you have our tools, you would solve that problem in seconds and with no human intervention.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Even if aliens send a continuous signal rather than bits, he says, the method could help find the right sampling frequency for digitizing it. It would just add more configurations to try.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “What I like about it is that it&#39;s a mathematically rigorous approach to characterizing a transmission,” McConnell says of the technique, which has not yet been peer reviewed. What&#39;s more, “most of the people in the SETI community” — referring to the search for extraterrestrial intelligence — “focus on signal detection. They don&#39;t tend to give a lot of thought to what would come after that.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> SETI researcher Douglas Vakoch, the president of METI International, a nonprofit that studies how we might message extraterrestrial intelligence, notes that the new approach frees prime numbers to serve a secondary purpose in parsing a message. “Instead of being a guide to <em>discover</em> the format, they can now be used to <em>confirm</em> that the decoders found the correct solution,” Vakoch wrote via email.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> (“Primes are somehow very special in a mathematical sense,” Zenil notes, “because they can be thought of as a compressed version of the natural numbers.” But there are also other types of interesting numbers to choose from, many listed in the <a href="https://oeis.org/" target="_blank" rel="noopener">On-Line Encyclopedia of Integer Sequences</a> .)</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Of course, even if we could detect and format the message, we&#39;d still need to interpret it correctly. Might a shape indicate an alien body, a spacecraft, an equation or a smudge?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Zenil notes that the approach has potential terrestrial applications, for instance in deciphering intercellular signaling. He&#39;s also already used conceptually similar methods to identify important components in gene regulatory networks — if you perturb one part, does it make the overall system less intelligible? An algorithm that pieces together smaller algorithmic components in order to explain or predict data — this new method is just one way to do it — may also help us one day achieve artificial general intelligence, Zenil says. Such automated approaches don&#39;t depend on human assumptions about the signal. That opens the door to discovering forms of intelligence that might think differently from our own.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="300533" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_mh_alien-messages_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> In a first, JWST detected starlight from distant galaxies with quasars</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/jwst-starlight-galaxy-quasar-black-hole<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Tue, 20 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128877 </guid><description><![CDATA[Until JWST’s sharp infrared eyes came along, it wasn’t possible to see the galaxies hosting extremely bright supermassive black holes called quasars.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>CAMBRIDGE, MASS. —</strong> For the first time, astronomers have detected starlight from distant galaxies that host extremely bright supermassive black holes called quasars.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Data from the James Webb Space Telescope reveal that four of these galaxies are massive, compact and possibly disk-shaped, astronomers report June 12 at the <a href="http://www.mit.edu/~eilers/firstlight.html" target="_blank" rel="noopener">JWST First Light meeting</a> . Studying the galaxies could help solve the mystery of how black holes in the early universe <a href="https://www.sciencenews.org/article/most-ancient-supermassive-black-hole-quasar-bafflingly-big">grew so big so fast</a> ( <em>SN: 1/18/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Ever since the discovery of [distant] quasars, there have been studies trying to detect their host galaxies,” said MIT astrophysicist Minghao Yue. But until JWST&#39;s sharp infrared eyes came along, it wasn&#39;t possible. “This opens up brand new windows towards finally understanding luminous quasars and their host galaxies.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Quasars are black holes that are feeding so furiously, the material they gobble heats to white-hot temperatures, shining brighter than the stars in the galaxy around them. They&#39;re so bright and distant that each appears as a single, starlike point of light.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Two independent groups used that starlike quality to erase the black hole glow from images of their galaxies, like a sculptor coaxing a figure out of marble.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Yue and colleagues used JWST to observe six quasar-hosting galaxies. Around the same time, astrophysicist Xuheng Ding of the Kavli Institute for the Physics and Mathematics of the Universe in Tokyo and colleagues used JWST to look at another pair of quasars. The light from all the quasars was emitted more than 12.8 billion years ago, or less than a billion years after the Big Bang.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The teams used actual stars in the images to simulate the starlike shapes of the quasars. Then they subtracted the simulated quasar from the image of each whole galaxy, and voilà: Only starlight remained.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Ding&#39;s team got a direct peek at both of their galaxies, while Yue&#39;s team glimpsed two of their six. All the measured galaxies appear to be less than a tenth as wide as the Milky Way, measuring between 2,600 and 8,000 light-years across. The two galaxies that Yue and colleagues observed contain enough stars to make up between 10 billion and 100 billion times the mass of the sun, the researchers estimate. The pair that Ding and colleagues looked at <a href="https://arxiv.org/abs/2211.14329" target="_blank" rel="noopener">weigh in at about 25 billion and 63 billion solar masses</a> , the team reported at the meeting and in a study to appear in <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Those masses are comparable to that of all the stars in the Milky Way, which in total add up to roughly 60 billion times the mass of the sun. That&#39;s surprisingly massive for so early in the universe&#39;s history.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> What&#39;s more, the galaxies seem to break a rule set by observations of galaxies in the nearby universe. Locally, galaxies tend to split their mass between stars and black holes in a predictable way: The more massive its central supermassive black hole, the more stars a galaxy has. These galaxies appear to pack more mass into their black hole than their amount of stars should allow.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “At least for these luminous quasars, they really are over-massive,” Yue said.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The mass calculations might prove to be overestimates, says astrophysicist Paul Shapiro of the University of Texas at Austin who was not involved in either study. Converting the light that JWST can see into stars rests on assumptions about how many stars of various masses a galaxy has. Modern galaxies have a lot more dim, lightweight stars than bright, hefty ones, so astronomers typically assume that the brightest stars they see are just the tip of the iceberg. But that might not have been the case 800 million years after the Big Bang, Shapiro says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “You&#39;re observing the tail and inferring the dog,” he says. “If there were a mass distribution that favors high-mass stars, you could be significantly overestimating the mass associated with the light.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But “the fact that we can see it at all is very exciting,” says astronomer Madeline Marshall of the National Research Council Canada in Victoria. The fact that two groups are reporting starlight from quasar hosts independently is very convincing, she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Pre-JWST, we could not detect host galaxies of [distant] quasars,” she said at the meeting. “Now, with only the first year of observations … we can actually detect some of these hosts for the first time.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These first few quasar hosts are just the beginning, Ding says. JWST is scheduled to observe at least 10 more, some of which are even farther away. A larger sample will help astronomers figure out enduring cosmic riddles about how black holes and galaxies influence each other as they grow.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We don&#39;t know how black holes can be so big in the early universe,” Ding says. “You need to understand the environment of this monster, how it can collect so much matter to it. So knowing the conditions — the mass of the host galaxies, for example — at least then you can say how their local environment is.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061423_lg_quasar-hosts_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1261798" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061423_lg_quasar-hosts_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Daphne Martschenko is a champion for ethical, inclusive genomics research</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/genomics-daphne-martschenko-scientists-to-watch<dc:creator><![CDATA[Martina G. Efeyini]]></dc:creator><pubDate> Tue, 20 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Genetics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125230 </guid><description><![CDATA[A bioethicist focused on the genomics revolution, Daphne Martschenko fosters open discussion through “adversarial collaboration” ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Daphne Martschenko found inspiration for her career at summer camp. For five summers, beginning after her junior year in college at Stanford University, Martschenko worked at Camp Phoenix, which is for youth from low-income backgrounds in the San Francisco Bay Area, primarily Oakland and San Jose.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Camp Phoenix focuses on “joyful learning in an outdoor camp environment,” she says, and her experiences there ignited her passion for making education more equitable for students, regardless of their race or socioeconomic background. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-thumbnail"><img decoding="async" loading="lazy" width="186" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3124149" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV.jpg 300w" sizes="(max-width: 186px) 100vw, 186px" /></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> She ultimately pursued a Ph.D. in education, but today her work goes beyond that field. Now a bioethicist at Stanford University, Martschenko is interested in how findings from social and behavioral genomics — the study of how genetic differences among individuals influence complex behaviors and social outcomes — affect society at large, including inequity and injustice and how we respond to them.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> With abundant access to genetic information, researchers can now ask new questions about what influences human behavior. But such studies can be prone to bias and can be misinterpreted or co-opted to promote unscientific and even harmful ideas.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Today&#39;s science tells us <a href="https://www.sciencenews.org/article/race-label-genetic-stigma-diversity">that race has no basis in genetics</a> , but genetics has been invoked throughout history to justify slavery, racial discrimination, forced sterilization, xenophobic immigration policies and more. A white gunman who killed 10 Black people in a Buffalo supermarket in 2022 <a href="https://www.scientificamerican.com/article/scientists-must-consider-the-risk-of-racist-misappropriation-of-research/" target="_blank" rel="noopener">cited a genetic study to support his heinous act</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Martschenko&#39;s work focuses on how genomics research can be conducted in a way that is social and ethical, can include community engagement and can be clearly communicated. She looks at the downstream effects of the research, especially social harms, and develops strategies to prevent those harms. She wants to stop “the unintended consequences of our research from playing out,” she says.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Bridging disciplines</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Martschenko brings her life experiences to her work. Her father, Ukrainian, and her mother, Nigerian, were living in Kyrgyzstan before her birth. As a child, she lived for a time in Moscow and Ukraine, but she spent her most formative years in the United States. As a biracial woman who identifies as Black, she has experienced people&#39;s negative perceptions firsthand.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> She earned her bachelor&#39;s degree in medical anthropology and Slavic studies and a master&#39;s in politics, development and democratic education. Martschenko&#39;s Ph.D. work, which included focus groups and surveys with primary and secondary school teachers, looked at how genomics research on cognitive abilities and educational attainment affected how teachers thought about their students and whether they believed the research was relevant to their teaching. There&#39;s a tendency to think of students in certain racial groups as “not having certain abilities,” she says. She wanted to “contribute to disrupting those harmful narratives.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> More recently, Martschenko has helped create a <a href="https://elsihub.org/collection/race-genetics-and-genetics-education" target="_blank" rel="noopener">reading list</a> that draws on scientific papers from social psychology, sociology, genetics education and more to explore how people think about the relationship between race and genetics. She has also built a publicly available repository of open-access <a href="https://www.thehastingscenter.org/genomic-findings-on-social-and-behavioral-outcomes-faqs/" target="_blank" rel="noopener">FAQs on genomics studies</a> for The Hastings Center. This repository aims to make materials that communicate the context, scope and limitations of studies more accessible and so help prevent misinterpretation and misapplication of those studies.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Setting out the facts</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Daphne Martschenko has helped put together <a href="https://www.thehastingscenter.org/genomic-findings-on-social-and-behavioral-outcomes-faqs/" target="_blank" rel="noopener">a repository of frequently asked questions on genomic studies</a> , which aims to communicate the findings of social and behavioral genomics in a responsible way. An example FAQ for the study “ <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8159746/" target="_blank" rel="noopener">Childhood trauma, life-time self-harm, and suicidal behaviour and ideation are associated with polygenic scores for autism</a> ,” which appeared in <em>Molecular Psychiatry</em> , is shown below.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>What did the study examine?</strong> This study examined whether genetic variants associated with autism are also associated with childhood trauma.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>What year was it published?</strong> 2019</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>Key findings</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> 1. Individuals with a greater number of autism-associated genetic variants were more likely to report childhood trauma, self-harm and suicidal ideation.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> 2. Several social and environmental factors influenced the relationship between autism-associated genetic variants and trauma.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> 3. It is important to identify sources of trauma for autistic individuals in order to reduce their occurrence and impact.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> 4. The associations were very small for all outcomes.</p><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl">Source: DO Martschenko <em>et al</em> / <em>Nature Genetics</em> 2021</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The idea of getting out in front of the controversy and explaining things in a clearer way so that they&#39;re not just reacting to misuses of the science, but they&#39;re trying to get out in front of it — I think that&#39;s the key attribute of her work,” says bioethicist Steven Joffe of the University of Pennsylvania Perelman School of Medicine.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One strategy Martschenko employs is called <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8756526/pdf/main.pdf" target="_blank" rel="noopener">adversarial collaboration</a> , a term originally coined by the Nobel Prize-winning economist and behavioral psychologist Daniel Kahneman. This approach invites people with opposing viewpoints together to collaborate. They celebrate their disagreements and understand their roots.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To that end, Martschenko is coauthoring a book with Sam Trejo, a quantitative social scientist at Princeton University who uses genomic data to study how social and biological factors shape human development. Martschenko and Trejo have different perspectives on how much genes matter and how to address social inequalities. Their book will unpack the social, ethical and policy issues that have come with the DNA revolution.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Engaging diverse perspectives</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Another theme of Martschenko&#39;s work is community engagement. She seeks ways for study participants to be equal partners with researchers. Getting people together, particularly those who haven&#39;t been historically included in conversations around how to study genetics and behavior, helps makes science more inclusive and equitable, Martschenko says. “We need more marginalized representation in research,” she adds, but building trust and access is key.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It&#39;s not enough to have study participants just give an OK for you to use their data, says Barbara Koenig, a medical anthropologist who works in bioethics at the University of California, San Francisco. “My sense is that we have to move away from consent,” she says; study participants need to be collaborators.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Recently, Martschenko, another facilitator and eight community partners came together to design a framework for introducing polygenic scores — a measure of a person&#39;s risk for a disease based on genetic factors — into clinical care. When and how to use such scores in providing health care has been a contentious issue, since they can prove inaccurate and be misinterpreted. Martschenko hopes <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36765027/" target="_blank" rel="noopener">the work provides a framework</a> for others who want to engage local communities in designing clinical programs.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Facilitating conversations on controversial and ethically charged topics, especially as a young researcher, is not easy work. To destress, Martschenko does a lot of yoga. “It is my safe place to go,” she says. She is a champion rower and uses the lessons she has learned from it to get people working in sync regardless of the conditions.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> She says her background has prepared her well for her current work. “I feel like I found my space,” she says. “I found the place where I&#39;m destined, where I&#39;m meant to do the work that I&#39;m doing.”</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Daphne Martschenko</em> <em>is one of this year&#39;s</em> <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch">SN 10: Scientists to Watch</a> <em>, our list of 10 early and mid-career scientists who are making extraordinary contributions to their field. We&#39;ll be rolling out the full list throughout 2023.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Want to nominate someone for the SN 10? Send their name, affiliation and a few sentences about them and their work to</em> <a href="mailto:sn10@sciencenews.org">sn10@sciencenews.org</a> <em>.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/martschenko_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="243744" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/martschenko_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>