<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום ה&#39;, 20 ביולי 2023 20:36:13 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> &#39;היבשת העל הבאה&#39; חוזה התנגשות עתידית של צפון אמריקה ואסיה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/next-supercontinent-book-north-america-asia-collision<dc:creator><![CDATA[Alka Tripathy-Lang]]></dc:creator><pubDate> Fri, 21 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129252 </guid><description><![CDATA[In his new book, Ross Mitchell traces the dance of the continents through time to predict what Amasia, the next supercontinent, might look like.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9780226824918" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062223_ATL_supercontinent_inline-270x383.jpg" alt="עטיפת הספר &quot;הישת העל הבאה&quot;." class="wp-image-3129254" width="203" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062223_ATL_supercontinent_inline-270x383.jpg 270w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062223_ATL_supercontinent_inline-317x450.jpg 317w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062223_ATL_supercontinent_inline-131x186.jpg 131w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062223_ATL_supercontinent_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 203px) 100vw, 203px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780226824918" target="_blank" rel="noopener">היבשת העל הבאה</a><br> <em>רוס מיטשל</em><br> <em>Univ. משיקגו, 30 דולר</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, יש שבע יבשות. בעוד כ-200 מיליון שנה מהיום, תהיה רק ​​אחת. ב- <em>The Next Supercontinent</em> , הגיאופיזיקאי רוס מיטשל מציג תצוגה מקדימה של איך העולם עשוי להיראות כאשר יבשות כדור הארץ מתמזגות לגוש אדמה אחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שהיעד של מיטשל הוא העתיד הרחוק, אל תלך שולל. ספרו הוא סיבוב על העבר באותה מידה שהוא מבט קדימה, עם רפרנסים ייחודיים להווה (כמו דוויין &quot;דה רוק&quot; ג&#39;ונסון המטיל סירת מנוע מהירה כשהוא חוצה צונאמי מאוד לא סביר שמחריף את גשר שער הזהב בסרט <em>סן אנדראס</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במסע אחורה בזמן, מיטשל מבקר כיצד היבשות התאחדו בעבר כדי ליצור את יבשות העל הקודמות. הוא מתחיל לפני כ-300 מיליון עד 200 מיליון שנה עם פנגיאה שופעת ועמוסת דינוזאורים, שהתרכזה באפריקה של ימינו. לאחר מכן הוא חוזר לפני מיליארד שנים לרודיניה העקרה, שמרכזה כלל חלק גדול מצפון אמריקה של היום פלוס גרינלנד. לפני שני מיליארד שנה, היה מה שכמה מדענים מכנים קולומביה - יבשת-העל הראשונה המתמקדת בסיביר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעקב אחר שבילי היבשות של היום בהיסטוריה דורש בדיקה מדעית רצינית. לעתים קרובות זה מתחיל בעבודת שדה לאיסוף דגימות המגבילות מתי נוצר סלע ואת קו הרוחב שלו באותו זמן. כדי לתת לקוראים טעימה מהרפתקאות (שגויות) כאלה, מיטשל משתף כיצד איבד את חצי האגודל הימני שלו באאוטבק האוסטרלי בזמן שחשף כמה מהתעלומות של רודיניה, וכאשר הוא ועמית כמעט נתקעו עם הדגימות שלהם על אגם קפוא בטריטוריות הצפון-מערביות של קנדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רמזים מדוע נוצרות יבשות-על מלכתחילה ומה גורם לקריעתן החוזרת נמצאים גם בשדה מחקר אחר לגמרי - כזה שבו מדענים מדמים כיצד המעטפת &quot;המוצקה אך הגמישה&quot; עשויה להתנהג כדי לשדל יבשות. המעטפת מווסתת את היחסים בין הקרום לליבה של כדור הארץ, האוגרת חום ראשוני. מחזור היבשת העל, טוען מיטשל, קשור לתנועת מעטפת המעבירה את החום הפנימי של כדור הארץ כלפי מעלה, כך שהקרום יוכל לשחרר אותו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהחום עולה, חושדים מדענים, יבשות נסחפות לעבר אזורים שבהם המעטפת קרה. נקודות קרות אלו קיימות במקום שבו הלוחות האוקיינוסים מתכופפים, או שוקעים מתחת ללוחות טקטוניים צפים יותר, לתוך המעטפת. סנטימטר אחר סנטימטר, האוקיינוס ​​המכווץ ייעלם ויקרב יבשות זו לזו, וכתוצאה מכך התנגשות שתסתיים בסופו של דבר ביבשת-על חדשה. סימולציות של מעטפת מצביעות על כך שלאחר היווצרות גוש היבשה העל-ממדי, המשיכה פנימה הבלתי פוסקת נפסקת כאשר מתחילים אזורי הכרעה חדשים בקווי החוף של היבשת העל. אי שם בפנים היבשת העל, מעטפת לוהטת עולה, ובסופו של דבר גורמת ליבשת העל להיקרע, ליצור אוקיינוסים חדשים ולהתחיל מחזור נוסף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות העבר כדי לחזות את העתיד ולהבין את המכניקה של המעטפת, מיטשל מציג את החזון שלו על <a href="https://www.sciencenews.org/article/evidence-falls-place-once-and-future-supercontinents">אמאסיה - יבשת העל הבאה</a> ( <em>SN: 1/21/17, עמ&#39; 18</em> ). כמה חוקרים הציעו שהיא תיווצר מסגירת האוקיינוס ​​השקט או האוקיינוס ​​האטלנטי. אבל הוא מניח שאמאסיה תיווצר באמצעות היעלמותו של האוקיינוס ​​הארקטי כאשר אמריקה ואירוסיה נפגשות ליד הקוטב הצפוני, ותגרור את היבשות האחרות לנסיעה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאורך הספר, ההסברים הברורים של מיטשל והתמונות שנבחרו בקפידה עוזרים להבין אפילו את המושגים המסובכים ביותר (קח את זה מגיאולוג מיומן שתמיד התקשה עם הפרטים של חקר השדה המגנטי בעבר של כדור הארץ - פליאומגנטיות - שלעתים קרובות מניע שחזורים של יבשות-על).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אם התחזיות של מיטשל נכונות זה משהו שאף קורא לא יחיה מספיק זמן כדי לגלות, אם כי אולי צאצאינו יחיו. זה ידרוש מהאנושות לשרוד הרבה יותר זמן מכל יונק ידוע אחר. אבל בהתחשב בכל ההישגים שלנו כמין, מיטשל מקווה שנוכל לנצח את הסיכויים. &quot;אמנם אריכות ימים כזו עשויה להיראות מופרכת&quot;, הוא כותב, &quot;האם זה לא נשמע כמונו?&quot;</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנה</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780226824918" target="_blank" rel="noopener">את The Next Supercontinent</a> <em>מ-Bookshop.org.</em> Science News <em>היא שותפה ל-Bookshop.org והיא תרוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062223_ATL_supercontinent_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="253204" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062223_ATL_supercontinent_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> זמן בטבע או פעילות גופנית נחשבים לאושר. אבל חסרות ראיות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nature-exercise-happiness-psychology<dc:creator><![CDATA[Luis Melecio-Zambrano]]></dc:creator><pubDate> Thu, 20 Jul 2023 15:00:07 +0000</pubDate><category><![CDATA[Psychology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129869 </guid><description><![CDATA[A review of hundreds of studies finds limited strong scientific evidence to support many common recommendations for leading a happier life.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>צאו לריצה, טיילו בטבע ותעשו מדיטציה, ובעצם מובטחים לכם חיים מאושרים יותר. לפחות, זה מה שעשרות רשימות עשויות לגרום לך להאמין. אבל סקירה חדשה של מאות מחקרים על אושר תהות עד כמה חזקות ההוכחות לחלק מהפריצות לאושר האלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא מגיע בעקבות &quot;משבר השכפול&quot; בפסיכולוגיה, שבו <a href="https://www.sciencenews.org/article/psychology-results-evaporate-upon-further-review">לא ניתן היה לחזור על</a> תוצאותיהם של עשרות מחקרים פסיכולוגיים מרכזיים ( <em>SN: 27/8/15</em> ). בתגובה, מדענים העריכו מחדש את האוסף של מחקרים ישנים <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-the-public/replication-crisis-psychology-science-studies-statistics">והכפילו את שיטות העבודה הטובות ביותר</a> כדי להבטיח שמחקרים חדשים יחזיקו מעמד בבדיקה ( <em>SN: 27/8/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי למצוא מחקרים על אושר שיישמו את השיטות המומלצות הללו, סרקו הפסיכולוגים Dunigan Folk ואליזבת דאן מאוניברסיטת בריטיש קולומביה בוונקובר מאות מאמרים. הצוות התמקד במחקר שחקר מדגם גדול של אנשים, מה שעוזר להדגים השפעות אמיתיות, ומחקרים שנרשמו מראש, כלומר החוקרים תיארו כיצד הם מתכוונים לבצע מחקר לפני שהתחילו בו. כך, הם לא יכולים לצבוט אותו באמצע הדרך; זו המקבילה המדעית לקריאת הזריקה שלך בבריכה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שמחקרים על אושר היו בשפע, מחקרים שעמדו בסטנדרטים הגבוהים הללו היו נדירים יחסית. והראיות שהם הציעו, <a href="https://www.nature.com/articles/s41562-023-01651-4" target="_blank" rel="noopener">במיוחד עבור פעילות גופנית, מדיטציה וזמן בטבע</a> , היו חלשות ממה שניתן לצפות, מדווחים החוקרים ב-20 ביולי ב- <em>Nature Human Behavior</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Science News</em> שוחח עם דאן כדי לדון באושר, איך אנחנו יכולים להשתפר בלימוד זה ומה המדע אומר שעובד - ולא עושה - לבנות חיים מאושרים יותר. ראיון זה נערך לצורך אורך ובהירות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>למה ללמוד אושר?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>דאן:</strong> המדע נתן לנו את ההתקדמות האנושית החיונית ביותר שלנו. זה בגלל המדע שהגענו לירח, שהגדלנו באופן משמעותי את אורך החיים, שיש לנו חיסונים נגד COVID. השיטה המדעית היא מה שפותרת את האתגרים הגדולים ביותר שלנו, ולכן אני רוצה ליישם את השיטה הזו להבנת האושר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אני חושב על אושר כסוג של מדד התוצאה האולטימטיבי. אתה יודע, בכל מה שאנחנו עשויים להתעניין בו, מה שחשוב בסופו של דבר הוא: &quot;האם אנשים מנהלים חיים מאושרים?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבורי, הבנת האושר היא אחד התעלומות והאתגרים הבסיסיים של הקיום האנושי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em> מה נתן לך את הרעיון לבחון את מחקרי האושר בעבר?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>דאן:</strong> המחקר הזה התחיל למעשה בשאלה של עיתונאי ששאל, &#39;&#39;הדברים האלה שאנחנו שומעים עליהם בתקשורת כחשובים באמת לאושר, כמו מדיטציה וטבע, עד כמה המחקר מאחורי סוגים אלה של טענות?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבנתי שאני לא יודע. קיבלנו השראה ללכת להסתכל על הספרות המדעית, לסרוק אותה באמת כדי להבין עד כמה טובות הראיות עומדות בבסיס האסטרטגיות המומלצות הנפוצות. לא נכנסנו עם אג&#39;נדה, אלא סתם סקרנות פתוחה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>אז מאיפה התחלת?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>דאן:</strong> ראשית, רצינו לזהות אילו אסטרטגיות הכי מומלצות לציבור. אז חיפשנו בגוגל ביטויים כמו &quot;איך להיות מאושר&quot; וזיהינו סיפורים במדיה המספקים המלצות. ואז אמרנו, בסדר, חמש האסטרטגיות הללו [תרגול הכרת תודה, מדיטציה ותשומת לב, בילוי בטבע, חברתי והתעמלות] באמת מומלצות לציבור כדרכים להיות מאושר יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואז חיפשנו את הספרות ומצאנו כל ניסוי שנוכל לבדוק את היעילות של האסטרטגיות הללו לאושר. רצינו לחפש מחקרים שעומדים בסטנדרטים מודרניים של מהי ראיה טובה. מצאנו למעלה מ-500 מחקרים שבדקו אסטרטגיות אלו, אך פחות מ-60 מהם אכן עמדו בסטנדרטים עכשוויים לקפדנות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>מה מצאת?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>דאן:</strong> המפתח כאן הוא שחלק מהאסטרטגיות שהומלצו רבות לציבור כדרכים לשיפור האושר אינן נתמכות למעשה בראיות מחמירות מאוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שמזעזע אותי הוא כשסקרנו את הספרות על מדיטציה, פעילות גופנית וטבע, מתוך מאות המחקרים שבדקנו, 95 אחוז מהם לא כללו מספיק אנשים שנוכל לסמוך על המחקרים האלה בסטנדרטים עכשוויים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> [להתעמל. דאן ופולק לא מצאו מחקר שלשניהם היה גודל מדגם גדול מספיק והם נרשמו מראש. הם אכן מצאו תריסר מחקרים שכללו מספיק אנשים כדי לקבל מסקנות משמעותיות. חמישה מאותם מחקרים &quot;מצאו ראיות לכך שאנשים מרגישים מאושרים יותר לאחר התקף פעילות גופנית בודדת, אבל רק בהשוואה לפעילויות משעממות למדי, כמו ישיבה בשתיקה או צפייה בסרט תיעודי על כריכת ספרים&quot;, כותבים החוקרים בעיתון. באופן דומה, החוקרים מצאו רק ארבעה ניסויים שתמכו בתועלת האושר שבבילוי זמן בטבע והיו בעלי מדגם גדול מספיק, אם כי אף אחד מהם גם לא היה רשום מראש.]</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חשוב לציין, אנחנו בהחלט לא אומרים שזה הכל שמן נחשים. ישנן סיבות טובות מדוע אסטרטגיות אלו צריכות לעבוד. רק שאין כל כך הרבה ראיות קפדניות להראות שהם באמת עובדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם משהו עובד בשבילך, מעולה. אני לא אומר שאתה צריך להפסיק. חשוב להדגיש שאם אתה, למשל, מתמודד עם הפרעת חרדה והמטפל שלך ממליץ על מדיטציה, אתה יודע, אנחנו לא אומרים להתעלם מהעצה הזו. כל מה שאנחנו אומרים הוא שעבור האדם הממוצע שמנסה להיות קצת יותר מאושר, הראיות אולי עדיין לא שם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו באמת קריאה לפעולה לומר, היי, אנחנו כחוקרים וכחברה צריכים להבין טוב יותר את הנושאים הללו, כי הם אומצו באופן כה נרחב על ידי הציבור והופצו באופן נרחב על ידי התקשורת. בנינו את הטירות שלנו בשמים; אתה באמת צריך לקבל כמה יסודות תחתיהם.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הערכת לימודי אושר</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתוך מאות המחקרים שבחנו בניסוי המלצות נפוצות לאושר, רק קומץ עמוד בתקן הזהב לקפדנות (דגימות גדולות יותר ורשומות מראש, בכחול). לחלקם יש כזה או אחר, ולרובם לא היו מדגמים גדולים ולא נרשמו מראש.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פריצות אושר נפוצות אינן נבדקות בקפדנות </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_desktop-659x450.png 659w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_desktop-561x383.png 561w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_desktop-273x186.png 273w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_desktop.png 680w" width="659" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_mobile-408x450.png 408w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_mobile-347x383.png 347w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_mobile-169x186.png 169w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_mobile-526x580.png 526w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_mobile.png 680w" width="408" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_mobile-408x450.png" class="attachment-large size-large" alt="גרף עמודות המציג את מספר ניסויי האושר על הציר האופקי, הפעולה שנלמדה על האנכי ומקודדת בצבע לפי כמה עמדו בתקן הזהב לקפדנות." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_mobile-408x450.png 408w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_mobile-347x383.png 347w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_mobile-169x186.png 169w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_mobile-526x580.png 526w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_mobile.png 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3129874" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071923_lmz_happiness_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_mobile.png" data-orig-size="680,750" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071923_lmz_happiness_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_mobile-347x383.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_mobile-408x450.png" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3129874">D. Folk and E. Dunn/ <em>Nature Human Behavior</em> 2023</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3129873">D. Folk and E. Dunn/ <em>Nature Human Behavior</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>גם אם יש ראיות מוגבלות, מה הנזק ביציאה, נניח, לטיול בטבע?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>דאן:</strong> רוב ההתנהגויות האלה, כמו ללכת לטיול בטבע או מדיטציה, דורשות זמן ומאמץ. וכמישהו שיש לו ילד ועבודה, אני יכול להגיד לך שהזמן והמאמץ אינם מצוינים במיוחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במיוחד עבור אנשים שעובדים במספר עבודות ויש להם הרבה אחריות משפחתית, למצוא אפילו 20 דקות ביום שלישי טיפוסי שבו הם יכולים לעשות משהו אך ורק עבור עצמם שלדעתם ישמח אותם [יכול להיות קשה]. איך הם משתמשים ב-20 הדקות האלה באמת חשוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> והם צריכים לקבל את ההדרכה המדעית הטובה ביותר שאתה יכול לתת להם לגבי איך להפיק את המרב מהמשאב הדל הזה של זמן ואנרגיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש גם סכנה פוטנציאלית שאנשים יכולים [ללא צורך] להרגיש שהם נכשלים. אם הם כמו, &quot;ובכן, הטבע ומדיטציה עושים את כולם מאושרים יותר, והם לא עובדים בשבילי. אני מניח שאין דבר שיעשה אותי מאושר יותר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חשוב שלא נגזים בעוצמת הראיות מאחורי הדברים האלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>האם נראה היה שאסטרטגיות כלשהן עבדו כדי לגרום לאנשים להיות מאושרים יותר?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>דאן:</strong> הכרת תודה יוצאת נראית די טוב, וגם משוחחת עם זרים ומתנהגת מוחצנת יותר. תמיד הייתי רוצה שהראיות יהיו חזקות עוד יותר, אבל אלו הן האסטרטגיות שכנראה ארגיש הכי טוב לגבין המלצתן מהסקירה הנוכחית שלנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> [יש &quot;ראיות עקביות לכך שאנשים בהקשרים תרבותיים מגוונים נהנים מהכנת רשימות הכרת תודה&quot;, כותבים דאן ופולק במאמר הביקורת. החוקרים מצאו גם שני מחקרים עם גודל מדגם גדול מספיק ונרשמו מראש שגילו שדיבור עם זרים מגביר את מצב הרוח. מחקר אחר שכלל מספיק אנשים אך לא היה רשום מראש מצא ממצא דומה.]</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש לנו עוד מאמר בתהליך שבו בדקנו את המחקרים הטובים ביותר על אושר, העומדים בתקן הזהב המודרני. מכאן, יש גם ראיות די טובות שהוצאת כסף על אחרים מקדמת אושר. ויש ראיות טובות שמתן כסף לאנשים עניים עושה אותם מאושרים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא ש[פסיכולוגים] לא יודעים כלום על אושר. אנחנו עושים. רק שחלק מהאסטרטגיות שזכו לפרסום והופצו בצורה כה נרחבת אינן למעשה מהסוג הטובות והמבריקות ביותר שצמחו מהתחום שלנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>האם יש לך שיטות אישיות שעוזרות לך להיות מאושר יותר?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>דאן:</strong> [מחקר העבר שלי הראה קשר בין] נדיבות ואושר. דבר אחד שעשיתי עם קבוצת חברים היה חסות פרטית למשפחה של פליטים סורים. בלי באמת להתכוון לזה, זה היה היישום המושלם של כל המחקר שלי, וכנראה היה החוויה הכי מתגמלת שחוויתי אי פעם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אני גם מתאמן כל יום. זה מכניס אותי למצב רוח ממש טוב. אבל המחקר הזה נתן לי אולי קצת ענווה בזיהוי שזה היה המקרה עבורי. זה לא שאנשים אחרים יחוו בהכרח את אותה תועלת כמוני מהניסיון הזה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="204560" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מאות שנים לאחר מכן, עדיין לא ניתן להצמיד את קבוע הכבידה של ניוטון</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/newton-gravitational-constant-physics<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Thu, 20 Jul 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129676 </guid><description><![CDATA[A new experiment could finally answer the question 'What is the strength of gravity?' But it's a hard test to do. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">בתוך המעטפה היה סוד בידיו של סטפן שלאמינגר, אחד המומחים המובילים בעולם בבדיקות ניסוי של כוח הכבידה. נראה היה שהוא על סף פתיחת המעטפה במהלך מצגת בפגישה באפריל 2022 של האגודה האמריקנית לפיזיקה, כדי לקרוא מספר שיגלה אם מאמציו האחרונים בתשוקה לכל החיים היו הצלחה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלמינגר, מהמכון הלאומי לתקנים וטכנולוגיה ב-Gaithersburg, Md., ביקש <a href="https://meetings.aps.org/Meeting/APR22/Session/S16.2" target="_blank" rel="noopener">למדוד את קבוע הכבידה של ניוטון</a> . המספר הסודי במעטפה היה סוג של קוד - שגיאה מכוונת וספציפית שהוכנסה לניסוי ה-NIST שלו כדי לטשטש את המדידה עם התקדמותה. רק אדם אחד ידע את המספר. והאדם הזה לא היה שלמינגר. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="394" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline2-394x450.jpg" alt="תמונה של סטפן שלמינגר." class="wp-image-3129747" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline2-394x450.jpg 394w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline2-336x383.jpg 336w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline2-163x186.jpg 163w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline2-508x580.jpg 508w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline2.jpg 680w" sizes="(max-width: 394px) 100vw, 394px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129747">סטפן שלמינגר מהמכון הלאומי לתקנים וטכנולוגיה במרילנד מוביל מאמץ למדוד את קבוע הכבידה של ניוטון, או G, באמצעות ניסוי שבדק בעבר את הערך ב-Sèvres, צרפת. שלמינגר רוצה ליישב אי התאמות במדידות האחרונות ממעבדות ברחבי העולם.</span> <span class="credit wp-credit-3129747">ג&#39;ניפר לורן לי/ניסט</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ללא גישה אליו, הוא לא יכול היה לדעת מה הניסוי מצא. שלמינגר כפה על עצמו את הסודיות כדי להגן מפני הטיה בניסוי, כולל ההטיה הלא מודעת שיכולה להטריד אפילו את הנסיינים הטובים ביותר. זה היה אמצעי זהירות נוסף כדי להבטיח את שלמותו של ניסוי שיכול לעזור להתיר פערים מסתוריים במדידות של הקבוע, המכונה G, שהתגנבו במהלך העשורים האחרונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> G, המכונה לעתים קרובות &quot;G גדול&quot; (כדי להבדיל בינו לבין &quot;g&quot;, התלוי ב-G והוא המקרה המיוחד של האצת הכבידה ליד פני כדור הארץ), משקף את עוצמת הכבידה בין כל דבר בעל מסה. הוא קובע את המסלולים של כוכבי לכת וגלקסיות, ומתאר את הכוח שמושך אותך לקרקע. אף אחד לא יודע איך לחזות מהתיאוריה מה הערך האמיתי של G צריך להיות, אומר קלייב ספיק, פיזיקאי מאוניברסיטת ברמינגהם באנגליה שפיתח את המכשיר שבו משתמש שלמינגר ב-NIST.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה גם מאוד קשה למדוד. לאחר מאתיים שנה של דיוק משופר, המדידות האחרונות של G מטרידות. קומץ מעבדות ברחבי העולם <a href="https://www.sciencenews.org/article/explanation-gs-imprecision-stumbles">העלו ערכים שאינם מסכימים</a> ( <em>SN Online: 30/4/15</em> ). הערכים המפוזרים יכולים להוות סימן לבעיה בטכניקות המדידה בין קבוצות שונות, או שאולי יש היבט מסקרן יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש את הפיל הרודף הזה בחדר מה שמרמז שאולי קורה משהו שאנחנו לא מבינים&quot;, אומר ספיק. &quot;אם המדידות נכונות, אז זה יכול להיות התגלית הגדולה ביותר מאז ניוטון.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו כל כך הרבה מצגות מדעיות בתקופת COVID-19, החשיפה של שלמינגר הייתה אמורה להיות וירטואלית. יש להניח שפיזיקאים וכתבי מדע אחרים ברחבי העולם היו, כמוני, שפופים על מסכים וחיכו לראות מה המספר הסודי יגיד לנו על G.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגיע הזמן לקרוע את המעטפה. אבל הזנת הווידאו נעצרה. החשיפה הגדולה בוטלה. אי-התאמות תמוהות במידות הביאו לכך שלא ניתן היה לסמוך על המספרים. המעטפה תישאר סגורה לפחות שנה נוספת כאשר שלמינגר חזר למעבדה כדי לקחת עוד זריקה באחת המדידות המאתגרות ביותר בפיזיקה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מהו קבוע הכבידה של ניוטון?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קבוע הכבידה של ניוטון הוא כינוי שגוי. למרות שאיזק ניוטון פיתח את תורת הכבידה שלו במאה ה-17, הוא לא חשב במונחים של G. הוא התעניין בעיקר כיצד הכוח מניע עצמים. תפוחים נופלים, כוכבי לכת במסלול וצורתו המעוכה באופן מפתיע של כדור הארץ הם רק חלק מהתופעות אינספור שהתיאוריה של ניוטון הסבירה, כל זאת מבלי להזכיר במפורש את G. הקבוע, שנקרא על שמו של ניוטון מאתיים שנה מאוחר יותר, נכרך במקום זאת במסה המעורבת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת אנו יודעים שהתאוריה של ניוטון היא רק קירוב לגרסה המקיפה יותר של איינשטיין לכוח המשיכה, תורת היחסות הכללית. נדרשה התיאוריה של איינשטיין כדי להסביר את כוח המשיכה האינטנסיבי של חורים שחורים ואת התעוות המרחב והזמן. ובכל זאת, כאן על כדור הארץ, תיאוריית הכבידה של ניוטון היא שמעסיקה את שלמינגר ואחרים שרוצים למדוד את G.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כוח הכבידה תלוי בשלושה גורמים: המסות המעורבות, המרחקים בין המסות ל-G. בעוד שהמסות והמרחקים שונים תלוי אם אתה מחשיב את הכוחות בינך לבין כדור הארץ, למשל, או כוכב לכת המקיף את השמש, G תמיד זהה. יחד עם המוני החלקיקים היסודיים, המטען על האלקטרון ומהירות האור, G הוא אחד <a href="https://www.sciencenews.org/article/units-measure-are-getting-fundamental-upgrade">מעשרות הקבועים החיוניים למדע כיום</a> ( <em>SN: 11/12/16, עמ&#39; 24</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> G, עם זאת, בולט מהשאר. זהו אחד הקבועים המתועדים העתיקים ביותר - רק מהירות האור נמדדה קודם לכן. אולם למרות מאות ניסויים אלגנטיים מאז שהפיזיקאי הבריטי הנרי קוונדיש מדד אותו לראשונה לפני 225 שנים, G נותר בין הקבועים הבסיסיים הפחות מדויקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובמובן מסוים, ההבנה שלנו לגבי G רק החמירה בעשורים האחרונים ככל שנכנסו מדידות חדשות שאינן תואמות.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מדידות אחרונות של G גדול לא מתאימות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר קוונדיש ביצע את המדידות הראשונות שלו של כוח הכבידה במעבדה, הוא הסתמך על קבוצה של כדורי עופרת. שניים מהם היו תלויים בשני קצותיו של מוט באורך 6 רגל (כ-2 מטרים), וכל המתקן היה תלוי בחוט. לאחר מכן הניח בקרבת מקום כדורי עופרת גדולים יותר ומדד את הכוחות בין הכדורים על ידי מעקב אחר האופן שבו מוט התלוי מתפתל על החוט. למרות שקוונדיש היה מעוניין בעיקר להבין את צפיפות כדור הארץ, מניפולציה קטנה של התוצאות שלו מראה שהוא מדד למעשה G בפעם הראשונה. הוא קיבל ערך גבוה בכ-1 אחוז מהערך המקובל היום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רבים מניסויי G המודרניים הם גרסאות מעודנות של ההתקנה של קוונדיש. זה כולל את זה שלמינגר משתמש בו. במקום כדורי עופרת, למערכת של שלמינגר יש גלילי נחושת בעיבוד מדויק. ארבעה גלילים במשקל 1.2 קילוגרם, הידועים כמאסות בדיקה, מונחים על דיסקית התלויה בסרט מתכתי. משיכה הכבידה בין הגלילים התלויים לארבעה גלילי נחושת גדולים יותר במשקל 11 ק&quot;ג בקרבת מקום גורמת לדיסק להסתובב על הסרט. שלמינגר מכנה את הצילינדרים הכבדים מקור המוני. הוא גם עשה את הניסוי עם קבוצה של מסות מקור העשויות מקריסטל ספיר כדי לראות אם G תלוי בחומרים המעורבים (לא צריך). במקום שבו קוונדיש השתמש בקופסת עץ גדולה כדי להגן על המכשיר שלו מפני רוחות תועה, שלמינגר מסתמך על תא ואקום כדי לחסל את האוויר כמעט לחלוטין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבחינה קונספטואלית, הניסוי שרץ ב-NIST זהה לזה שבו השתמש קוונדיש. אבל ניסויים מודרניים מציעים דיוק הרבה יותר גבוה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניסויים של קוונדיש החזירו ערך של 6.74 x 10 <sup>-11</sup> מטרים מעוקבים לקילוגרם-שנייה בריבוע. המספר נכון לחלק אחד ל-100 בערך. בימים אלה, הערך המקובל הוא 6.67430 x 10 <sup>-11</sup> עם אי ודאות של כחלק ב-50,000, כלומר שגיאה של פלוס מינוס 0.00002 x 10 <sup>-11</sup> . כמה ניסויים הגיעו לדיוק דומה על ידי הסתמכות על מטוטלות שמתנדנדות ליד מסות כבדות במקום חוטים מסובבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ככל שהדיוק גדל, נוצרה בעיה חדשה. המדידות של 20 השנים האחרונות מקבוצות שונות אינן מתאימות. זה כאילו G שונה במקצת במקומות שונים ובזמנים שונים באופן שטעות ניסוי לא יכולה להסביר. המנגנון של שלמינגר מושאל ל-NIST מה-International Bureau of Weights and Measures, או BIPM, ב-Sèvres, צרפת, שם החוקרים הגיעו לערך של 6.67554 x 10 <sup>-11</sup> , <a href="https://www.sciencenews.org/article/notorious-big-g-gets-little-larger">סטייה ברורה מהערך המקובל</a> ( <em>SN Online: 9/12/13</em> ).</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מבחן G המקורי</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדיקות מודרניות רבות של G מבוססות על עיצוב איזון הפיתול המקורי של הנרי קוונדיש (המוצג), שפותח לפני יותר ממאתיים שנה. קוונדיש תלה שני כדורי עופרת קטנים בשני קצותיו של מוט ארוך שהיה תלוי גם הוא על חוט. הוא הניח כדורי עופרת גדולים יותר בקרבת מקום (הוספה). כיצד מוט התליה התפתל על החוט שלו חשף את כוח המשיכה בין כדורי העופרת הקטנים והגדולים יותר. במקום כדורי עופרת, ניסוי מתמשך ב-NIST משתמש בגלילי נחושת. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_desktop-800x388.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_desktop-680x330.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_desktop-330x160.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_desktop-768x373.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_desktop.jpg 1030w" width="800" height="388" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-383x450.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-326x383.jpg 326w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-158x186.jpg 158w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-493x580.jpg 493w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-660x776.jpg 660w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile.jpg 680w" width="383" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-383x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-383x450.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-326x383.jpg 326w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-158x186.jpg 158w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-493x580.jpg 493w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-660x776.jpg 660w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3129749" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071523_gravity_inline3_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile.jpg" data-orig-size="680,800" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071523_gravity_inline3_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-326x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-383x450.jpg" /></picture></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסיבה הסבירה ביותר לפערים היא שיש משהו ייחודי בכל מערכת ניסיונית. חוקרים להוטים לאתר טעויות שיטתיות מסוג זה. אבל מדידת כוח הכבידה היא קשה, גם בגלל שזהו החלש ביותר מבין כוחות היסוד (כוח הכבידה כל כך חלש שכמה ניסויים מודרניים משתמשים בטונות של חומר כדי להתמקם ב-G) וגם בגלל שלכל דבר עם מסה יש כוח משיכה. אין דרך להגן על הניסויים ממקורות כבידה אחרים, ולכן החוקרים חייבים לנסות להסביר את ההשפעות החיצוניות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לחלופין, הפערים ב-G יכולים להיות קשורים למקום שבו מתרחשים הניסויים. אולי הערך של G ב-Sèvres באמת גבוה ב-0.04 אחוזים מהערך של G שנמדד לאחרונה בבולדר, קולו, למשל. אף אחד מהמומחים שיצרו קשר עם הסיפור הזה לא חושב שזה תרחיש סביר. אבל בהשאלה של ניסוי הכבידה של BIPM והעברתו לקמפוס של NIST במרילנד, המאמצים של שלמינגר אמורים לעזור לאשר ש-G לא משתנה ממקום למקום. זה בהנחה שהוא יכול לפתור כל מה שזרק מפתח ברגים בגילוי שלו באפריל 2022.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> למה אכפת לנו מהדיוק של G גדול?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדוע בכל זאת מדענים צריכים למדוד את G לדיוק גבוה יותר תמיד?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדברי כמה מומחים, הם לא. &quot;מנקודת מבט מעשית, אין תועלת עצומה מהכרת G טוב יותר&quot;, אומר הפיזיקאי קליפורד וויל מאוניברסיטת פלורידה בגיינסוויל. קבועים אחרים, כמו המטען באלקטרון ומהירות האור, &quot;ממלאים תפקיד עצום בכל מיני טכנולוגיות חשובות, בעוד ש-G לא עושה זאת, מכיוון שכוח הכבידה חלש כל כך&quot;, אומר וויל. &quot;בזמן שהכבידה משנה, בסולם הנעים מכוכבי לכת ליקום, מה שחשוב הוא G כפול מסה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפיזיקה קלאודיה דה רם מאימפריאל קולג&#39; בלונדון יש דעה אחרת. &quot;G שולט בעוצמת כוח הכבידה. בכוח הכבידה הניוטוני הוא מספר לנו כיצד שני גופים מסיביים נמשכים זה לזה מבחינה כבידה, אבל בתורת היחסות הכללית של איינשטיין, הקבוע הזה מתקשר כיצד כל דבר ביקום שלנו מעקם את מרקם המרחב-זמן&quot;. הבנה טובה יותר של G, היא אומרת, עשויה לעזור להסביר מדוע כוח הכבידה חלש בהרבה מכוחות אלקטרומגנטיים או מהכוח הגרעיני החזק, שמחזיק את חלקי האטומים יחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שתורת היחסות הכללית הוכיחה את עצמה כאחת <a href="https://www.sciencenews.org/century/wild-universe-einstein-general-relativity-spacetime">התיאוריות המוצלחות והמהפכניות בהיסטוריה</a> , דה רם מציין שייתכן שתיאור כוח המשיכה שלה אינו שלם ( <em>SN: 2/13/21, עמ&#39; 16</em> ). &quot;בדיקת G לרמת דיוק גבוהה יותר מאפשרת לנו להבין עד כמה G קבוע ואוניברסלי הוא באמת ואם לא יכול להיות משהו אחר מעבר לתורת היחסות הכללית של איינשטיין&quot;, אומר דה רם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה חוקרים משערים שמדדים מדויקים של G עשויים יום אחד לעזור לחשוף את הפתרון לאחת התעלומות העמוקות ביותר במדע: מדוע כוח הכבידה אינו משתלב בפיזיקה הקוונטית? המודל הסטנדרטי של פיזיקת החלקיקים הוא תורת קוונטים שמתארת ​​כמעט כל דבר ביקום, מלבד כוח הכבידה. הבנה טובה יותר של G, אומר דה רם, עשויה להוביל לגרסה קוונטית של כוח הכבידה, הנחוצה כדי לשלב את כוח הכבידה במודל הסטנדרטי. &quot;תיאוריה של הכל&quot; כזו הייתה חלום של פיזיקאים לפחות מאז איינשטיין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור שלמינגר, המוטיבציה היא רב-גונית. &quot;זו בעיקר סקרנות טהורה. וכרגע, יש מלח בפצעים שההסכם [בין קבוצות ניסוי] כל כך גרוע&quot;. הריגוש שבדחיפה של ניסוי קשה במיוחד מניע אותו גם הוא. &quot;למה אנשים מטפסים על הר האוורסט?&quot; שלמינגר אומר. &quot;כי זה שם.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> גישות אחרות למדידת G גדול</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אתגר רב שנתי אחד עם ניסויים בסגנון קוונדיש הוא החוטים. כדי לפרש מה קורה עם G, החוקרים צריכים לדעת כיצד החוטים התלויים מגיבים להתפתלות או נדנוד, וכיצד הם משתנים ככל שהם מזדקנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש חוקרים שבוחרים לבטל לחלוטין את החוטים המציקים, במקום להפיל או לזרוק דברים כדי לראות איך הם מגיבים למשיכה של המונים קרובים. הגרסאות המדויקות ביותר של אותם ניסויים עד כה מעיפים עננים מקוררים של אטומים למעלה במגדל ואז מאפשרים להם ליפול בחזרה למטה. על ידי ביצוע הטלטלות עם תצורות שונות של עצמים כבדים בקרבת מקום, החוקרים יכולים לראות כיצד כוח הכבידה המופעל על ידי אותם עצמים משפיע על מסלולי האטומים. עד כה, הניסויים לא הגיעו לניסויים המדויקים ביותר במסה תלויה בפקטור של כ-10, והשיגו דיוק של חלק אחד ל-5,000.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסוי אחרון שתוכנן מתוך מחשבה על מטרות אחרות פסל גם על חוטים. משימת ה-Pathfinder של לייזר אינטרפרומטר, או LISA, הייתה מבחן הוכחה לעיקרון לניסוי כבידה מסוג אחר. הוא תוכנן כדי להראות שאפשר למדוד במדויק את המרחק בין עצמים בחלל - המפתח לבניית <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-ticker/lisa-pathfinder-pave-way-gravitational-wave-detection">גלאי גלי כבידה מבוסס-חלל</a> ( <em>SN Online 12/3/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> LISA Pathfinder הצליחה למדוד את המרחק בין עצמים מספיק טוב כדי למצוא את G בתוך חלק אחד מתוך 15. זה גס בהשוואה לדיוק של קוונדיש של אחד ל-100, והרבה יותר גרוע ממדידות מודרניות אחרות. אבל זה מראה שלניסוי בחלל, ללא סיבוך של חוטים וחפצים מסיביים סמוכים כמו כדור הארץ, יש פוטנציאל למדוד את G בצורה חדשה לגמרי. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="800" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline4-800x450.jpg" alt="איור של החללית בשימוש במשימת LISA Pathfinder." class="wp-image-3129750" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline4-800x450.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline4-680x383.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline4-330x186.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline4-768x432.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline4.jpg 1030w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129750">למרות שתוכננה ושוגרה למטרות אחרות, משימת LISA Pathfinder מדדה את המרחק בין שני עצמים בנפילה חופשית בחללית (מצויר) בצורה מספיק טובה כדי למצוא את G בטווח של כחלק אחד מתוך 15. הוכחת מושג זו מציעה ש-G ניתן למדוד ללא הפרעה של כוח המשיכה של כדור הארץ.</span> <span class="credit wp-credit-3129750">ESA</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חסרון נוסף של ניסויים דמויי קוונדיש הוא שהם מודדים כוחות בין עצמים שנעים לאט או עומדים בשקט. הניסויים האלה לא יכולים לומר הרבה על האם G נשאר קבוע כאשר דברים זזים במהירות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסויים עמוק בתוך הר בשוויץ, חוקר הנדסת מכונות Jürg Dual מ-ETH ציריך מחליף מסות סטטיות <a href="https://www.sciencenews.org/article/gravity-strength-big-g-newton-gravitational-constant">באלומות רוטטות או מוטות מסתובבים</a> כמו להבי מסוק ( <em>SN Online: 7/11/22</em> ). התנועות גורמות לשינויים במרחק בין החלקים הנעים לבין קרן הפועלת כגלאי, אשר בתורה משנה את כוחות הכבידה שאלומת הגלאי חשה. אלומת הגלאי רוטטת כמו מזלג מכוון, וגודלן של תנודות אלו מציע מידה של G.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניגוד לניסויים קונבנציונליים, זה יכול לזהות אם G תלוי בתנועה, ש&quot;יכול להיות משהו די מרהיב למעשה&quot;, אומר דואל. לגבי מידת הסבירות שזה, &quot;אני לגמרי פתוח&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, לעת עתה, שלמינגר ואחרים המשתמשים במסות תלויות כמו שעשה קוונדיש לפני 225 שנים עדיין מספקים את המדידות המדויקות ביותר.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אין עדיין תשובה ברורה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המעבדה של שלמינגר בקמפוס NIST נמצאת הרבה מתחת למשרד שלו. &quot;זה בערך ארבע קומות מתחת לאדמה&quot;, הוא אומר. &quot;יש פחות רעידות, קל יותר לייצב את הטמפרטורה ורצפת המעבדה לא נוטה כל כך. בדרך כלל מבנים נוטים עם עומס רוח משתנה. זו לא בעיה מתחת לאדמה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בביקורי ב-NIST חודש לאחר החשיפה המבוטלת, אנחנו יורדים בכמה גרמי מדרגות ומטיילים באולם פנוי לפני שנכנסים לחדר שיש לו מחצלת דביקה ממש בפנים. זה שם כדי לנקות אבק מהנעליים שלך כשאתה נכנס פנימה. למרות זאת, שלמינגר עובר לזוג נעליים ייעודיות שהוא מאחסן במעבדה ונותן לי כיסויים להחליק על סוליות הנעליים שלי. ואז אנחנו עוברים דרך דלת אחרת ואטומה כדי לראות את ניסוי הכבידה שהושאל ל-NIST. דברים חייבים להיות מסודרים כשאתה מנסה לעשות משהו קשה כמו למדוד G.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבק המפריע לקצות בדיקות המדידה עלול להפיל קריאות של מיקומי הצילינדרים. &quot;חשש שני, אם כי קטן יותר&quot;, אומר שלמינגר, &quot;הוא שאבק שישקע על המוני המקור ישנה את המסה שלהם&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסוי G קטן יותר מהתכנון החלוצי של קוונדיש. אתה יכול להתאים אותו על שולחן אוכל צנוע. כאן הוא יושב על לוח מסיבי שממזער את הרעידות שמצליחות להגיע למעבדה. תא הוואקום מסתיר מהעין חלק מהחלקים הנעים של המכשיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Schlamminger is between runs at the moment, but four copper source masses, each about the diameter of a 2-liter soda bottle, are at the ready for the next G measurement. The source masses ride on a carousel outside the vacuum chamber, while the test masses sit on the disk suspended inside the chamber. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="636" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline1.jpg" alt="A photo of lab equipment from the National Institute of Standards and Technology to study the gravitational constant." class="wp-image-3129746" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline1.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline1-620x383.jpg 620w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline1-729x450.jpg 729w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline1-301x186.jpg 301w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline1-768x474.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline1-939x580.jpg 939w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129746">In a lab at the National Institute of Standards and Technology, scientists are using an updated version (shown) of a centuries-old experiment to try to determine the precise value of Newton&#39;s gravitational constant.</span> <span class="credit wp-credit-3129746">JENNIFER LAUREN LEE/NIST</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the experimental mode that most closely mimics Cavendish&#39;s experiment, tracking the rotation of the disk as it twists on the suspending ribbon offers a measure of the force between the source and test masses, revealing G. In another mode, Schlamminger determines G by finding the force it takes to prevent the disk from rotating.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A set of sapphire crystal source masses that are the same size as the copper ones are in a case nearby. They can take the place of the copper ones on the carousel to confirm that G is a true constant that doesn&#39;t depend on the materials involved. At roughly twice the mass of the sapphire cylinders, the copper versions provide a better measure of G. Precisely how much each of the source masses weigh, though, Schlamminger doesn&#39;t know. That&#39;s because of the secret number tucked away in the sealed envelope.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The big M, which is the masses of my big copper masses,” he says, “I have basically asked this mass group at NIST who has measured them to add a random factor.” Any studies he makes of G will be slightly off due to the random factor added to the true masses. Just how far off the measurement is won&#39;t be clear until he opens the envelope. So why didn&#39;t he open it in April 2022?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I measured big G for like three months solid,” Schlamminger says, before popping open the vacuum chamber to check the placement of the cylinders. “Then I did another big G run, and the number was different. And that&#39;s why I did not open the envelope, because I figured there&#39;s something that I don&#39;t understand.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It turns out he had prerecorded his talk and expected to reveal the answer in real time at the meeting. He changed his mind before the presentation streamed, which is why the audience was left wondering.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> There are hints that changes in the quality of the vacuum that come with opening and closing the experimental chamber are related to the measurement shifts. It&#39;s another factor that Schlamminger says researchers will have to keep in mind if they&#39;re to understand the discrepancies in measurements of Newton&#39;s gravitational constant.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These days, Schlamminger is back at it with <a href="https://meetings.aps.org/Meeting/APR23/Session/B14.6" target="_blank" rel="noopener">another experimental run</a> . But one year on, at the 2023 American Physical Society meeting in Minneapolis, he still wasn&#39;t ready to open the envelope. “I&#39;m very, very careful with it because you can&#39;t unopen the envelope.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="143780" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מה גורם לגלי החום הקיצוניים של הקיץ?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/summer-extreme-heat-waves-jet-stream<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Wed, 19 Jul 2023 14:55:05 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129809 </guid><description><![CDATA[Climate change and meandering jet streams are fomenting this summer’s extreme waves of heat.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ימי הכלב של הקיץ בפתח. גלי חום אכזריים צולים אזורים ברחבי העולם, מנפצים שיאים בחומרה בלתי פוסקת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדרום מערב ארצות הברית ובצפון מקסיקו, חום הרסני לוהט את האזור כבר שבועות. במשך 19 ימים רצופים, והטמפרטורות בפיניקס הגיעו למעל 43.3 מעלות צלזיוס (110 מעלות צלזיוס), מעבר לרצף שיא משנת 1974. העיר אל פאסו בטקסס סבלה 33 ימים רצופים חסרי תקדים של טמפרטורות שהגיעו למעל 37.8 מעלות צלזיוס ( 100 מעלות פרנהייט), והרצף הזה רק צפוי להימשך. ומעט אחרי חצות ב-17 ביולי, ייתכן שהעמק המוות, קליפורניה, התנפח מתחת לטמפרטורה הגבוהה ביותר שנרשמה אי פעם בכל מקום עבור אותה תקופה: 48.9 מעלות צלזיוס (120 מעלות פרנהייט).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם סין סובלת מחום קיצוני כבר שבועות. ב-16 ביולי, העיירה סנבאו שברה לא רק את השיא הלאומי עם טמפרטורה של 52.2 מעלות צלזיוס (126 מעלות פרנהייט), אלא גם את שיא הטמפרטורה הגבוהה ביותר מעל קו הרוחב 40° N. בינתיים, דרום אירופה נמצאת בגל החום השני שלה בתוך שבוע, כאשר רומא רשמה שיא חדש בכל הזמנים של 42.9 מעלות צלזיוס (109.2 מעלות צלזיוס) ב-18 ביולי בעוד עיירה בקטלוניה, ספרד קבעה שיא חדש לאזור, 45.3°C (113.5°F).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה ממציא את התקפי החום הקיצוני האלה? זה בין השאר בגלל שהעולם היה <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-record-june-july-water-climate">חם במיוחד</a> השנה, הודות לשילוב של שינויי אקלים שנגרמו על ידי אדם עם תופעת אקלים טבעית בשם El Niño, שידוע שהשפעתה מחממת זמנית את כוכב הלכת שלנו ( <em>SN: 7/13/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל זה לא רק שכדור הארץ הוא כיריים לוהטות יותר; הטבחים היו עסוקים. זרמי הסילון, סרטי רוח חזקים השולטים בחלק גדול ממזג האוויר של כדור הארץ, התפתלו ונתקעו, והחזיקו בליטות של אוויר חם על פני חלקים רבים של כדור הארץ. למרות שזה לא יוצא דופן, כמה מדענים הציעו ששינויי האקלים עשויים לשנות את הדינמיקה של הרוחות הנובעות מכך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנה מה שאנחנו יודעים על האופן שבו שינויי האקלים משפיעים על חום קיצוני וכיצד מתרחשים אירועים שעלולים להיות מסוכנים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> גלי חום קיצוניים הופכים סבירים יותר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בוא נתחיל עם הכיריים החמות. בני אדם מחממים את כדור הארץ במשך עשרות שנים על ידי פליטת גזי חממה מחממי אקלים לאטמוספירה. זה הפך את גלי החום הקיצוניים לנפוצים יותר, אומרים חוקרים רבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז 2004, מדענים ערכו <a href="https://www.carbonbrief.org/mapped-how-climate-change-affects-extreme-weather-around-the-world/" target="_blank" rel="noopener">מחקרי ייחוס</a> כדי להעריך עד כמה שינויי האקלים עשויים להשפיע על ההסתברות והחומרה של התקף ספציפי של מזג אוויר קיצוני. מחקרים אלה בעצם מדמים את העולם עם ובלי שינויי אקלים כדי להשוות באיזו תדירות מתרחשים סוגים מסוימים של אירועי מזג אוויר קיצוניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבודתה של <a href="https://www.worldweatherattribution.org/" target="_blank" rel="noopener">יוזמת World Weather Attribution</a> הצביעה שוב ושוב על כך ששינויי האקלים הפכו אירועי <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-storms-deadly-africa-early-2022">מזג אוויר קיצוניים</a> כמו <a href="https://www.sciencenews.org/article/human-driven-climate-change-pacific-northwest-heat-wave-temperatures">גלי חום</a> לסבירים יותר וחמורים יותר ( <em>SN: 4/11/22</em> ; <em>SN: 7/7/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דו&quot;ח מאי הגיע למסקנה שגל <a href="https://www.worldweatherattribution.org/extreme-humid-heat-in-south-asia-in-april-2023-largely-driven-by-climate-change-detrimental-to-vulnerable-and-disadvantaged-communities/" target="_blank" rel="noopener">חום באפריל בדרום אסיה</a> - שבמהלכו מיקומים בתאילנד ולאוס קבעו שיאי טמפרטורה לאומיים חדשים של 45.4 מעלות צלזיוס ו-42.9 מעלות צלזיוס, בהתאמה - גדל לפחות פי 30 בגלל שינויי האקלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר אחר הציע שגל חום שונה בצפון אפריקה ובדרום מערב אירופה, שהכניס אזורים מסוימים לטמפרטורות <a href="https://www.worldweatherattribution.org/extreme-april-heat-in-spain-portugal-morocco-algeria-almost-impossible-without-climate-change/" target="_blank" rel="noopener">גבוהות ב-20 מעלות צלזיוס מהרגיל</a> באפריל, היה בסבירות גבוהה לפחות פי 100 בגלל שינויי אקלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שינויי האקלים דוחפים את גלי החום באופן כללי לטמפרטורות גבוהות יותר, אבל יש להם השפעה חזקה במיוחד על תדירות האירועים הקיצוניים ביותר, אומר מדען האטמוספירה נובורו נקאמורה מאוניברסיטת שיקגו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מה שהיה פעם אחת ל-1,000 שנים עשוי להתרחש כעת כל 20 שנה&quot;, הוא אומר. &quot;זה עדיין אירוע נדיר, אבל... אתה ממש יכול להרגיש את זה בחיי היומיום שלנו.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך נוצרים גלי חום</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה בעצם מליץ את שורפי הקיץ האלה, ולמה רק אזורים מסוימים נצלים?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התשובה נמצאת בגובה של בערך 8 עד 14 קילומטרים בשמיים. שם, זרמי הסילון זורמים במהירות של כ-177 קילומטרים לשעה בממוצע, אם כי הם יכולים להגיע למהירויות של יותר מ-400 קילומטרים לשעה - מהר יותר מרכבת כדורי שינקנסן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרוחות החזקות הללו שולטות בחלק גדול ממזג האוויר של כדור הארץ על ידי הובלת מערכות בלחץ גבוה ונמוך ברחבי העולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זרמי סילון מתפתחים במקום שבו נפגשות מסות גדולות של אוויר עם טמפרטורות שונות, זורמים מהר יותר במקום שבו ניגודיות הטמפרטורה חזקה יותר. כאשר זרמי סילון נושבים חזקים, הם נוטים להתמצא יותר במקביל לקו המשווה, אומרת מדענית האטמוספירה ג&#39;ניפר פרנסיס ממרכז מחקר האקלים וודוול בפאלמות&#39;, מסצ&#39;וסטס. &quot;אבל כשהרוחות הללו נחלשות... אז אנחנו נוטים לראות את זרם הסילון. לקחת את הפיתולים הגדולים יותר האלה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר זרם הסילון מתפתל, הוא יוצר גלים רחבים, עם פסגות ושפלות המגיעות לצפון ולדרום לאורך מאות קילומטרים. זרמי סילון בחצי הכדור הצפוני והדרומי בדרך כלל מתגלים יותר במהלך הקיץ שלהם. בגלל הטיה הצירית של כדור הארץ, אזורי הקוטב מקבלים יותר אור שמש מתחמם במהלך הקיץ שלהם, מה שמחליש את ניגודיות הטמפרטורה שלהם לאזור הטרופי. ככל שהגלים מתגברים, מערכות בלחץ גבוה ונמוך בפסגות ובשוקות חודרות לצפון ולדרום. לפעמים מערכות הלחץ הללו נתקעות על נקודה אחת במשך ימים עד שבועות, מה שגורם למזג האוויר להימשך באזור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר מערכת בלחץ גבוה נתקעת על פני שטח, היא דוחפת אוויר כלפי מטה לכיוון פני השטח, דוחסת ומחממת את האוויר. הלחץ הגבוה גם מרחיק עננים, ומנקה את השמים כדי שהשמש החמה תכה ללא הרף. גורמים אלה מתחברים ליצירת כיפת חום, תופעה החורכת ולעתים קרובות מייבשת נופים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="715" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_no_jet-stream-heat-waves_inline_1030.jpg" alt="תמונה של זרמי סילון שהם לרוב זרמי רוח במהירות גבוהה (מוצגים באדום ובסגול)." class="wp-image-3129814" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_no_jet-stream-heat-waves_inline_1030.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_no_jet-stream-heat-waves_inline_1030-552x383.jpg 552w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_no_jet-stream-heat-waves_inline_1030-648x450.jpg 648w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_no_jet-stream-heat-waves_inline_1030-268x186.jpg 268w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_no_jet-stream-heat-waves_inline_1030-768x533.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_no_jet-stream-heat-waves_inline_1030-836x580.jpg 836w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129814">זרמי סילון הם לרוב זרמי רוח במהירות גבוהה (מוצגים באדום וסגול) שזורמים לעתים קרובות בגבהים שמטוסי נוסעים מגיעים אליהם. כאשר הזרמים יוצרים פסגות ושפלות רחבות (אחד המוצג מעל מזרח ארצות הברית), הרוחות יכולות להיחלש (רוחות איטיות מוצגות בירוק). מערכות בלחץ גבוה מתערבלות (אחת המוצגת בדרום מערב ארה&quot;ב וצפון מקסיקו) יכולות להיתקע על אזורים וליצור חום מתמשך. העיר פיניקס מסומנת על ידי הנקודה הירוקה. גרפיקה זו מציגה פעילות זרם סילון ב-18 ביולי.</span> <span class="credit wp-credit-3129814">N. Ogasa, C. Beccario/ <a href="https://earth.nullschool.net/" target="_blank" rel="noopener">earth.nullschool.net</a> מקור: GFS/NCEP/NOAA</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יוצא מן הכלל הוא כאשר כיפות חום נוצרות על ידי קווי חוף - כמו זו שנוצרה על ידי חוף המפרץ האמריקאי. מכיוון שאוויר חם יותר יכול לשאת יותר לחות, כיפות חום ליד האוקיינוס ​​יכולות ליצור מזג אוויר חם ולח, <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-humans-stress-extreme-climate-change-physiology">שילוב שעלול להיות קטלני</a> לבני אדם ( <em>SN: 27/7/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו קצת תעלומה מדוע מערכות לחץ נתקעות, אומר נקמורה, מה שמקשה על חיזוי התופעה. זה עלול להתרחש כאשר זרמי סילון הופכים לגליים במיוחד, הוא ועמית דיווחו ב-2018 ב- <em>Science</em> . הגלים עלולים להיתקע כמו מכוניות <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.aat0721" target="_blank" rel="noopener">בפקק</a> , ולגרום למזג האוויר להתבטל במקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ההסבר הזה הוא הסבר תיאורטי, ויש צורך בראיות נוספות כדי לאמת אותו, אומר נקמורה. עד אז, הוא אומר, המכניקה הבסיסית של החסימות הללו תישאר חמקמקה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עתידם הלא ברור של זרמי הסילון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעיה קשורה, אך לא פתורה באופן דומה, היא כיצד שינויי האקלים עשויים להשפיע על ריקוד זרמי הסילון בעתיד. בשנת 2012, פרנסיס ועמית הציעו ששינויי אקלים עלולים <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1029/2012GL051000" target="_blank" rel="noopener">להפוך את הרוחות החזקות לנדנדות יותר</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הקוטב הצפוני מתחמם בערך פי ארבעה מהר יותר מהכדור כולו&quot;, אומר פרנסיס. &quot;זה אומר שהפרש הטמפרטורות מצפון לדרום נחלש יותר ויותר.&quot; כתוצאה מכך, זרמי סילון עשויים להיות לא יציבים יותר, היא אומרת, ונוטים יותר להתפתל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל זו עדיין &quot;השערה מאוד שנויה במחלוקת&quot;, אומר נקמורה, ומציין שכמה סימולציות אקלים העלו שבחצי הכדור הצפוני, זרם הסילון עשוי להיות פחות גלי. &quot;אין קונצנזוס מקובל על זה&quot;, אומר נקמורה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם אם גורלם של זרמי הסילון נשאר באוויר, דבר אחד נראה ברור: גלי חום קיצוניים לא הולכים לשום מקום.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_no_jet-stream-heat-waves_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="367361" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_no_jet-stream-heat-waves_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> גרניט כנראה אורב מתחת לפני הירח</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/granite-moon-surface-volcanism<dc:creator><![CDATA[Katherine Kornei]]></dc:creator><pubDate> Wed, 19 Jul 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129613 </guid><description><![CDATA[Without plate tectonics or water, granite is hard to make. But a 50-kilometer-wide hunk sits beneath the moon’s surface, lunar orbiter data suggest.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>היזהרו ביוסמיטי - לירח יש תצוגת סלע מרשימה משלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06183-5" target="_blank" rel="noopener">גוש עצום של גרניט</a> , ברוחב של כ-50 קילומטרים, עשוי להיקבר מתחת לפני הירח, דיווחו חוקרים ב-5 ביולי ב- <em>Nature</em> . מציאת אדמה כזו, ללא ספק מבנה הגרניט הגדול ביותר שנצפה מעבר לכדור הארץ, היא הפתעה בהתחשב בכך שיצירת סוג זה של סלע דורשת בדרך כלל טקטוניקת לוחות או מים בשפע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר נחתו אסטרונאוטים של אפולו על הירח בשנות ה-60 וה-70, הם נתקלו בנופים שנשלטו על ידי בזלת. הסלע הבתי הוא חומר פעיל על הירח והן על כוכב הלכת שלנו, אומר מתיו סיגלר, מדען פלנטרי במכון המדע הפלנטרי בטוסון. &quot;הכל מתחיל מבזלת.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל עם הזמן, עם מספיק חום ולחץ, בזלת יכולה להימס ולהפוך לגרניט עמיד יותר. טקטוניקת הלוחות והמים, שניהם <a href="https://www.sciencenews.org/century/earth-history-plate-tectonics-volcanoes-earthquakes">עמודי התווך על פני כדור הארץ</a> , עוזרים לעיתים קרובות להקל על השינוי: כוחות טקטוניים יכולים לעזור לגרור סלעים לעומק, היכן שחם יותר, ומים, הפועלים כמו מלח, עוזרים לסלעים להימס בטמפרטורות נמוכות יותר ( <em>SN: 1/13/ 21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שלירח אין טקטוניקת לוחות ומעט מאוד מים, מציאת כמויות גדולות של גרניט שם ​​תהיה בלתי צפויה, אומר סיגלר. ואכן, מתוך <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-apollo-anniversary-moon-rocks-preservation">כ-380 קילוגרמים של סלעי ירח</a> (בערך בגובה של דוב גדול) שהובאו לכדור הארץ על ידי אסטרונאוטים של אפולו, רק קומץ חלקים בגודל מילימטר הם גרניט ( <em>SN: 15/7/19</em> ). &quot;זה כל המלאי שלנו&quot;, אומר סיגלר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לסיגלר ועמיתיו יש כעת ראיות חזקות לכך שחתיכת גרניט ענקית אורבת מתחת לפני הירח. הצוות ניתח נתוני מיקרוגל שנאספו מהצד הרחוק של הירח על ידי מסלולי הירח של סין Chang&#39;e-1 ו-Chang&#39;e-2 וגילה נקודה חמה גיאותרמית בכ-9 מעלות צלזיוס חם מהצפוי. טמפרטורות גבוהות הן לעתים קרובות אינדיקטור של גרניט, אומר סיגלר, מכיוון שאורניום ותוריום - יסודות רדיואקטיביים שמתפרקים עם הזמן ומשחררים חום - נוטים להצטבר בתוך הסלע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להעריך כמה גדולה חתיכת גרניט יכולה להיות מונחת מתחת לאזור, המכונה המתחם הוולקני של קומפטון-בלקוביץ&#39;, החוקרים הפעילו הדמיות ממוחשבות של גרניט בגדלים שונים הקבורים בעומקים שונים. הצוות הגיע למסקנה שחתך אליפסואיד של גרניט ברוחב של כ-50 ק&quot;מ ובגובה של כ-25 ק&quot;מ, המכוסה על ידי אליפסואיד קטן יותר של גרניט, הכל קבור ארבעה ק&quot;מ מתחת לפני הירח, הסביר בצורה הטובה ביותר את תצפיות Chang&#39;e-1 ו-Chang&#39;e-2.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השאלה הגדולה היא איך נוצר מבנה כזה. רעיון אחד שסיגלר ועמיתיו מציעים הוא שנומת מעטפת - עמוד של סלע מותך - נמשכה פעם מתחת למתחם הוולקני קומפטון-בלקוביץ&#39;. פלומה זו הייתה הופכת חלק מהבזלת של האזור לגרניט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על פני כדור הארץ, פלומות המעטפת משתלבות באופן מפורסם עם תנועת לוחות טקטוניים <a href="https://www.sciencenews.org/article/pacific-volcanoes-share-split-personality">כדי ליצור שרשראות איים כמו הוואי</a> , אומר סיגלר ( <em>SN: 19/9/11</em> ). אבל על הירח, שבו אין טקטוניקת הלוחות, פלומת מעטפת פשוט תחמם אזור אחד ללא הרף, הוא אומר. &quot;מקבלים נקודה אחת מהקרום שממשיכה להצטלה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זהו תגלית מסקרנת שיש לעקוב אחריה עם משימת ירח, אומר בראד ג&#39;וליף, מדען פלנטרי מאוניברסיטת וושינגטון בסנט לואיס שלא היה מעורב במחקר החדש. &quot;זה בשל למשימה רובוטית שיש לה רובר קטן שיכול לבדוק מקרוב כמה מהמאפיינים האלה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנים הקרובות, מדענים מתכננים לעשות בדיוק את זה. משימת ה-Lunar Vulkan Imaging and Spectroscopy Explorer של נאס&quot;א, או Lunar-VISE, שאמורה להיות משוגרת עד 2027, תנחת על פסגת אחת <a href="https://moon.nasa.gov/resources/482/a-lunar-mystery-the-gruithuisen-domes/" target="_blank" rel="noopener">מכיפות Gruuithuisen</a> . מאפיינים געשיים אלה, הממוקמים על יד הירח, מכילים גם גרניט. Lunar-VISE יוכל להסתכל מקרוב על ההרכב הכימי של האזור, אומר החוקר הראשי של המשימה קרי דונלדסון האנה, גיאולוג פלנטרי מאוניברסיטת מרכז פלורידה באורלנדו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה חשוב מכיוון שלעתים קרובות קשה ללכוד פרטים קטנים מהמסלול. נחתות כמו Lunar-VISE יכולות לשפוך אור על הגיאולוגיה של הירח, אומר דונלדסון האנה. &quot;אנחנו צריכים תצפיות חדשות.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071123_KK_Compton-Belkovich-Volcanic-Complex_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="315623" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071123_KK_Compton-Belkovich-Volcanic-Complex_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> &#39;חליבה&#39; של חבל הטבור עשויה לעזור לחלק מהיילודים החולניים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/milking-umbilical-cord-help-sick-newborns<dc:creator><![CDATA[Luis Melecio-Zambrano]]></dc:creator><pubDate> Wed, 19 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129539 </guid><description><![CDATA[Taking a few seconds to push umbilical cord blood into a baby’s belly could provide extra essential nutrients. But questions about the practice remain. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ללדת ילד שאינו מגיב או מתקשה לנשום היא חוויה מצמררת. הצוות הרפואי חייב לחתוך במהירות את חבל הטבור ואז להאיץ את התינוק לעזור. אבל לקחת כמה שניות כדי לסחוט דם מהחוט לתוך הבטן של תינוק לפני חיתוך החוט יכול לעזור בהחלמתו של התינוק, כך עולה משני מחקרים עדכניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנוהג, המכונה חליבת חבל הטבור, אינו ידוע יחסית ולא חף ממחלוקת מסוימת. אבל אם ההבטחה שלו תתקיים, זה עשוי לעזור להגן על כמה מהילודים בסיכון הגבוה ביותר, אומרים חוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך התפתחות העובר, <a href="https://www.sciencenews.org/blog/growth-curve/public-private-cord-blood-banks-caveats">חבל הטבור</a> מביא חומרי הזנה מהשליה, המשמשים גם כמאגר לדם, ברזל ותאי גזע ( <em>SN: 4/4/18</em> ). בלידה, התינוק עדיין מחובר למאגר הזה, וההמלצה <a href="https://www.acog.org/clinical/clinical-guidance/committee-opinion/articles/2020/12/delayed-umbilical-cord-clamping-after-birth" target="_blank" rel="noopener">הסטנדרטית</a> היא להמתין לפחות 30 שניות עד דקה לפני ניתוק החיבור הזה, מה שמאפשר לתינוק לקלוט יותר מאותם חומרים מזינים חיוניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה מחקרים מצביעים על כך שעבור תינוקות בריאים, הידוק חבל מושהה יכול לשפר היבטים מסוימים של בריאות, כגון רמות ברזל או מיומנויות מוטוריות עדינות, <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6544813/" target="_blank" rel="noopener">במשך חודשים</a> או <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamapediatrics/fullarticle/2296145" target="_blank" rel="noopener">אפילו שנים</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, עבור תינוקות שנולדו עם בעיות בריאות דחופות, אין זמן לחכות. במקרים אלה, חליבה מהירה של הכבל עשויה לספק יתרונות דומים כמו הידוק חוט מושהה. אבל חבר המושבעים עדיין לא יודע אם ומתי להשתמש בטכניקה. המכללה האמריקאית למיילדות וגניקולוגים, למשל, אמרה כי אין &quot;ראיות מספיקות כדי לתמוך או להפריך חליבת חבל הטבור&quot; <a href="https://www.acog.org/clinical/clinical-guidance/committee-opinion/articles/2020/12/delayed-umbilical-cord-clamping-after-birth" target="_blank" rel="noopener">בהנחיות</a> שלה לשנת 2020, שהקבוצה אישרה מחדש מוקדם יותר השנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באחד מהמחקרים החדשים, החוקרים הקצו באופן אקראי 10 מרכזים רפואיים בשלוש מדינות לאחת משתי קבוצות. אם תינוק נולד רפוי, עם קשיי נשימה או עור כחלחל, החוט הוצמד מיד ונחתך בקבוצה אחת. באחר, חבל הטבור נחלב ארבע פעמים לפני שנחתך. לאחר מכן החליפו בתי החולים מרפאה באמצע המחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0002937822006494" target="_blank" rel="noopener">ניתוח התוצאות של למעלה מ-1,700 תינוקות</a> , חוקרים גילו כי תינוקות שחלבו את חבל הטבור שלהם נטו פחות להזדקק לחמצן נוסף או לסיוע אחר בנשימה. הילודים היו גם פחות סבירים לסבול מפציעה מוחית הנקראת אנצפלופתיה היפוקסית הנגרמת על ידי חוסר חמצן למוח לפני או זמן קצר לאחר הלידה, כך דיווח הצוות בפברואר ב- <em>American Journal of Obstetrics and Gynecology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניתוח מעקב של <a href="https://www.jpeds.com/article/S0022-3476(23)00179-8/fulltext" target="_blank" rel="noopener">זרימת הדם בלמעלה מ-200 מהתינוקות</a> , שפורסם ב-Jun <em>Journal of Pediatrics</em> , החוקרים מצאו כי תוצאות משופרות אלו נבעו כנראה בחלקו מהגדלת נפח הדם וזרימת הדם ללב, לריאות ולמוח. בתינוקות שקיבלו את חליבת החבל. לילודים אלו היו גם רמות מעט גבוהות יותר של המוגלובין, החלבון הנושא חמצן בדם אנושי, בהשוואה לתינוקות שחבליהם נחתכו במהירות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ראינו הבדלים דרמטיים בתינוקות שיש להם את הדם הנוסף הזה&quot;, אומרת אנופ קתריה, רופאת ילודים בבית החולים שארפ מרי בירץ&#39; לנשים ויילודים בסן דייגו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר החדש מוסיף ראיות מרכזיות לטובת חליבת חבל הטבור, אומרת הייקה ראב, רופאת תינוקות בבית הספר לרפואה ברייטון וסאסקס באנגליה, ששיתפה פעולה עם קתריה אך לא הייתה מעורבת בשני המחקרים. הממצאים מציעים ביטחון חשוב לרופאים מיילדים שעלולים להסס לאמץ את התרגול, היא אומרת. &quot;זה באמת צריך להיכנס לטיפול סטנדרטי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההתערבות מהירה, פשוטה ואינה דורשת ציוד, כלומר היא עשויה להיות מאומצת בקלות במקומות עם משאבים רפואיים מוגבלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל התרגול עלול להזיק לבריאותם של תינוקות מסוימים. מחקר נוסף שהובילה קתריה הסתיים בתחילת 2019 לאחר שמצא שחליבת חבל הטבור העלתה את <a href="https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/2755614" target="_blank" rel="noopener">הסבירות לדימום מוחי</a> אצל פגים מאוד, אלו שנולדו בפחות מ-32 שבועות להריון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתבסס על המחקרים האחרונים, חליבת חבל הטבור &quot;מראה הבטחה&quot; אצל תינוקות שנולדו במצב בריאותי ירוד בזמן או בטווח הקרוב, אומרת שרה מקדונלד, מומחית לרפואת האם-עובר באוניברסיטת מקמאסטר בהמילטון, קנדה, שלא הייתה מעורבת במחקרים. . אבל יש צורך במחקר נוסף לפני שהתרגול מומלץ לשימוש, אפילו במצבי חירום. ועבור רוב התינוקות, היא וקתריה מסכימות, הידוק חבל מושהה יישאר ככל הנראה דרך הפעולה הטובה ביותר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071023_LM_umbilical-cord-milking_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="127872" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071023_LM_umbilical-cord-milking_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> A rain of electrons causes Mercury&#39;s X-ray auroras</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/rain-electrons-mercury-xray-auroras<dc:creator><![CDATA[Elise Cutts]]></dc:creator><pubDate> Tue, 18 Jul 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129772 </guid><description><![CDATA[The first direct measurement of electrons raining down on Mercury suggests this particle precipitation causes most auroras in the solar system.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Mercury&#39;s auroras are perfectly in character. While temperate Earth gets heavenly light shows over its poles, hellish Mercury gets invisible ribbons of X-ray radiation that cling to its sun-blasted surface.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But as alien as they may appear, Mercury&#39;s X-ray auroras have a lot in common with Earth&#39;s polar lights, and with auroras throughout the solar system.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Scientists have now directly shown that <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-39565-4" target="_blank" rel="noopener">fluctuations in Mercury&#39;s magnetic field can fling electrons toward the planet</a> , where they eventually rain down and cause auroras of X-ray light. This process, called electron precipitation, now appears to be practically universal in the solar system: It causes auroras on every planet with a global magnetic field except Neptune, researchers report July 18 in <em>Nature Communications</em> . Even Mars, which has only localized magnetic fields, has <a href="https://www.sciencenews.org/article/martian-aurora-high-altitude-dust-clouds-surprise-scientists">auroras caused by raining electrons</a> ( <em>SN: 3/19/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For Mercury, “this is really the first time to detect these electrons directly,” says space plasma physicist Sae Aizawa of the University of Pisa in Italy.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Electron precipitation usually happens because of interactions between planets&#39; magnetic fields and the solar wind — a stream of charged particles spewed from the sun&#39;s upper atmosphere.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Buffeted by the solar wind, the sun-facing side of a planet&#39;s magnetic field gets squished while the night side is swept out into a long “magnetotail” that extends behind the planet. Eventually, the magnetotail stretches so much that its formerly mostly-parallel magnetic field lines snap and reconnect, sending some field lines flying off behind the planet and others back toward it. <s></s></p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EC_mercury-auroras_inline-450x450.jpg" alt="A photo of part of Mercury’s northern hemisphere taken by the BepiColombo probe parts of which are visible in the foreground." class="wp-image-3129775" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EC_mercury-auroras_inline-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EC_mercury-auroras_inline-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EC_mercury-auroras_inline-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EC_mercury-auroras_inline-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EC_mercury-auroras_inline-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EC_mercury-auroras_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129775">Part of Mercury&#39;s northern hemisphere comes into view in this picture taken by the BepiColombo probe (parts of which are visible in the foreground) during its first flyby of Mercury in 2021.</span> <span class="credit wp-credit-3129775">BepiColombo/MTM/ESA, <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/igo/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0 IGO</a></span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The magnetic field lines sort of break and form new ones,” says space physicist Ryan Dewey of the University of Michigan in Ann Arbor, who was not involved in the study. “And in that process, a lot of energy is released.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> All that energy sends packets of electrons flying planetward, spiraling in corkscrew-like trajectories along magnetic field lines. When these electrons hit the planet or its atmosphere, they release energy as light.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The light&#39;s wavelength depends on what the electrons encounter as they rain down. Earth&#39;s auroras shine in visible wavelengths because incoming electrons excite molecules of uncharged gases in the atmosphere like oxygen and nitrogen, which release visible light when they relax back to their normal states. Mercury&#39;s auroras shine in X-ray wavelengths because electrons decelerate as they smack the planet&#39;s rocky surface. The lost energy is released as X-rays.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Researchers first spotted <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1029/2012JE004118" target="_blank" rel="noopener">Mercurian X-ray auroras</a> in data beamed back from the MESSENGER probe, which <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-ticker/messenger-mission-ends-crash-landing-mercury">orbited Mercury from 2011 to 2015</a> ( <em>SN: 4/30/15</em> ). But while scientists reasoned that electrons must rain down on Mercury to cause its X-ray glow, MESSENGER didn&#39;t have the right instruments to measure the precipitating particles.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The European Space Agency&#39;s BepiColombo spacecraft does. Analyzing data from the probe&#39;s first flyby of Mercury in 2021, Aizawa and her colleagues spotted telltale signs of the process.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One clue was that as BepiColombo flew through Mercury&#39;s magnetosphere, it observed surges of fast-moving, high-speed electrons followed by several subsequent waves of progressively slower, lower-energy electrons. “This is exactly what we&#39;d describe as a precipitating signature,” says Aizawa, who did the work while at the Institute of Research in Astrophysics and Planetology in Toulouse, France.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To Dewey, the new discovery is a tantalizing sneak peek at the discoveries waiting to be made at Mercury once BepiColombo enters orbit in 2025. By then, it will have been a decade since scientists last had a probe continuously orbiting Mercury.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “To me, it&#39;s very exciting to see just how much we can learn from even just a short pass through the magnetosphere,” he says. “It&#39;s a glimpse.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EC_mercury-auroras_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="226177" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EC_mercury-auroras_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Iron deficiency goes unnoticed in too many US female adolescents</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/iron-deficiency-goes-anemia-us-female-adolescents<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Tue, 18 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129597 </guid><description><![CDATA[Low iron causes problems from dizziness to severe anemia. It’s time to reevaluate screening guidelines to catch the problem earlier, an expert argues.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Many female adolescents in the United States may not have enough iron in their bodies. But most may never know, partly due to a lack of routine screenings as well as disagreement over what constitutes too little iron, pediatric hematologist Angela Weyand argues.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Iron deficiencies are most commonly diagnosed in toddlers, people who menstruate and pregnant people. But Weyand, of the University of Michigan Medical School in Ann Arbor, frequently treats female adolescents for severe cases of the condition. That led her to suspect that its prevalence was being underestimated in that group.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Her analysis of data from thousands of blood samples collected as part of the National Health and Nutrition Examination Survey, which evaluates a nationally representative sample of people each year, suggests the issue is worthy of attention.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://jamanetwork.com/journals/jama/article-abstract/2806540" target="_blank" rel="noopener">Up to 40 percent</a> of US females from the ages of 12 to 21 could be iron deficient, she and colleagues report in the June 27 <em>JAMA</em> . That&#39;s much higher than <a href="https://academic.oup.com/ajcn/article/89/5/1334/4596788" target="_blank" rel="noopener">previous estimates</a> of about 16 percent, which use a lower cutoff point than Weyand&#39;s team did for iron levels.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Iron is an essential component of red blood cells that helps deliver oxygen to organs and tissues. Iron deficiency can cause dizziness, headaches, fatigue, sleep disorders and cold hands and feet. Some of those problems can lead to low work productivity or an <a href="https://www.sciencenews.org/blog/food-for-thought/ironing-out-some-mental-limitations">inability to multitask</a> ( <em>SN: 5/4/04)</em> . Severe iron deficiency can also lead to anemia, a condition in which the body doesn&#39;t have enough healthy red blood cells. Anemia can spark more severe issues, such as heart problems or pregnancy complications.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Weyand and colleagues analyzed levels of two iron-containing proteins, hemoglobin and ferritin, in blood samples collected from almost 3,500 female adolescents from 2003 to 2020 as part of the national survey. The researchers diagnosed iron deficiency if the level of ferritin was below 25 micrograms per liter. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="454" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_sw_iron-deficiency_inline-454x450.jpg" alt="תמונה של ההמטולוגית לילדים אנג&#39;לה וויאנד." class="wp-image-3129602" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_sw_iron-deficiency_inline-454x450.jpg 454w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_sw_iron-deficiency_inline-386x383.jpg 386w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_sw_iron-deficiency_inline-188x186.jpg 188w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_sw_iron-deficiency_inline-585x580.jpg 585w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_sw_iron-deficiency_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 454px) 100vw, 454px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129602">המטולוגית לילדים, אנג&#39;לה וויאנד, אומרת שהמלצות הסקר הנוכחיות בארה&quot;ב למקרים של מחסור בברזל אצל מתבגרות. טיפול אפילו במקרים קלים יכול לעשות הבדל עצום באיכות חייהם, היא אומרת.</span> <span class="credit wp-credit-3129602">A. Weyand</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Weyand and colleagues used that cutoff based on <a href="https://www.thelancet.com/pdfs/journals/lanhae/PIIS2352-3026(21)00168-X.pdf" target="_blank" rel="noopener">a previous study</a><em> </em>on nonpregnant females showing that their hemoglobin levels started to drop when their ferritin levels dipped below 25 μg/L. Hemoglobin is produced in bone marrow and carries oxygen from the lungs to tissues throughout the body. Low hemoglobin is a sign of anemia.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Typically, 15 μg/L is the cutoff used to diagnose iron deficiency, says Laura Murray-Kolb, a nutrition scientist at Purdue University in West Lafayette, Ind., who was not involved in the study. The <a href="https://apps.who.int/iris/bitstream/handle/10665/85843/WHO_NMH_NHD_MNM_11.2_eng.pdf" target="_blank" rel="noopener">World Health Organization</a> set that cutoff based on when the body&#39;s iron stores in bone marrow are already depleted. Without enough iron, bone marrow can&#39;t produce more hemoglobin.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But the standard may not be the most effective measure of iron deficiency, Weyand says, because it doesn&#39;t capture “how much iron our [bodies] think we need.” Weyand has treated patients with symptoms of iron deficiency who have ferritin levels above the 15 μg/L cutoff.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the new study, about 40 percent of participants met the 25 μg/L criteria for iron deficiency. Only 17 percent would qualify based on the 15 μg/L standard set by the WHO, which is roughly in line with previous estimates. Six percent met criteria for anemia, with both ferritin levels below 25 μg/L and hemoglobin levels below the standard cutoff of 12 milligrams per deciliter. Factors such as menstruation, food insecurity or low income increased the risk of iron deficiency or anemia, and Black and Hispanic participants were more likely to meet criteria for iron deficiency than non-Hispanic white participants.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Weyand isn&#39;t surprised that cases of iron deficiency and anemia are so prevalent. Families and medical care providers often brush off symptoms as being a normal part of menstruation, she says, and symptoms can also be attributed to other health issues. “Iron deficiency isn&#39;t necessarily what [primary care providers] are thinking of first,” Weyand says. Taken together, that means cases might go unnoticed and untreated.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The recommendations for iron deficiency screening should be reevaluated, Weyand says. For instance, the US Centers for Disease Control and Prevention <a href="https://www.cdc.gov/mmwr/preview/mmwrhtml/00051880.htm#:~:text=The%20CDC%20recommends%20periodic%20screening,nonpregnant%20women%20of%20childbearing%20age." target="_blank" rel="noopener">recommends</a> that nonpregnant females be screened for anemia every five to 10 years beginning in adolescence but offers no recommendation on screening for iron deficiency.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> More research is needed to confirm that the 25 μg/L cutoff is appropriate for widespread adoption in clinical practice, Murray-Kolb cautions. But she agrees that screening recommendations should be reconsidered, especially since screening is so easy to do — requiring a simple blood draw.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The findings underscore just how crucial testing and treatment are for the health of female adolescents even with mild cases, Weyand says. “I&#39;ve seen patients who are really iron deficient and feeling horrible, and we corrected their iron deficiency and their lives really changed.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_sw_iron-deficiency_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="77494" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/070623_sw_iron-deficiency_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> How Benjamin Franklin fought money counterfeiters</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/benjamin-franklin-money-counterfeiter<dc:creator><![CDATA[Joshua Rapp Learn]]></dc:creator><pubDate> Mon, 17 Jul 2023 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Chemistry]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129760 </guid><description><![CDATA[Researchers are confirming some of the techniques that Benjamin Franklin and his associates used to help early American paper currency succeed.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Though perhaps better known for its newspapers and almanacs, Benjamin Franklin&#39;s printing business also churned out paper money to support the colonial economy. Now, scientists are confirming some of the ways that Franklin and his associates thwarted counterfeiters to help early American paper currency succeed, including by adding a reflective mineral to bills.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Franklin&#39;s bills “served as an archetype for printed money” to come, says Khachatur Manukyan, a physical chemist at the University of Notre Dame in Indiana. “It was very sophisticated for that time.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In past studies, Manukyan and his colleagues have analyzed ancient Roman coins, medieval manuscripts and other artifacts using nuclear imaging techniques. When the researchers realized that Notre Dame housed paper money bills dating to the early colonial days of North America, the team decided to take a closer look. They examined about 600 paper notes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> By using techniques such as infrared, electron energy loss spectroscopy, and X-ray analysis, the researchers could see features such as colored threads and muscovite — a crystalized mineral — incorporated into the paper. The blue threads are visible to the naked eye, and the muscovite produces a glimmer that reflects light — features most knock-offs wouldn&#39;t have been able to reproduce, the team reports July 17 in the <em>Proceedings of the National Academy of Sciences.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The muscovite, found in about 95 percent of the analyzed Franklin bills produced after 1754, was probably sourced from the same geologic area, the team says. The mineral was also probably used to increase the durability of the notes so they could hold up better during circulation.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It&#39;s wonderful that scientists are using these techniques to analyze these bills, says Jessica Linker, a historian at Northeastern University in Boston who studies early moneymaking. Still, she says, historians have known for some time from historical documents that muscovite — also known as mica — and blue threads were incorporated into old paper money to fight counterfeiting.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> What&#39;s more, while Franklin contracted with the colonial governments to print money, others were involved in the decisions about its manufacture — not just Franklin, she says. </p><figure class="wp-block-image size-full is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_JRL_ben-franklin-money_inline-1.png" alt="Two photos of Benjamin Franklin’s incorporated elements like blue thread (left) and microscopic muscovite (right) in their paper money." class="wp-image-3129763" width="680" height="221" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_JRL_ben-franklin-money_inline-1.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_JRL_ben-franklin-money_inline-1-330x107.png 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129763">Franklin&#39;s operations incorporated elements like blue thread (left) and muscovite (microscope image, right) in their paper money in an effort to make it difficult to counterfeit.</span> <span class="credit wp-credit-3129763">K. Manukyan <em>et al</em> / <em>PNAS</em> 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The new analyses also showed that Franklin&#39;s operations used graphite in their black ink. Other money printers of the time, including Paul Revere, generally used a type of black ink that had a higher proportion of chemicals that came from burnt bones like phosphorus and calcium. Counterfeiters had figured out how to fake the bone black ink, and some knock-off Franklin notes are distinguishable by the fact they use this bone black rather than graphite.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Franklin&#39;s operations may have used graphite to one-up the counterfeiters, the researchers say. But Franklin wasn&#39;t the first printer to use graphite in ink, Linker says. Black lead — the historical term for graphite — is listed in some 18th century ink recipes, she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Even if it was unique to the money or new in the mid-Atlantic, it&#39;s possibly not a Franklin innovation, but something he read about, experimented with and used to improve the quality of the ink generally,” she says — not necessarily something to fight counterfeiting.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Still, the discovery of the graphite in Franklin&#39;s notes is intriguing, she says. “I don&#39;t think historians of colonial American printing would expect it to be there,” mostly because graphite was relatively scarce in the colonies at the time. Linker wonders whether this ink was used more broadly in Franklin&#39;s other imprints or used exclusively for paper money.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Efforts to thwart counterfeiters of early American money were eventually upended by the British, who figured out some of the techniques when they flooded their upstart colony with fake bills as a destabilizing tactic during the American Revolution. The value of American money tanked, and in the years following the revolution, the United States typically favored coins, only issuing treasury notes during later wars.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Even so, some of Franklin&#39;s techniques would go on to form the basis of increasingly sophisticated methods used to combat savvier forgers, Manukyan says. “The techniques utilized in producing pre-federal American currency were refined and enhanced during the 19th century whenever new bills were printed,” he says. “For that time, [Franklin&#39;s paper money] was really groundbreaking.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_JRL_ben-franklin-money_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="204249" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_JRL_ben-franklin-money_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> New Alzheimer&#39;s drugs are coming. הנה מה שאתה צריך לדעת</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-alzheimers-drug-market-brain<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Mon, 17 Jul 2023 14:16:16 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129724 </guid><description><![CDATA[Several new drugs that target brain plaques slow mental decline in people with Alzheimer’s disease. But they are not for everyone, researchers caution.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Yet another new drug can temporarily hold off the mental decline caused by Alzheimer&#39;s disease, scientists say.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The drug, called donanemab, <a href="https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/10.1001/jama.2023.13239?utm_campai[…]PDFlink%26utm_source=articlePDF%26utm_content=jama.2023.13239" target="_blank" rel="noreferrer noopener">slowed cognitive decline by about 35 percent</a> over the course of a year and a half, according to data presented July 17 at the Alzheimer&#39;s Association International Conference in Amsterdam and published the same day in <em>JAMA</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The finding comes just weeks after the US Food &amp; Drug Administration gave full approval to another drug, called lecanemab (brand name Leqembi), that can also slow the disease&#39;s progression. Last summer another similar drug, known as aducanumab (Aduhelm), received accelerated approval, though access to it is still very limited.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These drugs target amyloid, a sticky protein that piles up in the brains of people with Alzheimer&#39;s. The arrival of this new treatment approach marks a turning point in what has been a long, hard slog to come up with ways to slow the disease.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I think this truly represents a sea change,” says neurologist Jeffrey Cummings of the University of Nevada, Las Vegas. “It&#39;s one of the rare times where it&#39;s OK to use the word &#39;breakthrough.&#39;”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The developments may bring a bit of hope to the 6.7 million people ages 65 and older in the United States who have Alzheimer&#39;s. Even so, lots of questions remain, including who should get the drugs, how well they work and how to weigh the possible benefits against the risks, which can be significant.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One thing is already clear: The drugs aren&#39;t for everyone. They come with risks and require close monitoring. And, even if a person is a good candidate medically, high costs, limited availability and time-intensive dosing schedules could prevent the drugs&#39; widespread use.<br><br> Here&#39;s what to know about these new medications.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> How do these Alzheimer&#39;s drugs work?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The “mab” that ends their unwieldly names — donanemab, lecanemab and aducanumab — is a clue to their job: All three of these drugs are monoclonal antibodies.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These custom-designed antibodies take inspiration from the antibodies that the body makes to detect harmful substances, a key part of the immune system. In the brain, the lab-made antibodies attach to specific parts of amyloid plaques, a hallmark of Alzheimer&#39;s. Once the antibodies attach to amyloid, they call in other immune cells to come take out the trash.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> This cleanup job brings mental benefits, recent clinical trials suggest. And that finding supports the idea that amyloid plaques are a key part of Alzheimer&#39;s disease, a long-standing idea called the “ <a href="https://www.sciencenews.org/article/memories-cant-wait">amyloid hypothesis</a> ” ( <em>SN: 2/25/11</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Failed clinical trials had led some researchers to abandon that idea. “People were about ready to give up on amyloid altogether,” says neurologist and neuroscientist Erik Musiek of Washington University in St. Louis. “I don&#39;t think a lot of people felt like removing the plaques was that big of a deal.” But this new class of drugs suggests that the plaques aren&#39;t innocent bystanders.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Instead, plaques do indeed seem to harm brain function, and getting rid of them helps, Musiek says. “It seems to suggest that getting those plaques out of there is important.”</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> How well do these Alzheimer&#39;s drugs work?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> None of these drugs stop the disease. But they can buy some time, the data suggest.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> On average, the 588 people who received donanemab in the recent clinical, for instance, stayed sharper for a bit over four months longer than the 594 people who received a placebo. Using a different scale to measure symptoms gave an estimate of seven and a half months of extra time due to the drug, made by the pharmaceutical company Eli Lilly, based in Indianapolis.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Results from studies of aducanumab are more <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-alzheimers-drug-fda-approved-controversy-aducanumab">mixed</a> , generating lots of debate about whether the drug, made by Biogen Inc., based in Cambridge, Mass., is effective ( <em>SN: 6/7/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For lecanemab, a drug made by Eisai Co., based in Tokyo, and Biogen, people who got the drug spent about five months longer in a milder stage of the disease before developing more severe symptoms than people who got a placebo — about a 30 percent delay over the course of the 18-month study. That may not sound like a lot, and for some people, it might not be worth the drug&#39;s risks. But Aimee Pierce, a geriatric neurologist at Oregon Health &amp; Science University in Portland, says that for some people, that delay could be especially meaningful.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Some of my patients are writing memoirs or writing books or still struggling through their last year of teaching.” In those circumstances, a five-month reprieve before progressing to more confusion is significant, she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> So far, the studies have not been representative of the broader population, enrolling very few people who are Black or Hispanic, for instance. That leaves a lot to learn.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Who can get Alzheimer&#39;s drugs?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> So far, the drugs are for people who are showing mild signs of Alzheimer&#39;s disease. Scientists don&#39;t expect the drugs to help once Alzheimer&#39;s has progressed to more intense stages.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To be treated with the drugs, a person should have amyloid plaques in their brain. That&#39;s confirmed with either a brain scan or a cerebrospinal fluid test that can detect amyloid. New <a href="https://www.sciencenews.org/article/blood-test-could-predict-risk-alzheimers">blood tests</a> for amyloid buildup — a less-invasive option — are also being studied ( <em>SN: 2/1/18</em> ). The recent study of donanemab also required people to have excess tau in their brains, another sign of Alzheimer&#39;s, to qualify for the trial.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Autoimmune disorders, medical implants that preclude MRI scans that monitor brain reactions and other health issues may also stop someone from being a candidate for the drugs. People who carry <em>APOE4</em> , a version of a gene that ups a person&#39;s risk of Alzheimer&#39;s, seem to be at higher risk of harmful side effects from the drugs too.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> How are the Alzheimer&#39;s drugs delivered?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The drugs are intravenous infusions that are given in medical centers where health care workers monitor reactions.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Aducanumab and donanemab are monthly infusions. But it&#39;s possible that donanemab may be stopped once plaques are cleared away. In the clinical trial presented July 17, some participants were switched to a placebo once their plaques were gone. Still, the benefits lasted throughout the trial.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Lecanemab infusions happen every other week. That intense dosing schedule can be tough for patients, says Pierce, who was involved in one of the lecanemab clinical trials. And there&#39;s no good cutoff for when to end the treatment. “As of now, it&#39;s out there and people don&#39;t have a stopping point,” she says.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> What are the risks of taking Alzheimer&#39;s drugs?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Brain swelling and bleeding are two of the risks. In the recent trial of donanemab, three people died as a consequence of the treatment. People on the drugs ought to be monitored with brain scans that can detect possibly dangerous changes, researchers say. Those scans can identify the worrisome condition ARIA, or amyloid-related imaging abnormalities.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Overall, about a quarter of people in the clinical trials who received the drug developed the condition. In a trial of nearly 1,800 people, for instance, <a href="https://www.eisai.com/news/2022/news202271.html" target="_blank" rel="noopener">about 21 percent of people who received lecanemab had ARIA</a> , while about 9 percent of people who got a placebo did. Most of those cases came with without symptoms, which can include headache, nausea, dizziness and seizures.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Scientists suspect that ARIA stems from the antibodies working well. Amyloid can be in the walls of blood vessels. Removing the amyloid may make the blood vessels less stable and more prone to break.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These drugs can also lead to infusion reactions such as changes in blood pressure, fevers and chills. Those are often temporary and manageable, Cummings says, nor are they specific to these treatments. “This is not unique at all to Alzheimer&#39;s drugs.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Weighing the risks and the potential benefits of taking the medications is a personal call. An 80-year-old with a list of medical problems who is generally content might have a very different calculation from a 62-year-old CEO of a company with a kid in college, Musiek says. If you are that younger person, “your appetite for risk is probably much higher,” he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Researchers hope that this spate of drugs may serve as a stop-off on the way to even better ones that are more effective, less risky and easier to administer.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Hopefully once we can optimize [these drugs] and help whoever we can help, it will pave the way for the next set of drugs that will come out,” Musiek says. “And then maybe things will get better and better.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_ls_new-alz-drugs_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="194753" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071423_ls_new-alz-drugs_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> In a &#39;perfect comeback,&#39; some birds use antibird spikes to build their nests</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/birds-use-antibird-spikes-build-nests<dc:creator><![CDATA[Luis Melecio-Zambrano]]></dc:creator><pubDate> Mon, 17 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129712 </guid><description><![CDATA[The spikes were meant to keep birds away. But five corvid nests in Europe use the bird-deterrents as structural support and to ward off predators. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>It&#39;s the Mad Max dream of a bird&#39;s nest: A menacing composite of metal, clay, twig and plastic.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Spotted in a sugar maple tree in Antwerp, Belgium, the gnarly architecture brims with at least 1,500 long, sharp antibird spikes pointing out from its center. “That is really like a bunker for birds,” says biologist Auke-Florian Hiemstra. “Like this fortress which cannot be taken.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The nest is <a href="https://www.hetnatuurhistorisch.nl/fileadmin/user_upload/documents-nmr/Publicaties/Deinsea/Deinsea_21/Deinsea_21_17_25_2023_Hiemstra_et_al.pdf" target="_blank" rel="noopener">one of five found in Europe</a> , each one decorated with antibird spikes, Hiemstra and his colleagues report July 11 in <em>Deinsea</em> . The pointy strips of bird-deterrent materials normally line eaves in cities around the world. Now, they line some birds&#39; homes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The study started when a hospital patient in Antwerp looked out his window and saw the nest in question. He sent a picture to Hiemstra, who researches nests and <a href="https://www.sciencenews.org/article/coronavirus-covid-ppe-trash-masks-gloves-pollution-deadly-wildlife">plastic pollution</a> at Naturalis Biodiversity Center in Leiden, Netherlands ( <em>SN: 4/12/21</em> ). After breeding season, Hiemstra and his team travelled to collect the nest and take it back to the lab for study. As he wrote up his report of the nest, he was tipped off to four more similar bird nests in cities in the Netherlands and Scotland.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The nests belonged to Eurasian magpies ( <em>Pica pica</em> ) and carrion crows ( <em>Corvus corone</em> ). The crows used the spikes as part of the <a href="https://www.sciencenews.org/article/bird-nest-sturdy-physics">structure of their nests</a> ( <em>SN: 5/12/22</em> ). But Hiemstra believes the magpies employed them much as they were originally intended: to ward off other birds. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="521" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-1-521x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="A photo of a Eurasian magpie nest made out of 50 meters of anitbird strips on a white background." loading="lazy" data-attachment-id="3129716" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071323_lmz_bird-nests_inline-1" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-1.jpg" data-orig-size="680,500" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071323_LMZ_bird-nests_inline-1" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;This is the nest that started the new study. Spotted outside a hospital in Antwerp, Belgium, this Eurasian magpie nest (pictured in the lab after removal) is adorned with roughly 50 meters of antibird strips that contain more than 1,500 spikes. The strips were originally meant to deter birds from landing on buildings.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-1-521x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-1-612x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">This is the nest that started the new study. Spotted outside a hospital in Antwerp, Belgium, this Eurasian magpie nest (pictured in the lab after removal) is adorned with roughly 50 meters of antibird strips that contain more than 1,500 spikes. The strips were originally meant to deter birds from landing on buildings.</span> <span class="credit">Auke-Florian Hiemstra</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="521" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-2-521x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="A photo of a carrion crow nest made using 24 identical antibird strips on a white background." loading="lazy" data-attachment-id="3129717" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071323_lmz_bird-nests_inline-2" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-2.jpg" data-orig-size="680,500" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071323_LMZ_bird-nests_inline-2" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;This carrion crow nest (pictured in the lab after removal) was found in a poplar tree in Rotterdam, Netherlands. The structure contains 24 identical antibird strips — likely pilfered from a nearby construction site — with a total of 336 spikes. It also contains another bird-deterrent: a piece of netting used to keep birds from gardens and balconies.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-2-521x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-2-612x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">This carrion crow nest (pictured in the lab after removal) was found in a poplar tree in Rotterdam, Netherlands. The structure contains 24 identical antibird strips — likely pilfered from a nearby construction site — with a total of 336 spikes. It also contains another bird-deterrent: a piece of netting used to keep birds from gardens and balconies.</span> <span class="credit">Kees Moeliker</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-3" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="521" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-3-521x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="A photo of an eurasian magpie nest high in a tree." loading="lazy" data-attachment-id="3129718" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071323_lmz_bird-nests_inline-3" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-3.jpg" data-orig-size="680,500" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;Wynand Koekkoek&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071323_LMZ_bird-nests_inline-3" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;This Eurasian magpie nest constructed with antibird spikes was spotted in an ornamental plum tree in Enschede, Netherlands. The spikes in this nest are a mixture of materials: some have metal pins, others are entirely plastic.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-3-521x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-3-612x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">This Eurasian magpie nest constructed with antibird spikes was spotted in an ornamental plum tree in Enschede, Netherlands. The spikes in this nest are a mixture of materials: some have metal pins, others are entirely plastic.</span> <span class="credit">Wijnand Koekoek</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-4" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="521" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-4-521x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="A photo of an Eurasian Magpie nest." loading="lazy" data-attachment-id="3129719" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071323_lmz_bird-nests_inline-4" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-4.jpg" data-orig-size="680,500" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071323_LMZ_bird-nests_inline-4" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;This Eurasian Magpie nest, with bird-deterrent material covering its top, was found in a residential area in the Partick neighborhood of Glasgow, Scotland.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-4-521x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_inline-4-612x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">This Eurasian Magpie nest, with bird-deterrent material covering its top, was found in a residential area in the Partick neighborhood of Glasgow, Scotland.</span> <span class="credit">Max Crawford</span></figcaption></figure></li></ol></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Magpies are relatively small, so they create domed roofs over their nests to protect their eggs and hatchlings from avian predators. Often, the magpies adorn their roofs with thorny branches for extra protection. But in large cities, spiny vegetation is harder to come by, so the magpies innovate with whatever materials they have available, like nails, screws or knitting needles. Antibird spikes serve as the <a href="https://www.sciencenews.org/article/canada-crawford-lake-beginning-anthropocene">ultimate Anthropocene replacement</a> , the researchers say ( <em>SN: 7/11/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The observations are “fascinating,” and the use of citizen science is laudable, says Zuzanna Jagiełło, an ecologist at the University of Warsaw who wasn&#39;t involved in the study. However, she thinks that the paper lacks the experiments or in-field observations to claim that the spikes in the magpie nests are used as a bird deterrent. “It&#39;s a starting point to explore [the phenomenon] more deeply,” she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Already, Hiemstra has received reports of other nests made with the spiky material, leading him to believe that the construction may be more common than previously thought. With enough nests, he might even be able to study if the spikes are improving the survival of the young magpies that call the nests home.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Still, amid his scientific excitement, Hiemstra can&#39;t help but laugh. “I just love the irony of it all,” he says. “It&#39;s just the perfect comeback of the birds.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="441883" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_LMZ_bird-nests_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>