<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שבת, 06 ינואר 2024 15:58:38 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> מוח העשרה רגיש במיוחד לנזקי ה-THC</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/cannabis-high-thc-teen-mental-health<dc:creator><![CDATA[Aimee Cunningham]]></dc:creator><pubDate> Fri, 05 Jan 2024 17:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134666 </guid><description><![CDATA[Marijuana that’s higher in THC and
concentrated cannabis products may
pose even higher risks of addiction and psychosis.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>שאלו אלפי בני נוער אם שימוש תכוף בחומרים מסוימים מביא לסיכון גבוה לנזק, והם בעיקר מסמרים את זה: רובם אומרים שכן לסיגריות, אלכוהול, קוקאין והרואין. אבל יש חומר אחד שרבים מדלגים עליו - קנאביס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רק 35 אחוז מבני 12 עד 17 <a href="https://www.samhsa.gov/data/sites/default/files/reports/rpt39443/2021NSDUHFFRRev010323.pdf" target="_blank" rel="noopener">תופסים &quot;סיכון גדול לנזק&quot; מעישון מריחואנה</a> פעם או פעמיים בשבוע, על פי הסקר הלאומי על שימוש ובריאות בסמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו תחושה שחלק מהוריהם עשויים לחלוק. לעתים קרובות הורים לא מבינים שהמוצרים המשמשים היום &quot;אינם מה שהם הכירו כשהם למדו בתיכון&quot;, אומרת קלי יאנג-וולף, פסיכולוגית קלינית ומדען מחקר בחטיבת המחקר של קייזר פרמננטה בצפון קליפורניה באוקלנד. אם ילדיהם משתמשים בקנאביס, ההורים עשויים לחשוב, &quot;&#39;זה לא כל כך נורא, לפחות הם לא משתמשים בסם אחר שהוא יותר גרוע&#39;&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מוצרי הקנאביס הזמינים כעת הם קפיצות מדרגה חזקים יותר - מה שעשוי להגביר את הסיכונים להתמכרות ולפסיכוזה - מאשר בעבר. צמחי מריחואנה גדלו כך שיכילו יותר דלתא-9-טטרהידרוקנבינול, או THC, הכימיקל הפסיכואקטיבי העיקרי. בשנת 1995, אחוז <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4987131/" target="_blank" rel="noopener">ה-THC הכולל של חומר צמחי מריחואנה היה בסביבות 4 אחוזים</a> ; כעת זמינה <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/add.13886" target="_blank" rel="noopener">מריחואנה עם עוצמת THC של 20 אחוזים ומעלה</a> . עיוותים שהם מוצרי קנאביס מרוכזים, כולל שעווה, ניצנים ונפץ, שיכולים להיות בעלי <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0306460323000126?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">עוצמת THC גבוהה עד 95 אחוז</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קנאביס חוקי למבוגרים לשימוש למטרות פנאי ב-24 מדינות ובוושינגטון הבירה, ומותר לשימוש רפואי ב-38 מדינות ו-DC. הזמינות הנרחבת של קנאביס &quot;מקדמת את הרעיון שהוא בטוח&quot;, אומרת רופאת הילדים בת&#39; איבל מאוניברסיטת וושינגטון. בית הספר לרפואה ובית החולים לילדים בסיאטל. אבל זו &quot;הנחה לא נכונה&quot;. THC יכול להשפיע על הכימיה של המוח &quot;בצורה שלא הייתה מיועדת&quot;, אומר איבל. &quot;לחלק מההשפעות הגרועות ביותר יכולות להיות השלכות בריאותיות לכל החיים, במיוחד עבור אדם צעיר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוצרי קנאביס מרוכזים יכולים להיות כל כך חזקים, וכל כך שונים ממה שמכונה קנאביס, עד ש&quot;אנחנו צריכים להתחיל לקרוא להם משהו אחר&quot;, אומרת מדעית המוח יסמין הורד מבית הספר לרפואה איקאן בהר סיני בניו יורק. &quot;אלה תרופות חדשות.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כיצד משפיע THC על מוח המתבגר?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כפי שנכון לסמים אחרים, גיל ההתבגרות הוא זמן מסוכן במיוחד לשימוש בקנאביס. &quot;המוח של המתבגר עדיין מתפתח לבגרות המוקדמת&quot;, אומר הורד. במהלך תקופה זו נוצרים קשרים במוחם של מתבגרים, מתחזקים או נגזמים. &quot;המוח שלך מנסה להבין, &#39;מה חשוב שאני צריך ללמוד, ומה חשוב שאני צריך לשמור&#39;&quot;, אומר איבל, והתהליך הזה &quot;מושפע באופן שלילי מ-THC&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> THC נקשר לאחד הקולטנים העיקריים, הנקראים CB1, של המערכת האנדוקנבינואידית. מערכת מורכבת זו משפיעה על תפקודים רבים בגוף. <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5877694/" target="_blank" rel="noopener">במוח, למערכת האנדוקנבינואידית תפקיד מכריע בהתפתחות האיבר</a> ועוזרת <a href="https://ajp.psychiatryonline.org/doi/10.1176/appi.ajp.2021.21111138" target="_blank" rel="noopener">לווסת חרדה, כאב, זיכרון, מוטיבציה להתנהגויות</a> ועוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המערכת האנדוקנבינואידית <a href="https://www.nature.com/articles/npp2017143" target="_blank" rel="noopener">תורמת גם לשינויים מבניים המתרחשים כאשר מוחות בני נוער מתפתחים מתבגרים</a> . אבל THC יכול להפריע לאיתות של המערכת בזמן מפתח זה ולהשאיר חותם על מבנה המוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים בבעלי חיים מצאו שחשיפה ל-THC בגיל ההתבגרות יכולה <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0006322315006435" target="_blank" rel="noopener">להפחית את קולטני ה-CB1 במוח</a> ולהוביל לבעיות ארוכות טווח בזיכרון ובלמידה. אחד התחומים שהכימיקל הפסיכואקטיבי משנה הוא קליפת המוח הקדם-מצחית, שמתבגרת בגיל ההתבגרות ומהווה חלק בלתי נפרד מפתרון בעיות וויסות רגשי. בחולדות מתבגרות שהוזרקו עם THC, בליטות תאי עצב המתחברות עם תאי עצב אחרים נחתכו בטרם עת, <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6430678/" target="_blank" rel="noopener">מה ששיבש את המעגל של קליפת המוח הקדם-מצחית</a> , דיווחו Hurd ועמיתיו <em>בפסיכיאטריה מולקולרית</em> ב-2019.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש גם עדויות אצל אנשים ש-THC משנה את המוח של בני נוער. חוקרים ניתחו קרוב ל-1,600 תמונות תהודה מגנטית של מוחם של כמעט 800 מתבגרים, שצולמו בגילאי 14 ו-19 בממוצע. היה <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamapsychiatry/fullarticle/2781289" target="_blank" rel="noopener">קשר בין שימוש בקנאביס במשך חמש השנים לבין דילול מואץ</a> של קליפת המוח הקדם-מצחית, דיווחו החוקרים ב- <em>JAMA Psychiatry</em> בשנת 2021. דילול קליפת המוח צפוי בגיל ההתבגרות וככל הנראה קשור לחיתוך של קשרים שלא נעשה בהם שימוש. אבל דילול מואץ פירושו שהתהליך הזה לא עוקב אחר תוכנית ההתפתחות הרגילה. החוקרים משערים שהדילול המואץ עשוי להיות קשור לאובדן מוקדם של בליטות תאי עצב שתואר במחקר החולדות.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> שימוש במריחואנה קשור לנזקים בבריאות הנפש</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השימוש בקנאביס מסכן את בריאותם הנפשית של בני נוער. זה נכון אפילו למי שמשתמש בקנאביס למטרות פנאי. מתבגרים בגילאי 12 עד 17 שהשימוש שלהם בקנאביס לא עמד בסף להפרעת שימוש בסמים היו <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamanetworkopen/fullarticle/2804450" target="_blank" rel="noopener">בסיכון גבוה פי שניים לפתח דיכאון או לחוש מחשבות אובדניות</a> מאלה שלא השתמשו בקנאביס, כך עולה ממחקר של יותר מ-68,000 מתבגרים שפורסם ב- מאי ב- <em>JAMA Network Open</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסיכונים גדלים עבור אלו עם הפרעת שימוש בקנאביס, אשר מאובחנת כאשר השימוש של מישהו מפריע לחיי היומיום, אך הם אינם מסוגלים להפסיק להשתמש, בין היתר. המחקר <em>של JAMA Network Open</em> דיווח כי מתבגרים עם הפרעת שימוש בקנאביס היו בסיכון פי 2.5 ו-3 לסבול מדיכאון או מחשבות אובדניות, בהתאמה, מאלו שלא השתמשו בקנאביס.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קנאביס ובריאות הנפש</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למתבגרים שעמדו באבחנה של הפרעת שימוש בקנאביס או שהשתמשו בסם למטרות פנאי, הייתה שכיחות גבוהה יותר של דיכאון ורעיונות אובדניים מאשר אלו שלא השתמשו בקנאביס.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> שכיחות אירועי בריאות הנפש בקרב מתבגרים על ידי שימוש בקנאביס </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_desktop.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_desktop.jpg?resize=651%2C383&amp;ssl=1 651w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_desktop.jpg?resize=316%2C186&amp;ssl=1 316w" width="680" height="400" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile.jpg?resize=651%2C383&amp;ssl=1 651w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile.jpg?resize=316%2C186&amp;ssl=1 316w" width="680" height="400"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile.jpg?fit=680%2C400&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="גרף המראה יותר שימוש בקנאביס קשור לשכיחות גבוהה יותר של דיכאון ורעיונות אובדניים" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile.jpg?resize=651%2C383&amp;ssl=1 651w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile.jpg?resize=316%2C186&amp;ssl=1 316w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3134689" data-permalink="https://www.sciencenews.org/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile.jpg?fit=680%2C400&amp;ssl=1" data-orig-size="680,400" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile.jpg?fit=651%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_inline_mobile.jpg?fit=680%2C400&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3134689">RS Sultan <em>et al</em> ./ <em>JAMA Network Open</em> 2023</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3134688">RS Sultan <em>et al</em> ./ <em>JAMA Network Open</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תחילת השימוש בקנאביס כנער <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2677076/" target="_blank" rel="noopener">נוטה יותר להוביל לתלות</a> מאשר להתחיל כמבוגר, בדיוק כמו אלכוהול, קוקאין וניקוטין. בהשוואה למבוגרים צעירים, <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamapediatrics/fullarticle/2777817" target="_blank" rel="noopener">מתבגרים רגישים יותר לתלות תוך שנה</a> לאחר נטילת מריחואנה. 11 אחוז מהגילאים 12 עד 17 התקדמו להפרעת שימוש בקנאביס ב-12 חודשים, אך רק 6 אחוזים מבני 18 עד 25 עשו זאת, כך דיווחו חוקרים ב-2021 ב- <em>JAMA Pediatrics</em> . לאחר שלוש שנים, השכיחות הייתה 20 אחוז מהמתבגרים לעומת 11 אחוז מהמבוגרים הצעירים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולם בני נוער רבים פונים למריחואנה כמנגנון התמודדות. מחקר של מה הניע קשישים בתיכון להשתמש בקנאביס מצא <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6396516/" target="_blank" rel="noopener">שסיבות הקשורות להתמודדות - כמו בריחה מבעיות, הפגת מתחים או התמודדות עם כעס</a> - הוכפלו בערך בשכיחותם במהלך ארבעת העשורים האחרונים, דיווחו חוקרים ב-2019 ב- <em>Journal of Studies על אלכוהול וסמים</em> . עבור פרויקט על האופן שבו לגליזציה של קנאביס למבוגרים בקליפורניה השפיעה על בריאות המתבגרים, יאנג-וולף שוחחה עם קלינאים המטפלים במתבגרים. הם אמרו לה שרבים מהמטופלים שלהם שמשתמשים בקנאביס עושים זאת כדי לעשות תרופות עצמיות, כדי לנסות להקל על תסמינים של דיכאון או חרדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם איבל ראה את זה. אבל כשהתרופה פוחתת, המשתמשים חרדים יותר ממה שהיו קודם לכן, היא אומרת. &quot;זה מניע מחזור שמניע שימוש מוגבר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר מריחואנה היא חלק מחיי היומיום של בני נוער, זה יכול לשנות את המסלול העתידי שלהם. מחקר שנערך בקרב צעירים באוסטרליה ובניו זילנד השווה את תדירות השימוש בקנאביס לפני גיל 17 לאופן שבו התמודדו המשתתפים עד גיל 30. אלה שהשתמשו בקנאביס מדי יום היו <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2215036614703074" target="_blank" rel="noopener">בסבירות גבוהה יותר להיות תלויים בקנאביס, להשתמש בסמים אחרים ולנסות להתאבד.</a> , ופחות סיכוי לסיים את התיכון, בהשוואה לבני נוער שמעולם לא השתמשו, דיווחו חוקרים ב-2014 ב- <em>Lancet Psychiatry</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התמכרות לקנאביס קשורה גם להתפתחות ההפרעה הפסיכיאטרית סכיזופרניה. מחקר שנערך בקרב כמעט 7 מיליון דנים בגילאי 16 עד 49 מצא <a href="https://www.cambridge.org/core/journals/psychological-medicine/article/association-between-cannabis-use-disorder-and-schizophrenia-stronger-in-young-males-than-in-females/E1F8F0E09C6541CB8529A326C3641A68" target="_blank" rel="noopener">קשר בין הפרעת שימוש בקנאביס וסכיזופרניה</a> , כך דיווחו חוקרים במאי ב- <em>Psychological Medicine</em> . הקשר היה חזק יותר עבור גברים בסך הכל ובמיוחד בגילאי 16 עד 25 שנים. החוקרים מעריכים שבשנת 2021, ללא הפרעת שימוש בקנאביס, כ-15 אחוז מהמקרים של סכיזופרניה אצל גברים ו-4 אחוז אצל נשים לא היו מתרחשים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הסיכונים בשימוש במוצרי קנאביס מרוכזים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שעישון צמח המריחואנה הוא עדיין הדרך הנפוצה ביותר של בני נוער להשתמש בקנאביס, איבוד תרכיזי קנאביס נמצא בעלייה. מחקר שנערך בקרב קשישים בתיכון דיווח כי מ-2015 עד 2018, בקרב משתמשי קנאביס בשנה האחרונה, העישון ירד מ-95% ל-90%, בעוד <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamapediatrics/fullarticle/2763823" target="_blank" rel="noopener">שהאיידוי עלה מ-26% ל-34%</a> . שימוש יומיומי היה נפוץ יותר גם בקרב אלו שהאדים, ב-29 אחוזים, לעומת אלו שעישנו, ב-18 אחוז, כך דיווחו חוקרים ב- <em>JAMA Pediatrics</em> ב-2020.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ישנן עדויות מוקדמות לכך שמוצרים בעלי עוצמה גבוהה קשורים לסיכון מוגבר לפסיכוזה, סימפטום של סכיזופרניה. במחקר על מבוגרים, שימוש יומיומי <a href="https://www.thelancet.com/journals/lanpsy/article/PIIS2215-0366(19)30048-3/fulltext" target="_blank" rel="noopener">במוצרי קנאביס בעוצמה גבוהה הוביל כמעט פי חמישה מהסיכון לפסיכוזה</a> בהשוואה לאנשים שלא השתמשו בקנאביס, דיווחו חוקרים ב-2019 ב- <em>Lancet Psychiatry</em> . למטרות המחקר, עוצמה גבוהה הוגדרה כבעלת 10 אחוז THC ומעלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ישנם גם דיווחים על <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamanetworkopen/fullarticle/2796355" target="_blank" rel="noopener">עלייה בתסמונת היפרמזיס קנאביס</a> , סיבוך של שימוש בקנאביס בעוצמה גבוהה שמוביל לכאבי בטן, בחילות והקאות חוזרות. מחקר קנדי ​​מצא שהביקורים במחלקות המיון לתסמונת גדלו פי 13 מ-2014 ל-2021.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> איבל אומר שמוצרי קנאביס מרוכזים ברובם אינם נחקרים ו&quot;מהווים סיכונים בריאותיים חדשים ומדאיגים&quot;. הרד אומר שמכיוון שאיננו יודעים את ההשפעה המלאה על הבריאות ממוצרים בעלי עוצמה גבוהה, המשתמשים הם בעצם הנבדקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז כמו עם חומרים אחרים, פקידי בריאות הציבור ממליצים <a href="https://www.samhsa.gov/talk-they-hear-you/parent-resources/why-you-should-talk-your-child" target="_blank" rel="noopener">להורים לדבר עם ילדיהם על הסיכונים</a> של שימוש בקנאביס. במיוחד עם אינדיקציות לכך שבני נוער פונים לקנאביס כדי לעשות תרופות עצמיות, &quot;אם אתה מבחין בשינוי בהתנהגות של ילדך, נסה לברר מה קורה&quot;, אומר יאנג-וולף. חשוב גם להורים לשקול את ההודעות שהם שולחים על מריחואנה, היא אומרת. הרופאים איתם שוחח יאנג-וולף שמו לב שהורים משתמשים יותר בקנאביס ושהם הפכו מתירניים יותר לגבי שימוש בקנאביס של בני נוער. &quot;זה באמת יכול להקשות להעביר את המסר הזה לילדים שלא ישתמשו בהם&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז, למבוגרים שלוקחים חלק בחוקיות החדשה של מריחואנה: &quot;אם אתה מתכוון להשתמש בקנאביס&quot;, אומר יאנג-וולף, &quot;אל תשתמש לפני הילדים שלך.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="43372" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121423_ac_cannabis-teen-brains_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> שיניהם ללא שבבים של פרימטים עתיקים מרמזות שהם אכלו בעיקר פירות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ancient-primate-fossil-teeth-fruit-diet<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Fri, 05 Jan 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Anthropology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134738 </guid><description><![CDATA[Of more than 400 teeth collected, just 21 were chipped, suggesting that early primate diets were soft on their choppers.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>פירות רכים אולי היו המנה העיקרית בכמה תפריטי פרימטים עתיקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתוח של מאות שיני פרימטים מאובנות משקע הפאיום, אגן מדברי במצרים, מראה <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/ajpa.24884" target="_blank" rel="noopener">שרק קומץ נשברו</a> , כך מדווחים חוקרים ב-13 בדצמבר בכתב <em>העת American Journal of Biological Anthropology</em> . כל כך מעט שיניים סדוקות מצביעות על כך שבעלי החיים חגגו לעתים קרובות יותר במזון קל ללעיסה כמו פירות ולא בחפצים קשים כמו זרעים או אגוזים שעלולים לגרום נזק לשיניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יותר מ-400 השיניים המנותחות היו שייכות לחמישה סוגים של פרימטים - כולל <em>Propliopithecus, Apidium</em> ו- <em>Aegyptopithecus</em> - וגילם כ-29 מיליון עד 35 מיליון שנים. מאובנים כי ישנים מתוארכים לתקופה שבה האב הקדמון המשותף האחרון של קופים, כולל בני אדם, וקופים אפריקאים ואסייתים עדיין היה קיים, אומר איאן טאול, אנתרופולוג שיניים ב-Centro Nacional de Investigación sobre la Evolución Humana בבורגוס, ספרד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על ידי בחינת נזקי שיניים מלפני מיליוני שנים שאולי נגרמו על ידי מזון, &quot;זה נותן תובנה לגבי האבולוציה שלנו, השינויים התזונתיים שלנו לאורך זמן&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בזמן שהותו באוניברסיטת אוטאגו בניו זילנד, טאול ועמיתיו ספרו שברים שניתן לראות בעין בלתי מזוינת, תוך ציון חומרת כל שבר ומיקומו על השן. רק 21 שיניים, כ-5 אחוזים, נשברו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה בדיוק בקצה הנמוך של מה שאנחנו רואים בפרימטים חיים&quot;, שעבורו 4 עד 40 אחוז מהשיניים מראים נזק למזון, אומר טאול. מינים כמו המנגבי המפויח, קוף שוכן ביער, שאוכל באופן קבוע מזון קשה עלולים לסבול שברים במחצית מהשיניים שלהם. עבור מינים כמו שימפנזים שצורכים בעיקר מזון רך כמו חרקים כמו גם פירות, פחות מ-10 אחוז עשויים להישבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, לשני אנשים <em>פרופליופיתקוס</em> היו חללים, מצאו החוקרים. נוכחות של עששת מצביעה על כך שהמזון הרך הנבחר אולי היה פירות מתוקים. ייתכן שדיאטות פרימט לא היו מגוונות לכלול אגוזים וזרעים עד מאוחר יותר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="287" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_eg_primate-sweet-tooth_inline.jpg?resize=680%2C287&#038;ssl=1" alt="שלוש תמונות נפרדות, כולל צילום רנטגן אחד, מציגות חללים על שיני פרימט מאובנות" class="wp-image-3134740" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_eg_primate-sweet-tooth_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_eg_primate-sweet-tooth_inline.jpg?resize=330%2C139&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134740">לשיניים של שני יחידי <em>Propliopithecus chirobates</em> היו חורים (מוצגים עם חיצים לבנים), סימן שהחיות אכלו פירות מתוקים כחלק מהתזונה שלהם.</span> <span class="credit wp-credit-3134740">I. Towle <em>et al</em> / <em>American Journal of Biological Anthropology</em> 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העובדה שלחלק מהאנשים היו עששת תואמת מחקרים אחרים המצביעים על כך שפירות היו חלק מהדיאטות בשלב מוקדם בהיסטוריה האבולוציונית של הקופים והקופים, אומרת אנתרופולוגית השיניים דברה גוואטלי-שטיינברג מאוניברסיטת אוהיו סטייט בקולומבוס. אבל, היא מציינת, אם בשיניים יש שבבים או לא, לא תמיד תואם באופן מושלם <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0047248420300038" target="_blank" rel="noopener">את מה שהפרימטים אוכלים</a> , כך שקשה לומר כמה מהתזונה היה מזון רך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן דומה, יש עכירות מסוימת לגבי מה שהזן שנותח במחקר החדש אכל. עבודות קודמות <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0047248423000660?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">בניתוח צורת השיניים והבלאי</a> העלו כי <em>Apidium</em> ו- <em>Aegyptopithecus</em> אכלו פריטים קשים במקום רכים, אומר טאול. צורת השן יכולה להבדיל בין תזונה מבוססת עלים ופירות, ונזק מיקרוסקופי יכול להראות רק מה חיה אכלה בשבועות או בחודשי חייה האחרונים. צ&#39;יפ, לעומת זאת, יכול להימשך שנים או עשרות שנים לפני שהוא נשחק בעליל, ומספק רקורד תזונתי ארוך יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כרגע, אנחנו באמת לא יודעים למה [שיטות שונות] מביאות לתוצאות שונות&quot;, אומר טאול, אבל שימוש בטכניקות מרובות כדי לחבר דברים הוא המפתח. יתכן שהפרימטים הקדומים אכלו פירות והשיניים שלהם - לכאורה מתאימות לצריבה של אגוזים או זרעים - שירתו מטרה לא ידועה. לחלופין, לצ&#39;ופרים של פעם היו תכונות שהפחיתו את הסיכוי שלהם להישבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה בהחלט משהו שיהיה מעניין לחוקרים לבדוק&quot;, אומר טאול, &quot;כדי לראות מדוע יש את הפער הפוטנציאלי הזה&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_eg_primate-sweet-tooth_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="39822" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_eg_primate-sweet-tooth_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מדוע ליקוי החמה המלא בשנת 2024 יהיה עניין כל כך גדול</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/total-solar-eclipse-sun-science-viewing-2024<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Thu, 04 Jan 2024 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3133829 </guid><description><![CDATA[The sun will be very active during the next solar eclipse to cross North America, making it an excellent viewing and scientific opportunity.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ליקוי חמה הם אירועים דרמטיים ככלל. אבל הליקוי המלא שיגיע ב-8 באפריל הולך להגביר את החוויה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהשוואה לליקוי המלא האחרון שחצה את ארצות הברית, בשנת 2017, הליקוי המלא של השנה יימשך זמן רב יותר, השמיים יתכהו יותר, והשמש עצמה תציג מופע הרבה יותר חי. ומיליוני אנשים נוספים יוכלו לצאת אל מחוץ לדלתות הכניסה שלהם כדי לראות את אחד האירועים האסטרונומיים המדהימים ביותר בחייהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה יהיה גם הליקוי הגדול האחרון שחצה את צפון אמריקה במשך 20 שנה. כל זה אומר שזו הזדמנות נדירה במיוחד עבור צופים מזדמנים ומדענים כאחד. הנה כמה דברים שכדאי לדעת על האירוע המרהיב הזה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מדוע הליקוי הזה יימשך זמן רב יותר ויכלול שמש פעילה יותר?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הירח יהיה בנקודה במסלולו הקרובה יחסית לכדור הארץ באפריל, מה שגורם לירח להיראות גדול במיוחד. כתוצאה מכך, לכל מי שהתמזל מזלו להגיע לנתיב הטוטאליות - שבו הירח חוסם לחלוטין את דיסקית השמש - זה יהיה ליקוי חשוך במיוחד שיימשך כמעט 4 וחצי דקות. זה כמעט שתי דקות יותר מהליקוי <a href="https://www.sciencenews.org/article/2017-solar-eclipse-knowledge">האמריקאי הגדול</a> של 2017 ( <em>SN: 8/11/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, השמש תהיה קרובה למקסימום השמש בשנת 2024. זהו השיא של מחזור הפעילות בן 11 השנים בערך. כתוצאה מכך, הרבה זרמים בהירים דמויי עלי כותרת של פלזמה יימשכו מהקורונה הסולארית, האטמוספירה החיצונית של השמש. הגידול בפעילות השמש גם מעלה את הסיכויים לפליטת מסה עטרה, נשיפה גדולה של גז חם שנלכדה בלולאה של שדה מגנטי שפוצץ הרחק משטח השמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זמן ארוך יותר לצפייה בליקוי ושמש פעילה יותר יהפכו אותו למופע טוב יותר וגם לברכה עבור מדענים שיש להם יותר טלסקופים, חיישנים ולוויינים זמינים לחקור את השמש מאי פעם. גם צופים ללא ציוד אחר אמורים להיות מסוגלים לראות את הסטרימרים ואת פליטת המוני העטרה, אם זה מתרחש.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שונה בנתיב הליקוי הזה?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש כמעט 32 מיליון אנשים [שיהיו] בתוך הנתיב [של הכלל]&quot;, אומר הקרטוגרף מייקל זיילר. זה בערך פי 2 וחצי מאשר במהלך הליקוי של 2017. ו&quot;המטרות המרכזיות בחוף המזרחי מבולטימור לבוסטון נמצאות כולן כ-200 מיילים מהנתיב של הטוטאליות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה אומר שדרך הטוטאליות תהיה מאוד נגישה לחלק הארי של אוכלוסיית ארה&quot;ב, אומר זיילר, מייסד GreatAmericanEclipse.com. הליקוי יהיה גלוי במידה מסוימת בכל מדינה בארה&quot;ב, כמו גם בחלקים של צפון מערב מקסיקו ודרום מזרח קנדה. </p><figure class="wp-block-image size-full" data-component="lightbox"><img decoding="async" loading="lazy" width="1500" height="796" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120423_jr_eclipse2024_inline1.jpg?resize=1500%2C796&#038;ssl=1" alt="מפה של ארצות הברית, צפון מקסיקו ודרום קנדה מציגה את נתיב הליקוי עם ערים מרכזיות בנתיב המודגשות." class="wp-image-3133835" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120423_jr_eclipse2024_inline1.jpg?w=1500&amp;ssl=1 1500w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120423_jr_eclipse2024_inline1.jpg?resize=680%2C361&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120423_jr_eclipse2024_inline1.jpg?resize=800%2C425&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120423_jr_eclipse2024_inline1.jpg?resize=330%2C175&amp;ssl=1 330w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120423_jr_eclipse2024_inline1.jpg?resize=768%2C408&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120423_jr_eclipse2024_inline1.jpg?resize=1030%2C547&amp;ssl=1 1030w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120423_jr_eclipse2024_inline1.jpg?resize=1380%2C732&amp;ssl=1 1380w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133835">הליקוי ב-8 באפריל 2024 ייכנס לצפון אמריקה במערב מקסיקו בסביבות השעה 12:10 שעון ההר, יחצה את ארצות הברית ויצא דרך דרום מזרח קנדה בסביבות 17:15 שעון ניופאונדלנד.</span> <span class="credit wp-credit-3133835">GreatAmericanEclipse.com</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נתיב הליקוי ב-2024 יעזור במיוחד לחוקרים המשתמשים במכ&quot;ם כדי לחקור חלקיקים טעונים גבוה באטמוספירה. בניגוד לשני הליקויים האחרונים בצפון אמריקה, אומר מדען החלל בהרט קונדורי מווירג&#39;יניה טק בבלקסבורג, הנתיב של השנה עובר בטווח תצפית של שלושה מכ&quot;מים ברשת ה-Super Dual Radar Radar העולמית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המכ&quot;מים האלה עוקבים אחר פלזמה דמוית גז של אטומים טעונים חיובית ואלקטרונים בעלי מטען שלילי באטמוספירה של כדור הארץ, שנוצרו כאשר קרני השמש בורחות אלקטרונים מאטומים. הפלזמה מרכיבה את היונוספירה, שיכולה לפעול כמו מראה לאותות רדיו ולהקפיץ אותות ממשדרים יבשתיים בחזרה למקלטים, במקום לתת לאותות לצאת לחלל. זה מרחיב את הטווח אליו יכולים המשדרים להגיע. היונוספירה משנה גם את שידור האותות אל כדור הארץ מלווייני GPS. לקחת בחשבון את האפקט הזה הוא חיוני כדי להבטיח שמערכות GPS מדויקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך ליקוי חמה, כמו בלילה, כל הקרינה מהשמש נעלמת, והאטמוספירה נעשית קצת פחות צפופה ופחות מיוננת. &quot;וגלי רדיו יכולים להתנהג אחרת&quot;, אומר קונדורי. שימוש במכשירים ברשת המכ&quot;ם במהלך ליקוי חמה יכול לעזור למדענים להבין טוב יותר כיצד השמש יוצרת את היונוספירה וכיצד שכבת הפלזמה משפיעה על שידורים מלוויינים ומכשירי רדיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ליקוי חמה &quot;נותן לך הזדמנות מצוינת ללמוד מה קורה כשיש שינוי פתאומי באטמוספירה העליונה&quot;, הוא אומר.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מה הייחודי בהזדמנות הזו לזהות פליטת מסה עטרה?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בגלל הפעילות המוגברת של השמש הפעם, הסיכויים גבוהים בצורה יוצאת דופן שלמשקפי ליקוי יבשתי ולווייני חלל יוכלו לחקור בו-זמנית פליטת מסה של העטרה. גם ה- <a href="https://www.esa.int/Science_Exploration/Space_Science/Solar_Orbiter" target="_blank" rel="noopener">Solar Orbiter של סוכנות החלל האירופית</a> וגם <a href="https://science.nasa.gov/mission/parker-solar-probe/" target="_blank" rel="noopener">ה-Parker Solar Probe של נאס&quot;א</a> יסתכלו על השמש מהצד בזמן שהליקוי מתרחש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פירוש הדבר שמשקיפים קרקעיים יוכלו לצפות בפליטת המונים העטרה היוצאת מהשמש, בעוד שהלוויינים יראו את האירוע חזיתית, אם במקרה ישכבו בנתיב בעת פליטה, ויוכלו לקחת דגימות חומר סולארי עובר פיצוץ. זו הפעם היחידה בחייהם של שני הלוויינים שהסידור יחפף עם ליקוי חמה במקסימום שמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם יתמזל מזלנו שיש לנו אחד כזה&quot;, אומר האסטרופיזיקאי נור ראופי ממעבדת ג&#39;ונס הופקינס לפיזיקה יישומית בלורל, מד., והוא &quot;מתפשט לעבר החללית... יהיה מרתק לראות אותו במהלך ליקוי חמה מלא.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים רוצים לדעת יותר על פליטת מסה של העטרה מכיוון שהתפרצויות השמש, כשהן מכוונות לכדור הארץ, עלולות לשבש תקשורת ורשתות חשמל, ועלול לאיים על לוויינים או אסטרונאוטים במסלול סביב כדור הארץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנוסף לתצפית על כל פליטה, התצפיות של הלוויינים עשויות לסייע לאשש את המקור לרוחות שמש מהירות במיוחד, שנראה כי מואצות על ידי <a href="https://www.sciencenews.org/article/parker-solar-probe-origin-winds-sun">קיפולים המתפתחים בשדות מגנטיים</a> ליד פני השמש ( <em>SN: 7/7/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תובנות לגבי רוח השמש, בתורן, עוזרות להסביר כיצד פליטת מסה עטרהלית יכולה להשפיע על כדור הארץ. הסיבה לכך היא שהפליטות, אומר ראואפי, מגבירות חומר ברוח השמש, מה ש&quot;ישפיע על זמן ההגעה של האירועים האלה לכדור הארץ. לכן, לדעת את התנאים של רוח השמש לפני [הפליטה] חשוב מאוד לחזות מתי הם מגיעים או כמה חשובים הם יהיו.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מהן כמה מהדרכים שבהן מתכננים מדענים לחקור את הליקוי הזה?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מספר ניסויים שתוכננו לשנת 2024 חוזרים על ליקויים קודמים. חלקם כוללים מכשור מעודכן. אחרים ייהנו מתצפיות שנאספו בזמן שהשמש קרובה למקסימום השמש שלה, מה שמאפשר השוואה לשלב השקט יותר שבו הייתה השמש במהלך הליקוי של 2017. כל הניסויים של 2024 צריכים ליהנות מהשיפור באיכות ובכמות הנתונים שמגיע עם זמן הצפייה הארוך יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קחו את מטוסי הסילון WB-57F שנשאו מכשירים כדי לצפות בליקוי 2017 תוך כדי <a href="https://www.sciencenews.org/article/astronomers-2017-solar-eclipse-results">טיסה לאורך נתיב השלם שלו</a> ( <em>SN 29/5/18</em> ). הם יהיו באוויר שוב באפריל, אומר הפיזיקאי אמיר כספי ממכון המחקר הדרום-מערבי בבולדר, קולו. &quot;זהו שיפור גדול כי אנחנו מטיסים מכשירים חדשים [שמספקים] מידע טוב יותר. העובדה שזה מקסימום סולארי תיתן לנו הרבה יותר דברים להסתכל עליהם&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מצלמות וספקטרומטרים משופרים, למשל, יציעו תצוגות מפורטות של הקורונה קרוב לפני השטח של השמש. &quot;גם הליקוי הזה ארוך פי שניים מהקודם. על הקרקע זה 4.5 דקות&quot;, אומר כספי, &quot;באוויר נקבל 6.5 דקות לכל מטוס&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם הכל ילך כשורה, הוא אומר, הם יכולים גם לגלות כמה אסטרואידים שנחשבים להתקיים במסלול של מרקורי, שקשה לזהות אותם מבלי שהירח יחסום את בוהק השמש. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="325" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120423_jr_eclipse2024_inline2.jpg?resize=680%2C325&#038;ssl=1" alt="מטוס קטן דו-מושבי עם לוגו של נאס&quot;א על ​​זנבו יושב ממש מחוץ להאנגר ביום מעונן." class="wp-image-3133837" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120423_jr_eclipse2024_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120423_jr_eclipse2024_inline2.jpg?resize=330%2C158&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3133837">שניים ממטוסי ה-WB-57f של נאס&quot;א (אחד מוצג) יטוסו לאורך נתיב הליקוי ב-8 באפריל 2024, כדי להאריך את הזמן שבו מכשירים על הסיפון יכולים לאסוף נתונים ולהבטיח שהנוף לא יחסום על ידי עננים.</span> <span class="credit wp-credit-3133837">נאס&quot;א</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האסטרונום שאדיה הבל מאוניברסיטת הוואי בהונולולו מוביל צוות שיטיס מצלמות וספקטרומטרים מעודכנים גם במטוסים. היא גם מקימה תצפיות קרקעיות באתרים במקסיקו, טקסס וארקנסו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האבל אפילו מתכנן לשלוח <a href="https://www.nasa.gov/science-research/clouds-for-your-eclipse-nasa-experiment-will-fly-kite-to-rise-above/" target="_blank" rel="noopener">ספקטרומטר ארבעה קילומטרים לגובה על עפיפון</a> ממיקום ליד קרוויל, טקסס, כדי להתעלות מעל כל ענן שעלול לחסום את הנוף. הספקטרומטר אוסף אור מהשמש כדי לקבוע את הרכב החומר בקורונה. &quot;ישנם שינויים בקורונה המתרחשים בסקאלות זמן של שניות עד דקות עד שעות&quot;, היא אומרת. &quot;אז משך הזמן הארוך יותר [של הליקוי] מאפשר לנו גם ללכוד [יותר] אירועים משתנים בזמן והשפעתם על הקורונה ורוח השמש.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסויים חוזרים אחרים כוללים בלוני מזג אוויר שימדדו <a href="https://eclipse.montana.edu/" target="_blank" rel="noopener">גלי לחץ</a> באטמוספירה שמתרחקים מהצל החולף של הליקוי. וספקטרומטר שעוצב מחדש <a href="https://opg.optica.org/abstract.cfm?uri=fts-2021-FTh2G.1" target="_blank" rel="noopener">ירכב על סיפון מטוס Gulfstream</a> שרודף אחרי הליקוי מעל טקסס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש גם מספר <a href="https://www.sciencenews.org/article/citizen-scientists-2024-solar-eclipse">דרכים חדשות או משופרות שבהן חובבנים יכולים לתרום למאמץ</a> , כולל עזרה ביצירת מגה-סרט ליקוי על ידי צילום תמונות של האירוע ( <em>SN: 10/18/23</em> ).</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אירוע אסטרונומי שכדאי לזכור</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברגע שהליקוי של השנה יסתיים, זה יהיה זה עבור צפון אמריקה לזמן מה. בשנת 2033, אלסקה תקבל מופע אקסקלוסיבי בחלק המערבי של המדינה - מה שעשוי לפצות בחלקו על כך שיש לה את המושב הגרוע ביותר בבית, מבחינת מדינות ארה&quot;ב, הפעם. (רק חלק מהמדינה יהיה בטווח כדי לראות חלק מהשמש מכוסה.) לאחר מכן, יהיה ליקוי חמה בעיקר מעל קנדה ב-2044, ועוד אחד שיחצה את ארצות הברית ומזרח דרום אמריקה ב-2045 .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהאירוע האסטרונומי ב-8 באפריל יהיה תוסס יותר וגם ארוך יותר מלקויי ליקויים רבים, הבאל אומר שזה לא מפחית מהחשיבות של חקר ליקויים אחרים. &quot;כל ליקוי חמה מלא מניב תגליות חדשות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם אתה אחד מעשרות מיליוני האנשים ברי המזל שתהיה להם הזדמנות ליהנות מהטוטליות באופן אישי, או בין מאות המיליונים בטווח הליקוי החלקי, זהו אירוע אסטרונומי שלא תרצה לפספס .</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120423_jr_eclipse2024_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="241872" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120423_jr_eclipse2024_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> ייתכן שהמלח חצב את השטחים של מרקורי, כולל מאפיינים דמויי קרחון</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/mercury-salt-carved-terrains-glacier-features<dc:creator><![CDATA[Shi En Kim]]></dc:creator><pubDate> Thu, 04 Jan 2024 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134720 </guid><description><![CDATA[Mercury may contain a planetwide cache of salt that has sculpted chaotic terrain and possibly even habitable niches.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>פני השטח של מרקורי אולי לא כל כך טרה-פירא, לפחות בטווחי זמן גיאולוגיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כוכב הלכת הקרוב ביותר לשמש הוא עולם שמפוסל על ידי חומרים נדיפים - תרכובות ארעיות שיכולות לקפוא, לזרום או לצוף לחלל לאורך זמן, בדומה למים על פני כדור הארץ. נראה כי המלח, החומר הנדיף העיקרי במרקורי, שינה את הנוף של כוכב הלכת במשך מיליארדי שנים ואולי <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/PSJ/acf219?fbclid=IwAR0zG0pk6PwJCsm1sBxHLF7QPK83CoMMa5rmjDScoDrajnNFY6P9xRVw-tI" target="_blank" rel="noopener">אפילו יזרום - לאט מאוד - בקרחונים</a> <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/PSJ/acf219?fbclid=IwAR0zG0pk6PwJCsm1sBxHLF7QPK83CoMMa5rmjDScoDrajnNFY6P9xRVw-tI" target="_blank" rel="noopener">כמו צורות קרקע</a> , כך מדווחים חוקרים ב- November <em>Planetary Science Journal</em> . הנדיף יכול אולי אפילו ליצור נישות ראויות למגורים עמוק מתחת לאדמה, משערים המחברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים חושדים זה מכבר שרבים משטחי היסוד של מרקורי עוצבו על ידי פסולת געשית מעומק כדור הארץ. במקום זאת, &quot;התחדשות מונעת נדיפות על מרקורי הייתה אחד המנועים העיקריים באבולוציה של הנוף&quot;, אומר אלכסיס רודריגז, מדען מחקר חלל במרכז טיסות החלל מרשל של נאס&quot;א בהאנטסוויל, עלא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד לאחרונה יחסית, חוקרים חשבו שמרקורי אפילו לא יכול להכיל מלחים כאלה. כוכב הלכת יושב כל כך קרוב לשמש, עד שמדענים הניחו שהתרכובות ייאפו או יוסרו על ידי רוח השמש. אבל כאשר חללית המסנג&#39;ר של נאס&quot;א הקיפה את כוכב הלכת בתחילת שנות ה-2010, הגשושית זיהתה <a href="https://www.sciencenews.org/article/messages-mercury-0">סימנים בלתי ניתנים לטעות של נדיפים</a> ( <em>SN: 6/17/11</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העולם חרוך השמש עשה יותר מאשר להיצמד אליהם, מציע המחקר החדש. הוא אסף אותם בשפע בכל הקרום של מרקורי, אולי במטמון רחב כדור הארץ. חומרים נדיפים אלה עשויים בתורם להיות אחראים לחצבת שני מאפיינים גיאולוגיים נפוצים: שטחים כאוטיים וזרמים דמויי קרחון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פני השטח של מרקורי הם <a href="https://www.sciencenews.org/article/mercury-stunning-landscape-mapped">ערבוביה של גבעות, רמות וחריצים</a> ( <em>SN: 5/10/16</em> ). תיאוריות קודמות העלו כי התפרצויות געשיות מזמן היו אחראיות בעיקר לשטח הכאוטי. אבל זה לא מסתדר עם המקום שבו נמצאים השטחים, אומרים רודריגז ועמיתיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם התפרצויות געשיות היו יוצרות את הנוף המבולגן, הן היו מוחקות בעדיפות מאפיינים גיאולוגיים מסוימים, כמו מכתשי פגיעה קטנים יותר, על פני אחרים. אבל יש הרבה שטחים כאוטיים שמכילים רוחות רפאים של מכתשים גדולים וקטנים שהתמוטטו לפני זמן רב, מציינים החוקרים. הם חושבים שהשטחים הכאוטיים המשמרים את המכתש נוצרו דרך אחרת: מדליפת חומרים נדיפים באדמה לחלל, כאלה שהאדמה מאבדת שלמות מבנית וקורסת כמו מגדל ג&#39;נגה. הצוות הציע בעבר שזה <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-020-59885-5" data-type="URL" data-id="https://www.nature.com/articles/s41598-020-59885-5" target="_blank" rel="noopener">קרה במקום אחר על פני כדור הארץ</a> . </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="668" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_sek_mercury_inline1.jpg?resize=680%2C668&#038;ssl=1" alt="תכונות על מרקורי" class="wp-image-3134723" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_sek_mercury_inline1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_sek_mercury_inline1.jpg?resize=390%2C383&amp;ssl=1 390w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_sek_mercury_inline1.jpg?resize=458%2C450&amp;ssl=1 458w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_sek_mercury_inline1.jpg?resize=189%2C186&amp;ssl=1 189w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_sek_mercury_inline1.jpg?resize=590%2C580&amp;ssl=1 590w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134723">השטח הסדוק והמחורץ של אגן הקלוריס של מרקורי, מכתש פגיעה קצת יותר רחב מטקסס, הוא דוגמה קלאסית לשטח הכאוטי של כוכב הלכת. בתמונה בצבע כוזב זו מבדיקת המסנג&#39;ר, כתום מציין שטח שהוצף מזמן בלבה, בעוד שכחול מדגיש חומר שנחשף בהתנגשויות עדכניות יותר.</span> <span class="credit wp-credit-3134723">מכון קרנגי בוושינגטון, מעבדת פיזיקה יישומית של אוניברסיטת ג&#39;ונס הופקינס, נאס&quot;א</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, ניתוח מקרוב של מאפיינים בקוטב הצפוני של כוכב הלכת מצביע על פיסול דומה שנעשה על ידי מלחים. ואולי יש עוד עדויות לפיסול נדיף באגנים של מכתשי אסטרואידים - תצורות שנראות כמו &quot;קרחונים&quot; העשויים ממלח. המבנים מופיעים ככתמים נוטפים בתצלומים מחשכת המסנג&#39;ר וככל הנראה נוצרו במהלך העידנים לאחר שאסטרואידים פגעו בפני השטח של כוכב הלכת וחשפו חומרים נדיפים קבורים, כך מציע הצוות. חום הפגיעה - שמגיע לכמה מאות מעלות צלזיוס - מגייס את החומרים הנדיפים הבסיסיים בקרום לדחוק לעבר הקרקע והבריכה התחתונות כמו סירופ סמיך, מסביר רודריגז.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו <a href="https://www.sciencenews.org/article/stunning-images-reveal-glacial-landscapes-under-oceans">הקרחונים של כדור הארץ</a> , מסות היבשה האיטיות הללו <a href="https://www.sciencenews.org/article/stunning-images-reveal-glacial-landscapes-under-oceans">חוצבות את האדמה</a> בכל מקום שבו הם זורמים, אומרים החוקרים ( <em>SN: 5/12/17</em> ). דיוטות בעומק של עשרות מטרים מסמנים את פני השטח שלהן, מה שמצביע על כך שקרחוני המלח מאבדים חומרים נדיפים לאטמוספירה הקלושה של מרקורי. לאחר מיליארד שנים, התצורות עלולות להיעלם כליל. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="621" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_sek_mercury_inline2.jpg?resize=680%2C621&#038;ssl=1" alt="תכונת מרקורי הדומה לקרחונים" class="wp-image-3134724" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_sek_mercury_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_sek_mercury_inline2.jpg?resize=419%2C383&amp;ssl=1 419w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_sek_mercury_inline2.jpg?resize=493%2C450&amp;ssl=1 493w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_sek_mercury_inline2.jpg?resize=204%2C186&amp;ssl=1 204w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_sek_mercury_inline2.jpg?resize=635%2C580&amp;ssl=1 635w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134724">למרקורי יש מבנים גיאולוגיים כדוריים הדומים לזרימות קרחונים (כמה מסומנים בתמונת מסנג&#39;ר זו). בורות על פני הקרחון עלולים להיגרם על ידי בריחת חומרים נדיפים לחלל.</span> <span class="credit wp-credit-3134724">JAP Rodriguez et al/The Planetary Science Journal 2023 ומכון קרנגי בוושינגטון, המעבדה לפיזיקה יישומית של אוניברסיטת ג&#39;ונס הופקינס, נאס&quot;א</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן מעניין, נוכחותם של חומרים נדיפים פני השטח (וההשפעות הגיאולוגיות שלהם) מרמזת על כך שהרבה יותר אורבים מתחת לאדמה. רודריגז ועמיתיו מעריכים ששכבה עשירה בנדיפות בקרום כוכב הלכת יכולה להגיע לעומק של כמה קילומטרים. זה עבה מספיק כדי ליצור כיסי מגורים כדי להגן על יצורים עמידים מהטמפרטורות הקיצוניות על פני השטח של מרקורי, טוען הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בין אם החיים יכולים לשרוד שם בתיאוריה או לא, עצם נוכחותם של קרחונים על מרקורי היא כשלעצמה מפתיעה. אם המאפיינים הגיאולוגיים של מרקורי אכן נחשבים כקרחונים, זה אומר שהם נפוצים בכל מערכת השמש שלנו, מהשכנה הקרובה ביותר של השמש ועד לגמד הרחוק ביותר, פלוטו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, מדענים אחרים אומרים שהתווית &quot;קרחון&quot; מופרכת. &quot;הקרחונים&quot; יכולים להכיל יותר חומר סלעי מאשר חומרים נדיפים, אומר שון סולומון, מדען פלנטרי בדימוס במצפה כדור הארץ למונט-דוהרטי בפליסאדס, ניו יורק, והחוקר הראשי של משימת המסנג&#39;ר. אז אולי הצורות היבשתיות דומות יותר למפולות משומנות על ידי חומרים נדיפים. ובכל זאת, הוא אומר, הטיעון של המחקר לגבי האופן שבו נוצרו המבנים מתקבל על הדעת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיונות החדשים הם קיצוניים, מציין דיוויד רות&#39;רי, מדען פלנטרי באוניברסיטה הפתוחה במילטון קיינס, אנגליה. &quot;אבל הכל מתאים לדפוס: מרקורי עשיר באופן מפתיע בחומרים נדיפים, ועדיין לא הבנו את הגבולות של מה שהחומרים הנדיפים מסוגלים לעשות לנוף של מרקורי.&quot; ביקור חוזר עם מכשירים מתקדמים יותר משל מסנג&#39;ר הוא מאוד בסדר, אומר רות&#39;רי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרבה המזל, <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-parker-solar-probe-sun-next-close-pass-esa-orbiter">BepiColombo</a> , מאמץ משותף בין סוכנויות החלל האירופיות והיפניות, בדרך <em>(SN: 1/15/21</em> ) <em>.</em> החללית, שהושקה ב-2018, תיכנס למסלולו של מרקורי בדצמבר 2025. &quot;BepiColombo, כמו גם תשובה לכמה מהשאלות הללו, הולכת לתת לנו עוד כמה הפתעות&quot;, אומר רות&#39;רי, המעורב במשימה. &quot;אהיה מופתע מאוד אם לא נופתע&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_sek_mercury_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="71243" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_sek_mercury_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הנה כמה פירות אתה יכול לקחת מתצוגה לפני שהיא מתמוטטת</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/physics-fruit-display-collapse<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Thu, 04 Jan 2024 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134441 </guid><description><![CDATA[About 10 percent of the fruit in a tilted market display can be removed before it all crashes down, computer simulations show. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אם אתה לוקח יותר מ-10 אחוז מהפרי בתצוגת תוצרת מוערמת - היזהרו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תצוגות התוצרת המשופעות האייקוניות בחנויות מכולת יכולות לגרום לכאוס כשהן מתמוטטות. אבל השאלה כמה פירות אפשר להסיר לפני שהמבנה יפול מטה היא מסובכת באופן מפתיע. מחקר חדש, שפורסם ב- December <em>Physical Review E</em> , <a href="https://journals.aps.org/pre/abstract/10.1103/PhysRevE.108.064904" target="_blank" rel="noopener">מספק סוף סוף תשובה</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קריסות תצוגת פירות הן מערכת טובה לחקר <a href="https://www.sciencenews.org/article/science-avalanches">הדינמיקה שיוצרות מפולות שלגים</a> ומפולות אדמה מכיוון שהן פשוטות יחסית, אומר הפיזיקאי אדוארדו רוג&#39;אס מאוניברסיטת אנטופגסטה בצ&#39;ילה ( <em>SN: 1/4/16</em> ). כל העצמים מסודרים בצורה לא אקראית, דמוית גביש, והם בערך באותו גודל וצורה - בניגוד לאדמה של צלע הר, למשל. זה מקל על בחינת ההשפעה של הסרת חפץ אחד על המבנה הכללי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות הדמיות מחשב, Rojas ועמיתיו דגמנו פירות שנערמו בהרבה זוויות שונות כדי לזהות מתי קריסה לעולם לא תתרחש ומתי תתרחש באופן מיידי. בין הקצוות הללו, הצוות דימה מה יקרה לשלמות התצוגה כאשר יוסרו עוד ועוד פירות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתן להסיר כ-10 אחוז מהפרי בתצוגה נתונה לפני הפעלת מפולת שלגים, כך עולה מהסימולציות. אם 29 קונים תפסו תפוח מערימה של 300, הקונה הבא אולי ירצה לשים כובע קשיח לפני שימלט אחד לעצמו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;נראה להדמיות שלהם בהחלט יש כמה מסימני ההיכר של החוויה היומיומית שלנו&quot;, אומר ארשאד קודרולי, פיזיקאי מאוניברסיטת קלארק בווסטר, מסצ&#39;וסטס. &quot;זו גישה נחמדה וניתן להכליל בקלות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Rojas ועמיתיו מקווים לאחר מכן לדמות ערימות זוויתיות של חפצים בגדלים שונים המסודרים באופן אקראי, כמו ערימות סלעים שעלולות להוביל למפולות סלעים מסוכנות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_di_fruit_jenga_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1662144" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_di_fruit_jenga_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מאובני חיידקים מכילים את הסימנים העתיקים ביותר של מכונות הדרושים לפוטוסינתזה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bacteria-fossils-oldest-machinery-photosynthesis-thylakoids<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Wed, 03 Jan 2024 16:38:39 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134803 </guid><description><![CDATA[Microfossils from Australia suggest that cyanobacteria evolved structures for oxygen-producing photosynthesis by 1.78 billion years ago.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מאובנים זעירים עתיקים מאוסטרליה עשויים לשאת עדות לכוח רב: היכולת לייצר חמצן באמצעות פוטוסינתזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החיידקים המאובנים, המתוארכים מלפני 1.73 מיליארד עד 1.78 מיליארד שנים, מלאים במבנים הדומים לאלה שבהם מתרחשת פוטוסינתזה מייצרת חמצן ברוב הציאנובקטריות המודרניות ובצמחים. המבנים הנקראים ממברנות thylakoid הם <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06896-7" target="_blank" rel="noopener">העתיקים ביותר שנמצאו אי פעם</a> , מדווחים חוקרים ב-3 בינואר ב- <em>Nature</em> . הממצא דוחה את העדויות של thylakoids בציאנובקטריה ב-1.2 מיליארד שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המצאת הפוטוסינתזה של ציאנובקטריה אחראית לחמצן באטמוספירה של כדור הארץ. &quot;אז הם מהווים עניין גדול&quot;, אומר וודוורד פישר, גיאוביולוג ב-Caltech שלא היה מעורב במציאת ממברנות התילקואיד. ו&quot;זה סוג המידע שחשבתי שלא נוכל להוציא ממאובנים&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוב המאובנים משמרים רקמות מינרליות כמו עצם או קונכיות, אבל חיידקים אינם מכילים מבנים מינרלים כאלה. המאובנים האלה הם &quot;רק דחיסות של פחמן&quot; שנדחס לתוך בוץ, אומר פישר. למצוא את החיידקים שנשמרו זה מרשים מספיק, אבל המאובנים החדשים חושפים מבנים מורכבים בתוך החיידקים המיקרוסקופיים. &quot;זה מציע סוג כזה של עתיד שבו נוכל אולי למשוך יותר מידע, יותר ביולוגיה של התא ופרטים מורפולוגיים מהמאובנים הזעירים האלה&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לחוקרים כבר היו עדויות עקיפות ממחקרים גנטיים <a href="https://www.sciencenews.org/article/earth-got-first-whiff-oxygen-32-billion-years-ago">וכימיים</a> לכך שציאנובקטריה פיתחה תילקואידים בזמן שהחיידקים המאובנים הללו חיו, אומרת פטרישיה סנצ&#39;ז-ברקלדו, מיקרוביולוגית אבולוציונית מאוניברסיטת בריסטול באנגליה <em>(SN: 9/8/15)</em> . ובכל זאת, מתי בדיוק התפתחו המבנים יש <a href="https://www.sciencenews.org/article/origin-photosynthesis-may-go-further-back-estimates-50-years-ago">ויכוח חריף</a> ( <em>SN: 3/2/17</em> ). אז זה מרגש לראות עדויות מאובנות של תילקואידים ישנים כאלה, אומר סנצ&#39;ז-ברקלדו, שלא היה מעורב בעבודה. &quot;כל ראיה שיש לך מאותה תקופה חשובה כי תיעוד המאובנים באמת דליל מאוד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש חוקרים שחושבים שייתכן כי thylakoids התפתחו לפני <a href="https://www.sciencenews.org/article/earth-might-not-have-needed-major-event-become-oxygen-rich">אירוע החמצון הגדול</a> לפני כ-2.4 מיליארד שנים ( <em>SN: 12/11/19</em> ). לפני אותו אירוע, היו ניחוחות חמצן פה ושם באטמוספירה, אבל נדרשה פעולה מרוכזת של חיידקים פוטוסינתטיים כדי לשלוח את רמות החמצן של כדור הארץ להרקיע שחקים. ערימות של thylakoids בתוך ציאנובקטריה עשויות להכפיל את ייצור החמצן של החיידקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך התקופה שבה חיו הציאנובקטריות המאובנות כעת, רמות החמצן באטמוספירה של כדור הארץ צנחו שוב לשבריר מהרמות של היום, אומר סנצ&#39;ז-ברקלדו. המאובנים רומזים שייתכן שהיו כיסים קטנים שבהם חמצן היה בשפע ויכולים היו לטפח את האבולוציה של אבותיהם של הצמחים והחיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סלעים רבים שעשויים לאחסן מאובנים כאלה נדחסו ו&quot;בושלו&quot; והרסו מבנים תוך תאיים עדינים כמו תילקואידים, אומרת עמנואל ג&#39;וואוקס, אסטרוביולוגית מאוניברסיטת ליאז&#39; בבלגיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לא ידענו שאפשר לשמר אותם במיקרו מאובנים כל כך ישנים&quot;, היא אומרת. אבל אין לה ספק שהקווים הכהים המוערמים דרך תאים זעירים בצורת נקניק מייצגים תילקואידים. &quot;זה לא יכול להיות משהו אחר, למעשה. ההסדר הזה מאוד ייחודי לציאנובקטריה עם תילקואידים&quot;, היא אומרת. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_ts_photosynthesis_inline_desktop.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_ts_photosynthesis_inline_desktop.jpg?resize=330%2C103&amp;ssl=1 330w" width="680" height="213" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_ts_photosynthesis_inline_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_ts_photosynthesis_inline_mobile.jpg?resize=330%2C103&amp;ssl=1 330w" width="680" height="213"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_ts_photosynthesis_inline_mobile.jpg?fit=680%2C213&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="תמונות זו לצד זו של מאובן חיידקי בז&#39; מוארך לצד תקריב של המבנים הפנימיים שלו שנראים כמו קווים שחורים אופקיים. מבנים אלה הם ממברנות הנחוצות לפוטוסינתזה, אומרים חוקרים." decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_ts_photosynthesis_inline_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_ts_photosynthesis_inline_mobile.jpg?resize=330%2C103&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3134810" data-permalink="https://www.sciencenews.org/010324_ts_photosynthesis_inline_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_ts_photosynthesis_inline_mobile.jpg?fit=680%2C213&amp;ssl=1" data-orig-size="680,213" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="010324_ts_photosynthesis_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Researchers found microscopic fossils of cyanobacteria dubbed &lt;em>;Navifusa majensis &lt;/em>;(left) in 1.73 billion- to 1.78 billion-year-old shale from Australia). A peek inside the fossils revealed black horizontal lines indicating the bacterium contained stacks of membranes known as thylakoids (right) like those in modern bacteria and plants where oxygen-producing photosynthesis takes place.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_ts_photosynthesis_inline_mobile.jpg?fit=680%2C213&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_ts_photosynthesis_inline_mobile.jpg?fit=680%2C213&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3134810">חוקרים מצאו מאובנים מיקרוסקופיים של ציאנובקטריות שכונו <em>Navifusa majensis</em> (משמאל) בפצלים בני 1.73 מיליארד עד 1.78 מיליארד שנים מאוסטרליה. הצצה לתוך המאובנים גילתה קווים אופקיים שחורים המצביעים על כך שהחיידק הכיל ערימות של ממברנות הידועות בשם thylakoids (מימין) כמו אלו שבחיידקים וצמחים מודרניים שבהם מתרחשת פוטוסינתזה מייצרת חמצן.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3134810">CF Demoulin, <em>et al</em> ./ <em>Nature</em> 2024</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3134809">חוקרים מצאו מאובנים מיקרוסקופיים של ציאנובקטריות המכונות <em>Navifusa majensis</em> (משמאל) בפצלים בני 1.73 מיליארד עד 1.78 מיליארד שנים מאוסטרליה). הצצה לתוך המאובנים גילתה קווים אופקיים שחורים המצביעים על כך שהחיידק הכיל ערימות של ממברנות הידועות בשם thylakoids (מימין) כמו אלו שבחיידקים וצמחים מודרניים שבהם מתרחשת פוטוסינתזה מייצרת חמצן.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3134809">CF Demoulin, <em>et al</em> ./ <em>Nature</em> 2024</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Javaux ועמיתיו מצאו את המבנים דמויי התילקואיד העתיקים ביותר במיקרו מאובנים בפצלים מאוסטרליה. המבנים היו קיימים גם במאובנים בני כמיליארד שנה מקנדה, אך לא במאובנים בני מיליארד שנים מקונגו. הסלעים מקונגו חוו טמפרטורות מעט גבוהות יותר מהאחרים, מה שאולי השמיד עדויות מאובנות של תילקואידים. או אולי המאובנים האלה הם ציאנובקטריות שמעולם לא התפתחו את המבנים או שהם סוג אחר של חיידקים לחלוטין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים לא יכולים לדעת מהמאובנים אם הציאנובקטריה האוסטרלית והקנדית הם אבות ישירים של מינים חיים, אומר Javaux, אבל הם כמעט בוודאות בני דודים. הצוות מקווה לחקור סלעים עתיקים עוד יותר מלפני אירוע החמצון הגדול עבור עדויות עתיקות עוד יותר של תילקואידים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_ts_photosynthesis_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="181887" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/010324_ts_photosynthesis_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> עוברים מייצרים חלבון שגורם לבחילות בוקר בהריון</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/morning-sickness-pregnancy-nausea-vomiting-fetus-protein<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Wed, 03 Jan 2024 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134654 </guid><description><![CDATA[A hormone called GDF15 triggers a part of the brain involved in nausea and vomiting, a new study finds. Blocking its action may lead to treatments.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עלייה בהורמון המיוצר על ידי עוברים מעוררת בחילה והקאות של בחילות בוקר, כך עולה ממחקר חדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים שיש להם רמות נמוכות באופן טבעי של החלבון בדמם לפני ההריון <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06921-9" target="_blank" rel="noopener">רגישים יותר לצורה חמורה של בחילות בוקר</a> הנקראת hyperemesis gravidarum כשהם נפגעים מהעומס של חלבון, כך מדווחים חוקרים ב-13 בדצמבר ב- <em>Nature</em> . הממצאים יכולים לסייע בזיהוי אנשים בסיכון למחלה הקשה ולהוביל לטיפולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד 80 אחוז מהאנשים ההריונים מקבלים בחילות בשלבים המוקדמים של ההריון, וכמחצית הקאות - שילוב של תסמינים הנקראים לעתים קרובות (באופן מטעה) בחילות בוקר. אחוז קטן מהאנשים בהריון - עד 3% - יפתחו היפרמזיס גרבידרום, הקאות כה חמורות ותכופות שעלולות להוביל לירידה במשקל, להתייבשות ואף לאשפוז ולמוות של העובר או האם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעבר, חוקרים שיערו שבחילות בוקר נגרמות מאסטרוגן או הורמונים אחרים המוגברים בתחילת ההריון, אומר הגינקולוג והמיילד ג&#39;ון טרוויק, שלא היה מעורב במחקר. עבור מחלה קשה, היא אומרת, מחקרים הצביעו על עלייה בהורמון בלוטת התריס, זיהומים וסיבות אחרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הבעייתית ביותר הייתה שזה נחשב כסיבה פסיכולוגית, שהופרכה בהרחבה&quot;, אומר טרוויק, מבית החולים האוניברסיטאי האוקלנד ואוניברסיטת ברגן בנורווגיה. &quot;נאמר לנשים, &#39;אולי את לא רוצה את ההריון הזה. אולי את כועסת על בעלך&#39;”.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים החדשים, אומר טרוביק, מספקים &quot;הוכחה לכך שזו מחלה אמיתית&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חולים שסבלו מבחילות והקאות במהלך ההיריון היו עם רמות גבוהות יותר של חלבון בשם GDF15 בדמם מאשר אנשים בהריון ללא התסמינים, כך מדווחים האנדוקרינולוג סטיבן אורהילי מאוניברסיטת קיימברידג&#39; ועמיתיו. החלבון הזה, שמיוצר בכל הגוף ועוזר לתאים להגיב ללחץ, נמצא בעבר כפועל על חלק במוח המעורב בייצור בחילות והקאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחברת המחקר Marlena Fejzo ועמיתיו כבר הראו שלאנשים עם וריאנט גנטי מסוים בגן <em>GDF15</em> יש עד פי 10 סיכון לפתח hyperemesis gravidarum מאשר לאנשים ללא וריאנט. אבל אלה עם הגרסה מייצרים <em>פחות</em> GDF15 ממה שאופייני, גילו אותם חוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא הזה היה חידה, אומר Fejzo, גנטיקאי וחוקר hyperemesis gravidarum בבית הספר לרפואה Keck של USC בלוס אנג&#39;לס. אם אנשים עם הגרסה מייצרים רמות נמוכות של GDF15, אך רמות גבוהות קשורות לבחילות והקאות, מדוע הגרסה מהווה סיכון לבחילות בוקר חמורות?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מסתבר שאנשים עם וריאנט הסיכון מייצרים פחות מהחלבון לפני ההריון, אבל יש להם רמות גבוהות של GDF15 בדם כשהם בהריון. הטוויסט הוא שרוב ה-GDF15 המיוצר בהריון מגיע מהעובר ומהשליה, כך מצאו חוקרי המחקר. אנשים עם וריאנט הסיכון אינם רגילים להשפעות החולניות של GDF15. &quot;אז כשנפגשים עם הרמות הגבוהות האלה בתחילת ההריון, את רגישה מאוד אליהן, יותר מהאדם הממוצע&quot;, ​​אומר Fejzo.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעומת זאת, לאנשים עם הפרעת דם נדירה הנקראת בטא תלסמיה יש רמות גבוהות של GDF15. אנשים אלה רק לעתים נדירות מרגישים בחילה במהלך ההיריון, מצאו החוקרים. ממצא זה הצביע על כך שחשיפה לחלבון לפני ההריון עלולה לגרום לחוסר רגישות לאנשים כדי שלא יהיו כל כך חולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות בדק את הרעיון בעכברים. מכרסמים שקיבלו מנה גדולה של החלבון הפחיתו באכילה, דבר שהחיות עושות בדרך כלל כשהן בחילה. אבל אם העכברים התכוננו לעלייה במינון נמוך יותר של GDF15 ארוכת טווח שלושה ימים לפני כן, הם לא היו מוטרדים כל כך. התוצאה מרמזת שכמויות קטנות של החלבון יכולות להקהות את ההשפעה של מנה גדולה יותר מאוחר יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל הממצאים ביחד מציעים גם דרכי טיפול. תרופת הסוכרת מטפורמין מעלה את רמות GDF15 ועשויה להינתן לאנשים בסיכון להיפרמזיס גרבידארום לפני ההריון, אומר אורהילי. לחלופין, תרופות עתידיות עשויות להתפתח כדי לחסום את פעולת GDF15 על המוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, Fejzo מציין אזהרה אחת: רוב המחקרים הגנטיים נעשו עם אנשים ממוצא אירופי, כך שלא בטוח ש-GDF15 הוא שחקן מרכזי עבור כל הקבוצות האתניות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו כן, הגסטרואנטרולוג Sumona Saha אומר שלפני שניתן יהיה לתת טיפול כלשהו, ​​החוקרים יזדקקו <a href="https://www.sciencenews.org/article/pregnancy-medication-new-drugs-research-clinical-trials">להרבה נתוני בטיחות</a> ממחקרים בבעלי חיים ( <em>SN: 21/4/22</em> ). אף אחד לא באמת יודע איזו השפעה עשויה להיות לחסימת GDF15 על התפתחות העובר או אם העלאת רמות החלבון לפני ההריון עלולה להשפיע על ההתעברות, אומר סהא, מבית הספר לרפואה ובריאות הציבור של אוניברסיטת ויסקונסין במדיסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נכון לעכשיו, הרופאים מנסים מגוון תרופות נגד בחילה, תרופות נוירולוגיות וטיפולים אחרים, לפעמים כולל נוזלים תוך ורידי ותזונה לטיפול באנשים עם בחילות והקאות קשות. טיפולים המתמקדים ב-GDF15 עשויים לשפר את הטיפול, אומר סהא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש לנו, פוטנציאלית, טיפול מאוד ממוקד לעומת הרבה טיפולים אחרים, שהם כמו לקחת פטיש לבעיה. כעת, פוטנציאלית תהיה לנו סכין X-Acto שנוכל להשתמש בה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122023_ti_morning_sickness_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="597617" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122023_ti_morning_sickness_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> רוב האנשים אומרים ששליטה עצמית זהה לכוח רצון. החוקרים לא מסכימים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/self-control-willpower-psychology<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Wed, 03 Jan 2024 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Science & Society]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134600 </guid><description><![CDATA[Psychologists say self-control is about planning ahead to avoid relying on willpower in the moment. Laypeople see things differently. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ויכוח מדעי על איך להגדיר שליטה עצמית נובע ממקור לא סביר: סיפור מהמיתולוגיה היוונית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהפליג הביתה לאיתקה לאחר מלחמת טרויה, אודיסאוס השתוקק לשמוע את השיר האגדי של הסירנות. אבל הוא ידע שזה רעיון רע מאוד. הסירנות, הזהירה האלה קירס, פיתו מלחים חולפים לאי שלהם כדי להרוג אותם. אז סירק עזר לאודיסאוס ליצור תוכנית. כשהסירה שלו התקרבה לאי הסירנות, אודיסאוס הושיט לאנשי הצוות כדורי שעווה כדי לסתום את אוזניהם, והוא הורה לגברים לקשור אותו בחוזקה לתורן הסירה. הוא אמר לצוות לקשור אותו חזק יותר אם יתחנן והתחנן להיענות לקריאת הסירנות. התוכנית שלו במקום, אודיסאוס היה מסוגל גם לשמוע את הסירנות וגם לחיות כדי לספר את הסיפור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המדע ברור. כביכול לקשור את עצמו לתורן - או יצירת אסטרטגיות מראש כדי לסכל פיתויים - היא הדרך האופטימלית לעמוד ביעדים. אבל לא כולם מסכימים שאסטרטגיות מנע כאלה מהוות שליטה עצמית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פסיכולוגים חברתיים אומרים שאודיסאוס השתמש בשליטה עצמית למופת. זה בגלל שהם נוטים להבחין בין שליטה עצמית אסטרטגית - כלומר גישת אודיסאוס - לבין כוח רצון. כוח הרצון יהיה דומה לאודיסאוס שמתנגד לקריאת הסירנות ברגע ללא חבל ואנשי צוות שריריים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, כמה מדענים חברתיים החלו לדחוף את הפיצול הלשוני הזה. רוב ההדיוטות משתמשים גם <em>בכוח רצון</em> וגם <em>בשליטה עצמית</em> כדי להתייחס לעמידה בפיתוי ברגע, אומר צ&#39;נדרה סריפאדה, מדען מוח פסיכיאטרי ופילוסוף מאוניברסיטת מישיגן באן ארבור. ככאלה, הם רואים את החלטתו של אודיסאוס לקשור את עצמו לתורן לא כאקט של שליטה עצמית אלא הודאה בכך שהוא חסר זאת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מקרה אודיסאוס הוא דוגמה חיה לאופן שבו התחייבות מוקדמת, תכנון מראש ודברים כאלה אינם נקראים על ידי אנשים רגילים <em>שליטה עצמית</em> &quot;, אומר סריפדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאבק פנימי במגדל השן על מה שמהווה ומה לא מהווה שליטה עצמית עשוי להיראות כמו קרב עם הימור נמוך. מומחים מסכימים במידה רבה שתכנון מנע הוא הדרך הטובה ביותר להשיג את מטרותיו. אז למי אכפת אם הדרך הזו להצלחה משקפת שליטה עצמית או משהו אחר? כל הדרכים, אחרי הכל, מובילות לאיתקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנושא כן משנה, מתעקש סריפדה. קחו בחשבון את התקופה החגיגית הזו בשנה. מדעני חברה מופיעים לעתים קרובות בתקשורת כמומחים שיכולים לעזור לאנשים להשיג את החלטותיהם לשנה החדשה. אבל אם המומחים האלה מדברים בשפה שונה מהקהל שלהם, ייתכן שהמסר שלהם לא ישקע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואנשים באמת נוראים לעמוד בהחלטותיהם. סקר אחד מצא שכ-40 אחוז מהאנשים בארצות הברית מקבלים החלטות, אך <a href="https://www.ipsos.com/sites/default/files/ct/news/documents/2020-12/urban_plates_-_nyr_survey_key_findings_12-8-2020.pdf" target="_blank" rel="noreferrer noopener">פחות ממחצית משלימים את ההחלטה הזו</a> עד סוף השנה. בערך שליש מקובעי הרזולוציה לא עוברים את רף שלושת החודשים. סקר אחר הראה שרוב האמריקאים המבוגרים חושבים שהם ייכשלו בהחלטותיהם בגלל, ניחשתם נכון, <a href="https://www.finder.com/new-years-resolution-statistics" target="_blank" rel="noreferrer noopener">חוסר כוח רצון</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חשבו על זה כך, אומר סריפאדה: אם הוא היה אומר למטופלים שלו להפעיל שליטה עצמית כדי להימנע ממתוקים, הם היו חושבים שהוא מתכוון להתנגד לתשוקה המיידית לאכול עוגיה טרייה. הם לא יחשבו שהוא מתכוון לקחת את הדרך הארוכה הביתה כדי להימנע מלעבור ליד המאפייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אתה צריך לתקשר עם אנשים באמצעות אוצר מילים מוכר&quot;, אומר Sripada.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אודיסאוס שליטה עצמית</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנים האחרונות מונחים פסיכולוגיים מסתננים לדיבור היומיומי. תוך כדי כך, מילים כמו <em>הדלקת גז</em> , <em>מופעלת</em> , <em>נרקיסיסטית</em> , <em>רעילה</em> , <em>טראומטית</em> <a href="https://www.sciencenews.org/article/pandemic-languishing-psychology-covid"><em>ופורחת</em></a> הפכו מדוללות ולא מדויקות ( <em>SN: 1/10/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המונח <em>שליטה עצמית</em> מראה שתרגומים שגויים דומים מתרחשים גם הפוך. רעיון השליטה העצמית צץ לפני אלפי שנים. לדוגמה, בספר <em>החוקים</em> <em>,</em> ספר העוסק בפילוסופיה פוליטית, אתיקה, תיאולוגיה ופסיכולוגיה, טען אפלטון ששליטה <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s13164-021-00573-2" target="_blank" rel="noopener">עצמית מפצה על היעדר תכנון אסטרטגי</a> , כתבו חוקרים במרץ 2023 <em>סקירה של פילוסופיה ופסיכולוגיה.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לשם השוואה, מדענים נכנסו לשיח השליטה העצמית יחסית לאחרונה. מושגים אחרים, כמו תשומת לב, זיכרון, מוטיבציה ותשוקה, הלכו במסלול דומה משיח ההדיות לז&#39;רגון מדעי, אומר הפילוסוף ומדען הקוגניציה חואן פבלו ברמודז, מחבר שותף במחקר. &quot;ברגע שהמילים האלה נכנסות למדע, הן משתנות. לפעמים הם משתנים לטובה. לפעמים הם נעשים בוציים יותר. נראה כי [שליטה עצמית] היא מקרה של האחרון&quot;, אומר ברמודז, מאוניברסידד אקסטרנדו דה קולומביה בבוגוטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שיהיה ברור, לבם של המדענים במקום הנכון. בימי העליות המוקדמות, היה ידוע שאנשים שדיווחו על רמות גבוהות של שליטה עצמית פנימית - כפי שנמדדה על ידי תגובות לשאלות כמו &quot;אני טוב בעמידה בפיתויים&quot; או &quot;אני נסחפת לרגשות שלי&quot; - נטו לדווח. רמות גבוהות יותר של רווחה והישגים אקדמיים ומערכות יחסים יציבות יותר מהציבור הרחב. מדענים הניחו שאנשים חזקים בשליטה עצמית היו פשוט טובים יותר מאחרים בהפעלת שרירים בפיתוי. איך, הם רצו לדעת, יכולים אחרים לחזק את השריר הזה?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אז החל להופיע מחקר שאתגר את המסגרת הזו. במחקר אחד, החוקרים ניתחו תוצאות של כ-100 מחקרי שליטה עצמית של כמעט 33,000 משתתפים. אנשים שקיבלו ציון גבוה בשליטה עצמית לא היו טובים יותר מאחרים בעמידה בפיתוי ברגע זה, דיווחו אותם מדענים בפברואר 2012 ב- <em>Personity and Social Psychology Review.</em> במקום זאת, אנשים כאלה דיווחו שיש להם <a href="https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/1088868311418749" target="_blank" rel="noopener">הרגלים או שגרה מבוססים</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר אחר, חוקרים הציגו למעלה מ-200 אנשים בביפרים מספר פעמים ביום כדי למדוד את רצונותיהם בזמן אמת. אנשים שקיבלו ציון גבוה בשליטה עצמית דיווחו <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/22149456/" target="_blank" rel="noopener">שחוו פחות פיתויים ורצונות חלשים</a> יותר מאלה עם ציונים נמוכים יותר, כך דיווח הצוות ביוני 2012 <em>Journal of Personality and Social Psychology.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים אלה הובילו לשינוי סיסמי בתחום השליטה העצמית, אומר הפסיכולוג החברתי מלטה פריזה מאוניברסיטת סארלונד בסאארבריקן, גרמניה, שלא היה מעורב בעבודה זו. &quot;כנראה שהאנשים הטובים בשליטה עצמית... לא מעכבים כל היום. הם עושים משהו אחר&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כך החל פיצול כוח הרצון/שליטה העצמית. מדענים החלו לבחון את הכלים שיכולים לעזור לאנשים לעשות את הדברים השונים האלה - תוך הקפדה על הכינוי &quot;שליטה עצמית&quot;. כמה מחקרים התמקדו באסטרטגיות שאנשים יכולים להתקשר אליהם ברגע כדי לעבור מעבר לכוח רצון פשוט כדי לעמוד בפיתוי, אומר קנטארו פוג&#39;יטה, פסיכולוג חברתי באוניברסיטת אוהיו סטייט בקולומבוס. לדוגמה, מחקר הראה כי הסחת דעת או התמקדות בהיבטים השליליים של פיתוי יכולה לעזור לאנשים להתגבר על רצונות מיידיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל עם התגברות הראיות לכך שתכנון מוקדם א-לה אודיסאוס הציג את המפתח להצלחה ארוכת טווח, שם מיקדו החוקרים את תשומת לבם, אומר פוג&#39;יטה, שהתווה את האסטרטגיות הללו <em>ב&quot;תובנות המדיניות של אוקטובר 2020 ממדעי ההתנהגות והמוח&quot;</em> . <a href="https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/2372732220941242" target="_blank" rel="noopener">כמה טיפים</a> כוללים קישור בין כישלון מטרה לעונש שהוטל על עצמו, כמו לאלץ את עצמו לתרום לארגון שנוא. אחר כרוך בשילוב של פעולה שלא אהבתי - נניח, ריצה - עם פעולה רצויה, כגון האזנה לפודקאסט אהוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מאמר זה מאתגר את האמונה הנפוצה: ששליטה עצמית מוצלחת דורשת כוח רצון&quot;, כתבו פוג&#39;יטה ושותפיו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פשוטי העם החמיצו את המזכר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל המחקר של Sripada מראה שאנשים שאינם מתכננים או משתתפים באופן קבוע במחקרי מחקר אינם מפרקים את המונחים <em>כוח רצון</em> <em>ושליטה עצמית</em> . הצוות שלו <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0010027722001421?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">בדק כיצד אנשים חושבים על שליטה עצמית</a> במחקר שפורסם באוגוסט 2022 <em>Cognition</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי אחד, הצוות ביקש לשחזר את סיפור אודיסאוס באמצעות סיפור אחר, זה על אדם בשם מו והרצון שלו לאכול פחות גבינה. לחוקרים קראו 86 משתתפים מקוונים אחת מכמה ביניים. בתרחיש אחד - מקביל לסיפור &quot;קשור את עצמו לתורן&quot; - מו נותן את גוש הצ&#39;דר שלו לשותפו לחדר כדי שלא יאכל אותו אחר כך. למרות התחננות והתחננות לגבינה שלו למחרת, השותף לדירה דוחה את בקשתו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתרחיש חלופי, מו לא מוסר מראש את הגבינה. במקום זאת, כאשר השותפה לדירה שואלת אם היא יכולה להשתמש בגוש הצ&#39;דר שלו כדי להכין כריך, מו נותן לה אותו למרות שרצה אותו לעצמו, ובכך מתגבר על התשוקה החזקה שלו. כלומר, הוא מתנגד לקריאת הסירנה של הגבינה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן, הצוות שאל את המשתתפים: &quot;כמה שליטה עצמית פעל מו כדי לא לאכול גבינה?&quot; המשיבים יכלו לענות מ-1 עבור &quot;אף אחד&quot; עד 7 עבור &quot;הרבה&quot;. המשתתפים דירגו את מו גבוה בשליטה עצמית כאשר נתן לשותפו לחדר את הגבינה ברגע, כך גילו הצוות. אבל, הם דירגו אותו נמוך בשליטה עצמית כאשר הוא &quot;התחנן והתחנן&quot; לגבי הגבינה למחרת. במילים אחרות, הדיוטות לא קיבלו תזכיר של פסיכולוגים חברתיים לפיו תכנון אסטרטגי מהווה שליטה עצמית - ולא סתם שליטה עצמית אלא הסוג הטוב ביותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מראה כי חוקרי שליטה עצמית לא עשו מספיק כדי לחקור את ההבנה של הדיוטות לגבי שליטה עצמית, אומר פריזה, שלא היה מעורב במחקר. &quot;יש לנו טרמינולוגיה משלנו ואנחנו עושים מחקר המבוסס על המינוח הזה, אבל זה לא ממש מותאם למה שהדיוטות עשויים לחשוב.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוסר ההתאמה הזה מקשה על מדענים להעביר לציבור את כוחן של אסטרטגיות מנע. אבל הרחבת המשמעות של שליטה עצמית עשויה גם להקשות על מדענים לתקשר זה עם זה. &quot;אין הסכמה [מדעית] לגבי מהי שליטה עצמית ומהי לא&quot;, אומר פוג&#39;יטה. &quot;תלוי עם מי אתה מדבר ובהתאם לנקודת התצפית התיאורטית שלהם, ייתכן שהם משתמשים באותה מילה כדי להתכוון לדברים שונים מאוד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרחבת המונח <em>שליטה עצמית</em> של פסיכולוגים עומדת בניגוד לאלפי שנים של שימוש בשפה, אומר Sripada. חוקרים, והציבור שהם מקווים להגיע אליהם, עדיף שימצאו מונח אחר כדי לתאר את האסטרטגיות הטובות, המונעות, לקשור את עצמך לתורן. והם יכולים לדבוק ברעיון המקורי של שליטה עצמית כשווה ערך לעמידה בפיתוי ברגע, או כוח רצון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת בחשבון, Sripada מציע ניסוח חלופי כאשר הוא מתקשר לאנשים על איך להשיג את החלטות השנה החדשה שלהם: &quot;האם אתה רוצה לשמור על החלטות השנה החדשה שלך? אז אל תסתמך על שליטה עצמית. זה משחק פראייר&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/self-control-art-2.jpeg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="153355" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/self-control-art-2.jpeg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> גז רעיל שיכול לעזור להשריץ חיים נמצא באנקלדוס</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/enceladus-toxic-gas-life-moon-robot<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Tue, 02 Jan 2024 17:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134728 </guid><description><![CDATA[Cassini data indicate that hydrogen cyanide, a key building block for life, exists on Saturn’s icy moon. A snakelike NASA robot might test for sure. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>סן פרנסיסקו</strong> - לאלו שמחים מהאפשרות של חיים חייזרים, אנקלדוס, הירח החורפי של שבתאי, הוא מתנה שפשוט ממשיכה לתת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תרכובות מפתח שיכולות לתמוך בחיידקים זרים או לעזור לחיים להגיח <a href="https://agu.confex.com/agu/fm23/meetingapp.cgi/Paper/1352721" target="_blank" rel="noopener">התגלו בנוימת המים העצומה</a> הפורצת מפתחי האוורור בקונכיית הקרח של אנצלדוס, כך דיווח הביופיזיקאי ג&#39;ונה פיטר מאוניברסיטת הרווארד ב-15 בדצמבר בפגישה השנתית של האיחוד הגיאופיזי האמריקאי. אלה כוללים מימן ציאניד, שעלול להיות רעיל לבני אדם, אם כי פיטר ציין שהוא גם &quot;אבן בניין מפתח לסינתזה של תרכובות מורכבות יותר כולל חומצות אמינו, סוכרים ונוקלאובאסים, שבתורם הם מבשרים לחלבונים, RNA ו-DNA.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים הם בשורה טובה עבור צוות נאס&quot;א שמפתח את ה-Exobiology Extant Life Surveyor, או EELS, רובוט דמוי נחש שיכול יום אחד לזחול לתוך הקרום הקפוא של אנקלדוס כדי לחפש סימני חיים באוקיינוס ​​שמתחתיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אף על פי שהאוקיינוס ​​הזה מעולם לא נצפה ישירות, הוא נחשב למקור של <a href="https://www.sciencenews.org/article/jwst-enceladus-plume-water-space">פלומת המים הענקית היוצאת מהקוטב הדרומי של אנקלדוס</a> ( <em>SN: 6/9/23</em> ). חוקרים דיווחו בעבר כי הפלומה מכילה זרחן בצורת פוספט, מה ומבסס את אנצלדוס כעולם האוקיינוס ​​החייזרי הראשון הידוע כמחזיק <a href="https://www.sciencenews.org/article/enceladus-phosphorus-life-building-block-saturn-moon">בכל היסודות החיוניים לחיים</a> ( <em>SN: 12/16/23</em> ). זיהוי זרחן חיזק את הירח כמועמד מרכזי לאירוח חיים מחוץ לכדור הארץ, והממצאים החדשים מהצוות של פיטר מציעים עוד יותר תמיכה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם מימן ציאניד ופוספט, &quot;אפשר לראות באנצלדוס מערכת פרה-ביוטית חיובית&quot;, או סביבה כימית המסוגלת להצמיח חיים, אמר כריסטופר גליין, גיאוכימאי במכון המחקר הדרום-מערבי בסן אנטוניו שלא היה מעורב במחקר. .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיטר ועמיתיו ערכו ניתוח מפורט של נתונים שנאספו על ידי הגשושית Cassini של נאס&quot;א כשהיא טסה דרך הפלומה של Enceladus בשנים 2011 ו-2012. בנוסף למימן ציאניד, <a href="https://www.nature.com/articles/s41550-023-02160-0" target="_blank" rel="noopener">התרסיס מכיל אצטילן, אתאן וכוהלים שונים</a> , הצוות דיווח גם ב-14 בדצמבר ב- <em>Nature</em> . <em>אסטרונומיה</em> . תרכובות אלה מתדלקות כמה חיידקים על פני כדור הארץ, אמר פיטר, &quot;ויכולות לספק כמויות גדולות של אנרגיה מטבולית לכל חיים פוטנציאליים&quot; באנקלדוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שלנאס&quot;א אין משימות מתוכננות ל-Enceladus, יכולת המגורים שלה כבר דחפה את הפיתוח של EELS. הרובוט 100 ק&quot;ג, באורך 4 מטרים, מורכב מקטעים גליליים טבעתיים. ניתן לסובב את החלקים הללו ולסובב אותם בדרכים שונות כדי לגרום ל-EELS להחליק, לרוח צד או לנוע אנכית בתוך חרקים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_no_enceladus_inline.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="תמונה של רובוט דמוי נחש, הידוע כ-Exobiology Extant Life Surveyor של נאס&quot;א, מונח על השלג." class="wp-image-3134730" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_no_enceladus_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_no_enceladus_inline.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134730">רובוט ה-EELS (מופיע כאן) פועל על השלג באתר הנופש ביג בר מאונטיין בדרום קליפורניה, במהלך מבחן שדה בפברואר 2023.</span> <span class="credit wp-credit-3134730">JPL-Caltech/NASA</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://agu.confex.com/agu/fm23/meetingapp.cgi/Paper/1276174" target="_blank" rel="noopener">ניסוי השדה האחרון</a> של הרובוט התרחש בספטמבר, על קרחון אטבסקה באלברטה, קנדה, דיווח הטכנולוג Masahiro Ono ב-13 בדצמבר בפגישה. על הקרחון, אונו, ממעבדת ההנעה הסילון בפסדינה, קליפורניה, ועמיתיו בדקו את הניידות האנכית של EELS בתוך שלושה פירי קרח, או מולינים. הרובוט הצליח לראשונה להחזיק את עצמו יציב במולינים, לפרוש את גופו כדי להתמקם בין הקירות הקפואים. לאחר מכן, על ידי סיבוב קפדני של טבעות דריכה על גופו, EELS השלים בבטחה ירידות מרובות של 1.5 מטר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעקבות בדיקות נוספות על הקרחון, השלב הבא עבור EELS עשוי להיות ירח כדור הארץ. לדוגמה, ניתן לפרוס גרסה קטנה של נחש החלל כדי לסייע לנחיתות ירח נייחות, אמר אונו. הרובוט הזה &quot;הוא משנה משחק&quot;, הוא אמר, &quot;ולא רק עבור אנקלדוס&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_no_enceladus_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="168364" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_no_enceladus_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> כשזה מגיע לפעילות גופנית, כל פרט חשוב</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/physical-activity-exercise-health-benefits<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Tue, 02 Jan 2024 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134365 </guid><description><![CDATA[Biking to the store. Raking leaves. Playing with your kids. Scientists are getting a clearer picture of all the activities that offer health benefits.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>נכנסנו לשנה חדשה, שעבור אנשים רבים פירושה החלטות חדשות. והסיפור הזה היה אמור להתמודד עם סיפור גדול: הפעילות הגופנית הטובה ביותר שאנשים יכולים לעשות כדי להיות בריאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש רק בעיה אחת קטנה. &quot;פשוט אין דבר כזה &#39;הפעילות הגופנית הטובה ביותר&#39;&quot;, אומר עמנואל סטמטאקיס, אפידמיולוג לפעילות גופנית מאוניברסיטת סידני. אם אתה רואה כותרת כזו, הוא אומר, זה כנראה קליקבייט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שמדענים כן יודעים - מתוך ערימות של מחקרים שנמשכים 70 שנה - הוא שפעילות גופנית סדירה משתלמת ביתרונות בריאותיים ארוכי טווח. והעבודה האחרונה מתחילה לצייר תמונה ברורה יותר של כל הפעילויות שיכולות לעזור. אתה לא צריך לבנות גוף כמו ארנולד שוורצנגר או לרסק מרתונים כמו Tigst Assefa. ולא לכולם יש זמן, כסף או יכולת להצטרף לחדר כושר או להשתמש בציוד מיוחד. אבל אתה לא צריך, אומר סטמטאקיס. רכיבה על אופניים למכולת, לגרוף עלים, לשחק כדורגל עם הילדים שלך - הכל נחשב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למדענים עדיין יש הרבה מה להבין, כמו כיצד היתרונות של פעילות גופנית עוברים דרך הגוף וכיצד להעצים אנשים להוסיף תנועה לחיי היומיום שלהם. אבל לפחות מסקנה אחת נראית ברורה, אומר אי-מין לי, אפידמיולוג בבית הספר לרפואה של הרווארד ובבית החולים בריגהם ולנשים בבוסטון. &quot;כל פעילות גופנית עדיפה על שום פעילות גופנית.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור לי, זה מסתכם במציאת משהו שאתה נהנה ממנו. זה יכול לעשות את ההבדל בין לקום מהספה או להישאר במקום. &quot;הפעילות הגופנית הטובה ביותר&quot;, היא אומרת, &quot;זה משהו שתעשה ותתמיד בו&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פעילות גופנית יכולה להאריך את חייך ולהציע שלל יתרונות בריאותיים נוספים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון שפעילות גופנית טובה עבורך עשוי להיראות ברור באופן מעורר עיניים ומתפשט באופן מציק. משפיעני כושר מפרסמים אימונים ברשתות החברתיות, דיווחים בחדשות מציגים את היתרונות של פעילות גופנית וממשלות ברחבי העולם מנסות להניע אזרחים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, <a href="https://health.gov/sites/default/files/2019-09/Physical_Activity_Guidelines_2nd_edition.pdf" target="_blank" rel="noopener">הנחיות הפעילות הגופנית הנוכחיות של ארצות הברית</a> , שפורסמו ב-2018, דיווחו שכ-80 אחוז מהמבוגרים לא עושים מספיק. מבוגרים צריכים לפחות 150 דקות של פעילות גופנית מתונה או 75 דקות של פעילות נמרצת בשבוע, בתוספת פעילויות לחיזוק שרירים לפחות יומיים בשבוע, לפי ההנחיות. (כמה זמן אמורות להימשך מפגשי חיזוק השרירים האלה? &quot;אנחנו לא באמת יודעים,&quot; אומר לי.)</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מדענים לומדים שאפילו מעט פעילות גופנית יכולה להועיל, אומר לי. רוב המחקרים שהתבססו על המלצות 2018 <a href="https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/2810684" target="_blank" rel="noopener">הסתמכו על נתונים שדווחו על עצמם</a> , כתבו לי ועמיתיו במאמר דעה <em>של JAMA</em> באוקטובר. אנשים נוטים לזכור תרגילים כמו ריצה או שחייה, אומר לי. אבל את שלל התנועות שאנו לוקחים ביום טיפוסי - תנועות שמדענים יודעים כעת שיכולות לשפר את הבריאות - היה קשה לתעד באמצעות דיווחים עצמיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, טכנולוגיה לבישה הוציאה את התנועות החסרות אל מחוץ לאפלולית אל אור הזרקורים. הצבת המשתתפים במכשירי מעקב מאפשרת למדענים לאסוף הרים של נתונים מעמיקים לאורך יומו של אדם, כמו ספירת צעדים, תאוצה וקצב לב. זה עוזר לחשוף את כל הדברים שפעילות גופנית (או היעדרה) יכולה לעשות לבריאותם של אנשים.</p><figure class="wp-block-pullquote alignleft"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם אתה לא עושה כלום, פשוט תעשה קצת. אם אתה כבר עושה קצת, תעשה עוד קצת.&quot;</p> <cite>אני-מינ לי</cite></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנה האחרונה, מדענים הראו שאנשים שעשו יותר פעילות גופנית היו <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9936337/" target="_blank" rel="noopener">בסבירות נמוכה יותר להתאשפז בגלל מצבים נפוצים</a> כמו מחלות כיס מרה, סוכרת ודלקות בדרכי השתן. נתונים אלה מוסיפים למחקרים מבוססי סקר וניסויים קליניים שקושרים <a href="https://bjsm.bmj.com/content/57/19/1231" target="_blank" rel="noopener">פעילות גופנית עם סיכון נמוך יותר למוות עקב שפעת ודלקת ריאות</a> , <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC10359965/#:~:text=Conclusions%20and%20Relevance,D%20supplementation%20had%20no%20effect." target="_blank" rel="noopener">שיפורים בזיכרון ובקשב</a> , ותוצאות <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9750896/" target="_blank" rel="noopener">טובות יותר לאחר זיהום ב-COVID-19</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מחקר אחר מחקר הוכיח את התועלת של פעילות גופנית&quot;, אומר בראיינט וובר, רופא לרפואה מונעת באקדמיית חיל האוויר האמריקאי בקולורדו ספרינגס, קולו. הצוות שלו הראה שאף פעם לא מאוחר מדי להתחיל. במחקר שנערך בקרב יותר מ-100,000 אנשים בני 65 ומעלה, <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamanetworkopen/fullarticle/2797402?utm_source=For_The_Media&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=ftm_links&amp;utm_term=101722" target="_blank" rel="noopener">נראה שהאימונים האירוביים וחיזוק השרירים הורידו את הסיכון למוות</a> במהלך שמונה השנים הבאות. אפילו אנשים מעל גיל 85 ראו יתרונות, אומר וובר, שעשה את העבודה כשהיה במרכז האמריקאי לבקרת מחלות ומניעתן. &quot;התרשמנו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים מסוימים עשויים ליהנות מהיתרונות של פעילות גופנית מבלי לשים לב לכך. הצוות של סטמטאקיס באוסטרליה חוקר פעילות מקרית: התנועות האופייניות והשגרתיות שאנשים מבצעים בחיי היומיום שלהם. הצוות שלו ניתח נתונים מאנשים שלא מתעמלים בזמנם הפנוי אבל לבשו מכשירי מעקב במשך שבוע. רק <a href="https://www.sciencenews.org/article/brief-burst-activity-health-benefits">דקה או שתיים של פעילות אינטנסיבית</a> - כמו לעלות במדרגות או לרוץ לתפוס רכבת - כמה פעמים ביום הפחיתו את הסיכון למות בשבע השנים הבאות בערך בכ-40%, כך דיווחו סטמטאקיס ועמיתיו ב-2022 <em>(SN : 12/8/22).</em> ככל שיותר פעילות, כך ייטב, הוא אומר. ובשנה שעברה, הצוות שלו קשר רק <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamaoncology/fullarticle/2807734" target="_blank" rel="noopener">שלוש וחצי דקות של פעילות נמרצת יומית עם ירידה של כ-18 אחוז בסיכון לסרטן</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לכו במעלה הגבעה, קחו סלסילת מצרכים כבדה, &quot;תצא קצת חסר נשימה&quot;, אומר סטמטאקיס. כל פרץ של מאמץ שמגביר לזמן קצר את קצב הלב שלך כמה פעמים ביום יכול להיות בעל יתרונות בריאותיים לטווח ארוך, הוא אומר. זה משהו שהרבה אנשים לא מבינים. בראיונות עם אנשים בגיל העמידה, סטמטאקיס שמע תפיסה מוטעית נפוצה. &quot;רובם עדיין חושבים שאתה צריך ללכת לחדר כושר, אחרת אין טעם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אל תבינו אותו לא נכון, סטמטאקיס לא אומר שאנשים צריכים לדלג על חדר כושר. &quot;אני רוצה להבהיר לחלוטין שפעילות גופנית היא אפשרות פנטסטית&quot;, הוא אומר. אבל עבור אנשים שאינם יכולים להרשות לעצמם מנוי לחדר כושר או שאינם מסוגלים או מוכנים להתאמן בדרכים מסורתיות, גם פרצים קצרים של פעילויות נמרצות מספר פעמים ביום יכולים להיות טובים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> למדענים עדיין יש שאלות לגבי פעילות גופנית, אבל הם יודעים שאפילו קצת עוזר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהרווארד, לי פעל להפיג עוד תפיסה שגויה פופולרית: שאנשים צריכים לעשות 10,000 צעדים בכל יום כדי להישאר בריאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא התחילה לבדוק את הרעיון בשנת 2018, כאשר בית החולים שלה השיק קמפיין כדי לגרום לעובדים ללכת יותר. מכיוון שלי לומדת פעילות גופנית, המנהלים שלה ביקשו ממנה להקים צוות. זה היה בעיקר אנשים בגיל העמידה ומעלה, היא אומרת. &quot;עבור חלק מהאנשים האלה, אם אתה מבקש מהם לעשות 10,000 צעדים - זאת אומרת, אין מצב&quot;, היא אומרת. &quot;אפילו לעשות 5,000 צעדים זה מתיחה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2019, הצוות של לי מצא שנשים מבוגרות שעשו כ-8,500 צעדים ביום <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamainternalmedicine/article-abstract/2734709" target="_blank" rel="noopener">היו בסיכון נמוך ב-66% למות במהלך המחקר</a> מאשר אלו שעשו בערך 2,500 צעדים ביום. בניתוח משנת 2022, לי ועמיתיה דיווחו על משהו דומה אצל גברים ונשים בגילאים שונים. בשורה התחתונה: לקבלת הטבות בתמותה, <a href="https://www.thelancet.com/journals/lanpub/article/PIIS2468-2667(21)00302-9/fulltext" target="_blank" rel="noopener">אנשים בני 60 ומעלה צריכים לירות במשך 7,000 צעדים ביום, ואנשים צעירים יותר צריכים לירות עבור 9,000</a> , היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל המטרות האלה לא אמורות להרתיע, היא אומרת. לי נוקט בגישה מדורגת. &quot;אם אתה לא עושה כלום, רק תעשה קצת,&quot; היא אומרת. &quot;אם אתה כבר עושה קצת, תעשה עוד קצת.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא ממלאת אחר העצה הזו בעצמה. לי גדלה באזורים הטרופיים במלזיה, שם היה חם, והיא לא ראתה הרבה אנשים מתעמלים, כולל היא עצמה. &quot;עשיתי דידלי-סקוואט&quot;, היא צוחקת. זה השתנה לאחר שהגיעה לארצות הברית לצורך הדוקטורט שלה. &quot;זה צריך להיות כל כך מביך לעשות מחקר על פעילות גופנית בלי להיות פעיל פיזית&quot;, היא אומרת. אז היא התחילה לרוץ. &quot;אני רצה לאט, ואני לא רצה הרבה, אבל אני עושה את זה&quot;, היא אומרת.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עולה מדרגה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל שאנשים עושים יותר צעדים ביום, הסיכון היחסי למות במהלך שבע השנים הבאות יורד בחדות (מתחת לקו האופקי מייצג סיכון נמוך יותר). ירידה זו מאטה בסביבות 7,000 צעדים עבור אנשים בני 60 ומעלה (כחול) וכ-9,000 צעדים עבור אלה מתחת לגיל 60 (אדום).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סיכון תמותה יחסי לפי גיל וצעדים שננקטו ביום </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_desktop_REV.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_desktop_REV.jpg?resize=649%2C383&amp;ssl=1 649w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_desktop_REV.jpg?resize=315%2C186&amp;ssl=1 315w" width="680" height="401" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV.jpg?resize=597%2C383&amp;ssl=1 597w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV.jpg?resize=290%2C186&amp;ssl=1 290w" width="680" height="436"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV.jpg?fit=680%2C436&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="עלילה שמראה את הסיכון למוות לעומת מספר הצעדים שננקטו ביום עבור שתי קבוצות גיל: אלה מתחת לגיל 60 ואלה בני 60 ומעלה." decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV.jpg?resize=597%2C383&amp;ssl=1 597w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV.jpg?resize=290%2C186&amp;ssl=1 290w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3134554" data-permalink="https://www.sciencenews.org/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_rev" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV.jpg?fit=680%2C436&amp;ssl=1" data-orig-size="680,436" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV.jpg?fit=597%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120123_mr_physical-activity_inline_mobile_REV.jpg?fit=680%2C436&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3134554">AE Paluch <em>et al</em> / <em>The Lancet Public Health</em> 2022</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3134555">AE Paluch <em>et al</em> / <em>The Lancet Public Health</em> 2022</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המסר שאנשים יכולים להפיק תועלת בריאותית אפילו מקצת פעילות גופנית מחלחל לזרם המרכזי, אומר לינדון ג&#39;וזף, פיזיולוג לפעילות גופנית במכון הלאומי להזדקנות בבתיסדה, מד&quot;ד. &quot;אתה לא חייב להיות מסוגל ספרינט כמו יוסיין בולט&quot;, הוא אומר. &quot;אתה רק צריך להיות פעיל.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים יודעים שפעילות גופנית עובדת, אומר ג&#39;וזף, למרות שהם לא לגמרי מבינים איך. מדוע הליכה, למשל, הנשענת על שרירי הרגליים, עוזרת גם ללב, לריאות, לכליות ולמערכת החיסון? &quot;כל הגוף מגיב לפעילות גופנית&quot;, אומר יוסף. מדענים מנסים להבין את המולקולות שמשחקות, וכיצד אלו המשתחררות מרקמה אחת יכולות לשפר את בריאותה של אחרת. &quot;זו השאלה הגדולה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> איך לגרום לאנשים לזוז - ולעשות זאת בעקביות - היא שאלה גדולה נוספת. שינוי התנהגותם של אנשים אינו הישג קל, אומר סטמטאקיס. ולעתים קרובות מחסומים מבניים עצומים עומדים בדרך. גם אם מדענים גורמים לאנשים להעלות את ספירת הצעדים שלהם, אם בשכונות שלהם אין מדרכות, עמידה ביעדי צעדים יומית הופכת להרבה יותר קשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יותר מדרכות, שבילים ושבילי אופניים יקלו על אנשים לצבור פעילות גופנית מקרית. &quot;תפקיד הסביבה הוא קריטי&quot;, אומר סטמטאקיס. לי מסכים. פעילות גופנית היא לא רק בחירה אישית, היא אומרת. מדיניות הממשלה יכולה להשפיע על כמה או מעט אנחנו מסוגלים לעשות. שוב, היא מדגישה,<a href="https://www.sciencenews.org/article/running-just-once-week-may-help-you-avoid-early-death">לא צריך הרבה כדי לקבל יתרונות בריאותיים משמעותיים</a> ( <em>SN: 11/5/19</em> ). ואנשים יכולים להתחיל בכל רמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למעשה, אומר לי, &quot;התמורה הגדולה ביותר עבור הכסף שלך מגיעה למעשה בקרב אנשים שעוברים מלעשות כלום לעשייה קטנה&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120823-mr-physical_activity_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="216242" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120823-mr-physical_activity_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> דפוסי פנים של נמלים כמו מערבולות וזיפים עשויים להיות בעלי ערך מעשי</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ant-face-patterns-practical-value<dc:creator><![CDATA[Susan Milius]]></dc:creator><pubDate> Tue, 02 Jan 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134584 </guid><description><![CDATA[Reviewing thousands of ant photos hints that facial surface patterns might offer benefits, like structural support or abrasion protection. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>נמל נשיונל, מד. -</strong> התבוננות בדפוסי פנים בתמונות של יותר מ-11,000 סוגי נמלים תפסה את האנטומולוג קלינט פניק כפרויקט מצוין של סגירת מגיפה עבור תלמידיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מהסיסמה המרוחקת מבחינה חברתית הגיע הרעיון שדפוסי המרקם עשויים להציע יתרונות מעשיים, אומר פניק, מאוניברסיטת אובורן באלבמה. לדוגמה, כמה נמלים שוכנות באדמה עם רכסי פנים מוגבהים ומתערבלים - &quot;כמעט פסיכדליים&quot;, הוא אומר - עשויות לקבל הגנה נוספת מפני שחיקה. הרכסים נמצאים כל כך קרובים זה לזה שגרגרי חול לא יכולים להיכנס ביניהם, הוא דיווח <a href="https://www.entsoc.org/events/annual-meeting" target="_blank" rel="noopener">בפגישת אנטומולוגיה 2023</a> בנובמבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לרוב הנמלים יש משטח חיצוני חלק, או לציפורן. אבל חלקם מגדלים דפוסים משוכללים, כמו חריצים זעירים &quot;כמו גומות בכדור גולף&quot; או דפוסים מרושתים כמו &quot;סדקים בבוץ&quot;, אומר פניק, שהחל את הפרויקט בעודו באוניברסיטת קנסאו סטייט בג&#39;ורג&#39;יה. טקסונומי נמלים משתמשים ביותר מ-150 מונחים כדי לתאר את דפוסי הציפורן השונים, עם שמות שונים לכמה הבחנות עדינות. &quot;הם משגעים אנשים כמוני&quot;, הוא אומר. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="listitem" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure sn-figure-portrait-orientation"><img decoding="async" width="383" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow1.jpg?fit=383%2C383&amp;ssl=1" class="attachment-medium size-medium" alt="תקריב של פניה של נמלה חומה בהירה, עם משטח בעל מרקם, עיניים כסופים ובליטות דמויי טפרים ליד פיה" loading="lazy" data-attachment-id="3134591" data-permalink="https://www.sciencenews.org/120623_sm_ant_faces_slideshow1" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow1.jpg?fit=680%2C680&amp;ssl=1" data-orig-size="680,680" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="120623_sm_ant_faces_slideshow1" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;&lt;em>;Anochetus mayri&lt;/em>;&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow1.jpg?fit=383%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow1.jpg?fit=450%2C450&amp;ssl=1" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption"><em>Anochetus mayri</em></span> <span class="credit">April Nobile/ <a href="https://www.antweb.org/bigPicture.do?name=casent0003324&amp;shot=h&amp;number=1" target="_blank" rel="noopener">www.antweb.org</a> ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0 DEED</a> )</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="listitem" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure sn-figure-portrait-orientation"><img decoding="async" width="383" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow2.jpg?fit=383%2C383&amp;ssl=1" class="attachment-medium size-medium" alt="תקריב של פניה של נמלה חומה בהירה, מכוסה בכתמים בהירים יותר" loading="lazy" data-attachment-id="3134590" data-permalink="https://www.sciencenews.org/120623_sm_ant_faces_slideshow2" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow2.jpg?fit=680%2C680&amp;ssl=1" data-orig-size="680,680" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="120623_sm_ant_faces_slideshow2" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;&lt;em>;Strumigenys hexamera&lt;/em>;&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow2.jpg?fit=383%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow2.jpg?fit=450%2C450&amp;ssl=1" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption"><em>Strumigenys hexamera</em></span> <span class="credit">April Nobile/ <a href="https://www.antweb.org/bigPicture.do?name=casent0103819&amp;shot=h&amp;number=1" target="_blank" rel="noopener">www.antweb.org</a> ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0 DEED</a> )</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-3" role="listitem" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure sn-figure-portrait-orientation"><img decoding="async" width="383" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow3.jpg?fit=383%2C383&amp;ssl=1" class="attachment-medium size-medium" alt="תקריב של פניה של נמלה כהה, מכוסה בסימנים לבנים דקים שנראים קצת כמו אורז" loading="lazy" data-attachment-id="3134589" data-permalink="https://www.sciencenews.org/120623_sm_ant_faces_slideshow3" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow3.jpg?fit=680%2C680&amp;ssl=1" data-orig-size="680,680" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="120623_sm_ant_faces_slideshow3" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;&lt;em>;Cephalotes angustus&lt;/em>;&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow3.jpg?fit=383%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow3.jpg?fit=450%2C450&amp;ssl=1" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption"><em>Cephalotes angustus</em></span> <span class="credit">April Nobile/ <a href="https://www.antweb.org/bigPicture.do?name=casent0173661&amp;shot=h&amp;number=1" target="_blank" rel="noopener">www.antweb.org</a> ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0 DEED</a> )</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-4" role="listitem" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure sn-figure-portrait-orientation"><img decoding="async" width="383" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow4.jpg?fit=383%2C383&amp;ssl=1" class="attachment-medium size-medium" alt="תקריב של פניה של נמלה חומה, לרוב חלקות ומבריקות עם שלוש חריצים בחלק העליון שלה כל אחד צמוד לנקודה לבנה" loading="lazy" data-attachment-id="3134588" data-permalink="https://www.sciencenews.org/120623_sm_ant_faces_slideshow4" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow4.jpg?fit=680%2C680&amp;ssl=1" data-orig-size="680,680" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="120623_sm_ant_faces_slideshow4" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;&lt;em>;Polyergus breviceps&lt;/em>;&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow4.jpg?fit=383%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow4.jpg?fit=450%2C450&amp;ssl=1" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption"><em>Polyergus breviceps</em></span> <span class="credit">שאנון הרטמן/ <a href="https://www.antweb.org/bigPicture.do?name=casent0281063&amp;shot=h&amp;number=1" target="_blank" rel="noopener">www.antweb.org</a> ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0 DEED</a> )</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-5" role="listitem" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure sn-figure-portrait-orientation"><img decoding="async" width="383" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow5.jpg?fit=383%2C383&amp;ssl=1" class="attachment-medium size-medium" alt="תקריב של פניה של נמלה שחורה, במרקם עם רכסים אנכיים עמוקים המסתעפים ליד החלק העליון" loading="lazy" data-attachment-id="3134587" data-permalink="https://www.sciencenews.org/120623_sm_ant_faces_slideshow5" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow5.jpg?fit=680%2C680&amp;ssl=1" data-orig-size="680,680" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="120623_sm_ant_faces_slideshow5" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;&lt;em>;Eutetramorium mocquerysi&lt;/em>;&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow5.jpg?fit=383%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_slideshow5.jpg?fit=450%2C450&amp;ssl=1" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption"><em>Eutetramorium mocquerysi</em></span> <span class="credit">Wade Lee/ <a href="https://www.antweb.org/bigPicture.do?name=casent0840870&amp;shot=h&amp;number=1" target="_blank" rel="noopener">www.antweb.org</a> ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/&#039;" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0 DEED</a> )</span></figcaption></figure></li></ol></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מיפוי מרקמי פנים על עץ אבולוציוני של סוגים של נמלים מצביע על כך ששושלות נמלים מודרניות כנראה <a href="https://myrmecologicalnews.org/cms/index.php?option=com_download&amp;view=download&amp;filename=volume33/mn33_123-138_printable.pdf&amp;format=raw" target="_blank" rel="noopener">התפתחו מאבות קדמונים חלקי פנים</a> , דיווחו פניק ותלמידו לשעבר ג&#39;ון פול הלנברנד, כעת באוניברסיטת סיטי בניו יורק, באפריל ב- <em>Myrmecological News</em> . מאז הופיעו הנמלים לראשונה לפני כ-160 מיליון עד 140 מיליון שנים, סמוך לתחילת תקופת הקרטיקון, הופיעו, נעלמו ולעיתים שוב טקסטורות פנים שונות. המקורות המרובים גרמו לחוקרים לתהות אם הדפוסים יכולים לשמש את החרקים במקום רק אירוע ביולוגי אקראי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, מרקמים שנראים זהים, עשויים שלא להניב את אותה תועלת במינים שונים, מזהיר המורפולוג האבולוציוני ברנדון בודינו מהמוזיאון הלאומי להיסטוריה של הטבע סמיתסוניאן בוושינגטון הבירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, רכסים דמויי טביעת אצבע עמידים בפני שחיקה מופיעים אצל נמלים <em>פוגונומירמקס</em> החופרות בחול, השוכנות במדבר, אבל גם אצל שכנותיהן, נמלים <em>אודונטומאכוס</em> מלכודת לסת. עם זאת, נמלים מלכודות &quot;לא דוחפות את פניהן דרך חול&quot;, אומר בודינוט, כך שהשחיקה אינה מהווה בעיה גדולה. עם זאת, לסתות מלכודות יכולות להיסגר בכוח כזה שהנמלים<a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-ticker/ants-snap-jaws-shoot-skyward-escape-death">ישגרו לאוויר מהר ורחוק מספיק כדי להימלט מסכנה</a> ( <em>SN: 15/5/15</em> ). פסי הפנים המעוקלים שלהם, משער בודינו, עלולים &quot;לפזר מתח או מתח כאשר הלסתות הללו נטויות&quot;. אבל הרעיונות האלה, הוא מציין, צריכים בדיקה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="328" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_inline.jpg?resize=680%2C328&#038;ssl=1" alt="תמונה מורכבת של ארבע פני נמלים בתוספת ארבע דפוסי טקסטיל בהשראת הדפוסים על פניה של כל נמלה" class="wp-image-3134592" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_inline.jpg?resize=330%2C159&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134592">פרצופי נמלים היוו השראה לדפוסי הבד המופשטים הללו שנוצרו על ידי מעצבת הטקסטיל מרדית&#39; ווסט אוונס.</span> <span class="credit wp-credit-3134592">מרוכב: C. Penick; נמלים, משמאל: Alice Nobile/ <a href="https://www.antweb.org/bigPicture.do?name=casent0009238&amp;shot=h&amp;number=2" target="_blank" rel="noopener">www.antweb.org</a> ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0 DEED</a> ); Alice Nobile/ <a href="https://www.antweb.org/bigPicture.do?name=casent0103819&amp;shot=h&amp;number=1" target="_blank" rel="noopener">www.antweb.org</a> ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0 DEED</a> ); שאנון הרטמן/ <a href="https://www.antweb.org/bigPicture.do?name=casent0281848&amp;shot=h&amp;number=1" target="_blank" rel="noopener">www.antweb.org</a> ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0 DEED</a> ); April Nobile/ <a href="https://www.antweb.org/bigPicture.do?name=casent0103057&amp;shot=h&amp;number=1" target="_blank" rel="noopener">www.antweb.org</a> ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 4.0 DEED</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פניק מסכים שאישור של כל היתרונות האפשריים לדפוסי לציפורן צריך ניסויים במקום רק מיון תמונות. הוא יכול לדמיין יתרונות פוטנציאליים אחרים: דפוסים מסוימים עשויים לחזק תמיכה מבנית, להשפיע על צמיחת ביופילם או לתפקד בתקשורת נמלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרון אחד מאושר של תווי הפנים של הנמלים, לעומת זאת, מיועד לבני אדם בלבד. פניק גייס את מעצבת הטקסטיל מרדית&#39; ווסט אוונס מווילמינגטון, צפון קרוליינה, כדי להפוך חלקים מתמונות פני נמלים לבדים צבעוניים. היא משכה קטעים קטנים מתמונות הפנים, צבעה, ערמה ומילבה כל מוטיב לזרימה חלקה. האפקט לקח &quot;הרבה מתמטיקה&quot;, היא אומרת. הכריות הדקורטיביות שלה בהשראת הנמלים בתוספת חולצת טריקו פנים, שנמכרת כעת באינטרנט, יגייסו מעט כסף למעבדה של פניק.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="262092" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/120623_sm_ant_faces_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item></channel></rss>