<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום רביעי, 14 ביוני 2023 20:58:09 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> חור שחור סופר מסיבי המקיף חור גדול יותר חשף את עצמו בהבזק</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/supermassive-black-hole-orbit-blazar<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Thu, 15 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128803 </guid><description><![CDATA[A supermassive black hole binary system has puzzled astronomers for decades. Now they’ve finally seen direct signals from the smaller of the two. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ייתכן שחור שחור שנחשד זה מכבר יצא סוף סוף מהמחבוא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לחור שחור מסיבי ומפלצתי בגלקסיה מרוחקת יש כנראה בן לוויה קטן יותר המקיף אותו כל 12 שנים. אבל השותף הזעיר הזה מעולם לא זוהה. כעת, אסטרונומים טוענים כי ראו <a href="https://submissions.mirasmart.com/AAS242/ViewSubmissionFile.aspx?sbmID=78&amp;mode=html&amp;validate=false&amp;key=1yfTp1QbH" target="_blank" rel="noopener">הבזק אור המגיע ישירות מהחור השחור הקטן יותר</a> בפעם הראשונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מעולם לא ראינו דבר כזה בעבר&quot;, אמר האסטרונום מאורי ולטונן ב-7 ביוני בפגישה של האגודה האמריקאית לאסטרונומיה באלבוקרקי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אסטרונומים צופים באובייקט זה מאז שנות ה-80 של המאה ה-19, כאשר הוא הופיע בסקר של אסטרואידים כנקודת אור מבריקה. נקודת האור הזו, המכונה כעת OJ287, היא בלאזר. בין העצמים הבהירים ביותר ביקום, הבלאזרים הם חורים שחורים סופר-מסיביים המשגרים סילוני קרינה בהירים לחלל, והסילונים האלה מצביעים כמעט ישירות על כדור הארץ. זה יושב במרחק של כ-3.5 מיליארד שנות אור משם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפעמים, OJ287 זורח אפילו יותר מהרגיל. במשך 40 השנים האחרונות לערך, אסטרונומים שמו לב שלעצם יש קפיצה דרמטית בבהירות כל 11 עד 12 שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 1996, ואלטונן ועמיתו הארי להטו, שניהם מאוניברסיטת טורקו בפינלנד, הציעו שההתפרצויות עשויות להיות בגלל חור שחור סופר-מאסיבי אחד המקיף חור שחור מסיבי עוד יותר. שני החורים השחורים הם כנראה גיבורים, חישבו האסטרונומים: הקטן יותר הוא בערך פי 150 מיליון מסה של השמש, והגדול יותר הוא בסביבות 18 מיליארד מסות שמש. לפרספקטיבה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/black-hole-milky-way-first-image-event-horizon-telescope">החור השחור במרכז שביל החלב</a> הוא כ-4 מיליון מסות שמש ( <em>SN: 5/12/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החור השחור הגדול יותר נחשב מוקף בדיסק של גז לבן-לוהט ואבק, שזוהר באורכי גל רבים של אור. אם החור השחור הקטן יותר קיים, אז בכל פעם שהוא צולל דרך הדיסק הזה, הוא יפעיל הבזק אור - ובכך מסביר את ההתפרצויות החוזרות. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe title="צפו בחור שחור צולל דרך דיסק של חור שחור אחר | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/06bhnoYfPU4?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> אנימציה זו מציגה הבזק של אור שחור שחור סופר-מאסיבי קטן יותר בבלייזר OJ287 פולט כשהוא מתרסק דרך דיסקית הגז והאבק שמתערבלים סביב החור השחור המאסיבי האחר שהוא מקיף.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל עד עכשיו לא זוהה אור מהחור השחור השני עצמו. נוכחותו רק הוסיקה מאותן התלקחויות רגילות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ולטונן ועמיתיו חזו שההתלקחות האחרונה אמורה להגיע בינואר או בפברואר 2022 והתארגנו לנטר את OJ287 מדי יום באמצעות טלסקופים בכדור הארץ ובחלל. הצוות ראה אבוקות כמו אלה שראו קודם לכן, אבל הייתה התלקחות חדשה שהייתה שונה. זה היה בהיר ומהיר, דועך אחרי לילה אחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות הציע שההתלקחות הזו הגיעה מסילון שנוצר על ידי החור השחור הקטן יותר ששולף חומר מהדיסק כשהתקרב, לפני ההתנגשות.<a></a></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה בולע הרבה מאוד חומרי דיסק&quot;, אמר ולטונן. &quot;החומר הזה נופל לתוך החור השחור המשני, ואתה מקבל התלקחות ענקית.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תצפיות קודמות פספסו את ההתלקחות מכיוון שהיא כל כך קצרה. הקבוצה כמעט החמיצה את זה ב-2022, בגלל מזג אוויר גרוע. &quot;מעולם לא צפינו ב-OJ287 לילה ללילה ללילה [לפני], זו הייתה הפעם הראשונה&quot;, אמר. &quot;בגלל זה ראינו את זה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה חוקרים הציעו דרכים אחרות לחור שחור בודד להפיץ את אותה דפוס של אור. אם הפרשנות של הצוות נכונה, אז זה מציין את הפעם הראשונה שבה החור השחור השני נראה ישירות, אומר ואלטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;גילוי החור השחור השני צריך לשים קץ לדיון הזה&quot;, הוא אומר. &quot;באופן כללי יותר, זו יכולה להיות תחילת העבודה על סילונים משניים במערכות חורים שחורים בינאריים, שיכולה לפתוח תחום מחקר חדש, עכשיו כשיש לנו לפחות דוגמה קונקרטית אחת ללמוד.&quot; אם חורים שחורים בינאריים אחרים עושים הבזקים דומים כמו שהחור השחור הקטן יותר חוצה את הדיסק הגדול יותר, אסטרונומים יודעים כעת איך לחפש אותם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התצפיות אכן מצביעות על נוכחות של חור שחור שני, אומר האסטרונום של קלטק, Seppo Laine, למרות שרעיונות אחרים עדיין אפשריים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מאורי בעצם דוחף את המודל הבינארי הסופר-מאסיבי הזה של חור שחור כבר עשרות שנים&quot;, אומר ליין. &quot;זה לא לגמרי מאשר את זה, אבל אם הפרשנות הזו נכונה, אז זה צעד משמעותי קדימה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרבה הצער, זה עשוי להיות קשה לבדוק. ההתלקחויות הקצרות מגיעות רק פעם בעשור, אז אסטרונומים צריכים להיות מוכנים בפעם הבאה. כדי לפתור את שני החורים השחורים ישירות, אומר ולטונן, עשוי לקחת טלסקופ רדיו בחלל.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061223_LG_black-hole_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="152011" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061223_LG_black-hole_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> איך הבנת סוסים יכולה לעורר רובוטים אמינים יותר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/horses-humans-robots-technology<dc:creator><![CDATA[Rachel Crowell]]></dc:creator><pubDate> Thu, 15 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Tech]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125353 </guid><description><![CDATA[Computer scientist Eakta Jain pioneered the study of how human-horse interactions could help improve robot design and shape human-robot interactions. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לאורך ההיסטוריה, בוקרים שיתפו סיפורים אפיים על סוסים שלקחו אותם הביתה בלילות אפלים וערפילים. סוסים אגדיים אפילו נשאו חיילים פצועים דרך אזורי קרב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסוסים הללו, הגיוניים ומאומנים מאוד, מזכירים למדען המחשב והרובוטיקן Eakta Jain רובוטים אוטונומיים לחלוטין, במיוחד מכוניות בנהיגה עצמית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לרכבים כיום יש רמות שונות של אוטונומיה, כאשר רמה אפס או אחת מתייחסת למערכת בלימה נגד נעילה. לרמה שתיים או שלוש יש בקרת שיוט אדפטיבית, יכולת לעקוב אחר נתיבים או לחנות. רצון כזה נבנה כל הדרך לרמה חמש, שהיא אוטונומיה מלאה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסוסים האלה שלוקחים רוכב הביתה הם ברמה חמש, אומר ג&#39;יין. &quot;אתה סומך עליהם בחייך.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעוניינת איך האמון הזה מתפתח ואם זה יכול לעזור לשפר את האינטראקציות בין אדם ורובוט, ג&#39;יין, מאוניברסיטת פלורידה בגיינסוויל, שקעה בעולם הסוסים במהלך שבתון של שנה שהסתיימה ב-2022. חוויותיה העניקו לה הרבה כמות מידע כדי להתמודד עם שאלות פתוחות לגבי האופן שבו בני אדם צריכים לקיים אינטראקציה עם רובוטים ברמות שונות של אוטונומיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;רק לאחרונה החלו חוקרים להתמקד בשלבים המוקדמים ביותר של אינטראקציה בין אדם לרובוט, כגון יצירת רושם ראשוני&quot;, <a href="https://dl.acm.org/doi/10.1145/3544548.3581245" target="_blank" rel="noopener">כתבו ג&#39;יין ועמיתתה מאוניברסיטת פלורידה, כריסטינה גארנר-מקון <em>, ב&quot;הליך של אפריל&quot; של ועידת CHI לשנת 2023 בנושא גורמים אנושיים ב- מערכות מחשוב</em></a> . &quot;העבודה שלנו מבקשת לחשוף עקרונות לבמה לאחר הפגישה הראשונה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך השבתון שלה, ג&#39;יין צפתה בשיעורי סוסים באוניברסיטה שלה, שם היא רשמה הערות על סמך תצפיותיה ושיחותיה עם תלמידים, עוזרי הוראה והמדריך. היא גם דיברה עם מאמנים ובעלי סוסים אחרים. והיא למדה לרכוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מעולם לא היה לי אינטראקציה עם סוס לפני כן&quot;, אומר ג&#39;יין. &quot;הייתי רוכב חדש שלמד ליצור אינטראקציה עם סוס שלא היה סוס חדש [לרכיבה], אבל זה עדיין היה השלבים המוקדמים של בניית מערכות יחסים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר עובדים עם סוסים שחדשים באינטראקציה עם בני אדם, על החיות ללמוד כיצד לפרש ולהגיב כראוי כאשר מאמנים מבצעים טיפול בסיסי, כגון הובלתם והברשה שלהם. אימון זה עוזר לסוסים מוכנים לטיפול מתקדם יותר, כגון קבלת האוכף והרתמה ונשיאת אדם ברכיבות הראשונות שלהם. רוכבים חדשים חייבים ללמוד את המורכבויות של האופן שבו התנהגות הסוס מתקשרת מידע ובאילו רמזים יכולים מטפלי סוסים לכוון סוסים לבצע פעולות רצויות או לתקן את הסוס כאשר הוא אינו מתנהג כמצופה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן אנלוגי, אנשים חייבים ללמוד כיצד לפקד על רובוטים לבצע משימות ספציפיות. הם גם חייבים ללמוד מה לעשות כאשר האינטראקציות עם רובוטים לא מתקיימות לפי התוכנית. רובוטים צריכים להגיב לתשומות מבני אדם בצורה צפויה. אבל רובוטים אוטונומיים יותר, כמו סוסים, חייבים גם להגיב באופן דינמי לתנאים משתנים, כמו מכונית בנהיגה עצמית שעוצרת כדי להימנע מפגיעה במשהו, אפילו כשבני אדם מצווים עליה להמשיך קדימה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשותפויות בין אדם לסוס, סוסים מתקשרים בעיקר ללא קול. לדוגמה, האוזניים שלהם נוטות להצביע על כל מה שהם שמים לב אליו. התנהגות זו יכולה להוות השראה ליצירת רובוטים עם &quot;אוזניים&quot; אלקטרוניות שיכולות להסתובב לכיוון פעמון דלת מצלצל או אנשים שמדברים ליד רכב אוטונומי, ובכך להזהיר את בני האדם על הצלילים הללו, אומר ג&#39;יין. &quot;במקום שהרובוט יגיד, &#39;דפוק על הדלת. ביפ, ביפ,&#39; אם האוזניים שלו היו מצביעות לכיוון הדלת, זו דרך הרבה פחות צורמת, הרבה יותר עדינה להודיע ​​לאנשים שהרובוט שומע משהו שהוא שם לב אליו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדינות כזו יכולה לשמש גם כאות לכבוד. מאמנים ורוכבים עובדים עם סוסים באופן אינטנסיבי כדי לבנות כבוד. סוסים מעבירים ללא קול את הכבוד שלהם למאמנים ולרוכבים שלהם על ידי התאמת הקצב שלהם או מתן מרחב אישי בטוח כשהם הולכים. אוזני הסוסים אפילו מצביעות על מאלפים כהפגנת כבוד כאשר הם שמים לב אליהם. מאמנים דורשים שסוסים יראו סימני כבוד באינטראקציות בסיסיות לפני ש&quot;הם יעברו לאינטראקציה הבאה, המסובכת יותר&quot;, אומר ג&#39;יין. כבוד יכול לגדול לאמון. אבל, אפילו עם סוסים ורוכבים מנוסים, אמון אינו מובן מאליו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שיש מגבלה דומה עם רובוטים. &quot;אולי ניתן להשתמש באותם סוגים של כושר ביטוי לא מילולי המשמש בהקשר של אדם-סוס כדי לתקשר שהרובוט מכבד את האדם&quot;, אומר ג&#39;יין, מה ש&quot;עשוי לגרום לבני אדם להרגיש בטוחים יותר סביב רובוטים. זה עשוי לגרום להם להיות פתוחים יותר לעבודה עם רובוט&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבדיקה של מה המשמעות של רובוטים ובני אדם לכבד ולסמוך זה על זה היא בעיקר טריטוריה לא ידועה, אומר ג&#39;יין. ההבנה כיצד גדלים כבוד ואמון בין סוס לאדם עשויה להיות משנה משחק.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060723_rc_horse_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="383159" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060723_rc_horse_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> פוטון אחד הוא כל מה שצריך כדי להתחיל בפוטוסינתזה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/one-photon-photosynthesis-light<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Wed, 14 Jun 2023 15:00:07 +0000</pubDate><category><![CDATA[Chemistry]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3128849 </guid><description><![CDATA[A single particle of light is the spark that begins the process of turning light to chemical energy in photosynthetic bacteria, a new study confirms.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עבור פוטוסינתזה, פוטון אחד הוא כל מה שצריך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רק חלקיק אור בודד נדרש כדי <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06121-5" target="_blank" rel="noopener">לעורר את השלבים הראשונים</a> של התהליך הביולוגי הממיר אור לאנרגיה כימית, מדווחים מדענים ב-14 ביוני ב- <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שמדענים הניחו זה מכבר שהתגובות של פוטוסינתזה מתחילות עם קליטה של ​​פוטון אחד בלבד, שעדיין לא הוכח, אומר הכימאי הפיזיקלי גרהם פלמינג, מאוניברסיטת קליפורניה, ברקלי. הוא ועמיתיו החליטו &quot;פשוט נבדוק אם זה באמת נכון שפוטון אחד מספיק כדי להתחיל את כל העניין&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אור השמש הנופל על פני כדור הארץ נראה מבריק בעיניים אנושיות. אבל בקנה מידה קטן, זה מתורגם לכדרור של פוטונים. רק כמה עשרות פוטונים באורכי הגל המתאימים של אור השמש נופלים על ננומטר מרובע לשנייה, קנה המידה של מולקולות הכלורופיל והבקטריו-כלורופיל הזעירות שהן מרכזיות בפוטוסינתזה בצמחים ובחיידקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסויי מעבדה רבים על פוטוסינתזה משתמשים בלייזרים, מקורות אור חזקים הרבה יותר, כדי להניע את התגובות. במקום זאת, גרהם ועמיתיו השתמשו במקור אור שמייצר רק שני פוטונים בכל פעם. פוטון אחד שימש מבשר, שיצא לגלאי כדי ליידע את החוקרים מתי שוחררו שני פוטונים. הפוטון השני נכנס לתמיסה המכילה מבנים סופחי פוטון מהחיידק הפוטוסינתטי <em>Rhodobacter sphaeroides</em> . מבנים אלה, הנקראים קומפלקסים לקצירת אור 2, או LH2, מורכבים משתי טבעות של בקטריוכלורופיל ומולקולות אחרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתגובת פוטוסינתזה רגילה, LH2 סופג פוטון ומעביר את האנרגיה שלו למתחם LH2 אחר, ולאחר מכן עוד אחד, כמו משחק תפוח אדמה חם. בסופו של דבר האנרגיה מגיעה לסוג אחר של טבעת, הנקראת קומפלקס קצירת האור 1, או LH1, אשר לאחר מכן מעבירה אותה למרכז התגובה שם האנרגיה הופכת לבסוף לצורה שהחיידק יכול להשתמש בה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי, לא היה LH1, אז ה-LH2 במקום זאת פלט פוטון באורך גל שונה מהראשון, סימן לכך שהאנרגיה הועברה מהטבעת הראשונה של LH2 לשניה, שלב ראשון של פוטוסינתזה. החוקרים זיהו את הפוטון השני, ועל ידי השוואת זמני הגילוי לאלו של הפוטונים המבשרים הראשוניים, אישרו שה-LH2 צריך לספוג רק פוטון אחד כדי להניע דברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צמחים וחיידקים משתמשים בתהליכים שונים לפוטוסינתזה, אבל השלבים הראשוניים דומים מספיק, כך שגם בצמחים, פוטון בודד יתחיל את השלבים הראשוניים, אומר פלמינג. עם זאת, בצמחים יש צורך במספר פוטונים הנספגים באופן עצמאי על מנת להשלים את התגובה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תפקידם של פוטונים בודדים אינו מפתיע, אומר הביוכימאי ריצ&#39;רד קוגדל מאוניברסיטת גלזגו בסקוטלנד. הדבר החשוב שהחוקרים עשו, הוא אומר, הוא להדגים את הטכניקה החדשה. &quot;על ידי כך אתה מסוגל למעשה לחקור את מה שיקרה בטבע&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה מדענים חושדים שפוטוסינתזה <a href="https://www.sciencenews.org/article/algae-use-quantum-trick-harvest-light">מסתמכת על פיזיקת קוונטים</a> ( <em>SN: 2/3/10</em> ). למרות שלא ברור אם הטכניקה החדשה יכולה לפתור את התפקיד של השפעות קוונטיות, היא יכולה לעזור למדענים להפריד בין השפעות טבעיות מחפצים של שימוש במקורות אור עזים במחקרים על פוטוסינתזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אתה באמת יכול להבין מה קורה בתגובות המוקדמות בפוטוסינתזה כאילו בחוץ&quot;, אומר קוגדל, &quot;[כאילו] אתה יכול להתכווץ ולראות את הפוטונים האלה מסתובבים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_ev_photonbacterium_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="484694" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061323_ev_photonbacterium_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> &#39;דבורי פוליאסטר&#39; מבשלות מזון לתינוקות בניחוח בירה בעריסות פלסטיק</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/polyester-bees-brew-beer-scented-baby-food<dc:creator><![CDATA[Susan Milius]]></dc:creator><pubDate> Wed, 14 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125271 </guid><description><![CDATA[<em> מזון התינוקות של דבורי Ptiloglossa מקבל את ניחוח האלכוהול שלו מתסיסה על ידי חיידקים שנבחרו באופן מסתורי. ]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>נקבות דבורי <em>Ptiloglossa</em> הן אמהות חד הוריות עם הרבה מה לעשות ומעט זמן. למרבה המזל, הם יכולים להשתמש בלשון נוצה כדי לייצר פלסטיק לטיפול בתינוקות ואז לבשל קבוצות של מזון לתינוקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו קוראים להן בצחוק דבורי פוליאסטר&quot;, אומר אקולוג ההאבקה סטיבן בוכמן מאוניברסיטת אריזונה בטוסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבחינה כימית, הפלסטיק מתוצרת הדבורים הוא בן דוד של פוליאסטרים מתוצרת אדם. בלוטה גדולה על בטנה של נקבה מפרישה מולקולות דמויות טינקרטוי של תרכובות לקטונים חוזרות, שלכל אחת מהן מעט המבנה ה&quot;אסטר&quot; שלה שנותן לפוליאסטר את שמו. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full" data-component="lightbox"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="877" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1.jpg" alt="איור של צמח גבוה ושני צמחים קטנים יותר הצומחים מתוך האדמה עם רקע כחול. נראית מנהרה תת-קרקעית באדמה ועטלף עף ליד הצמח הגבוה." class="wp-image-3125277" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1-297x383.jpg 297w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1-349x450.jpg 349w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1-144x186.jpg 144w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1-450x580.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1-602x776.jpg 602w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1-445x575.jpg 445w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125277">כדי לשמור על הצעירים שלה בחיים הרבה אחרי שהיא מתה, נקבת דבורה בודדה ( <em>Ptiloglossa</em> <em>arizonensis)</em> יוצרת מנהרות משתלה תת-קרקעיות (המצויירת מימין) המובילות לחדרים אטומים. בתוך כל אחת היא מתחילה מנה של אבקה מתסיסה מפרחי צל הלילה <em>של סולנום</em> (באמצע), צוף <em>מימי מאגבה</em> (קיצוני משמאל) וחיידקים. החיידקים מוסיפים תזונה וניחוח אלכוהולי.</span> <span class="credit wp-credit-3125277">ביל סינגלטון</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החומר עושה את המגע הסופי לחדרי ילדים קטנים בצורת כד שאם דבורים חופרות מתחת לאדמה. הם משתמשים בלשונות המכחול שלהם כדי ללקק את הפרשת הבלוטה ולהטיף אותה על קירות חדר הילדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שכבת הפלסטיק שקופה, קשיחה ו&quot;יכולה להיות קצת פריכה&quot;, אומר בוכמן. זה &quot;מחשבה לשמור על אזור תא הדירות נחמד ונעים, לחות גבוהה וגם להרחיק את הרעים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האמהות האלה הן מכינות ליום הדין. במחקרי <em>P. arizonensis</em> Buchmann באריזונה, לנקבות יש רק שבועות ספורים למלא נסיגות פלסטיק בכל המזון שכל צעיר צריך במשך רוב שנה מתחת לאדמה לפני שיגעון הרבייה הקצר שלו באור השמש. כל דור של דבורים גדולות ועפות במהירות גדל וצף פנימה, וניזון ממנו, רק מהמנה המוגבלת של אמא של צוף ואבקה - שמריח כמו בירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מיני דבורים רבים אחרים מערבבים את מזון התינוק שלהם של אבקה וצוף ל&quot;סוג של עקביות Play-Doh&quot;, אומר בוכמן. &quot;תקעקע אותו וזה שקע.&quot; מזון המאוחסן בקן דבורים צלופן, לעומת זאת, שונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פתח והטה חדר תינוקות של דבורים <em>פטילוגלוסה</em> תינוקות &quot;וכל הדברים האלה ייגמרו שזה כל כך מימי&quot;, אומר בוכמן. זה כנראה בגלל הצוף המימי בצורה יוצאת דופן שדבורי הפוליאסטר הללו אוספות. חלק ניכר ממנו מגיע מקוצי הפריחה בצורת מנורת של צמחי אגבה, נזילים מספיק כדי לבלוע בקלות על ידי עטלפים בדרום מזרח אריזונה ובסונורה, מקסיקו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לראות מה יש במבשלה בניחוח בירה, חוקר המיקרוביום של הדבורים טובין האמר מאוניברסיטת קליפורניה, אירווין, גייס את בוכמן לאסוף כמה דבורים מפלסטיק מיוצרות <em>P. arizonensis</em> וכן קרובי משפחה בקבוצה הגדולה יותר שנקראת דבורי צלופן. איסוף הדבורים, תאי הגזע שלהן, איסוף מזון ופרחי מקור ארך כמה שנים, בעיקר של המתנה. דבורים עפות מעל הקרקע רק כמה שבועות בשנה, ולאחר מכן רק כשעתיים בסביבות עלות השחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;די מזעזע&quot;, הוא הסיכום של בוכמן של מה שמצא. למרות ריח הבירה של האוכל ש- <em>P. arizonensis</em> שם במיכלי הפלסטיק, הוא אומר, &quot;הנה, אין שמרים!&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התסיסים המיקרוביאליים של הדבורים הללו לא התפתחו בשום מקום בממלכת הפטריות העצומה. במקום זאת, <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC10113673/" target="_blank" rel="noopener">התסיסים הם בעיקר חיידקי חומצה לקטית</a> , האמר, בוכמן ועמיתיו דיווחו ב-5 באפריל ב- <em>Frontiers in Microbiology.</em> גלופ מזון התינוקות של הדבורים אינו בירה שמרים אלא, אומר האמר, קרוב יותר ליוגורט או כרוב כבוש. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="561" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-2.jpg" alt="צילום מקרוב של זחל דבורה לבן בחומר צהוב." class="wp-image-3125278" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-2-464x383.jpg 464w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-2-545x450.jpg 545w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-2-225x186.jpg 225w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125278">גם דבורת צלופן ארגנטינאית, <em>Ptiloglossa matutina</em> (קרובת משפחה של זו מאריזונה), מכינה עריסות פלסטיק וממלאת אותן במזון לתינוקות. מבט מקרוב בתוך אחד מחדרי הילדים הללו מראה את זחל הדבורה הלבן השמנמן על רקע המזון התסיסה הצהוב שאמה איחסנה והבטנת הפלסטיק (החתיכה נמשכת הצידה, מימין).</span> <span class="credit wp-credit-3125278">LC Sarvetti <em>et al</em> / <em>Journal of Hymenoptera Research</em> 2013</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בוכמן מטיל ספק בכך שדבורים צעירות לוקחות יחד את התרבות החיידקים של אמהות כשהן עוזבות את הבית. צעירים עוברים חלק גדול מהגדילה המוקדמת שלהם מבלי לעשות קקי ככל שמדעי הדבורים יודעים. ואז הם עושים את צרכיהם &quot;בבת אחת&quot;, אומר בוכמן. זה מנקה את המעיים מהחיידקים, והפסולת שנפלטה מופרדת מהצעיר כשהוא עוטף את עצמו במשי לשלב הבא בחייו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העולם העילי שאליו מצטרפים צעירים בסופו של דבר מציע שפע של חיידקים חלופיים. הוא פורח בפרחים - או &quot;איברי המין של הצמחים&quot;, כפי שמכנה אותם בוכמן בספרו החדש <em>&quot;What a Bee Knows&quot;</em> . איכשהו, מגוון החיידקים שדבורים נתקלות בו נמחק למזון תינוקות, כך עולה מניתוחי מעבדה. רק איך היא עדיין שאלה פתוחה.<strong></strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שהקקי הגדול של ההתבגרות פותר עבור רגישויות אנושיות הוא המחשבה כיצד זחלי דבורים ללא חיתולים יכולים להאכיל חודש אחר חודש מאוכל שהם צפים בו.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="597986" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> &#39;בדם&#39; מתאר כיצד מוצר מציל חיים כמעט לא הגיע אליו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/in-the-blood-lifesaving-book-army<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Wed, 14 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125050 </guid><description><![CDATA[There’s plenty of drama in Charles Barber’s new book, which explores why a blood-clotting invention was initially dismissed. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9781538709863" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_cover-254x383.jpg" alt="שער של In the Blood מאת צ&#39;רלס ברבר" class="wp-image-3125054" width="191" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_cover-254x383.jpg 254w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_cover-298x450.jpg 298w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_cover-123x186.jpg 123w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_cover-384x580.jpg 384w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_cover-514x776.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 191px) 100vw, 191px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781538709863" target="_blank" rel="noopener">בדם</a><br> <em>צ&#39;ארלס ברבר</em><br> <em>גרנד סנטרל הוצאה לאור, 29 דולר</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גוף האדם הממוצע מכיל כ-5 ליטר דם. תאבד ליטר, ואתה עלול להיכנס להלם. תפסיד עוד שניים, וכנראה שתמות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור רופאים המטפלים בפציעות טראומטיות, שמירת דם של מטופל בגופם היא &quot;אחת הבעיות הבסיסיות ביותר של הישרדות&quot;, כותב <a href="https://charlesbarberwriting.com/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">צ&#39;ארלס ברבר</a> בספרו החדש המהיר, <em>In the Blood</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפתרונות לבעיה הזו לא השתנו כל כך במשך מאות שנים. רופאים יכולים לארוז פצע עם גזה או להפעיל לחץ על כלי הדם כדי להאט את הדימום. בעוד שתחומים אחרים ברפואה קפצו קדימה עם הזמן, מציין ברבר, רפואת החירום עמדה ברובה במקום, אינרציה שהייתה לה השלכות קטלניות. כ-50,000 אנשים בארצות הברית מדממים למוות מדי שנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפשר היה לחשוב, אם כן, שמוצר שיכול להעלים דימום יחגוג ברחובות, ייתפס מיד על ידי רופאים צבאיים וחדרי מיון כאחד. אתה טועה. <em>ב-Blood</em> Chronicles ההמצאה והאימוץ האיטי להפליא של QuikClot וממשיכיה, חומרי קרישה זולים שיכולים לעצור דימומים גדולים תוך דקות. ברבר, שכתב גם על משפט פלילי ובריאות נפשית, מוביל את הקוראים בדרך מהמצאת המוצר ליישום - וזהו מסע בוגדני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברבר מתחיל את הסיפור שלו, שרץ כמו מותחן, במוגדישו, סומליה, בזירת הקרב ב-1993 שהיווה השראה לסרט <em>בלאק הוק דאון</em> . לאחר שהופלו שני מסוקים אמריקאים, טיפלו ג&#39;ון הולקומב, אז רב סרן בצבא ארצות הברית, ורופאים נוספים בעשרות חיילים פצועים, שרבים מהם מתו מאובדן דם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוויה הנוראה הזו חישמלה את הולקומב. נדרשה בדחיפות שליטה טובה יותר בדימומים, והוא היה האיש שהוביל את המטען. בשנת 2002, הולקומב הפך לראש המכון למחקר כירורגי של הצבא, מעבדת מחקר המתמקדת בשיפור הטיפול בנפגעי קרב. הולקומב דגל בפיתוח של מועמדים שונים לקרישה, ביניהם HemCon, תחבושת המכילה כימיקל של קליפת שרימפס, ופקטור שבע, תרופה מוזרקת שמגבירה את יכולת הקרישה של הגוף, לפעמים קטלנית, כך התברר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסיפורו של ברבר, דמותו של הולקומב מורכבת, נעה בין מושיע לנבל. תחת משמרתו, הצבא הזרים מיליוני דולרים למוצרים האהובים עליו. קשה לתפוס מה הניע את הולקומב, אבל ברבר טוען שהוא לא היה מוכן זמן רב לשקול אפשרויות אחרות - כמו QuikClot - נתונים לעזאזל. QuikClot נראה יעיל יותר מהשאר. אבל זה לא בא עם תקציב צבאי גדול או גיבוי של חברת ביוטכנולוגיה. זה נולד במרתף של ממציא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממציא היה פרנק הרסי, מהנדס עדין הליכות מקונטיקט שגילה ב-1983 שהמינרל זאוליט הקרקע יכול לנגב את המים בדם. על ידי ריכוז המולקולות המעורבות בקרישה, האיצה ההמצאה של הרסי את התהליך. בשנת 1999, הוא שיתף פעולה עם &quot;איש המכירות המוזר&quot; בארט גולונג, שעזר בפיתוח וקידום המוצר. ברבר מושך את הקוראים להרפתקה שלהם, אם כי מדי פעם הוא מתפתל רחוק מדי לתוך סיפורי הרקע שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפעולה מתגברת כאשר ברבר חופר בראיות מאחורי סוכני קרישה שונים. הוא מתאר ניסויים ברורים בבעלי חיים, העברת חשבונות מחיילים בשטח ודוחות הקושרים את פקטור 7 לשבץ מוחי, התקף לב ומוות. שאלה מרכזית של הספר, אם כן, היא לא כל כך &quot;איך עוצרים דימום?&quot; כמו &quot;איך משיגים מוצר עוצר שטפי דם לאנשים שזקוקים לו?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרסי וגולונג נלחמו מלכתחילה נגד אינטרסים צבאיים ותרופות מושרשים. החברה שייצרה את פקטור שבע שיווקה באגרסיביות את התרופה, מגלה ברבר, גם לנוכח פגמיה. ברור שהוא מחפש את האנדרדוג. הוא מציג עובדות לקוראים כמו בנאי שמציב לבנים, בונה תיק מוצק נגד מערכת שבה הכסף מתנדנד אם נעשה שימוש במוצר רפואי. גם כשהנתונים מצביעים על כך שלא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-2008 המליץ ​​הולקומב סוף סוף על גרסה משופרת של ההמצאה של הרסי, שנקראת QuikClot Combat Gaze, לשימוש בצבא, &quot;ניצחון כמעט בלתי נתפס&quot;, כותב ברבר. בשנים האחרונות, גזה QuikClot עשתה את דרכה לבתי חולים, וצרכנים יכולים כעת לקנות אותה באמזון תמורת 18.99 דולר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שהארסי נותר עלום במידה רבה, ברבר קורא לתגלית שלו &quot;שינוי פרדיגמה&quot;. הרסי &quot;לקחה את השליטה בדימום במידה רבה מידי הרופאים&quot;, כותבת ברבר, &quot;והכניסה אותה לידי שוטרים, שוטרים, הרפתקנים, חיילים, מטיילים ואמהות ואבות&quot;.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנה</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781538709863" target="_blank" rel="noopener">In the Blood</a> <em>מ-Bookshop.org.</em> Science News <em>היא שותפה ל-Bookshop.org והיא תרוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="414981" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> כוכבי לכת בגודל צדק נדירים מאוד סביב הכוכבים הפחות מסיביים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/jupiter-planets-rare-red-dwarf-stars<dc:creator><![CDATA[Ken Croswell]]></dc:creator><pubDate> Tue, 13 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125295 </guid><description><![CDATA[A six-year search of 200 nearby low-mass red dwarf stars found no Jupiter-like planets, boosting the standard theory for how such planets form.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אם אתם מחפשים לבקר בכוכב הלכת ענקי גז במערכת שמש אחרת - או אם אתם פשוט סופרי מדע בדיוני שזקוקים לעולם כזה לסיפור שלכם - מוטב שתתרחקו מכוכבים אדומים קטנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיפוש אחר כוכבי לכת <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/1538-3881/acd349" data-type="URL" data-id="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/1538-3881/acd349" target="_blank" rel="noopener">כמו צדק סביב כוכבי ננס אדומים בעלי מסה נמוכה</a> עלה ריק, כך מדווחים חוקרים ביולי <em>אסטרונומי ג&#39;ורנל</em> . &quot;בסביבות 200 כוכבים, לא זיהינו אף אחד מכוכבי הלכת האלה&quot;, אומרת אמילי פאס, אסטרונומית במרכז הרווארד-סמית&#39;סוניאן לאסטרופיזיקה בקיימברידג&#39;, מסה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא - או היעדרו - מעניק תמיכה לתיאוריה של בניית כוכב לכת ענק הנקראת הצטברות ליבה. בתיאוריה זו, כוכבי לכת ענקיים בגז כמו צדק ושבתאי נוצרים על ידי <a href="https://www.sciencenews.org/article/giant-planet-newly-discovered-gas-dust-formation">חיבור הדרגתי של ליבה מוצקה</a> מתוך פסולת המקיפה כוכב צעיר ( <em>SN: 4/14/22</em> ). הליבה הזו בסופו של דבר תהיה מסיבית מספיק כדי למשוך הרבה גז. אבל כוכבי ננס אדומים בעלי מסה נמוכה לא צריכים לארח הרבה חומר מוצק מלכתחילה, כך שמיעוט ענקי גזים תואם את התיאוריה הזו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשלושה מתוך כל ארבעה כוכבים בגלקסיה הם ננסים אדומים, סוג של כוכבים <a href="https://www.sciencenews.org/article/stars-cool-surface-temperature-failure-lasting-success">הרבה יותר חלשים, קרירים וקטנים מהשמש</a> ( <em>SN: 23/8/21</em> ). הם זוהרים במעומעם מכיוון שהם נולדו עם מסה קטנה, בערך שמונה עד 60 אחוז מזו של השמש. חיפושים קודמים של כוכבי לכת גילו שלמעט גמדים אדומים יש כוכבי לכת ענקיים בגז. אבל החיפוש החדש כיוון לגמדים אדומים עם רק 10 עד 30 אחוז ממסת השמש, שהם הכוכבים הנפוצים ביותר מסוג זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פאס ועמיתיו בילו כשש שנים בחיפוש אחר תזוזת הדופלר שכוכב הלכת הסובב יגרום לאור הכוכבים כשהעולם מושך את השמש שלו אלינו ומתרחק ממנו. כל הכוכבים שנצפו נמצאים בקרבת מקום, במרחק של 50 שנות אור מכדור הארץ. הקרוב ביותר הוא הכוכב של ברנרד שנחקר היטב, במרחק שש שנות אור בלבד משם, שפעם <a href="https://www.sciencenews.org/archive/other-worlds-other-planets">חשבו שיש בו שני כוכבי לכת בגודל צדק</a> ( <em>SN:</em> <em>26/4/69</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל שום ענקי גז לא הופיעו סביב הכוכב הזה או אף אחד מהאחרים. באקסטרפולציה לשאר הגלקסיה, החוקרים מסיקים שלפחות משניים מכל 100 ננסים אדומים בעלי מסה נמוכה יש כוכבי לכת מסיביים כמו צדק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ליצור למעשה צדק [סביב הכוכבים בעלי המסה הנמוכה ביותר] זה מאוד קשה&quot;, אומר אדוארד בראיינט, אסטרונום מאוניברסיטת קולג&#39; בלונדון, שלא היה אחד מהחוקרים שערכו את החיפוש. &quot;היעדר שלהם בזיהוי של אנלוגי צדק אני חושב מאוד תואם את הציפיות מהצטברות הליבה.&quot; מכיוון שדסקיות הגז והאבק סביב גמדים אדומים תינוקות בעלי מסה נמוכה קטנות, יש פחות חומר ליצור ענקי גז בגודל של צדק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לעולמות קטנים וסלעיים יש סיכוי הרבה יותר טוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למעשה, <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/1538-3881/acd175" target="_blank" rel="noopener">לגמדים אדומים רבים יש כוכבי לכת בגודל כדור הארץ</a> , חלקם במרחקים הנכונים מהשמש שלהם לטמפרטורות נעימות. &quot;אנחנו מדברים על עולמות חדשים ומוזרים, לא על כדור הארץ 2.0&quot;, אומר פאס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במערכת השמש שלנו, היא אומרת, ייתכן שכוח המשיכה של צדק מנע מהרבה קרח להגיע לכדור הארץ. כתוצאה מכך, העולם שלנו לא הסתיים לגמרי מתחת למים. במערכת פלנטרית חסרה ענקית גז כל כך מסיבית, כוכב לכת בגודל כדור הארץ יכול להפוך לעולם מים שעשוי עדיין להוליד מין אינטליגנטי ביותר, אבל כזה שיחיה מתחת למים - תחשוב על דולפינים - ולא יעשה אסטרונומיה בכלל .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה לא אומר שאי אפשר לחיות על כוכבי הלכת האלה&quot;, אומר פאס. &quot;אבל כוכבי הלכת האלה פשוט יהיו כל כך שונים מהחוויות שלנו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060723_kc_red-dwarf-planet_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="499596" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060723_kc_red-dwarf-planet_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הסוואה של חיטה עם ריח חיטה יכולה להיות גישה חדשה להדברת מזיקים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/camouflaging-wheat-smell-pest-control<dc:creator><![CDATA[Bethany Brookshire]]></dc:creator><pubDate> Tue, 13 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125095 </guid><description><![CDATA[Wheat fields coated in wheat germ oil confuse the noses of mice, reducing seed loss by more than 60 percent, a new study finds. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עכשיו אתה מריח את זה, עכשיו אתה לא. או אתה? בשימוש נכון, מעט כיוון שגוי יכול לעזור להרחיק עכברים מזרעי חיטה טריים שנשתלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסוואה של זרעי חיטה יכולה <a href="https://www.nature.com/articles/s41893-023-01127-3" target="_blank" rel="noopener">להפחית את אובדן הזרעים</a> ביותר מ-60%, כך מדווחים מדענים ב-22 במאי ב- <em>Nature Sustainability.</em> כל מה שצריך זה לגרום לכל השדה להריח כמו חיטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכרסמים, כולל עכברים, אחראים לנשנש 70 מיליון טונות של דגנים מדי שנה. חלק מהלעיסה הזו מתרחשת באוסטרליה, שם, כשמזג ​​האוויר מתאים, עכברי בית ( <em>Mus musculus</em> ) יכולים להגיע לממדי מגיפה - מרחפים עדרים של יותר מ-1,000 עכברים לדונם, אומר פיטר בנקס, אקולוג התנהגותי מאוניברסיטת סידני. . יש כל כך הרבה עכברים על הכביש, הוא אומר, שאף אחד לא יכול להתחמק מהם. &quot;זה כמו לנהוג על ניילון בועות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר חקלאים שותלים חיטה, עכברים יורדים בשורות, מריחים את הזרעים מתחת לאדמה וחופרים אותם. בדרך כלל, חקלאים המוצפים בעכברים פונים לרעלים כמו אבץ פוספיד, שמשתנה לגז פוספין בקיבה של עכבר. למרבה הצער, קשה להפוך רעל למושך מספיק כדי לגרום לעכברים להתעלם ממזנון החיטה, והחקלאים צריכים להשתמש בו יותר ויותר, אומר סטיב הנרי, אקולוג מכרסמים בארגון המחקר המדעי והתעשייתי של חבר העמים בקנברה, אוסטרליה. שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה אם העכברים לא יכלו לרחרח את הגרגירים בכלל? בנקס ועמיתו פין פארקר, גם אקולוג התנהגותי באוניברסיטת סידני, עבדו על הסוואה של ריח - מכסים ריחות עם, ובכן, יותר ריחות. הטכניקה התחילה עם טורפים פולשים אשר צדים קיני ציפורים מאוימים על ידי הרחתם. &quot;חשבנו, ובכן, אם נשים את הריחות האלה בכל מקום, איך לכל הרוחות הם יכולים לגלות איפה הקנים באמת נמצאים&quot;, אומר בנקס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנקס, פרקר ועמיתיהם השתמשו בעכברים כדי לחקור הסוואה של ריח במעבדה. כשבנקס ראה תמונה של החורים שעכברים חופרים בשדות תבואה, &quot;חשבתי שהם מוצאים את הזרעים האלה לפי הריח. אז אנחנו יכולים להשתמש באותו רעיון במערכת הזו?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני או במהלך הזריעה, המדענים ריססו חלקות ניסוי מכוסות עכברים בשמן נבט חיטה, תוצר לוואי של עיבוד חיטה המשמש בדרך כלל בקוסמטיקה ובמזון לבעלי חיים. השמנים הם החלקים המזינים ביותר, אומר בנקס, והריח של השמנים הוא &quot;מה [העכברים] משתמשים כדי למצוא את הזרעים מתחת לאדמה.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="506" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_bb_odor-camouflage_inline.jpg" alt="צילום עילי של סדרת חורים שנחפרו באדמה בשלוש שורות עם צמחייה בין השורות." class="wp-image-3125097" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_bb_odor-camouflage_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_bb_odor-camouflage_inline-515x383.jpg 515w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_bb_odor-camouflage_inline-605x450.jpg 605w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_bb_odor-camouflage_inline-250x186.jpg 250w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_bb_odor-camouflage_inline-263x197.jpg 263w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125097">החורים הזעירים האלה הם בעיה גדולה. כל חור כאן הוא זרע חיטה גנוב שעכבר ריחרח וחפר מתוך האדמה.</span> <span class="credit wp-credit-3125097">פיטר בנקס</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שבועיים לאחר זריעת הזרעים, בחלקות שנשפכו בשמן לפני הזריעה היו 74 אחוז פחות חורי עכבר - מממוצע של כ-125 חורים לחלקה לפחות מ-30. בחלקות שקיבלו את השמן במהלך הזריעה היו 63 אחוזים. פחות חורים - מסביבות 125 עד פחות מ-40 זרעים גנובים. כשהחלקות קיבלו שמן לפני הזריעה, אומר פרקר, העכברים &quot;הגיעו, הם מחפשים מזון, והם פשוט לא מצאו כלום&quot;. במקרה כזה כשהזרעים נכנסו לאדמה, ייתכן שהעכברים כבר למדו לא להתעסק עם המזימה הזו. כשהשמן נמסר במהלך הזריעה, היה קשה יותר לבעלי החיים למצוא את זרעי החיטה שהם חיפשו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה אחד החלקים האלגנטיים ביותר בו&quot;, אומר הנרי. &quot;מרווה את האזור בריח של חיטה.&quot; האתגר, הוא מציין, יהיה לגרום לחקלאים לאמץ אותו. הבדיקה נעשתה על יבול חיטה של ​​270 דונם, אך חקלאים באוסטרליה שותלים לעתים קרובות 6,000 דונם או יותר. הם יצטרכו דרך למרוח את שמן נבט החיטה בזמן השתילה, כשכבר יש להם הרבה מה לנהל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וההסוואה כנראה לא תספיק לבדה, אומר הנרי. &quot;אני לא רואה בזה החלפת פיתיון, אבל אני רואה את זה עוד כלי במחסן שבאמת יעזור.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_bb_odor-camouflage_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="272814" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_bb_odor-camouflage_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ללוויתני קשת עשוי להיות כוח-על מתריס נגד סרטן: תיקון DNA</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bowhead-whales-cancer-dna-repair<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Mon, 12 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125083 </guid><description><![CDATA[Bowhead whale cells repair damaged DNA exceptionally well, an ability that could prevent cancer and help the marine mammals live for centuries]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>סמוך לקצה הצפוני של אלסקה, בפאתי האוקיינוס ​​הארקטי, לווייתני קשת נתנו למדענים הצצה לאריכות ימים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היונקים הימיים הענקיים יכולים לחיות יותר מ-200 שנה - ודגימות רקמה שנאספו מהחיות חושפות כוח על תיקון זה עשוי להסביר כיצד. התאים של לווייתני קשת הם שוקקים בתיקון <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.05.07.539748v1.full" target="_blank" rel="noopener">DNA פגום</a> , מדווחים מדענים ב-8 במאי ב-bioRxiv.org.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היכולת הזו פירושה שבעלי החיים עלולים לתקן נזקים שעלולים להוביל לתקלות גנטיות הגורמות לסרטן, אומרת אורסוליה וינצ&#39;ה, אקולוגית אבולוציונית במרכז הלאומי הצרפתי למחקר מדעי בפריז, שלא הייתה מעורבת במחקר. מדענים דיווחו בעבר על אסטרטגיות ביולוגיות של חיות אחרות להימנעות מסרטן. אבל העבודה החדשה, אומר וינצ&#39;ה, &quot;מראה שהלווייתנים מתקרבים לעמידות לסרטן מנקודת מבט חדשה מאוד&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לוויתן ראש ראש,<em> </em><em>Balaena mysticetus</em> , יכול להגיע לאורך של כ-18 מטרים והוא בין היונקים הכבדים ביותר על פני כדור הארץ. במשקל של יותר מ-80,000 קילוגרמים, מדובר בערך במשקל של שישה אוטובוסים עמוסים במלואם. כל מסת הגוף הזו מסתכמת למספר עצום של תאים. ובכל פעם שתא מתחלק, יש סיכוי שתיווצר מוטציה מסוכנת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל איכשהו, בעלי חיים בעלי גוף גדול עמידות במיוחד לסרטן - פאזל המכונה הפרדוקס של פטו. זה מצביע על כך שלבעלי החיים חייבות להיות &quot;הגנה חזקה יותר מסרטן&quot;, אומרת ליסה אבגלן, ביולוגית תאים באוניברסיטת יוטה בריאות בסולט לייק סיטי, שלא הייתה חלק מהעבודה החדשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות שלה גילה שלפילים, שיכולים לחיות כמעט כמו בני אדם ולעתים רחוקות מתים מסרטן, יש <a href="https://www.sciencenews.org/article/elephants-cancer-protection-secret-may-be-genes">עותקים נוספים של גן חוסם גידולים בשם <em>TP53</em></a> ( <em>SN: 10/13/15</em> ). גן זה ואחר עשויים לסייע לפילים <a href="https://www.sciencenews.org/article/resurrected-gene-may-protect-elephants-cancer">להתמודד עם נזקי DNA על ידי פינוי תאים פגועים</a> , דיווחו מדענים אחרים ( <em>SN: 8/14/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו אחת הדרכים להדוף צרות מ-DNA פגום, אומר מארק טוליס, ביולוג אבולוציוני מאוניברסיטת צפון אריזונה בפלגסטף, שלא השתתף במחקר החדש. אסטרטגיה נוספת היא &quot;לספוג את המכה&quot;, הוא אומר, &quot;ולאחר מכן לנסות לתקן אותה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רמזים <a href="https://www.sciencenews.org/article/bowhead-whales-may-unlock-secrets-long-healthy-life">מגנום לוויתן קשת</a> שפורסם לפני כמעט עשור חזו שהיונקים עשויים להשתמש באסטרטגיה חלופית זו ( <em>SN: 1/6/15</em> ). &quot;אבל אתה צריך ניסויים ממשיים כדי לאמת את התחזיות האלה&quot;, אומר טוליס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במעבדה, עורכת שותפה למחקר ורה גורבונובה מאוניברסיטת רוצ&#39;סטר בניו יורק ועמיתיה ערכו מגוון ניסויים על תאים שנקטפו מרקמת לווייתן קשת, כמו גם על תאים מבני אדם, פרות ועכברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תאי הלוויתן היו יעילים ומדויקים בתיקון שבירות כפולות ב-DNA, נזק שמנתק את שני הגדילים של הסליל הכפול של ה-DNA. תיקון לווייתן החזיר DNA שבור למצב כמו חדש לעתים קרובות יותר מאשר תאים מיונקים אחרים, כך מצא הצוות. אצל בעלי חיים אלה, תיקון הגנום נוטה להיות מרושל יותר, כמו ג&#39;ינס עם טלאי גרוע. הצוות גם זיהה שני חלבונים בתאי לוויתן ראש ראש, CIRBP ו-RPA2, שהם חלק מצוות תיקון ה-DNA.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גילוי האופן שבו בעלי חיים דוחים את הסרטן הוא &quot;מרגש להפליא&quot;, אומר אבגלן, &quot;מכיוון שלכל האסטרטגיות הללו יש פוטנציאל להיות מתורגם לטיפולים יעילים לאנשים עם סרטן.&quot; למרות שהיום הזה אולי רחוק, הממצאים החדשים מדגישים את החשיבות של חקר בעלי חיים עם שיעורי סרטן נמוכים, היא אומרת. אבגלן רוצה לבדוק אם התוצאות של הצוות מחזיקות מעמד בתאי לוויתן גבן ודולפינים - או שלבעלי חיים אלה יש הגנות שונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש כל כך הרבה מה ללמוד מבעלי חיים אלה ואחרים עם גוף גדול ותוחלת חיים ארוכה, אומר וינצ&#39;ה. &quot;כנראה יש לנו כבר את הפתרון לרפואת סרטן בטבע&quot;, היא אומרת. &quot;אנחנו רק צריכים למצוא את זה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_mr_bowhead-whales_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="156923" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_mr_bowhead-whales_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ציקלון נצפתה מתערבל מעל הקוטב הצפוני של אורנוס בפעם הראשונה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/cyclone-swirling-uranus-north-pole-first<dc:creator><![CDATA[Allison Gasparini]]></dc:creator><pubDate> Mon, 12 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125115 </guid><description><![CDATA[Voyager 2 hinted at a cyclone at Uranus’ south pole. Now Earth-based observations give the first direct evidence of a storm at the ice giant’s north pole. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>למרות שזה נראה כמו כדור חלק, מוצק, כחול בהיר, יש יותר מתרחש מתחת לעננים של אורנוס ממה שנראה לעין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2023GL102872" target="_blank" rel="noopener">ציקלון קוטבי זוהה בקוטב הצפוני של כוכב הלכת</a> , כך מדווחים חוקרים ב-28 במאי <em>ב-Geophysical Research Letters</em> . הממצא שנצפה באמצעות טלסקופי רדיו הוא העדות הישירה הראשונה לציקלון על אורנוס. טיסה קודמת של חללית רמזה על סערה דומה בקוטב הדרומי של כוכב הלכת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה ממש מרגש לראות את המבנה הקוטבי הזה בא לידי ביטוי&quot;, אומר מייקל רומן, מדען פלנטרי מאוניברסיטת לסטר באנגליה שלא היה מעורב במחקר. התצפיות &quot;מראות מבנה די ייחודי שפשוט מעולם לא הצלחנו ללמוד קודם לכן.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 1986, חללית וויאג&#39;ר 2 של נאס&quot;א חשפה רוחות במרכז הקוטב הדרומי של אורנוס נעות מהר יותר מאלו שבאזורים סמוכים והסתובבו. עדויות אלה הצביעו על משהו דינמי כמו ציקלון המתרחש בקוטב. אבל המכשירים של החללית לא היו רגישים מספיק כדי לאשר את הסופה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנים האחרונות, כשהקוטב הצפוני של אורנוס פנה יותר לכיוון כדור הארץ, מדענים הצליחו לחקור את הצד השני של ענק הקרח, שם הבחינו ברמזים דומים לסופה מתערבלת. באמצעות מצפה הרדיו Very Large Array בניו מקסיקו, המדען הפלנטרי אלכס אקינס ועמיתיו חיפשו את הטמפרטורה מתחת לעננים עבור רמזים אטמוספריים נוספים. &quot;מה שראינו עם ה-VLA היה סוג של החלק האחרון של [הראיה]&quot;, אומר אקינס, ממעבדת ההנעה הסילון בפסדינה, קליפורניה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תצפיות פליטות תרמיות חדשות מ-2021 ו-2022 מראות נקודה בקוטב הצפוני שבו הגז מתחת לעננים חם ויבש יותר מסביבתו, מה שמרמז על נוכחות של אזור בלחץ נמוך בעיצומן של הרוחות המסתחררות. &quot;ניגודים אלה נראים דומים למה שאנו רואים בהוריקנים על פני כדור הארץ&quot;, אומר אקינס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למעט מרקורי, כל כוכבי הלכת במערכת השמש שלנו נצפו כעת כמארחים <a href="https://www.sciencenews.org/article/huge-cyclone-churns-saturns-north-pole">איזושהי מסת אוויר מסתחררת</a> בקטבים שלהם ( <em>SN: 14/10/08</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אקינס מתכנן להמשיך ולצפות בציקלון כדי לראות כיצד הוא משתנה. תצפיות קודמות מ-2015 מצביעות על כך שהוא מתחזק. החוקרים לא ציפו שהמחזור האטמוספרי של אורנוס ישתנה בטווח זמן כה קצר יחסית, אומר אקינס, כך שהמשך התחזקות הסופה יצביע על כך שיש עוד מה ללמוד על אופן פעולת האטמוספירה של כוכב הלכת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2022, מומחים שהתאגדו על ידי האקדמיות הלאומיות למדעים, הנדסה ורפואה <a href="https://www.sciencenews.org/article/planet-decadal-survey-uranus-enceladus-astrobiology">המליצו לנאס&quot;א לשלוח בדיקה לאורנוס</a> ( <em>SN: 20/4/22</em> ). &quot;ככל שנוכל ללמוד יותר על אורנוס כשאנחנו מתחילים לתכנן משימה&quot;, אומר רומן, &quot;נוכל למקד טוב יותר את התכנון שלנו למשימה זו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/053023_ag_uranus-cyclone_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="58429" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/053023_ag_uranus-cyclone_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> בקבוק בושם ישן חושף את הריח של כמה רומאים עתיקים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ancient-roman-perfume-smell-patchouli<dc:creator><![CDATA[Javier Barbuzano]]></dc:creator><pubDate> Sun, 11 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125197 </guid><description><![CDATA[Chemical analyses reveal that an unopened flask of perfume from 2,000 years ago contained patchouli, a common ingredient in modern perfumes.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בקבוק בושם שמור בצורה מפתיעה מספק חלון ריח נדיר לרומא העתיקה - ומכניס פנימה ריח מוכר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתוחים כימיים של תכולת בקבוק בן 2,000 שנה <a href="https://www.mdpi.com/2571-9408/6/6/236" target="_blank" rel="noopener">חושפים שאחד המרכיבים שלו היה פצ&#39;ולי</a> , כך מדווחים חוקרים ב-23 במאי בעיתון <em>Heritage</em> . ניחוח האדמה הוא מרכיב בסיסי בבשמים מודרניים, אך השימוש בו על ידי הרומאים לא היה ידוע עד כה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התמצית, בבקבוק קוורץ מהמאה הראשונה, נמצאה בשנת 2019 בקבורה רומית בעיירה קרמונה שבדרום ספרד, פעם יישוב רומי חשוב. חוקרים חשפו מארז עופרת בצורת ביצה שהכיל כד זכוכית. בתוך הכד הם מצאו את הבקבוק ואת השרידים הנשרפים של אישה שהייתה כבת 40, אומר הכימאי חוסה רפאל רואיז ארבולה מאוניברסיטת קורדובה בספרד. שריפת גופות הייתה צורת קבורה נפוצה באותה תקופה, ורומאים שיכלו להרשות זאת לעצמם ריהטו את קבריהם בפריטים שילוו את הנפטר אל החיים שלאחר המוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בקבוק הקוורץ היה כשלעצמו חפץ מותרות בתקופה הרומית. קוורץ קשה מאוד, מה שמקשה על עיצובו. הגודל הזעיר והפרט המעודן של החפץ כבר הפכו אותו לממצא נדיר באתר קבורה. חריג עוד יותר הוא שהוא נמצא אטום היטב עם חלק העליון של דולומיט מכוסה בחומר כהה דמוי זפת שניתוח כימי גילה כביטומן. בתוך הצנצנת הייתה מסה מוצקה - התוכן המקורי שנשמר של הבקבוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתכוני בושם עתיקים, אף שהם מעורפלים ולא שלמים, חשפו בעבר כי הרומאים ערבבו תמציות ריחניות עם שמנים צמחיים, כמו שמן זית, כחומר משמר. ובמחקרים מוקדמים יותר, חוקרים זיהו רמזים לתמציות פרחוניות בבקבוקים ששימשו לשמירה על מוצרי קוסמטיקה - הידועים כ- <em>unguentaria.</em> אבל זו הפעם הראשונה שמקור הארומה זוהה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתוחי מעבדה גילו שהבקבוק הכיל פצ&#39;ולי ושמן צמחי. הפאצ&#39;ולי מופק מצמח טרופי בדרום מזרח אסיה הנקרא <em>Pogostemon cablin</em> . זה כנראה הגיע לרומא דרך רשתות סחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכפיפת תכולת הבקבוק לכרומטוגרפיה של גז יחד עם ספקטרומטריית מסה זיהתה חומרים מרובים האופייניים לשמן אתרי פצ&#39;ולי - והכי חשוב פצ&#39;ולנול, או אלכוהול פצ&#39;ולי. כדי לשלול שמן נרד, שיש לו מרכיבים רבים המשותפים לשמן פצ&#39;ולי אך בפרופורציות שונות, השוו החוקרים את התוצאות עם דגימות מודרניות של שמן פצ&#39;ולי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חותם הביטומן היה המפתח בשימור החתימה הכימית של הפצ&#39;ולי. לא רק שהאטם שמר על הניחוח בתוך הבקבוק, אלא הוא גם לכד את מולקולות הבושם בתהליך שנקרא ספיחה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מבחינה כימית, ביטומן מתנהג כמו פחמן, שהוא הסופח הטוב ביותר לתרכובות אורגניות&quot;, אומר רואיז ארבולה. התהליך דומה למסנני פחמן המשמשים במסכות גז, הוא אומר. &quot;לאחר ספיגה, [המולקולות] אינן נדיפות יותר ואינן יכולות להימלט.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="510" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060523_jb_roman-perfume_inline.jpg" alt="קיר מאוזוליאום עם שתי גומחות. הגומחה השמאלית מכילה מיכל בצורת ביצה, והגומחה הימנית מכילה כד בצורת דלי." class="wp-image-3125200" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060523_jb_roman-perfume_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060523_jb_roman-perfume_inline-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060523_jb_roman-perfume_inline-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060523_jb_roman-perfume_inline-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060523_jb_roman-perfume_inline-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060523_jb_roman-perfume_inline-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125200">בקבוק הבושם העתיק נמצא בתוך כד בתוך המיכל בצורת ביצה (משמאל). המאוזוליאום שבו הוא נמצא הכיל שמונה גומחות (שתיים מוצגות כאן), שש מהן היו תפוסות על ידי כדים בעלי צורות שונות. ייתכן שכולם החזיקו בשרידים שנשרפו של בני אותה משפחה.</span> <span class="credit wp-credit-3125200">חואן מנואל רומן</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם לשימור יוצא הדופן של אתר הקבורה היה תפקיד. &quot;להיות במקום סגור ובחושך מוחלט זה מה שאפשר [לבושם] להגיע לימינו&quot;, אומר רואיז ארבולה. &quot;אילו הקבר היה מתמוטט ומכניס אור, הוא לא היה שורד כי האור הוא האויב הגרוע ביותר לסוג זה של כימיקלים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התגלית משתלבת במגמה גוברת של חיבור תמונה רב-ממדית של החיים העתיקים, כולל הצלילים <a href="https://www.sciencenews.org/article/ancient-smell-odor-artifacts-texts-egypt-archaeology">והריחות</a> שלה ( <em>SN: 5/4/22</em> ). &quot;יש קבוצות מחקר וחברות שמנסות ליצור מחדש בשמים עתיקים&quot;, אומר רואיז ארבולה. &quot;זה ייתן להם רמז חשוב מאוד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הממצא לא אומר שכל האימפריה הרומית הריחה כמו פצ&#39;ולי. &quot;בזמנו, הבשמים היו שמורים לחברה הגבוהה&quot;, אומר רואיז ארבולה. זה שהבושם היה עשוי מתמצית אקזוטית שכנראה מיובאה ממקום אחר ומבוקבק בצנצנת יקרה, מראה לבעלים עשיר, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יחד עם זאת, לא ברור אם הבושם הזה נועד לשימוש בחיי היומיום או היה לו משמעות רוחנית או קבורה. נוכחותו של הבקבוק שלא נפתח בתוך כד הלוויה מעידה על מחווה אינטימית, שלא נועדה לתצוגה פומבית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יוקרה היא חסרת תועלת אם אי אפשר להציג אותה בפני החברה&quot;, אומר ההיסטוריון ג&#39;ורדי פרז גונזלס מאוניברסיטת ג&#39;ירונה בספרד, שלא היה מעורב במחקר. &quot;אז ייתכן שהפצ&#39;ולי נקשר לעולם הקבורה ולא לחיי היומיום.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060523_jb_roman-perfume_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="50757" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060523_jb_roman-perfume_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> עשן שריפות אופף את החוף המזרחי של ארה&quot;ב. זו לא תהיה הפעם האחרונה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/wildfire-smoke-us-east-coast-climate<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Fri, 09 Jun 2023 19:15:35 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125322 </guid><description><![CDATA[Climate change will continue to exacerbate fire risk across the world’s boreal forests, making events like the dangerous smoke over the U.S. East Coast more common. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>גם כאשר ענני העשן העבים משריפות יער המשתוללות במזרח קנדה, שכיפו את החוף המזרחי של ארה&quot;ב באובך כתום מסוכן, מתחילים להתפוגג, החוקרים מזהירים שזהו סימן הזמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תחזית השריפות של קנדה תישאר גבוהה מהרגיל לחודש יוני. ובקנה מידה גדול יותר, שינויי האקלים צפויים להפוך את תנאי השריפה לנפוצים יותר ברחבי קנדה, רוסיה ואלסקה היערות הבוריאליים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השריפות הנוכחיות התעוררו מברק במחוז קוויבק הקנדי; כמו רוב קנדה, <a href="https://agriculture.canada.ca/en/agricultural-production/weather/canadian-drought-monitor/current-drought-conditions" target="_blank" rel="noopener">חלקים מקוויבק היו יבשים באופן חריג באביב הזה</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האובך המעושן שלהם שלט בכותרות, והביא אזהרות על רמות זיהום אוויר מסוכנות. אנשים נקראו להישאר בבית ככל האפשר, או ללבוש מסכות, כדי להימנע משאיפת החלקיקים העדינים. העשן, חליטה רעילה של גזים מגרים וחלקיקים זעירים, <a href="https://www.sciencenews.org/article/wildfire-health-risks-air-smoke-west-east-united-states">עלול לגרום לאסטמה, בעיות נשימה וקרדיווסקולריות</a> , ויכול <a href="https://www.sciencenews.org/article/wildfire-smoke-health-risks-air-quality-pollution">להחמיר מצבים קיימים כגון סוכרת</a> ומצבי ריאות כרוניים ( <em>SN: 17/6/22; SN: 18/9/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זיהום אוויר המונע משריפות שדה מוכר מדי לתושבי צפון מערב האוקיינוס ​​השקט ומערב ארה&quot;ב, שם מתרחשות רוב השריפות הגדולות של היבשת, אבל הוא פחות נפוץ בחלק המזרחי של צפון אמריקה. אז האובך תופס הכותרות של יוני עשוי להיות קריאת השכמה לקובעי המדיניות בחוף המזרחי לגבי הסכנות של שינויי אקלים, כמה חוקרים מקווים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_cg_canadian-fires-smoke_inline.jpg" alt="תמונה של אופנוען חובש מסיכה בזמן שבניין הקפיטול של ארה&quot;ב בקושי נראה ברקע מבעד לאובך." class="wp-image-3125323" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_cg_canadian-fires-smoke_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_cg_canadian-fires-smoke_inline-575x383.jpg 575w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_cg_canadian-fires-smoke_inline-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_cg_canadian-fires-smoke_inline-279x186.jpg 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125323">עשן משריפות במזרח קנדה אפף את העיר ניו יורק (מוצג) וערים אחרות לאורך החוף המזרחי של ארה&quot;ב באובך סמיך של חלקיקים עדינים ב-7 ביוני, מה שהוביל ליום קוד סגול המצביע על כך שהאוויר היה מאוד לא בריא.</span> <span class="credit wp-credit-3125323">ANGELA WEISS/AFP באמצעות Getty Images</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש לזה הרבה תקדים היסטורי, אומר ניקולס בונד, אקלימטולוג ממלכתי של מדינת וושינגטון, שבסיסו בסיאטל. &quot;היו כמה תקופות שבהן אבק [משנות ה-Dust Bowl של שנות ה-30] עשה את כל הדרך לוושינגטון הבירה, והסב את תשומת הלב לאסון שהתרחש במדינות המישורים&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האם היערות של מזרח קנדה במיוחד <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.1088/1748-9326/aa7e6e/meta" target="_blank" rel="noopener">יהפכו מועדים יותר לאש עקב שינויי אקלים לא ברור</a> מהסימולציות האחרונות של אקלים והתנהגות אש בעתיד. השריפות הנוכחיות אינן בהכרח מבשר על דברים שיבואו עד כדי תזכורת למה שכבר כאן: הן בוערות באזורים שכבר נחשבים בסכנת שריפה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שינויי האקלים צפויים להגביר שריפות על פני חלקים עצומים אחרים של יער בוריאלי בחצי הכדור הצפוני. זה כבר משפיע. &quot;שריפות יער ביערות הבוראליים של אלסקה שרפו יותר דונמים ב-20 השנים האחרונות&quot; מאשר ב-20 השנים הקודמות, אומר בונד. כמה מהיער בוער יכול להשתנות משמעותית משנה לשנה; שנת 2020 הייתה מתחת לממוצע, עם כ-73,000 דונם נשרפו. אבל המגמה הכוללת של שטח שרוף ביערות בוריאליים צפויה להתעקל בצורה תלולה כלפי מעלה עד אמצע המאה: שטח השטח השרוף באלסקה צפוי לגדול ב-24 עד 169 אחוזים בין 2020 ל-2050.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם עונות השריפות ביערות בוריאליים צפויות <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0048969722018459" target="_blank" rel="noopener">להימשך זמן רב יותר ולהניב שריפות גדולות</a> יותר מדי שנה. שינויי אקלים <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-36500-5?utm_campaign=related_content&amp;utm_source=EARTHENV&amp;utm_medium=communities" target="_blank" rel="noopener">עשויים גם להגביר את התדירות של מכות ברק</a> שמציתות שריפות כמו אלו הבוערות כיום בקוויבק - אם כי גם זה עדיין לא בטוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קנדה נלחמת כעת בשריפות קשות ברחבי המדינה, מחוף לחוף, ומותח את משאביה דק. &quot;די נדיר שיש לנו אש על שטח כל כך רחב. זה מצב חריג&quot;, שהוחמר על ידי תנאי הבצורת באזורים ברחבי המדינה, אומרת אלן ויטמן, מדענית חוקרת שריפות יער ב-Natural Resources Canada, שבסיסה באדמונטון. &quot;הצתות ברקים נוצרות בסבירות גבוהה יותר בגלל הבצורת, הקשורה לשינויי אקלים&quot;, היא אומרת. ו&quot;ברקים צפויים להיות תכופים יותר עקב שינויים בדפוסי האוויר העליון הקשורים להתחממות האקלים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האיום בקנדה צפוי להישאר גבוה בשבועות הקרובים, <a href="https://www.canada.ca/en/natural-resources-canada/news/2023/06/the-government-of-canada-provides-update-on-wildfire-seasonal-outlook-and-outlines-response.html" target="_blank" rel="noopener">דיווחה ממשלת קנדה ב-5 ביוני</a> . זה נכון גם לגבי ארצות הברית. &quot;צפון מערב האוקיינוס ​​השקט עלול להתמודד עם עשן ניכר בהמשך הקיץ&quot;, אומר בונד, בהתבסס על <a href="https://www.predictiveservices.nifc.gov/outlooks/monthly_seasonal_outlook.pdf" target="_blank" rel="noopener">דו&quot;ח פוטנציאל שריפה שפורסם ב-1 ביוני</a> על ידי מרכז האש הבין-סוכני הלאומי של ארה&quot;ב. &quot;מסיבות אישיות ואנוכיות אני מקווה שהרוחות לא יביאו לנו את העשן&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_cg_canadian-fires-smoke_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="161979" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_cg_canadian-fires-smoke_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>