<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום רביעי, 04 באוקטובר 2023 17:56:27 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> היפופוטמים אולי הם לוחמים אכזריים, אבל השיניים הגדולות שלהם הופכות אותם ללעוסים נוראיים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/hippos-ferocious-fighters-teeth<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Wed, 04 Oct 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132109 </guid><description><![CDATA[Among plant eaters, hippos are the worst chewers. Their huge tusks and front teeth keep the jaw from moving side to side to grind food, a study finds. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>היפופוטמים איומים בללעוס, והחטים הענקיים והשיניים הקדמיות שלהם אשמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תכונות השיניים המפחידות הללו משמשות את ההיפופוטמים, בין השאר, כדי להגן על עצמם ועל הטריטוריה שלהם. אבל <a href="https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0291825" target="_blank" rel="noopener">חלק מהשיניים המסוקסות משתלבות</a> או מעכבות את תנועות הלסת, ומונעות מהיפופוטמים ללעוס ביעילות עם טכניקת הטחינה מצד לצד שבה משתמשים אוכלי עשב אחרים, מדווחים חוקרים ב-4 באוקטובר ב- <em>PLOS ONE</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יונקים אוכלי צמחים משתמשים בדרך כלל בשיניים הרחבות ליד צידי הפה שלהם כדי לטחון ולגרוס צמחייה סיבית לפני שהם בולעים אותה. מכיוון שתהליך העיכול שלהם בקושי מפחית את גודל חלקיקי המזון, אתה יכול לאמוד את יעילות הלעיסה על ידי התבוננות בצואה שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2009, הווטרינר מרקוס קלאוס מאוניברסיטת ציריך ועמיתיו השוו את הגדלים של חלקיקי צואה על פני כמעט 200 מיני יונקים. הם גילו שהיפופוטמים היו הלעיסים הכי פחות יעילים בקרב אוכלי עשב. שנים לאחר מכן, הוא ועמיתתו אניקה אבדיק תהו האם השיניים הקדמיות העצומות של היפופוטמים הן הגורם ללעוס הדל שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אוכלי עשב מסוימים, כמו צבאים ובקר, איבדו חלק מהחותכות הקדמיות שלהם במהלך האבולוציה, אולי בגלל שהם עצרו את הלעיסה. הקרנפים האפריקאים איבדו את שלהם לחלוטין. &quot;היפופוטמים הם דוגמה לטקסון שלא איבד אותם&quot;, אומר קלאוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים <a href="https://youtu.be/HMSJX8CatEY?si=gNZrGuCMBsPkwGaz" target="_blank" rel="noopener">ניתחו</a> <a href="https://www.youtube.com/shorts/nFa6TyQYZdc" target="_blank" rel="noopener">סרטונים</a> של היפופוטמים נפוצים ( <em>Hpopotamus amphibius</em> ) ופיגמיים ( <em>Cheropsis liberiensis</em> ) אוכלים, עקבו מקרוב אחר אופן האינטראקציה בין השיניים בזמן תנועת הלסתות. הצוות גם מדד מאפיינים פיזיים של 86 גולגולות נפוצות של היפופוטמים ו-21 גולגולות של היפופוטמים באוספים של המוזיאון, כולל המרווח והסידור של השיניים, ובדק את טווח הלסת מצד לצד של גולגולות אלה ומדד מקומות שבהם השיניים נלבשו על כל אחת מהן. אַחֵר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קלאוס חשב במקור שהחטים הענקיים של היפופוטמים נפוצים, שהם שיני כלבים שעברו שינוי, יהיו מה שיעצור את החיות מללעוס נכון מצד לצד. &quot;ילד, האם טעיתי&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום זאת, הצוות מצא שסטים עליונים ותחתונים של היפופוטמים נפוצים של חותכות ארוכות דמויות חנית מצטלבים ומשתלבים כאשר הלסת התחתונה נסגרת, ומגבילים את השיניים האחוריות למעיכה למעלה ולמטה. אוכלי העשב עדיין מנסים תנועה מצד לצד של הלסת, אומר קלאוס, עדות לסימני בלאי בצידי החותכות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="510" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline.jpg" alt="תמונה של גולגולת היפופוטם על רקע שחור." class="wp-image-3132111" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132111">גולגולות של היפופוטמים מצויים ( <em>Hippopotamus amphibius</em> ) כמו זה הראו לחוקרים שהחותכות העליונות והתחתונות משתלבות במהלך הלעיסה, ומונעות מהלסת לנוע מצד לצד.</span> <span class="credit wp-credit-3132111">Michelle Aimée Oesch ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC-BY 4.0</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החותכות של היפופוטמים לא משתלבות, אבל החטים שלהם מתנגשים בחוטם, ומאפשרים רק כמות מוגבלת של החלקה מהצד. דפוסי בלאי מראים שהחותכות גולשות זו על פני זו בעת הלעיסה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שהיפופוטמים מראים תנועת לסת מצד לצד בעת לעיסה, זה רומז ש&quot;לעיסת טחינה לרוחב זה משהו שעשו פעם [היפופוטמים] ושזה הלך לאיבוד בדרך&quot;, אומר קלאוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היפופוטמים משתמשים כעת בלסתותיהם הנוקשות, הפערים הרחבים והחטים והחותכות החדות והחזקות שלהם, בין השאר, כדי להילחם בהיפופוטמים אחרים על שטח וגישה לבני זוג, ולהתגונן מפני טורפים. אבל המעבר הפוטנציאלי ללעיסה פחות יעילה יכול היה לבוא עם השלכות. מכיוון שהיפופוטמים לא יכולים לכרסם מזון לחתיכות קטנות מאוד, לוקח לו יותר זמן להתעכל, אומר קלאוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם האוכל צריך להישאר זמן רב יותר במעיים, זה אומר שאי אפשר לאכול יותר מהר. מכאן שהיפופוטמים מתאפיינים, בקרב אוכלי עשב יונקים, בצריכת מזון נמוכה יחסית&quot;, הוא מסביר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צריכת מזון נמוכה יחסית שלהם עלולה להעמיד היפופוטמים בחסרון תחרותי מול אוכלי עשב בעלי גירה אחרים, הלעוסים ביעילות רבה יותר, כמו אנטילופות. חוסר יכולת להתחרות במינים החיים במלואם על מזון בכמות מספקת עלולה לשמור על היפופוטמים נשויים לנתיבי המים האפריקאים שהחיות המימיות למחצה מכנות בית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר הוא &quot;תזכורת ממש טובה למורכבותם של אורגניזמים, ושכאשר חלקים אנטומיים, כגון שיניים, נצפים בבידוד, ייתכן שהם לא מסבירים את כל התמונה&quot;, אומרת הביומכניסטית ההשוואתית סוזן וויליאמס מאוניברסיטת אוהיו באתונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חקר אבות היפופוטמים מאובנים יכול לחשוף אם ומתי, נעצרה תנועה מצד לצד של היפופוטמים במהלך הלעיסה, מה שהופך את ההבנה של הסיפור האבולוציוני של החיות לסירוגין. גם להיפופוטמים לנוער אין עדיין חותכות גדולות מספיק כדי להינעל, אז קלאוס סקרן לראות אם הצעירים האלה משתמשים באופן זמני בלעיסה מצד לצד.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_jaw_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="299179" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_jaw_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> פיתוח נקודות קוונטיות זוכה בפרס נובל לכימיה לשנת 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/quantum-dots-nanoparticles-bawendi-brus-ekimov<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Wed, 04 Oct 2023 15:26:53 +0000</pubDate><category><![CDATA[Chemistry]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132054 </guid><description><![CDATA[Moungi Bawendi, Louis Brus and Alexei Ekimov split the prize for their work in creating nanoparticles whose properties depend on their size.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עבודה על נקודות זעירות שמאירות מסכי טלוויזיה ועוזרות לרופאים לראות את כלי הדם המזינים גידולים זיכתה שלושה מדענים בפרס נובל לכימיה לשנת 2023.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכימאי מוני בוונדי, הכימאי לואי ברוס והפיזיקאי אלכסיי אקימוב חילקו את הפרס על גילוי וסינתזה של נקודות קוונטיות, כך הודיעה האקדמיה המלכותית השוודית למדעים ב-4 באוקטובר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="314" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_cg_ts_nobel_chemistry_headshots_inline.jpg" alt="תמונה מורכבת של שלוש צילומי ראש: הכימאי מוני בוונדי (משמאל), הכימאי לואי ברוס (באמצע) והפיזיקאי אלכסיי אקימוב (מימין) שזכו יחד בפרס נובל לכימיה לשנת 2023 על &quot;גילוי ופיתוח של נקודות קוונטיות, ננו-חלקיקים כל כך זעירים שהם הגודל קובע את תכונותיהם.&quot;" class="wp-image-3132077" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_cg_ts_nobel_chemistry_headshots_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_cg_ts_nobel_chemistry_headshots_inline-330x152.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132077"><span style="font-weight: 400">הכימאי מוני בוונדי (משמאל), הכימאי לואיס ברוס (באמצע) והפיזיקאי אלכסיי אקימוב (מימין) חילקו את פרס נובל לכימיה לשנת 2023 על &quot;גילוי ופיתוח של נקודות קוונטיות, ננו-חלקיקים כה זעירים עד שגודלם קובע את תכונותיהם&quot;.</span></span> <span class="credit wp-credit-3132077"><span style="font-weight: 400">MIT, אוניברסיטת קולומביה, Nexdot</span></span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;נקודות קוונטיות הן סוג חדש של חומרים, השונה ממולקולות&quot;, אמר היינר לינקה, חבר בוועדת נובל. עצם התאמת הגודל של הננו-חלקיקים האלה, בערך של כמה מיליארדיות המטר לרוחב, <a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-dots-get-second-chance-shine">יכולה לשנות את תכונותיהם</a> - אופטיות, חשמליות, מגנטיות ואפילו נקודות התכה - הודות למכניקת הקוונטים ( <em>SN: 29/6/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה נכון גם לגבי צבע. &quot;אם אתה רוצה ליצור צבעים שונים עם מולקולות, היית בוחר מולקולה חדשה, קבוצה חדשה של אטומים&quot; המסודרים במבנה אחר, אמר לינק. אבל לנקודות קוונטיות בצבעים שונים יש את אותו סידור אטומים בדיוק. ההבדל היחיד הוא גודל החלקיקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר נקודות קוונטיות מוקרנות באור, האלקטרונים בפנים מקבלים אנרגיה, ובסופו של דבר משחררים את האנרגיה הזו כאור ניאון. ככל שהנקודות קטנות יותר, כך הן דוחסות יותר את פונקציית הגל של האלקטרון, ומגדילות את האנרגיה שלו כך שהנקודה נראית כחולה. נקודות גדולות יותר נראות אדומות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נקודות בגודל זהה העשויות מחומרים שונים עשויות גם לפלוט אורכי גל שונים במקצת של אור, אומר ז&#39;אן-מארק פקור, כימאי ב-CAS, חטיבה של האגודה האמריקנית לכימיה. נקודות קוונטיות עשויות בדרך כלל מחומרים מוליכים למחצה, כגון גרפן, סלניט או סולפידים מתכתיים, אומר פקורט. אז על ידי התאמת חומרים או גודל של נקודות קוונטיות, כימאים יכולים לשנות את תכונותיהם למגוון רחב של שימושים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון שגודלם של ננו-חלקיקים אלה יכול לשנות את תכונותיהם נחזה לפני כמעט מאה שנה, אך בזמנו נראה היה בלתי אפשרי לשחזר את האפקט הזה בעולם האמיתי. לשם כך, החוקרים יצטרכו חומר גבישי מושלם, ויצטרכו לשלוט בגודל הננו-חומר בצורה מדויקת מאוד, ולפסל אותו שכבה אחר שכבת אטום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואז, בתחילת שנות ה-80, אקימוב וברוס הראו באופן עצמאי שאפשר לעשות את זה. אקימוב, כעת ב-Nanocrystals Technology, Inc., באחוזת בריארקליף, ניו יורק, הדגימה זאת בזכוכית, הוסיפה נחושת כלוריד כדי לייצר גבישים זעירים וחשפה שצבע הזכוכית היה קשור לגודלם של גבישים אלה. ברוס, מאוניברסיטת קולומביה, גילה תגלית דומה, אך בהקשר אחר: הוא הדגים את הקשר בין גודל וצבע לננו-חלקיקים הצפים בחופשיות בתמיסה <a href="https://www.sciencenews.org/archive/creating-crystals-study-quantum-effects">ובתרכובות גזים</a> ( <em>SN: 10/3/92</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התגליות הללו עוררו עניין אינטנסיבי כיצד לרתום את הנקודות הקטנות הללו למגוון יישומים. אבל ייצורם ידרוש יכולת לשלוט בגודל החלקיקים לפי מפרטים מדויקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עשור לאחר מכן, Bawendi, מ-MIT, פיתח שיטה לשלוט במדויק על מהירות הצמיחה של הגבישים בתמיסה, תוך שהוא מבין כיצד לעצור אותם בדיוק כשהם מגיעים לגודל הרצוי. הוא עשה זאת על ידי הזרקת ריאגנטים כימיים לתמיסה שיצרה באופן מיידי את הגבישים הזעירים ולאחר מכן כוונון מיידי של טמפרטורת התמיסה, תוך עצירת צמיחתם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני מאוד מכובד ומופתע ומזועזע מההודעה הבוקר&quot;, אמר בונדי ב-4 באוקטובר במהלך מסיבת עיתונאים של MIT. &quot;אני מתכבד במיוחד לחלוק את זה עם לו ברוס, שהיה המנטור שלי בפוסט-דוקטורט, שממנו למדתי כל כך הרבה. ניסיתי לחקות את המלגה שלו ואת סגנון ההדרכה שלו כפרופסור בעצמי כשהגעתי ל-MIT.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בוונדי החל לעבוד על נקודות קוונטיות לאחר שפגש את ברוס במעבדות נוקיה בל, שמרכזה במורי היל, ניו ג&#39;רזי החוקרים נזקקו לנקודות קוונטיות באיכות גבוהה כדי לחקור את הפיזיקה של הננו-חלקיקים, אמר בוונדי. &quot;זה לא היה בגלל שרציתי ליצור את הנקודות הקוונטיות הטובות ביותר ליישום, אלא בגלל שהיינו צריכים ליצור את הנקודות הקוונטיות הטובות ביותר כדי ללמוד אותן.&quot; נדרשו שנים של ניסוי וטעייה כדי להבין את השיטה, הוא אמר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בכך שאפשרה לייצר נקודות קוונטיות, השיטה של ​​בונדי פתחה עולם של שימושים אפשריים לננו-חלקיקים. נקודות קוונטיות מאפשרות לשנות בדיוק רב את הצבע של נורות LED ולשפר באופן דרמטי את היעילות שלהן. נקודות שזוהרות באור פלואורסצנטי, מוזרקות לגוף <a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-dots-light-cancer-cells-mice">ומוצמדות לתאי חיסון שרוחשים לרקמות סרטניות</a> , יכולות לעזור למנתחים להבחין אפילו בגידולים שקשה לראותם ( <em>SN: 8/3/04</em> ). היכולת להיות מכווננת לקליטת אורכי גל שונים של אור יכולה גם לאפשר ייצור של תאים סולאריים מותאמים אישית שהם יעילים מאוד בתנאי אור שונים. הנקודות עשויות לשמש גם <a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-computers-go-silicon">לבניית מחשבים קוונטיים</a> , אומר פקורט ( <em>SN: 2/14/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המהנדס הביו-רפואי והכימאי וורן צ&#39;אן אומר שהפרס ראוי בהחלט. &quot;הם אלה שבנו את הבסיס&quot;, אומר צ&#39;אן, מאוניברסיטת טורונטו. &quot;אני באמת שמח שהתחום מקבל קרדיט על כך שהוא באמת שינה את העולם, לא רק בנקודות הקוונטיות, אלא בהרבה תחומים שונים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחד היישומים הראשונים הגיע בסוף שנות ה-90 כאשר צ&#39;אן ועמיתיו השתמשו בנקודות קוונטיות כדי לתייג תאים במעבדה, הוא אומר. &quot;שינויי פני השטח ששימשו לשילוב נקודות קוונטיות ליישומים הותאמו אז גם לסוגים אחרים של ננו-חלקיקים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ועדת נובל בוחנת לא רק את תרומות העבר, אלא גם את ההשפעה שעשויה להיות לגילוי על העתיד, אומר צ&#39;אן. היכולת לכוונן ננו-חלקיקים על ידי שינוי גודלם או תכונות פני השטח שלהם יכולה לפתוח מגוון רחב של אפשרויות שטרם נחקרו. צ&#39;אן ועמיתיו משתמשים כעת בנקודות קוונטיות כדי לזהות מחלות זיהומיות, כולל HIV, שפעת והפטיטיס B.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ממש התרגשתי לראות את זה&quot;, אומרת ג&#39;ודית ג&#39;ורדן, נשיאת האגודה האמריקנית לכימיה. &quot;יש לנו שלושה אנשים מוכרים שהביאו את הטכנולוגיה הזו מחלום, תקווה, מבנה תיאורטי... לאורך כל הדרך דרך סינתזה וייצור.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוקדם יותר השבוע, <a href="https://www.sciencenews.org/article/nobel-prize-physiology-medicine-2023-mrna-vaccine-covid">הפיתוח של חיסוני mRNA</a> - השערות רבות כמועמד לפרס נובל לכימיה לשנת 2023 - קיבל במקום זאת את נובל ברפואה או בפיזיולוגיה ( <em>SN: 10/2/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לפעמים כימיה זוכה לראפ גרוע&quot;, אומר ג&#39;ורדן. &quot;אבל הנה שתי דוגמאות מרהיבות לאופן שבו הכימיה פתרה בעיות בעולם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלושת הזוכים יחלקו את הפרס בסך 11 מיליון קרונות שוודיות, או כמיליון דולר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_cg_ts_nobel_chemistry_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="977861" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_cg_ts_nobel_chemistry_feat-800x450.jpg"></enclosure><dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator></item><item><title> דו&quot;ח עולמי מגלה שדו-חיים עדיין בסכנה. אבל לא הכל חדשות רעות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/amphibian-frog-extinction-risk-climate-global-report<dc:creator><![CDATA[Anna Gibbs]]></dc:creator><pubDate> Wed, 04 Oct 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132058 </guid><description><![CDATA[A survey of about 8,000 amphibian species provides the latest update on extinction risk trends stretching back to 1980. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לפני כמעט 20 שנה, ההערכה העולמית הראשונה של דו-חיים מצאה כי בעלי החיים מתמודדים עם ירידה נרחבת. כעת, דו&quot;ח שני ומעודכן מראה שדו <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06578-4" target="_blank" rel="noopener">-חיים רבים עדיין בצרות</a> , אבל עם כמה ציפויים כסופים, חוקרים מדווחים על 4 באוקטובר ב- <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו מציאותיים ומלאי תקווה בו זמנית&quot;, אומרת ג&#39;ניפר לואדטקה, שומרת שימור באיגוד הבינלאומי לשימור הטבע, העוקבת אחר מגמות סכנת הכחדה של מינים ברחבי העולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בפרט, שפע הנתונים בדו&quot;ח החדש, הכולל כ-8,000 מיני דו-חיים, עשוי לסייע במיקוד מאמצי השימור לשנים הבאות, אומר לואדטקה, שעובד גם מוושינגטון הבירה עבור Re:wild, ארגון שימור המבוסס ב- אוסטין, טקסס. זה מה שקרה לאחר <a href="https://www.iucn-amphibians.org/red-listing/global-amphibian-assessment/" target="_blank" rel="noopener">הערכת הדו-חיים העולמית הראשונה</a> ב-2004, שהביאה את המודעות למשבר הדו-חיים ועוררה את החוקרים לתאם מאמצים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שני הערכות שניתן להשוות זה עניין גדול, אומרים מומחים. &quot;חשוב לא רק שתהיה תמונה, אלא בעצם רצף של תמונות... שבו אתה יכול לראות מה קורה לאורך זמן&quot;, אומרת האקולוגית לשימור אנה רודריגס מ-CNRS במונפלייה, צרפת, שעבדה על ההערכה הראשונה אך לא הייתה מעורב בשני. &quot;אני ממש שמח לראות את זה נעשה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להלן חמש נקודות חשובות מהדוח החדש.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 1. דו-חיים נותרים בסכנת הכחדה יותר מכל קבוצת חוליות אחרת.</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כ-41 אחוז ממינים דו-חיים, הכוללים צפרדעים, קרפדות וסלמנדרות, נמצאים בסכנת הכחדה, כך גילו לואדטקה ועמיתיה. זה יותר מכל קבוצה אחרת של חולייתנים, שמביסים כרישים וקרניים (37 אחוז), יונקים (27 אחוז), זוחלים (21 אחוז) וציפורים (13 אחוז).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דו-חיים החזיקו בתואר זה גם בשנת 2004, כאשר 39 אחוז מהמינים היו מאוימים. כחלק מהעדכון של 2022, החוקרים השתמשו בנתונים גם כדי לשחזר את המצב בשנת 1980. הם גילו שאפילו בשנת 1980, המספר הזה כבר היה גבוה, 38 אחוז. בעיקרון, דו-חיים מאוימים באמת כבר הרבה זמן, אומר לואדטקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האיום הנפוץ ביותר המשפיע על דו-חיים הוא אובדן והידרדרות של בתי גידול, כאשר החקלאות משפיעה על עד 77 אחוז מהמינים שנחקרו. איומים אחרים כוללים שינויי אקלים ומחלות, כל אחד מהם משפיע על 29 אחוז מהמינים. כמובן, &quot;הדברים האלה לעולם אינם מבודדים לחלוטין&quot;, אומר רודריגס, וכל איום עשוי להגביר את הסבירות לאיומים אחרים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 2. רבות מהירידות הקשות ביותר של הדו-חיים נגרמות משינויי אקלים כעת, במקום ממחלות.</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Luedtke ועמיתיו גם רצו לדעת אילו איומים היו האחראים ביותר להוביל את הירידות הקשות ביותר. אז הם בחנו תת-קבוצה של 788 מינים שבין 1980 ל-2022, ירדו ברמת <a href="https://www.iucnredlist.org/#:~:text=It%20divides%20species%20into%20nine,in%20the%20Wild%20and%20Extinct." target="_blank" rel="noopener">הרשימה האדומה של IUCN</a> - למשל, מפגיעים לסכנת הכחדה. הם מצאו שבשנת 2004, המחלה הייתה המניע העיקרי מאחורי הירידה במצב השימור של 58% מתת-קבוצת המינים. באותו זמן, הפתוגן הפטרייתי <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-frog-killing-disease-may-not-be-so-new">chytrid הרס אוכלוסיות צפרדעים</a> ברחבי העולם ( <em>SN: 23/8/02</em> ). שינוי האקלים, לעומת זאת, היה תורם משמעותי לירידות רק באחוז אחד מהמינים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, פחות מ-20 שנה מאוחר יותר, שינויי האקלים עומדים מאחורי ירידה בסטטוס של 39 אחוז מהמינים. זה הופך אותו לגורם העיקרי הנפוץ ביותר לירידה בקבוצת הדו-חיים, מצאו החוקרים. ועדיין הממצא הוא כנראה חוסר הערכה, אומר לואדטקה, בעוד מחקרים ממשיכים לצוץ המפרטים כיצד גדל הטמפרטורה הקשורה לשינויי אקלים, שינויים במשקעים, אירועי מזג אוויר קיצוניים ושריפות משפיעות על דו-חיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה מאוד מדאיג,&quot; אומר רודריגס. &quot;אנחנו בתחילת שינויי האקלים... מה מצפה לנו?&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="510" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1.jpg" alt="צפרדע רעילה חומה של Chimantá יושבת על סלע." class="wp-image-3132062" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132062">מיני דו-חיים ב-tepuis, או בהרי השולחן, של ונצואלה, כמו צפרדע הרעלה של Chimantá ( <em>Anomaloglossus rufulus)</em> , פגיעים במיוחד לשינויי אקלים, מכיוון שהם אינם מסוגלים לעבור הרבה יותר בגובה כדי להימלט מטמפרטורות התחממות.</span> <span class="credit wp-credit-3132062">FJM ROJAS-RUNJAIC</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 3. זה רע ברחבי העולם. אבל דו-חיים מצליחים יותר באזורים מסוימים מאשר באחרים.</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל אזור מתמודד עם מערך האיומים שלו. התפרצות ה-chytrid, למשל, השפיעה על חלק גדול מהעולם, אבל היא פגעה במיוחד במרכז ודרום אמריקה משנות ה-70 ועד שנות ה-2000. זה כנראה מסביר מדוע אזור זה מכיל את השיעור הגדול ביותר של מינים בקטגוריות הרשימה האדומה של IUCN המדאיגה ביותר, אומרים החוקרים. גינאה החדשה ואפריקה נחסכו הרבה מההרס, אם כי הפתוגן החל לאחרונה להופיע באפריקה שמדרום לסהרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברחבי אירופה ומזרח אסיה, אובדן בתי גידול הוא הגורם העיקרי לירידה, ואחריו <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-fungus-species-found-killing-salamanders">פתוגן פטרייתי חדש</a> באירופה בשם <em>Batrachochytrium salamandrivorans</em> , הפעם המשפיע על סלמנדרות ( <em>SN: 9/3/13</em> ). זה עדיין לא התפשט לצפון אמריקה, וזה יהיה אסון, אומר רודריגס. היבשת היא ביתם של יותר מ-200 סוגי סלמנדרות, למעלה מרבע ממיני הסלמנדרות בעולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נכון לעכשיו, ירידות הדו-חיים בצפון אמריקה קשורות בעיקר לשינויי אקלים, כך מצא הדו&quot;ח. דרום ודרום מזרח אסיה רואים מגמת שיפור בקרב סכנת ההכחדה של המינים שלהם, כנראה בגלל ניהול טוב יותר של אזורים מוגנים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 4. מדענים יודעים הרבה יותר על דו-חיים עכשיו מאשר ב-2004.</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחת מנקודות האור הבודדות של ההערכה היא כמות הנתונים העצומה שלה. העדכון כולל יותר מ-2,000 מינים נוספים - כולם תוארו לאחרונה מאז 2004. חלה גם ירידה במינים שסומנו כ&quot;חסרי נתונים&quot; על ידי ה-IUCN, מ-23% ב-2004 ל-11% בלבד ב-2022. לשם השוואה, עם זאת, פחות יותר מ-1 אחוז ממיני הציפורים רשומים כחסרי נתונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אמנם יש עוד דרך ארוכה לעבור לדו-חיים, אבל החוקרים נרגשים מכמות המידע החדשה. &quot;זה כמו, וואו, כל הידע!&quot; אומר רודריגס. &quot;אז אלו חדשות טובות לחלוטין.&quot; עם יותר נתונים, היא אומרת, ניתן למקד טוב יותר את מאמצי השימור. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1440" height="810" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2.jpg" alt="צפרדע שיח אינדיגו יושבת על סלע. הוא ירוק בהיר עם סימנים כחולים על הכתף." class="wp-image-3132063" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2.jpg 1440w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2-680x383.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2-800x450.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2-330x186.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2-768x432.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2-1030x580.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2-1380x776.jpg 1380w" sizes="(max-width: 1440px) 100vw, 1440px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132063">צפרדע שיח אינדיגו זו ( <em>Raorchestes indigo</em> ) עברה מסכנת הכחדה חמורה לפגיעות הודות למאמצי ההגנה על בתי גידול ברכס הרי קודרמוק בהודו.</span> <span class="credit wp-credit-3132063">סאוראב סוונט</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 5. כמה מיני דו-חיים השתפרו מאז 2004.</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדו&quot;ח החדש לא מצא רק ירידות - 120 מינים ראו שיפור במצב השימור של IUCN.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמחצית מהמינים הללו התאוששו ללא סיוע. רבים מאלה סבלו מירידה עקב כיטריד וכעת הם <a href="https://www.sciencenews.org/article/some-frogs-may-be-bouncing-back-after-killer-chytrid-fungus">חוזרים לאחור</a> , אולי כאשר צפרדעים הופכות עמידות לפתוגן ( <em>SN: 3/29/18</em> ). זה מקור לתקווה ש&quot;יש לנו את הצפרדעים הקטנות האלה שמתפתחות, מול העיניים שלנו, עמידות ל-chytridiomycosis&quot;, אומר לואדטקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחצית השנייה השתפרה הודות למאמצי שימור, מצא הדו&quot;ח. אחד מהמינים הללו הוא צפרדע שיח האינדיגו של הודו ( <em>Raorchestes indigo</em> ), אשר סווגה בסכנת הכחדה חמורה בשנת 2004. כמה שנים לאחר מכן, מאבק משפטי הוביל לסיום כל הכרייה ברכס הרי קודרמוך מסיף, ול-IUCN של המין מאז השתפר המצב לפגיע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סיפורים כאלה הם עדות לכך שהגנה יעילה על בתי גידול יכולה לעשות הבדל ניכר, אומרים החוקרים, ובכל זאת, כאשר רוב הדו-חיים עדיין מתמודדים עם ירידה, ברור שהמאמצים הנוכחיים אינם מספיקים. דו&quot;ח הדו-חיים של ההערכה הנלווה להערכה מתמקד בצעדי פעולה המבוססים על הממצאים החדשים. בין היתר, הוא מזהה 50 אזורי שימור יעדים ברחבי העולם - כולל ג&#39;מייקה, היער האטלנטי של ברזיל והרי אנמיט המרכזי בווייטנאם - הכוללים צפיפות גבוהה של מינים מאוימים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כן, מספר הדו-חיים המאוים ממשיך לעלות, אבל ההבנה שלנו משתפרת&quot;, אומר לואדטקה. &quot;ובגלל שאנחנו מבינים אותם טוב יותר, אנחנו יכולים לפעול בצורה מדויקת ויעילה יותר.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1114953" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> טכניקה לראות את העולם האולטרה-מהיר של האלקטרונים זוכה בנובל בפיזיקה לשנת 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/technique-ultrafast-electrons-2023-physics-nobel<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 03 Oct 2023 13:44:05 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131992 </guid><description><![CDATA[Physicists Pierre Agostini, Ferenc Krausz and Anne L’Huillier won for work creating light bursts that last billionths of a billionth of a second.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הצצות לעולם האולטרה-מהיר של האלקטרונים משנות את החזון של מדענים לגבי פעולתם הפנימית של אטומים ומולקולות. פרס נובל לפיזיקה לשנת 2023 מגיע לשלושה פיזיקאים שהאירו את התחום הזה בפולסי אור קצרים במיוחד, הודיעה האקדמיה המלכותית השוודית למדעים ב-3 באוקטובר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפיזיקאים פייר אגוסטיני, פרנץ קראוס ואן ל&#39;הולייר יחלקו את הפרס בסך 11 מיליון קרונות שבדיות (כמיליון דולר), שיוענק &quot;עבור שיטות ניסוי היוצרות פולסי אור אטו-שניה לחקר דינמיקת אלקטרונים בחומר&quot;. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="382" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_EC_JR_nobel_physics_inline.jpg" alt="תמונה של שלושת זוכי פרס נובל לפיזיקה לשנת 2023. משמאל לימין פייר אגוסטיני, פרנץ קראוס ואן ל&#39;הולייר." class="wp-image-3131995" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_EC_JR_nobel_physics_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_EC_JR_nobel_physics_inline-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131995"><span style="font-weight: 400">הפיזיקאים פייר אגוסטיני (משמאל), פרנץ קראוס (באמצע) ואן ל&#39;הולייר (מימין) זכו בפרס נובל לפיזיקה לשנת 2023 על עבודתם ביצירת פעימות אור קצרות במיוחד.</span><span style="font-weight: 400">
</span></span><span class="credit wp-credit-3131995"><span style="font-weight: 400">אוניברסיטת אוהיו; © MPI עבור אופטיקה קוונטית; boberger/Wikimedia Commons (</span> <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener"><span style="font-weight: 400">CC BY-SA 3.0</span></a> <span style="font-weight: 400">)</span></span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתוך אטומים ומולקולות, אלקטרונים מסתובבים במהירויות קיצוניות. לכידת הלוך ושוב שלהם אפשרית רק עם פעימות אור קצרות במיוחד. זה דומה להבזק של מצלמה שנמשך רק אטושניות, או מיליארדית מיליארדית השנייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בני אדם חתרו זה מכבר למדוד תהליכים בדיוק הולך וגובר, אומר פיטר ארמיטג&#39;, פיזיקאי מאוניברסיטת ג&#39;ונס הופקינס. &quot;עם הופעת הלייזרים, טווחי הזמן שאתה יכול למדוד נעשו קצרים יותר ויותר [מכיוון] שאתה עושה את זה עם פולסי אור מהירים במיוחד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך עשרות שנים, חוקרים חידדו את היכולת ליצור <a href="https://www.sciencenews.org/article/pursuit-briefest-beat">פרצי אור כמעט מיידיים</a> שכאלה ( <em>SN: 3/12/10</em> ). בשנות ה-80, L&#39;Huillier, כיום באוניברסיטת לונד בשבדיה, שם לב שאור לייזר אינפרא אדום שנשלח דרך גז יוצר <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.1088/0953-4075/21/3/001" target="_blank" rel="noopener">אור במגוון אורכי גל</a> , מה שמכונה יצירת הרמונית גבוהה. ההשפעה היא תוצאה של האופן שבו האור הזה יוצר אינטראקציה עם האלקטרונים בגז, על ידי תהליך שהמחקר של L&#39;Huillier עזר להבהיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אורכי גל אחרים אלה, הידועים כצלילים או הרמוניים, דומים לצלילים המסייעים להעניק לכלי נגינה את הצלילים המיוחדים שלהם. חיבור השילובים הנכונים של צלילים מעלים מביא לפולסים קצרים מאוד של אור. בשיטה זו, חוקרים בראשות אגוסטיני, כיום באוניברסיטת אוהיו סטייט בקולומבוס, הפיקו בשנת 2001 <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.1059413" target="_blank" rel="noopener">סדרה של פעימות אור</a> , שכל אחת מהן נמשכה רק 250 אטושניות. באותה שנה, קראוס, כעת במכון מקס פלנק לאופטיקה קוונטית ב-Garching, גרמניה, ועמיתיו יצרו פולסים בודדים שנמשכו רק <a href="https://www.nature.com/articles/35107000" target="_blank" rel="noopener">650 אטושניות</a> . כיום, מדענים יכולים לעשות פולסים קצרים בהרבה באורך של עשרות אטושניות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הייתי מוקסם באופן אישי מהתחום הזה מההתחלה, וזו הסיבה שהמשכתי בו במשך הרבה מאוד שנים&quot;, אמר ל&#39;הולייר בשיחת טלפון במהלך ההכרזה. L&#39;Huillier היא רק האישה החמישית שקיבלה את נובל הפיזיקה. &quot;אין כל כך הרבה נשים שמקבלות את הפרס הזה, אז זה מאוד מאוד מיוחד&quot;, אמרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים השתמשו בטכניקה זו כדי לחקור את התנהגותם של אלקטרונים בתוך אטומים ומולקולות. לדוגמה, הטכניקה חשפה את <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.1189401" target="_blank" rel="noopener">טווח הזמן של האפקט הפוטואלקטרי</a> , שבו האור דופק אלקטרון מאטום, ופרטים של <a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-tunneling-takes-time-new-study-shows">מנהור קוונטי</a> , שבו אלקטרונים עוברים דרך מחסומים שנראים בלתי עבירים ( <em>SN: 7/6/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטכניקה חושפת גם את התנהגותן של מולקולות. &quot;אתה יכול לצפות בתנועות של מולקולות עצמן, בעצם כדי ליצור סרטים של תנועה מולקולרית&quot;, אומר ארמיטג&#39;. &quot;וזה עניין עצום עבור כל מיני דברים: עבור [הכל מ] ההבנה מדוע חומרים מסוימים הם מוליכים בטמפרטורות גבוהות ועד ליישומים פוטו-וולטאיים, לקצירת אנרגיה מאור... אני חושב שזה ממש ממש בהתחלה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוברט רוזנר, פיזיקאי תיאורטי מאוניברסיטת שיקגו, אומר שיישום אחד כרוך בתכנון חומרים מאפס. &quot;כימיה עוסקת כולה כיצד אלקטרונים... מקיימים אינטראקציה זה עם זה&quot;, הוא אומר. &quot;זה כמו לבנות בית, ואתה צריך לדעת מה הולך קודם ומה השלב הבא.&quot; אבל במקרה זה, אתה רוצה לעקוב אחר מה שהאלקטרונים עושים במהלך סינתזה כימית - וזה משהו שפולסי אור קצרים יכולים לעשות. &quot;זה באמת פותח דרך חדשה לגמרי לחשוב על איך אנחנו באמת מייצרים דברים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_EC_JR_nobel_physics_main-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="416120" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_EC_JR_nobel_physics_main-800x450.jpg"></enclosure><dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator></item><item><title> בסביבות רועשות, טמרינים עגולים משתמשים בריח לעתים קרובות יותר כדי לתקשר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/noisy-environs-pied-tamarins-smell-communicate<dc:creator><![CDATA[Meghie Rodrigues]]></dc:creator><pubDate> Tue, 03 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131939 </guid><description><![CDATA[Groups of the primate, native to Brazil, complement vocalizations with scent-marking behavior to alert other tamarins to dangers in their urban home.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ילידי האמזונס הברזילאים, תמרינים עגולים תמיד השתמשו בקריאות קוליות כדי לתקשר. אבל זיהום רעש מתעבורת מכוניות ופעילות אנושית אחרת מאלץ כמה טמרינים <a href="https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/03949370.2023.2248591?src=" target="_blank" rel="noopener">להשלים את השיחות הקוליות האלה עם סימוני ריח</a> כדי להתריע על סכנות, כך מדווחים חוקרים ב-20 בספטמבר ב- <em>Ethology Ecology &amp; Evolution</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוב הטמרינים הענקיים ( <em>Saguinus bicolor</em> ) חיים במנאוס, ברזיל, ומאכלסים חלקי יער מפוצלים הפזורים בסביבות עירוניות. לפי האיגוד הבינלאומי לשימור הטבע, הפרימאט הקטן, השחור והצהוב-לבנבן הזה <a href="https://www.iucnredlist.org/fr/species/40644/192551696" target="_blank" rel="noopener">נמצא</a> <a href="https://www.iucnredlist.org/fr/species/40644/192551696" target="_blank" rel="noopener">בסכנת הכחדה חמורה</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תקשורת קולית היא חיונית להישרדותם של הטמרינים העוגיים; הם משתמשים בו כדי להתריע בפני אנשים אחרים על סכנה - הישג חשוב בהתחשב בסביבה העירונית הסובבת אותם. &quot;לטמרינים עגומים יש 12 סוגים שונים של קוליות עם מספר שימושים, החל מהצבעה על אוכל והתכרבלות זה עם זה ועד לקריאה על סכנה כלשהי&quot;, אומרת טיינרה סוברוזה, ביולוגית באוניברסיטה הפדרלית של אמזונס במנאוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקול של &quot;סכנה&quot; חשוב במיוחד עבור בעלי חיים אלה, אומר סוברוזה, מכיוון שרבים נפגעים ממכוניות ונהרגים כשהם חוצים רחובות כדי לנוע בין חלקי יער. &quot;רצינו להבין אם סוג זה של קוליות מושפע מהרעש של סביבות עירוניות&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סוברוזה ועמיתיו בילו כשנה בהתבוננות בטמרינים עגולים, שבדרך כלל משוטטים בקבוצות של פחות מ-10 פרטים. באמצעות קולרי רדיו, הצוות עקב אחר תשע קבוצות במנאוס במשך 10 ימים כל אחת מנובמבר 2018 עד דצמבר 2019. בעודם עוקבים פיזית אחר הקבוצות, החוקרים מדדו את עוצמת קריאת ההתראה של נקבת האלפא וספרו חזותית באיזו תדירות אנשים שפשפו את החזה והתחתון חלקים על הקרקע ועצים, מפיצים חומר שעווה ומריח כדי לאותת לאיזה כיוון הם הולכים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות חשב שהטמרינים ישתמשו בפחות קריאות קוליות ויותר הפצת ריח כדי לתקשר ביעילות בין קבוצות - אבל זה לא מה שקרה. הערכות לגבי ההתנהגויות מצביעות על כך שהטמרינים השלימו אחד עם השני: הם שמרו על עוצמת הקול והכמות של קריאותיהם הקוליות, תוך שהם גם מסמנים את השטח בניחוחותיהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה בדיוק כמו להיות במסיבה רועשת, ואתה רוצה להתקשר לחבר שלא יכול לשמוע אותך מהצד השני של החדר&quot;, אומר סוברוזה. &quot;בנוסף להתקשר אליו או אליה, אתה גם בדרך כלל מנופף ועושה תנועות ידיים כדי למשוך את תשומת ליבו של אותו אדם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התצפיות החדשות מביאות ידע נוסף על האקולוגיה וההתנהגות של המין הזה, אומרת לוסיאן לופס דה סוזה, ביולוגית באוניברסיטת מדינת אמזונס במנאוס שלא לקחה חלק במחקר. &quot;זה מאוד מעניין לראות שתמרינים עגולים יכולים להסתגל לשימוש בצורת תקשורת [סימון ריח], שאנו רואים לעתים קרובות יותר במינים אחרים כמו קוף הסנאי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פעילות אנושית <a href="https://www.sciencenews.org/article/cities-create-accidental-experiments-plant-animal-evolution">משנה את התנהגותם של כמה מינים</a> כגון <a href="https://www.sciencenews.org/article/city-song-birds-sing-higher-near-urban-traffic">ציפורים</a> , עכבישים וסרטנים ( <em>SN: 26/6/16, SN: 16/7/03</em> ). הבנת השינויים הללו חיונית אם בני אדם רוצים למתן את השפעותיהם באמצעות שימור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני מקווה שהמחקר הזה יימשך, מכיוון שיש לו חשיבות קיצונית שיש לנו מחקר כזה שרץ לתקופות ארוכות יותר&quot;, אומר סוזה. &quot;בדרך זו, אנו יכולים להבין שינויים שנתיים או עונתיים בהתנהגות בעלי חיים ולחשוב על שינויים אבולוציוניים שהם עשויים לעמוד בפניהם.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_mr_pied_tamarins_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="312903" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_mr_pied_tamarins_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ייתכן שפירות ההדר הראשונים הגיעו מדרום סין</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/first-citrus-fruits-china-origin<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Mon, 02 Oct 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131936 </guid><description><![CDATA[An in-depth look at the orange family tree shows the oldest Citrus ancestors arrived in Asia on the Indian tectonic plate over 25 million years ago. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עיר הולדתם של פירות הדר נמצאת בסין, כך עולה מניתוח גנטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבט מקיף על חברי הבר של עץ המשפחה הכתום מרמז שהמין <a href="https://www.nature.com/articles/s41588-023-01516-6" target="_blank" rel="noopener">הראשון בסוג <em>הדרים</em> צמח לפני כ-8 מיליון שנה</a> במה שנמצא כיום בדרום מרכז סין, מדווחים חוקרים ב-2 באוקטובר ב- <em>Nature Genetics</em> . ייתכן שאבותיו הקדמונים של שושלת <em>ההדרים</em> הגיעו לראשונה לאסיה על הלוח הטקטוני ההודי לפני כ-25 מיליון שנה, כאשר הוא התנגש בלוח האסייתי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, אינספור פירות חמוצים - כולל גרסאות מגזע אנושיות של תפוזים, לימונים וליים - אוגרים את מדפי חנויות המכולת. אבל לא ברור היכן התפתחו אבותיהם הקדמונים. מחקרים קודמים הצביעו על מקומות כמו צפון מזרח אוסטרליה, דרום סין או הרים הדרום מזרחיים של הרי ההימלאיה. חיבור אבולוציה של הדרים יכול <a href="https://www.sciencenews.org/article/lemons-kumquats-roots-citrus-variety-dug">לעזור לחוקרים ליצור זני צמחים עמידים לבצורת או למחלות</a> שעדיין נושאים פירות טעימים, אומר גנן צ&#39;יאנג שו ( <em>SN: 14/4/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לאתר את המקורות של <em>הדר</em> , שו, מהאוניברסיטה החקלאית Huazhong בווהאן, סין ועמיתיו בנו עץ משפחה תוך שימוש בשרטוטים גנטיים של 314 צמחי <em>הדר</em> <em>והדרים</em> , שכללו 15 מיני <em>הדרים</em> . החוקרים גם נכנסו לשדה כדי למצוא היכן גדלים העצים בטבע. פירות ההדר העתיקים ביותר - כולל <em>C. trifoliata,</em> התפוז המשולש - נמצאים בדרום מרכז סין, מה שמצביע על כך שהאזור הוא מקום הולדתו של הסוג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבולוציה <em>של הדרים</em> לא נעצרה שם. לכמה מינים יש שורשים באזורים שהמחקרים המוקדמים זיהו, כך מצא הצוות. נראה כי פירות הפומלה והאתרוג צצו למרגלות ההימלאיה, וכמה לימוני בר התפתחו באוסטרליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים גם אישרו שגן בשם <em>PH4</em> קשור לכמות חומצת לימון בתוך כל פרי. <em>PH4</em> מפעיל משאבת פרוטון המאפשרת להצטברות חומצת לימון בתוך תפוזים וקרוביהם. ככל שיותר חומצת לימון, כך הטעם יותר חמוץ.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092923_eg_citrus_origins_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="477054" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092923_eg_citrus_origins_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מחקר mRNA מוקדם שהוביל לחיסונים נגד COVID-19 זוכה בפרס נובל לרפואה לשנת 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nobel-prize-physiology-medicine-2023-mrna-vaccine-covid<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Mon, 02 Oct 2023 13:29:40 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131948 </guid><description><![CDATA[Biochemists Katalin Karikó and Drew Weissman devised mRNA modifications to make vaccines that trigger good immune responses instead of harmful ones.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>שני מדענים שהניחו את הבסיס למה שיהפוך בין החיסונים המשפיעים ביותר בכל הזמנים זכו בפרס נובל לרפואה או פיזיולוגיה לשנת 2023.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביוכימאית Katalin Karikó, כיום באוניברסיטת סגד בהונגריה, ודרו וייסמן מאוניברסיטת פנסילבניה זכו לכבוד על מחקרם על שינויים ב-mRNA שאיפשרו <a href="https://www.sciencenews.org/article/covid-coronavirus-vaccines-review-pandemic-2021">את החיסונים הראשונים נגד COVID-19</a> ( <em>SN: 12/15/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כולם חוו את מגיפת COVID-19 שמשפיעה על החיים, הכלכלה ובריאות הציבור שלנו. זה היה אירוע טראומטי&quot;, אמר צ&#39;יאנג פאן-המרסטרום, חבר עצרת נובל במכון קרולינסקה בשטוקהולם, המעניק את פרס הרפואה או הפיזיולוגיה. דבריה נאמרו ב-2 באוקטובר לאחר תדרוך חדשות להכרזה על הזוכים. &quot;כנראה שלא צריך להדגיש יותר שהתגלית הבסיסית של זוכי הפרס השפיעה מאוד על החברה שלנו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נכון לספטמבר 2023, יותר מ-13.5 מיליארד מנות חיסון ל-COVID-19 - כולל חיסוני mRNA כמו גם סוגים אחרים של זריקות - ניתנו מאז שהפכו זמינים לראשונה בדצמבר 2020, לפי ארגון הבריאות העולמי. בשנה שאחרי הצגתם, <a href="https://www.thelancet.com/journals/laninf/article/PIIS1473-3099(22)00320-6/fulltext" target="_blank" rel="noopener">ההערכות הן שהזריקות הצילו כמעט 20 מיליון חיים</a> ברחבי העולם. בארצות הברית, שבה זריקות mRNA COVID-19 מתוצרת Moderna ו-Pfizer/BioNTech היוו את הרוב המכריע של החיסונים, לפי ההערכות, החיסונים <a href="https://www.commonwealthfund.org/publications/issue-briefs/2021/dec/us-covid-19-vaccination-program-one-year-how-many-deaths-and" target="_blank" rel="noopener">מנעו 1.1 מיליון מקרי מוות נוספים</a> ו-10.3 מיליון אשפוזים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חיסון מסוג אחר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> RNA הוא בן דודו הכימי הפחות מוכר של DNA. תאים מייצרים עותקי RNA של הוראות גנטיות הכלולות ב-DNA. חלק מאותם עותקי RNA, הידועים כ-RNA שליח, או mRNA, משמשים לבניית חלבונים. Messenger RNA &quot;ממש אומר לתאים שלך אילו חלבונים להכין&quot;, אומרת Kizzmekia Corbett-Helaire, אימונולוג ויראלי בבית הספר לבריאות הציבור של הרווארד TH Chan בבוסטון. חלבונים עושים הרבה מהעבודה החשובה ששומרת על התאים, ועל האורגניזמים שהם חלק מהם, בחיים ובריאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיסוני ה-mRNA פועלים קצת אחרת מחיסונים מסורתיים. רוב החיסונים המסורתיים משתמשים בנגיפים או בחיידקים - מוחלשים או מומתים - או חלבונים מאותם פתוגנים כדי לעורר את המערכת החיסונית לייצר נוגדנים מגנים והגנות אחרות מפני זיהומים עתידיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיסוני ה-COVID-19 מתוצרת Pfizer/BioNTech ומודרנה מכילים במקום זאת mRNA הנושא <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-coronavirus-vaccine-development-process-accelerating">הוראות לייצור</a> אחד מחלבוני הקורונה ( <em>SN: 21/2/20</em> ). כאשר אדם מקבל זריקת mRNA, החומר הגנטי נכנס לתאים שלו וגורם לתאים לייצר את החלבון הנגיפי למשך זמן קצר. כאשר המערכת החיסונית רואה את החלבון הנגיפי, היא בונה הגנה למניעת מחלות קשות אם האדם יידבק מאוחר יותר בנגיף הקורונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיסונים באמצעות mRNA היו בחירה טובה כדי להילחם במגיפה, אומר קורבט-הלייר. הטכנולוגיה מאפשרת למדענים &quot;לדלג על השלב הזה של ייצור כמויות גדולות של חלבונים במעבדה ובמקום זאת... להגיד לגוף לעשות דברים שהגוף כבר עושה, אלא שעכשיו אנחנו מייצרים חלבון נוסף&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנוסף להגנה על אנשים מפני נגיף הקורונה, חיסוני mRNA עשויים לפעול גם נגד <a href="https://www.modernatx.com/research/product-pipeline" target="_blank" rel="noopener">מחלות זיהומיות</a> אחרות <a href="https://www.biontech.com/int/en/home/pipeline-and-products/pipeline.html" target="_blank" rel="noopener">וסרטן</a> . מדענים עשויים גם להשתמש בטכנולוגיה כדי לעזור לאנשים עם <a href="https://www.pfizer.com/news/behind-the-science/unlocking-power-our-bodys-protein-factory" target="_blank" rel="noopener">מחלות גנטיות</a> נדירות מסוימות לייצר אנזימים או חלבונים אחרים שחסרים להם. <a href="https://www.sciencenews.org/article/mrna-vaccine-next-viruses-flu-hiv-zika">ניסויים קליניים נמצאים בעיצומם</a> עבור רבים מהשימושים הללו, אך עשויים לחלוף שנים עד שהמדענים ידעו את התוצאות ( <em>SN: 12/17/21</em> ). </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="675" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_inline-675x450.jpg" alt="קטלין קריקו ודרו וייסמן עומדים ליד שולחן לובשים מעילי מעבדה" class="wp-image-3131956" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_inline-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_inline-575x383.jpg 575w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_inline-279x186.jpg 279w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131956">עשרות שנים של עבודה של Katalin Karikó (משמאל) ודרו וייסמן (מימין) אפשרו חיסונים ל-COVID-19 מ-Pfizer/BioNTech ומודרנה.</span> <span class="credit wp-credit-3131956">פגי פיטרסון, אוניברסיטת פנסילבניה</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הרבה זמן מגיע</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיסון ה-mRNA הראשון ל-COVID-19 הפך זמין מעט פחות משנה לתוך המגיפה, אך הטכנולוגיה מאחוריו כבר עשרות שנים בהתהוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 1997, קאריקו וויסמן נפגשו במכונת ההעתקה, אמר קאריקו במהלך מסיבת עיתונאים ב-2 באוקטובר באוניברסיטת פנסילבניה. היא סיפרה לו על עבודתה עם RNA, והוא שיתף את העניין שלו בחיסונים. למרות ששכנו בבניינים נפרדים, החוקרים עבדו יחד כדי <a href="https://laskerfoundation.org/winners/modified-mrna-vaccines/" target="_blank" rel="noopener">לפתור בעיה בסיסית אחת</a> שעלולה לדרדר את חיסוני ה-mRNA וטיפולים: שאיבת mRNA רגיל לגוף מעוררת את מערכת החיסון בצורה גרועה, ויוצרת מבול של כימיקלים חיסוניים הנקראים ציטוקינים. כימיקלים אלה יכולים לעורר דלקת מזיקה. וה-mRNA הלא שונה הזה מייצר מעט מאוד חלבון בגוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים גילו שהחלפת אבן הבניין של אורידין של ה-RNA בגרסאות מתוקנות, תחילה פסאודורידין ואחר כך N1-מתילפסאודורידין, עשויה לבלום את התגובה החיסונית הרעה. הכימיה הנחמדה הזו, <a href="https://www.cell.com/immunity/fulltext/S1074-7613(05)00211-6" target="_blank" rel="noopener">שדווחה לראשונה ב-2005</a> , אפשרה לחוקרים לרסן את התגובה החיסונית ולמסור בבטחה את ה-mRNA לתאים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הרנ&quot;א השליח צריך להסתתר והוא חייב לעבור מבלי לשים לב לגופנו, שהוא מבריק מאוד בהשמדת דברים זרים&quot;, אומרת קורבט-הלייר. &quot;השינויים שעליהם עבדו [קאריקו וויסמן] במשך מספר שנים באמת היו בסיסיים לאפשר לתרופות ה-mRNA להסתיר תוך שהם גם מאוד מועילים לגוף.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנוסף, ה-mRNA המותאם <a href="https://academic.oup.com/nar/article/38/17/5884/1031556?login=false#82637740" target="_blank" rel="noopener">יצר הרבה חלבון</a> שיכול <a href="https://www.cell.com/molecular-therapy-family/molecular-therapy/fulltext/S1525-0016(16)32681-8?" target="_blank" rel="noopener">לעורר תגובה חיסונית</a> , כך הראה הצוות בשנים 2008 ו-2010. העבודה הזו על שינוי אבני הבניין של mRNA היא שהפרס מכבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך שנים, &quot;לא הצלחנו לגרום לאנשים לשים לב ל-RNA כמשהו מעניין&quot;, אמר ויסמן במסיבת העיתונאים של פן. חיסונים באמצעות הטכנולוגיה נכשלו בניסויים קליניים בתחילת שנות ה-90, ורוב החוקרים ויתרו. אבל קאריקו &quot;הדליק את הגפרור&quot;, והם בילו את 20 השנים הבאות בחיפוש אחר איך לגרום לזה לעבוד, אמר ויסמן. &quot;היינו יושבים יחד ב-1997 ואחר כך ומדברים על כל הדברים שחשבנו ש-RNA יכול לעשות, כל החיסונים והתרופות והטיפולים הגנטיים, ורק הבנו כמה יש לזה פוטנציאל להיות חשוב. זו הסיבה שמעולם לא ויתרנו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2006 הקימו Karikó ו-Weissman חברה בשם RARx לפיתוח טיפולים וחיסונים מבוססי mRNA. לאחר ש-Karikó הצטרפה לחברת BioNTech הגרמנית ב-2013, היא וויסמן המשיכו לשתף פעולה. הם ועמיתיו דיווחו ב-2015 כי <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0168365915300535" target="_blank" rel="noopener">עטיפה של mRNA בבועות של שומנים</a> יכולה לעזור ל-RNA השביר להיכנס לתאים מבלי להתפרק בגוף. החוקרים פיתחו חיסון לזיקה כשהמגיפה פגעה, ויישמו במהירות את מה שלמדו כדי להכיל את נגיף הקורונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבודתם של הצמד לא תמיד הייתה כה מהוללת. תומס פרלמן, מזכ&quot;ל עצרת נובל במכון קרולינסקה, שאל את הזוכים החדשים שהוטבעו אם הם מופתעים שזכו. הוא אמר שקאריקו הייתה המומה, וציין שרק לפני 10 שנים היא פוטרה מעבודתה ונאלצה לעבור לגרמניה ללא משפחתה כדי לקבל משרה אחרת. היא מעולם לא זכתה במענק מהמכוני הבריאות הלאומיים בארה&quot;ב כדי לתמוך בעבודתה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;היא נאבקה ולא זכתה להכרה בחשיבות הראייה שלה&quot;, אמרה פרלמן, אבל הייתה לה תשוקה להשתמש ב-mRNA באופן טיפולי. &quot;היא עמדה בפיתוי להתרחק מהנתיב הזה ולעשות משהו אולי קל יותר.&quot; קריקו היא האישה ה-61 שזוכה בפרס נובל מאז 1901, וה-13 שזוכה בפרס בפיזיולוגיה ורפואה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שלעיתים קרובות לוקח עשרות שנים עד שוועדות נובל מכירות בתגלית, לפעמים ההכרה מגיעה במהירות יחסית. לדוגמה, עמנואל שרפנטייה וג&#39;ניפר דאודנה <a href="https://www.sciencenews.org/article/nobel-prize-chemistry-gene-editing-tool-crispr-wins">זכו בפרס נובל לכימיה בשנת 2020,</a> שמונה שנים בלבד לאחר שהחוקרים פרסמו תיאור של המספריים הגנטיים CRISPR/Cas 9 ( <em>SN: 10/7/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מעולם לא ציפיתי בכל חיי לקבל את פרס נובל&quot;, אמר ויסמן, במיוחד לא רק שלוש שנים לאחר שהחיסונים הוכיחו את חשיבותם הרפואית. פרלמן אמר לו שוועדת נובל מבקשת להיות &quot;עדכנית יותר&quot; עם הפרסים שלה, אמר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנובל המתאים מדגיש כי &quot;יש רק מיליון אפשרויות אחרות לטיפול ב-RNA שליח... מעבר לחיסונים&quot;, אומר קורבט-הלייר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים אמרו במסיבת העיתונאים של פן שהם לא בטוחים ששיחת הטלפון המוקדמת של פרלמן הייתה אמיתית. בעצת בתו של ויסמן חיכו להכרזת נובל. &quot;ישבנו במיטה. [I was] looking at my wife, and my cat is begging for food,” he said. “We wait, and the press conference starts, and it was real. So that&#39;s when we really became excited.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Karikó and Weissman will share the prize of 11 million Swedish kronor, or roughly $1 million.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_main-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="313631" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100223_ti_eg_nobel_medicine_main-800x450.jpg"></enclosure><dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator></item><item><title> 50 years ago, scientists dreamed of lasers that could kick off nuclear fusion</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-scientists-dreamed-of-nuclear-fusion<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Mon, 02 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131667 </guid><description><![CDATA[In the 1970s, lasers that could initiate nuclear fusion were a distant dream. Now, scientists are using such lasers to achieve fusion “ignition.”]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/september-29-1973"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover-291x383.jpg" alt="" class="wp-image-3131668" width="146" height="192" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover-291x383.jpg 291w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover-342x450.jpg 342w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover-141x186.jpg 141w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover-441x580.jpg 441w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover-590x776.jpg 590w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_50YA_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 146px) 100vw, 146px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>A powerful pulse of laser light: Step toward fusion</strong> — <a href="https://www.sciencenews.org/archive/powerful-pulse-laser-light-step-toward-fusion"><em>Science News</em></a> <em>,</em> September 29, 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One spur to the development of more powerful lasers is the possibility of using them in projects seeking to gain electric power from controlled thermonuclear fusion. The idea is to use laser light to evaporate, ionize and implosively compress a solid fuel pellet and thus trigger nuclear fusions.… Now the Sandia Laboratories in Albuquerque have announced a new laser that appears to be a significant step on the way.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Update</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Laser fusion is starting to hit its stride. Scientists at Lawrence Livermore National Laboratory in California use 192 laser beams to blast a target with millions of joules of energy in an attempt to initiate fusion. Last year, the lab achieved ignition, in which <a href="https://www.sciencenews.org/article/nuclear-fusion-breakthrough-energy">more energy is released than initially hits the target</a> ( <em>SN: 1/14/23, p. 6</em> ). Then in July, the lab repeated the feat, achieving the highest energy yield yet. A blast of about 2 million joules resulted in an output of nearly 4 million joules of fusion energy, according to a lab statement. But much more energy is required to power the laser facility, meaning laser fusion still isn&#39;t a net power source.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/081623_ev_50ya-fusion_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="643970" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/081623_ev_50ya-fusion_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Curbing pedestrian stops might not reduce police-civilian encounters</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/pedestrian-stops-police-civilian-encounters<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Fri, 29 Sep 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Science & Society]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131921 </guid><description><![CDATA[In Chicago, traffic stops soared as pedestrian stops fell. Single policy changes therefore don’t tell the whole policing story, researchers say.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Any encounter between police and civilians has the <a href="https://www.sciencenews.org/article/police-racial-bias-data-missing-flawed-nonevents">potential to go awry</a> ( <em>SN: 11/17/21</em> ). Stop and frisk, where police pat down pedestrians suspected of carrying contraband, can be particularly fraught, leading to some efforts to limit the practice.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But simply curbing foot stops may not reduce the likelihood of such contentious encounters, suggests a case study of Chicago. A steep decline in pedestrian stops in the Windy City eight years ago <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adh3017" target="_blank" rel="noopener">coincided with a lasting spike in traffic stops</a> , researchers report September 29 in <em>Science Advances.</em> While the rate of pedestrian stops plummeted by roughly 80 percent over five months in 2015, the rate of traffic stops grew by about the same amount over the next few years.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “This is a really dramatic shift in police activity,” says political scientist Dorothy Kronick of the University of California, Berkeley.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The analysis doesn&#39;t prove that the change in pedestrian stops caused the subsequent spike in traffic stops; nor does it delve into the implications of the change. The Chicago Police Department did not respond to a request for comment.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But the data do suggest that studying a single change might not tell the whole story about police tactics, the researchers say. “We want to … think about the way that police agencies or other government agencies are going to respond strategically to these changes,” says Kronick, who coauthored the study with Berkeley immigration and criminal law expert David Hausman.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Stop-and-frisk policing peaked in popularity in the United States during the 1990s and early 2000s before declining in the 2010s as <a href="https://academic.oup.com/policing/article-abstract/doi/10.1093/police/paac098/6989602" target="_blank" rel="noopener">the practice&#39;s ill effects became clear</a> , researchers noted in January in <em>Policing: A Journal of Policy and Practice.</em> Officers disproportionately targeted Black and other minority populations, the practice reduced well-being among affected residents and crime did not drop by as much as expected.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Pedestrian stops plummeted in New York City from roughly 700,000 stops in 2011 to fewer than 25,000 stops in 2015 — a 97 percent drop. In 2015, the American Civil Liberties Union of Illinois released a report showing that the rate of pedestrian stops in Chicago <a href="https://www.aclu-il.org/en/publications/2015-stop-and-frisk-report" target="_blank" rel="noopener">was quadruple that of pre-reform New York City</a> . That report prompted the Chicago police to require more stringent documentation of pedestrian stops.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “A stop that might have taken two or three minutes now took 20 with the appropriate paperwork,” administrators for Second City Cop, an anonymous blogging site for Chicago police officers, explained in an email to <em>Science News</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The impact of that policy change was stark: As of August 2015, Chicago officers were stopping more than 20 pedestrians for every 100 Chicagoans per year, the new study reports. Five months later, that rate had dropped to less than 4 out of 100. The proportion of Black civilians stopped remained the same, at about 60 to 70 percent.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Traffic stops over the next four years, meanwhile, climbed. In 2016, Chicago officers were stopping roughly 3 drivers out of every 100 residents per year. Three years later, they were stopping roughly 22 out of 100, Kronick and Hausman report. The demographics of stopped drivers shifted, from 45 percent Black in 2016 to 60 percent Black in 2019.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Police beats once marked by pedestrian stops saw the greatest increase in traffic stops, the authors note. They did not observe a similar jump in traffic stops among Illinois State Police, whose jurisdiction partially overlaps with the Chicago police, or among neighboring suburban police departments.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The findings don&#39;t surprise criminologist Wesley G. Skogan, who observed the same substitution while researching his 2022 book, <em>Stop &amp; Frisk and the Politics of Crime in Chicago</em> . “When you work with the data, you certainly notice the shift from one to the other,” says Skogan, of Northwestern University in Evanston, Ill. “The crux of this paper is that policing strategies are to a certain degree fungible, that is, you can switch from one to the other.”</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Swapping stops</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Police pedestrian stops in Chicago, indicated by the black line, plummeted in late 2015 (shaded). That coincided with a sharp and lasting increase in traffic stops, shown by the blue line. Traffic stops by the Illinois State Police, the gray line, remained relatively unchanged.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Police pedestrian versus traffic stops, Chicago, 2012–2020 </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_desktop-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_desktop-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_desktop-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_desktop.jpg 680w" width="532" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile.jpg 680w" width="532" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-532x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="Police pedestrian stops in Chicago, indicated by the black line, plummeted in late 2015 (shaded). That coincided with a sharp and lasting increase in traffic stops, shown by the blue line. Traffic stops by the Illinois State Police, the gray line, remained relatively unchanged." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3131926" data-permalink="https://www.sciencenews.org/092823_sg_police-stops_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,575" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="092823_sg_police-stops_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-453x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_sg_police-stops_inline_mobile-532x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3131926">D. Hausman and D. Kronick/ <em>Science Advances</em> 2023</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3131925">D. Hausman and D. Kronick/ <em>Science Advances</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Showing cause and effect, however, is tricky. In the new study, Kronick and Hausman draw on posts and comments on Second City Cop suggesting that officers understood that they were supposed to make this substitution.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Current blog administrators concur, noting that the shift to traffic stops seemed like a clear change in policy.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For an observational study, the methodology is sound, says criminologist David Weisburd of George Mason University in Fairfax, Va. Ruling out all the underlying reasons for the switch is impossible, though. For instance, were there other changes within the police department that led to this shift in priorities? Were residents demanding proactive policies to thwart crime?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> And the dramatic rise in traffic stops alone raises questions, Weisburd says. “Why would you switch to traffic stops that have the same problems for the public and greater safety problems for police officers?”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Evidence for similar substitutions in other cities is scant. But the push for proactive policing to thwart crime suggests this sort of switch may not be unusual.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “From research, we know that proactive policing is really the best way to manage crime and manage problems in communities,” says criminologist William Sousa of the University of Nevada, Las Vegas. But the line between problematic stop-and-frisk practices and proactive policing, where police increase surveillance in high-crime neighborhoods to keep residents safe, can be fuzzy, he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> And how to prevent racial profiling in proactive policing remains a thorny question. For instance, the authors of the new study cite a 2019 news story in the <em>Los Angeles Times</em> describing how the city&#39;s police drastically increased driver stops to root out people carrying guns or drugs. As with antagonistic foot stops, police disproportionately targeted Black civilians, leading one lawyer to dub the practice “ <a href="https://www.latimes.com/local/lanow/la-me-lapd-traffic-stops-20190124-story.html" target="_blank" rel="noopener">stop and frisk in a car</a> .”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The study raises many questions, including about the generalizability of the findings, why this switch occurred and, crucially, whether the shift reduced problems associated with pedestrian stops, Hausman says. But it illuminates why looking at a single change in police tactics could cause researchers and policy makers to miss whether the change worked as intended.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s important to take this first step,” Hausman says. “It&#39;s very easy to assume that reducing this particular type of police-civilian interaction will reduce police-civilian interactions overall.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092923_sg_police-stops_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="269368" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092923_sg_police-stops_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> The right bacterial mix could help frogs take the heat</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bacteria-mix-frogs-heat-microbiome<dc:creator><![CDATA[Bethany Brookshire]]></dc:creator><pubDate> Fri, 29 Sep 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131678 </guid><description><![CDATA[Wood frog tadpoles that receive a transplant of green frog bacteria can swim in warm waters, revealing another role for microbiomes: heat tolerance.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Some of a green frog&#39;s heat tolerance might come from its microbiome.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Put a wood frog tadpole and a green frog tadpole in water and turn up the heat. The two species live in similar environments, but green frog tadpoles just keep swimming in water that&#39;s up to 1.5 degrees Celsius warmer.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But when scientists transferred the gut microbiome of a green frog ( <em>Lithobates clamitans</em> ) to the eggs of a wood frog ( <em>L. sylvaticus</em> ), the wood frog larvae <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.09.07.556683v1.full" target="_blank" rel="noopener">could handle short stints at higher water temperatures</a> , Jason Dallas and colleagues report September 7 on bioRxiv.org. The study reveals one reason some species might be more, or less, sensitive to climate change.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Green frogs and wood frogs are closely related but lead different lives. Wood frogs go from egg to adult in only three months in the spring. Green frog larvae can remain as tadpoles through the whole summer, swimming in higher water temperatures as a result. Dallas, a herpetologist at Middle Tennessee State University in Murfreesboro, was particularly interested in the frogs&#39; critical thermal maxima — the hottest temperature at which the animal can continue to move.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Amphibians [and] reptiles are globally imperiled, but still remain understudied,” Dallas says, and it&#39;s not clear just how their microbiomes contribute to how they live their lives. To find out what role the microbiome might play in frog temperature tolerance, Dallas headed out to a local wetland in early spring in search of wood frog eggs. Timing is key. “They&#39;ll breed, and it&#39;ll all be over in basically one or two nights,” he says. “The next day you go, [and] there&#39;s hundreds of egg masses, if not thousands.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Dallas scooped a few egg masses into a large plastic tub and drove back to campus. Slowly. “You go a little bit slow, which the other drivers may not appreciate but the wood frogs like.” Back at the lab, he and his colleagues washed the eggs in an antibiotic solution to rid them of their own microbiome and inoculated some of them with gut bacteria from green frogs.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> When the eggs hatched, the tadpoles ate a little of their egg jelly — gaining a dose of pond water or green frog bacteria in the process. Dallas found that those who had received a dose of green frog gut bacteria could take short periods of water heated to 38.3° C, while those inoculated with their normal pond water or no bacteria at all topped out at 37.7° C. When the researchers analyzed the microbiomes of the larvae, they found that larvae inoculated with green frog bacteria had more diverse microbiomes. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="452" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_BB_frog-microbiome_eggs_inline.jpg" alt="A photo of wood frog larvae floating in a body of water." class="wp-image-3131681" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_BB_frog-microbiome_eggs_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_BB_frog-microbiome_eggs_inline-576x383.jpg 576w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_BB_frog-microbiome_eggs_inline-677x450.jpg 677w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_BB_frog-microbiome_eggs_inline-280x186.jpg 280w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131681">Grown wood frogs gather together at ponds in early spring, and after a wild night, the water is loaded with egg masses (seen here floating on the water).</span> <span class="credit wp-credit-3131681">Jason W. Dallas</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The temperature difference is small, but could be meaningful, says Timothy Colston, a herpetologist at the University of Puerto Rico at Mayagüez who was not involved in the study. “Even 1 degree of difference over a short period of time, if that gives you an advantage to being able to survive and reproduce, then that&#39;s going to increase your fitness,” he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> How exactly a frog&#39;s microbiome helps the animals take more heat remains a bit of a mystery. The right bacterial population could be good for the frog&#39;s overall health. If they&#39;re protected, say from viruses or fungal infections, they might be better able to resist a heatwave or two, Colston says. Gut microbes could also affect how a frog&#39;s metabolism functions, or whether and how they express proteins that resist heat.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “There&#39;s probably a lot of cellular mechanisms and other mechanisms in play,” Dallas says. Certainly, this is not an excuse to go around dosing frog populations with bacteria during heatwaves; he and his colleagues were only able to identify broad groups of microbes involved. But it does show one way that some frogs might get hot — or not — in the face of climate change.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_BB_frog-microbiome_tadpoles_feature-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="156025" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092023_BB_frog-microbiome_tadpoles_feature-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> New computer analysis hints volcanism killed the dinosaurs, not an asteroid</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-computer-volcanism-killed-dinosaurs-asteroid<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Thu, 28 Sep 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131894 </guid><description><![CDATA[Scientists take a creative approach to investigating what caused the mass extinction 66 million years ago, but the debate is far from settled.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>For decades, scientists have vigorously debated whether an asteroid strike or massive volcanic eruptions ended the reign of the dinosaurs 66 million years ago. Roughly three-quarters of all life on Earth, including all nonbird dinosaurs, went extinct at that time, putting a dramatic end to the Cretaceous Period.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Now, researchers have devised a new way to identify the true dino killer: Let computers take a crack at it.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The result of that computational effort suggests that massive bursts of gas produced by the <a href="https://www.science.org/doi/full/10.1126/science.adh3875" target="_blank" rel="noopener">Deccan Traps eruptions were solely capable of causing the extinction event</a> , the team reports in the Sept. 29 <em>Science</em> . Those eruptions, which lasted roughly a million years, spewed massive amounts of gas-ridden lava across what&#39;s now western India.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Rather than come at it from the perspective of &#39;let&#39;s blame the volcanoes and explain why&#39; or &#39;let&#39;s blame asteroids and explain why,&#39;” the goal was to have as little human input or bias in the process as possible, says Dartmouth computational geologist Alexander Cox.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The idea was to work backward using evidence from the scene of the crime. Scientists do have a smoking gun: Cores drilled into deep-ocean sediments contain geologic data pointing to deadly bursts of gas to the atmosphere, particularly planet-warming carbon dioxide and ocean-acidifying sulfur dioxide.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But such gases could have come from the asteroid strike, as it incinerated rocks on the planet&#39;s surface, Cox says, or from the Deccan Traps eruptions.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Previous efforts to understand the source of the gases have focused on timing, <a href="https://www.sciencenews.org/article/dueling-dates-volcanic-eruption-debate-dinosaurs-death">examining pulses of lava emplacement during the Deccan Traps</a> eruptions, Cox says ( <em>SN:</em> <em>2/21/19</em> ). But “we only have best guesses about how much initial gas was in [the lava].” Estimated carbon dioxide concentrations in the lava, for example, vary by an order of magnitude, he says. “So that&#39;s why we approached this from a gas-emissions perspective rather than a lava-flow perspective.” </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="420" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_CG_-dino-demise_deccan-traps_inline.jpg" alt="An image of the Deccan Traps." class="wp-image-3131904" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_CG_-dino-demise_deccan-traps_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_CG_-dino-demise_deccan-traps_inline-620x383.jpg 620w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_CG_-dino-demise_deccan-traps_inline-301x186.jpg 301w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131904">Vast hardened lava flows, known as the Deccan Traps, cover much of what&#39;s now western India. The lava is the remnant of a massive volcanic event about 66 million years ago. New computer analyses suggest that gases emitted during this event were enough to shift Earth&#39;s temperature and may have led to the demise of nonbird dinosaurs.</span> <span class="credit wp-credit-3131904"><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/User:Baajhan" target="_blank" rel="noopener"><strong>Baajhan</strong></a> <strong>at</strong> <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/" target="_blank" rel="noopener"><strong>English Wikipedia</strong></a></span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To disentangle the relative contributions of each potential culprit, Cox and Dartmouth geologist C. Brenhin Keller used a statistical model called a Markov chain Monte Carlo approach. That approach systematically considers the probability of different scenarios of gas emissions from the different sources, converging toward possible solutions as the results of the simulations move closer and closer to geologic observations.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> What made the researchers&#39; approach particularly powerful is that they harnessed 128 different processors to run scenarios in parallel, Cox says. “All the processors then compared how they&#39;re doing at the end of every model run, like classmates comparing answers.” That parallel computing meant that computations that would otherwise have taken a year took only a few days.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The observations Cox and Keller used were data collected from three cores drilled into deep-sea sediments, each spanning 67 million to 65 million years ago. In those sediments are foraminifera, ocean-dwelling microorganisms whose carbonate shells contain different isotopes, or forms, of carbon and oxygen. The shells&#39; chemical makeup records the ocean chemistry at the time of their formation, and so <a href="https://www.sciencenews.org/article/volcanic-gas-bursts-probably-didnt-kill-off-the-dinosaurs">can be used as a proxy to infer past global temperatures as well as how many creatures were thriving in the oceans</a> , and how much carbon was moving between the atmosphere, ocean and land ( <em>SN: 1/16/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The computer simulations determined that the amount of gas spewed into the atmosphere from the volcanism alone was enough to account for the changes in temperature and carbon cycling determined from the foraminifera data in the drill cores.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As for the asteroid strike, which <a href="https://www.sciencenews.org/article/devastation-detectives-try-solve-dinosaur-disappearance">formed the massive Chicxulub crater in what&#39;s now Mexico</a> , it probably did not produce a big spike in carbon dioxide or sulfur dioxide, the analysis found ( <em>SN: 1/25/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But many scientists are not convinced that these findings provide the ultimate answer to this long-standing, complex question. “It&#39;s an elegant way to address this problem,” says Sierra Petersen, a geochemist at the University of Michigan in Ann Arbor. Modeling in this way “gives the freedom to find the consensus solution, taking multiple proxy records into account. However, like any model, output depends on input.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Petersen notes that foraminifera shells are not an ideal proxy for ancient temperatures: The oxygen isotope ratios in foraminifera shells can change not only due to temperature but also due to seawater composition. Different temperature proxies would likely lead to different patterns of gas release reproduced in models, Petersen says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As for the mass extinction culprit, she adds, “it&#39;s a bit of a leap to say that this study shows the impact didn&#39;t cause the extinction. I think what they show is that the impact was likely not associated with a large [gas] release.” But the asteroid, she says, still could have had other deadly impacts on the planet&#39;s environment.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Indeed, “the Chicxulub impact led to many devastating effects beyond the carbon dioxide and sulfur dioxide emissions explored in this study,” says Clay Tabor, a paleoclimatologist at the University of Connecticut in Storrs.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Those include massive clouds of soot and dust kicked up from pulverized rocks due to the impact, he says. Previous research has suggested this dust may have <a href="https://www.sciencenews.org/article/asteroid-impact-volcanism-earth-dinosaurs-deccan-mass-extinction">dimmed the amount of sunlight reaching the Earth</a> by as much as 20 percent, inducing a frigid winter that swiftly killed off plants and destroyed habitats ( <em>SN: 7/17/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> What&#39;s more, the new study suggests that the asteroid impact didn&#39;t have a long-term effect on the planet&#39;s carbon cycle, based on carbon isotope data recorded in the foraminifera shells for the million years after the extinction. But there was an abrupt drop in the abundance of those creatures corresponding to the time of the impact, Tabor says. “The rapid rate of change caused by the Chicxulub impact was likely responsible for its effects on life.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Many geochemical records spanning the [extinction event], as well as this modeling work, cannot capture well the rates of change associated with the Chicxulub impact,” he says. “The impact may have released significantly less CO <sub>2</sub> and SO <sub>2</sub> than the Deccan Traps, but it did so almost instantaneously.” אז גם אם פגיעת האסטרואיד שחררה פחות גזים בסך הכל, אומר תבור, המהירות של השחרור הזה הייתה יכולה להיות הרסנית בכל זאת.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_CG_dino-demise_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="239201" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092823_CG_dino-demise_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>