<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום ה&#39;, 25 בינואר 2024 14:10:07 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> התפרצות שפעת העופות שוטפת את העולם. השפעותיו ארוכות הטווח אינן ברורות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bird-flu-outbreak-influenza-panzootic-galapagos<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Thu, 25 Jan 2024 14:10:04 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135308 </guid><description><![CDATA[A reporter’s recent trip to the Galápagos offered a chance to reflect on the bird flu outbreak, which has killed millions of birds and other animals.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כשאני צועד בין סלעים מכוסי קקי לעבר הרמה של אי קטן בגלפגוס, חלק ממני מתמוגג. לא רק שאני עומד לראות בפעם הראשונה את הבובים כחולי הרגל המפורסמים של הארכיפלג, אלא שהמראה של גואנו בכל מקום, וציפורים שיעשו מנות טריות, משמש תזכורת: התפרצות שפעת העופות המתמשכת עדיין לא החריבה את המקום הציורי הזה. .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עצי פאלו סנטו ושיחי מלח רפאים וחסרי עלים מפזרים את האי, מוקף בסלעים בגוונים שונים של שחור וחום בעלי גוון אדום. קשה לפספס כתמים לבנים של גואנו ניתזים על סלעים מול הנוף הצחיח הזה באי צפון סימור בנובמבר, סוף העונה היבשה. קשה גם להתעלם מהמקורות של הקקי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האי ידוע כמארח מושבה גדולה של ציפורי פריגטות מרהיבות ( <em>Fregata magnificens</em> ), שחלקן תלויות באוויר מעל ראשי התיירים כאשר אנו יורדים מסירת סירה ומטפסים במעלה השביל הסלעי. כשאני מתפעלת מהשקיות האדומות והמדהימות של הציפורים - שהזכרים מתנפחים כמו בלונים כדי למשוך נקבות - אני מקווה שאף אחד לא יטיל צואה על ראשי. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="526" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline1.jpg?resize=680%2C526&#038;ssl=1" alt="ציפור זכר שחור עם כתם אדום על החזה יושב בתוך שיח יבש ללא עלים. שתי ציפורים נקבות שחורות עם כתמים לבנים על החזה וצעיר לבן ראש יושבות על אותו עץ מאחורי הזכר." class="wp-image-3135310" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline1.jpg?resize=495%2C383&amp;ssl=1 495w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline1.jpg?resize=582%2C450&amp;ssl=1 582w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline1.jpg?resize=240%2C186&amp;ssl=1 240w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135310">לזכרים של ציפורי פריגטות מפוארות (במרכז) יש כיסים אדומים מתנפחים המתרחבים כדי למשוך נקבות (ציפורים שחורות משמאלו של הזכר). לקטינים יש ראש לבן.</span> <span class="credit wp-credit-3135310">ארין גרסיה דה ז&#39;סוס</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הליכה קצרה בשביל מאובק מביאה אותנו, לדעתי, לכוכבי התוכנית, ציצים כחולי רגל ( <em>Sula nebouxii)</em> . הציפורים המטומטמות למראה לא מראים סימן של פחד אפילו כשאנחנו מתקבצים סביב הקינים שלהן מצלמים בשקיקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העובדה שהיתה לי ההזדמנות לבקר את הציפורים האלה בצפון סימור בכלל - בתוך כל הקקי שלהן - הייתה הקלה לאחר שנסעתי יותר מ-5,000 קילומטרים לחופשה בפארק הלאומי גלפגוס. חודשיים בלבד לפני כן, בסוף ספטמבר, התפרסמה ידיעה כי <a href="https://www.science.org/content/article/deadly-avian-flu-reaches-galapagos-islands" target="_blank" rel="noopener">שפעת העופות הקטלנית הגיעה לארכיפלג</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נוכחות הנגיף היוותה איום חמור. האיים הם ביתם של ציפורים כמו פינגווין גלפגוס שלא נמצאות בשום מקום אחר בעולם. הפארק הלאומי ופקידי ממשל סגרו כמה איים לתיירים כדי להגן על עופות ים אנדמיים - טקטיקה מובנת שהותירה אותי לחשוב באנוכיות על האפשרות לא להגיע לראות ציפורים איקוניות מקרוב. כדי לעקוב אחר הנגיף, &quot;יש לנו עיניים שצופות על כל הארכיפלג&quot;, אמר למדעי הווטרינר גוסטבו חימנס-אוזקטגי מקרן צ&#39;ארלס דרווין <em>למדעי</em> בספטמבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החשש מוצדק. מחוץ לגלאפגוס, הפנזוטיקה העולמית של שפעת העופות הייתה הרסנית. (פנזואטיקה היא המקבילה לבעלי חיים למגפות אנושיות.) לא ברור מדוע הארכיפלג נמלט עד כה משפעת העופות הגרועה ביותר, אמר לי Jiménez-Uzcátegui כשנפגשנו בעיירת האי פוארטו איורה. לא ידועות גם ההשפעות שההתפרצות עלולה להטביע לצמיתות על אוכלוסיות הציפורים והמערכות האקולוגיות שהן חלק מהן ברחבי העולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לרוב האנשים אין מושג שאנחנו בעיצומו של מצב חירום של חיות בר, מגפת בעלי חיים, ושזה עשוי להיות המסמר בארון המתים של מינים מסוימים&quot;, אומרת מישל ויל, אקולוגית ויראלית במכון פיטר דוהרטי לזיהום. חסינות במלבורן, אוסטרליה, שחוקר את שפעת העופות. &quot;זה מאוד מדאיג.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> שפעת העופות הרגה מיליוני בעלי חיים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהגרסה הוויראלית מאחורי ההתפרצות <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06631-2" target="_blank" rel="noopener">הופיעה באירופה בשנת 2020</a> , ההתפרצות עצמה לא המריאה עד סוף שנת 2021. מאז, שפעת העופות הרגה ככל הנראה <a href="https://www.sciencenews.org/article/bird-flu-mammals-influenza-pandemic">מיליוני ציפורי בר</a> ( <em>SN: 3/6/23</em> ). בפרו מתו <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0006320723003737" target="_blank" rel="noopener">מאות אלפי ציפורי בר</a> . מקומות כמו <a href="https://wwwnc.cdc.gov/eid/article/29/12/23-0330_article" target="_blank" rel="noopener">רוסיה</a> <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2024.01.05.574233v1" target="_blank" rel="noopener">וקנדה</a> תיעדו עשרות אלפי מקרי מוות. בארצות הברית, כ-9,000 ציפורי בר <a href="https://www.aphis.usda.gov/aphis/ourfocus/animalhealth/animal-disease-information/avian/avian-influenza/hpai-2022/2022-hpai-wild-birds" target="_blank" rel="noopener">נבדקו חיוביות לשפעת העופות</a> , חלקן דווחו לאחר שנהרגו על ידי ציידים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באוקטובר, שפעת העופות <a href="https://www.bas.ac.uk/media-post/first-confirmed-cases-of-avian-influenza-in-the-antarctic-region/" target="_blank" rel="noopener">הגיעה לאזור אנטארקטיקה בפעם הראשונה</a> כאשר תמותה בלתי מוסברת של סקואים חומים באי הציפורים הוצמדה לנגיף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ציפורים אינן החיות היחידות על הכוונת של שפעת. &quot;אם אתה יכול לדמיין אלפי ציפורים מתות, אתה יכול לדמיין איך זה &#39;מזנון כל היום&#39; לאוכלי נבלות&quot;, אומר ויל. טורפי עופות בכל רחבי העולם, כולל דובים ושועלים, נבדקו חיוביים. יונקים ימיים כמו כלבי ים ואריות ים ששוחים עם או אוכלים ציפורים נגועות חוו מתות המוניות. בקוטב הצפוני, דוב קוטב מת באוקטובר לאחר שנדבק בנגיף. וב-11 בינואר, חוקרים אישרו כי <a href="https://www.reuters.com/business/environment/bird-flu-found-mammals-near-antarctica-first-time-scientists-say-2024-01-11/" target="_blank" rel="noopener">פילים וכלבי ים פרווה בדרום ג&#39;ורג&#39;יה</a> , אי תת-אנטארקטי, נדבקו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד לטיול שלי באמצע נובמבר, עדיין לא התממש החשש מפני ציפורים למוות בהמוניהם בגלפגוס. עד כה, היו רק 34 זיהומי שפעת מאושרים בציצים אדומים וכחולים, ציצים של נסקה, ציפורים פריגטות וציפורים טרופיות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="331" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline2.jpg?resize=680%2C331&#038;ssl=1" alt="חוקרים לבושים בחליפות ביולוגיות לכל הגוף מקלפים את פי הטבעת של ציפור שחורה. אדם אחד מחזיק את הציפור בזמן שהשני מפשפש." class="wp-image-3135311" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline2.jpg?resize=330%2C161&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135311">חוקרים עם הפארק הלאומי גלפגוס בודקים פריגטה צעירה לגילוי שפעת עופות. שלושים וארבע ציפורים נבדקו חיוביות מאז התגלה הנגיף לראשונה בספטמבר.</span> <span class="credit wp-credit-3135311">מנהלת הפארק הלאומי גלפגוס</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה שההתפרצות העולמית מתרחשת בכלל זה פרק בסיפור צפוי, אומרת ניקולה היל, אקולוגית מחלות מאוניברסיטת מסצ&#39;וסטס בוסטון. וחדירת הנגיף לכמה יונקים היא &quot;בהחלט במסלול להיות התרחיש הגרוע ביותר שיכולת לדמיין עבור זה.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ההשפעות ארוכות הטווח של השפעת עדיין לא ברורות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים הבינו זה מכבר כי נגיפי שפעת העופות - שבדרך כלל גורמים למחלה קלה בעופות מים כמו ברווזים - יכולים <a href="https://www.sciencenews.org/article/when-flu-flies-coop">להפוך לקטלניים לאחר התפשטות והתפתחויות</a> בחוות עופות ( <em>SN: 9/2/05</em> ). קרובי משפחה קרובים של הנגיף האחראי לפנזואטיקה המתמשכת &quot;מתבשלים&quot; באירואסיה כבר יותר מעשור, אומר היל. &quot;ועכשיו בשלוש השנים האחרונות, היו לזה השלכות גדולות על חיות הבר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, החוקרים מתמקדים בתיעוד ההיקף העצום של מקרי מוות של עופות ויונקים. &quot;סביר להניח שלא נדע את ההיקף האמיתי של זה בשנים הקרובות&quot;, אומר ויל. גם ההשפעות הגלומות על מערכות אקולוגיות יידרשו שנים להתפרק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שיעורי התמותה משתנים בין מיני ציפורים. עופות מים כמו ברווזים הם מפיצי מפתח של שפעת העופות ויש להם לפחות הגנה מובנית מהנגיף. מכיוון שמערכות החיסון שלהם התפתחו יחד עם נגיפי השפעת, לבעלי החיים יש &quot;ראש על חסינות&quot; בהשוואה לבעלי חיים אחרים, אומר היל. בינתיים, ציפורים כמו נשרים קירחים וניצים אדומי זנב שאין להם היסטוריה ארוכה כל כך עם שפעת &quot;פשוט חוטפות מכה קשה מאוד&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפער הזה גורם להיל לתהות כמה זמן עלול לקחת עד שהזיהומים יהפכו פחות קטלניים, מכיוון שציפורי בר מפתחות חסינות נגד הנגיף. המעבדה שלה שואפת לחקור כיצד מערכות החיסון של ציפורים התפתחו יחד עם שפעת העופות, כולל אילו חלקים של התגובה החיסונית חיוניים למניעת הווירוס להשתולל ולגרום למוות במינים מסוימים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נכון לעכשיו, אומר וויל, אין סימנים לכך שהפנזואטיקה מאטה. אבל יש זיקוקים של תקווה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באוקטובר הכריזו חוקרים על <a href="https://apnews.com/article/california-condors-vaccine-avian-influenza-65e27a0751666eee0e3ab3b82ae18251" target="_blank" rel="noopener">כמה תוצאות מוקדמות מניסוי חיסון נגד שפעת העופות</a> בקונדורים של קליפורניה. לאחר ש-10 ציפורים קיבלו שתי מנות של החיסון, לשש מהן היו רמות נוגדנים גבוהות מספיק כדי לספק לפחות הגנה חלקית מפני מוות. &quot;אם זה יעבוד, זה מוכיח שאולי נוכל להגביל את ההשפעה על מינים בסכנת הכחדה מאוד&quot;, אומר וויל.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שהאקלים מגן על הגלאפגוס</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדוע שפעת העופות הייתה פחות &quot;אגרסיבית&quot; בגלפגוס בהשוואה לרוב בכל מקום אחר - והאם היא תישאר כך - נותרה שאלה גדולה, אומר Jiménez-Uzcátegui. אבל יש לו השערה מסקרנת אחת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ההבדל הייחודי מהחלקים האחרים [בדרום אמריקה], כמו פרו, אקוודור&quot;, הוא אומר, &quot;הוא בית הגידול&quot;. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="510" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline3.jpg?resize=680%2C510&#038;ssl=1" alt="אי קטן וסלעי מכוסה בצמחייה יבשה, כולל קקטוסים גבוהים ומים כחולים קריסטל" class="wp-image-3135312" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline3.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline3.jpg?resize=511%2C383&amp;ssl=1 511w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline3.jpg?resize=600%2C450&amp;ssl=1 600w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline3.jpg?resize=248%2C186&amp;ssl=1 248w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline3.jpg?resize=263%2C197&amp;ssl=1 263w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/01224_eg_bird_flu_inline3.jpg?resize=560%2C420&amp;ssl=1 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135312">נובמבר הוא סוף העונה היבשה בגלאפגוס, ולכן נופים חסרים ירוק שופע. אבל קקטוסים ומים כחולים צלולים, המוצגים כאן מסביב לאי סנטה פה, מוסיפים צבע לנוף הרפאים.</span> <span class="credit wp-credit-3135312">ארין גרסיה דה ז&#39;סוס</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שפעת הן באנשים והן בציפורים <a href="https://www.sciencenews.org/article/why-easier-catch-cold-flu-covid-winter">נוטה להיות במידה רבה מחלה בעונת הקור</a> ( <em>SN: 1/11/23</em> ). בשנה שעברה, אל ניניו <a href="https://www.weather.gov/news/230706-ElNino" target="_blank" rel="noopener">הגיע לגלפגוס</a> , והביא מים חמים מהממוצע לחלק של האיים באוקיינוס ​​השקט. בדרך כלל, דפוס האקלים מפחית את אספקת המזון הימית, ומשפיע על רבים מבעלי החיים השוחים במים סביב האיים. ייתכן שהטמפרטורות המתונות יותר גם הקשו על התפשטות שפעת העופות, אומר Jiménez-Uzcátegui.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיבור הקשר בין האקלים המקומי לזיהומי שפעת יכול לעזור לקבוע אם הניחוש של Jiménez-Uzcátegui נכון. הוא וצוותו מקווים גם לבחון את מערכת החיסון והגנטיקה של ציפורים שקוראות לארכיפלג בית. עם זאת, לעת עתה, חוקרים ופקידים ממשיכים לעקוב אחר שפעת באיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעקבות מגיפת COVID-19, קל לרכז את בני האדם בדאגות לגבי מחלות זיהומיות, במיוחד בגלל<a href="https://www.sciencenews.org/century/epidemics-infectious-disease-influenza-covid-pandemic">שהתפרצויות שפעת יכולות להיות הרסניות</a> ( <em>SN: 27/10/21</em> ). אבל הביקור שלי בפארק הלאומי גלפגוס - מקום מיוחד באמת לחובבי טבע - הדגיש שציפורי בר ברחבי העולם סובלות את התפרצות השפעת הקשה ביותר עד כה. ולמרות סימנים קטנים של תקווה באיים האייקונים הללו, השפעות הנגיף עלולות להדהד במשך שנים רבות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_eg_bird_flu_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1654373" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_eg_bird_flu_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> רבים אך לא כל האקוויפרים בעולם מאבדים מים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/aquifers-losing-water-climate-change-overuse<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Wed, 24 Jan 2024 16:08:04 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135323 </guid><description><![CDATA[Many aquifers are quickly disappearing due to climate change and overuse, but some are rising because of improved resource management. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>המאגר היקר בעולם של מים מתוקים תת קרקעיים הולך ומצטמצם - ובכמעט שליש מהאקוויפרים, <a href="https://doi.org/10.1038/s41586-023-06879-8" target="_blank" rel="noopener">האובדן הזה מואץ בעשורים האחרונים</a> , מדווחים חוקרים ב-25 בינואר <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פגיעה אחת-שתיים של נסיגת מי תהום בלתי ברת קיימא ושינוי האקלים גרמה למפלסי המים העולמיים לרדת בממוצע, מה שהוביל למחסור במים, צניחה של פני הקרקע וחדירת מי ים לאקוויפרים. המחקר החדש מצביע על כך שירידה במי התהום הואצה במקומות רבים מאז שנת 2000, אך גם מצביע על כך שהפסדים אלו יכולים להיות הפיכים עם ניהול מים טוב יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זהו המאמץ הראשון לסנתז נתוני מי תהום בקנה מידה עולמי שנאספו באתר, במקום להעריך באמצעות לוויין. מחקרים קודמים כימתו את היקף אובדן מי התהום העולמי על ידי ניתוח <a href="https://www.sciencenews.org/article/many-earths-groundwater-basins-run-deficits">נתונים שנאספו על ידי זוג לוויינים של נאס&quot;א הידועים בשם GRACE</a> ( <em>SN: 6/18/15</em> ). אבל בעוד שלוויינים יכולים לסרוק את כל הגלובוס, חלק מהניואנסים של אובדן מים - והתאוששות - באקוויפרים אזוריים יכולים להיות קשים לזיהוי מהחלל, אומרים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להעריך כיצד מי התהום משתנים באקוויפרים, ההידרולוג סקוט יאסצ&#39;קו מאוניברסיטת קליפורניה, סנטה ברברה ועמיתיו ניתחו נתוני מפלס מים שנאספו מאז 1980 בכ-170,000 בארות ניטור ברחבי העולם. בארות אלו מציעות הצצה למצב של כמעט 1,700 ממערכות האקוויפר הגדולות בעולם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות נתוני הבאר, הצוות זיהה היכן אובדן מי התהום הואץ הכי מהר. ב-12 אחוז מהאקוויפרים שהצוות חקר, מפלס המים יורדים כעת ביותר מחצי מטר בשנה. וב-36 אחוז ממערכות האקוויפר, מפלס המים יורד בעשירית מטר בשנה. הירידות המהירות ביותר זוהו בכמה מהאזורים הצחיחים ביותר בעולם, כולל מרכז צ&#39;ילה, איראן ומערב ארצות הברית. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="675" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_cg_depleted-aquifers_inline.jpg?resize=675%2C450&#038;ssl=1" alt="תמונה של באר ניטור מי תהום." class="wp-image-3135325" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_cg_depleted-aquifers_inline.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_cg_depleted-aquifers_inline.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_cg_depleted-aquifers_inline.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_cg_depleted-aquifers_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135325">חוקרים עוקבים אחר מפלס מי התהום באמצעות ציוד ניטור המותקן בבארות כמו זו, בשמורת ג&#39;ק ולורה דנגרמונד בקליפורניה מצפון ללוס אנג&#39;לס.</span> <span class="credit wp-credit-3135325">סקוט יאשצ&#39;קו</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל יש סימנים של תקווה, אומרים החוקרים. באזורים מסוימים, מפלס מי התהום החל לטפס בשני העשורים האחרונים, גם לאחר הצטמקות בסוף המאה ה-20. התאוששות אלו נובעות כנראה משינויים בניהול המים האזורי. הפסדי מי תהום מאקוויפר באגן בנגקוק של תאילנד, למשל, התהפכו במאה הנוכחית הודות לצעדים רגולטוריים הכוללים גביית אגרות על שאיבת מי תהום ורישוי בארות. אגן עבאס-א שארג&#39;י של איראן, בינתיים, מתאושש כעת לאחר שהוסטו מים לאגן מסכר גדול במערב המדינה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההיפוכים הללו מצביעים על כך ש&quot;הפסדי מי תהום לטווח ארוך אינם אוניברסליים ואינם בלתי נמנעים&quot;, אומר הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאות חשובות גם להבנת אי-התאמות בין נתוני GRACE לבין תצפיות מקומיות על מפלסי מי התהום, שהיוו כבר זמן רב קוץ בניהול המים, אומר מדען הסביבה Li Xu, שלא היה מעורב במחקר. מחקרים כמו זה יכולים להיות עזרה גדולה בזיהוי היכן ומדוע הפערים הללו מתרחשים, הוא אומר, ו&quot;בהחלט יתרמו ליצירת קו בסיס גלובלי לניהול מי תהום בר-קיימא&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על ידי זיהוי נקודות חמות שזקוקות לתשומת הלב הדחופה ביותר, עבודה זו גם עוזרת להדגיש אילו חלקים בעולם נמצאים בסיכון הגבוה ביותר להגירה אנושית בלתי רצונית עקב מחסור במים, אומר שו, מהמכון הגלובלי לאבטחת מים באוניברסיטת ססקצ&#39;ואן בססקטון. קנדה. &quot;מים הם הטריגר המרכזי להגירה או עקירה של בני אדם ברחבי העולם, ואוכלוסיות אלה במדינות בעלות הכנסה נמוכה ובינונית ובאזורים יבשים הן הפגיעות ביותר&quot;. זיהוי אותם אזורים הנמצאים בסיכון הגבוה ביותר עלול להוביל להתערבות מדיניות בזמן, הוא אומר, &quot;במיוחד חוצי גבולות [אקוויפרים] שעלולים להגביר עוד יותר את הסיכון לסכסוכים מזוינים&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_cg_depleted-aquifers_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="222852" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/012324_cg_depleted-aquifers_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מה קורה כאשר ממטרות דשא יונקות מים? פיזיקאים עונים על השאלה המוזרה הזו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/lawn-sprinklers-suck-water-physics<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Wed, 24 Jan 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135234 </guid><description><![CDATA[Experiments with a floating sprinkler and laser-illuminated microparticles revealed the surprisingly complex physics behind a simple question. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>פיזיקאים מוקסמים מחידות סוערות, מאופי החלל והזמן ועד איך נוצר היקום. אבל ממטרות דשא מסתובבות? כן, גם זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסוי חדש מספק תשובה לבעיית פיזיקה מוזרה שהפכה לפופולרית על ידי הפיזיקאי ריצ&#39;רד פיינמן בשנות ה-80. הפאזל מתרכז בסגנון של ספרינקלרים שפועל על ידי השפרצת מים בקצוות של צינור בצורת S. הממטרה מסתובבת הרחק מהמים הבורחים עקב שימור התנע הזוויתי. כל כך פשוט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מה קורה אם תוקעים את הממטרה במיכל מים ושואבת את המים פנימה? השאלה נראית פשוטה. אבל זרימות נוזל מורכבות ודקויות של שימור המומנטום הובילו פיזיקאים שונים לטעון שהוא צריך להסתובב בכיוון ההפוך כפי שהוא עושה כשהוא פועל כרגיל, או לא לזוז בכלל. ניסויים שונים התנגשו גם הם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז המתמטיקאי היישומי ליף ריסטרוף ועמיתיו נתנו לזה מערבולת. &quot;בסופו של דבר זו הייתה אחת הבעיות הקשות ביותר שעליהן עבדה המעבדה שלנו&quot;, אומר ריסטרוף מאוניברסיטת ניו יורק. הצוות ביצע ניסויים עם ספרינקלר שקוף בעל מבנה קפדני, לצד חישובים מתמטיים שגיבו את המדידות שלהם. המכשיר צף במיכל מים כדי להפחית את החיכוך, אפקט שבילבל ניסויים קודמים. כאשר פועלים לאחור, הממטרה <a href="https://journals.aps.org/prl/accepted/bd07eYb2Ma914376272d01f749b26c02e305d7e13" target="_blank" rel="noopener">אכן מסתובבת בכיוון ההפוך</a> , כך מדווחים החוקרים במאמר שהתקבל ל- <em>Physical Review Letters.</em> ניסויים נוספים גילו מדוע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהממטרה הרגילה פולטת סילוני מים כלפי חוץ, בפעולה הפוכה, נוצרים סילונים בתוך הממטר עצמו. סילונים אלה מעוררים מערבולות, שנצפו באמצעות לייזרים כדי להאיר מיקרו-חלקיקים שנוספו למים. חשוב לציין, הסילונים והמערבולות שלהם אינם סימטריים. כאשר הסילונים מתנגשים באמצע הממטרה, הם ממשיכים בזווית, מה שמרמז שהם עשו התנגשות מבט, במקום לפגוע חזיתית. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="ספרינקלרים TK | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/1_D8M2h39eE?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> הסרטון המהיר הזה מראה נוזל נע בתוך ממטרה כשהוא שואב מים (נראה לעין על ידי מיקרו-חלקיקים מוארים בלייזר). כשהמים נכנסים לממטרה, נוצרים שני סילונים ומתנגשים בזוויות מבט ויוצרים ארבע מערבולות א-סימטריות. בחלק זה של המחקר, הממטר היה מקובע במקום, במקום שניתן לו להסתובב. אבל כאשר הוא משוחרר, המומנטום של הסילונים שולח את הממטרה מסתובבת בכיוון ההפוך של ממטרה רגילה שפולטת מים החוצה, ופותר חידת פיזיקה ארוכת שנים.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסיבה לכך היא שלמרות שזרועות הממטרה מיושרות בצורה מושלמת, הסילונים הפנימיים לא. הנסיעה דרך הזרועות המעוקלות מעבירה את זרימת המים בכל סילון. אסימטריה זו מגדירה את הממטרה מסתובבת לאחור כדי לשמר תנע זוויתי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפתרון של חידת הממטרות פשוט דרש זריחה של תובנה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_ev_sprinkler_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="86484" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_ev_sprinkler_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> כמה דבורי דבש באיטליה גונבות אבקה בקביעות מגבן של דבורי הבומבוס</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/honeybees-italy-steal-pollen-bumblebees<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Tue, 23 Jan 2024 16:32:57 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135233 </guid><description><![CDATA[New observations suggest that honeybees stealing pollen from bumblebees may be a crime of opportunity, though documentation of it remains rare.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>דבורי דבש מסתמכות על אבקה צמחית כמקור מזון ארוז בחלבון. וחלקם אפילו מוכנים לגנוב מדבורים אחרות כדי להשיג את זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גניבת אבקה נראתה בעבר, בארצות הברית. אבל כעת, חוקרים באיטליה הבחינו גם בדבורי דבש <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s13592-023-01049-1" target="_blank" rel="noopener">חוטפות אבקה מגבן של דבורי בומבוס</a> . התצפיות, שפורסמו ב-21 בדצמבר ב- <em>Apidologie</em> , הן מהתיעוד הנרחב ביותר של גניבת דבורים על דבורים עד כה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בטיול קיץ בשנת 2019 להר אנטולה, באזור צפון איטליה של ליגוריה, חוקרי הטבע העצמאיים טיציאנו לונדאי וג&#39;וליאנה מרזי, שניהם ממוקמים במילאנו, הקליטו וידאו של מה שהם חשבו שהם דבורי דבש ( <em>Apis mellifera</em> ) המנסות לדחוף דבורים מהפרח. של גדילן צמר ( <em>Cirsium eriophorum</em> ). עם זאת, מבט מקרוב על הסרטון גילה שלא מדובר בהטרדה תחרותית - זה היה שוד מכל וכל. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו בדבורת דבש גונבת אבקה מהגב של דבורי בומבוס | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/0mPE17Qci1A?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> דבורת דבש גנבת ( <em>Apis mellifera</em> ) מוציאה אבקה מגופה של דבורת זנב אדומה ( <em>Bombus lapidarius</em> ). מכיוון שדבורי הדבש אינן טובות באיסוף אבקה מגדילן צמר, נראה שהדבורים - שנתקעות אבקה על גופן השעיר - הן מטרה טובה מכדי לוותר עליה. התנהגות זו, שנראתה בעבר במספר אזורים בארצות הברית, נצפתה כעת באיטליה.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר דבורי בומבוס אדומות זנב ( <em>Bombus</em> <em>lapidarius</em> ) סתרו סביב הפרחים בחיפוש אחר צוף ואבקה, כמה <a href="https://www.sciencenews.org/article/pollen-hitches-ride-bees-all-right-spots">גרגרי אבקה נדבקו לגופם השעיר</a> ( <em>SN: 9/6/17</em> ). לונדאי ומרזי היו עדים לדבורי דבש שתפסו לעצמן את האבקה הזו ללא בושה. הגנבים נטו לכוון מעט יותר לזכרים מאשר לנקבות, מכיוון שהזכרים נראו פחות מוטרדים מהגניבה (אם כי אפילו נקבות לא הגיבו באגרסיביות).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;דבורי דבש ידועות כחזירי אבקה&quot;, אומר אייברי ראסל, ביולוג מאוניברסיטת מיזורי סטייט בספרינגפילד, שלא היה מעורב במחקר. אז גניבת אבקה מגופות של דבורים, הוא אומר, &quot;לא נראית כמו קטע רחוק&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לראות עד כמה הפשיעה נפוצה, החוקרים חזרו לזירה פעמיים בשלוש השנים הבאות וצפו גם בדבורים בשני אתרים נוספים במרחק של כ-25 קילומטרים משם. דבורי דבש באתרים האחרים הללו לא נראו גונבות מדבורי בומבוס, אבל הדבורים באתר הראשון המשיכו את דרכיהן הגנבות שנה אחר שנה. לדוגמה, דבורי דבש אספו אבקה רק משלושה מתוך 31 הפרחים שצפו החוקרים ב-2021, אך גנבו מ-28 מתוך 66 הדבורים הזמינות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים בודקים את ההבדלים בין האתרים הללו, חושדים שדבורי הדבש נוקטות בגניבה באזורים שבהם קשה להן לקבל אבקה מפרחים (דבורי הדבש נאבקו לאסוף אבקה מהגדילן הצמרירי), אבל שם יש הרבה דבורים אחרות בסביבה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גניבת אבקה על ידי דבורי דבש נצפתה בעבר רק בצפון אמריקה, תחילה <a href="https://www.jstor.org/stable/25083029" target="_blank" rel="noopener">בקנזס</a> ולאחר מכן <a href="https://www.jstor.org/stable/25084015" target="_blank" rel="noopener">בקליפורניה</a> <a href="https://bioone.org/journals/journal-of-the-kansas-entomological-society/volume-78/issue-2/0406.15.1/Quantifying-a-Rare-Event--Pollen-Theft-by-Honey-Bees/10.2317/0406.15.1.short" target="_blank" rel="noopener">ואינדיאנה</a> . גילוי ההתנהגות באיטליה מצביע על כך שזה עשוי להיות מסע פשע עולמי. ראסל אומר שזה יהיה נחמד לדעת בשלב הבא אם גניבת אבקה משפיעה לרעה על דבורי הבומבוס, או על הפרחים שהם מאביקים. הוא גם סקרן אם מיני דבורים אחרים יגנבו אי פעם אבקה. &quot;אנחנו כן שמים לב שבכוורת, דבורי הבומבוס ינשנשו זו את סלי האבקה של זו&quot;, הוא אומר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_bee_burglars_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="257685" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_bee_burglars_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> צמח הדקל הראשון מסוגו זה פרחים ופירות לגמרי מתחת לאדמה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/palm-plant-flowers-fruits-underground<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Mon, 22 Jan 2024 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Plants]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135217 </guid><description><![CDATA[Though rare, plants across 33 families are known for subterranean flowering or fruiting. This is the first example in a palm.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עצי דקל קשורים לעתים קרובות לשדרות הוליווד ולאתרי נופש טרופיים, אך קרוביהם במשפחת הדקלים Arecaceae יכולים להגיע בצורות ובגדלים שונים. ואדם מתרחק מאור הזרקורים במידה כמעט אבסורדית - הדקל התת- <em>קרקעי Pinanga</em> החדש למדע מגדל את פרחיו ופירותיו לגמרי מתחת לאדמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ידענו מיד שזה דקל ממש מוזר&quot;, אומר בנדיקט קוהנהאוזר, בוטנאי בגנים הבוטניים המלכותיים, קיו, בריצ&#39;מונד, אנגליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבוטנאי המלזי פול צ&#39;אי הבחין לראשונה בדקל שגדל בשמורת חיות הבר Lanjak Entimau, באי בורנאו, בסוף שנות ה-90. עם זאת, אומר קוהנהאוזר, צ&#39;אי איבד את כל העדויות הצילומיות שלו לצמח האניגמטי במהלך ההצפה בקוצ&#39;ינג, בירת מדינת סארוואק שבמלזיה. בשנת 2018, צ&#39;אי סיפר לקונהאוזר ולבוטנאים אחרים שביקרו בבורנאו על הדקל האבוד בארוחת הבוקר. הצוות יצא למסע רב-יומי כדי להגיע אל המקדש וגילה, להפתעתם, שהדקל התת-קרקעי דווקא נמצא בשפע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גידול כל דבר מלבד שורשים מתחת לאדמה הוא נדיר, אך ניתן למצוא דוגמאות ברחבי ממלכת הצמחים. דרום מרכז אפריקה הוא ביתו של <a href="https://www.cambridge.org/core/journals/journal-of-tropical-ecology/article/suffrutex-grasslands-in-southcentral-angola-belowground-biomass-root-structure-soil-characteristics-and-vegetation-dynamics-of-the-underground-forests-of-africa/90BDAA37B8FE9518441FBC997F1803B8" target="_blank" rel="noopener">&quot;יער תת קרקעי&quot;</a> שבו צמחים רבים פורחים מעל פני הקרקע אך מגדלים חומר עצי מתחת; צמח כד בורניאני <a href="https://www.sciencenews.org/article/pitcher-plant-underground-new-species-carnivorous">קובר את מלכודותיו</a> מתחת לאדמה ( <em>SN: 7/8/22</em> ). למעשה, נמצאו צמחים ב-33 משפחות שונות שמסתירים פרחים או פירות מתחת לאדמה, אך קבורת שניהם היא נדירה ביותר. מלבד הדקל התת-קרקעי, &quot;יש רק צמח אחד אחר בעולם שעושה את זה&quot;, אומר קונהאוזר, &quot;וזה סוג סחלב זעיר שנקרא <em>Rhizanthella</em> באוסטרליה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה שהדקל חדש למדע לא אומר שאף אחד לא ידע שהוא קיים. &quot;כמה אנשים מקומיים, במיוחד ילידים, הכירו את הדקל&quot;, אומר סיבלה דה קאסיה סילבה, בוטנאי באוניברסיטת קמפינס בברזיל שלא היה מעורב במחקר. לאנשים המקומיים היו לא רק שמות, אלא שחלקם חופרים ואוכלים את פרי הדקל הלא בולט כחטיף. עבור קאסיה סילבה וקונהאוזר, זה מדגיש את החשיבות של עיסוק לא רק בידע ילידי אלא גם לכלול את הידע הזה במאמרים מדעיים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_palm-flower_inline.jpg?resize=680%2C453&#038;ssl=1" alt="תצלום של שתי ידיים מושכות את פיננגה תת קרקעית מהעפר כדי להגיע לפירותיה. השורשים החומים של הצמח נראים." class="wp-image-3135219" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_palm-flower_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_palm-flower_inline.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_palm-flower_inline.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_palm-flower_inline.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135219">אף על פי <em>ש-Pinanga subterranea</em> היא חדשה עבור מדענים מערביים, ילידים מקומיים חפרו זה מכבר את הפרי שלו (נראה כאן) כחטיף.</span> <span class="credit wp-credit-3135219">בנדיקט קוהנהאוזר</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם הביולוגיה של כף היד מרתקת. האבקה של פרחים ופיזור זרעים חיונית לרוב לצמחים, אז איך צמח מושך אותו מתחת לאדמה? הדקל עשוי להסתמך לפחות חלקית על האבקה עצמית, וקאסיה סילבה חושדת שחיפושיות עשויות להעביר אבקה בין צמחים אפילו מתחת לאדמה. החוקרים ראו גם חזירי בר חופרים את פירותיו, מה שאומר שהחיות יכלו לעזור לדקל להפיץ את הזרעים שלו דרך צואה. הצוות <a href="https://kew.iro.bl.uk/concern/articles/de820e60-4c53-44d8-921e-d95f554181d7" target="_blank" rel="noopener">תיאר את הצמח</a> בכתב העת <em>Palms</em> שנקרא ביוני 2023 ודיווח על <a href="https://nph.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/ppp3.10393" target="_blank" rel="noopener">הביולוגיה הייחודית שלו</a> בערך באותו זמן ב- <em>Plants, People, Planet</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עמיתתו של קונהאוזר, סידוני בלוט, עובדת כעת על פירוק היחסים בין הדקל התת-קרקעי לקרוביו, מה שיעזור לחשוף את הצעדים שעשתה הדקל כדי להגיע לאורח החיים התת-קרקעי שלו; רבים מקרוביו גרים קרוב לאדמה בכל מקרה, כך שהולכת עד הסוף אולי לא הייתה קפיצה גדולה כל כך.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_palm-flower_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="424375" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_di_palm-flower_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> החלזונות האלה יולדים חי, והתינוקות הם שעשויים לעשות את העבודה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/periwinkle-snail-live-birth-evolution-reproduction<dc:creator><![CDATA[Susan Milius]]></dc:creator><pubDate> Mon, 22 Jan 2024 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135206 </guid><description><![CDATA[Protecting eggs in mom’s body may have given rough periwinkle snails an advantage over egg-laying cousins, letting them spread to far more coastline.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>המיעוט המוזר של בעלי חיים שאינם מטילים ביצים כולל חילזון קטן וקשוח שנקרא עטיף מחוספס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניגוד ליונקים המליטים גורי חתולים ורעלים ולבני אדם קטנים וחסרי אונים, החילזון הזה באזור הגאות והשפל עבר ללידה חיה לאחרונה יחסית. הגרסה החדשה שלה להולדת צאצאים לעולם ללא קליפת ביצה היא... שונה: האמהות הללו יולדות מספר פעמים ביום. ובניגוד לבני אדם, כנראה שלא אמא אלא התינוקות הם שעושים את העבודה הקשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לקרובי משפחה מטילים ביצים יש בלוטת ג&#39;לי שיוצרת מסה מוגנת ביצים מחוץ לגוף של האם. אבל ב- <em>Litorina saxatilis</em> , הבלוטה התפתחה לרחם עשוי, או נרתיק <em>.</em> ביצים עדיין נוצרות שם, אבל נשארות בתוך הגוף של אמא עד לאחר שהן בקעו, אומרת האקולוגית האבולוציונית קרסטין יוהנסון מאוניברסיטת גטבורג בשוודיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאמא יכולים להיות עד כמה מאות עוברים בשלבים שונים של הבשלה בבלוטה. כאשר יולדו את הבוגרים, &quot;אם היא תתחיל לדחוף, כנראה גם אלה שלא מוכנים ייצאו&quot;, אומר יוהנסון. כמתבוננת ותיקה בחלזונות, היא מפקפקת בכך שהאמהות דוחפות בכלל. האצבעות הקטנות עלולות לזחול מתוך גוף אמם ואל העולם בכוחות עצמם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהוא מוכן להשאיר את ההמון בכיס הגידול, כל חילזון תינוק מגרד תחילה חור בכיסוי דמוי קליפת ביצה שקוף משלו, &quot;כמו ציפור בוקעת&quot;, אומר יוהנסון. אז תינוקות חייבים למצוא את היציאה מגופה של אמא. &quot;איך הם מוצאים את זה, אנחנו לא יודעים&quot;, היא אומרת, &quot;אבל אולי הם יכולים להרגיש את הריח של מי מלח טריים שמגיעים מבחוץ דרך החור&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לידתם החיה של חלזונות אלה מרתקת את יוהנסון ואחרים מכיוון שהמין כנראה פיתח את היכולת ב-100,000 השנים האחרונות בערך. זה רק מצמוץ עין אבולוציוני, באמת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר משווים בין אפרפר גס עם שני מינים אחיים קרובים ( <em>L. arcana</em> ו- <em>L. compressa</em> ) <em>,</em> ההבדל הנראה לעין האמין היחיד שמראה שהם מינים נפרדים הוא המוזרות של לידת חי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קישוטי חג המולד הגרמניים מזכוכית הם שעזרו לביולוג האבולוציוני שון סטנקובסקי להבהיר עד כמה חזק מחסום מין מפריד בין נושאות חיות לאחיות מטילות ביצים. קישוטי הזכוכית, שהוכנו למילוי שוקולדים והשתלשלו על עץ חג, עבדו היטב כתאי תשוקה לזוגות של חלזונות, בן זוג אחד ממין בעל חיים ואחד משכבת ​​ביצים. (בהתחשב ברכיכות באופן כללי, היה לזה נטייה של זיווג זכרים עם נקבות ולא שני הרמפרודיטים הרגילים שעומדים בתור להעברת זרע הדדית).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בקישוטי הזכוכית הזדווגו חלק מהזוגות. אבל סטנקובסקי, מאוניברסיטת סאסקס באנגליה, ועמיתיו לא מצאו צאצאים בר קיימא, סימן שהשותפים הם מינים נפרדים, במקרה זה עם הפרדה חזקה. <a href="https://www.sciencenews.org/article/hybrids-reveal-barriers-successful-mating-between-species">היכולת להביא תינוקות היא דרך אחת לחשוב על הגדרת מין</a> , אבל רחוקה מלהיות הדרך היחידה ( <em>SN: 31/10/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקישוטים היו רק חלק זעיר משבע שנים של מחקר אינטנסיבי, בעיקר חקר גנטי, שאפשרו לסטנקובסקי, יוהנסון ועמיתיו לחקור כיצד שושלת הטלת ביצים הובילה לשינוי תוצאתי כמו לידת חי. גם <em>L. arcana</em> וגם <em>L. saxatilis</em> חיים בטירוף-יבש של אזורי גאות סלעיים, אבל שכבות הביצים נשארות בעיקר בצפון אירופה וברוסיה. עם זאת, המין של לידה חי התפשט רחוק יותר ברחבי אירופה והוסיף את החוף האטלנטי הצפוני של צפון אמריקה לתפוצתו. מכיוון ש- <em>L. saxatilis</em> נוסע היטב בטרמפ, הוא חי כעת במפרץ סן פרנסיסקו ובתעלות ונציה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, לידה חיה לא נראית כאילו היא באה מאיזה שינוי גנטי דרמטי גדול. במקום זאת, <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adi2982" target="_blank" rel="noopener">הבדלים הצטברו טיפין טיפין</a> , משינויים בכ-50 אזורים בגנים של החילזון. אף אחד מאלה לא נראה משפיע יותר מכל האחרים, מדווח הצוות ב-5 בינואר ב- <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתן הגנה נוספת לביצים עשוי להסביר את הצלחת המין, אומרים החוקרים, למרות שהילודים יוצאים מאמהותיהם כשהם נראים פגיעים ואורכם רק חצי מילימטר. אתה יכול להרגיש אותם בין האצבעות &quot;כמו גרגרי חול&quot;, אומר יוהנסון. &quot;הם פשוט מתגנבים מהכיס של האם, ולעתים קרובות אתה יכול לראות אותם זוחלים על הקונכייה שלה.&quot; אמא אולי לא תעזור לצאצאים שלה לצאת, אבל היא יכולה לספק את ארוחת הבוקר הראשונה שלהם: דיאטומים וחיידקים מוכנים לגירוד מהקליפה שלה. נום-נום!</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011224_sm_snail_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="244420" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011224_sm_snail_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מגלודון, הכריש הגדול ביותר אי פעם, אולי היה ענק ארוך ודק</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/megalodon-largest-shark-fossil-long-body<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Mon, 22 Jan 2024 00:01:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135221 </guid><description><![CDATA[The ancient shark is typically imagined with the scaled-up stout frame of a modern great white. But in life, the giant may have been more elongated. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ייתכן שהכריש הגדול ביותר שהתגלה עד כה - <em>מגלודון אוטודוס</em> המפלצתי - היה לויתן אלגנטי וארוך גוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבט חדש על השרידים המאובנים של הטורף שנכחד מצביע על כך <a href="https://doi.org/10.26879/1345" target="_blank" rel="noopener">שגופו היה ארוך במטרים רבים ואולי דק יותר משחזורים קודמים</a> , כך מדווחים חוקרים ב-22 בינואר ב- <em>Paleontologia Electronica</em> . הממצאים עשויים להציע <a href="https://www.sciencenews.org/article/megalodon-sharks-predators-paleontology">תובנות טובות יותר לגבי הביולוגיה ואורח החיים</a> של מגלודון, כולל כמה מהר הוא שחה או מה הוא אכל ( <em>SN: 27/6/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לשחזר איך נראו בעלי חיים עתיקים שנכחדו כשהיו בחיים הוא מאתגר, אפילו כשיש שרידים מאובנים שלמים. אבל שחזור מגלודון הוא הרבה יותר קשה. כמו כל הכרישים, לענק היה שלד סחוס הנשמר בצורה גרועה יחסית לעצם. הוא מוכר בעיקר משיניים וממטרים רבים של חוליות מאובנות וסחוסיות, כששאר השלד נותרו בגדר תעלומה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן מסורתי, כרישים לבנים גדולים מודרניים ( <em>Carcharodon carcharias</em> ) שימשו כמודל למבנה הגוף של מגלודון. הסיבה לכך היא שהלבנים הגדולים הם הכרישים הטורפים הגדולים ביותר שחיים כיום, ולבנים גדולים ומגלודונים מסווגים במשפחות קרובות למדי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.abm9424" target="_blank" rel="noopener">שחזור משנת 2022</a> שהוצא מלבנים גדולים משך את תשומת לבם של קנשו שימאדה, פליאוביולוג מאוניברסיטת דפול בשיקגו, ועמיתיו. מחקר זה ביסס את השחזור שלו על עמוד החוליה הסחוסי של שרידי מגלודון כביכול השוכנים במוזיאון בלגי. חיבור של כל החוליות מקצה לקצה גילה אורך גוף של למעלה מ-11 מטרים. אבל שימאדה ועמיתיו שמו לב שעבודה ישנה יותר על אותה דגימה משנות ה-90 חישבה את כל אורך החיה כ-9 מטרים. העבודה הזו התבססה על הקוטרים של החוליות והאופן שבו אלה מתרחבים בגודלם של כרישים לבנים גדולים, שאורכו הוא כ-6 מטרים. אבל המחקר של 2022 עדיין הניח שמגלודון היה בצורת לבן נהדר פחות או יותר, טוענים שימאדה ועמיתיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהערכה המחודשת שלהם לגבי עמוד החוליה של דגימת המגלודון הבלגי והשחזור של 2022, שימאדה והצוות שלו שואלים בהסתמכות על צורתם של כרישים לבנים גדולים כדי לבנות את המבט שלנו על המגלודון. עמוד החוליות של מגלודון דק יחסית לחוליות החסונות יותר התומכות בגבם הבשרני של לבנים גדולים, מאקו וקרובי משפחה מודרניים אחרים, מציינים בצוות. החוקרים מציעים פרשנות חדשה: מכיוון שעמוד חוליה קטן כזה יהיה הגיוני יותר בצורת גוף ארוכה ורזה יותר, ייתכן שהמגלודו נבנה יותר כמו אוטובוס מאשר טנדר. בסך הכל, ייתכן שזה היה טורף גדול עוד יותר ממה שחשבו החוקרים, אומר שימאדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר זה היה &quot;רגע למידה חשוב הן עבורי והן עבור מדענים רבים אחרים בכך שאנו צריכים לקחת פרספקטיבה רחבה יותר בעת בנייה מחדש של בעלי חיים נכחדים, במיוחד מגלודון&quot;, אומר מחבר שותף פיליפ סטרנס, ביולוג אורגניזמים מאוניברסיטת קליפורניה, ריברסייד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גוף דק עשוי אומר שמגלודון לא היה שחיין חזק כמו הלבנים הגדולים. זה תואם מחקר עדכני של שימאדה ועמיתיו על <a href="https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/08912963.2023.2211597?src=recsys" target="_blank" rel="noopener">צורת סולם מגלודון</a> שהציע שהכריש הוא סיירת איטית המסוגלת להתפרצויות קצרות של מהירות. השינוי הזה במבנה הגוף עשוי לרמוז על איך הוא אכל או כמה הוא אכל, אומרת הפליאונטולוגית דנה ארת ממוזיאון ניו ג&#39;רזי בטרנטון, שלא הייתה מעורבת באף אחת מהעבודות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כשעובדים עם מינים שנכחדו, במיוחד כאלה שאין להם קרובי משפחה חיים קרובים היום, אנחנו עושים כמיטב יכולתנו על ידי אומדן איך הם אולי נראו או איך הם התנהגו, אבל זה אף פעם לא מדויק&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר החדש נוקט בגישה מעניינת, אומר פליאונטולוג בעלי החוליות מייקל גוטפריד, אבל החוקרים עדיין מסתמכים על כרישים לבנים גדולים כמודל במובנים מסוימים, כמו על דפוסים של גודל החוליות בחלקים שונים בגוף הכריש. גוטפריד ועמיתיו היו החוקרים שמדדו ושחזרו את הדגימה הבלגית באורך של כ-9 מטרים בשנות ה-90. הוא אומר שהוא לא בטוח באיזו מידה ניתן להוסיף את החוליות לאורך הכולל, מכיוון שרבות מהחוליות אינן שלמות או מקוטעות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בסופו של דבר, אנחנו עדיין משערים על צורת הגוף והיבטים רבים אחרים של מגלודון&quot;, אומר גוטפריד, מאוניברסיטת מישיגן סטייט באיסט לנסינג. חומר מאובנים נוסף מהראש ומהסנפירים יהיה חיוני להבנת איך נראה הכריש הענק.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011924_JB_megalodon_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="80949" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011924_JB_megalodon_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה, שומרי זמן פרסו את שנית הזינוק שזה עתה הומצאה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-leap-second<dc:creator><![CDATA[Cassie Martin]]></dc:creator><pubDate> Fri, 19 Jan 2024 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135104 </guid><description><![CDATA[After more than 50 years, metrologists will stop using the leap second to align the time kept by atomic clocks with the rate of Earth’s spin.  ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/january-12-1974"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_50ya.jpg?resize=148%2C192&#038;ssl=1" alt="שער גיליון 12 בינואר 1974 של חדשות המדע" class="wp-image-3135107" width="148" height="192" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_50ya.jpg?resize=295%2C383&amp;ssl=1 295w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_50ya.jpg?resize=347%2C450&amp;ssl=1 347w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_50ya.jpg?resize=143%2C186&amp;ssl=1 143w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_50ya.jpg?resize=447%2C580&amp;ssl=1 447w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_50ya.jpg?resize=598%2C776&amp;ssl=1 598w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_50ya.jpg?resize=445%2C575&amp;ssl=1 445w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011324_50ya.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 148px) 100vw, 148px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>שנייה קפיצה שמחה!</strong> — <a href="https://www.sciencenews.org/archive/happy-leap-second"><em>חדשות המדע</em></a> , 12 בינואר, 1974</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;שנייה קפיצה&quot; הומצאה... כדי לשמור את אותות הזמן המשמשים את הנווטים בהתאמה לתנועה האמיתית של כדור הארץ. שנייה הזינוק האחרונה נחגגה בערב השנה החדשה במכת חצות שעון גריניץ&#39;, כאשר ברחבי העולם... תחנות רדיו הוסיפו &quot;ביפ&quot; נוסף לאותות הזמן השעתיים שלהן.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הזמן אוזל בשנייה הזינוק. בשנת 2022, המטרולוגים <a href="https://www.bipm.org/en/cgpm-2022/resolution-4" target="_blank" rel="noopener">הצביעו בעד לנטוש את המוזרות של שמירת הזמן</a> עד 2035. בניגוד לשנה המעוברת, שמתרחשת כל ארבע שנים, <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-ticker/leap-second-helps-us-reality-time">השניה המעוברת נפרסת</a> בכל פעם שהשעונים צריכים כוונון עקב שינויים בספין של כדור הארץ הגורמים לשינויים קלים באורך היום. פקידים עולמיים הכניסו שנייה קפיצה 27 פעמים מאז 1972. אבל לוויינים וטכנולוגיה אחרת המסתמכת על הזמן המדויק שנשמר על ידי שעונים אטומיים <a href="https://www.sciencenews.org/article/leap-or-not-leap">יכולים להיתקל כאשר השעונים מתכווננים</a> ( <em>SN: 22/4/06, עמ&#39; 248</em> ). מדענים הציעו להשתמש במקום זאת בדקה קפיצה, שתחייב את איפוס השעונים האטומיים אחת ל-50 שנה בערך.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/112823_cm_50YA-leap-second_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1103924" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/112823_cm_50YA-leap-second_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> אסטרונומים צילמו תמונה חדשה של החור השחור בגלקסיה M87</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/supermassive-black-hole-photo-galaxy-eht<dc:creator><![CDATA[Adam Mann]]></dc:creator><pubDate> Thu, 18 Jan 2024 20:11:30 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135171 </guid><description><![CDATA[The Event Horizon Telescope image shows material around the black hole has moved, but other aspects remain the same, proving Einstein is right again. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-2" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-2"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-3" style="position: absolute;z-index: 10000"></span></span> אוהדי<span id="speechify-first-word-listening-nudge-2"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-3">חלל ראשים</span></span> : תמונה חדשה של החור השחור הסופר-מאסיבי האורב בגלקסיה M87 זה עתה ירדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התמונה החדשה נראית הרבה כמו <a href="https://www.sciencenews.org/article/black-hole-first-picture-event-horizon-telescope">התמונה הקודמת, תופסת כותרות</a> שנחשפה ב-2019 ( <em>SN: 4/10/19</em> ). ההבדל העיקרי הוא שהנקודה הבהירה ביותר סביב החור השחור <a href="https://www.aanda.org/articles/aa/abs/2024/01/aa47932-23/aa47932-23.html" target="_blank" rel="noopener">זזה נגד כיוון השעון בכ-30 מעלות</a> , כך מדווחים החוקרים ב-18 בינואר ב- <em>Astronomie and Astrophysics</em> . זה כנראה נובע מכך שחומר מתרסק בדיסק ההצטברות של החור השחור בזמן שהוא נצרך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל היבטים אחרים לא השתנו. טבעת בהירה והצל של החור השחור נראים כמעט בדיוק באותו גודל כמו קודם. זה עוזר לאשר שהחור השחור של M87 הוא מהסוג שנחזה על ידי תורת היחסות הכללית של איינשטיין ולא איזה מגוון אקזוטי או בלתי צפוי יותר, אומרת האסטרופיזיקאית ליה מדיירוס מאוניברסיטת פרינסטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;במדע, זה תמיד מאוד חשוב לעשות את אותם ניסויים או ניסויים דומים מספר פעמים&quot;, אומר מדיירוס. זה עוזר &quot;לוודא שאתה לא משלה את עצמך, ושהתוצאות שלך ניתנות לשחזור.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Medeiros הוא חלק משיתוף פעולה בינלאומי בשם Event Horizon Telescope, או EHT, שהשתמש <a href="https://www.sciencenews.org/article/event-horizon-telescope-black-hole-picture">ברשת של טלסקופים רדיו ברחבי העולם</a> כדי להתקרב ללב של M87, כ-55 מיליון שנות אור מכדור הארץ ( <em>SN: 4/10/19</em> ) . בעבר, כל התמונות מה-EHT - כולל <a href="https://www.sciencenews.org/article/black-hole-milky-way-first-image-event-horizon-telescope">אלה של החור השחור הסופר-מאסיבי במרכז הגלקסיה שלנו</a> - השתמשו בנתונים שצולמו ב-2017 או קודם לכן ( <em>SN: 5/12/22</em> ). התמונה החדשה היא הראשונה שמשלבת תצפיות מ-2018. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_am_black-hole_inline_desktop.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_am_black-hole_inline_desktop.jpg?resize=330%2C169&amp;ssl=1 330w" width="680" height="349" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_am_black-hole_inline_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_am_black-hole_inline_mobile.jpg?resize=330%2C169&amp;ssl=1 330w" width="680" height="349"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_am_black-hole_inline_mobile.jpg?fit=680%2C349&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="השוואה זו לצד זו של תמונות טלסקופ אופק אירועים של החור השחור של הגלקסיה M87 מ-2017 עד 2018. משמאל, התמונה מ-2017 מציגה את הנקודה הבהירה ביותר בטבעת לכיוון תחתית החור השחור. מימין, התמונה מ-2018 מראה שהנקודה הבהירה ביותר בטבעת הסתובבה כ-30 מעלות סביב החור השחור מאז התמונה של 2017." decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_am_black-hole_inline_mobile.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_am_black-hole_inline_mobile.jpg?resize=330%2C169&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3135175" data-permalink="https://www.sciencenews.org/011824_am_black-hole_inline_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_am_black-hole_inline_mobile.jpg?fit=680%2C349&amp;ssl=1" data-orig-size="680,349" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="011824_am_black-hole_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;The EHT’s first image of M87’s black hole using data collected in 2017 or earlier (left) looks a lot like the new picture (right), the first to incorporate data from 2018. The most notable change is the position of the brightest spot in the ring, which rotated about 30 degrees around the black hole in the intervening time.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_am_black-hole_inline_mobile.jpg?fit=680%2C349&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_am_black-hole_inline_mobile.jpg?fit=680%2C349&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3135175">התמונה הראשונה של ה-EHT של החור השחור של M87 תוך שימוש בנתונים שנאספו ב-2017 או קודם לכן (משמאל) דומה מאוד לתמונה החדשה (מימין), הראשונה ששילבה נתונים משנת 2018. השינוי הבולט ביותר הוא מיקומו של הנקודה הבהירה ביותר טבעת, שהסתובבה כ-30 מעלות סביב החור השחור בזמן שבינתיים.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3135175">שיתוף פעולה עם טלסקופ אופק אירועים</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3135174">התמונה הראשונה של ה-EHT של החור השחור של M87 באמצעות נתונים שנאספו ב-2017 או קודם לכן (משמאל) דומה מאוד לתמונה החדשה (מימין), הראשונה ששילבה נתונים משנת 2018. השינוי הבולט ביותר הוא מיקומו של הנקודה הבהירה ביותר בטבעת, שהסתובבה כ-30 מעלות סביב החור השחור בזמן שבינתיים.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3135174">שיתוף פעולה טלסקופ אופק אירועים</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים, צוות EHT הוסיף טלסקופ נוסף לאוסף שלהם: טלסקופ גרינלנד בצפון מערב גרינלנד. מכיוון שהטכניקה שבה משתמשים החוקרים, הידועה בשם אינטרפרומטריה, גדלה טוב יותר עם יותר מתקנים, התמונה החדשה מכילה פרטים שלא היו נגישים בעבר על החור השחור המופלא של M87, שאליו יחפרו החוקרים מאוחר יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תמונות עתידיות תוך שימוש בנתונים שצולמו בשנים לאחר 2018 יסייעו לפיסיקאים ללמוד יותר על יחסי הגומלין המורכבים בין <a href="https://www.sciencenews.org/article/black-hole-picture-magnetic-fields-event-horizon-telescope">השדה המגנטי של החור השחור</a> והפלזמה המסתובבת סביבו ( <em>SN: 24/3/21</em> ).</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_am_black-hole_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="40119" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011824_am_black-hole_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> אסטרונומים מתלבטים לגבי בן לוויה חידתי לפולסר</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/enigma-pulsar-companion-mass-ticks<dc:creator><![CDATA[Adam Mann]]></dc:creator><pubDate> Thu, 18 Jan 2024 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135158 </guid><description><![CDATA[The strange entity has a mass between that of a neutron star and a black hole. It’s either one or the other or something else entirely.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מסתובבת סביב פולסר בגלקסיה שלנו ישות מסתורית שהיא או כוכב נויטרונים כבד מאוד, אחד החורים השחורים הקלים ביותר שהתגלו אי פעם, או עצם אקזוטי ומעולם לא נראה כמו-כוכבי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא החדש מגיע מטלסקופ הרדיו MeerKAT בדרום אפריקה, אשר ניטר בקפידה 13 מילי-שניות פולסרים בצביר צפוף של כוכבים במרחק של 40,000 שנות אור מכדור הארץ. פולסרים אלה הם סוג של כוכב נויטרונים שמסתובב במהירות, מסתובב בשברירי שנייה, תוך שהוא שולח אלומות קרינה חזקות כמו מגדלור קוסמי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור פולסרים מסוימים, אלומת אלו מהבהבות על פני כוכב הלכת שלנו בקביעות המתחרה בשעון אטומי. על ידי ציד אחר וריאציות זעירות בהגעת הקורות לכדור הארץ, החוקרים יכולים להסיק את קיומו של כל דבר שמפריע לתנועת הפולסר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קרציותיו של פולסאר מסוים, המכונה PSR J0514−4002E, גילו שיש לו בן לוויה בלתי נראה <a href="https://doi.org/10.1126/science.adg3005" target="_blank" rel="noopener">השוקל בין כ-2.1 ל-2.7 פעמים ממסת השמש</a> , כך מדווחים חוקרים ב-19 בינואר <em>Science</em> . זה עשוי להפוך אותו לכבד מדי להיות כוכב נויטרונים, אומרים האסטרונום יואן בר ממכון מקס פלנק לאסטרונומיה רדיו בבון, גרמניה, ועמיתיו. חושבים שכוכבי ניוטרונים קורסים לחורים שחורים ברגע <a href="https://www.sciencenews.org/article/heaviest-neutron-star-mass-sun-record-black-holes">שהם מגיעים בערך פי שניים עד שלוש ממסת השמש</a> ( <em>SN: 22/7/22</em> ). אבל מכיוון שאיש אינו יודע היכן בדיוק קו הפרדה נח, וגם לא מה בדיוק קורה ברגע שהגבול הזה מגיע, החוקרים לא יכולים לומר באופן סופי מהו האובייקט הזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים גילו קומץ של ישויות דומות בעבר, כולל <a href="https://www.sciencenews.org/article/ligo-virgo-detected-collision-black-hole-mystery-object">אחת שנמצאה באמצעות גלאי גלי הכבידה LIGO ו- Virgo</a> בשנת 2020 ( <em>SN: 23/6/20</em> ). בר ועמיתיו משערים שעצם חדש זה נוצר כאשר שני כוכבי נויטרונים קלים יותר התרסקו יחד. על ידי לימוד מקרוב יותר של קרציות הפולסר, החוקרים מקווים לקבוע את טבעה האמיתי של הישות הנסתרת ולהשתמש בה כדי לחקור חומר באובייקטים קיצוניים דומים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011724_am_mystery_space_object_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="190260" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011724_am_mystery_space_object_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> כיצד חיידקים גורמי מחלות מעמיסים את המזרקים הזעירים שלהם כדי להכין מתקפה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/disease-microbes-inject-proteins-cells<dc:creator><![CDATA[Elise Cutts]]></dc:creator><pubDate> Thu, 18 Jan 2024 15:22:39 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135120 </guid><description><![CDATA[Tracking individual proteins in bacterial cells reveals a shuttle-bus system to load tiny syringes that inject our cells with havoc-wreaking proteins. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>תבלע את החיידק הלא נכון, ואתה עלול להגיע לבית החולים עם מחט או שתיים בזרועך - והרבה מחטי חיידקים קטנטנות שחוצצות לך מבפנים. הסיבה לכך היא שחיידקים רבים שגורמים לנו לחלות משתמשים במבנים מיקרוסקופיים דמויי מזרק כדי להזריק לתאים שלנו חלבונים שזורעים הרס מבפנים. כעת, חוקרים הראו כיצד החיידקים הללו מעמיסים את המחטים הננומטריות שלהם בחלבונים. </p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-4" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-4">מעקב אחר חלבונים בודדים</span> כשהם מתרוצצים בתוך חיידקים חיים גילה שהחיידקים משתמשים במערכת דמויית אוטובוס מעבורת כדי לטעון את המזרקים שלהם: <a href="https://www.nature.com/articles/s41564-023-01545-1" target="_blank" rel="noopener">חלבוני המעבורת עוברים נתיבים אקראיים בתוך החיידקים הפנימיים</a> , תופסים מטען שנועד להזרקה כשהם הולכים ומורידים אותו ליד מזרקים, מדווחים מדענים ב-3 בינואר ב- <em>Nature Microbiology</em> . הידיעה כיצד פועלות המחטים החיידקיות הללו עשויה לעזור למדענים ללמוד כיצד לשבש אותן - או לפקד עליהן ליישומים רפואיים, כמו שימוש במחטים חיידקיות כדי להזריק לתאים סרטניים תרופות ממוקדות תוך השארת רקמה בריאה ללא פגע. </p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-5" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-5">העברה של חלבונים למזרק</span> היא &quot;מנגנון מולקולרי חדשני שלא היה ידוע קודם לכן&quot;, אומר המיקרוביולוג אנדראס דיפולד ממכון מקס פלנק למיקרוביולוגיה יבשתית במרבורג, גרמניה. </p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-6" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-6">תחת המיקרוסקופ,</span> המבנים דמויי המזרק, הנקראים מערכת הפרשה מסוג III, נראים כמו מחטים חלולות רק רחבות מספיק כדי שחלבון בודד שנפרש יחליק דרכו, אומר דיפולד. כל פני השטח של חיידק עשוי להיות מכוסה במחטים כאלה, מה שנותן לחיידק מראה של כרית קטנה ומרושעת. מדענים מכירים היטב את מבנה החלבון של המחטים הננומטריות הללו. אבל &quot;אנחנו לא יודעים את השאלה הבסיסית של איך הם מגייסים כל מה שמוזרק&quot;, הוא אומר. </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="453" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011224_ec_bacteria-syringes_inline.jpg?resize=453%2C450&#038;ssl=1" alt="תמונת מיקרוסקופ אלקטרונים בשחור לבן של מערכות הפרשה מסוג III צפות חופשיות שנראות כמו מזרקים זעירים." class="wp-image-3135122" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011224_ec_bacteria-syringes_inline.jpg?resize=453%2C450&amp;ssl=1 453w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011224_ec_bacteria-syringes_inline.jpg?resize=386%2C383&amp;ssl=1 386w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011224_ec_bacteria-syringes_inline.jpg?resize=187%2C186&amp;ssl=1 187w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011224_ec_bacteria-syringes_inline.jpg?resize=584%2C580&amp;ssl=1 584w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011224_ec_bacteria-syringes_inline.jpg?resize=214%2C214&amp;ssl=1 214w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011224_ec_bacteria-syringes_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 453px) 100vw, 453px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135122">בתמונה על ידי מיקרוסקופ אלקטרוני תמסורת, מערכות ההפרשה מסוג III הצפות חופשיות נראות כמו מזרקים זעירים, עם מחט ואחיזה רחבה יותר בבסיס היכן שהם בדרך כלל מחוברים לממברנה הפנימית של חיידק. המחטים רחבות מספיק כדי שחלבון בודד ופתוח יחליק לתא מארח.</span> <span class="credit wp-credit-3135122">O. Schraidt <em>et al</em> / <em>PLOS Pathogens</em> 2010</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים קודמים העלו כי טבעת של חלבונים בבסיס מערכת ההפרשה, שבה היא מתחברת לממברנת תא החיידק, עשויה לפעול כמו פלטפורמת מיון שתופס חלבוני מטרה ומטעינה אותם לתוך המזרק. אבל העבודה הזו לא נעשתה בתאים חיים, אומרת הגנטיקאית המיקרוביאלית קלי יוז מאוניברסיטת יוטה בסולט לייק סיטי, שלא הייתה מעורבת במחקר החדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים אחרים בתאים חיים, כולל עבודות אחרונות של דיפולד ועמיתיו, רמזו שייתכן שרכיבי פלטפורמת המיון לא יישארו בבסיס המזרקים. במקום זאת, הם עשויים להסתובב בערבוביה דמוית ג&#39;ל של נוזלים, חלבונים וחלקים ביולוגיים אחרים הכלואים בתוך קרום התא של חיידק, לאסוף ולהוריד חלבוני מטרה תוך כדי - כמו אוטובוסים. </p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-9" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-9">המחקר החדש</span> העמיד את רעיון אוטובוס ההסעות למבחן באמצעות מיקרוסקופיה פלואורסצנטית כדי לעקוב אחר התנועה של חלבוני פלטפורמת מיון בודדים ב- <em>Yersinia enterocolitica</em> , חיידק קיבה שאורב בבשר חזיר לא מבושל. מפות של הנתיבים של החלבונים מציגים אותם משוטטים בנתיבי זיגזג אקראיים בתאים. וניסויים עם מוטנט <em>Y.</em> <em>enterocolitica</em> שחסרים חלבונים ניתנים להזרקה גילו שחלבוני המעבורת נעים מהר יותר במוטנטים - ללא מטרות הזרקות להיקשר אליהן, חלבוני האוטובוסים אינם סובלים ממטען ויכולים להתפזר מהר יותר. דרך התאים. זה הראה שחלבוני פלטפורמת המיון לא סתם משוטטים; הם גם אוספים נוסעים בדרך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מה שאהבתי בנייר הזה היה שהכול היה מתרחש in vivo&quot;, בתאים חיים, אומר יוז. &quot;אתה מקבל את התמונות היפות האלה. ואתה יודע, תמונה שווה אלף מילים.&quot; </p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-11" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-11">גילוי עוד</span> מהתעלומות הבולטות סביב המחטים בקנה מידה אלה יקל על מדענים לזרוק מפתח ברגים במכונות הללו, או להתעסק איתן. סוג זה של מערכת הפרשה, אחת מקומץ <a href="https://www.sciencenews.org/article/bacteria-molecular-syringe-cells-microscopy">סוגים שונים של מחטים שעומדות לרשותם של חיידקים</a> , נפוצה על פני מינים שונים של חיידקים, אומר דיפולד, כך שהם מטרות טובות לסוגים חדשים של תרופות אנטיבקטריאליות ( <em>SN: 3/30 /22</em> ). </p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><span id="speechify-first-word-listening-nudge-root-12" style="position: absolute;z-index: 10000"></span> <span id="speechify-first-word-listening-nudge-12">הם גם מבטיחים</span> כלים לרפואה וביוטכנולוגיה, אומר יוז. אבל ככל שהם נראים כמו מזרקים רפואיים, מזרקים חיידקיים עובדים אחרת - ומדענים עדיין לא יודעים בדיוק איך חיידקים דוחפים חלבונים דרך המחטים שלהם. לא ברור גם איך החלבונים שמטעינים את המחטים מזהים את המטרות שלהם. &quot;אנחנו רוצים להבין את החידה של איך המערכות האלה עובדות&quot;, אומר דיפולד. &quot;אנחנו רוצים להבין אילו פתרונות הביאה האבולוציה כדי לאפשר לחיידקים להדביק אותנו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011224_ec_bacteria-syringes_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="90141" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/01/011224_ec_bacteria-syringes_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item></channel></rss>