<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שישי, 22 בדצמבר 2023 17:50:58 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> איילים יכולים לישון בזמן שהם לועסים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/reindeer-sleep-eat-chew-arctic<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Fri, 22 Dec 2023 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134659 </guid><description><![CDATA[Brain waves and behaviors suggest that reindeer can doze while chewing, a timesaving strategy for sleeping under tough conditions.  ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בעונת החגים העמוסה הזו, רבים מאיתנו עושים ריבוי משימות. איילים ארקטיים אינם יוצאי דופן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> איילים יכולים <a href="https://doi.org/10.1016/j.cub.2023.12.012" target="_blank" rel="noreferrer noopener">לאכול ולישון בו זמנית</a> , כך עולה ממחקר חדש. אסטרטגיית חיסכון זו, שתוארה ב-22 בדצמבר ב- <em>Current Biology</em> , מוסיפה למספר הדרכים הגאוניות <a href="https://www.sciencenews.org/article/chinstrap-penguins-sleep-seconds-micronaps" target="_blank" rel="noreferrer noopener">שבהן בעלי חיים יכולים לתפוס כמה Z&#39;s</a> בתנאים קשים ( <em>SN: 11/30/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> איילים ארקטיים עסוקים למדי בקיץ - אוכלים כשהשמש זורחת מסביב לשעון והאוכל בשפע. כמו מעלי גירה אחרים, איילי הצפון מבלים זמן ניכר בללעוס מזון מוחזר, מה שהופך אותו לקטן יותר וקל יותר לעיכול. למצוא זמן לישון בתוך כל לעיסת הגיל הזה עשוי להיות קשה. אבל לא אם האיילים יכלו לישון בזמן שהם לועסים.<br><br> כדי לברר אם האיילים באמת יכולים לישון לאכול, מדען המוח מלאני פורר והכרונוביולוגית שרה מאייר, יחד עם עמיתיהם, אימנו ארבע נקבות איילי טונדרה אירו-אסייתיות ( <em>Rangifer tarandus tarandus</em> ) לסבול עט ואלקטרודות על כתמי עור מגולחים. התהליך כלל כמה בעיטות והרבה פינוקים של חזזיות, &quot;שזה כמו ממתק עבורם&quot;, אומר מאייר, מאוניברסיטת ציריך. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="319" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_ls_reindeer_sleep_inline.jpg?resize=680%2C319&#038;ssl=1" alt="ארבעה איילי צפון עומדים במכלאות ואוכלים מזון בזמן שהחוקרים חוקרים אותם." class="wp-image-3134661" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_ls_reindeer_sleep_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_ls_reindeer_sleep_inline.jpg?resize=330%2C155&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134661"><span class="NormalTextRun SCXW102609657 BCX0">איילים</span> <span class="NormalTextRun SCXW102609657 BCX0">נוטרו</span> <span class="NormalTextRun SCXW102609657 BCX0">באמצעות אלקטרודות בזמן שהם ישנים והרהרו, מה שאפשר לחוקרים לחקור את המצבים הללו.</span></span> <span class="credit wp-credit-3134661"><span class="TextRun SCXW54846881 BCX0" lang="EN-US" xml:lang="EN-US" data-contrast="none"><span class="NormalTextRun SCXW54846881 BCX0">M.</span> <span class="NormalTextRun SCXW54846881 BCX0">Furrer</span></span> <em><span class="TextRun SCXW54846881 BCX0" lang="EN-US" xml:lang="EN-US" data-contrast="none"><span class="NormalTextRun SCXW54846881 BCX0">et al</span></span></em> <span class="TextRun SCXW54846881 BCX0" lang="EN-US" xml:lang="EN-US" data-contrast="none"><span class="NormalTextRun SCXW54846881 BCX0">/</span></span> <em><span class="TextRun SCXW54846881 BCX0" lang="EN-US" xml:lang="EN-US" data-contrast="none"><span class="NormalTextRun SCXW54846881 BCX0">Current Biology</span></span></em> <span class="TextRun SCXW54846881 BCX0" lang="EN-US" xml:lang="EN-US" data-contrast="none"><span class="NormalTextRun SCXW54846881 BCX0">2023</span></span> <span class="EOP SCXW54846881 BCX0" data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335559739&quot;:0,&quot;335559740&quot;:259}"> </span></span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl">החוקרים חיפשו את גלי המוח המופיעים במהלך שנת לא-REM, שלב שינה עמוק ומשקם. גלים אלו הופיעו כאשר איילי הצפון לעסו גרוס, אם כי תנועת הלעיסה עצמה הקשה לומר אם האות זהה לזה של סשן שינה רגיל. &quot;לא יכולנו להיכנס לפרטים על ידי הסתכלות רק על גלי המוח, כי יש לנו את הלעיסה הזאת שמפריעה לו קצת&quot;, אומר פורר, גם הוא מאוניברסיטת ציריך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, סימנים אחרים הצביעו גם על שינה בזמן הלעיסה. האיילים היו רגועים בזמן הלעיסה, לעתים קרובות בעיניים עצומות. &quot;הם היו במצב רגוע מאוד שדומה לתנוחת הגוף של שינה שאינה REM&quot;, אומר פורר. גם לאיילי הגירה היה קשה יותר להפריע; רשרוש מאיילים שכנים היה פחות סיכוי לקבל מבט מאייל הגירה. כאשר איילים מוחזקים ערים, הם זקוקים לשנת התאוששות. אבל הזמן שהושקע בלעיסה פחת את הזמן שהוקדש לשנת התאוששות, מצאו החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יחד, קווצות הראיות הללו &quot;מוכיחות באופן משכנע שאיילי הצפון מסוגלים לישון בזמן הגירה&quot;, אומר הנוירוביולוג נילס רטנבורג ממכון מקס פלנק לאינטליגנציה ביולוגית בסיווייזן, גרמניה, שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלא כמו כלבי ים פרווה, ברווזים ועופות <a href="https://www.sciencenews.org/article/frigate-birds-fly-nonstop-months" target="_blank" rel="noreferrer noopener">פריגטות מעופפות לטווח ארוך</a> , האיילים מראים סימני שינה עם שני צידי המוח שלהם בזמן הלעיסה ( <em>SN: 30/6/16</em> ). זה יהיה מעניין להבין איך בדיוק איילים מצליחים, אומר רטנבורג. לימוד צורות שינה שונות עשוי להוביל לתובנות על הליכה בשינה אצל אנשים, &quot;הפרעת שינה לא מובנת ועלולה להיות מסוכנת&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדען המוח ומחבר המחקר גבי וגנר מציין שלרועי איילים ילידים יש מושג שמתורגם בערך ל&quot;שלום מרעה&quot;. איילים &quot;זקוקים לזמן ולמרחב כדי להיות שקט ולהשקט, להרהר&quot;, אומר ואגנר, מהמכון הנורבגי למחקר ביו-כלכלה בטרומסו. &quot;המאמר הזה בפעם הראשונה מראה שזו דרישה פיזיולוגית אמיתית מאוד כדי שיהיה מספיק שקט להרהר באין מפריע כדי לכסות את דרישות השינה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, בואו נשמח לכולנו שאיילי הצפון יכולים לטפל בעצמם היטב. כמה מהם עשויים להיות עסוקים בערב חג המולד הזה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_ls_reindeer_sleep_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1024185" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122123_ls_reindeer_sleep_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הנה איך לתת מתנה טובה, על פי המדע</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/give-a-good-gift-science<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Fri, 22 Dec 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Psychology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134643 </guid><description><![CDATA[Gifting researcher Julian Givi outlines common mistakes gift givers make and how science can help us avoid those costly errors. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>זו עונת הנתינה. זו גם העונה של החזרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צרכנים אמריקאים צפויים להוציא כ-960 מיליארד דולר בעונת החגים הזו, לפי הפדרציה הלאומית הקמעונאית. אבל הקמעונאים מצפים שהתשואות יהוו כמעט <a href="https://nrf.com/research-insights/holiday-data-and-trends/winter-holidays/winter-holiday-faqs" target="_blank" rel="noopener">20 אחוז</a> מהמכירות הללו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טירוף החזרה הזה נובע, לפחות בחלקו, כי אנשים נוטים לעשות הרבה טעויות בעת מתן מתנות, אומר ג&#39;וליאן גיבי, מומחה שיווק ופסיכולוג שלומד שיטות מתן מתנות, וכשהם משתבשים, במשך כעשור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשגבי נכנס לתחום המחקר הזה, הוא הניח שנותני מתנות פשוט מונעים מרצון לרצות את המקבלים. לא כל כך, הוא גילה במהירות. במקום זאת, לעתים קרובות אנשים נותנים מתנות שמספקות את הרצונות שלהם - לייחודיות, אישור חברתי או כסתימת פיות - במקום את הרצונות של הנמענים, אומר גיווי, מאוניברסיטת מערב וירג&#39;יניה במורגנטאון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במילים אחרות, אנשים יהיו הרבה יותר טובים במתן מתנות אם הם רק יכלו להוציא את האגו שלהם מהדרך. ג&#39;יווי ועמיתיו סקרו מחקר על <a href="https://myscp.onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1002/jcpy.1318" target="_blank" rel="noopener">כל עניין הענקת מתנות</a> בכתב <em>העת יולי לפסיכולוגיה של הצרכן.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתן מתנות טובות אולי לא נראה כמו נושא ראוי למחקר. אבל החלפת מתנות חיובית יכולה לעזור לעסקים הנאבקים להתמודד עם היקף ההחזרים העצום, כמו גם לבסס קשרים חברתיים. אולי הכי חשוב, מתן מתנות טובות יותר יכול להוריד לחץ מהסביבה. לפי <a href="https://theconversation.com/fast-fashion-why-your-online-returns-may-end-up-in-landfill-and-what-can-be-done-about-it-188090" target="_blank" rel="noopener">הערכה אחת</a> , בשנת 2020, כ-2.6 מיליון טון של מוצרים שהוחזרו בארצות הברית הסתכמו במזבלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Science News</em> דיבר עם Givi על מחקר על הענקת מתנות - וכיצד זה מתורגם לעצות שיעזרו לקונים ברגע האחרון להימנע ממלכודות מתנות נפוצות בעונת החגים. <em>ראיון זה נערך לצורך אורך ובהירות.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : הביקורת שלך נוגעת בדרכים הרבות שבהן נותני מתנות הולכים שולל עקב נורמות חברתיות. אתה יכול להביא כמה דוגמאות?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גיווי:</strong> יש כנראה מאות נורמות במתן מתנות. בדרך כלל, נותנים נוטים להכביד על חשיבותן של הנורמות הנתונות הללו. לדוגמה, לעולם לא נרצה לתת דבר משומש. אבל עבור הנמענים, אם הדבר המשומש הזה הוא מה שהם רוצים לקבל, זה בסדר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דוגמה נוספת היא אריזת מתנה. נגיד שיש לנו 50 דולר לבזבז. אנחנו יכולים להוציא 40 דולר על המתנה ו-10 דולר על אריזת המתנה או שנוכל להוציא 50 דולר על המתנה ולא כלום על אריזת מתנה. אנחנו נוטים <a href="https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/0956797618761373" target="_blank" rel="noopener">ללכת עם העטיפה היפה יותר</a> . הנמענים מעדיפים לשים $10 במתנה. אבל הנורמה שם בחוץ אומרת לעטוף ולהציג את המתנה שלך יפה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> או שקול מתנות חלקיות. לדוגמה, אתה הולך למרשם חתונות. אתה רואה שהזוג ביקש שמונה צלחות. כל צלחת ארוחת ערב היא 25 דולר. אתה יכול לתת להם צלחות ארוחת ערב בשווי 100 דולר, אבל אתה נותן להם רק ארבעה מתוך שמונה הדברים. בתור נותנים אנחנו לא אוהבים לתת מתנות שאינן שלמות. אבל לנמענים לא אכפת כמו שאנחנו חושבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : סיפור הצלחה אחד לכאורה אצל אנשים עוקפים נורמות כרוך במתנות חווייתיות. אתה יכול להסביר?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גי:</strong> יש כמה מאמרים שונים בנושא זה. אחד מהם מראה <a href="https://myscp.onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1002/jcpy.1281" target="_blank" rel="noopener">שאנחנו לא נותנים מתנות חווייתיות</a> בתדירות שהנמענים רוצים. אחר מראה שרוב הזמן אנשים נותנים מתנות חומריות, אבל חוויות למעשה <a href="https://www.acrwebsite.org/volumes/1017575/volumes/v42/NA-42" target="_blank" rel="noopener">גורמות לאנשים להיות מאושרים</a> יותר ממתנות חומריות. זה ממצא בכל עולם הצרכנות. זה נקרא היתרון החוויתי. ממצא שלישי הוא שמתנות חווייתיות <a href="https://academic.oup.com/jcr/article-abstract/43/6/913/2632328" target="_blank" rel="noopener">מקרבות את המקבלים לנותנים</a> מאשר לפריטים חומריים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אני חושב שזה מקרה נדיר שבו אקדמאים וחברה התכנסו. הצד האקדמי אומר שחוויות באמת מוערכות כמתנות במקביל לדחיפה חברתית בשנים האחרונות נגד החומרנות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : כתבת במאמר ב- <em>The Conversation</em> על איך נותנים צריכים <a href="https://theconversation.com/the-4-biggest-gift-giving-mistakes-according-to-a-consumer-psychologist-195169" target="_blank" rel="noopener">להתנגד לדחף לתת פריט חדשני</a> כמו מזרקת פונדו שוקולד. למה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>Givi:</strong> זה נופל תחת מיקוד זמני. נותני מתנות נוטים להתמקד ברגע ה&quot;אהה&quot; הזה, הרגע שבו הסרטים והקשת יורדים. הנמענים מתמקדים יותר בתועלת לטווח ארוך. מחקרים מראים שאנשים טועים באשר למידת ההפתעה החשובה. הנמענים למעשה אוהבים דברים שהם מבקשים טוב יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מזרקת פונדו שוקולד היא דוגמה שלדעתי כל כך הגיונית. בטוח שאדם היה אומר &#39;וואו, מזרקת פונדו שוקולד!&#39; אבל תחשוב באיזו תדירות במהלך השנה הם עשויים להשתמש בזה. ואילו אם מישהו היה נותן להם מכונת קפה, הם היו נרגשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : מהם חלק מהפערים בתחום המחקר הזה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גי:</strong> רובם המכריע של המחקרים האלה נעשו גם בארה&quot;ב או אולי בבריטניה. מה שאני יכול לומר הוא שהנורמות התרבותיות גוברות על ממצאי המחקר שלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למשל, לעתים קרובות אנו נותנים מתנות שטחיות במהלך החגים. אבל מה שאנחנו מוצאים הוא שהמקבלים בעצם מעדיפים מתנות סנטימנטליות יותר ממה שהנותנים צופים. חלק מהסיבה שחוסר ההתאמה הזה מתרחש היא כי מתנות שטחיות הן הימור די בטוח. אני גר בפיטסבורג, למשל. אם אתן למישהו חולצה של סטילרס, אני יודע שהוא יעריך את זה במידה מסוימת. אם אתן למישהו אלבום לתמונות של שנינו, זה יכול להיות נהדר או שזה יכול להיות מוזר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אם בתרבות אם אתה הולך לקבל לעג על מתן מתנה סנטימנטלית, אז הייתי אומר אל תיתן מתנה סנטימנטלית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מגבלה נוספת על גוף העבודה הזה היא שהוא מתמקד במבוגרים. הרבה יותר קל לקבל אישור של [וועדת הביקורת המוסדית] לעשות מחקר על אנשים בני 18 ומעלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : מה לגבי זמנים שבהם אתה יודע שהנמען רוצה את המתנה החדשה, הלא סנטימנטלית והלא חווייתית מתחת לעץ?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גי:</strong> אנחנו לומדים ברמת האוכלוסיה, או בממוצע מה נותני מתנות צריכים לעשות לעומת לא לעשות. אבל יש הבדלים אישיים. גם אם בממוצע המחקר הזה אומר שנותנים צריכים ללכת עם הדבר המשומש, אם הנותן יודע שיש להם עסק עם מישהו שמאוד לא יעריך דברים משומשים, זה בהחלט בסדר ללכת נגד מה שהמחקר אומר לך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : כיצד נותני מתנות צריכים להתמודד עם מקבלים בררניים או קשים?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גי:</strong> אין לי תשובה בשבילך כשמדובר באנשים מאוד קשים. ההבנה שלי במחקר זה היא שחוקרים בדקו כיצד נותנים מתנהגים כאשר הם מתמודדים עם נמענים קשים. אבל הם לא בהכרח מקבלים את נקודת המבט של הנמענים. זה כנראה יהיה קשה לגרום לחבורה של אנשים קשים להשתתף במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הנה משהו שאתה יכול לעשות עם נמען קשה. אחד המסמכים שלי מראה שהרבה יותר קל לשמח אנשים כשאתה נותן <a href="https://myscp.onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1002/jcpy.1239" target="_blank" rel="noopener">בהיעדר אירוע מיוחד</a> . מה שאנו מוצאים בעיתון הוא שאתה יכול להוציא 10 $ ביום שלישי אקראי במרץ לתת לאדם מתנה לעומת 50 $ בחג המולד עבור מתנות, וזה מייצר רמות דומות של אושר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שאתה יכול לעשות עם אנשים קשים זה לפזר מתנות לאורך כל השנה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122023_sg_gifts_feat-1.jpeg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="96709" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/122023_sg_gifts_feat-1.jpeg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> חוק המינים בסכנת הכחדה חוגג 50. האם זה הצליח?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/endangered-species-act-50-anniversary-success<dc:creator><![CDATA[Brianna Randall]]></dc:creator><pubDate> Fri, 22 Dec 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134357 </guid><description><![CDATA[After 50 years, this landmark law has kept many species alive — but few wild populations have recovered enough to come off the “endangered” list. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בזמן שגדל בקליפורניה בשנות ה-80, ויניפרד פריק מעולם לא ראה קונדור בטבע. אוכלוסיית הציפור הגדולה ביותר בצפון אמריקה, <em>Gymnogyps californianus</em> , הידלדלה לכמעט אפס עד 1987, משום שכל כך הרבה נורו, הורעלו או נלכדו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעט הקונדורים הפראיים שנותרו <a href="https://www.sciencenews.org/archive/last-wild-condor-caught">הוכנסו לגני חיות</a> בתחילת שנות ה-80 כחלק מתוכנית רבייה בשבי שמטרתה לשקם את אוכלוסיית הקונדורים ( <em>SN: 25/4/87</em> ). קבוצה קטנה של הציפורים התרבה, ובסופו של דבר רבים מהקונדורים <a href="https://www.sciencenews.org/archive/california-condors-released-wild">שוחררו בחזרה לטבע</a> ( <em>SN: 25/1/92</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, פריק - כיום ביולוג לשימור באוניברסיטת קליפורניה, סנטה קרוז - ובנה בן ה-14 יכולים להתפעל מקונדורים נוסקים בזמן טיול לאורך חוף האוקיינוס ​​השקט. כמעט 350 מנבלות מלכותיות אלה, שכנפיהן יכולות להשתרע על פני כמעט 3 מטרים, שוב עפים מעל חלקים מקליפורניה ואריזונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסוף הטוב של הקונדורים הוא במידה רבה הודות לחוק המינים בסכנת הכחדה בארה&quot;ב, או ESA, שנחקק ב-28 בדצמבר 1973. המעשה מגן כיום על <a href="https://ecos.fws.gov/ecp/report/boxscore" target="_blank" rel="noopener">יותר מ-2,300 מינים</a> . זה כולל יותר מ-900 צמחים ולמעלה מ <a href="https://www.fisheries.noaa.gov/species-directory/threatened-endangered" target="_blank" rel="noopener">-160 מינים ימיים</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשמדובר במניעת הכחדת צמחים ובעלי חיים, ה-ESA הוא &quot;אחד החוקים החזקים ביותר שיש לנו&quot;, אומר פריק, שהוא גם המדען הראשי ב-Bat Conservation International, קבוצה ללא מטרות רווח שבסיסה באוסטין, טקסס. היא צריכה לדעת: 12 מיני עטלפים נופלים תחת הגנת ESA, ויותר ממחצית מ-154 מיני העטלפים של צפון אמריקה <a href="https://www.batcon.org/press/2023-north-american-state-of-the-bats-report/" target="_blank" rel="noopener">נמצאים בסיכון להידרדר במהלך 15 השנים הבאות</a> , על פי דו&quot;ח הקבוצה משנת 2023. ה-ESA עוסק &quot;בהגנה על חיות הבר עבור הדורות הבאים שלנו&quot;, אומר פריק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם מין נחשב מאוים או בסכנת הכחדה, הוא עובר תהליך בדיקה קפדני כדי לקבוע אם יש להוסיף אותו לרשימת המינים בסכנת הכחדה. ברגע שמין נכנס לרשימה, סוכנויות ממשלתיות יוצרות תוכנית שתעזור לו להתאושש. משמעות הדבר עשויה להיות תיאור דרכים לשחזר את בית הגידול שלו או זיהוי דרכים לעצור איומים על מין. לדוגמה, הרשמה תחת החוק הופכת את זה לבלתי חוקי להטריד, להרוג או לתפוס כל אחד מהאורגניזמים הללו. כמו כן, היא אוסרת על ייבוא ​​של כל בעלי חיים זרים בסכנת הכחדה, כמו גם כל בשר או מוצרים העשויים מהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה-ESA זירז הרבה סיפורי הצלחה במהלך חצי המאה האחרונה. זה עזר לטורפים גדולים להתאושש, כולל דובי גריזלי ( <em>Ursus arctos horribilis</em> ), זאבים אפורים ( <em>Canis lupus</em> ) ותנינים אמריקאים ( <em>Alligator mississippiensis</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה גם הועיל ליצורים זעירים, כמו חילזון חום הנקרא <a href="https://www.doi.gov/photos/magazine-mountain-shagreen-snail" target="_blank" rel="noopener">Shagreen הר המגזין</a> ( <em>Inflectarius magazinensis</em> ). בשנת 2013, החילזון הזה הפך לחסר החוליות הראשון בסכנת הכחדה שסיים את רשימת המינים הפדרליים בסכנת הכחדה. מספרו התאושש לאחר שיער ארקנסו שבו הוא חי היה מוגן מפני כריתת עצים ובנייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הודות ל-ESA, גם <a href="https://ecos.fws.gov/ecp/species/2068" target="_blank" rel="noopener">לטאת הלילה</a> של דרום קליפורניה ( <a href="https://www.nps.gov/chis/learn/nature/night-lizard.htm" target="_blank" rel="noopener">Xantusia riversiana</a> ) - שאין לה עפעפיים - התאוששה. ובאיים ליד טולדו, אוהיו, המעשה עזר <a href="https://ecos.fws.gov/ecp/species/8515" target="_blank" rel="noopener">לנחשי המים של אגם אירי</a> ( <em>Nerodia sipedon insularum</em> ) להחליק לאחור מהסף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה צמחים בסכנת הכחדה חזרו גם הם. ב-1997 נותרו רק 20,000 צמחי <a href="https://www.fws.gov/press-release/2023-07/golden-paintbrush-delisted-endangered-species-act-due-recovery" target="_blank" rel="noopener">מכחול זהוב</a> ( <em>Castilleja levisecta</em> ) בטבע הפראי של וושינגטון ואורגון. כעת גדלים שם יותר מ-325,000 מפרחי הבר הבהירים - מספיק כדי שהמין כבר לא זקוק להגנת ESA. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="509" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline2.jpg?resize=680%2C509&#038;ssl=1" alt="פרחים צהובים בהירים בצורת מכחול עבות גדלים בין עשבים ופרחי בר אחרים." class="wp-image-3134361" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline2.jpg?resize=512%2C383&amp;ssl=1 512w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline2.jpg?resize=601%2C450&amp;ssl=1 601w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline2.jpg?resize=248%2C186&amp;ssl=1 248w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline2.jpg?resize=263%2C197&amp;ssl=1 263w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline2.jpg?resize=560%2C420&amp;ssl=1 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134361">פעם היו בסכנת הכחדה, מברשות צבע מוזהבות גדלות שוב פרא בוושינגטון ובאורגון, הודות למאמצי השיקום. שירות הדגים וחיות הבר האמריקאי הסיר את הצמח מרשימת המינים בסכנת הכחדה ביולי.</span> <span class="credit wp-credit-3134361">USFWS/Flickr (PDM 1.0 DEED)</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, המעשה עזר <a href="https://peerj.com/articles/6803/" target="_blank" rel="noopener">לשמור על 99 אחוז מהמינים</a> תחת הגנתו מפני הכחדה, סיכמו חוקרים במחקר משנת 2019 ב- <em>Per J.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לא הכל חדשות טובות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברחבי העולם, <a href="https://www.un.org/sustainabledevelopment/blog/2019/05/nature-decline-unprecedented-report/" target="_blank" rel="noopener">כמיליון מינים של צמחים ובעלי חיים נמצאים בסכנת הכחדה</a> , הזהיר דו&quot;ח של האו&quot;ם לשנת 2019. מינים אלה נעים בין תוכים ועצי אלון לג&#39;ירפות ואצות. כחוק אמריקאי, ה-ESA יכול לנסות לעזור רק לחלק קטן מהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור רבים מהמינים שהוא יכול להגן עליו, ה-ESA נוטה להיכנס למשחק מאוחר מדי במשחק. אם לא תינתן הגנה זו מספיק מהר, מינים שנמצאים כעת בסכנת הכחדה עלולים להגיע בקרוב בסכנת הכחדה. וברגע שהם מגיעים למצב הקריטי הזה, הם הופכים הרבה יותר קשה להציל אותם.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סיפורי הצלחה של מינים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו על רקע חסרונותיה, ה-ESA צברה הרבה ניצחונות חשובים עבור חיות הבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2014, צ&#39;אב אורגון בגודל זרת ( <em>Oregonichthys crameri</em> ) היה <a href="https://www.snexplores.org/article/first-living-fish-leaves-endangered-list" target="_blank" rel="noopener">הדג הראשון שסיים את רשימת המינים בסכנת הכחדה</a> ( <em>SNE: 2/13/14</em> ). רק 1,000 מדגיגי כסף אלה נותרו כאשר הצ&#39;אב הוכנס לרשימת ה-ESA ב-1993. בעלי אדמות וסוכנויות ממשלתיות שיקמו ביצות ובריכות שבהן חיים הדגים הללו. ואז מדענים הציגו מחדש את הצ&#39;אב למקומות האלה. כיום, יותר מ-160,000 מהדגים הזעירים שוחים בטבע בעמק נהר ווילמט באורגון. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="448" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline3.jpg?resize=680%2C448&#038;ssl=1" alt="שני דגים כסופים שוחים." class="wp-image-3134362" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline3.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline3.jpg?resize=581%2C383&amp;ssl=1 581w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline3.jpg?resize=282%2C186&amp;ssl=1 282w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134362">צ&#39;אב זעיר של אורגון שוב שוחה דרך ביצות ובריכות צפון מערב, הודות להגנות שמציע חוק המינים בסכנת הכחדה. זה היה הדג הראשון ש&quot;סיים&quot; את רשימת המינים בסכנת הכחדה בארה&quot;ב מכיוון שאוכלוסייתו התאוששה.</span> <span class="credit wp-credit-3134362">R. Swart/Oregon Department of Fish and Wildlife/Flickr (CC BY-NC 2.0 DEED)</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעמדם של 60 מינים אחרים השתפר מספיק, כך שה-ESA כבר לא מפרט אותם כסכנת הכחדה, למרות שהם נשארים רשומים כעל סכנת הכחדה. זה המקרה של <a href="https://www.fws.gov/species/american-burying-beetle-nicrophorus-americanus" target="_blank" rel="noopener">חיפושית הקבורה האמריקאית</a> ( <em>Nicophorus americanus</em> ), חיפושית נבל שמקורה במדינות רבות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דוגמה מצוינת לפעולה בפעולה היא כיצד הוא הגן על כמה מבעלי החיים הגדולים בעולם: לווייתנים. שמונה מיני לווייתנים, כולל הגבן ( <em>Megaptera novaeangliae</em> ), היו בין החיות הראשונות שנוספו לרשימת המינים בסכנת הכחדה בארה&quot;ב. בצפון האוקיינוס ​​השקט, ציד הלווייתנים הפחית את מספר הדבשים לכ-8% מהרמות ההיסטוריות שלהם, מכ-15,000 לווייתנים ל-1,200 בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 1985, בתמיכת ארה&quot;ב, <a href="https://www.fisheries.noaa.gov/international-affairs/international-whaling-commission" target="_blank" rel="noopener">הוועדה הבינלאומית לציד הלווייתנים</a> אסרה על קציר מסחרי של לווייתנים. מאז, תשע מתוך 14 אוכלוסיות של גבנים כבר לא נחשבות מאוימות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחד מסיפורי ההצלחה הגדולים ביותר של גב הגבן הוא אוכלוסיית ילידי הוואי, הנודדת בכל קיץ לסעוד באלסקה. כעת, המונה כ-11,000 בעלי חיים, הם &quot;ככל הנראה פגשו או עברו את השפע ההיסטורי שלהם&quot;, אומרת סוזי טירלינק, ביולוגית לווייתן גבן שבסיסה בג&#39;ונו, אלסקה, שעובדת עבור המינהל הלאומי לאוקיאנוס ואטמוספירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוק המינים בסכנת הכחדה מעניק ללוויתנים ובתי הגידול שלהם הגנות נוספות מפני איומים אחרים הקשורים לאדם, מציין Teerlink. אלה כוללים חוקים שמטרתם להפחית את הפציעות של לווייתנים מפגיעות על ידי ספינות או הסתבכות בקווי דיג, כגון אכיפת הגבלות מהירות עבור כלי שיט במים מסוימים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ביקורת על ESA</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחת הדרכים החשובות שבה ESA מגינה על צמחים וחיות בר בסיכון היא על ידי דרישה מממשלת ארה&quot;ב לשקול <a href="https://www.sciencenews.org/article/tough-choices">כיצד הפיתוח עשוי להשפיע על מינים מאוימים או בסכנת הכחדה</a> ( <em>SN: 11/27/01</em> ). פרויקטים כאלה יכולים לכלול כבישים חדשים, גשרים או צינורות, כמו גם כריתת עצים, כרייה או בניית טורבינות רוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוק הזה &quot;גורם לאנשים לעצור ולהסתכל תחילה&quot;, לפני שהם נקרעים או דרך הסביבה, אומר דרק גולדמן, מנהל שטח לאומי ממיסולה, מונט., עבור קואליציית המינים בסכנת הכחדה, שילוב של 400 קבוצות הפועלות להגנה על נפגעים. מִין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לדרישת העצירה הזו יש מבקרים. &quot;הם מאמינים שזה מאט את ההתפתחות&quot;, אומר גולדמן. עם זאת, הוא מדגיש כי ה-ESA לא נועדה למנוע התרחשות של פרויקטים. זה רק מבקש מהמפתחים למצוא דרכים להגביל את הפגיעה בצמחים ובבעלי החיים המקומיים שעלולים להיות מושפעים. לדוגמה, החברה המפתחת <a href="https://www.vineyardwind.com/vineyardwind-1" target="_blank" rel="noopener">את פרויקט הרוח הימי הגדול ביותר בארה&quot;ב,</a> במרחק של 24 קילומטרים מחופי מסצ&#39;וסטס, מבצעת שורה של פעולות כדי למזער את השפעותיו על מינים ימיים בסכנת הכחדה. זה כולל שימוש בווילונות בועות כדי להפחית את רעשי הבנייה, העסקת משקיף כדי לפקוח עין על מינים בסכנת הכחדה במהלך התקנת טורבינות, והנעת כלי השיט שלהם לאט כדי למנוע פגיעות לווייתנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ביקורת נוספת על ה-ESA היא שעבור מינים רבים ההגנות שלה מגיעות מאוחר מדי. כמקרה דוגמה, שירות הדגים וחיות הבר האמריקאי <a href="https://www.fws.gov/press-release/2023-10/21-species-delisted-endangered-species-act-due-extinction" target="_blank" rel="noopener">הוציא 21 מינים מהרשימה</a> באוקטובר מכיוון שהם נכחדו כעת. זה כולל שמונה מינים של ציפורים אנדמיים להוואי וכן שמונה מינים של מולים מים מתוקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר משנת 2022 שפורסם ב- <em>PLOS ONE</em> מצא שרוב הצמחים או בעלי החיים ברשימת המינים בסכנת הכחדה <a href="https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0275322" target="_blank" rel="noopener">קיבלו הגנה רק לאחר שמספרם הגיע לרמות &quot;נמוכות באופן מסוכן&quot;</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> על פי החוק, מינים המומלצים לרישום ב-ESA צריכים להמתין לא יותר משנתיים לפני שממשלת ארה&quot;ב תחליט אם לרשום מין. עם זאת, עבור רוב המינים, ההמתנה הזו ארוכה יותר - לפעמים הרבה יותר, כך מצא המחקר. משנת 2010 עד 2020, זמן ההמתנה החציוני היה שלוש שנים. ב-10 השנים שקדמו לכך, זה היה 9.1 שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סוכנויות ממשלתיות מוצפות הן אחת הסיבות לעיכוב ברישום מינים, כך עולה מהמחקר. ככל שיותר מינים מומלצים לרישום, כך ההמתנה ארוכה יותר. נראה שבעשורים האחרונים חסרו לסוכנויות מספיק אנשים וכסף כדי לנוע מהר יותר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="605" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline1.jpg?resize=680%2C605&#038;ssl=1" alt="חיפושית שחורה ואדומה עומדת על עפר." class="wp-image-3134360" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline1.jpg?resize=430%2C383&amp;ssl=1 430w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline1.jpg?resize=506%2C450&amp;ssl=1 506w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline1.jpg?resize=209%2C186&amp;ssl=1 209w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_inline1.jpg?resize=652%2C580&amp;ssl=1 652w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134360">חיפושיות קבורה אמריקאיות הן חיפושית הנבלות הגדולה ביותר בצפון אמריקה. מספרם של חרקים שהיו פעם בסכנת הכחדה השתפרו כך שהחיפושית רשומה כעת כסתם מאוימת בהכחדה, אך הם לא התאוששו מספיק כדי לרדת מרשימת המינים המוגנים.</span> <span class="credit wp-credit-3134360">Lindsay Vivian/USFWS Mountain-Prairie/Flickr (CC BY 2.0 DEED)</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנוסף, מציין המחקר, עבור מינים &quot;עם אוכלוסיות קטנות מאוד או בירידה מהירה, עיכוב רב שנים בקבלת הגנה מגביר את הסיכון להכחדה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לחוק המינים בסכנת הכחדה יש ​​שתי מטרות מקבילות&quot;, אומר האקולוג אריך אברהרד מאוניברסיטת קולומביה ומחבר שותף במחקר <em>PLOS ONE</em> . &quot;אחת היא למנוע הכחדה של מינים. השני הוא לשחזר מינים רשומים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשזה מגיע למטרה השנייה, הוא אומר, המעשה &quot;לא מצליח&quot;. רק 3 אחוז מהמינים הרשומים התאוששו מספיק כדי לרדת מהרשימה, מצאו אברהרד ועמיתיו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עוזר למינים בעייתיים להתאושש</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחת הדרכים לעזור למינים להתאושש היא להפנות יותר כסף להגנה עליהם ועל המערכות האקולוגיות שלהם. זו הסיבה שביולוגים רבים דוגלים בחוק <a href="https://www.congress.gov/bill/118th-congress/senate-bill/1149" target="_blank" rel="noopener">חוק חיות הבר המתאוששות של אמריקה</a> כחוק נלווה שיכול לחזק מינים לפני שהם דורשים רישום תחת ESA.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצעת החוק הזו הוצגה בסנאט האמריקני במרץ. היא תשקיע 1.4 מיליארד דולר בכל שנה כדי לעזור למדינות ולמדינות שבטיות לשמור על בריאות אוכלוסיית חיות הבר. זה יעזור לשלם עבור שימור בתי גידול ותוכניות מחקר ממלכתיות. והכסף הזה יועיל ליותר מסתם מינים ברשימה של ESA; זה גם יעזור ל-12,000 מינים של דאגה ברשימות של מדינות בודדות. מינים כאלה כוללים את פרפר המלוכה ( <em>Danaus plexippus</em> ), דבורת הבומבוס המערבית ( <em>Bombus occidentalis</em> ) וסרבון ננסי ( <em>Sorex nanus</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם חוק המינים בסכנת הכחדה הוא חדר מיון למינים שמספרם ירד באופן קריטי, אז החוק המוצע יספק טיפול מונע, שיפעל לשמירה על בריאות אוכלוסיות חיות הבר ובתי הגידול שלהן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Frick of Bat Conservation International מאמין שהעברת חוק חיות הבר המתאוששות של אמריקה יכולה להיות &quot;מחליף משחק&quot; לשימור חיות הבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד ESA חוגגת 50 שנה להיווסדה בדצמבר 2023, פריק מקווה שהרבה יותר מינים בריאים &quot;יסיימו&quot; ממעמד בסכנת הכחדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טירלינק, שמתמקד ביצורי אוקיינוס, מסכים. &quot;הכחדה היא לנצח. העתיד תלוי בכך שנהיה מתחשבים ומכוונים במה שאנו משאירים מאחור&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="135262" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_br_Endangered-Species-Act_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> תגליות מדעיות אלו קבעו שיאים חדשים בשנת 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/record-breaking-science-discovery-2023<dc:creator><![CDATA[Maria Temming]]></dc:creator><pubDate> Thu, 21 Dec 2023 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134296 </guid><description><![CDATA[This year’s record-breaking findings shed new light on human history and the most amazing feats in the animal kingdom.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בשנת 2023, חוקרים גילו הרבה תגליות עבור ספרי השיאים - וספרי ההיסטוריה. הסופרלטיבים המדעיים של השנה שופכים אור חדש על אבותינו הקדמונים, כוכב הלכת שלנו ובעלי החיים שאיתם אנו חולקים אותו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הכי פחות שינה בקרב יונקים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל שתהיה חסרי שינה, כנראה שאתה עדיין נח יותר מאשר פיל כלב ים צפוני. במהלך מסעות ציד ארוכים בים, כלבי הים הללו מנמנמים פחות מ-20 דקות בכל פעם ובממוצע רק שעתיים של שינה ביממה. זה מתחרה בפילים אפריקאים על התואר <a href="https://www.sciencenews.org/article/northern-elephant-seals-sleep-sea">היונק שישן הכי פחות</a> ( <em>SN: 20/4/23</em> ).</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> רוכבי סוסים מוקדמים ביותר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שאנשי יאמניה היו <a href="https://www.sciencenews.org/article/yamnaya-worlds-earliest-horseback-riders">רוכבי הסוסים הראשונים בעולם</a> , עולים על סוסים כבר בשנת 3000 לפני הספירה, מאות שנים לפני התיאורים המוקדמים ביותר של רכיבה על סוסים ( <em>SN: 4/8/23, עמ&#39; 12</em> ). שלדי Yamnaya שנחשפו ברומניה, בולגריה והונגריה מראים סימנים מובהקים של רכיבה על סוסים, כולל סימנים על עצם הירך והאגן שעלולים לנבוע מישיבה על רגליהם ונזק לחוליות מנפילה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-1_yamnaya.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="שלד יאמניה" class="wp-image-3134297" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-1_yamnaya.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-1_yamnaya.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134297">כמה שלדים מאנשי יאמנאיה הקדומים, כולל זה שמוצג כאן, נושאים סימנים שהם אולי רכבו על סוסים לפני כ-5,000 שנה. זה יהפוך אותם לרוכבי הסוסים המוכרים ביותר.</span> <span class="credit wp-credit-3134297">MICHAŁ PODSIADŁO</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> המקום הכי שטוף שמש על פני כדור הארץ</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המבקרים ברמת Altiplano במדבר אטקמה בצ&#39;ילה צריכים להקפיד לארוז קרם הגנה. אזור זה בגובה רב נפגע בממוצע של 308 וואט של שמש למ&quot;ר - <a href="https://www.sciencenews.org/article/most-intense-sunlight-earth-atacama-desert">אור השמש העז ביותר בכל מקום על פני כדור הארץ</a> ( <em>SN: 26/8/23, עמ&#39; 5</em> ). לפעמים, קרינת השמש עולה על 2,000 וואט למ&quot;ר, ומתחרה בכמות השמש שצפויה להכות על נוגה, שהיא הרבה יותר קרובה לשמש מאשר כדור הארץ. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="675" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-2_solar.jpg?resize=675%2C450&#038;ssl=1" alt="מדידת קרינת השמש במדבר אטקמה" class="wp-image-3134298" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-2_solar.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-2_solar.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-2_solar.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-2_solar.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134298">חוקר שעובד גבוה בהרי האנדים הצ&#39;יליאניים מקים מכשיר למדידת קרינת השמש. רמת Altiplano של האזור מקבלת את אור השמש העז ביותר על פני כדור הארץ.</span> <span class="credit wp-credit-3134298">ראול קורדרו</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> החור האחורי העתיק ביותר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חור שחור סופר-מאסיבי במרחק של כ-13.2 מיליארד שנות אור מכדור הארץ הוא <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/2041-8213/acf7c5" target="_blank" rel="noopener">החור השחור העל-מאסיבי המרוחק והעתיק ביותר</a> שנצפה אי פעם. המפלצת מתוארכת כשהיקום היה בן 470 מיליון שנה בלבד, מה שהופך אותו למבוגר בכ-200 מיליון שנה משובר <a href="https://www.sciencenews.org/article/surprising-science-records-superlatives-2021">שיא שהוכרז ב-2021</a> וב-100 מיליון שנה מבוגר יותר מחור שחור שזכה לתואר ביולי ( <em>SN: 12/18/ 21 ו-1/1/22, עמ&#39; 29</em> ). מכיוון שהחור השחור החדש מתהדר בערך באותו משקל כמו הגלקסיה הסובבת אותו, החוקרים חושבים שהחור השחור יכול היה להיווצר רק באמצעות קריסת ענן גז מסיבי. הממצא יכול לעזור לשפוך אור על האופן שבו נולדו הדור הראשון של היקום של חורים שחורים. </p><figure class="wp-block-image size-large is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-5_black-hole.jpg?resize=680%2C521&#038;ssl=1" alt="Galaxy uhz1 והחור השחור הסופר-מאסיבי שלו" class="wp-image-3134411" width="680" height="521" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-5_black-hole.jpg?resize=587%2C450&amp;ssl=1 587w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-5_black-hole.jpg?resize=500%2C383&amp;ssl=1 500w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-5_black-hole.jpg?resize=243%2C186&amp;ssl=1 243w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-5_black-hole.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134411">תמונה מורכבת זו, שנוצרה עם נתונים ממצפה הכוכבים של נאס&quot;א של קרני רנטגן צ&#39;אנדרה וטלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב, מציגה את החור השחור הסופר-מאסיבי המרוחק והעתיק ביותר שנצפה אי פעם (הכנס שמאלי) ואת הגלקסיה המארחת שלו (השקע מימין).</span> <span class="credit wp-credit-3134411">צילום רנטגן: NASA/CXC/SAO/Ákos Bogdán; אינפרא אדום: NASA/ESA/CSA/STScI; עיבוד תמונה: NASA/CXC/SAO/L. Frattare &amp; K. Arcand</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הטפרים הכי יפים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שרימפס מבוגר מהיר ומפורסם, לא משפיע על הצעירים שלהם. סרטון מהיר מגלה שצעירים יכולים לנעוץ את ציפורניהם עד למהירות של כ-600 ק&quot;מ לשנייה לשנייה - תאוצה מהירה פי 20 מהזקן שלהם. תאוצת טופר של שרימפס בן חודש היא באותו סדר גודל כמו כדור של 9 מילימטר שמתפוצץ מתוך אקדח והיא <a href="https://www.sciencenews.org/article/snapping-shrimp-fastest-claw-biology">התאוצה הגבוהה ביותר עבור חלק גוף רב פעמי מתחת למים</a> ( <em>SN: 4/8/23, עמ&#39; 5</em> ). </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו בשרימפס צעיר שסוגר את הטופר שלו בהילוך איטי | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/2rwmEvSOJMI?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> זה לוקח פחות מאלפית שניה עד שרימפס קטוע (Alpheus heterochaelis) לטרוק את הטופר שלו. אבל הודות לצילומים שצולמו ב-300,000 פריימים לשנייה ולאחר מכן האטו פי 10,000, העין האנושית יכולה ללכוד את התאוצה הקיצונית הזו ואת הבועה המתפוצצת שהיא יוצרת.</figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מבנה העץ העתיק ביותר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות מה שקרה לביתו של החזיר הקטן השני, עץ הוכיח מזמן כחומר בנייה יציב ואמין - אולי אפילו חצי מיליון שנים. בולי עץ מגולפים ומשתלבים שנחשפו בזמביה מתוארכים לפני כמעט 480,000 שנה, מה שהופך אותם <a href="https://www.sciencenews.org/article/logs-evidence-oldest-wood-structure">למבנה העץ העתיק ביותר הידוע</a> ( <em>SN: 20/9/23</em> ). המבנה - אולי שריד של שביל הליכה, פינת ישיבה או יחידת אחסון - מרמז שייתכן שחלק מהקרובים האנושיים ניהלו אורח חיים פחות נוודי ממה שחשבו בעבר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-3_oldest-wood.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="חוקרים חושפים את מבנה העץ העתיק ביותר הידוע" class="wp-image-3134305" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-3_oldest-wood.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-3_oldest-wood.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134305">מכיוון שהעץ מתפרק במהירות, חפצי עץ עתיקים הם נדירים. אבל ייתכן ששני בולי עץ שלובים שנמצאו בזמביה היו חלק ממבנה שנבנה בהומינידים לפני 476,000 שנים.</span> <span class="credit wp-credit-3134305">לארי ברחם/יוניב. של ליברפול</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> החיה הכבדה ביותר אי פעם</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה שלממלכת החיות יש אלוף חדש במשקל כבד. לווייתן נכחד בשם ההולם <em>Perucetus colossus</em> יכול היה לשקול עד 340 טון מטר, בערך <a href="https://www.sciencenews.org/article/colossal-ancient-whale-heaviest-animal">פי שניים מהלווייתנים הכחולים הכבדים ביותר</a> , עולה מניתוח מאובנים שנמצאו בפרו ( <em>SN: 9/9/23, עמ&#39; 5</em> ). על פי החשד, היונק האדיר חלש במים רדודים לפני 39 מיליון שנה - אבל מה שהוא יכול היה לאכול כדי לשמור על גודלו נותר בגדר תעלומה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-4_heaviest.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="איור של הלוויתן הקדום Perucetus colossus" class="wp-image-3134307" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-4_heaviest.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_inline-4_heaviest.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134307">הלוויתן הקדום Perucetus colossus (באיור) עשוי היה להכריע את הלווייתנים הכחולים לתואר החיה הכבדה ביותר הידועה, אולי במשקל של עד 340 טון.</span> <span class="credit wp-credit-3134307">אלברטו ג&#39;נארי</span></figcaption></figure> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="237581" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_EST_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה גייס הצי האמריקני אריות ים ויונקים ימיים אחרים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-us-navy-enlisted-sea-lions-marine-mammals<dc:creator><![CDATA[Maria Temming]]></dc:creator><pubDate> Thu, 21 Dec 2023 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134473 </guid><description><![CDATA[Today, dolphins and sea lions in the U.S. Navy Marine Mammal Program protect harbors and participate in research on animal health and well-being. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/december-22-1973"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?resize=148%2C192&#038;ssl=1" alt="" class="wp-image-3134479" width="148" height="192" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?resize=295%2C383&amp;ssl=1 295w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?resize=346%2C450&amp;ssl=1 346w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?resize=143%2C186&amp;ssl=1 143w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?resize=446%2C580&amp;ssl=1 446w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?resize=597%2C776&amp;ssl=1 597w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?resize=445%2C575&amp;ssl=1 445w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_50ya.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 148px) 100vw, 148px" data-recalc-dims="1" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>פליפר מצטרף לחיל הים</strong> - <a href="https://www.sciencenews.org/archive/ocean-sciences"><em>חדשות המדע</em></a> , 22 בדצמבר 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צבונים, אריות ים ואפילו לווייתנים אומנו לשלוף רקטות דמה וחפצים אחרים מקרקעית האוקיינוס... בעלי החיים, מונחים על ידי מכשיר איתור, היו נושאים ווים לחפצים שקועים... אבל לווייתנים הפכו יקרים מדי והמשיכו לברוח כדי להזדווג, כך שהמחקר מתרכז כעת ביונקים ימיים קטנים יותר כמו צבונים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, <a href="https://www.niwcpacific.navy.mil/About/Departments/Intelligence-Surveillance-and-Reconnaissance/Marine-Mammal-Program/" target="_blank" rel="noopener">תוכנית היונקים הימיים של הצי</a> האמריקאי, שבסיסה בסן דייגו, מאמנת דולפינים עם אף בקבוק ואריות ים של קליפורניה כדי להגן על ספינות ונמלים. אריות ים עוזרים לשלוף ציוד מקרקעית האוקיינוס, דולפינים מאתרים מוקשים תת-מימיים ושני המינים מזהים שחיינים לא מורשים. בעלי חיים בתוכנית גם עזרו לחוקרים להבין את הד דולפינים, להעריך את ההשפעות של רעש שנוצר על ידי אדם על חיות בר ועוד. הפרויקטים הנוכחיים בודקים האם ניתן <a href="https://pubs.aip.org/asa/jasa/article/152/4_Supplement/A106/2839622/Machine-learning-models-can-predict-bottlenose" target="_blank" rel="noopener">לשפוט את בריאותם של דולפינים על סמך שריקותיהם</a> והאם <a href="https://www.navy.mil/DesktopModules/ArticleCS/Print.aspx?PortalId=1&amp;ModuleId=2892&amp;Article=3388169" target="_blank" rel="noopener">מערכת משחקי וידאו</a> יכולה לספק לאריות הים של חיל הים העשרה קוגניטיבית.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/110223_mt_50ya-seal_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="794749" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/110223_mt_50ya-seal_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> אלו הם הסיפורים הפופולריים ביותר של חדשות המדע של 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/science-news-most-popular-stories-2023<dc:creator><![CDATA[Science News Staff]]></dc:creator><pubDate> Thu, 21 Dec 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Science & Society]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134576 </guid><description><![CDATA[<em> חדשות המדע משכו יותר מ-21 מיליון מבקרים לאתר האינטרנט שלנו השנה. הנה מבט אחורה על הסיפורים הנקראים והנצפים ביותר של 2023.]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p><em>חדשות המדע</em> משכו יותר מ-21 מיליון מבקרים לאתר האינטרנט שלנו השנה. הנה מבט אחורה על הסיפורים הנקראים והנצפים ביותר של 2023.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ידיעות חדשותיות מובילות</h4><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 1. פטריות הגורמות לדלקות ריאות חמורות נמצאות כיום ברחבי ארה&quot;ב</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתוח של רישומי Medicare מ-2007 עד 2016 מגלה שפטריות <em>Histoplasma</em> , <em>Coccidioides</em> ו- <em>Blastomyces</em> <a href="https://www.sciencenews.org/article/fungi-cause-serious-lung-infections-found">הפכו נפוצות יותר בארצות הברית</a> . פעם חשבו שהפטריות, הגורמות לדלקות ריאות חמורות, מוגבלות לאזורים מסוימים בארץ ( <em>SN: 14/1/23, עמ&#39; 32</em> ).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>2</strong> . מבט חדש על ה-DNA של Ötzi איש הקרח חושף מוצא חדש והפתעות אחרות</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-otzi-iceman-dna-ancestry-genome">ייתכן שאבותיו של אוצי איש הקרח היו חקלאים נאוליתיים</a> , כך עולה מניתוח גנטי חדש. מחקרים קודמים העלו כי למומיה הקפואה בת כ-5,300 שנים היו אבות קדמונים מהערבה הפונטית-כספית. לאצי הייתה גם התקרחות גברית ועור כהה יותר ממה שחשבו בעבר ( <em>SN: 23/9/23, עמ&#39; 5</em> ).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>3</strong> . מתמטיקאים גילו סוף סוף אריח &#39;איינשטיין&#39; חמקמק</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צורה חדשה של 13 צדדים המכונה הכובע היא <a href="https://www.sciencenews.org/article/mathematicians-discovered-einstein-tile">ה&quot;איינשטיין&quot; האמיתי הראשון,</a> אריח היוצר תבנית שיכולה לכסות מישור אינסופי אך אינו חוזר על עצמו ( <em>SN 22/4/23, עמ&#39; 7</em> ). מתמטיקאים חיפשו איינשטיין <a href="https://www.sciencenews.org/article/science-first-discovery-research-2023">במשך חצי מאה</a> .</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>4</strong> . ייתכן שהליבה הפנימית של כדור הארץ הופכת את סיבובו</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/earth-inner-core-reverse-rotation">ייתכן שלבו של כדור הארץ הפסיק להסתובב באופן זמני</a> ביחס למעטפת ולקרום בשנת 2009 ( <em>SN: 25/2/23, עמ&#39; 7</em> ). כעת, <a href="https://www.sciencenews.org/article/science-discoveries-2023-big-if-true">ייתכן שהליבה הפנימית הופכת את הסיבוב שלה</a> כחלק ממחזור שמתרחש כל כמה עשורים.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>5</strong> . אסטרונומים הבחינו בגלי הלם המרעידים את רשת היקום בפעם הראשונה</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלי הלם <a href="https://www.sciencenews.org/article/shock-waves-shaking-universe-first">מתפתלים לאורך השדות המגנטיים החודרים לרשת הקוסמית</a> - סבך הגלקסיות, הגז והחומר האפל הממלא את היקום ( <em>SN: 25/3/23, עמ&#39; 14</em> ). לימוד גלי ההלם הללו, שנחשפו על ידי מאות אלפי תמונות לוויין רדיו, יכול לעזור לאסטרונומים <a href="https://www.sciencenews.org/article/science-first-discovery-research-2023">להבין טוב יותר את השדות המגנטיים המסתוריים הללו</a> .</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> TikTok מוביל</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סרטון על שיערו של בטהובן היה ה-TikTok הנצפה ביותר שלנו שפורסם השנה. בסרטון, עמיתת מדע האזרחים מרטינה אפיייני (מוצגת למטה) מדברת על מה שה- <a href="https://www.sciencenews.org/article/science-history-stories-2023">DNA שהופק ממנעוליו של המלחין</a> חושף על האופן שבו הוא אולי מת. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-tiktok wp-block-embed-tiktok"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><blockquote class="tiktok-embed" cite="https://www.tiktok.com/@sciencenewsofficial/video/7279461806089751850" data-video-id="7279461806089751850" data-embed-from="oembed" style="max-width: 605px;min-width: 325px;;text-align:right;direction:rtl" ><section> <a target="_blank" title="@sciencenewsofficial" href="https://www.tiktok.com/@sciencenewsofficial?refer=embed" rel="noopener">@sciencenewsofficial</a><p style=";text-align:right;direction:rtl"> DNA משיערו של בטהובן עשוי להסביר כיצד הוא מת. <a title="דנ&quot;א" target="_blank" href="https://www.tiktok.com/tag/dna?refer=embed" rel="noopener">#DNA</a> <a title="הִיסטוֹרִיָה" target="_blank" href="https://www.tiktok.com/tag/history?refer=embed" rel="noopener">#היסטוריה</a> <a title="בטהובן" target="_blank" href="https://www.tiktok.com/tag/beethoven?refer=embed" rel="noopener">#בטהובן</a> <a title="sciencetok" target="_blank" href="https://www.tiktok.com/tag/sciencetok?refer=embed" rel="noopener">#sciencetok</a> <a title="גנטיקה" target="_blank" href="https://www.tiktok.com/tag/genetics?refer=embed" rel="noopener">#גנטיקה</a></p> <a target="_blank" title="♬ צליל מקורי - sciencenewsofficial" href="https://www.tiktok.com/music/original-sound-7279461857911032619?refer=embed" rel="noopener">♬ צליל מקורי - sciencenewsofficial</a> </section></blockquote><script async src="https://www.tiktok.com/embed.js"></script></div></figure></div><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קריאות ארוכות מובילות</h4><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>1</strong> . מערה ענקית מתחת לקרחון במערב אנטארקטיקה שופעת חיים</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;קתדרלה&quot; עצומה ומלאת מים במרחק של כ-500 מטרים מתחת לזרם הקרח קמב, קרחון במערב אנטארקטיקה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/cavern-west-antarctic-glacier-life/">שוקק אורגניזמים ימיים</a> . המערה מספקת צוהר לעברה העתיק והחם יותר של היבשת ( <em>SN: 22/4/23, עמ&#39; 18</em> ).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 2. מדוע מדענים מרחיבים את ההגדרה של בדידות</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדעני חברה מכירים כיום יותר ויותר בכך <a href="https://www.sciencenews.org/article/expanding-definition-loneliness-belonging/">שבדידות נובעת לא רק מבידוד מאנשים</a> , אלא גם מבעלי חיים, מקומות, שגרות, טקסים ועוד. השקפה זו עשויה להוביל לדרכים חדשות לנהל את התחושה, שהופכת לדאגה לבריאות הציבור בארצות הברית ( <em>SN: 11/4/23, עמ&#39; 24</em> ).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 3. איך שתלי מוח מטפלים בדיכאון</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גירוי מוחי עמוק, טכנולוגיה המפעימה חשמל עמוק לתוך המוח, עשויה להיות התקווה היחידה להקלה עבור חלק מהחולים עם דיכאון חמור. בסדרה זו, הסיפורים של ג&#39;ון נלסון ושלושה מטופלים נוספים שעוברים את הטיפול הניסיוני <a href="https://www.sciencenews.org/article/brain-implant-depression-electrode-stimulation-surgery/">מציעים מבט אינטימי כיצד זה שינה את חייהם</a> ( <em>SN: 23/9/23, עמ&#39; 16</em> ).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 4. חוסר איזון כימי אינו מסביר דיכאון. אז מה כן?</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דיכאון מואשם לעתים קרובות ב&quot;חוסר איזון כימי&quot; במוח. במציאות, למרות עשרות שנים של מחקר מתוחכם, <a href="https://www.sciencenews.org/article/chemical-imbalance-explain-depression/">למדענים עדיין אין הסבר מצוין לגבי מהו דיכאון</a> או מה גורם לו ( <em>SN: 2/11/23, עמ&#39; 18</em> ).</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 5. איך מכשיר אחד יכול לעזור לשנות את רשת החשמל שלנו</h5><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תחנות כוח פחמיות ברחבי ארצות הברית נסגרות כשהחברה עוברת לכיוון מקורות אנרגיה נקיים. מעבר <a href="https://www.sciencenews.org/article/one-device-transform-power-electical-grid-inverter/">חלק למקורות מתחדשים יכול להיות תלוי במידה רבה בממירים יוצרי רשת</a> , מכשירים המחברים חוות שמש ורוח לרשת החשמל הקיימת ומייצבים את המערכת ( <em>SN: 26/8/23, עמ&#39; 22</em> ).</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_fback_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="196571" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_fback_feat_REV.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> סטיב ועוד זוהרים דמויי זוהר מבלבלים את המדענים בפיזיקה המורכבת שלהם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/steve-airglow-complex-physics<dc:creator><![CDATA[Maria Temming]]></dc:creator><pubDate> Wed, 20 Dec 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134433 </guid><description><![CDATA[New views of STEVE from citizen scientists keep raising questions about the atmospheric light show — but computer models may offer some answers. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מהחושך הבתולי של החצר האחורית שלו באלברטה הכפרית, קנדה, אלן דייר צילם תמונות מדהימות של זוהר שמיים נדיר בשם STEVE. כדי ללכוד את הסרט הזה של סגול, הוא ומדענים אזרחיים אחרים נותנים בדרך כלל למצלמות שלהם לאסוף אור למשך שניות בכל פעם. חשיפות ארוכות מורחות את הפרטים העדינים יותר של STEVE לטובת הפיכת הצבע שלו לפופ. אבל כשסטיב השתרע על ביתו בלילה אחד באוגוסט בשנת 2022, דייר ניסה גישה אחרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא הגדיל את זוהר השמיים עם המצלמה שלו וצילם סרטון של הפרטים המטופשים של סטיב בקצב של 24 תמונות בשנייה. במקום הסחף החלק ברובו של סגול שנראה בתמונות העבר, הצילומים של דייר חשפו את STEVE כשטף מרצד בטירוף של רעש לבן-סגול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה לא נראה כל כך יפה&quot;, אומר דייר, אבל במקרה שלא יהיה זה שימושי מבחינה מדעית, הוא שלח את הסרטון לטושי נישימורה, פיזיקאית חלל מאוניברסיטת בוסטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אמרתי, &#39;אוי אלוהים, אף אחד לא ראה את זה מעולם&#39;&quot;, אומר נישימורה, שהיה להוט לנתח ראייה כה גבוהה של סטיב. אבל לאחר בדיקה, הפרטים הקטנים של STEVE לא תאמו את ההבנה המהוססת של המדענים לגבי הכימיה האטמוספרית שמאחורי זוהר האוויר. &quot;המבנה בקנה מידה עדין זה עשה לנו כאב ראש עצום, למעשה&quot;, אומר נישימורה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבלבול הזה שווה לקורס בכל הנוגע למדע של STEVE - קיצור של Strong Thermal Emission Velocity Enhancement. מאז שמדענים אזרחיים הראו לראשונה לחוקרים את התמונות שלהם של סטיב לפני כמה שנים, הם העלו יותר שאלות ממה שהם ענו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בכל פעם שאנחנו מוצאים משהו חדש [על סטיב], מספר השאלות בפיזיקה שהוא פותח הוא פי שלושה ממה שציפינו&quot;, אומרת בי גלרדו-לאקורט, פיזיקאית חלל במרכז טיסות החלל גודארד של נאס&quot;א בגרינבלט, מד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בפגישה של האיגוד הגיאופיזי האמריקאי בסן פרנסיסקו, ב-14 בדצמבר, הצוות של Nishimura הציג את <a href="https://agu.confex.com/agu/fm23/meetingapp.cgi/Paper/1353477" target="_blank" rel="noopener">התצוגה החדשה ברזולוציה גבוהה של STEVE</a> . חוקרים אחרים תיארו תצפיות מביכות באופן דומה לפיהן <a href="https://agu.confex.com/agu/fm23/meetingapp.cgi/Paper/1430434" data-type="URL" data-id="https://agu.confex.com/agu/fm23/meetingapp.cgi/Paper/1430434" target="_blank" rel="noopener">זוהר שמיים אחר שאינו אורורה יכול להפוך לסטיב</a> . אבל היה גם שביב של בהירות: דגם מחשב משותף לבלשי שמיים אחרים עשוי להסביר <a href="https://agu.confex.com/agu/fm23/meetingapp.cgi/Paper/1402618" target="_blank" rel="noopener">מה גורם ל&quot;גדר הכיס&quot;</a> של פסים ירוקים המופיעה לפעמים מתחת לסטיב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;סטיב וגדר הכלונסאות הם ללא ספק <a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fspas.2023.1087974/full%23B27" target="_blank" rel="noopener">התעלומה הגדולה ביותר בפיזיקה של החלל</a> כרגע&quot;, אומרת פיסיקאית החלל קלייר גאסק מאוניברסיטת קליפורניה, ברקלי. ומכיוון שאותות לוויין יכולים להיות מושפעים מהתנאים באטמוספירה של כדור הארץ שבה מופיע סטיב, להסבר של זוהר האוויר הזה יכול להיות שימושים מעבר להבנת מופע אור יפה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> המסתורין של סטיב מתרבים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר רודפי זוהר בקנדה <a href="https://www.sciencenews.org/article/steve-aurora-makes-its-debut-mauve">הציגו לראשונה את STEVE לקהילה המדעית</a> בשנת 2016, החוקרים ידעו שלא מדובר על זוהר ( <em>SN: 3/15/18</em> ). זוהר זוהר נוצר כאשר חלקיקים טעונים מהבועה המגנטית, או המגנטוספרה, מסביב לכדור הארץ <a href="https://www.sciencenews.org/article/auroras-dunes-pulsating-cusp-steve">יורד גשם לאטמוספירה</a> ( <em>SN: 2/7/20</em> ). החלקיקים האלה מתרסקים לתוך חמצן וחנקן ליד הקטבים של כדור הארץ, צובעים את השמיים במברשות של אדום, ירוק וכחול. אבל סטיב היה סגול. והוא נראה קרוב יותר לקו המשווה מאשר האורות הצפוניים והדרומיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עבורנו כאן בדרום מערב קנדה&quot;, אומר דייר, &quot;האורורה נמצאת בדרך כלל בצפון.&quot; סטיב, בינתיים, יכול לבוא ממש מעל הראש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> STEVE <a href="https://www.sciencenews.org/article/what-causes-aurora-glow-known-steve">נקשר מאוחר יותר לנהר של חלקיקים טעונים</a> שגולש דרך האטמוספירה ( <em>SN: 30/4/19</em> ). זרם הפלזמה הזה, שנע במהירות של כמה קילומטרים לשנייה, נחשב כממריץ את האוויר בסביבות 200 קילומטרים מהקרקע עד לנקודה של סגול זוהר - אבל אילו מולקולות נותנות לסטיב את צבעו החתימה עדיין לא ברור, במיוחד לאור הצילומים החדשים של דייר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסרטון של דייר תפס פרטים של STEVE עד לרוחב של כ-90 מטרים - קטן למדי עבור זוהר אוויר שיכול להשתרע על פני אלפי קילומטרים. הצילומים הראו זרם מגושם ומנומר של סגול שועט מערבה במהירות של כ-9 ק&quot;מ לשנייה, <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1029/2023JA032008" target="_blank" rel="noopener">וריאציות ספורטיביות בבהירות קטנות כמו קילומטרים בודדים לרוחב</a> , שחלקם צץ והיצא מהעין תוך שניות, דיווחו נישימורה ועמיתיו בדצמבר. <em>JGR פיסיקת החלל</em> . </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="סטיב חושף כמה מהסודות שלו | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/2pcdotvYh9o?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> סרטון זה ברזולוציה גבוהה של STEVE שצולם באוגוסט 2022 חושף מבנים קטנים יותר בזוהר הסגול ממה שחוקרים יכלו לראות בעבר בתמונות בחשיפה ארוכה.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;התיאוריה המובילה של פליטת STEVE היא שיש תחמוצת חנקן שמתרגשת על ידי זרם הפלזמה המהיר&quot;, אומר Nishimura. תחמוצת החנקן הזו נחשבת כמפיצה את האור הסגול. אבל תחמוצת חנקן נרגשת יכולה לזהור במשך שעה, מציין נישימורה. זה בערך כמה זמן STEVE מחזיק מעמד בסך הכל; פרצי הבהירות הגרעיניים שנמשכים שניות בלבד מוסיפים קמט לרעיון הזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ירי רקטה חגורת חיישן דרך STEVE יכול לזהות את המולקולות האחראיות, אומר Nishimura. &quot;אבל האתגר הוא שאנחנו צריכים לדעת מתי ואיפה סטיב הולך לקרות, וזה מאוד קשה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> STEVE יכול להופיע מיד אחרי שיאי סופות משנה, שהן הפרעות במגנטוספירה שעלולות לעורר זוהר זוהר מרהיב. &quot;סטיב מופיע בדרך כלל אחרי שמופע הזוהר הראשי קצת דעך&quot;, אומר דייר. אבל לא כל סופת משנה מגיעה עם הדרן של STEVE, ומחקר שהוצג על ידי Gallardo-Lacourt ועמיתיה ב-AGU מצביע על כך <a href="https://agu.confex.com/agu/fm23/meetingapp.cgi/Paper/1399930" target="_blank" rel="noopener">שלא כל STEVE צריך תת-סערה כדי להופיע</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דבר אחד שעשוי לעזור לחוקרים לחדד את תחזיות ה-STEVE שלהם, אומר Nishimura, הוא להבין טוב יותר את הקשר של מופע האור לזוהר אוויר אחר שאינו אוראורלי הנקרא קשת אדומה אוראורלית יציבה (SAR) - שתמונות מדע האזרח מציעות כעת שיכולה להפוך לסטיב.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כיצד קשתות סטיב ו-SAR מתקשרות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במרץ 2015, המדען האזרחי איאן גריפין יצא לצלם תצוגת זוהר מסנוורת במיוחד ליד דנידין, ניו זילנד. אבל ממש מצפון לאורות הדרומיים, הוא הבחין במשהו מוזר - זוהר שמיים רחב ואדום שהפך לגדיל הסגול של סטיב. הצילומים של גריפין הציעו לחוקרים את <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1029/2022GL098511" target="_blank" rel="noopener">הצצה ראשונה לסטיב הפורח מתוך קשת SAR</a> . פיזיקאי החלל קרלוס מרטיניס מאוניברסיטת בוסטון ועמיתיו דיווחו על כך ביוני 2022 ב- <em>Geophysical Research Letters</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים חקרו קשתות SAR במשך עשרות שנים. כמו סטיב, זוהרי האוויר הללו נמתחים ממזרח למערב על פני השמים קרוב יותר לקו המשווה מאשר הזוהר הצפוני והדרומי. אבל בניגוד לסט של STEVE באורך בערך שעה, קשתות SAR יכולות להכתים את השמים במשך שעות עד ימים בכל פעם - נראות במצלמות, אם כי בדרך כלל עמומות מכדי לראות אותן בעין בלתי מזוינת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קשתות SAR נוצרות כאשר הפרעות במגנטוספירה של כדור הארץ גורמות לחלקיקים טעונים של אלפי קילומטרים בחלל להתנגש, ויוצרים חום שמחלחל למטה לתוך היונוספירה - שכבת האטמוספירה שבה נמצא סטיב. החום הזה ממריץ אלקטרונים לעורר אטומי חמצן כדי לשפוך אור אדום שבדרך כלל בהיר כעשירית כמו זוהר. אבל קשת ה-SAR שראה גריפין הייתה זוהרת מספיק כדי להתחרות באורות הדרומיים האדומים. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="סטיב יוצא מעוד זוהר דמוי זוהר | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/TlgQA_e6ny4?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> במרץ 2015, המדען האזרחי איאן גריפין צילם את הסרט הזה של קשת SAR אדומה שעברה מוטציה לפס סגול של STEVE.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה היה פשוט מהמם&quot;, אומרת מייגן גיליס, שלומדת זוהר באוניברסיטת קלגרי בקנדה. הצילומים של גריפין נתנו לה השראה לחפש <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1029/2022GL101205" target="_blank" rel="noopener">מקרים אחרים של STEVE שהגיח מקשתות SAR</a> . הצוות שלה מצא אחד שזוהו על ידי חוקר אזור המעבר, או TREx, ספקטרוגרף ב-Lucky Lake, ססקצ&#39;ואן באפריל 2022. הקבוצה דיווחה על כך ב- <em>Geophysical Research Letters</em> במרץ. הפס הסגול הבוהק של סטיב הגיח מהזוהר האדום של קשת SAR, החזיק מעמד במשך כחצי שעה, ואז פינה את מקומו ליותר אדום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה כמו לצפות בשריפה עשנה, ואז אתה זורק עליה עוד עצים ואז היא מתלקחת... וואו, הנה זה הולך! ואז זה קצת מתפוגג&quot;, אומר גיליס, שקבוצתו תיארה את הקשר SAR arc-STEVE בפגישת AGU. &quot;יש משהו שקורה שמפעיל STEVE,&quot; היא אומרת, אבל מכיוון שלא כל קשתות ה-SAR עוברות מוטציות ל-STEVEs, לא ברור מה גורם למעבר הזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יכול להיות שזה קשור לטורנט הפלזמה שמניע את סטיב. קשתות SAR נקשרו באופן דומה לזרימות פלזמה מערבה באטמוספירה - אם כי לא במהירות כמו זרימות הפלזמה המניעות את STEVEs, מציין מרטניס. כאשר קשת ה-SAR שנראתה בשנת 2015 התפתחה ל-STEVE, נתוני לוויין אכן הראו זרם רחב של פלזמה באטמוספירה שהצטמצם והאיץ לסוג של חוט עז אופייני ל-STEVE. אבל מה הפעיל את המעבר הזה נותרה שאלה פתוחה, אומר מרטניס. עוד יותר מסבך עניינים: מדענים אזרחיים הבחינו גם ב-STEVEs וקשתות SAR <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1029/2020GL092169" target="_blank" rel="noopener">הקיימות לצד אך לכאורה בלתי תלויות זו בזו</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשחוקרים נותרו מגרדים בראשם מעל התצפיות הללו, &quot;זה המקום שבו הדוגמנות נכנסת לתמונה&quot;, אומר גיליס. תיאורטיקנים יכולים להשתמש במחשבים כדי לבדוק אם הפיזיקה שהם חושבים שמתרחשת מייצרת דפוסי אור הדומים לסטיב, היא מסבירה. דגמי מחשב כבר עוזרים לחבר חידה נוספת הקשורה ל-STEVE: מקור גדר הכלונסאות.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> גדר הכלונסאות עשויה להיבנות ממש בחצר האחורית של כדור הארץ</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתחלה, חוקרים חשבו שהצד של סטיב של פסים ירוקים לפעמים היה זולת זוהר ישנה ופשוטה. אחרי הכל, הזוהר הירוק הבוהק של גדר הכלונסאות הוא בגוון דומה לזה של כמה אורות צפוניים רגילים. אבל אורכי הגל הספציפיים של האור הבוקע מגדר הכלונסאות מרמזים שאולי <a href="https://www.sciencenews.org/article/steve-light-sky-glow-atmosphere-different-typical-aurora">לא מדובר בזוהר</a> , אחרי הכל ( <em>SN: 11/12/20</em> ). </p><div class="wp-block-image  has-alignright" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignright size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="923" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline1.jpg?resize=680%2C923&#038;ssl=1" alt="פסים ירוקים בשמים הנקראים גדר כלונסאות" class="wp-image-3134437" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline1.jpg?resize=282%2C383&amp;ssl=1 282w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline1.jpg?resize=332%2C450&amp;ssl=1 332w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline1.jpg?resize=137%2C186&amp;ssl=1 137w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline1.jpg?resize=427%2C580&amp;ssl=1 427w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline1.jpg?resize=572%2C776&amp;ssl=1 572w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134437">גדר הכלונסאות היא שורה של פסים ירוקים המופיעה לפעמים מתחת לפס הסגול של STEVE. &quot;זה יכול להיות אפילו יותר קצר מסטיב עצמו&quot;, אומר האסטרוצלם אלן דייר על גדר הכלים. &quot;סטיב עשוי להיות שם חצי שעה, והאצבעות הירוקות של גדר הכלים עשויות להיות שם רק לכמה דקות.&quot;</span> <span class="credit wp-credit-3134437">רוקי רייבל</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ממטרים של חלקיקים טעונים מהיציאה החוצה במגנטוספירה מאירים אורות נורמליות. &quot;כשהם מתנגשים באטמוספירה, הם הולכים ליצור ספקטרום די רחב של צבעים&quot;, אומר גאסק. זה כולל ירוק מחמצן ואדום וכחול מחנקן. &quot;הכחול הזה הוא סוג של האקדח המעשן שלא ראינו עם גדר הכלים,&quot; אומר גאסק. היעדרותה מרמזת שהצריחים הירוקים של גדר הכלונסאות אינם נובעים מאותו תהליך כמו זוהר השמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסבר חלופי לגדר הכלונסאות עשוי להיות שדות חשמליים המוטבעים באטמוספירה של כדור הארץ, העוברים במקביל לשדה המגנטי של כוכב הלכת, אומר גאסק. השדות האלה יכולים להמריץ אלקטרונים מקומיים לעורר חמצן לירוק זוהר ולשדל חנקן כדי להפיק מעט אדום אבל לא כחול. גאסק ועמיתיו הפעילו מודל ממוחשב של האטמוספירה של כדור הארץ עם אלקטרונים המופעלים על ידי שדות חשמליים. הצוות השווה את האור שהופק בתוך האווירה המדומה שלהם עם אור מגדר כלונסאות שנראתה על ידי ה-TREx Spectrograph ב-Lucky Lake באפריל 2018.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המודל אכן שיחזר את היחס בין האור האדום לירוק שנראה בגדר הכלונסאות של החיים האמיתיים ללא גוון כחול - מה שמחזק את הרעיון ששדות <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1029/2023GL106073" target="_blank" rel="noopener">חשמליים אטמוספריים יכולים לבנות את גדר הכלונסאות</a> , דיווחו החוקרים ב-16 בנובמבר ב- <em>Geophysical Research Letters</em> וב- פגישת AGU. אבל מדענים צריכים לאשר ששדות חשמליים כאלה אכן קיימים בגבהים שבהם מופיעות גדרות כלונסאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;התוכנית כעת היא לנסות ולהטיס רקטה דרך אחד מהמבנים האלה&quot;, אומר גלרדו-לקור. גאסק ועמיתיה הציעו זה עתה משימה כזו לנאס&quot;א. הרקטה לא תעוף דרך גדר הכלונסאות - שכמו סטיב קשה מדי לחזות אותה. במקום זאת, הוא יכוון לתופעות בעלות צבע דומה הנפוצות הרבה יותר: זוהר שמש משופר. </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline2.jpg?resize=680%2C453&#038;ssl=1" alt="זוהר נורמלי בהשוואה לאורורה מוגברת" class="wp-image-3134435" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline2.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline2.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_inline2.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134435">זוהר נורמלי (משמאל) הם אדוות עדינות של אור אדום, ירוק וכחול. זוהר משופר (מימין) מכיל פרוסות חדות של אור בהיר יותר, אשר עשוי להיווצר בתהליך דומה לזה של גדר הכלים של STEVE.</span> <span class="credit wp-credit-3134435">וינסנט לדווינה, theauroraguy.com</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עם זוהר משופר, יש לך סוג של שכבות חדות ובהירות אלה בתוך זוהר העין,&quot; אומר גאסק. החדות של הווריאציות הללו באור אור אורה וערכת הצבעים דמויית הגדר שלהם מרמזת שהם עשויים להיות מופעלים גם על ידי שדות חשמליים. אם משימת רקטות עתידית תזהה שדות חשמליים המושחלים דרך זוהר אור משופר, זה יעזור לאשר ששדות דומים בונים את גדר הכלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משימת <a href="https://science.nasa.gov/heliophysics/resources/stdts/geospace-dynamics-constellation/" target="_blank" rel="noopener">ה-Geospace Dynamics Constellation</a> של נאס&quot;א תשגר גם צי של חלליות כבר בשנת 2027 כדי לחקור את המגנטוספרה והיונוספירה של כדור הארץ - מה שעשוי להניב נתונים נוספים שיעזרו להסביר היבטים של STEVE, מציינת גלרדו-לקורט. בינתיים, הפפראצי המסור של מדענים אזרחיים של STEVE ימשיכו לצלם תמונות של התופעה מהקרקע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו בחוץ מחפשים במיוחד את STEVE ויודעים שיש בזה עניין מדעי&quot;, אומר דייר. &quot;לפני עידן STEVE... אולי חשבתם, ובכן, אין שום דבר שחובבים יכולים לתרום עכשיו למחקר זוהר הכוכבים, הכל נעשה עם רקטות ולוויינים וכדומה. אבל לא! יש הרבה שאנחנו יכולים לתרום&quot; - גם אם התרומות הללו הן לעתים קרובות חידות חדשות למדענים לפתור.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="124508" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121523_mt_STEVE_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> אלו הם סיפורי החיות האהובים עלינו בשנת 2023</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/animal-creature-research-discovery-2023<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Wed, 20 Dec 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134231 </guid><description><![CDATA[Spiders that make prey walk the plank, self-aware fish and a pouty T. rex are among the critters that enchanted the Science News staff. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מציפורים שמחדשות אדריכלות אנטי-עופות ועד למדוזות שיכולות ללמוד, הנה שליחות מממלכת החיות שהשתוללנו עליה ב-2023.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ג&#39;לי אינטליגנטי</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אין מוח? אין בעיה. מדוזת הקופסה הקאריבית ( <em>Tripedalia cystophora</em> ) בגודל ציפורן <a href="https://www.sciencenews.org/article/brainless-jellyfish-eyes-nerves-learn">משתמשת בצבירי העיניים ובתאי העצב שלה כדי ללמוד</a> להימנע מהתקלות בדברים, כך עולה מניסויים במסלול מכשולים מימיים ( <em>SN: 22/9/23</em> ). בסביבת המחיה הטבעית של הג&#39;לי, שבו היצור חייב לסטות כדי להתחמק משורשי המנגרוב במים עכורים, כדאי להיות אישון טוב.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> שרבוט פרהיסטורי</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שהחיוך המאיים של <em>טירנוזאורוס רקס</em> היה פחות משיני מכפי שחשבו בעבר. עיבודים אמנותיים מתארים בדרך כלל את הזוחל הרעב כחסר שפתיים, חושף ללא הרף את הלבנים הפנינים שלו. אבל <em>ט</em> . ייתכן <em>של-rex</em> <a href="https://www.sciencenews.org/article/trex-lips-modern-lizards-dinosaur">היה למעשה זרבובית</a> שהחזיקה שורות של שיניים מחודדות מכוסות, בדומה לדרקוני קומודו, עולה מניתוח של הגולגולות והשיניים של דינוזאורים וזוחלים מודרניים ( <em>SN: 22/4/23, עמ&#39; 6</em> ). </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="382" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-1_trex.jpg?resize=680%2C382&#038;ssl=1" alt="איור של טירנוזאורוס רקס אוכל דינוזאור אחר" class="wp-image-3134235" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-1_trex.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-1_trex.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134235">ייתכן <em>שלטירנוזאורוס רקס</em> היו שפתיים שהסתירו את שיניו המחודדות, כפי שמתואר כאן.<strong>

</strong></span><span class="credit wp-credit-3134235">מארק פי ויטון</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> נקמת הציפורים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיי העיר יכולים להיות עוינים לציפורים. עיריות ברחבי העולם הציבו דוקרנים כדי למנוע מציפורים לנוח - ולעשות קקי - על פנסי רחוב, בניינים ומבנים אחרים. אבל כמה מגפים אירו-אסייתים ( <em>Pica pica</em> ) ועורבים נבלות ( <em>Corvus corone</em> ) בחלקים מאירופה מצאו דרך להדביק אותו לבני אדם. הציפורים קורעות קוצים נגד ציפורים ובונות <a href="https://www.sciencenews.org/article/birds-use-antibird-spikes-build-nests">איתם קנים</a> ( <em>שנ&quot;י: 9/9/23, עמ&#39; 4</em> ). מגפי יכול אפילו להשתמש בקוצים כמו בני אדם, כדי להדוף מזיקים עופות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-2_bird.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="קן מגפי אירו-אסיה העשוי מקוצים נגד ציפורים בעץ" class="wp-image-3134236" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-2_bird.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-2_bird.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134236">קן מגפי אירו-אסיה העשוי בחלקו מיותר מ-1,500 דוקרנים נגד ציפורים יושב בעץ מייפל סוכר באנטוורפן, בלגיה.</span> <span class="credit wp-credit-3134236">אוקה-פלוריאן הימסטרה</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עכבישים מגניבים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שודדי ים בים הפתוח יתגאו בעמיתיהם העכבישיים העכבישים. זן של עכביש פיראט קניבלי בקוסטה ריקה מרמה את <a href="https://www.sciencenews.org/article/cannibal-pirate-spiders-web-arachnid">הטרף ללכת על הקרש, ישר לתוך מצמדיו</a> ( <em>SN: 10/7/23 &amp; 10/21/23, עמ&#39; 11</em> ). <em>ג&#39;לנור סיקוורס</em> מטילה חוט משי כדי ליירט את זה של אורג כדור תמימה שמנסה לבנות רשת. כאשר הקורבן בעל שמונה הרגליים מתרוצץ על חוט המשי שלו כדי לאבטח את הקצה השני, אורג הכדור מוצא את האבדון הממשמש ובא במקום צמחייה בלתי מזיקה. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-3_spider.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="עכביש של ג&#39;לנור סיקוורס" class="wp-image-3134237" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-3_spider.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-3_spider.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134237">לעכביש <em>Gelanor siquirres</em> יש דרך ייחודית לכאורה לצוד ארכנידים אחרים, להערים עליהם ללכת ישר לתוך מלכודת.</span> <span class="credit wp-credit-3134237">G. Barrantes, L. Segura-Hernández and D. Solano-Brenes/ <em>התנהגות בעלי חיים</em> 2023</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> זבובים נואשים, אמצעים נואשים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לזבובי שלג ( <em>Chinoea</em> spp.) יש שיטה מקאברית לשרוד את ההרים והיערות הקפואים שהם מכנים בית. עשרות זבובים שחוקרים חשפו לטמפרטורות מתחת לאפס <a href="https://www.sciencenews.org/article/trick-snow-flies-survive-self-amputation">קטעו את גפיים בעצמם</a> , אך רק כשהגפיים החלו לקפוא ( <em>SN: 15/7/23, עמ&#39; 14</em> ). הזבובים כנראה משילים את התוספות כדי למנוע מגבישי קרח להגיע לשאר הגוף. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="זבובי השלג האלה קוטעים את איבריהם המקפיאים | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/g1iraLbGBGE?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> זבובי שלג עשויים להפיל רגל אחת או יותר כדי למנוע מעצמם לקפוא. אפילו אם חסרים איברים מרובים, זבוב אחד (מוצג כאן) יכול לנווט מעל שלג בטבע.</figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> דג מודע לעצמו</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשזה מגיע לכוח המוח, הדג הזה הוא לא קטן. לא רק שפטיפת מנקה ה-blustreak ( <em>Labroides dimidiatus</em> ) יכולה לזהות את עצמה במראה, הדג יכול גם <a href="https://www.sciencenews.org/article/fish-recognize-photo-self-aware">לזהות תמונה שלו מתוך שורה</a> ( <em>SN: 3/11/23, עמ&#39; 13</em> ). הממצא מצביע על כך שהפשפש יוצר דימוי נפשי של עצמו - בדומה למה שעושים בני אדם - ושמודעות עצמית עשויה להיות נפוצה יותר בממלכת החיות ממה שחשבו פעם. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-4_fish.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="פשפש לניקוי Bluestreak" class="wp-image-3134238" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-4_fish.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-4_fish.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134238">ה- Bluestreak cleaner wrasse יכול לזהות תמונות של עצמם, סימן אפשרי לכך שלדגים יש מודעות עצמית.</span> <span class="credit wp-credit-3134238">marrio31/iStock/Getty Images Plus</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כרישים בעלי זימים הדוקים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ויסות טמפרטורת הגוף במים צוננים הוא אתגר אפילו עבור כרישי פטיש מסולסל ( <em>Sphyrna lewini</em> ). כדי להישאר חם בזמן ציד באוקיינוס ​​העמוק, הכרישים משתמשים בשיטה הנראית בדרך כלל אצל יונקים צוללים: <a href="https://www.sciencenews.org/article/hammerhead-shark-gills-thermoregulate">הם עוצרים את נשימתם</a> ( <em>SN: 17/6/23, עמ&#39; 10</em> ). שמירה על זימים סגורה מחזיקה את חום הגוף, ומונעת מהטורפים להפוך לקרח דגים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-5_sharks.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="קבוצה של כרישי ראש פטיש מסולסל שוחה ליד פני האוקיינוס" class="wp-image-3134239" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-5_sharks.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-5_sharks.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134239">כרישי ראש פטיש מסולסל מול חופי הוואי עשויים לסגור את הזימים שלהם כדי להחזיק בחום שלהם כאשר צוללים מאות מטרים מתחת לפני השטח, כך עולה ממחקר חדש.</span> <span class="credit wp-credit-3134239">דרון ורבק</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> נחש בעל פה גדול</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נחש אוכל ביצים אפריקאי זה מגדיר מחדש מה זה אומר להיפתח לרווחה. אוכל הביצים של הגאנס ( <em>Dasypeltis gansi</em> ) יכול לפתוח את פיו <a href="https://www.sciencenews.org/article/snakes-big-gulp-gans-egg-eater">רחב יותר מכל נחש אחר</a> ביחס לגודלו, כך עולה מניסויי מעבדה ( <em>SN: 10/7/23 &amp; 10/21/23, עמ&#39; 36</em> ). אוכל ביצים עם ראש ברוחב 1 סנטימטר יכול להתאים בפיו גליל בקוטר של 5 ס&quot;מ. הזוחל מוציא את השיא הקודם: הפיתון הבורמזי ( <em>Python molurus bivittatus</em> ). </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו בנחש אוכל ביצים של גאנס אוכל ביצה | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/bJRyoo9UNrg?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> פתוח לרווחה! הנחש אוכל הביצים של גאנס הזה בולע ביצת ציפור בשלמותה, משתמש בעמוד השדרה שלה כדי לפצח את הביצה, בולע את התוכן ומחזיר את הקליפה המנופצת.</figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כלבי אסונות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האזור המוקרן סביב תחנת הכוח הגרעינית בצ&#39;רנוביל באוקראינה עשוי להיות אסור לבני אדם, אבל חיות אחרות לא קיבלו את התזכיר. להקות של כלבי פרא שבמשך שנים מסתובבים באזור הנטוש מאז 1986, נבדלות <a href="https://www.sciencenews.org/article/genetics-chernobyl-dogs-revealed">גנטית</a> מכלבים מגזעים דומים שחיים מחוץ לאזור ( <em>SN: 4/8/23, עמ&#39; 15</em> ). ההבדלים כנראה אינם נובעים מקרינה, אומרים חוקרים. האם לרדיואקטיביות של צ&#39;רנוביל הייתה השפעה כלשהי על הכלבים נותר לראות, אך ידיעת המבנה הגנטי שלהם תעזור למדענים לזהות נזקי קרינה פוטנציאליים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="426" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-6_dogs.jpg?resize=680%2C426&#038;ssl=1" alt="שני כלבים מסתובבים חופשי בצ&#39;רנוביל" class="wp-image-3134240" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-6_dogs.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-6_dogs.jpg?resize=611%2C383&amp;ssl=1 611w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-6_dogs.jpg?resize=297%2C186&amp;ssl=1 297w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134240">מדענים ביצעו כעת את הניתוח הגנטי הראשון של כלבי צ&#39;רנוביל. להקת כלבים שמסתובבים חופשי מתגוררת באזורי התעשייה של תחנת הכוח לשעבר.</span> <span class="credit wp-credit-3134240">Clean Futures Fund+</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> גינון נמלים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נמלים רבות הן נווטות מומחים המשתמשות בציוני דרך מקומיים כדי להתמצא. אבל מה יש לנמלה לעשות כשהעולם סביבם שטוח כמעט לחלוטין וחסר תכונה? נמלים מדבריות ( <em>Cataglyphis fortis</em> ) במחבתות המלח של תוניסיה לוקחות את העניינים לתוך הלסת התחתונה של עצמן. עובדים <a href="https://www.sciencenews.org/article/ants-build-tall-nest-hills-landmarks">בונים תלים גבוהים מעל קיני המושבות שלהם,</a> כך שמחפשי מזון סוררים יוכלו למצוא את דרכם הביתה ( <em>SN: 7/1/23, עמ&#39; 16</em> ). </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="318" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-7_ants.jpg?resize=680%2C318&#038;ssl=1" alt="קומפוזיט המציג תמונה של גבעת נמלים מדברית בתוך מישור מלח ותמונה של כניסה למנהרת גבעת נמלים מדברית עם שיחים וצמחים אחרים ברקע משמאל" class="wp-image-3134241" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-7_ants.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_inline-7_ants.jpg?resize=330%2C154&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134241">נמלים מדבריות ( <em>Cataglyphis fortis</em> ) שחיות בפנים של מחבתות מלח עצומות ושטוחות בתוניסיה בונות גבעות נמלים גבוהות (אחת מוצגת משמאל) שעוזרות לנמלים למצוא את דרכן הביתה. נמלים אחרות מאותו המין שחיות קרוב יותר לאזורים עם יותר נקודות ציון ויזואליות בונות קנים אופייניים יותר ולא בולטים עם חור קטן בלבד לכניסה (מימין).</span> <span class="credit wp-credit-3134241">מ&#39; קנדן</span></figcaption></figure> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="73137" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_animals_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> בשנת 2023, משימות חלל חקרו את הירח, אסטרואידים ועוד</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/space-missions-moon-asteroids-2023<dc:creator><![CDATA[Erin Wayman]]></dc:creator><pubDate> Wed, 20 Dec 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134163 </guid><description><![CDATA[This year, spacecraft landed on the moon, dropped off asteroid samples to Earth and started a journey to Jupiter's icy moons. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לירח, לאסטרואידים ומעבר לכך, חוקרים רובוטיים צברו את הקילומטראז&#39; בשנת 2023. הנה הסטטוס האחרון של משימות חלל שעלו לכותרות השנה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סייר הירחים הקפואים של יופיטר</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>14 באפריל:</strong> סוכנות החלל האירופית השיקה את <a href="https://www.esa.int/Science_Exploration/Space_Science/Juice" target="_blank" rel="noopener">משימת Juice</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>עדכון:</strong> אין עדיין הרבה התקדמות לדווח; ייקח כשמונה שנים עד שסייר הירחים הקפואים של צדק, או מיץ, יגיע ליעדו. אבל ברגע ששם, החללית תטוס ליד הירחים היוביים קליסטו, אירופה וגנימד פעמים רבות לפני שתתמקם במסלול סביב גנימד. בדיקה מדוקדקת של ירחים אלה תעזור לוודא אם הם מארחים אוקיינוסים נוזליים מתחת לקונכיות החיצוניות הקפואות שלהם ולאמוד אם הימים התת-קרקעיים הללו יכולים לארח חיים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> טלסקופ חלל אוקלידס</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>1 ביולי:</strong> ESA שיגרה את טלסקופ החלל אוקלידס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>עדכון:</strong> <a href="https://www.esa.int/Science_Exploration/Space_Science/Euclid" target="_blank" rel="noopener">מטרתו של אוקלידס היא ליצור מפה תלת מימדית של היקום</a> כדי לעזור לאסטרונומים להבין טוב יותר את החומר האפל, החומר המסתורי המהווה את רוב החומר ביקום, ואת האנרגיה האפלה, הכוח הלא ידוע שמאיץ את התפשטות היקום. בנובמבר, הטלסקופ הראה למה הוא מסוגל כששלח בחזרה את התמונות הראשונות שלו בצבע מלא, צילומי יופי מסנוורים של גלקסיות רחוקות. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="661" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-4_euclid.jpg?resize=661%2C450&#038;ssl=1" alt="התרשמות אמן מטלסקופ החלל האוקלידס בחלל החיצון" class="wp-image-3134170" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-4_euclid.jpg?resize=661%2C450&amp;ssl=1 661w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-4_euclid.jpg?resize=563%2C383&amp;ssl=1 563w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-4_euclid.jpg?resize=273%2C186&amp;ssl=1 273w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-4_euclid.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 661px) 100vw, 661px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134170">הושק ביולי, טלסקופ החלל אוקלידס (המוצג בעיבוד של אמן) יצור מפה תלת מימדית של היקום.</span> <span class="credit wp-credit-3134170">ESA ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/igo/" data-sheets-formula-bar-text-link="http://www.esa.int/spaceinvideos/Terms_and_Conditions" data-sheets-formula-bar-text-style="font-size:15px;color:#1155cc;font-weight:normal;text-decoration:underline;font-family:&#039;&#039;Arial&#039;&#039;;font-style:normal;text-decoration-skip-ink:none;" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0 IGO DEED</a> )</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> צ&#39;אנדרייאן-3</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>23 באוגוסט:</strong> הודו הפכה למדינה הרביעית בלבד שנחתה בהצלחה על הירח כאשר <a href="https://www.sciencenews.org/article/india-chandrayaan-moon-landing">נחתת Vikram של משימת צ&#39;אנדרייאן-3 נגעה ליד הקוטב הדרומי של הירח</a> , החללית הראשונה שעשתה זאת ( <em>SN: 23/9/23, עמ&#39; 7</em> ) .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>עדכון:</strong> בראש רשימת המטלות של המשימה הייתה בדיקת היכולות של הנחתת והרובר שלה, בשם Pragyan, להתכונן למשימות ירח עתידיות. הצמד גם אספו מדידות, כמו הטמפרטורה והאיפור הכימי של פני השטח. הנתונים עשויים להיות שימושיים לסוכנויות חלל כמו נאס&quot;א שמתכוונות לשלוח אסטרונאוטים לקוטב הדרומי, <a href="https://www.sciencenews.org/article/moon-artemis-launch-human-spaceflight-apollo-nasa-china">אזור מפתה שנראה כאוגר קרח מים</a> במכתשים מוצלים ( <em>SN: 12/3/22, עמ&#39; 14</em> ). המשימה הסתיימה בתחילת ספטמבר כאשר ויקראם ופראג&#39;אן נכנסו למצב שינה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> OSIRIS-REx</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>24 בספטמבר:</strong> לאחר איסוף סלע מהאסטרואיד Bennu באוקטובר 2020, <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-osiris-rex-return-asteroid-bennu-earth">חללית OSIRIS-REx של נאס&quot;א טסה ליד כדור הארץ</a> כדי להוריד את המטען היקר שלה ( <em>SN: 22/9/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>עדכון:</strong> כ-250 גרם של בנו הוצנח בבטחה לכדור הארץ בקפסולת מגן. עד כה, מדענים ניתחו כמה חומרי בונוס שנדבקו לחלק החיצוני של מיכל הדגימה של OSIRIS-REx לפני סגירת הקפסולה החיצונית. חלקים אלה של <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-asteroid-bennu-first-look-sample">בנו מורכבים ברובם ממינרלי חימר נושאי מים</a> - אולי אותו סוג של מינרלים שהפך את כדור הארץ לעולם מימי ( <em>SN: 11/4/23, עמ&#39; 6</em> ). נכון לתחילת דצמבר, החקירות של עיקר המדגם לא החלו; עובדי נאס&quot;א לא הצליחו להסיר שניים מהמחברים שאטמו את המיכל סגור. בינתיים, המשימה ממשיכה תחת שם חדש, OSIRIS-APEX, כאשר החללית נוסעת לאסטרואיד אפופיס עם תאריך הגעה של 2029. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="675" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-1_osiris.jpg?resize=675%2C450&#038;ssl=1" alt="תמונה של עובדים בחליפות חדרים נקיים המטפלים בקפסולת הדגימה של בנו" class="wp-image-3134166" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-1_osiris.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-1_osiris.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-1_osiris.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-1_osiris.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134166">עובדים מטפלים בקפסולת דגימת האסטרואיד Bennu ש- OSIRIS-REx סיפקה בספטמבר.</span> <span class="credit wp-credit-3134166">רוברט מרקוביץ/נאס&quot;א</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פּסִיכָה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>13 באוקטובר:</strong> משימת הנפש של נאס&quot;א יצאה לדרך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>עדכון:</strong> לחללית יש עוד דרך ארוכה לפני שהיא תגיע לאסטרואיד 16 Psyche בשנת 2029. עם זאת שווה לחכות, כי סלע החלל המתכתי עשוי <a href="https://www.sciencenews.org/article/2021-nasa-mars-asteroids-spacecraft">להיות הליבה החשופה של כוכב לכת מוקדם</a> שאיבד את השכבות החיצוניות שלו ( <em>SN: 12 /18/21 ו-1/1/22, עמ&#39; 34</em> ). לימוד 16 Psyche יכול להיות המדענים הקרובים ביותר לבחינה ישירה של הלב הרגיל של כוכב לכת שאינו נגיש. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="648" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-2_psyche.jpg?resize=648%2C450&#038;ssl=1" alt="עיבוד של אמן של נפש האסטרואיד 16" class="wp-image-3134167" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-2_psyche.jpg?resize=648%2C450&amp;ssl=1 648w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-2_psyche.jpg?resize=552%2C383&amp;ssl=1 552w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-2_psyche.jpg?resize=268%2C186&amp;ssl=1 268w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-2_psyche.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 648px) 100vw, 648px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134167">16 פסיכה (בציור) הוא אסטרואיד עשיר במתכות שעשוי להיות הליבה של פרוטופלנט שאיבד את המעטפת והקרום שלו.</span> <span class="credit wp-credit-3134167">MAXAR, ASU, P. RUBIN, JPL-CALTECH/NASA</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> לוסי</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>1 בנובמבר:</strong> לאחר שנתיים בחלל, חללית לוסי של נאס&quot;א טסה ליד האסטרואיד הראשון שלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>עדכון:</strong> המטרה של לוסי הייתה לקיים מפגשים קרובים עם 10 אסטרואידים במשך תקופה של בערך 10 שנים. אבל מסתבר שהמטרה הראשונה שלו, הנקראת דינקינש, היא למעשה שני אסטרואידים - גדול עם אחד קטן יותר במסלול סביבו. דינקינש והטאגאלונג שלו שוכנים בחגורת האסטרואידים הראשית, בין מאדים לצדק. אבל רוב המטרות של לוסי הם אסטרואידים טרויאניים, שחולקים נתיב סביב השמש עם צדק. לימוד סלעי החלל הללו יכול להציע<a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-lucy-first-mission-trojan-asteroids-launch-space">רמזים חדשים למקורותיהם של כוכבי הלכת הענקיים במערכת השמש שלנו</a> ( <em>SN: 10/15/21</em> ). </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="612" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-3_lucy.jpg?resize=680%2C612&#038;ssl=1" alt="תצלום של האסטרואיד דינקינש והאסטרואיד הנלווה שלו שצולם על ידי החללית לוסי" class="wp-image-3134168" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-3_lucy.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-3_lucy.jpg?resize=426%2C383&amp;ssl=1 426w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-3_lucy.jpg?resize=500%2C450&amp;ssl=1 500w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-3_lucy.jpg?resize=207%2C186&amp;ssl=1 207w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_inline-3_lucy.jpg?resize=644%2C580&amp;ssl=1 644w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134168">בנובמבר, חללית לוסי טסה ליד אסטרואיד המכונה Dinkinesh (מוצג), אשר מקיף אותו אסטרואיד קטן יותר.</span> <span class="credit wp-credit-3134168">נאס&quot;א גודארד, SwRI, Johns Hopkins APL, NOIRLab</span></figcaption></figure> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="108860" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121623_YE_space_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הנה איך עכבישים שעולים על הסיפון משתמשים באור כדי למצוא אדמה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/spiders-water-navigate-light-find-land<dc:creator><![CDATA[Madeline Reinsel]]></dc:creator><pubDate> Tue, 19 Dec 2023 16:30:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134289 </guid><description><![CDATA[When elongate stilt spiders fall into water, they head for areas that don’t reflect light in the hope of finding dry land, experiments suggest. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הביולוג בריאן גאל העיף מהקיאק שלו עכבישים סתומים כשהבחין בדפוס מעניין: לאחר שנחתו על פני המים, העכבישים זינקו במהירות לקו החוף הקרוב ביותר, לא משנה כמה רחוק חתר מהיבשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנוסעים, עכבישי כלונסאות מוארכים ( <em>Tetragnatha elongata)</em> , מסובבים את קוריהם בשולי הבריכות כדי לתפוס טרף. כשהעכבישים נופלים למים, מה שקורה לעתים קרובות, הם מסתמכים על מתח פני השטח כדי להתחמק מטורפים ולחטוף אל החוף. אבל איך עכבישי הכלונסאות מנווטים על פני המים לא היה ברור - עד עכשיו. נראה שהארכנידים <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0944200623000648" target="_blank" rel="noopener">משתמשים באור המוחזר מהמים כדי לאתר את קו החוף הפחות רפלקטיבי</a> , כך מדווחים גאל וצוותו במכללת האנובר באינדיאנה ב- December <em>Zoology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים חקרו את כישורי הניווט של רק קומץ מתוך כ-51,000 מינים ידועים של עכבישנים. הוכח כי עכבישים <a href="https://www.sciencenews.org/article/ogre-faced-spider-hearing-catch-insects-prey-air-sound-sight">מסתמכים על קול</a> , רעידות, אותות כימיים וכמובן, שמונה העיניים שלהם ( <em>SN: 29/10/20</em> ). מינים מסוימים יכולים לראות ולהשתמש באור מקוטב, שיכול להתרחש באופן טבעי כאשר גלי אור משתטחים כשהם משתקפים משטח כמו מים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ראיית העכביש שונה לחלוטין משלנו&quot;, אומר סידני גודקר, שעבד עם גאל כתואר ראשון וכיום הוא טכנולוג מחקר באוניברסיטת לואיסוויל בקנטקי. &quot;וזה לא משהו שאנו יכולים לתפוס כי אין לנו את מה שיש להם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולי, חשב גאל, הנסתרים יכולים להציע דרך לחקור את חושי הביות של עכביש הכלונסאות המוארך. הצוות שלו בנה זירות בדיקה במיכל חיצוני ובבריכה טבעית בחצר האחורית של גאל, תוך שימוש בסרט התלוי מעל המים כדי לקטב את אור השמש הנכנס לפני שהוא פגע על פני השטח, ויצר אזורים ללא בוהק שחיקו איך אדמה עשויה להיראות בעיני עכביש. לאחר מכן, החוקרים הפילו 68 עכבישים לזירות ותיעדו את תנועותיהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עכבישים בטנק דהרו ברובם לאזורים מכוסים. בבריכה, עכבישים שנשרו בין החוף והשטחים המכוסים בחרו בשתי האפשרויות בתדירות שווה, תוך כדי מעבר מעגל עד שמצאו אדמה. בשתי הזירות, עכבישים שבחרו באזורים מכוסים היו מסתובבים לעתים קרובות פנימה ומחוץ לצלו של הסרט, ומחפשים את קו החוף המובטח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסויים קודמים בבריכה ללא הסרט, עכבישי כלונסאות מוארכים נרכסו ללא טעות לכיוון היבשה, אומר גאל. הצוות אומר כי יחד עם הממצאים החדשים, ככל הנראה תופס אור מקוטב ומשתמש בו כנקודת ציון &quot;לא-אדמה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;קשה להפריז עד כמה התוצאות האלה משוגעות&quot;, אומר גאל. &quot;הפילתי כנראה אלף עכבישים על פני המים, וכמעט מעולם לא ראיתי אותם עושים בחירה לא נכונה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדיין יש הרבה מה ללמוד על כישורי הניווט של עכבישים דומים אחרים, אומר איילין העב, ארכנולוג מאוניברסיטת נברסקה - לינקולן, שלא היה מעורב במחקר. &quot;עכביש שוטף אורב עם עדות לשימוש ברמזים חזותיים פותח המון שאלות חדשות על קבוצות אחרות&quot;, היא אומרת. &quot;אנו נוטים לא לחשוב על חזון כחשוב מאוד לעכבישים לבניית אתרים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גאל שמחה שיום בילוי באובד עכבישים מהקיאק שלו הוביל לגילוי זה. &quot;זה פשוט מדגיש כיצד צפייה ושאלת שאלות בסיסיות באמת יכולות להוביל לדברים מגניבים באמת.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_mr_spider-navigation_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="211925" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121323_mr_spider-navigation_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מהירות בליטות תחת קרחון Thwaites יכולות לעזור להאט את זרימתו לים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/speed-bumps-thwaites-glacier<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Tue, 19 Dec 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3134419 </guid><description><![CDATA[A seismic survey of Thwaites’ icy underbelly shows the Antarctica glacier may be snagging on tall rises in land. That could help slow global sea level rise.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>SAN FRANCISCO-</strong> מרבית החדשות הנוגעות לקרחון התניטס, לוח קרח בגודל פלורידה שנמס וכיום תורם כ -4 אחוזים מעליית מפלס הים העולמי, הן גרועות. אבל ייתכן שעלו קצת חדשות טובות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סקר סייסמי של המיטה מתחת לחתך במעלה הזרם של תניטס חשף <a href="https://agu.confex.com/agu/fm23/meetingapp.cgi/Paper/1336054" target="_blank" rel="noopener">קומות אדמה מחוספסות מתחת לקרחון האנטארקטי</a> , אשר דומים לגובהם לקו הרקיע של מנהטן, כך דיווחה הקרחון קואן הופסטדה ב -12 בדצמבר במסיבת עיתונאים במהלך האיחוד האמריקני האיחוד האמריקני האיחוד האמריקני מפגש סתיו. עליות מחוספסות אלה עשויות לחטוף את הבטן של הקרחון, מאטה את זרימתו לעבר האוקיאנוס ומקלה את מפלס הים העולמי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קרחונים זורמים מעט כמו נהרות, אך איטי בהרבה. במקום בו שואבים את התניטס לאוקיאנוס, הוא מתחבר למדף קרח צף שמפלט ומרסן חלקית את הקרחון. מדף הקרח ההוא הוצמד פעם על <a href="https://www.sciencenews.org/article/antarctica-thwaites-glacier-ice-shelf-collapse-climate-5-years">הר מתחת למים</a> , שעזר לייצב אותו ( <em>SN: 12/13/21</em> ). אבל עכשיו המדף כל כך מתדרדר עד שהוא בעצם לא מעוצב, אמרה ארין פטיט, קרחון באוניברסיטת אורגון סטייט בקורווליס, באירוע החדשות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולם למרבה המזל, הקרחון &quot;לא מתכוון לזרום פתאום מהאדמה&quot;, בזכות מה שהתגלה במעלה הזרם, אמר פטיט, שלא היה מעורב בגילוי. </p><figure class="wp-block-image"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_no_thwaites_inline1.jpg?resize=680%2C453&#038;ssl=1" alt="תמונה המציגה רכב דמוי טרקטור מושכת שרשרת חיננית של סיסמומטרים על פני הקרח." class="wp-image-3134421" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_no_thwaites_inline1.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_no_thwaites_inline1.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_no_thwaites_inline1.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_no_thwaites_inline1.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134421">כדי לדמיין את הבטן של תוויטס, החוקרים השתמשו ברכב דמוי טרקטור (רקע, מרכז) כדי לגרור משאית ויברטור סייסמית על מזחלת, כמו גם שרשרת סיסמומומטרים באורך 1.5 קילומטרים (חזית), על פני הקרחון. רכבת קאבוזה (משמאל) המשמשת לבישול, אכילה ותיקונים ליוו את משאית הוויברטור מעבר לקרח.</span> <span class="credit wp-credit-3134421">קון הופסטדה</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יותר מ -70 קילומטרים פנימה ממדף הקרח של תוויטס, הופסטדה ועמיתיו ערכו סקר סיסמי כדי לחקור את בטן הקרחון. הצוות צירף שרשרת חיננית של 1.5 קילומטרים של סיסמומטרים לרכב המצויד בצלחת רוטטת. ואז הם הסיעו קטע באורך 200 קילומטר של הקרחון, תוך שימוש בצלחת כדי לייצר גלים סייסמיים והסייסומטרים כדי לרשום את השתקפות הגלים משכבות קרח ואדמה שמתחת. &quot;זה כמעט כמו מכ&quot;ם,&quot; אמר הופסטדה, ממרכז המכון הלמהולץ של אלפרד וונר למחקר קוטבי וימי בברמראבן, גרמניה. </p><figure class="wp-block-image"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_no_thwaites_inline2.jpg?resize=680%2C453&#038;ssl=1" alt="שני רכבים דמויי טרקטור נוהגים על שדה קרח." class="wp-image-3134422" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_no_thwaites_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_no_thwaites_inline2.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_no_thwaites_inline2.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_no_thwaites_inline2.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3134422">בריון אגרוף (מרכז משמאל), רכב מעקב המסוגל לתמרן על הקרח, גרור ציוד סייסמי (אדום) על פני קרחון התניטס. בריון אגרוף שני (מימין) גורר את רכבת הלינה עם אוהלי השינה של הצוות.</span> <span class="credit wp-credit-3134422">אולה זייז</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגלים הסיסמיים חשפו עלייה תחת תוויאטים שאורכם 10 עד 20 קילומטרים ושיניים עם גושי משקעים. בלוקים אלה עמדו בגובה 100 מטר מעל העליות ונמתחו עד כמה קילומטרים אופקית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנתונים הראו כי נראה כי פניהם במעלה הזרם של בלוקים אלה נמצאים בלחץ גדול יותר מאשר הצדדים שלהם במורד הזרם, וכי יתכנו שכבות של קרח מעוות בתוך הקרחון שמעל העליות. הופסטדה משערת שהעלייה והבלוקים מאטים את הזרימה של תוויטס כשהקרח שלו לוחץ נגדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השימוש במחשבים כדי לדמות את זרימת קרחון התניטס מראה כי &quot;זה נתקע בתכונות גבוהות&quot;, אמר הגלקיולוג בן סמית מאוניברסיטת וושינגטון בסיאטל, שלא היה מעורב בעבודה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העליות קשורות ככל הנראה למערכת שבר, אזור בו כוחות טקטוניים הפרידו את האדמה, אמר הופסטדה. מתחת לתנינים, הקרעים הללו פועלים בניצב בערך לזרימת הקרח של הקרחון, סוג של בליטות מהירות ברחוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצאים יאפשרו סימולציות ניואנסות יותר של התפתחות הקרחון, אמר הופסטדה, שהן מכריעות להבנת שיעורי עליית מפלס הים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_no_thwaites_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1256004" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/12/121823_no_thwaites_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item></channel></rss>