<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום שלישי, 13 ביוני 2023 20:48:24 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> &#39;דבורי פוליאסטר&#39; מבשלות מזון לתינוקות בניחוח בירה בעריסות פלסטיק</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/polyester-bees-brew-beer-scented-baby-food<dc:creator><![CDATA[Susan Milius]]></dc:creator><pubDate> Wed, 14 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125271 </guid><description><![CDATA[<em> מזון התינוקות של דבורי Ptiloglossa מקבל את ניחוח האלכוהול שלו מתסיסה על ידי חיידקים שנבחרו באופן מסתורי. ]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>נקבות דבורי <em>Ptiloglossa</em> הן אמהות חד הוריות עם הרבה מה לעשות ומעט זמן. למרבה המזל, הם יכולים להשתמש בלשון נוצה כדי לייצר פלסטיק לטיפול בתינוקות ואז לבשל קבוצות של מזון לתינוקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו קוראים להן בצחוק דבורי פוליאסטר&quot;, אומר אקולוג ההאבקה סטיבן בוכמן מאוניברסיטת אריזונה בטוסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבחינה כימית, הפלסטיק מתוצרת הדבורים הוא בן דוד של פוליאסטרים מתוצרת אדם. בלוטה גדולה על בטנה של נקבה מפרישה מולקולות דמויות טינקרטוי של תרכובות לקטונים חוזרות, שלכל אחת מהן מעט המבנה ה&quot;אסטר&quot; שלה שנותן לפוליאסטר את שמו. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full" data-component="lightbox"><img decoding="async" width="680" height="877" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1.jpg" alt="איור של צמח גבוה ושני צמחים קטנים יותר הצומחים מתוך האדמה עם רקע כחול. נראית מנהרה תת-קרקעית באדמה ועטלף עף ליד הצמח הגבוה." class="wp-image-3125277" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1-297x383.jpg 297w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1-349x450.jpg 349w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1-144x186.jpg 144w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1-450x580.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1-602x776.jpg 602w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-1-445x575.jpg 445w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125277">כדי לשמור על הצעירים שלה בחיים הרבה אחרי שהיא מתה, נקבת דבורה בודדה ( <em>Ptiloglossa</em> <em>arizonensis)</em> יוצרת מנהרות משתלה תת-קרקעיות (המצויירת מימין) המובילות לחדרים אטומים. בתוך כל אחת היא מתחילה מנה של אבקה מתסיסה מפרחי צל הלילה <em>של סולנום</em> (באמצע), צוף <em>מימי מאגבה</em> (קיצוני משמאל) וחיידקים. החיידקים מוסיפים תזונה וניחוח אלכוהולי.</span> <span class="credit wp-credit-3125277">ביל סינגלטון</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החומר עושה את המגע הסופי לחדרי ילדים קטנים בצורת כד שאם דבורים חופרות מתחת לאדמה. הם משתמשים בלשונות המכחול שלהם כדי ללקק את הפרשת הבלוטה ולהטיף אותה על קירות חדר הילדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שכבת הפלסטיק שקופה, קשיחה ו&quot;יכולה להיות קצת פריכה&quot;, אומר בוכמן. זה &quot;מחשבה לשמור על אזור תא הדירות נחמד ונעים, לחות גבוהה וגם להרחיק את הרעים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האמהות האלה הן מכינות ליום הדין. במחקרי <em>P. arizonensis</em> Buchmann באריזונה, לנקבות יש רק שבועות ספורים למלא נסיגות פלסטיק בכל המזון שכל צעיר צריך במשך רוב שנה מתחת לאדמה לפני שיגעון הרבייה הקצר שלו באור השמש. כל דור של דבורים גדולות ועפות במהירות גדל וצף פנימה, וניזון ממנו, רק מהמנה המוגבלת של אמא של צוף ואבקה - שמריח כמו בירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מיני דבורים רבים אחרים מערבבים את מזון התינוק שלהם של אבקה וצוף ל&quot;סוג של עקביות Play-Doh&quot;, אומר בוכמן. &quot;תקעקע אותו וזה שקע.&quot; מזון המאוחסן בקן דבורים צלופן, לעומת זאת, שונה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פתח והטה חדר תינוקות של דבורים <em>פטילוגלוסה</em> תינוקות &quot;וכל הדברים האלה ייגמרו שזה כל כך מימי&quot;, אומר בוכמן. זה כנראה בגלל הצוף המימי בצורה יוצאת דופן שדבורי הפוליאסטר הללו אוספות. חלק ניכר ממנו מגיע מקוצי הפריחה בצורת מנורת של צמחי אגבה, נזילים מספיק כדי לבלוע בקלות על ידי עטלפים בדרום מזרח אריזונה ובסונורה, מקסיקו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לראות מה יש במבשלה בניחוח בירה, חוקר המיקרוביום של הדבורים טובין האמר מאוניברסיטת קליפורניה, אירווין, גייס את בוכמן לאסוף כמה דבורים מפלסטיק מיוצרות <em>P. arizonensis</em> וכן קרובי משפחה בקבוצה הגדולה יותר שנקראת דבורי צלופן. איסוף הדבורים, תאי הגזע שלהן, איסוף מזון ופרחי מקור ארך כמה שנים, בעיקר של המתנה. דבורים עפות מעל הקרקע רק כמה שבועות בשנה, ולאחר מכן רק כשעתיים בסביבות עלות השחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;די מזעזע&quot;, הוא הסיכום של בוכמן של מה שמצא. למרות ריח הבירה של האוכל ש- <em>P. arizonensis</em> שם במיכלי הפלסטיק, הוא אומר, &quot;הנה, אין שמרים!&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התסיסים המיקרוביאליים של הדבורים הללו לא התפתחו בשום מקום בממלכת הפטריות העצומה. במקום זאת, <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC10113673/" target="_blank" rel="noopener">התסיסים הם בעיקר חיידקי חומצה לקטית</a> , האמר, בוכמן ועמיתיו דיווחו ב-5 באפריל ב- <em>Frontiers in Microbiology.</em> גלופ מזון התינוקות של הדבורים אינו בירה שמרים אלא, אומר האמר, קרוב יותר ליוגורט או כרוב כבוש. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="561" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-2.jpg" alt="צילום מקרוב של זחל דבורה לבן בחומר צהוב." class="wp-image-3125278" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-2-464x383.jpg 464w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-2-545x450.jpg 545w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_inline-2-225x186.jpg 225w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125278">גם דבורת צלופן ארגנטינאית, <em>Ptiloglossa matutina</em> (קרובת משפחה של זו מאריזונה), מכינה עריסות פלסטיק וממלאת אותן במזון לתינוקות. מבט מקרוב בתוך אחד מחדרי הילדים הללו מראה את זחל הדבורה הלבן השמנמן על רקע המזון התסיסה הצהוב שאמה איחסנה והבטנת הפלסטיק (החתיכה נמשכת הצידה, מימין).</span> <span class="credit wp-credit-3125278">LC Sarvetti <em>et al</em> / <em>Journal of Hymenoptera Research</em> 2013</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בוכמן מטיל ספק בכך שדבורים צעירות לוקחות יחד את התרבות החיידקים של אמהות כשהן עוזבות את הבית. צעירים עוברים חלק גדול מהגדילה המוקדמת שלהם מבלי לעשות קקי ככל שמדעי הדבורים יודעים. ואז הם עושים את צרכיהם &quot;בבת אחת&quot;, אומר בוכמן. זה מנקה את המעיים מהחיידקים, והפסולת שנפלטה מופרדת מהצעיר כשהוא עוטף את עצמו במשי לשלב הבא בחייו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העולם העילי שאליו מצטרפים צעירים בסופו של דבר מציע שפע של חיידקים חלופיים. הוא פורח בפרחים - או &quot;איברי המין של הצמחים&quot;, כפי שמכנה אותם בוכמן בספרו החדש <em>&quot;What a Bee Knows&quot;</em> . איכשהו, מגוון החיידקים שדבורים נתקלות בו נמחק למזון תינוקות, כך עולה מניתוחי מעבדה. רק איך היא עדיין שאלה פתוחה.<strong></strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שהקקי הגדול של ההתבגרות פותר עבור רגישויות אנושיות הוא המחשבה כיצד זחלי דבורים ללא חיתולים יכולים להאכיל חודש אחר חודש מאוכל שהם צפים בו.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="597986" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_sm_brewmaster-bees_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> &#39;בדם&#39; מתאר כיצד מוצר מציל חיים כמעט לא הגיע אליו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/in-the-blood-lifesaving-book-army<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Wed, 14 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125050 </guid><description><![CDATA[There’s plenty of drama in Charles Barber’s new book, which explores why a blood-clotting invention was initially dismissed. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9781538709863" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_cover-254x383.jpg" alt="שער של In the Blood מאת צ&#39;רלס ברבר" class="wp-image-3125054" width="191" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_cover-254x383.jpg 254w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_cover-298x450.jpg 298w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_cover-123x186.jpg 123w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_cover-384x580.jpg 384w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_cover-514x776.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_cover.jpg 680w" sizes="(max-width: 191px) 100vw, 191px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781538709863" target="_blank" rel="noopener">בדם</a><br> <em>צ&#39;ארלס ברבר</em><br> <em>גרנד סנטרל הוצאה לאור, 29 דולר</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גוף האדם הממוצע מכיל כ-5 ליטר דם. תאבד ליטר, ואתה עלול להיכנס להלם. תפסיד עוד שניים, וכנראה שתמות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור רופאים המטפלים בפציעות טראומטיות, שמירת דם של מטופל בגופם היא &quot;אחת הבעיות הבסיסיות ביותר של הישרדות&quot;, כותב <a href="https://charlesbarberwriting.com/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">צ&#39;ארלס ברבר</a> בספרו החדש המהיר, <em>In the Blood</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפתרונות לבעיה הזו לא השתנו כל כך במשך מאות שנים. רופאים יכולים לארוז פצע עם גזה או להפעיל לחץ על כלי הדם כדי להאט את הדימום. בעוד שתחומים אחרים ברפואה קפצו קדימה עם הזמן, מציין ברבר, רפואת החירום עמדה ברובה במקום, אינרציה שהייתה לה השלכות קטלניות. כ-50,000 אנשים בארצות הברית מדממים למוות מדי שנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפשר היה לחשוב, אם כן, שמוצר שיכול להעלים דימום יחגוג ברחובות, ייתפס מיד על ידי רופאים צבאיים וחדרי מיון כאחד. אתה טועה. <em>ב-Blood</em> Chronicles ההמצאה והאימוץ האיטי להפליא של QuikClot וממשיכיה, חומרי קרישה זולים שיכולים לעצור דימומים גדולים תוך דקות. ברבר, שכתב גם על משפט פלילי ובריאות נפשית, מוביל את הקוראים בדרך מהמצאת המוצר ליישום - וזהו מסע בוגדני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברבר מתחיל את הסיפור שלו, שרץ כמו מותחן, במוגדישו, סומליה, בזירת הקרב ב-1993 שהיווה השראה לסרט <em>בלאק הוק דאון</em> . לאחר שהופלו שני מסוקים אמריקאים, טיפלו ג&#39;ון הולקומב, אז רב סרן בצבא ארצות הברית, ורופאים נוספים בעשרות חיילים פצועים, שרבים מהם מתו מאובדן דם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוויה הנוראה הזו חישמלה את הולקומב. נדרשה בדחיפות שליטה טובה יותר בדימומים, והוא היה האיש שהוביל את המטען. בשנת 2002, הולקומב הפך לראש המכון למחקר כירורגי של הצבא, מעבדת מחקר המתמקדת בשיפור הטיפול בנפגעי קרב. הולקומב דגל בפיתוח של מועמדים שונים לקרישה, ביניהם HemCon, תחבושת המכילה כימיקל של קליפת שרימפס, ופקטור שבע, תרופה מוזרקת שמגבירה את יכולת הקרישה של הגוף, לפעמים קטלנית, כך התברר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסיפורו של ברבר, דמותו של הולקומב מורכבת, נעה בין מושיע לנבל. תחת משמרתו, הצבא הזרים מיליוני דולרים למוצרים האהובים עליו. קשה לתפוס מה הניע את הולקומב, אבל ברבר טוען שהוא לא היה מוכן זמן רב לשקול אפשרויות אחרות - כמו QuikClot - נתונים לעזאזל. QuikClot נראה יעיל יותר מהשאר. אבל זה לא בא עם תקציב צבאי גדול או גיבוי של חברת ביוטכנולוגיה. זה נולד במרתף של ממציא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממציא היה פרנק הרסי, מהנדס עדין הליכות מקונטיקט שגילה ב-1983 שהמינרל זאוליט הקרקע יכול לנגב את המים בדם. על ידי ריכוז המולקולות המעורבות בקרישה, האיצה ההמצאה של הרסי את התהליך. בשנת 1999, הוא שיתף פעולה עם &quot;איש המכירות המוזר&quot; בארט גולונג, שעזר בפיתוח וקידום המוצר. ברבר מושך את הקוראים להרפתקה שלהם, אם כי מדי פעם הוא מתפתל רחוק מדי לתוך סיפורי הרקע שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפעולה מתגברת כאשר ברבר חופר בראיות מאחורי סוכני קרישה שונים. הוא מתאר ניסויים ברורים בבעלי חיים, העברת חשבונות מחיילים בשטח ודוחות הקושרים את פקטור 7 לשבץ מוחי, התקף לב ומוות. שאלה מרכזית של הספר, אם כן, היא לא כל כך &quot;איך עוצרים דימום?&quot; כמו &quot;איך משיגים מוצר עוצר שטפי דם לאנשים שזקוקים לו?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרסי וגולונג נלחמו מלכתחילה נגד אינטרסים צבאיים ותרופות מושרשים. החברה שייצרה את פקטור שבע שיווקה באגרסיביות את התרופה, מגלה ברבר, גם לנוכח פגמיה. ברור שהוא מחפש את האנדרדוג. הוא מציג עובדות לקוראים כמו בנאי שמציב לבנים, בונה תיק מוצק נגד מערכת שבה הכסף מתנדנד אם נעשה שימוש במוצר רפואי. גם כשהנתונים מצביעים על כך שלא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-2008 המליץ ​​הולקומב סוף סוף על גרסה משופרת של ההמצאה של הרסי, שנקראת QuikClot Combat Gaze, לשימוש בצבא, &quot;ניצחון כמעט בלתי נתפס&quot;, כותב ברבר. בשנים האחרונות, גזה QuikClot עשתה את דרכה לבתי חולים, וצרכנים יכולים כעת לקנות אותה באמזון תמורת 18.99 דולר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שהארסי נותר עלום במידה רבה, ברבר קורא לתגלית שלו &quot;שינוי פרדיגמה&quot;. הרסי &quot;לקחה את השליטה בדימום במידה רבה מידי הרופאים&quot;, כותבת ברבר, &quot;והכניסה אותה לידי שוטרים, שוטרים, הרפתקנים, חיילים, מטיילים ואמהות ואבות&quot;.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנה</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781538709863" target="_blank" rel="noopener">In the Blood</a> <em>מ-Bookshop.org.</em> Science News <em>היא שותפה ל-Bookshop.org והיא תרוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="414981" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060323_reviews_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> כוכבי לכת בגודל צדק נדירים מאוד סביב הכוכבים הפחות מסיביים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/jupiter-planets-rare-red-dwarf-stars<dc:creator><![CDATA[Ken Croswell]]></dc:creator><pubDate> Tue, 13 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125295 </guid><description><![CDATA[A six-year search of 200 nearby low-mass red dwarf stars found no Jupiter-like planets, boosting the standard theory for how such planets form.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אם אתם מחפשים לבקר בכוכב הלכת ענקי גז במערכת שמש אחרת - או אם אתם פשוט סופרי מדע בדיוני שזקוקים לעולם כזה לסיפור שלכם - מוטב שתתרחקו מכוכבים אדומים קטנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיפוש אחר כוכבי לכת <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/1538-3881/acd349" data-type="URL" data-id="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/1538-3881/acd349" target="_blank" rel="noopener">כמו צדק סביב כוכבי ננס אדומים בעלי מסה נמוכה</a> עלה ריק, כך מדווחים חוקרים ביולי <em>אסטרונומי ג&#39;ורנל</em> . &quot;בסביבות 200 כוכבים, לא זיהינו אף אחד מכוכבי הלכת האלה&quot;, אומרת אמילי פאס, אסטרונומית במרכז הרווארד-סמית&#39;סוניאן לאסטרופיזיקה בקיימברידג&#39;, מסה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא - או היעדרו - מעניק תמיכה לתיאוריה של בניית כוכב לכת ענק הנקראת הצטברות ליבה. בתיאוריה זו, כוכבי לכת ענקיים בגז כמו צדק ושבתאי נוצרים על ידי <a href="https://www.sciencenews.org/article/giant-planet-newly-discovered-gas-dust-formation">חיבור הדרגתי של ליבה מוצקה</a> מתוך פסולת המקיפה כוכב צעיר ( <em>SN: 4/14/22</em> ). הליבה הזו בסופו של דבר תהיה מסיבית מספיק כדי למשוך הרבה גז. אבל כוכבי ננס אדומים בעלי מסה נמוכה לא צריכים לארח הרבה חומר מוצק מלכתחילה, כך שמיעוט ענקי גזים תואם את התיאוריה הזו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשלושה מתוך כל ארבעה כוכבים בגלקסיה הם ננסים אדומים, סוג של כוכבים <a href="https://www.sciencenews.org/article/stars-cool-surface-temperature-failure-lasting-success">הרבה יותר חלשים, קרירים וקטנים מהשמש</a> ( <em>SN: 23/8/21</em> ). הם זוהרים במעומעם מכיוון שהם נולדו עם מסה קטנה, בערך שמונה עד 60 אחוז מזו של השמש. חיפושים קודמים של כוכבי לכת גילו שלמעט גמדים אדומים יש כוכבי לכת ענקיים בגז. אבל החיפוש החדש כיוון לגמדים אדומים עם רק 10 עד 30 אחוז ממסת השמש, שהם הכוכבים הנפוצים ביותר מסוג זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פאס ועמיתיו בילו כשש שנים בחיפוש אחר תזוזת הדופלר שכוכב הלכת הסובב יגרום לאור הכוכבים כשהעולם מושך את השמש שלו אלינו ומתרחק ממנו. כל הכוכבים שנצפו נמצאים בקרבת מקום, במרחק של 50 שנות אור מכדור הארץ. הקרוב ביותר הוא הכוכב של ברנרד שנחקר היטב, במרחק שש שנות אור בלבד משם, שפעם <a href="https://www.sciencenews.org/archive/other-worlds-other-planets">חשבו שיש בו שני כוכבי לכת בגודל צדק</a> ( <em>SN:</em> <em>26/4/69</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל שום ענקי גז לא הופיעו סביב הכוכב הזה או אף אחד מהאחרים. באקסטרפולציה לשאר הגלקסיה, החוקרים מסיקים שלפחות משניים מכל 100 ננסים אדומים בעלי מסה נמוכה יש כוכבי לכת מסיביים כמו צדק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ליצור למעשה צדק [סביב הכוכבים בעלי המסה הנמוכה ביותר] זה מאוד קשה&quot;, אומר אדוארד בראיינט, אסטרונום מאוניברסיטת קולג&#39; בלונדון, שלא היה אחד מהחוקרים שערכו את החיפוש. &quot;היעדר שלהם בזיהוי של אנלוגי צדק אני חושב מאוד תואם את הציפיות מהצטברות הליבה.&quot; מכיוון שדסקיות הגז והאבק סביב גמדים אדומים תינוקות בעלי מסה נמוכה קטנות, יש פחות חומר ליצור ענקי גז בגודל של צדק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לעולמות קטנים וסלעיים יש סיכוי הרבה יותר טוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למעשה, <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/1538-3881/acd175" target="_blank" rel="noopener">לגמדים אדומים רבים יש כוכבי לכת בגודל כדור הארץ</a> , חלקם במרחקים הנכונים מהשמש שלהם לטמפרטורות נעימות. &quot;אנחנו מדברים על עולמות חדשים ומוזרים, לא על כדור הארץ 2.0&quot;, אומר פאס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במערכת השמש שלנו, היא אומרת, ייתכן שכוח המשיכה של צדק מנע מהרבה קרח להגיע לכדור הארץ. כתוצאה מכך, העולם שלנו לא הסתיים לגמרי מתחת למים. במערכת פלנטרית חסרה ענקית גז כל כך מסיבית, כוכב לכת בגודל כדור הארץ יכול להפוך לעולם מים שעשוי עדיין להוליד מין אינטליגנטי ביותר, אבל כזה שיחיה מתחת למים - תחשוב על דולפינים - ולא יעשה אסטרונומיה בכלל .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה לא אומר שאי אפשר לחיות על כוכבי הלכת האלה&quot;, אומר פאס. &quot;אבל כוכבי הלכת האלה פשוט יהיו כל כך שונים מהחוויות שלנו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060723_kc_red-dwarf-planet_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="499596" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060723_kc_red-dwarf-planet_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הסוואה של חיטה עם ריח חיטה יכולה להיות גישה חדשה להדברת מזיקים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/camouflaging-wheat-smell-pest-control<dc:creator><![CDATA[Bethany Brookshire]]></dc:creator><pubDate> Tue, 13 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125095 </guid><description><![CDATA[Wheat fields coated in wheat germ oil confuse the noses of mice, reducing seed loss by more than 60 percent, a new study finds. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עכשיו אתה מריח את זה, עכשיו אתה לא. או אתה? בשימוש נכון, מעט כיוון שגוי יכול לעזור להרחיק עכברים מזרעי חיטה טריים שנשתלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסוואה של זרעי חיטה יכולה <a href="https://www.nature.com/articles/s41893-023-01127-3" target="_blank" rel="noopener">להפחית את אובדן הזרעים</a> ביותר מ-60%, כך מדווחים מדענים ב-22 במאי ב- <em>Nature Sustainability.</em> כל מה שצריך זה לגרום לכל השדה להריח כמו חיטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכרסמים, כולל עכברים, אחראים לנשנש 70 מיליון טונות של דגנים מדי שנה. חלק מהלעיסה הזו מתרחשת באוסטרליה, שם, כשמזג ​​האוויר מתאים, עכברי בית ( <em>Mus musculus</em> ) יכולים להגיע לממדי מגיפה - מרחפים עדרים של יותר מ-1,000 עכברים לדונם, אומר פיטר בנקס, אקולוג התנהגותי מאוניברסיטת סידני. . יש כל כך הרבה עכברים על הכביש, הוא אומר, שאף אחד לא יכול להתחמק מהם. &quot;זה כמו לנהוג על ניילון בועות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר חקלאים שותלים חיטה, עכברים יורדים בשורות, מריחים את הזרעים מתחת לאדמה וחופרים אותם. בדרך כלל, חקלאים המוצפים בעכברים פונים לרעלים כמו אבץ פוספיד, שמשתנה לגז פוספין בקיבה של עכבר. למרבה הצער, קשה להפוך רעל למושך מספיק כדי לגרום לעכברים להתעלם ממזנון החיטה, והחקלאים צריכים להשתמש בו יותר ויותר, אומר סטיב הנרי, אקולוג מכרסמים בארגון המחקר המדעי והתעשייתי של חבר העמים בקנברה, אוסטרליה. שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה אם העכברים לא יכלו לרחרח את הגרגירים בכלל? בנקס ועמיתו פין פארקר, גם אקולוג התנהגותי באוניברסיטת סידני, עבדו על הסוואה של ריח - מכסים ריחות עם, ובכן, יותר ריחות. הטכניקה התחילה עם טורפים פולשים אשר צדים קיני ציפורים מאוימים על ידי הרחתם. &quot;חשבנו, ובכן, אם נשים את הריחות האלה בכל מקום, איך לכל הרוחות הם יכולים לגלות איפה הקנים באמת נמצאים&quot;, אומר בנקס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנקס, פרקר ועמיתיהם השתמשו בעכברים כדי לחקור הסוואה של ריח במעבדה. כשבנקס ראה תמונה של החורים שעכברים חופרים בשדות תבואה, &quot;חשבתי שהם מוצאים את הזרעים האלה לפי הריח. אז אנחנו יכולים להשתמש באותו רעיון במערכת הזו?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני או במהלך הזריעה, המדענים ריססו חלקות ניסוי מכוסות עכברים בשמן נבט חיטה, תוצר לוואי של עיבוד חיטה המשמש בדרך כלל בקוסמטיקה ובמזון לבעלי חיים. השמנים הם החלקים המזינים ביותר, אומר בנקס, והריח של השמנים הוא &quot;מה [העכברים] משתמשים כדי למצוא את הזרעים מתחת לאדמה.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="506" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_bb_odor-camouflage_inline.jpg" alt="צילום עילי של סדרת חורים שנחפרו באדמה בשלוש שורות עם צמחייה בין השורות." class="wp-image-3125097" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_bb_odor-camouflage_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_bb_odor-camouflage_inline-515x383.jpg 515w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_bb_odor-camouflage_inline-605x450.jpg 605w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_bb_odor-camouflage_inline-250x186.jpg 250w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_bb_odor-camouflage_inline-263x197.jpg 263w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125097">החורים הזעירים האלה הם בעיה גדולה. כל חור כאן הוא זרע חיטה גנוב שעכבר ריחרח וחפר מתוך האדמה.</span> <span class="credit wp-credit-3125097">פיטר בנקס</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שבועיים לאחר זריעת הזרעים, בחלקות שנשפכו בשמן לפני הזריעה היו 74 אחוז פחות חורי עכבר - מממוצע של כ-125 חורים לחלקה לפחות מ-30. בחלקות שקיבלו את השמן במהלך הזריעה היו 63 אחוזים. פחות חורים - מסביבות 125 עד פחות מ-40 זרעים גנובים. כשהחלקות קיבלו שמן לפני הזריעה, אומר פרקר, העכברים &quot;הגיעו, הם מחפשים מזון, והם פשוט לא מצאו כלום&quot;. במקרה כזה כשהזרעים נכנסו לאדמה, ייתכן שהעכברים כבר למדו לא להתעסק עם המזימה הזו. כשהשמן נמסר במהלך הזריעה, היה קשה יותר לבעלי החיים למצוא את זרעי החיטה שהם חיפשו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה אחד החלקים האלגנטיים ביותר בו&quot;, אומר הנרי. &quot;מרווה את האזור בריח של חיטה.&quot; האתגר, הוא מציין, יהיה לגרום לחקלאים לאמץ אותו. הבדיקה נעשתה על יבול חיטה של ​​270 דונם, אך חקלאים באוסטרליה שותלים לעתים קרובות 6,000 דונם או יותר. הם יצטרכו דרך למרוח את שמן נבט החיטה בזמן השתילה, כשכבר יש להם הרבה מה לנהל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וההסוואה כנראה לא תספיק לבדה, אומר הנרי. &quot;אני לא רואה בזה החלפת פיתיון, אבל אני רואה את זה עוד כלי במחסן שבאמת יעזור.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_bb_odor-camouflage_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="272814" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_bb_odor-camouflage_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ללוויתני קשת עשוי להיות כוח-על מתריס נגד סרטן: תיקון DNA</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bowhead-whales-cancer-dna-repair<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Mon, 12 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125083 </guid><description><![CDATA[Bowhead whale cells repair damaged DNA exceptionally well, an ability that could prevent cancer and help the marine mammals live for centuries]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>סמוך לקצה הצפוני של אלסקה, בפאתי האוקיינוס ​​הארקטי, לווייתני קשת נתנו למדענים הצצה לאריכות ימים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היונקים הימיים הענקיים יכולים לחיות יותר מ-200 שנה - ודגימות רקמה שנאספו מהחיות חושפות כוח על תיקון זה עשוי להסביר כיצד. התאים של לווייתני קשת הם שוקקים בתיקון <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.05.07.539748v1.full" target="_blank" rel="noopener">DNA פגום</a> , מדווחים מדענים ב-8 במאי ב-bioRxiv.org.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היכולת הזו פירושה שבעלי החיים עלולים לתקן נזקים שעלולים להוביל לתקלות גנטיות הגורמות לסרטן, אומרת אורסוליה וינצ&#39;ה, אקולוגית אבולוציונית במרכז הלאומי הצרפתי למחקר מדעי בפריז, שלא הייתה מעורבת במחקר. מדענים דיווחו בעבר על אסטרטגיות ביולוגיות של חיות אחרות להימנעות מסרטן. אבל העבודה החדשה, אומר וינצ&#39;ה, &quot;מראה שהלווייתנים מתקרבים לעמידות לסרטן מנקודת מבט חדשה מאוד&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לוויתן ראש ראש,<em> </em><em>Balaena mysticetus</em> , יכול להגיע לאורך של כ-18 מטרים והוא בין היונקים הכבדים ביותר על פני כדור הארץ. במשקל של יותר מ-80,000 קילוגרמים, מדובר בערך במשקל של שישה אוטובוסים עמוסים במלואם. כל מסת הגוף הזו מסתכמת למספר עצום של תאים. ובכל פעם שתא מתחלק, יש סיכוי שתיווצר מוטציה מסוכנת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל איכשהו, בעלי חיים בעלי גוף גדול עמידות במיוחד לסרטן - פאזל המכונה הפרדוקס של פטו. זה מצביע על כך שלבעלי החיים חייבות להיות &quot;הגנה חזקה יותר מסרטן&quot;, אומרת ליסה אבגלן, ביולוגית תאים באוניברסיטת יוטה בריאות בסולט לייק סיטי, שלא הייתה חלק מהעבודה החדשה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות שלה גילה שלפילים, שיכולים לחיות כמעט כמו בני אדם ולעתים רחוקות מתים מסרטן, יש <a href="https://www.sciencenews.org/article/elephants-cancer-protection-secret-may-be-genes">עותקים נוספים של גן חוסם גידולים בשם <em>TP53</em></a> ( <em>SN: 10/13/15</em> ). גן זה ואחר עשויים לסייע לפילים <a href="https://www.sciencenews.org/article/resurrected-gene-may-protect-elephants-cancer">להתמודד עם נזקי DNA על ידי פינוי תאים פגועים</a> , דיווחו מדענים אחרים ( <em>SN: 8/14/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו אחת הדרכים להדוף צרות מ-DNA פגום, אומר מארק טוליס, ביולוג אבולוציוני מאוניברסיטת צפון אריזונה בפלגסטף, שלא השתתף במחקר החדש. אסטרטגיה נוספת היא &quot;לספוג את המכה&quot;, הוא אומר, &quot;ולאחר מכן לנסות לתקן אותה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רמזים <a href="https://www.sciencenews.org/article/bowhead-whales-may-unlock-secrets-long-healthy-life">מגנום לוויתן קשת</a> שפורסם לפני כמעט עשור חזו שהיונקים עשויים להשתמש באסטרטגיה חלופית זו ( <em>SN: 1/6/15</em> ). &quot;אבל אתה צריך ניסויים ממשיים כדי לאמת את התחזיות האלה&quot;, אומר טוליס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במעבדה, עורכת שותפה למחקר ורה גורבונובה מאוניברסיטת רוצ&#39;סטר בניו יורק ועמיתיה ערכו מגוון ניסויים על תאים שנקטפו מרקמת לווייתן קשת, כמו גם על תאים מבני אדם, פרות ועכברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תאי הלוויתן היו יעילים ומדויקים בתיקון שבירות כפולות ב-DNA, נזק שמנתק את שני הגדילים של הסליל הכפול של ה-DNA. תיקון לווייתן החזיר DNA שבור למצב כמו חדש לעתים קרובות יותר מאשר תאים מיונקים אחרים, כך מצא הצוות. אצל בעלי חיים אלה, תיקון הגנום נוטה להיות מרושל יותר, כמו ג&#39;ינס עם טלאי גרוע. הצוות גם זיהה שני חלבונים בתאי לוויתן ראש ראש, CIRBP ו-RPA2, שהם חלק מצוות תיקון ה-DNA.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גילוי האופן שבו בעלי חיים דוחים את הסרטן הוא &quot;מרגש להפליא&quot;, אומר אבגלן, &quot;מכיוון שלכל האסטרטגיות הללו יש פוטנציאל להיות מתורגם לטיפולים יעילים לאנשים עם סרטן.&quot; למרות שהיום הזה אולי רחוק, הממצאים החדשים מדגישים את החשיבות של חקר בעלי חיים עם שיעורי סרטן נמוכים, היא אומרת. אבגלן רוצה לבדוק אם התוצאות של הצוות מחזיקות מעמד בתאי לוויתן גבן ודולפינים - או שלבעלי חיים אלה יש הגנות שונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש כל כך הרבה מה ללמוד מבעלי חיים אלה ואחרים עם גוף גדול ותוחלת חיים ארוכה, אומר וינצ&#39;ה. &quot;כנראה יש לנו כבר את הפתרון לרפואת סרטן בטבע&quot;, היא אומרת. &quot;אנחנו רק צריכים למצוא את זה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_mr_bowhead-whales_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="156923" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_mr_bowhead-whales_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ציקלון נצפתה מתערבל מעל הקוטב הצפוני של אורנוס בפעם הראשונה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/cyclone-swirling-uranus-north-pole-first<dc:creator><![CDATA[Allison Gasparini]]></dc:creator><pubDate> Mon, 12 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125115 </guid><description><![CDATA[Voyager 2 hinted at a cyclone at Uranus’ south pole. Now Earth-based observations give the first direct evidence of a storm at the ice giant’s north pole. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>למרות שזה נראה כמו כדור חלק, מוצק, כחול בהיר, יש יותר מתרחש מתחת לעננים של אורנוס ממה שנראה לעין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2023GL102872" target="_blank" rel="noopener">ציקלון קוטבי זוהה בקוטב הצפוני של כוכב הלכת</a> , כך מדווחים חוקרים ב-28 במאי <em>ב-Geophysical Research Letters</em> . הממצא שנצפה באמצעות טלסקופי רדיו הוא העדות הישירה הראשונה לציקלון על אורנוס. טיסה קודמת של חללית רמזה על סערה דומה בקוטב הדרומי של כוכב הלכת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה ממש מרגש לראות את המבנה הקוטבי הזה בא לידי ביטוי&quot;, אומר מייקל רומן, מדען פלנטרי מאוניברסיטת לסטר באנגליה שלא היה מעורב במחקר. התצפיות &quot;מראות מבנה די ייחודי שפשוט מעולם לא הצלחנו ללמוד קודם לכן.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 1986, חללית וויאג&#39;ר 2 של נאס&quot;א חשפה רוחות במרכז הקוטב הדרומי של אורנוס נעות מהר יותר מאלו שבאזורים סמוכים והסתובבו. עדויות אלה הצביעו על משהו דינמי כמו ציקלון המתרחש בקוטב. אבל המכשירים של החללית לא היו רגישים מספיק כדי לאשר את הסופה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנים האחרונות, כשהקוטב הצפוני של אורנוס פנה יותר לכיוון כדור הארץ, מדענים הצליחו לחקור את הצד השני של ענק הקרח, שם הבחינו ברמזים דומים לסופה מתערבלת. באמצעות מצפה הרדיו Very Large Array בניו מקסיקו, המדען הפלנטרי אלכס אקינס ועמיתיו חיפשו את הטמפרטורה מתחת לעננים עבור רמזים אטמוספריים נוספים. &quot;מה שראינו עם ה-VLA היה סוג של החלק האחרון של [הראיה]&quot;, אומר אקינס, ממעבדת ההנעה הסילון בפסדינה, קליפורניה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תצפיות פליטות תרמיות חדשות מ-2021 ו-2022 מראות נקודה בקוטב הצפוני שבו הגז מתחת לעננים חם ויבש יותר מסביבתו, מה שמרמז על נוכחות של אזור בלחץ נמוך בעיצומן של הרוחות המסתחררות. &quot;ניגודים אלה נראים דומים למה שאנו רואים בהוריקנים על פני כדור הארץ&quot;, אומר אקינס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למעט מרקורי, כל כוכבי הלכת במערכת השמש שלנו נצפו כעת כמארחים <a href="https://www.sciencenews.org/article/huge-cyclone-churns-saturns-north-pole">איזושהי מסת אוויר מסתחררת</a> בקטבים שלהם ( <em>SN: 14/10/08</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אקינס מתכנן להמשיך ולצפות בציקלון כדי לראות כיצד הוא משתנה. תצפיות קודמות מ-2015 מצביעות על כך שהוא מתחזק. החוקרים לא ציפו שהמחזור האטמוספרי של אורנוס ישתנה בטווח זמן כה קצר יחסית, אומר אקינס, כך שהמשך התחזקות הסופה יצביע על כך שיש עוד מה ללמוד על אופן פעולת האטמוספירה של כוכב הלכת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2022, מומחים שהתאגדו על ידי האקדמיות הלאומיות למדעים, הנדסה ורפואה <a href="https://www.sciencenews.org/article/planet-decadal-survey-uranus-enceladus-astrobiology">המליצו לנאס&quot;א לשלוח בדיקה לאורנוס</a> ( <em>SN: 20/4/22</em> ). &quot;ככל שנוכל ללמוד יותר על אורנוס כשאנחנו מתחילים לתכנן משימה&quot;, אומר רומן, &quot;נוכל למקד טוב יותר את התכנון שלנו למשימה זו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/053023_ag_uranus-cyclone_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="58429" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/053023_ag_uranus-cyclone_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> בקבוק בושם ישן חושף את הריח של כמה רומאים עתיקים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ancient-roman-perfume-smell-patchouli<dc:creator><![CDATA[Javier Barbuzano]]></dc:creator><pubDate> Sun, 11 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125197 </guid><description><![CDATA[Chemical analyses reveal that an unopened flask of perfume from 2,000 years ago contained patchouli, a common ingredient in modern perfumes.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בקבוק בושם שמור בצורה מפתיעה מספק חלון ריח נדיר לרומא העתיקה - ומכניס פנימה ריח מוכר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתוחים כימיים של תכולת בקבוק בן 2,000 שנה <a href="https://www.mdpi.com/2571-9408/6/6/236" target="_blank" rel="noopener">חושפים שאחד המרכיבים שלו היה פצ&#39;ולי</a> , כך מדווחים חוקרים ב-23 במאי בעיתון <em>Heritage</em> . ניחוח האדמה הוא מרכיב בסיסי בבשמים מודרניים, אך השימוש בו על ידי הרומאים לא היה ידוע עד כה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התמצית, בבקבוק קוורץ מהמאה הראשונה, נמצאה בשנת 2019 בקבורה רומית בעיירה קרמונה שבדרום ספרד, פעם יישוב רומי חשוב. חוקרים חשפו מארז עופרת בצורת ביצה שהכיל כד זכוכית. בתוך הכד הם מצאו את הבקבוק ואת השרידים הנשרפים של אישה שהייתה כבת 40, אומר הכימאי חוסה רפאל רואיז ארבולה מאוניברסיטת קורדובה בספרד. שריפת גופות הייתה צורת קבורה נפוצה באותה תקופה, ורומאים שיכלו להרשות זאת לעצמם ריהטו את קבריהם בפריטים שילוו את הנפטר אל החיים שלאחר המוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בקבוק הקוורץ היה כשלעצמו חפץ מותרות בתקופה הרומית. קוורץ קשה מאוד, מה שמקשה על עיצובו. הגודל הזעיר והפרט המעודן של החפץ כבר הפכו אותו לממצא נדיר באתר קבורה. חריג עוד יותר הוא שהוא נמצא אטום היטב עם חלק העליון של דולומיט מכוסה בחומר כהה דמוי זפת שניתוח כימי גילה כביטומן. בתוך הצנצנת הייתה מסה מוצקה - התוכן המקורי שנשמר של הבקבוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתכוני בושם עתיקים, אף שהם מעורפלים ולא שלמים, חשפו בעבר כי הרומאים ערבבו תמציות ריחניות עם שמנים צמחיים, כמו שמן זית, כחומר משמר. ובמחקרים מוקדמים יותר, חוקרים זיהו רמזים לתמציות פרחוניות בבקבוקים ששימשו לשמירה על מוצרי קוסמטיקה - הידועים כ- <em>unguentaria.</em> אבל זו הפעם הראשונה שמקור הארומה זוהה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתוחי מעבדה גילו שהבקבוק הכיל פצ&#39;ולי ושמן צמחי. הפאצ&#39;ולי מופק מצמח טרופי בדרום מזרח אסיה הנקרא <em>Pogostemon cablin</em> . זה כנראה הגיע לרומא דרך רשתות סחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכפיפת תכולת הבקבוק לכרומטוגרפיה של גז יחד עם ספקטרומטריית מסה זיהתה חומרים מרובים האופייניים לשמן אתרי פצ&#39;ולי - והכי חשוב פצ&#39;ולנול, או אלכוהול פצ&#39;ולי. כדי לשלול שמן נרד, שיש לו מרכיבים רבים במשותף עם שמן פצ&#39;ולי אך בפרופורציות שונות, השוו החוקרים את התוצאות עם דגימות מודרניות של שמן פצ&#39;ולי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חותם הביטומן היה המפתח בשימור החתימה הכימית של הפצ&#39;ולי. לא רק שהאטם שמר על הניחוח בתוך הבקבוק, אלא הוא גם לכד את מולקולות הבושם בתהליך שנקרא ספיחה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מבחינה כימית, ביטומן מתנהג כמו פחמן, שהוא הסופח הטוב ביותר לתרכובות אורגניות&quot;, אומר רואיז ארבולה. התהליך דומה למסנני פחמן המשמשים במסכות גז, הוא אומר. &quot;לאחר ספיגה, [המולקולות] אינן נדיפות יותר ואינן יכולות להימלט.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="510" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060523_jb_roman-perfume_inline.jpg" alt="קיר מאוזוליאום עם שתי גומחות. הגומחה השמאלית מכילה מיכל בצורת ביצה, והגומחה הימנית מכילה כד בצורת דלי." class="wp-image-3125200" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060523_jb_roman-perfume_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060523_jb_roman-perfume_inline-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060523_jb_roman-perfume_inline-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060523_jb_roman-perfume_inline-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060523_jb_roman-perfume_inline-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060523_jb_roman-perfume_inline-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125200">בקבוק הבושם העתיק נמצא בתוך כד בתוך המיכל בצורת ביצה (משמאל). המאוזוליאום שבו הוא נמצא הכיל שמונה גומחות (שתיים מוצגות כאן), שש מהן היו תפוסות על ידי כדים בעלי צורות שונות. ייתכן שכולם החזיקו בשרידים שנשרפו של בני אותה משפחה.</span> <span class="credit wp-credit-3125200">חואן מנואל רומן</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם לשימור יוצא הדופן של אתר הקבורה היה תפקיד. &quot;להיות במקום סגור ובחושך מוחלט זה מה שאפשר [לבושם] להגיע לימינו&quot;, אומר רואיז ארבולה. &quot;אילו הקבר היה מתמוטט ומכניס אור, הוא לא היה שורד כי האור הוא האויב הגרוע ביותר לסוג זה של כימיקלים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התגלית משתלבת במגמה גוברת של חיבור תמונה רב-ממדית של חיים קדומים, כולל הצלילים <a href="https://www.sciencenews.org/article/ancient-smell-odor-artifacts-texts-egypt-archaeology">והריחות</a> שלה ( <em>SN: 5/4/22</em> ). &quot;יש קבוצות מחקר וחברות שמנסות ליצור מחדש בשמים עתיקים&quot;, אומר רואיז ארבולה. &quot;זה ייתן להם רמז חשוב מאוד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הממצא לא אומר שכל האימפריה הרומית הריחה כמו פצ&#39;ולי. &quot;בזמנו, הבשמים היו שמורים לחברה הגבוהה&quot;, אומר רואיז ארבולה. זה שהבושם היה עשוי מתמצית אקזוטית שכנראה יובאה ממקום אחר ומבוקבק בצנצנת יקרה, מראה לבעלים עשיר, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יחד עם זאת, לא ברור אם הבושם הזה נועד לשימוש בחיי היומיום או היה לו משמעות רוחנית או קבורה. נוכחותו של הבקבוק שלא נפתח בתוך כד הלוויה מעידה על מחווה אינטימית, שלא נועדה לתצוגה פומבית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יוקרה היא חסרת תועלת אם אי אפשר להציג אותה בפני החברה&quot;, אומר ההיסטוריון ג&#39;ורדי פרז גונזלס מאוניברסיטת ג&#39;ירונה בספרד, שלא היה מעורב במחקר. &quot;אז ייתכן שהפצ&#39;ולי נקשר לעולם הקבורה ולא לחיי היומיום.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060523_jb_roman-perfume_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="50757" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060523_jb_roman-perfume_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> עשן שריפות אופף את החוף המזרחי של ארה&quot;ב. זו לא תהיה הפעם האחרונה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/wildfire-smoke-us-east-coast-climate<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Fri, 09 Jun 2023 19:15:35 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125322 </guid><description><![CDATA[Climate change will continue to exacerbate fire risk across the world’s boreal forests, making events like the dangerous smoke over the U.S. East Coast more common. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>גם כאשר ענני העשן העבים משריפות יער המשתוללות במזרח קנדה, שכיפו את החוף המזרחי של ארה&quot;ב באובך כתום מסוכן, מתחילים להתפוגג, החוקרים מזהירים שזהו סימן הזמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תחזית השריפות של קנדה תישאר גבוהה מהרגיל לחודש יוני. ובקנה מידה גדול יותר, שינויי האקלים צפויים להפוך את תנאי השריפה לנפוצים יותר ברחבי קנדה, רוסיה ואלסקה היערות הבוריאליים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השריפות הנוכחיות התעוררו מברק במחוז קוויבק הקנדי; כמו רוב קנדה, <a href="https://agriculture.canada.ca/en/agricultural-production/weather/canadian-drought-monitor/current-drought-conditions" target="_blank" rel="noopener">חלקים מקוויבק היו יבשים באופן חריג באביב הזה</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האובך המעושן שלהם שלט בכותרות, והביא אזהרות על רמות זיהום אוויר מסוכנות. אנשים נקראו להישאר בבית ככל האפשר, או ללבוש מסכות, כדי להימנע משאיפת החלקיקים העדינים. העשן, חליטה רעילה של גזים מגרים וחלקיקים זעירים, <a href="https://www.sciencenews.org/article/wildfire-health-risks-air-smoke-west-east-united-states">עלול לגרום לאסטמה, בעיות נשימה וקרדיווסקולריות</a> , ויכול <a href="https://www.sciencenews.org/article/wildfire-smoke-health-risks-air-quality-pollution">להחמיר מצבים קיימים כגון סוכרת</a> ומצבי ריאות כרוניים ( <em>SN: 17/6/22; SN: 18/9/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Wildfire-driven air pollution is all too familiar to residents of the Pacific Northwest and the US West, where most of the continent&#39;s large wildfires occur, but it&#39;s less common in the eastern part of North America. So June&#39;s headline-grabbing haze might be a wake-up call to East Coast policy makers about the hazards of climate change, some researchers hope. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_cg_canadian-fires-smoke_inline.jpg" alt="A photo of a biker wearing a mask while the U.S. Capitol building can barely be seen in the background through a haze." class="wp-image-3125323" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_cg_canadian-fires-smoke_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_cg_canadian-fires-smoke_inline-575x383.jpg 575w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_cg_canadian-fires-smoke_inline-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_cg_canadian-fires-smoke_inline-279x186.jpg 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125323">Smoke from wildfires in Eastern Canada shrouded New York City (shown) and other cities along the US East Coast in a thick haze of fine particles on June 7, leading to a Code Purple day indicating the air was very unhealthy.</span> <span class="credit wp-credit-3125323">ANGELA WEISS/AFP via Getty Images</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> There&#39;s plenty of historical precedent for that, says Nicholas Bond, state climatologist for the state of Washington, who is based in Seattle. “There were some periods when dust [from the Dust Bowl years of the 1930s] made it all the way to Washington, DC, bringing attention to the disaster that was occurring in the Plains states,” he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Whether eastern Canada&#39;s forests in particular <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.1088/1748-9326/aa7e6e/meta" target="_blank" rel="noopener">will become more fire-prone due to climate change isn&#39;t clear</a> from recent simulations of future climate and fire behavior. The current fires are not necessarily a harbinger of things to come so much as a reminder of what&#39;s already here: They&#39;re burning in regions that are already considered at risk of fire.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Climate change is projected to boost fires across other vast swaths of boreal forest in the Northern Hemisphere. It&#39;s already having an impact. “Wildfires in the boreal forests of Alaska burned more acres in the past 20 years” than in the previous 20 years, Bond says. How much of the forest is on fire can vary significantly from year to year; 2020 was below-average, with about 73,000 hectares burned. But the overall trend of burned area in boreal forests is expected to curve steeply upward by the middle of the century: The acreage of burned area in Alaska is projected to increase by 24 to 169 percent from 2020 to 2050.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Fire seasons in boreal forests are also expected to <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0048969722018459" target="_blank" rel="noopener">last longer and produce larger fires</a> each year. Climate change <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-36500-5?utm_campaign=related_content&amp;utm_source=EARTHENV&amp;utm_medium=communities" target="_blank" rel="noopener">may also increase the frequency of lightning strikes</a> that spark fires such as those currently burning in Quebec — although that, too, is still uncertain.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Canada is currently fighting severe fires across the country, from coast to coast, stretching its resources thin. “It is quite rare for us to have fire over such a broad area. It is an exceptional situation,” exacerbated by drought conditions in regions across the country, says Ellen Whitman, a forest fire research scientist at Natural Resources Canada, based in Edmonton. “Lightning ignitions are made more likely by drought, which is associated with climate change,” she says. And “lightning is expected to become more frequent due to changes to upper air patterns related to climate warming.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The threat in Canada is expected to remain high in the coming weeks, the Canadian <a href="https://www.canada.ca/en/natural-resources-canada/news/2023/06/the-government-of-canada-provides-update-on-wildfire-seasonal-outlook-and-outlines-response.html" target="_blank" rel="noopener">government reported on June 5</a> . That&#39;s also true for the United States. “The Pacific Northwest is liable to be dealing with considerable smoke later this summer,” Bond says, based on a <a href="https://www.predictiveservices.nifc.gov/outlooks/monthly_seasonal_outlook.pdf" target="_blank" rel="noopener">fire potential outlook report released June 1</a> by the US National Interagency Fire Center. “For personal, selfish reasons I hope the winds do not bring the smoke our way.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_cg_canadian-fires-smoke_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="161979" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_cg_canadian-fires-smoke_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Rising groundwater threatens to spread toxic pollution on US coastlines</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/groundwater-toxic-pollution-superfund<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Fri, 09 Jun 2023 16:28:49 +0000</pubDate><category><![CDATA[Environment]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125317 </guid><description><![CDATA[Sea level rise is pushing groundwater into shallower layers of earth, threatening to spread hazardous chemicals from contaminated soils.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Hidden flows of water are poised to flush toxic contamination into US coastal communities.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Sea level rise from climate change won&#39;t just force shorelines to retreat — in inland areas, it will guilefully lift groundwater into shallower soils. That rising water could infiltrate <a href="https://essopenarchive.org/doi/full/10.22541/essoar.168500245.55690018/v1" target="_blank" rel="noopener">hundreds of US Superfund sites</a> — severely polluted locations identified by the Environmental Protection Agency for cleanup — researchers warn in a preliminary study posted May 25 to <em>ESS Open Archive</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These sites — and thousands of other polluted areas — could be at risk of <a href="https://www.sciencenews.org/article/permafrost-thawing-pollution-arctic-climate-change">releasing heavy metals, radioactive elements, pesticides and industrial chemicals</a> associated with human health problems ( <em>SN: 4/26/23</em> ). People of color and low-income communities would be disproportionately affected.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Just the sheer number of Superfund sites where there are these dangerous contaminants that could be liberated — it&#39;s astonishing,” says coastal geologist Patrick Barnard of the US Geological Survey in Santa Cruz, Calif., who wasn&#39;t involved in the study. Many of the polluted areas have been managed without regard for groundwater rise, he says. “We need to think about what the future holds for these sites.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The link between climate change, the sea and underground water may not be obvious, but it is intimate. At the beach, seawater can seep into the ground and move inland, permeating layers of earth under coastal communities. Meanwhile, rain and runoff can also trickle down from above. In the ground, this freshwater often sits atop the denser saltwater from the sea. And when <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-climate-change-estimate-triples-number-people-path-rising-sea-levels">the sea level rises due to climate change</a> , it pushes all this groundwater up through the earth ( <em>SN: 10/29/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As the top of the groundwater — the water table — nears the surface, it can damage human infrastructure. It can also spread hazardous substances in the soil, exposing people and ecosystems nearby.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Environmental planner and geologist Kristina Hill found motivation for the new study while investigating groundwater conditions at a former Superfund site in the San Francisco Bay Area. There, groundwater was touching pollutants in the soil. “I started wondering, what is the scale of this problem?” says Hill, of the University of California, Berkeley.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> She and her colleagues identified which of the roughly 1,300 US Superfund sites are in low-lying coastal areas — no more than 10 meters above mean sea level — where groundwater rise could potentially infiltrate.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> They found if the sea surface rose by one meter — a <a href="https://oceanservice.noaa.gov/hazards/sealevelrise/sealevelrise-tech-report.html" target="_blank" rel="noopener">possibility by 2100</a> — then groundwater could potentially rise into contaminated soils at 326 sites. New Jersey and Florida respectively contained the most at-risk Superfund sites — 54 and 51 respectively.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Not every polluted site in the United States is a Superfund site, but that doesn&#39;t make them less hazardous, Hill says. Her team assessed that potential impact with a case study of the Bay Area alone. They flagged 12 Superfund sites and nearly 5,300 state-managed contaminated areas vulnerable to that one-meter sea level rise. There could be thousands more such sites up and down our coastlines, Hill says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The researchers analyzed US Census data to investigate who could face the greatest risk of exposure. People from socially vulnerable communities — those whose circumstances limit their ability to prevent suffering or loss in face of a disaster — bore disproportionate risk, they found.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The findings are not surprising,” says hydrogeologist Holly Michael of the University of Delaware in Newark. This study takes the first step in addressing the hazard, by calling out where it could arise, she says. More local research will be needed to thoroughly assess each site&#39;s risk and determine next steps, be that treating contaminated soils or removing them altogether.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As the ocean encroaches, Hill says, helping people move inland won&#39;t be enough unless we also clean up our mess. “Otherwise, there will be a toxic area that we leave behind, and that will spread.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_no_groundwater-superfund_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="311182" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060923_no_groundwater-superfund_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Surviving a drought may help forests weather future dry spells</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/drought-forests-trees-weather-future<dc:creator><![CDATA[Katherine Kornei]]></dc:creator><pubDate> Fri, 09 Jun 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Environment]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125159 </guid><description><![CDATA[Climate change is making droughts more intense and frequent, but conifer forests have a trick up their sleeve, airplane and satellite data show.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Some forests take one-two punches surprisingly well.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Researchers have shown that certain California forests exposed to two successive droughts weathered the second one much better than forests only hit by the later dry period. Given that <a href="https://www.sciencenews.org/century/climate-change-carbon-dioxide-greenhouse-gas-emissions-global-warming">the frequency and severity of droughts is increasing with climate change</a> ( <em>SN: 3/10/22</em> ), the findings suggest that <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1029/2022AV000810" target="_blank" rel="noopener">forested regions might fare better than predicted</a> in the future, the research team proposes in the May 17 <em>AGU Advances</em> . That&#39;s important because of the many resources that forests provide, including their ability to sequester about a quarter of the carbon dioxide that humans put into the atmosphere every year.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Carl Norlen and Mike Goulden, ecologists at the University of California, Irvine, studied roughly 520,000 hectares of California forest (about 4 percent of the state&#39;s forested areas). The researchers focused on conifers, trees such as pines and firs that have needles rather than flat leaves. Using archival data gleaned from airplane observations, Norlen and Goulden estimated the extent of conifer die-off during two droughts that struck from 1999–2002 and 2012–2015. “Both of them when they happened were considered some of the most severe droughts ever in California,” Norlen says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> When the researchers looked at forests that just experienced the 2012–2015 drought, they found that over 50 percent of forested areas showed evidence of die-off. But when Norlen and Goulden analyzed forests that had weathered both droughts, they were surprised to find that only 13 percent of those forested areas showed evidence of die-off after the second drought. The researchers also analyzed satellite data that revealed the severity of tree die-off, and they again found that forests hurt by one drought were better prepared to weather another.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The underlying cause of those differences probably has to do with the tree mortality that occurred during the first drought, Norlen and Goulden propose. Roughly 31 percent of the forested areas that experienced both droughts showed signs of die-off during the 1999–2002 drought. “We think that it has to do with experiencing die-off the first time,” Norlen says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That makes sense, says William Anderegg, an ecologist at the University of Utah in Salt Lake City who was not involved in the research. “You might have culled out the weak trees,” he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Norlen and Goulden speculate that the first drought eliminated trees <a href="https://www.sciencenews.org/article/bark-beetles-fungi-chemical-signals-infest">weakened by pests like bark beetles</a> ( <em>SN: 2/21/23</em> ), or perhaps that the dry conditions prompted trees to protect themselves by growing deeper roots. Those changes would have helped protect the remaining trees from future droughts, Goulden says. “You effectively have a stronger population.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Getting at the root of why exactly some forests are better prepared to weather successive droughts will require more investigation, the researchers say. One way forward is to monitor individual trees to better understand their physiology, which other teams have done by <a href="https://www.sciencenews.org/article/ultrasound-trees-drought-survival-secrets">outfitting trees with sensors</a> ( <em>SN: 4/25/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> However, the new findings already provide some hope for the forests of the future. Modeling work has suggested that <a href="https://journals.ametsoc.org/view/journals/clim/26/11/jcli-d-12-00430.1.xml" target="_blank" rel="noopener">upwards of 50 percent of present-day conifer tree coverage could be lost</a> in the Northern Hemisphere by the end of the century. But this new work shows that that prediction might well turn out to be an overestimate. “There&#39;s an element of it that&#39;s actually hopeful,” Goulden says.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060523_kk_trees-drought_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1322021" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060523_kk_trees-drought_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> JWST captured Enceladus&#39; plume spraying water nearly 10,000 kilometers into space</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/jwst-enceladus-plume-water-space<dc:creator><![CDATA[Lisa Grossman]]></dc:creator><pubDate> Fri, 09 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125090 </guid><description><![CDATA[NASA’s James Webb Space Telescope reveals the rate at which Saturn’s moon Enceladus spews water and where that water ends up.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Enceladus&#39; famous plume dwarfs the moon itself.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Geysers on Saturn&#39;s icy moon <a href="https://psg.gsfc.nasa.gov/apps/Enceladus_JWST.pdf" target="_blank" rel="noopener">spew water vapor nearly 10,000 kilometers into space</a> , a distance about 19 times the diameter of Enceladus, researchers report in a paper accepted in <em>Nature Astronomy</em> . If the geysers were on Earth, the plume would touch the edge of our planet&#39;s atmosphere.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> NASA&#39;s now-defunct Cassini spacecraft discovered almost two decades ago that <a href="https://www.sciencenews.org/article/whole-enceladus">Enceladus ejects salty water</a> from a subsurface reservoir ( <em>SN: 5/2/06</em> ). But the spacecraft&#39;s orbit around Saturn meant it was too close to the moon to see the plume&#39;s true extent.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In November, the James Webb Space Telescope turned its powerful infrared camera on Enceladus for the first time, gazing at the moon for about four minutes. JWST&#39;s vantage point from across our solar system let it see the plume extending at least 9,600 kilometers from the south pole.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Seeing it so big, water being everywhere, it was kind of a surprise,” says planetary scientist Geronimo Villanueva of NASA&#39;s Goddard Space Flight Center in Greenbelt, Md.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> JWST&#39;s observations also shed light on how much water the plume pumps out and where those molecules end up. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_desktop-556x450.jpg 556w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_desktop-474x383.jpg 474w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_desktop-230x186.jpg 230w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_desktop.jpg 680w" width="556" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile-556x450.jpg 556w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile-474x383.jpg 474w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile-230x186.jpg 230w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile.jpg 680w" width="556" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile-556x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="An image from the James Webb Space Telescope shows blue pixels emerging from a red square in the middle of the frame, labeled Plume (JWST). A second overlayed image in the top left corner of Enceladus with a line leading to the red square." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile-556x450.jpg 556w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile-474x383.jpg 474w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile-230x186.jpg 230w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3125093" data-permalink="https://www.sciencenews.org/060123_lg_enceladus-plume_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,550" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;This near-infrared image from the James Webb Space Telescope shows water vapor spewing from Saturn’s tiny moon Enceladus (Cassini image, inset). JWST data also reveal that the molecules spray at a steady rate and end up all over the Saturnian system.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile-474x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_inline_mobile-556x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3125093">This near-infrared image from the James Webb Space Telescope shows water vapor spewing from Saturn&#39;s tiny moon Enceladus (Cassini image, inset). JWST data also reveal that the molecules spray at a steady rate and end up all over the Saturnian system.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3125093">NASA, ESA, CSA, STScI, G. Villanueva/NASA Goddard Space Flight Center, A. Pagan/STScI</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3125092">This near-infrared image from the James Webb Space Telescope shows water vapor spewing from Saturn&#39;s tiny moon Enceladus (Cassini image, inset). JWST data also reveal that the molecules spray at a steady rate and end up all over the Saturnian system.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3125092">NASA, ESA, CSA, STScI, G. Villanueva/NASA Goddard Space Flight Center, A. Pagan/STScI</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Enceladus has been spewing the same amount of water since Cassini arrived at Saturn&#39;s system 19 years ago: about 10 million billion trillion molecules per second (that&#39;s a 10 followed by 28 zeros).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Roughly 30 percent of the molecules feed into a donut-shaped ring — called a torus — that encircles the entire Saturnian system. The remaining water either helps create one of Saturn&#39;s iconic icy rings, or gets blown across the system, where the water may affect the atmospheric chemistry of Saturn and <a href="https://www.sciencenews.org/article/20-new-moons-saturn-now-most-any-solar-system-planet">its other moons</a> ( <em>SN: 10/8/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The plume&#39;s consistency gives Villanueva hope that whenever scientists send another mission to Enceladus, the geysers will still be active. In the meantime, JWST will keep checking up on the moon. “The beauty with James Webb is we can point to it very often and see if that thing remains active all the time,” he says.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="146343" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060123_lg_Enceladus-plume_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>