<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שני, 03 ביולי 2023 12:25:24 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> אבק מאגם המלח הגדול המתכווץ עשוי להאיץ את הפשרת השלגים של יוטה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/dust-snow-melt-great-salt-lake-utah-shrinking<dc:creator><![CDATA[Brianna Randall]]></dc:creator><pubDate> Mon, 03 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Environment]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129198 </guid><description><![CDATA[About a quarter of the record-breaking, snow-melting dust on the Wasatch Mountains in 2022 may have come from exposed lakebed at Great Salt Lake. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>&quot;השלג הגדול ביותר על פני כדור הארץ&quot; בסימן המסחרי של יוטה עשוי להיות מלוכלך יותר - ונמס מהר יותר - בין השאר בגלל אבק שנושב מקרקעית האגם שנחשפו לאחרונה מאגם המלח הגדול המתכווץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלג בהרי הוואסטץ&#39; שמעל סולט לייק סיטי <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.1088/1748-9326/acd409" target="_blank" rel="noopener">הופקד עליו יותר אבק ב-2022</a> מאשר בכל שנה מאז החלו התצפיות ב-2009, כך מדווחים חוקרים במכתבי יוני <em>Environmental Research Letters</em> . הצטברות האבק גרמה שלג להיעלם 17 ימים מוקדם יותר מאשר אילו השלג היה נקי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפשרת שלגים מוקדמת ומהירה יותר עשויה לשנות את אספקת המים עבור 1.2 מיליון האנשים שחיים באזור, כמו גם את המערכות האקולוגיות במורד הזרם, אומר מקנזי סקילס, הידרולוגית שלג באוניברסיטת יוטה בסולט לייק סיטי. זה משפיע גם על אזורי הסקי של האזור, שתורמים יותר מ-1.5 מיליארד דולר בשנה לכלכלה המקומית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחלקים צחיחים של מערב ארצות הברית, השלג משמש כמאגר טבעי. יותר ממחצית המים העירוניים בסולט לייק סיטי מגיעים מארבעה נחלים המנקזים שלג מהרי הוואסטץ&#39;. אבל כלי החיזוי הנוכחיים לא לוקחים בחשבון את ההשפעה של אבק, אומר סקילס, הסופג את אור השמש, ומאיץ את הפשרת השלגים. זה אומר שאנשים לא יכולים לחזות במדויק מתי תתרחש נגר שלג כדי שיוכלו להשתמש במים ביעילות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כגולשת סקי נלהבת, סקילס הבחינה שהמדרונות ליד סולט לייק סיטי נראו מלוכלכים במיוחד בשנת 2022. אז היא ועמיתיה חקרו אם העלייה באבק קשורה <a href="https://www.sciencenews.org/article/great-salt-lake-shrinking-utah-drought">לשנים רצופות של מים נמוכים בשיא באגם המלח הגדול</a> ( <em>SN: 4/17 /23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות אסף דגימות שלג מחלקה סמוכה לאתר הסקי אלטה ומצא שסופות הפקידו כמויות נכבדות של אבק 16 פעמים במהלך עונת הפשרת השלגים של 2022. לאחר חישוב מאיפה הגיע האבק במהלך כל סערה בהתבסס על כיוון הרוח ותנאי האטמוספירה, הצוות מצא שאגם המלח הגדול תרם כמעט רבע מסך האבק לאתר המחקר. הוא גם שיחרר הכי הרבה אבק ביחס לשטח הפנים החשוף של האגם. זה היה מפתיע, אומר סקילס, מכיוון שקרקעית האגם היבשה של אגם המלח הגדול היא זעירה בהשוואה למשטחים החשופים של מקורות אבק שכנים, כמו המדבר המערבי הגדול בהרבה, נוף יבש ממערב לאגם המלח הגדול. המדבר המערבי תרם כמחצית מהאבק, בעוד ערוצי אגמים ומדבריות מיובשים אחרים, חלקם רחוקים עד איידהו ונבאדה, סיפקו את השאר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="510" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_inline.jpg" alt="תמונה של מדרון מושלג מכוסה באבק ליד אלטה, יוטה" class="wp-image-3129202" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_inline-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_inline-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_inline-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_inline-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_inline-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129202">כמות שיא של שלג מצופה אבק בחלקת המחקר Atwater ליד אלטה, יוטה, באביב 2022. האבק האיץ את הפשרת השלגים ב-17 ימים.</span> <span class="credit wp-credit-3129202">אוטו לאנג</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;העתיד של יוטה הולך להיות יבש יותר&quot;, אומר פטריק בלמונט, הידרולוג באוניברסיטת יוטה סטייט בלוגאן, שלא היה חלק מהמחקר. הפשרת שלגים מוקדמת יותר גורמת לנוף להתייבש מהר יותר, ויוצרת &quot;לולאת משוב שקשה לצאת ממנה&quot;, הוא מסביר. כאשר אגם המלח הגדול מתכווץ ומציב יותר אבק על ההרים, יש פחות מים זמינים למילוי האגם במהלך הקיץ, מה שבתורו חושף מקור אבק גדול יותר כאשר קו החוף נסוג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אגם קטן יותר פירושו גם פחות שלג חורפי, אומר בלמונט, שכן אידוי מאגם המלח הגדול תורם עד 10 אחוזים מאריזת השלג בטווח Wasatch. &quot;אלא אם כן נבצע שינויים גדולים במדיניות, עלינו לצפות לראות אגם מלח נמוך בהרבה, וייתכן מאוד שנאבד את האגם לגמרי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סקילס ועמיתיה מתכננים להמשיך לעקוב אחר ערימת השלג ולהשתמש בחישה מרחוק כדי לראות אם אבק פוגע בשלג על פני כל ההרים המתנקזים לאגם המלח הגדול. &quot;אנחנו צריכים עוד שנים של נתונים כדי להבין אם זה הנורמה החדשה&quot;, היא אומרת.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1621610" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062323_br_Utah_dust_snow_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> כיצד אימפריה הנוודים הראשונה של אסיה שברה את כללי ההתפשטות האימפריאלית</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/asia-xiongnu-nomadic-empire-expansion<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Sun, 02 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129080 </guid><description><![CDATA[New studies reveal clues to how mobile rulers assembled a multiethnic empire of herders known as the Xiongnu more than 2,000 years ago. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בעידן שהוליד את האימפריות הרומיות והמצריות הקדומות, אימפריית השיונגנו של מונגוליה שברה את כללי ההתפשטות האימפריאלית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרבה לפני שהאימפריה המונגולית קמה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/skeleton-western-man-found-ancient-mongolian-tomb">האימפריה הנוודים הראשונה של אסיה, אנשי שיונגנו רוכבים על סוסים</a> , כבשה קבוצות אתניות ברחבי המרחבים הצפון-מזרחיים והמרכזיים של היבשת ( <em>SN: 1/29/10</em> ). מערכת פוליטית משותפת בראשות שליטים אימפריאליים שיונגנו נוצרה בערך בשנת 209 לפני הספירה ונמשכה כ-300 שנה. שלא כמו ברומא או במצרים, קבוצות ניידות של רועי בעלי חיים שיונגנו השיגו את ההישג הזה מבלי לבנות ערים, ליצור בירוקרטיות מרכזיות, להמציא מערכת כתיבה או לגייס המוני חקלאים לייצר מזון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, שרידי תרבות שיונגנו מורכבים ברובם מיותר מ-7,000 קברים, חלקם נבזזו בכבדות ורבים שטרם נחפרו, במונגוליה ובחלקים סמוכים של סין ורוסיה. בעשור האחרון, גנטיקאים וארכיאולוגים הגבירו את המאמצים לחקור אתרים אלה ורישומים עתיקים כדי לפענח את הארגון הפוליטי וההישגים הטכנולוגיים של אימפריית שיונגנו. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="391" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline3.jpg" alt="מפה של אסיה עם כתם אדום גדול המייצג את אימפריית שיונגנו המשתרעת על פני מרכז מונגוליה, חלקים מדרום רוסיה ועד למערב אסיה." class="wp-image-3129092" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline3.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline3-666x383.jpg 666w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline3-323x186.jpg 323w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129092">אימפריית שיונגנו (החומה) החלה מאזור לב מה שנמצא כיום במרכז מונגוליה, התפשטה על פני חלק גדול מצפון אסיה, והשתלטה לפני כ-2,200 שנה.</span> <span class="credit wp-credit-3129092">naturalearthdata.com/Wikimedia ( <a href="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener">CC0 1.0</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה כרוניקות סיניות עתיקות כוללות תיאורים של המערכת הפוליטית שיונגנו. דיווחים אלה מציגים את ה-Xiongnu כפושטים טורפים שהשתייכו לקונפדרציה &quot;פשוטה&quot; של קבוצות רועים המנוהלות על ידי כמה זכרי אלפא נודדים. למרות זאת, לוחמה עם לוחמי שיונגנו רכובים מצוידים בקשתות, חיצים וכלי נשק ממתכת נתנה השראה למנהיגים סיניים אימפריאליים לבנות את החומה הגדולה שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה חוקרים טענו שאנשי שיונגנו יצרו &quot;אימפריית צללים&quot; פחותה לצד סין האימפריאלית. אבל השקפה זו מפנה מקום לתמונה של אימפריית שיונגנו כסוג שונה, לא פחות, של מדינה עתיקה, אומר הארכיאולוג מאוניברסיטת ייל וויליאם הוניצ&#39;רץ&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהשקפה זו, אליטות שיונגנו הנוודות פיתחו מערכת גמישה של כוח פוליטי שחיברה בין קבוצות ניידות עם מוצא גנטי ותרבותי שונים הפרוסים על פני שטחי עשב ויערות נרחבים. &quot;שושלות עילית היו לא רק חלק חשוב ממדינת שיונגנו רב-אתנית, אלא שחברי השושלות הללו נשלחו לאזורי פריפריה כחלק מהשילוב של המדינה&quot;, אומר Honeychurch. מחקר חדש אחד, למשל, מצביע על כך שנשות שיונגנו משושלות עילית במרכז מונגוליה שימשו כשליחות &quot;נסיכות&quot; לגבול האימפריה, כשהן קיבלו כוח פוליטי בשטחים מרוחקים המאוכלסים בקבוצות אתניות שונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו בטח הייתה אימפריה שאורגנה סביב הזזת אוכלוסיות&quot;, אומר הארכיאולוג בריאן מילר מאוניברסיטת מישיגן באן ארבור. &quot;אליטות שיונגנו היו פוליטיקאים נבונים שהאצילו כוח כדי לשמור על האימפריה ביחד&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בפיתוח אחר אחרון, חפירות במרכז מונגוליה מצביעות על אנשי שיונגנו כחדשנים מוקדמים של עיבוד ברזל שההתקדמות שלהם התפשטה לשכניהם האזוריים. תגליות אלו ואחרות מדגישות את המורכבות הלא מוערכת ואת המסתורין המתמשך של איך החברה שיונגנו עבדה, אומרים חוקרים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> השיונגנו שלחו &#39;נסיכות&#39; בגבול</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תובנות ראשוניות לגבי <a href="https://doi.org/10.1016/j.cell.2020.10.015" target="_blank" rel="noopener">המקורות הגנטיים המגוונים של בני שיונגנו</a> פורסמו לראשונה בשנת 2020. DNA שהופק משאריות של 60 פרטים שנחפרו ב-27 אתרי שיונגנו הצביעו על כך ששתי אוכלוסיות שונות מבחינה גנטית של רועים מונגולים התאחדו והפכו לאנשי שיונגנו לפני כ-2,200 שנה. אוכלוסייה אחת צאצאית מכמה תרבויות מונגוליות מערביות והשנייה מכמה תרבויות מזרח מונגוליות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תרומות גנטיות נוספות לתערובת שיונגנו הגיעו אז מרחוק יותר, ככל הנראה תרבות ליד אוקראינה של ימינו כמו גם סין האימפריאלית, דיווחו הארכיאוגנטיקאי צ&#39;ונגוון ג&#39;ונג מהאוניברסיטה הלאומית של סיאול בדרום קוריאה ועמיתיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתבסס על הממצאים הללו, הצוות של ג&#39;ונג בחן אז DNA של 17 פרטים מקברי עילית ומעמד נמוך בשני בתי קברות מונגוליים בגבול המערבי של אימפריית שיונגנו. ליבת שיונגנו של מרכז מונגוליה שוכנת כ-1,200 קילומטרים מזרחה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ששת הקברים הגדולים והעשירים ביותר הכילו <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adf3904" target="_blank" rel="noopener">נשים שמוצאן הגנטי נקשר למרכז מונגוליה</a> , כך דיווחו המדענים באפריל ב- <em>Science Advances</em> . נשים אלו נחו בארונות עץ שהוצבו בקברים מרובעים. פריטים שנמצאו בקברים אלה כללו סמלי שמש וירח מזהב של כוח קיסרי שיונגנו, חרוזי זכוכית, בגדי משי ומראות סיניות. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="370" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-1-370x450.jpg" alt="תמונה של עיגול מתכת זהב וסהר מתכת זהב על רקע שחור. שניהם נמצאו בקבר שיונגנו." class="wp-image-3129087" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-1-370x450.jpg 370w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-1-315x383.jpg 315w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-1-153x186.jpg 153w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-1-476x580.jpg 476w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-1-637x776.jpg 637w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-1.jpg 680w" sizes="(max-width: 370px) 100vw, 370px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129087">סמלי שמש וירח זהב של כוח שיונגנו הקיסרי נמצאו בין פריטי עילית אחרים בקבר אישה בקצה המערבי של האימפריה הנוודים העתיקה. עדויות DNA מצביעות על כך שהאישה הייתה קשורה למשפחות שלטות בלב המונגולי של האימפריה.</span> <span class="credit wp-credit-3129087">© J. Bayarsaikhan</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אישה אחת נקברה עם ציוד רכיבה על סוסים, סוגר חגורת ברזל מוזהב וכוס לכה סינית. חפצים אלו נמצאו בעבר בקברים של לוחמים רכובים על סוסים. אבל פריטים כאלה מסמנים שאדם שנפטר היה חזק, לאו דווקא לוחם, אומר מילר, מחבר מחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מילר ועמיתיו מציעים שהנשים נשלחו לגבול כדי לשמור על מסורות שיונגנו ולטפח <a href="https://www.sciencenews.org/article/ancient-nomadic-herders-beat-path-silk-road">קשרים עם רשתות הסחר של דרך המשי</a> ( <em>SN: 3/8/17</em> ). סימנים ראשוניים לקשר גנטי בקרב פרטים שנקברו באחד מבתי הקברות מצביעים על כך שכמה &quot;נסיכות&quot; שיונגנו מובחרות גם ביצעו את הכוח על ידי נישואים למשפחות מקומיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קברי הנשים המובחרים היו מוקפים בקברים פשוטים של גברים בוגרים, ושל נערות ונערים החל מתינוקות ועד מתבגרים. לפשוטי העם הללו היה מגוון גנטי גדול יותר מהנקבות הגדולות. אם הגברים היו שומרים או משרתים של אליטות נשיות, הם הגיעו מחלקים מרוחקים של אימפריית שיונגנו או אולי מעבר לכך, אומרים החוקרים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> שליטים גברים היו &#39;נסיכים&#39; של גוף בית</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו האליטות הנשיות הללו, <a href="https://doi.org/10.1016/j.ara.2023.100446" target="_blank" rel="noopener">לשליטים ראשוניים שיונגנו היו שורשים משותפים במרכז מונגוליה בעוד שלעוקביהן היו מקורות גיאוגרפיים מגוונים</a> , כך מדווח צוות אחר <em>במחקר הארכיאולוגי של יוני באסיה</em> . אבל במקום להישלח למקומות הרחוקים של האימפריה, השליטים האלה נשארו קרובים לבית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלושה גברים אצילים נקברו בקברים תת-קרקעיים גדולים באחד מבתי הקברות הגדולים ביותר של שיונגנו, גול מוד 2, בילו רוב חייהם או אולי כל חייהם בעמק חאנוי, שם נקברו, אומר הארכיאולוג ליגאנג ג&#39;ואו מהמכון המחוזי של הנאן למורשת תרבותית וארכיאולוגיה ב- Zhengzhou, סין ועמיתיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים, לפחות ארבעה מתוך שמונה פרטים שנקברו בחלק מקברי הלוויין הקטנים הרבים הממוקמים ליד קברי האצילים בילו רוב חייהם במקומות מרוחקים לפני שהתיישבו בעמק חאנוי או בקרבתו, מדידות של צורות שונות של היסוד סטרונציום ב. השיניים והעצמות של אנשים מצביעות על כך. חתימות סטרונציום הקשורות לתזונה, המשתנות מאזור אחד למשנהו, מסמנות היכן אדם בילה בחלקים מוקדמים ומאוחרים יותר של חייו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זהותם של אלו בקברי לוויין, שנרצחו ככל הנראה כדי ליצור פמליות של חסידים שליוו אצילים שנפטרו, אינה ברורה. הם כוללים ילדים ומבוגרים, אומר ג&#39;ואו. חלקם נקברו עם כלי נשק ממתכת או חפצי יוקרה כמו תכשיטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ממצאים גנטיים וסטרונציום מצביעים על כך ש&quot;הארגון הפוליטי של שיונגנו במרכז ובמערב מונגוליה היה דומה מאוד&quot;, אומר ג&#39;ואו. לאחר מכן, כשהאימפריה התרחבה, השליטים בלב שיונגנו שלחו חברים נבחרים ממשפחותיהם המורחבות, כמו נשים בעלות דרג גבוה, לטריטוריות חדשות על מנת לשחזר את מבנה הכוח האימפריאלי. </p><figure class="wp-block-image alignwide"><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_desktop-531x450.jpg 531w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_desktop-452x383.jpg 452w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_desktop-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_desktop.jpg 680w" width="531" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, (max-width: 1439px) 60vw, 894px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile.jpg 680w" width="532" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-532x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="במבט מלמעלה, קברו של אצילי שיונגנו, משמאל, שוכן ליד קבוצה של קברים קטנים, מימין." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-532x450.jpg 532w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-453x383.jpg 453w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-220x186.jpg 220w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, (max-width: 1439px) 60vw, 894px" data-attachment-id="3129089" data-permalink="https://www.sciencenews.org/061623_bb_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile.jpg" data-orig-size="680,575" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Seen from above, a Xiongnu noble’s tomb, left, lies near a set of small tombs that contained his followers to the afterlife.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-453x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_inline-2_mobile-532x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3129089">במבט מלמעלה, קברו של אציל שיונגנו, משמאל, שוכן ליד מערכת קברים קטנים שהכילו את חסידיו לעולם הבא.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3129089">שיאו רן, המכון המחוזי של הנאן למורשת תרבות וארכיאולוגיה</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3129088">במבט מלמעלה, קברו של אצילי שיונגנו, משמאל, שוכן ליד קבוצה של קברים קטנים שהכילו את חסידיו לעולם הבא.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3129088">שיאו רן, המכון המחוזי של הנאן למורשת תרבות וארכיאולוגיה</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חידושי ברזל חיזקו את אימפריית שיונגנו</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מלכתחילה, הכוח האימפריאלי של שיונגנו היה תלוי באספקה ​​מוכנה של כלי נשק מברזל וציוד אחר שאפשרו לוחמה על סוסים. חוקרים הרואים באימפריית שיונגנו גרסה קלושה של סין הקיסרית טוענים שכוחם של הנוודים היה תלוי ביבוא יבולים ובהשאלת טכניקות לייצור ברזל, או פשוט במסחר במוצרי ברזל, מהסינים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ממצאים חדשים מצביעים על כך שמטלורגים מונגוליים מרכזיים פתחו בתנופה אזורית בייצור ברזל בערך בתקופה שבה נוצרה אימפריית שיונגנו, אומרת הארכיאולוג אורסולה ברוסדר מאוניברסיטת בון בגרמניה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באתר גדת נהר חפרו ברוסדר ועמיתיו חמישה מתקנים להתכת ברזל המכילים תוצרי לוואי של ייצור ברזל ועץ שרוף. תאריכי פחמן רדיו של החומר הזה נמשכים כבר לפני כ-2,200 שנה, כאשר קמה אימפריית השיונגנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה הופך את הממצאים האלה, שכל אחד מהם מורכב משני בורות המחוברים במנהרה, <a href="https://doi.org/10.1007/s41826-023-00066-4" target="_blank" rel="noopener">לכבשני ההתכה של ברזל Xiongnu העתיקים ביותר</a> ב-100 שנים לפחות, דיווחו החוקרים במרץ ב- <em>Asian Archaeology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר מוקדם יותר קבע שאנשים שחיים ממש צפונית לטריטוריית שיונגנו בדרום סיביר החלו לייצר ברזל כבר לפני כ-2,800 שנה. בהתבסס על השוואות של ממצאים בשני האזורים, מתכות שיונגנו לא רק למדו על ייצור ברזל משכניהם, אלא גם המציאו תנורי מנהרות, אומרים החוקרים. קבוצות מזרח אסיה מחוץ לתחום שיונגנו החלו לייצר ולהשתמש בתנורי מנהרות במהלך המאות הבאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תגליות של קבוצתו של ברוסדר &quot;מראים שמטלורגיה הגיעה לשיונגנו במונגוליה מדרום סיביר, לא מסין&quot;, אומר הארכיאולוג ניקולאי קרדין, מנהל המכון להיסטוריה, ארכיאולוגיה ואתנולוגיה בסניף המזרח הרחוק של האקדמיה הרוסית למדעים בוולדיווסטוק . בעלי מלאכה במספר מרכזי ייצור ברזל, חלקם צעירים מעט מתגליותיו של ברוסדר ואחרים שטרם נמצאו, ודאי הצליחו במעבר הטכנולוגי הזה, משער קרדין, שלא השתתף במחקר החדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברוסדר חושדת שהאתר המונגולי שהיא חקרה אירח מבצע גדול לייצור ברזל. ארבעה תנורים לייצור ברזל שנחפרו ליד חמשת האחרים טרם תוארכו. וציוד חישה מרחוק מבוסס קרקע חשף סימנים של לפחות 15, ואולי 26, עוד כבשני התכת ברזל שעדיין מכוסים במשקעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנו יכולים לצפות לממצאים נוספים של מרכזי התכת ברזל של שיונגנו בהתחשב בביקוש לציוד סוס ברזל, ראשי חץ, עגלות וחומרים אחרים על ידי הצבא הגדול של האימפריה&quot;, אומר ברוסדר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא קיימות הערכות אמינות לגודל הצבא הזה, או למספר הכולל של אנשי שיונגנו, אומר מילר ממישיגן. רועי שיונגנו, שגם <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-020-60194-0" target="_blank" rel="noopener">טיפחו מדי פעם דגן שנקרא דוחן</a> , נעו על פני הנוף בקבוצות קטנות יחסית, שכנראה היו גדולות ממספרם של <a href="http://afe.easia.columbia.edu/special/china_1950_population.htm" target="_blank" rel="noopener">60 מיליון אזרחיה של סין הקיסרית</a> .</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הבירה הייתה מושב כוח עונתי</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באותו עמק שבו גילתה הקבוצה של ברוסדר את כבשני ההתכה של ברזל שיונגנו העתיקים ביותר, חוקרים מונגוליים חשפו שרידים של מה שהיה כנראה <a href="http://www.xinhuanet.com/english/2020-07/18/c_139222374.htm" target="_blank" rel="noopener">מרכז פוליטי של שיונגנו, או אולי אפילו בירתו, שנקרא Longcheng</a> בשנת 2020. בהתאם לכל דבר אחר על אימפריית שיונגנו, &quot;זו הייתה בירה מסוג אחר&quot;, אומר מילר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חפירות לונגצ&#39;נג עד כה התמקדו בבניין גדול שאולי אירח התכנסויות חשובות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רעפי הגג על המבנה הזה נושאים כתובת באותיות סיניות עתיקות שכתוב עליה &quot;בן השמים צ&#39;אניו&quot;. רישומים סיניים מתייחסים לשליט שיונגנו העליון כ&quot;צ&#39;אניו&quot;. הכתובת המלכותית הזו, היחידה שנמצאה בממלכת שיונגנו, מזהה את לונגצ&#39;נג כמושב של כוח, אומר מילר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום אתר קבוע, לונגצ&#39;נג, כמו כמה <a href="https://www.sciencenews.org/article/how-asian-nomadic-herders-built-new-bronze-age-cultures">כפרי שיונגנו שנחפרו ומתחמים מוקפים בחומה</a> במרכז מונגוליה, שימש כתחנת ביניים עונתי או מקום מפגש זמני, חושד מילר ( <em>SN: 15/11/17</em> ). &quot;אנחנו לא יודעים אם האתרים האחרים האלה היו בירות פוליטיות נפרדות עבור השיונגנו&quot;, הוא אומר. חונכי שיונגנו המובילים התכנסו לחלק מהשנה בלונגצ&#39;נג לפני שארזו ועברו למקום אחר, הוא משער. רועי שיונגנו, ללא קשר למעמד פוליטי, ניווטו בעלי חיים למקומות מרעה עונתיים. להישאר במקום אחד לאורך כל השנה לא הייתה אופציה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה שמערכת שלטון גמישה וניידת שמרה על ממלכת הנוודים במשך כמה מאות שנים לפני שאימפריית שיונגנו התפרקה במהירות לפני כ-1,900 שנה. מדוע זה עשה זאת היא תעלומה מתמשכת. אולי האימפריה נכנעה למתקפות משולבות של סין האימפריאלית וקבוצות אחרות, או, באופן נוודים אמיתי, אנשי שיונגנו התארגנו מחדש בקנה מידה קטן יותר ועברו לאזורים בטוחים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, &quot;השיונגנו יצרו רשת אימפריאלית ענקית באסיה&quot;, אומר מילר. &quot;אורחות החיים שלהם לא נעלמו בן לילה.&quot; לדוגמה, המסחר בתיווך שיונגנו על ידי קבוצות הממוקמות לאורך נתיבי דרך המשי של מרכז אסיה נמשך למרות תבוסות צבאיות בלב המונגולי המרכזי של האימפריה. רק תגליות ארכיאולוגיות וגנטיות נוספות יכולות להבהיר כיצד אנשי שיונגנו בגרעין הקיסרי הגיבו לכשלים הללו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא משנה מה קרה, סביר להניח שאפשר לסמוך על האימפריה הנוודים הראשונה של אסיה לעוד כמה הפתעות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="197046" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/061623_BB_mongolia-nomadic-empire_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ארבעה דברים שכדאי לדעת על מקרי מלריה בארצות הברית</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/malaria-mosquito-united-states<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Fri, 30 Jun 2023 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129369 </guid><description><![CDATA[Five people have picked up malaria in the United States without traveling abroad. The risk of contracting the disease remains extremely low.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לראשונה מזה 20 שנה, חמישה אנשים חלו במלריה על אדמת ארה&quot;ב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-26 ביוני, המרכז האמריקאי לבקרת מחלות ומניעתן פרסם ייעוץ בריאותי, שהכריז כי במהלך החודשיים האחרונים <a href="https://emergency.cdc.gov/han/2023/han00494.asp" target="_blank" rel="noopener">ארבעה אנשים במחוז סרסוטה, פלורידה, ואדם אחד במחוז קמרון, טקסס</a> , פיתחו את המחלה הנישאת יתושים. המקרים החדשים מציינים את הפעם הראשונה מאז 2003 שתושבי ארה&quot;ב חלו במלריה לאחר שננשכו על ידי יתוש קרוב לביתם. כל חמשת האנשים קיבלו טיפול והם משתפרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מלריה, אשר נגרמת על ידי טפילי <em>פלסמודיום</em> ומתפשטת לבני אדם על ידי יתושי <em>אנופלס</em> , אינה בלתי מוכרת בארצות הברית. המחלה הייתה נפוצה פעם לפני שריסוס נרחב של קוטל החרקים DDT עזר לטהר את הארץ מכל יתושים נגועים בטפיל. עד 1951, המלריה חוסלה בגבולות ארה&quot;ב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל המחלה עדיין מסתובבת במדינות רבות ברחבי העולם. בעולם, ישנם יותר מ-200 מיליון מקרים של מלריה מדי שנה ומאות אלפי מקרי מוות, רובם מתרחשים באפריקה, לפי ארגון הבריאות העולמי. באוקטובר 2021 אישרה הסוכנות <a href="https://www.sciencenews.org/article/2021-science-stories-updates-mosquitoes-malaria-tulsa-wildfires">חיסון נגד מלריה לילדים החיים באפריקה שמדרום לסהרה</a> ( <em>SN: 22/12/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני שמגיפת COVID-19 חנקה את הנסיעות, כ-2,000 מקרים אובחנו ברחבי ארצות הברית מדי שנה. מקרים כאלה היו אך ורק באנשים שנסעו לחו&quot;ל לאזורים בעולם שבהם המחלה נפוצה וחזרו הביתה עם טפילים בגרירה. אבל אף אחד מחמשת האנשים בטקסס ובפלורידה לא נסע, כלומר הם נדבקו במחלה מיתושים מקומיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסיכון להעברה מקומית בארצות הברית &quot;נשאר נמוך ביותר&quot;, ציין ה-CDC בייעוץ הבריאותי. אבל יתושי <em>האנופלס</em> , וקטורים המסוגלים להפיץ את הטפיל מאדם לאדם, נמצאים ברחבי הארץ, תזכורת קודרת לכך שהמלריה עדיין יכולה להוות איום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים נוטים לחשוב על מלריה כעל מחלה טרופית, אומר כריסטופר ויטק, אנטומולוג רפואי מאוניברסיטת טקסס ריו גרנדה ואלי באדינבורג. &quot;אבל העובדה היא, היסטורית הייתה לנו כמות נכבדת של העברת מלריה כאן בארה&quot;ב&quot; והסיכון להדבקה כעת אינו אפס. גורמים רשמיים בטקסס ובפלורידה עוקבים אחר מקרים נוספים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> להלן ארבעה דברים שכדאי לדעת על מלריה והמקרים האחרונים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> שידור מקומי בארצות הברית הוא נדיר, אך לא מדאיג</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כרגע, מומחים אינם מודאגים במיוחד מחמשת המקרים החדשים. &quot;הגענו ממש טובים בהבנת העברה&quot;, אומרת ג&#39;והנה דיילי, טפילולוגית ורופאה למחלות זיהומיות במכללת אלברט איינשטיין לרפואה בניו יורק. &quot;ואנחנו טובים מאוד בשליטה וקטורית, וזה באמת הולך להיות הניצחון כאן.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ריסוס קוטל חרקים סביב בתים ואזורים שבהם מתרבים יתושים יכול לעזור להוריד את מספר החרקים. מסכי חלונות מרחיקים את החרקים מהבתים, ודוחי יתושים או בגדים שטופלו בקוטל החרקים פרמטרין יכולים למנוע עקיצות. היפטרות ממים עומדים יכולה לעצור את התרבות היתושים. טקטיקות אלה עזרו לסיים התפרצות של 2003 - כאשר <a href="https://www.cdc.gov/mmwr/preview/mmwrhtml/mm5319a2.htm" target="_blank" rel="noopener">שמונה אנשים במחוז פאלם ביץ&#39;, פלורידה,</a> נדבקו מיתושים מקומיים - כמו גם 62 התפרצויות אחרות מאז 1957.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שמלריה היא עדיין בעיה עצומה במקומות רבים, התפרצויות בארצות הברית, אף שהן נדירות, אינן בלתי צפויות. לגבי המקרה האחרון הזה, &quot;יהיה מפתיע אותי יותר אם זה היה הרבה יותר מקרים או מפוזרים על פני הרבה מחוזות&quot;, אומרת סיידי ראיין, גיאוגרפית רפואית באוניברסיטת פלורידה בגיינסוויל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרון קטן אחד הוא שהטפיל מאחורי ההתפרצות הנוכחית הוא <em>Plasmodium vivax</em> , שאינו הגורם לסוג הגרוע ביותר של מלריה. התואר הזה שייך ל- <em>P. falciparum</em> , הנפוץ והקטלני ביותר מבין חמישה מינים הידועים כמדביקים אנשים. בעוד שחלק מזיהומי <em>P. vivax</em> עדיין קטלניים, זה הרבה פחות קטלני, אומר דיילי. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="449" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-1.jpg" alt="תמונה של תאי דם אדומים עם כתמים כהים באמצע על רקע לבן." class="wp-image-3129375" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-1-580x383.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-1-282x186.jpg 282w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129375"><em>Plasmodium vivax</em> , הנראה ככתמים כהים בתוך תאי דם אדומים, הוא אחד מחמישה מיני טפילים שעלולים לגרום למלריה אצל אנשים. למרות שהם פחות חמורים מהסוג הנפוץ ביותר של טפיל, זיהומי <em>P. vivax</em> עדיין יכולים להיות קטלניים.</span> <span class="credit wp-credit-3129375">Ed Reschke/stone/Getty Images</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המקרים החדשים כנראה יגרמו לעובדי שירותי הבריאות להיות ערניים יתר, אומר דיילי. אבל <em>P. vivax</em> יכול לשכב רדום בתוך הכבד במשך שבועות, חודשים או שנים לאחר ההדבקה. &quot;אני כן חושש שככל שחולפים חודשים ואנחנו שוכחים ממלריה שנרכשה מקומית&quot; שאנשים מסוימים עלולים לא לאבחן ולעורר התפרצויות חדשות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה אולי נראה מוזר שמקרים הופיעו בשתי מדינות נפרדות בערך באותו זמן, אבל אין ראיות המצביעות על קשר בין המקרים, לפי ה-CDC.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אירועים מסוימים בחלקים אחרים של העולם - כמו עלייה במספר מקרים במקום עם הרבה נסיעות - יכולים להגדיל את הסבירות שהמלריה עלולה לצוץ בארצות הברית, אומר Vitek. נסיעות מוגברת למקומות שבהם יש התפרצויות מתמשכות יכולה להעלות את הסיכויים שאדם או יתוש עם מלריה יגיעו לאדמת ארה&quot;ב.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קשה לזהות מלריה לפי הסימפטומים המוקדמים שלה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים עם מלריה מפתחים בדרך כלל חום ותופעות דמויי שפעת כולל צמרמורות, כאבי גוף, כאבי ראש ועייפות. תסמינים אלה אופייניים גם למחלות אחרות כמו קדחת דנגי הנישאת על ידי יתושים, אומר דיילי, מה שעלול להקשות על ההדבקה במלריה אם עובדי שירותי הבריאות לא כבר שוקלים אותה ברשימת האפשרויות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אי אפשר להבחין קלינית בין דנגי למלריה לשפעת מדברים אחרים&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טיפולים זמינים, אך אם אינם מטופלים, זיהומי מלריה עלולים להיות חמורים ולגרום להתקפים, תרדמת ומוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ישנם כמה סימני היכר, כגון אנמיה, צהבת וחום שבאים והולכים. טפילי <em>פלסמודיום</em> מדביקים ומתרבים בתוך תאי דם אדומים ותאי כבד, שמתפרצים ומשחררים צאצאים לזרם הדם. חלק מהאנשים מפתחים אנמיה או צהבת כאשר תאים נגועים מתים. וכשהגוף מזהה את הפולשים הזרים האלה, זה יכול לעורר חום. כשטפילים צעירים מתחבאים בתוך תאים חדשים, פעמוני האזעקה שקטים והחום דועך. עם <em>P. vivax</em> , חום מחזורי כזה עשוי להופיע כל 48 שעות בערך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לפעמים התזמון של חום אינו ספר לימוד, מה שיכול להפיל את עובדי שירותי הבריאות, אומר דיילי. לכן, חשוב לאנשים המעורבים בטיפול בחולים לזכור מלריה כאשר בוחנים את האפשרויות. &quot;אנחנו אף פעם לא חושבים על מלריה אלא אם זה נוסע שמגיע, יש לו חום, יש לו תסמינים לא ספציפיים ואומר &#39;טוב, הרגע ירדתי ממטוס&#39;&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, עובדי שירותי בריאות העובדים במחוזות פלורידה וטקסס המושפעים ובסמוך להם צריכים לשקול את המלריה כגורם למחלה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מטיילים ויתושים נגועים יכולים להעביר מלריה מעבר לגבולות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדיין לא ברור מדוע חמשת האנשים נדבקו מבלי לנסוע. אבל ישנן שתי דרכים שבהן מלריה יכולה לחזור למקומות שבהם היא חוסלה, אומר Vitek. או מטיילים נגועים מעבירים את הטפיל מעבר לגבולות, או שייתושים נגועים עושים זאת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתרחיש הראשון, מטייל עלול לחזור הביתה עם מלריה ובמקרה להינשך על ידי יתוש <em>אנופלס</em> . בסביבות תשעה עד 18 ימים לאחר מכן, לאחר שהטפילים התרבו בתוך היתוש, החרק יכול להעביר מלריה לאדם הבא שהוא נושך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ישנם מינים רבים <em>של אנופלס</em> המסוגלים להעביר מלריה, כמו <em>אנופלס פריבורני</em> , יתוש המלריה המערבי, ברחבי ארצות הברית. פלורידה, למשל, מארחת 14 מינים שונים. שניים מהם, <em>A. quadrimaculatus</em> ו- <em>A. crucians</em> , אחראים לרוב מקרי העבר. החרקים האלה הם נושכי דמדומים שאוהבים לבלות בצמחייה מסביב לביצות, אומר ריאן. למרבה המזל, לא הרבה אנשים נוטים ללכת למקומות האלה במהלך הקיץ בפלורידה כאשר היתושים משתוללים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אם נוסע עם מלריה במקרה יוצא החוצה וננשך על ידי <em>A. crucians</em> , החרק הזה עלול להפוך למעביר מחלות שלא מדעתו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתושים נגועים יכולים גם לנסוע ביבשה, באוויר או בים - לעתים קרובות על ידי טרמפ לצד אנשים - ולהעביר את <em>פלסמודיום</em> ממקום למקום. &quot;מלריה בנמל תעופה&quot;, למשל, יכולה לקרות כאשר החרקים נוסעים במטוס ומדביקים אנשים שגרים בקרבת מקום, אומר דיילי. אבל יתושי <em>אנופלס</em> לא מרחיקים לכת, כך שמקרים כאלה יופיעו בדרך כלל במרחק של קילומטר וחצי משדות תעופה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מיפוי מלריה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שמדינות רבות ברחבי העולם, כולל ארצות הברית, חיסלו את המלריה ואין להן העברה ידועה, המחלה היא עדיין בעיה גדולה. רוב המקרים והמקרי מוות קורים באפריקה, שם טפיל המלריה הקטלני והנפוץ ביותר, <em>Plasmodium falciparum,</em> נפוץ. באזורים אחרים יש שידור רק בחלק מהמקומות.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> העברת מלריה ברחבי העולם </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_desktop.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_desktop-613x383.png 613w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_desktop-298x186.png 298w" width="680" height="425" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-632x450.png 632w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-538x383.png 538w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-261x186.png 261w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile.png 680w" width="632" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-632x450.png" class="attachment-large size-large" alt="מפת העולם מציגה את המדינות ללא העברת מלריה ידועה בכחול, העברת מלריה בחלק מהמקומות בצהוב והעברת מלריה לכל אורכה בכתום." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-632x450.png 632w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-538x383.png 538w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-261x186.png 261w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile.png 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3129377" data-permalink="https://www.sciencenews.org/063023_eg_malaria_inline-2_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile.png" data-orig-size="680,484" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="063023_EG_malaria_inline-2_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-538x383.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_inline-2_mobile-632x450.png" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3129377">CDC</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3129376">CDC</span></figcaption></figure></div><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> התחממות טמפרטורות ונסיעות יכולים לעזור לטווחי יתושים להתפשט</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שינויי האקלים צפויים להרחיב את מגוון מחלות רבות הנישאות בחרקים, <a href="https://www.sciencenews.org/article/nepal-reeling-from-unprecedented-dengue-virus-outbreak">כולל דנגי</a> <a href="https://malariajournal.biomedcentral.com/articles/10.1186/s12936-023-04531-4" target="_blank" rel="noopener">ומלריה</a> ( <em>SN: 10/7/19</em> ). אבל לא ברור אם זו הסיבה שהמלריה מסתובבת בארצות הברית בפעם הראשונה מזה עשרות שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ללא תלות בטמפרטורות ההתחממות, טקסס ופלורידה כבר &quot;נמצאות בחלק מתאים מאוד של העולם למלריה&quot;, אומר ריאן. בעוד שהדברת יתושים דחפה את המחלה החוצה, מקומות כאלה לא יפסיקו להיות מקומות מתאימים להעברת מלריה. &quot;האפשרות של היכרות תמיד כאן.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, כשהאקלים מתחמם, טווח המחייה של היתושים יכול להתרחב צפונה יותר, אומרים גם ריאן וגם ויטק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, גם יתוש פולשני, מפיץ מלריה, שיש לו זיקה לנשיכת אנשים, נמצא בתנועה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>אנופלס סטפני</em> משגשג לא בביצות או באזורים כפריים רחוקים מאנשים, אלא במיכלים מלאכותיים באזורים עירוניים ברחבי הודו והמזרח התיכון, אומר ריאן. כעת, &quot;הוא עזב את המגוון המקורי שלו, והוא מקים חנות במדינות שונות באפריקה.&quot; אם המין היה מתפשט גם לארצות הברית, הנטייה שלו לנשוך אנשים ולחיות באזורים עירוניים עלולה להפוך אותו לגורם מסוכן יותר מהמינים הנוכחיים להפצת מלריה בקרב אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למומחים יש את הכלים להתמודד עם היתושים העירוניים האלה, כי <em>Aedes aegypti</em> , המין שמפיץ דנגי וזיקה, משגשג גם קרוב לאנשים, אומר ריאן. ובכל זאת, &quot;זה בהחלט מעורר בי עצבים שאנחנו צריכים לצפות את זה ולהיות מוכנים למעקב.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, לא סביר שהמלריה תתפשט בכל רחבי ארצות הברית, אומר דיילי. גם אם יותר מחמישה אנשים יפתחו מלריה, היא מצפה שההתפרצות הנוכחית תסתיים. &quot;אני שונא שאנשים מרגישים חרדה לצאת החוצה או לקבל עקיצות יתושים. אז, אנחנו יכולים להרגיע את הציבור: יש דרכים למנוע [מלריה], דרכים לטפל בה. זה בר ריפוי.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="165796" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_EG_malaria_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> קלט מקומי חשף רמזים מוקדמים לייצור סיבים באזורים הטרופיים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/indigenous-input-fiber-making-philippines<dc:creator><![CDATA[Luis Melecio-Zambrano]]></dc:creator><pubDate> Fri, 30 Jun 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129358 </guid><description><![CDATA[To decipher marks on nearly 40,000-year-old stone tools and figure out what they were used for, researchers turned to the Philippines’ Pala’wan people. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>באי פאלאוואן שבפיליפינים, מערה הניבה חבורות של חפצים עתיקים, כולל אלפי כלי אבן. לא נותרו עקבות של עצים חצובים או קליפות עץ או בשר מגולף כדי לרמוז למה שימשו הכלים. אבל הם כן נושאים סימני בלאי, סימנים פרהיסטוריים מהמשימות שפעם סייעו להם. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="630" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_lmz_ancientfibers_inline-1-630x450.jpg" alt="תמונה של הארכיאולוגית הרמין Xhauflair (במרכז) ועמיתיה שהתאספו באי פאלאוואן בפיליפינים עם האוקיינוס ​​ואי נוסף ברקע." class="wp-image-3129361" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_lmz_ancientfibers_inline-1-630x450.jpg 630w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_lmz_ancientfibers_inline-1-536x383.jpg 536w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_lmz_ancientfibers_inline-1-260x186.jpg 260w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_lmz_ancientfibers_inline-1.jpg 680w" sizes="(max-width: 630px) 100vw, 630px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129361">הארכיאולוג Hermine Xhauflair (במרכז) ועמיתיה מתאספים באי Palawan שבפיליפינים, שם נמצאו כלי אבן עתיקים ממערה. Xhauflair בילה חודשים בין קהילות פאלאוואן ילידים, וחקר כיצד אומנים משתמשים בכלים למשימות שונות במאמץ לחשוף כיצד ייתכן שנעשה שימוש בחפצים העתיקים.</span> <span class="credit wp-credit-3129361">H. Xhaufler</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור הארכיאולוגית הרמין קסאופלייר ועמיתיה, סימנים אלה יכולים לשמש כטביעות אצבע, ולזהות את הדרכים שבהן השתמשו בני האדם בעבר בכלים. לעזרה בפענוח טביעות האצבע הללו, הצוות של Xhauflair פנה לתושבי פאלאוואן הילידים, המתגוררים בסמוך לאתר שבו התגלו החפצים וחולקים ידע אבותי עמוק כיצד לעבד משאבי טבע באי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;רציתי ללמוד מהמומחים של היער&quot;, אומר Xhauflair, מאוניברסיטת הפיליפינים דילימאן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הודות לשיתוף הפעולה הזה, <a href="https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0281415" target="_blank" rel="noopener">כמה מהעדויות העתיקות ביותר לייצור סיבים באזורים הטרופיים</a> חוזרות כעת ל-39,000 שנים, כך מדווחים החוקרים ב-30 ביוני ב- <em>PLOS ONE</em> . ייתכן שהגישה <a href="https://www.sciencenews.org/article/textile-archaeologists-use-ancient-tools-weave-tapestry-past">לטכנולוגיות סיבים</a> פתחה כל מיני אפשרויות לרשתות, מלכודות וסירות, משערים המדענים ( <em>SN: 28/8/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחד הצעדים הראשונים במחקר כלל הבטחת היכרות עם הפלאואן. Xhauflair הציגה את תוכנית המחקר שלה בפני מועצות הזקנים של כמה כפרים. The councils granted her and her colleagues permission to live with Pala&#39;wan communities for three months and record craftspeople as they used tools for various tasks, including processing plant-based fibers.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> After dissecting the techniques and identifying the 95 plant species that Pala&#39;wan artisans were recorded using, the researchers built and tested a set of 16 stone tools that resemble those from the cave.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Xhauflair emulated Pala&#39;wan techniques to strip and pull apart layers of plants such as bamboo and palm to make strong, flexible strips and other fibers. Many of the plants and techniques left distinct notches and striations on tool surfaces. Comparing the markings with those on the artifacts revealed striking similarities, which suggests that the ancient tools had been used in fiber making too. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="Watch a researcher make fibers using a stone tool and Indigenous Pala’wan techniques | Science News" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/Hv_U7Roqdi0?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> Archaeologist Hermine Xhauflair collaborated with Indigenous Pala&#39;wan communities in the Philippines to figure out what ancient stone tools discovered there may have been used for. Xhauflair used re-created tools and Pala&#39;wan techniques to make plant-based fibers. The process created markings on the tools that are like those of the ancient artifacts.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Remnants of ancient fibers are particularly rare, since the plant materials used to make them tend to decay quickly in the wet, humid tropics. The oldest evidence for fiber making anywhere in the world goes back roughly 120,000 years in Israel.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The incorporation of Indigenous knowledge and many tool-use experiments on a wide range of fibrous plants give confidence” in the new findings, says archaeologist Richard Fullagar of Flinders University in Adelaide, Australia, who wasn&#39;t involved in the study. “The evidence for cutting fibrous plant parts is strong.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The likenesses of the markings on the ancient tools to those made using Pala&#39;wan techniques suggest that similar techniques have been used for at least 39,000 years. Whether such techniques have been passed down continuously over generations, or they disappeared and then were relearned, independently, later remains a mystery.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_lmz_ancientfibers_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="380910" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/063023_lmz_ancientfibers_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Static electricity can pull ticks on to their hosts</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/static-electricity-pull-ticks-hosts<dc:creator><![CDATA[Soumya Sagar]]></dc:creator><pubDate> Fri, 30 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129338 </guid><description><![CDATA[Ticks brought near objects with a static charge frequently get pulled to those surfaces, a new study finds, suggesting one way the bugs find hosts.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>You don&#39;t need to touch a tick for it find you, a new study suggests. The blood-sucking parasites may be able to catapult themselves from vegetation to their hosts thanks to static electricity.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Mammals, birds and reptiles carry considerable electrostatic charges — equivalent to voltages of hundreds to tens of thousands of volts. And ticks seem to respond to that. Tick nymphs brought close to various objects charged to voltages encountered in nature <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(23)00772-8" target="_blank" rel="noopener">frequently whoosh across the gap</a> to land on those surfaces, researchers report June 30 in <em>Current Biology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We know that static electric charges naturally accumulate on many animals, but how the forces generated by these electric charges influence the ecology of said animals has barely been studied,” says Sam England, a biologist at the University of Bristol in England.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Ticks are <a href="https://www.sciencenews.org/article/ticks-here-stay-scientists-finding-ways-outsmart-bloodsuckers">fiendish parasites that feast on blood of vertebrates</a> and are <a href="https://www.sciencenews.org/article/cases-lyme-and-other-tickborne-diseases-rising">notorious for spreading Lyme disease</a> , Rocky Mountain spotted fever and other potentially debilitating diseases ( <em>SN: 8/9/17; SN: 11/15/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To see if ticks respond to the natural electric fields emanating from their potential hosts, England and his colleagues started with dried rabbit feet and acrylic surfaces charged by rubbing rabbit fur on them. Live castor bean tick nymphs ( <em>Ixodes ricinus</em> ) held anywhere from a few millimeters to a few centimeters away were readily yanked through the air to these surfaces, showing that electrical forces could carry the ticks across distances several times longer than they are.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The team then placed 20 live nymphs, one at a time, on an aluminum plate sitting just a few millimeters below a tiny spherical steel electrode. When the electrode was charged to 750 volts — typical of voltages found on vertebrates — three out of four ticks traversed the gap. When the team repeated the experiment with the same number of ticks but no charge on the electrode, no nymphs zipped across. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="Watch a tick get lifted by static electricity | Science News" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/ab_VR3ER0iw?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> An electrically charged nylon ball attracts a nearby tick ( <em>Ixodes ricinus</em> ), lifting it to the object&#39;s surface by electrostatic forces. Since static charges are common on vertebrates, ticks might leverage the free ride to make the jump to potential hosts.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> By varying the voltage on the sphere and the distance between it and the plate, the team also found that dead nymphs could be lifted by an electric field comparable to that from human skin from about 10 centimeters, or four inches, away.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Interestingly, the electrostatic force in every case pulled the nymphs against gravity — an extreme scenario as ticks usually aren&#39;t situated underneath a host in nature.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “This is quite unique given that ticks cannot jump to reach their hosts,” says Martin Giurfa, a neuroscientist at University of Toulouse in France who studies learning and memory in insects and who was not involved in the study. “The fact that they are teletransported by the electrostatic fields produced by their hosts … is remarkable.” It&#39;s possible, he adds, that other parasites that latch on to skin might be similarly attracted to their hosts. Previous research has demonstrated how <a href="https://www.sciencenews.org/article/static-electricity-parasite-nematodes">parasitic nematodes</a> can use static electricity to catapult themselves on to fruit flies ( <em>SN: 3/16/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The findings suggest new anti-tick measures for people, England says. Outdoor clothing, for example, could be treated with an antistatic spray to reduce the tendency of these fabrics to accumulate static charge.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062923_ss_ticks_jump_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1006342" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062923_ss_ticks_jump_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Boys experience depression differently than girls. Here&#39;s why that matters</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/boys-experience-depression-differently-girls<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Fri, 30 Jun 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Psychology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129248 </guid><description><![CDATA[Boys’ depression often manifests as anger or irritability, but teen mental health surveys tend to ask about hopelessness.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">Teenagers in the United States are in crisis. That news got hammered home earlier this year following the release of a nationally representative survey showing that over half of high school girls reported persistent feelings of “sadness or hopelessness” — common words used to screen for depression. Almost a third of teenage boys reported those same feelings.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “No one is doing well,” says psychologist Kathleen Ethier. She heads the US Centers for Disease Control and Prevention&#39;s Division of Adolescent and School Health, which has overseen this <a href="https://www.cdc.gov/healthyyouth/data/yrbs/yrbs_data_summary_and_trends.htm?s_cid=hy-DSTR1-2023" target="_blank" rel="noopener">biennial Youth Risk Behavior Survey</a> since 1991.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> During the latest round of data collection, in fall 2021, over 17,000 students from 31 states responded to roughly 100 questions related to mental health, suicidal thoughts and behaviors, sexual behavior, substance use and experiences of violence.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One chart in particular garnered considerable media attention. From 2011 to 2021, persistent sadness or hopelessness in boys went up 8 percentage points, from 21 to 29 percent. In girls, it rose a whopping 21 percentage points, from 36 to 57 percent.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some of that disparity may arise from the fact that girls in the United States face unique stressors, researchers say. Compared with boys, girls seem more prone to experiencing mental distress from social media use, are more likely to experience sexual violence and are dealing with a political climate that is often <a href="https://www.sciencenews.org/article/abortion-roe-v-wade-pregnancy-biology-supreme-court-ruling">hostile to women&#39;s rights</a> ( <em>SN: 7/16/22 &amp; 7/30/22, p. 6</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But the gap between boys and girls might not be as wide as the numbers indicate. Depression manifests differently in boys and men than in girls and women, mounting evidence suggests. Girls are more likely to internalize feelings, while boys are more likely to externalize them. Rather than crying when feeling down, for instance, boys may act irritated or lash out. Or they may engage in risky, impulsive or even violent acts. Inward-directed terms like “sadness” and “hopelessness” miss those more typically male tendencies. And masculine norms that equate sadness with weakness may make males who are experiencing those emotions less willing to admit it, even on an anonymous survey.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Consequently, screening tools, such as the one used by the CDC&#39;s survey, may miss depression in about 1 in 10 males, research suggests.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We need to have more of a recognition that boys and men, some of them, not all of them, are suffering,” says clinical psychologist Ryon McDermott of the University of South Alabama in Mobile. “And we miss them. We miss them in our assessments, and we miss them in our discussions.”</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Diagnosing depression in boys and men</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The idea of overlooked depression in men is not new. Take what happened on the Swedish island of Gotland. In the 1960s and &#39;70s, suicide rates were high. So in 1983, health officials launched an education program for Gotland doctors on depression treatment and suicide prevention.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> At first, the program looked like a resounding success. The <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.1600-0447.1992.tb01448.x" target="_blank" rel="noopener">island&#39;s overall suicide rate dropped</a> from roughly 20 out of every 100,000 people in 1982 to roughly 7 out of every 100,000 people by 1985, researchers reported in the 1992 <em>Acta Psychiatrica Scandinavica</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But a subsequent, deeper analysis showed that the decline was almost entirely among women. In the 2½ years before and after the program, the number of women dying by suicide decreased from 11 to two, while the number of men dying by suicide mostly stayed steady, seeing a marginal decline from 16 to 15.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Men struggling with suicidal thoughts appear less likely to seek help and more likely to have doctors ignore their depressive symptoms when they do seek help, Wolfgang Rutz, then a psychiatrist at a Gotland hospital, theorized in 1996 in the <em>Nordic Journal of Psychiatry</em> . Doctors observed, for instance, that men who were depressed often didn&#39;t present with classic symptoms, such as sadness, but instead presented as hostile, impulsive and aggressive.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Rutz suspected that this gender disparity in diagnosis and treatment might underpin why, at the time, men in Sweden were being diagnosed with depression half as often as women but dying by suicide five times as often. Without obvious signs of depression, Rutz noted, to the outside observer, many male suicides occurred seemingly without warning.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The criteria of depression that are taught in psychiatric textbooks and diagnostic manuals today and which also have been used in the Gotland project seem insufficient in detecting <a href="https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.3109/08039489609099732?journalCode=ipsc20" target="_blank" rel="noopener">the typical masculine way of being depressive</a> ,” Rutz wrote.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Rutz went on to develop a screening tool for male depression, which paved the way for more recent male-specific tools. They include the Male Depression Risk Scale, developed by Simon Rice, a clinical psychologist at Orygen, an Australian nonprofit research, clinical and advocacy institute focused on youth mental health.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The scale focuses on emotion suppression, anger and aggression; drug and alcohol use; somatic symptoms, such as concerns about sleep and sex; and risk-taking. Participants rate various statements, such as how often they bottle up negative feelings, have difficulty managing anger or use drugs for temporary relief. None of the questions ask about sadness or hopelessness.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Better screening</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The Male Depression Risk Scale asks individuals to rate how often over the last month various statements (some shown below) apply to them.</p><ul style=";text-align:right;direction:rtl"><li style=";text-align:right;direction:rtl"> I bottled up my negative feelings.</li><li style=";text-align:right;direction:rtl"> I had unexplained aches and pains.</li><li style=";text-align:right;direction:rtl"> I needed alcohol to help me unwind.</li><li style=";text-align:right;direction:rtl"> I overreacted to situations with aggressive behavior.</li><li style=";text-align:right;direction:rtl"> I stopped caring about the consequences of my actions.</li><li style=";text-align:right;direction:rtl"> It was difficult to manage my anger.</li><li style=";text-align:right;direction:rtl"> Using drugs provided temporary relief.</li></ul></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Research shows that some men meet the criteria for depression on the Male Depression Risk Scale but not on more traditional scales. In a recent study of 1,000 Canadian men, Rice and his team found that 80 respondents, or 8 percent, met the criteria for depression only on a traditional scale that includes a question about how often the respondent has felt “down, depressed or hopeless.” In addition, 120 respondents, or 12 percent, met the criteria on both scales. But 110 respondents, or 11 percent, met the criteria for depression only <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32401094/" target="_blank" rel="noopener">on the men&#39;s scale</a> , the team reported in 2020 in the <em>Journal of Mental Health</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The results suggest that had the CDC&#39;s Youth Risk Behavior Survey included a male-specific question about depression, there might still have been a gender gap but perhaps a smaller one.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Too many boys and men are suffering in silence, says Rice, who is also a principal research fellow at the University of Melbourne. Ten or 11 percent of missed cases “might sound like a small percentage,” he says, “but at the population level, that is huge.”</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Is it depression or something else?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The idea that acting out and aggression could, on occasion, constitute symptoms of depression remains controversial.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The CDC, Ethier says, has relied on extensive research in formulating its survey&#39;s depression-related question, which reads: “During the past 12 months, did you ever feel so sad or hopeless almost every day for two weeks or more in a row that you stopped doing some usual activities?”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “That item is actually quite good at predicting who has depressive symptoms,” Ethier says, adding that such accuracy holds true for both girls and boys.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That&#39;s not to say that boys aren&#39;t struggling, Ethier says. Anecdotally, for instance, teachers are reporting a spike in behavioral problems in their classrooms, particularly among boys. But rather than indicating depression, Ethier says, such behavior is emblematic of the broader mental health crisis among teens.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That might sound like splitting hairs. If boys are distressed, why not label them as depressed? Providing the proper diagnosis matters for appropriate treatment and future health outcomes, Ethier says. “We know that depressive symptoms in adolescence have long-term implications for health and mental health. I don&#39;t know that the research is as conclusive about that for behavioral issues in the classroom.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For McDermott, who studies the difficulties of measuring depression, such behavioral problems could indicate other disorders, chiefly attention-deficit/hyperactivity disorder. But he has no doubt that some of those boys are depressed. “It is hard to say with 100 percent certainty that all boys who are acting out are experiencing depression, but it is a good bet that many of them are,” he says.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Depths of despair</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Over the last decade, a national survey of US high school students called the Youth Risk Behavior Survey has consistently found higher levels of persistent feelings of sadness or hopelessness in teen girls compared with teen boys. But some experts say the survey may not offer a complete picture of boys&#39; mental health.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Percentage of high school students reporting persistent feelings of sadness or hopelessness </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline1_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline1_desktop-629x383.jpg 629w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline1_desktop-306x186.jpg 306w" width="680" height="414" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline1_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline1_mobile-601x383.jpg 601w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline1_mobile-292x186.jpg 292w" width="680" height="433"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline1_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="A line graph showing the percentage of high school students who reported persistent feelings of sadness or hopelessness in males and females. The female line shows higher percentages over the male percentages." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline1_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline1_mobile-601x383.jpg 601w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline1_mobile-292x186.jpg 292w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3129264" data-permalink="https://www.sciencenews.org/070123_depression_inline1_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline1_mobile.jpg" data-orig-size="680,433" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="070123_depression_inline1_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline1_mobile-601x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline1_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3129264">C. Chang</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3129263">C. Chang</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The core symptoms of depression, whether internal or external in nature, are the same in men and women, McDermott says. But on a depression scale focusing on internalizing symptoms such as sadness or hopelessness, a depressed man would, on average, score lower than an equally depressed woman.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Why those baselines vary by gender isn&#39;t entirely clear, McDermott says. But when it comes to hopelessness, evidence suggests that boys might sometimes suppress those feelings in adherence to male norms that discourage vulnerability. Consider the results of a review of 74 studies with a total sample size of more than 19,000 mostly US participants published in 2017 in the <em>Journal of Counseling Psychology</em> . High scores on a scale measuring <a href="https://psycnet.apa.org/buy/2016-56584-001" target="_blank" rel="noopener">conformity to Western masculine norms</a> , such as emotional control, self-reliance and power over women, were linked with poorer mental health, including depression, and a reduced likelihood of seeking help.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Gender norms become entrenched during the teen years, says Leslie Adams, a behavioral researcher at Johns Hopkins University. That&#39;s when boys are really absorbing messages around masculinity from friends, family and social media. “Endorsing feelings of sadness and hopelessness kind of goes against these learned, general scripts,” Adams says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Those male scripts are poorly understood, say Adams and others studying male mental health, because most gender research focuses on girls and women.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For instance, take research into social media use. Ethier points to the popularity of male social media personalities espousing harmful attitudes toward women, such as TikToker Andrew Tate, who was recently arrested in Romania on suspicion of human trafficking. Anecdotally, Tate and influencers like him are one way boys come to understand the world, but data on the influence of social media on boys are sparse, Ethier says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We focus a lot on the ways that social media might be impacting girls in terms of body image,” she says. “I don&#39;t think we focus enough of the conversation on what is being portrayed to boys.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The resulting knowledge gap about boys&#39; lives affects all of society. “It is difficult to see that we can effectively address the health of boys and young men, achieve gender equity for girls and young women, or achieve rights for lesbian, gay, bisexual and transgender youth, without <a href="https://www.jahonline.org/action/showPdf?pii=S1054-139X%2817%2930321-X" target="_blank" rel="noopener">tackling the masculine identities adopted by boys</a> in adolescence,” a group of pediatric health experts wrote in a commentary in 2018 in the <em>Journal of Adolescent Health</em> .</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Depression&#39;s link to suicide</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Just as Rutz observed on the island of Gotland, missing depression in boys and men can come with high stakes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Depression can manifest in many ways … beyond sadness and hopelessness,” Adams says. “When we don&#39;t assess the other ways that depression can manifest, there are implications. One is suicide.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Adams suspects that the same tendency to frame depression as an internal emotion also influences how researchers ask about suicide. For instance, asking about who has considered suicide or made a plan, as the CDC does in its youth survey, reflects the belief that the respondent is both ruminating and thinking ahead. “For boys, [suicide] may not have that linear path,” Adams says. “We&#39;re missing … impulsivity.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That could help explain why, in the CDC survey, teen girls reported higher levels of suicidal thinking, planning and attempts than boys, despite the fact that boys die by suicide at higher rates. Provisional federal data show that, in 2021, roughly <a href="https://www.cdc.gov/nchs/data/vsrr/vsrr024.pdf" target="_blank" rel="noopener">6 of every 100,000 girls ages 15 to 24 died by suicide</a> . That&#39;s compared with roughly 24 of every 100,000 boys of the same age. From 2020 to 2021, the rate of suicide in that age group increased 5 percent in girls compared with 8 percent in boys.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Suicide stats</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The latest data in the United States show that the overall suicide rate for males is much higher than for females. That gap holds across most age groups, even though teen girls report higher levels of suicidal thinking and planning than boys. </p><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-3" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>US age-adjusted suicide rates in 2021</strong> </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline2-1.jpg" alt="" class="wp-image-3129265" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline2-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline2-1-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline2-1-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>Male and female suicide rates in 2021, by age</strong> </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline2-2.jpg" alt="" class="wp-image-3129266" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline2-2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline2-2-579x383.jpg 579w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_inline2-2-281x186.jpg 281w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /></figure></div></div><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> Source: National Center for Health Statistics </div><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> Credit: C. Chang</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Access to guns might factor in here. For every 10 percent increase in household gun ownership in a state, the <a href="https://www.ajpmonline.org/article/S0749-3797(18)32383-3/fulltext" target="_blank" rel="noreferrer noopener">youth suicide rate increases by about 27 percent</a> , researchers reported in 2019 in the <em>American Journal of Preventive Medicine</em> . And boys are seven times as likely to kill themselves with a gun than girls are, according to a 2022 report by Everytown for Gun Safety, a gun violence prevention organization.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Missed depression in boys could help explain a long-standing research question, Adams and others say: Why do more women get diagnosed with depression, the most common precursor to suicide, when more men die by suicide?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One path forward is to look beyond sadness and hopelessness as proxies for depression, Adams says. What about impulsivity, conflict with others or social withdrawal? Perhaps those symptoms serve as better proxies for depression — and suicidal thinking — in men, she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Understanding other proxies could protect not just depressed individuals from harm but also broader society, another line of research suggests. Seena Fazel, a forensic psychiatrist at the University of Oxford, and colleagues began examining data from Swedish patient registries to investigate if depression links to violent behavior. Their participant pool included about 47,000 adults diagnosed with depression from 2001 to 2009 and nearly 900,000 people without such a diagnosis.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> People with depression were three times as likely to <a href="https://psycnet.apa.org/record/2015-57580-022" target="_blank" rel="noopener">commit a violent crime</a> , such as assault, arson or a sexual offense, as individuals without depression, the team reported in 2015 in <em>Lancet Psychiatry</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To attempt to rule out genetic or environmental differences, the team looked at siblings. A person with depression was twice as likely to commit a violent crime as their sibling without depression. Fazel and another team reported a similar <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0890856717302290" target="_blank" rel="noopener">link between depression and violence among teens and young adults</a> in 2017 in the <em>Journal of the American Academy of Child &amp; Adolescent Psychiatry</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The link between violence and depression has been found for both men and women. But since men commit most violent crimes, missing depression in men is a concern, Fazel says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But he stresses the importance of keeping such findings in perspective. His earlier work, for instance, found that over a 13-year period in Sweden, there were 450 violent crimes committed per 10,000 people. Of those, 24 were committed by people with severe mental illness. “With guns and mental illness,” Fazel says, “you are much more likely to kill yourself than kill somebody else.”</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Shifting views on depression</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The idea that depression may look different in men and women — not to mention <a href="https://www.sciencenews.org/article/chemical-imbalance-explain-depression">differences based on other demographic factors</a> ( <em>SN: 2/11/23, p. 18</em> ) — is gaining traction.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For instance, a 2022 revision to the <em>Diagnostic and Statistical Manual of Mental Disorders</em> , or <em>DSM</em> , the American Psychiatric Association&#39;s reference book, acknowledges the gender differences in depression. The revision&#39;s authors note that, compared with depressed women, depressed men tend to report “greater frequencies and intensities of maladaptive self-coping and problem-solving strategies, including alcohol or other drug misuse, risk-taking and poor impulse control.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Even before the revision, the <em>DSM</em> included “irritable mood” as a feature of depression in youngsters. So teenagers&#39; age and gender both potentially influence how they express depression.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Even if the idea that depression looks different in boys and girls gains wider acceptance, changing the Youth Risk Behavior Survey will take time. If enough experts express concerns about how questions related to mental health are posed, then the earliest the CDC could amend the survey would be for the 2025 round of data collection, a CDC spokesperson told <em>Science News</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But the experts I spoke with are hopeful that such changes will trickle into other mainstream research. Even adding a single word to questions, such as asking about irritability in addition to sadness and hopelessness, could identify a huge number of depressed boys who might otherwise appear fine, these researchers argue.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Tweaks of this nature, Rice says, “could be a game changer at identifying depression in boys [and] young men.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="36740" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/070123_depression_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Neutrinos offer a new view of the Milky Way</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/neutrinos-new-view-milky-way-space<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Thu, 29 Jun 2023 18:02:34 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129309 </guid><description><![CDATA[Physicists turned to AI to help map out the newfound origins of ghostly neutrino particles coming from deep in the Milky Way.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Scientists have made the first image of the Milky Way using neutrinos.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The extremely low-mass subatomic particles have no electric charge, and pass easily through gas, dust and even stars on their way from the places where they originate to detectors here on Earth. High-energy neutrinos zip throughout the cosmos, but where they come from is usually a mystery.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Now, by combining artificial intelligence and data collected over the course of a decade with the IceCube detector in Antarctica, researchers have found the first evidence of high-energy neutrinos that originated from inside the Milky Way and mapped the particles onto an image of the galaxy&#39;s plane. It&#39;s the first time our galaxy has been imaged with anything other than light.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The map includes suggestions of <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adc9818" target="_blank" rel="noopener">specific high-energy neutrino sources within the Milky Way</a> that might be the remnants of past supernova star explosions, the cores of collapsed supergiant stars or other as-yet-unidentified objects, the team reports in the June 30 <em>Science</em> . But more research is needed to clearly pick those sorts of features out of the data.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Previously, only a few high-energy neutrinos have been traced back to their potential birthplaces, all outside the Milky Way. Those include two that appeared to come from <a href="https://www.sciencenews.org/article/high-energy-neutrinos-black-holes-stars-tidal-disruption-event">black holes shredding their companion star</a> s and <a href="https://www.sciencenews.org/article/high-energy-neutrinos-blazar-icecube">others from a highly active galaxy known as a blazar</a> ( <em>SN: 5/16/22, SN: 7/12/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We&#39;re quite unambiguously seeing neutrinos from both galactic and extragalactic space these days,” says physicist Kate Scholberg of Duke University who was not involved with the research. “There&#39;s so much more to learn, and it can be tremendous fun to figure out how to see the universe with neutrino eyes.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Neutrino astronomy could potentially allow us to see distant objects in a way that no other telescopes can match. That&#39;s because neutrinos can cross huge expanses of space without being absorbed or deflected. X-rays, gamma rays, optical light and the charged particles that make up cosmic rays, on the other hand, can be deflected or absorbed along the way, which may obscure their origins.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To physicist Naoko Kurahashi Neilson of Drexel University in Philadelphia, the map she and her team produced is the latest contribution to a shift in neutrino science. In the past, neutrino observatories like IceCube haven&#39;t provided the sorts of views of the sky that telescopes relying on optical light, X-rays or gamma rays offer.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “When I first joined IceCube,” Kurahashi Neilson says, “I used to do air quotes” when using the phrase <em>neutrino astronomy</em> . “I don&#39;t do that anymore.… I don&#39;t have to because we&#39;re starting to resolve things” in neutrino images that resemble the astronomical images from other telescopes.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Three ways to map the Milky Way</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In these three views, the Milky Way is seen in visible light (top), in gamma rays (middle) and in high-energy neutrinos (bottom). This first-ever particle-based map is based on data collected with the enormous IceCube detector embedded deep in the Antarctic ice. Dust obscures portions of the visible light map, and gamma rays can come from a variety of sources. Neutrinos have the potential to pinpoint locations where high-energy cosmic rays coming from supernova remnants, the cores of collapsed stellar giants and other as-yet-unidentified sources interact with dust in the galaxy, creating the neutrinos. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062923_jr_neutrinos_milky-way_inline_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062923_jr_neutrinos_milky-way_inline_desktop-330x134.jpg 330w" width="680" height="276" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062923_jr_neutrinos_milky-way_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062923_jr_neutrinos_milky-way_inline_mobile-330x140.jpg 330w" width="680" height="288"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062923_jr_neutrinos_milky-way_inline_mobile.jpg" class="attachment-large size-large" alt="Three views of the Milky Way are stacked on top of each other. The top shows an optical view of the Milky Way, the middle view is it seen in gamma rays in purples and oranges, and the bottom view is a series of red areas and lines on a white background." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062923_jr_neutrinos_milky-way_inline_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062923_jr_neutrinos_milky-way_inline_mobile-330x140.jpg 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3129314" data-permalink="https://www.sciencenews.org/062923_jr_neutrinos_milky-way_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062923_jr_neutrinos_milky-way_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,288" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="062923_jr_neutrinos_milky-way_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062923_jr_neutrinos_milky-way_inline_mobile.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062923_jr_neutrinos_milky-way_inline_mobile.jpg" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3129314">IceCube Collaboration/ <em>Science</em> 2023</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3129313">IceCube Collaboration/ <em>Science</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The downside of neutrinos is that they&#39;re extremely hard to detect. The IceCube experiment is enormous in part to overcome that challenge. It consists of 5,160 sensors in a cubic array one kilometer on a side embedded deep in the Antarctic ice. The large size of the experiment increases the odds of seeing a tiny fraction of the neutrinos flying through space from the Milky Way and other places in the cosmos.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Of the 100,000 or so neutrinos that IceCube scientists observe each year, some leave long tracks in the detector that potentially point back to where the neutrinos came from. Many of the neutrino signals in IceCube, though, are known as cascade events. They make bursts of light in the detector, but don&#39;t reveal neutrino origins as well as tracks can.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “This is data we used to throw away in terms of astronomy,” Kurahashi Neilson says. There&#39;s still information indicating where the neutrinos come from in the data. But it&#39;s difficult to identify the promising cascades in the hundreds of thousands of meaningless, background events that IceCube has collected.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Kurahashi Neilson decided to take up the challenge by plowing through a decade of IceCube cascade data with the help of an artificial intelligence system known as a neural network. “You can train the neural nets to identify which events are worth keeping … [and] which events are more background-like,” Kurahashi Neilson says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It&#39;s an approach Kurahashi Neilson pioneered in 2017 and steadily improved until she and her colleagues were able to identify the neutrinos used in the new map.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s an impressive analysis and the techniques may well not yet be pushed to their limits,” Scholberg says. “Clearly a lot more work needs to be done, but it&#39;s very exciting to see the basic expectation [of Milky Way neutrinos] verified. This is an important step forward in understanding of the high-energy particle sky.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062923_jr_neutrinos_milky-way_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="292161" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062923_jr_neutrinos_milky-way_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Humans exploit about one-third of wild vertebrate species</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/humans-exploit-third-wild-vertebrate-species-animals<dc:creator><![CDATA[Sid Perkins]]></dc:creator><pubDate> Thu, 29 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Science & Society]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129296 </guid><description><![CDATA[An analysis of nearly 47,000 vertebrate animal species reveals that using them for food, medicine or the pet trade is helping push some toward extinction. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>The aptly named resplendent quetzal is prized for its plumage. Golden poison frogs are popular creatures in the pet trade. Pangolin meat is considered a delicacy, and their scales are used in traditional medicine.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Those three animals are among the third of all wild vertebrate species that people eat, trade or otherwise use, a new study reveals.  Out of nearly 47,000 vertebrate species around the world, <a href="https://www.nature.com/articles/s42003-023-04940-w" target="_blank" rel="noopener">humans exploit about 14,600</a> , researchers report June 29 in <em>Communications Biology</em> in a comprehensive look at humans&#39; impact on a vast swathe of wildlife.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some species, like fish trawled from the sea in large quantities for food, are abundant. But human activities are helping push many others of these exploited species toward extinction, marine ecologist Boris Worm and colleagues say.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> More than half of the vertebrate species that humans exploit — mostly fish and mammals — are killed for food, the team finds. Birds, reptiles and amphibians are primarily targeted for the pet trade. And about 8 percent of exploited species are recreationally hunted for sport or trophies. Other uses include medicine or clothing, and more than a quarter of the species are used for more than one purpose.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Worm, of Dalhousie University in Halifax, Nova Scotia, and colleagues collated data compiled by the International Union for Conservation of Nature, or IUCN, which tracks the trade, use and vulnerability of species worldwide. The team considered species from the six classes of vertebrates that contain more than 100 species each: mammals, birds, reptiles, amphibians, ray-finned fishes (such as tuna and salmon) and cartilaginous fishes (a group that includes sharks, rays and skates).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> About 13 percent of all vertebrate species facing extinction — those classified by the IUCN as either vulnerable, endangered or critically endangered — are threatened at least in part due to human exploitation, the team found. That includes 5,775, or 39 percent, of the species the study identified as used by humans.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The rise of advanced hunting and fishing technology, as well as global trade and a burgeoning human population, have <a href="https://www.sciencenews.org/article/invasive-indeed">increasingly skewed the balance of many ecosystems in favor of people and against other species</a> ( <em>SN: 10/5/07</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Although Worm and his colleagues, and some other scientists, think of humans as predators, that&#39;s not quite correct, says Daniel Pauly, a fisheries biologist at the University of British Columbia in Vancouver who was not involved in the study. “Predators are regulated by natural processes, but humans are not.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The team&#39;s findings, Pauly says, “describe the impact of our mad consumption of the world.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_SP_vertebrates_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="296119" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_SP_vertebrates_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> The snow forest of North America may be about to shrink</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/boreal-forest-north-america-shrink<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Thu, 29 Jun 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129104 </guid><description><![CDATA[From 2000 to 2019, the boreal forest’s northern boundary didn’t move while southern tree cover thinned due to climate change, wildfires and logging.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>One of nature&#39;s woody behemoths — the North American snow forest — may soon begin shrinking.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The continent&#39;s boreal forest reposes in subarctic latitudes, spanning much of Alaska and Canada. Scientists had previously suggested that its range might shift northward as the climate warms, helping maintain its expansive breadth.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But for two decades, the ecosystem&#39;s northern tree line has held fast, while its <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-39092-2" target="_blank" rel="noopener">southerly tree cover has thinned</a> , researchers report June 8 in <em>Nature Communications</em> . Human activities and climate change could push the prodigious forest to contract.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We are about to transform an entire biome on a continental scale,” says environmental scientist Ronny Rotbarth of Wageningen University in the Netherlands.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Millions of people — many from Indigenous groups — depend on the boreal forest to live. It&#39;s thought to contain <a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/ffgc.2020.00090/full" target="_blank" rel="noopener">about 25 percent</a> of Earth&#39;s remaining intact forest, and its living flora are estimated to store about <a href="https://carbon2018.globalchange.gov/chapter/11/" target="_blank" rel="noopener">15 billion metric tons of carbon</a> . That exceeds what global fossil fuel burning emitted last year.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But the forest is being disturbed, and not just by climate change. Logging and <a href="https://www.sciencenews.org/article/wildfires-boreal-forests-record-co2-2021">wildfires</a> — such as those now <a href="https://www.sciencenews.org/article/wildfire-smoke-us-east-coast-climate">raging in Quebec</a> — can also diminish it ( <em>SN: 3/2/23</em> ; <em>SN: 6/9/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Rotbarth and his colleagues assessed how those pressures were impacting the forest&#39;s range. Using satellite observations, the researchers tracked tree-cover changes from 2000 to 2019. They then analyzed how those changes corresponded with temperature, precipitation and disturbances like wildfires and logging.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Overall, the forest&#39;s tree cover increased, mostly within its northern interior. But its northern boundary showed little to no expansion, while its southern boundary thinned, largely due to wildfires and logging. The researchers also found that the southerly reaches didn&#39;t fully recover from these disturbances during the study period, potentially hindered by climate warming.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The changes may foreshadow a long-term forest contraction, though it&#39;s unclear when exactly that could start.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062223_no_NorthAmericanBorealForest_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1602594" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062223_no_NorthAmericanBorealForest_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> A newfound gravitational wave &#39;hum&#39; may be from the universe&#39;s biggest black holes</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/newfound-gravitational-wave-black-hole<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Thu, 29 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129271 </guid><description><![CDATA[Scientists reported evidence for a new class of gravitational waves, likely created by merging supermassive black holes.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Beneath the explosions, collisions and other intermittent bangs in the cosmos, scientists suspect a nonstop soundtrack plays, created by ripples in spacetime continually washing through the universe. After more than a decade of searching, scientists may have finally heard that background hum.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Several teams of researchers from around the world reported on June 28 the first clear evidence of these gravitational waves. Unlike previously detected gravitational waves, these new ones have ripples that are staggeringly long — on the scale of light-years. Their likely source: innumerable pairs of gargantuan black holes, which churn the spacetime cauldron as they orbit one another.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If that hunch is correct, the result would provide the first evidence that pairs of monster black holes, with masses billions of times that of the sun, can coalesce into one.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If the gravitational waves are real, and if they truly are a signal of supermassive black hole pairs, “it&#39;s miraculous,” says astrophysicist Meg Urry of Yale University. “It&#39;s extremely interesting, because we have essentially no handle on what the most massive black holes are doing.” </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="486" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline1.jpg" alt="A photo of the Effelsberg radio telescope in Germany." class="wp-image-3129273" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline1-536x383.jpg 536w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline1-630x450.jpg 630w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline1-260x186.jpg 260w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129273">Astronomers used a variety of radio telescopes, including the Effelsberg radio telescope (shown) in Germany, to monitor pulsars in the hunt for gravitational waves.</span> <span class="credit wp-credit-3129273">Tacken, MPIfR</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Gravitational waves are produced by accelerating, massive objects. As these waves careen through the universe, they rumple the fabric of spacetime upon which reality is embroidered. In 2015, scientists with the Advanced Laser Interferometer Gravitational-Wave Observatory, or LIGO, <a href="https://www.sciencenews.org/article/gravity-waves-black-holes-verify-einsteins-prediction?mode=magazine&amp;context=1679">detected gravitational waves for the first time</a> ( <em>SN: 2/11/16</em> ). Those waves were spawned by mergers of <a href="https://www.sciencenews.org/article/gravitational-waves-black-holes-spacetime-ligo-virgo">relatively puny black holes</a> , entirely different beasts than the supermassive ones that lurk at the centers of galaxies ( <em>SN: 2/11/16</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> While LIGO picks up gravitational wave blips that can last mere fractions of a second, orbiting supermassive black holes are expected to pump out waves continually for millions of years, creating ripples that blanket the cosmos with their constant hum. “This is a very different sort of thing, very new sort of thing,” says LIGO researcher Daniel Holz, an astrophysicist at the University of Chicago. “That is awesome.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Across the universe, galaxies regularly mingle and merge. As they do, scientists suspected, their supermassive black holes would orbit one another and emit gravitational waves. Many pairs of black holes would be doing this orbital dance at once, in the many merging galaxies scattered throughout the cosmos, all sending their spacetime ripples out into space.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The Earth is just randomly bumping around on this sea of gravitational waves,” says astrophysicist Maura McLaughlin of West Virginia University in Morgantown and a member of the North American Nanohertz Observatory for Gravitational Waves, or NANOGrav.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Detecting this mishmash of gravitational waves is not easy. The task required scientists to MacGyver the Milky Way, turning the galaxy into a gravitational wave detector by timing the clocklike ticking of dead, spinning remnants of exploded stars called pulsars, which emit beams of radio waves as they twirl. These beams sweep past Earth at regular intervals, like the precise ticks of a clock. Gravitational waves stretching and squeezing the space between the pulsars and Earth cause the pulsars&#39; ticks, observed with a variety of radio telescopes around the world, to come early or late.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To ensure that they were seeing the gravitational waves, rather than uninteresting jitters, the researchers looked for a special type of correlation between different pulsars. Pulsars near one another on the sky should show similar timing shifts, but those that are at right angles to one another should observe opposite shifts: One pulsar&#39;s blips come early while the other&#39;s come late.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That compelling hallmark has finally been observed, NANOGrav researchers reported June 28 in the <em>Astrophysical Journal Letters</em> . “There&#39;s nothing in nature that can mimic this,” says Chiara Mingarelli, an astrophysicist at Yale University and NANOGrav researcher. “Only gravitational waves can make that.” Their result was based on 15 years spent monitoring dozens of pulsars.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s really invigorating stuff,” says astrophysicist Michael Keith of the University of Manchester in England, a member of the European Pulsar Timing Array, or EPTA.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The EPTA team spent an even longer time staring at pulsars — a quarter of a century. “We were getting to the point where we were starting to think maybe the signal is just so weak, we&#39;ll never ever find it,” Keith says. But the telltale correlation between pulsars was also evident in the EPTA results, which were reported in a series of papers accepted in <em>Astronomy and Astrophysics</em> with researchers from the Indian Pulsar Timing Array.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some scientists have thought that supermassive black holes in merging galaxies would never draw close enough to coalesce with one another, or to emit gravitational waves like the ones observed. “It&#39;s actually been a sore spot for our field for many years,” Mingarelli says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In contrast, the gravitational wave signal <a href="https://www.sciencenews.org/article/black-holes-weird-secrets-early-universe">seems to be stronger than expected</a> ( <em>SN</em> : 6/3/23). That suggests, “there are many black holes, they merge happily, and black holes also grow [to large masses] very happily,” says astrophysicist Marta Volonteri of Institut d&#39;Astrophysique de Paris, who was not involved with the new research. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="680" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline2.jpg" alt="Scientists made a gravitational wave detector out of the Milky Way (a section illustrated in gray) by monitoring the timing of signals from dozens of exploded, spinning stars called pulsars (blue stars) as observed from Earth (yellow star)." class="wp-image-3129276" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline2-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline2-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline2-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline2-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_inline2-214x214.jpg 214w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129276">Scientists made a gravitational wave detector out of the Milky Way (a section illustrated in gray) by monitoring the timing of signals from dozens of exploded, spinning stars called pulsars (blue stars) as observed from Earth (yellow star).</span> <span class="credit wp-credit-3129276">NANOGrav</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Future work could reveal more about supermassive black holes and their environs, says astronomer Ryan Shannon of Swinburne University of Technology in Melbourne, Australia.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Understanding better the demographics of these supermassive black holes is going to help us understand how galaxies form and evolve,” says Shannon, a researcher on the Parkes Pulsar Timing Array in Australia, which also reported independent results in the <em>Astrophysical Journal Letters</em> and<strong> </strong>in a paper accepted <strong>in</strong> <em>Publications of the Astronomical Society of Australia</em> . A shorter-term effort, from the Chinese Pulsar Timing Array, reported its results in <em>Research in Astronomy and Astrophysics</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The teams stopped just short of declaring an ironclad detection of the background of gravitational waves, rather presenting their results as strong evidence for the ripples. Taken individually, their results don&#39;t quite meet the most stringent standards for statistical significance set by physicists. In future work, the teams plan to combine their data, in hopes of further solidifying the detection.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> And although supermassive black holes are the simplest explanation for the waves&#39; origins, researchers still can&#39;t rule out a more exotic provenance. For example, the ripples might have arisen from inflation, the period just after the Big Bang when the universe is thought to have <a href="https://www.sciencenews.org/article/inflation-trial">expanded incredibly rapidly</a> ( <em>SN: 7/13/12</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Whatever the source, the future study of these gravitational waves is bound to have ripple effects.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="609500" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062823_nanograv_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Young squash bugs seek out adults&#39; poop for an essential microbe</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/young-squash-bugs-adult-poop-microbe<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Wed, 28 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129245 </guid><description><![CDATA[Squash bug nymphs don’t rely on their parents to pick up a bacterium they’d die without. They find it on their own.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>For young squash bugs, a sip full of feces can help the microbes go down.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Squash bugs ( <em>Anasa tristis</em> ) are a major agricultural pest, and a bacterial partner called <em>Caballeronia</em> is essential for their survival. To pick up the bacteria, fledgling squash bugs <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(23)00724-8" target="_blank" rel="noopener">home in on adult poop in the environment</a> , researchers report in the July 10 <em>Current Biology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If the nymphs don&#39;t find the microbe, they die, says evolutionary biologist and behavioral ecologist Scott Villa of Davidson College in North Carolina. And <em>Caballeronia</em> is not plentiful in the environment. So having to fend for themselves is a risky strategy, Villa says. “If it&#39;s so important, why in the heck did they not just put them on a platter for their kids?”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Many other insects do just that. Females defecate on their eggs, leaving behind essential bacteria that their young can slurp up. But it was unclear how squash bug nymphs acquired <em>Caballeronia</em> . Figuring it out could lead to ways to interrupt the bacterial supply chain to control the pest&#39;s population, Villa says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The serendipitous discovery came when Villa and colleagues caught an adult squash bug pooping on camera while working on a different study. Nymphs flocked to the feces and started feeding. When the team then gave nymphs a choice of a mouthful of saline or poop spiked with the bacteria, the bugs were intensely attracted to the feces. Of 229 recorded events, all but three involved bacteria-containing poop.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Nymphs also preferred bacteria-free poop or the bacteria alone to saline.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> What&#39;s more, the attraction may be species-specific. The insects were less successful at picking up <em>Caballeronia</em> from feces belonging to their close relative <em>A. andresii</em> , another squash bug.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Why <em>Caballeronia</em> is key for squash bugs is unclear, says coauthor Jason Chen, a microbial ecologist and entomologist at Emory University in Atlanta. But the bacteria probably help ensure the insects get the nutrients they need from their diet.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062723_eg_squash_bug_poop_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="918131" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062723_eg_squash_bug_poop_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>