<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> שישי, 06 באוקטובר 2023 20:59:11 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> תעלומת רצועת מוביוס מתמשכת נפתרה סוף סוף</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/mobius-strip-mystery-solved-math<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 10 Oct 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Math]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132182 </guid><description><![CDATA[Playing with paper and scissors helped one mathematician figure out just how short the twisted loops can be.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כל ניסיון להבין טוב יותר את רצועות מוביוס עלול להיתקל בכמה קימטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הלולאות המעוותות כל כך מוזרות שמתמטיקאים התקשו לענות על כמה שאלות בסיסיות לגביהן. לדוגמה: &quot;מהו רצועת המוביוס הקצרה ביותר שתוכל לעשות עבור רצועת נייר ברוחב נתון?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השאלה ריתקה את המתמטיקאי ריצ&#39;רד אוון שוורץ. טעות בתוכנת מחשב כמעט מנעה ממנו למצוא את התשובה. פשוט להתעסק עם רצועות נייר סוף סוף עזר לו לפתור את התעלומה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רצועת מוביוס היא מוזרות מתמטית שכל אחד יכול לעשות. גזרו רצועת נייר, סובבו קצה אחד למחצה, והדביקו את שני הקצוות יחד ליצירת לולאה עם טוויסט בתוכה. התוצאה היא משטח חד צדדי. הרצועות היוו השראה למתמטיקאים, אמנים <a href="https://www.sciencenews.org/article/mobius-strip-carbon-atoms-chemistry">ומדענים</a> במגוון תחומים ( <em>SN: 27/5/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רצועת מוביוס ארוכה ורזה קלה יותר להכנה מאשר רצועת גזם. עם רצועה קצרה מאוד, הנייר צריך להתעוות עד כדי כך שהוא <a href="https://www.sciencenews.org/article/twist-m%C3%B6bius-band">משתטח למשולש שווה צלעות</a> ( <em>SN: 24/7/07</em> ). (תוכל לראות את הצורה הזו אם אתה מושך לאט קצה אחד של רצועת מוביוס לא מודבקת כדי לקצר אותה.) רצועת המוביוס המשולשת עשויה מפיסת נייר שאורכה הוא √3, או בערך 1.73, כפול הרוחב שלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 1977, מתמטיקאים שיערו שרצועת מוביוס המשולשת הייתה קצרה ככל שתוכל. ספציפית, זה הגבול לגרסה מתמטית אידיאלית של נייר שהוא דק לאין ערוך, חלק ולא נמתח, ואשר, כמו נייר בעולם האמיתי, אינו יכול לעבור דרך עצמו. אבל בכמעט 50 השנים שלאחר מכן, איש לא הצליח להוכיח זאת. מתמטיקאים יכלו להראות רק שהיחס בין אורך ורוחב של רצועת מוביוס חייב להיות גדול מ-π/2, או בערך 1.57.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המגמגם עורר את התעניינותו של שוורץ. הוא אוהב בעיות פשוטות שמבלבלות את המתמטיקאים. &quot;אני אוהב כשלאף אחד אין מושג מה לעשות&quot;, הוא אומר. בונוס: &quot;אם אני מפציץ על זה, אין בזה בושה. אני בדיוק כמו כולם.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שוורץ התמקד בתכונה מרכזית של רצועות מוביוס: בעוד שהנייר מתעקל לכאן ולכאן כדי ליצור את הלולאה, בכל נקודה על הרצועה יש כיוון שבו הנייר עוקב אחר קו ישר מקצה לקצה, ללא עיקול כלל. . (זה לא נכון לגבי כל המשטחים. תחשוב על קערה: אין קווים ישרים שאפשר למצוא.) הוא הבין שבכל רצועת מוביוס חייבים תמיד להיות שני קווים כאלה שהם מאונכים ובאותו מישור, כמו ב האות T.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתבסס על האופן שבו הנייר מתעוות ויוצר את צורת ה-T הזו, שוורץ מצא יחס אורך-רוחב מינימלי חדש. לאכזבתו, זה לא היה √3 אלא <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s10711-021-00648-5" target="_blank" rel="noopener">מספר קרוב אליו עד כאב</a> , בערך 1.69, הוא דיווח ב- <em>Geometriae Dedicata</em> ב-2021. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" width="600" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_EC_mobius_mask_inline-600x450.jpg" alt="תמונה של המתמטיקאי ריצ&#39;רד אוון שוורטס עוטה מסכת נייר שהכין." class="wp-image-3132184" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_EC_mobius_mask_inline-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_EC_mobius_mask_inline-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_EC_mobius_mask_inline-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_EC_mobius_mask_inline-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_EC_mobius_mask_inline-560x420.jpg 560w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_EC_mobius_mask_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132184">המתמטיקאי ריצ&#39;רד אוון שוורץ עוטה על עצמו מסכת נייר שהכין. למרות שהוא נעשה יצירתי עם נייר בזמנו הפנוי, רוב המחקר שלו הוא על המחשב - עובדה שעיכבה את ניסיונותיו המוקדמים לפתור תעלומת רצועת מוביוס.</span> <span class="credit wp-credit-3132184">בריין בראון</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שוורץ עבר לנושאים אחרים אבל לא יכול להפסיק לחשוב על הבעיה. יום אחד, בגחמה, הוא התחיל לשחק עם רצועות נייר. בטלטלת ראש, הוא הבין שעשה טעות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שוורץ הניח שחיתוך רצועת מוביוס לאורך אלכסון והשטחתו יוצר מקבילית. אבל כאשר שוורץ חתך את אחת מרצועות המוביוס הנייר שלו, הוא ראה לפניו לא מקבילה, אלא טרפז. &quot;אמרתי מיד &#39;אה הו&#39;&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו הייתה טעות פשוטה. אבל שוורץ חקר את רצועות מוביוס בעיקר במחשב. הוא ביטל את ההתקנה של תוכנית המחשב שלו, מה שהוביל ל-Wopsie המקבילית. &quot;ברגע שעשיתי את הטעות&quot;, הוא אומר, &quot;זה כאילו ננעל לי במוח.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שוורץ אומר שכמעט ולא השתמש ברצועות מוביוס מנייר במחקר שלו. אבל זה מה שנדרש כדי לחלץ אותו מדפוס המחשבה הקפוא שלו. קצת מוזר ששוורץ לא פנה לנייר קודם לכן. הוא מתעסק בנייר כתחביב, ומעצב מסכות משוכללות של נייר משתלשל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברגע שוורץ עשה מחדש את החישוב עם תיקון הטרפז, √3 יצא החוצה. <a href="https://arxiv.org/abs/2308.12641" target="_blank" rel="noopener">סוף סוף הוא הוכיח</a> שאורך רצועת מוביוס חייב להיות גדול מפי 3 מרוחבה, דיווח שוורץ ב-24 באוגוסט באתר arXiv.org. רצועת Möbius המשולשת היא באמת הגבול לרצועות מוביוס מנייר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, שוורץ מעוניין לקחת את העבודה הזו הלאה. מהו, הוא תוהה, האורך המינימלי ללולאה עם שני פיתולים, או שלושה פיתולים, במקום אחד? הפעם, אולי, הוא יבלה יותר זמן במשחק עם נייר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_EC_mobius_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="625936" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_EC_mobius_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> צפו: תגליות מיקרוביאליות אחרונות משנות את השקפתנו על החיים על פני כדור הארץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/watch-microbial-life-earth<dc:creator><![CDATA[Susan Milius]]></dc:creator><pubDate> Fri, 06 Oct 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Microbes]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132015 </guid><description><![CDATA[Videos capture the strange movements and predatory styles of protists — among the closest microbial cousins to multicellular life.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מסטיק עם עגיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה מה שעולה לי לראש כשאני מסתכל בתמונות של סבסטיאן הס של מעין יצור שמנמן, אלים וחד-תאי שאסף מבריכה עשירה בטחב ספגנום בדרום גרמניה. תא האמבוזה המשנה צורה, שוטט לתאי אצות לתקוף, מסלסל את הגדיל הארוך שלו של דגל ללולאה דמוית עגיל. מחזיקים את הלולאה יציבה, התא איכשהו מחליק. עם זאת הלולאה אינה מרפרפת, מצפצפת או מנופפת. &quot;הם נראים בעצם כמו צלחות מעופפות זעירות&quot;, אומר הס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא אסף לראשונה את היצורים, ללא שם מין וצורת תנועה מביכה, בשנת 2010 ותהה במשך שנים כיצד התנועה פועלת. הס חיפש וטיפח פלאים חד-תאיים כאלה מאז שהיה נער עם מיקרו-זאו באדן החלון. כמבוגר, כיום באוניברסיטה הטכנית של דרמשטט בגרמניה, הוא מתמחה בקבוצה המיקרוסקופית שהציג גן החיות שלו: הפרוטיסטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קבוצה גדולה ומגוונת זו של תאים בודדים הם מבני הדודים המיקרוביאליים הקרובים ביותר לחיים רב-תאיים, והם עוטפים את החומר הגנטי שלהם בתוך גרעין תא בדיוק כפי שעושים בעלי חיים, צמחים ופטריות. עצי חיים של בית ספר במשך חלק ניכר מהמאה ה-20 ולעיתים לאחר מכן העבירו לעתים קרובות את הממלכה הפרוטיסטית לענף נמוך יותר מתחת לכתר המפואר של ממלכות רב-תאיות לרוב. ביולוגים חושבים עכשיו קצת אחרת, וגדולים יותר מממלכות בלבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/tree-life-gets-makeover">התוכניות המודרניות יותר</a> של היום כוללות לפחות שני חישוקים עצומים של יצורים מיקרוביאליים, הנקראים התחומים של חיידקים וארכיאה ( <em>SN: 29/7/15</em> ). חישוק שלישי, האוקריוטה, סוחף יחד את הפרוטיסטים וממלכות צמרות העצים הגאה בעבר: החיות, הצמחים והפטריות. סחיפת נוספת עשויה להיות קרובה, שכן כל תחום האיקריוטים, כולל הפרוטיסטים והאנשים שמסווגים אותם, נראה כענף של ארכאה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באשר לצלחות המעופפות, הס ועמיתיו עבדו ללא הרף במשך כמעט 10 שנים כדי להבין איך תא כזה זז בצורה כל כך מוזרה. זו צורה של תנועה שמעולם לא נמצאה בעבר ביצור חי, אומר הס. השחייה הטורואידלית הזו, או ה&quot;סופגנייה&quot;, נתנה השראה להס ועמיתיו בשנת 2019 <a href="https://www.nature.com/articles/s41564-019-0478-6" target="_blank" rel="noopener">להכניס את המין החדש לסוג חדש משלו</a> - <em>Idionectes</em> , שפירושו בערך &quot;שחיין מוזר&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עוד קצת על איך לשחות כמו סופגנייה, אבל המין, <em>Idionectes vortex</em> , מהווה דוגמה מצוינת לאופן שבו ביולוגיה של היי-טק פלוס חקר מגפיים מיושן בבוץ יוצרים מהלץ של גילוי עבור קבוצה כריזמטית של חיים זעירים על פני כדור הארץ. האורגניזמים החד-תאיים האלה רחוקים מלהיות נקודות קטנות משעממות. בנוסף, הם מוסיפים כמה זרדים וענפים בלתי צפויים לעץ החיים האבולוציוני.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אנחנו חיים על כוכב לא בעל חיים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לבחור רק כמה דוגמאות לפרוטיסטים החדשים של 2023, למין שנקרא ביוני יש את המקבילה החד-תאית של ראש מסתובב. בתא הזה בצורת כדור גס שהתגלה במעיים של טרמיט דרום אמריקאי, החלק העליון מסתובב בהתמדה מבלי להיקרע או לחנוק את עצמו. מגלים בחרו<a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/jeu.12987" target="_blank" rel="noopener">שם בנושא שד, <em>Daimonympha friedkini</em></a> , בהשראת ראשו המסתובב של הילד בעל השדים בסרטו של הבמאי וויליאם פרידקין מ-1973 <em>The Exorcist</em> . </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו ב-Daimonympha friedkini ספין | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/PR11YOxJ3nk?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> לפרוטיסטית <em>Daimonympha friedkini</em> שהתגלתה לאחרונה יש את המקבילה החד-תאית של ראש מסתובב.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה מינים חדשים אחרים שייכים לקוקוליתופורים בעלי מראה מוזר אך חשובים מבחינה אקולוגית. הענף הזה בכללותו עשוי לעשות עד 10 אחוז מהפוטוסינתזה של האוקיינוסים, ולהפוך את אור השמש לדברים שיצורים אחרים אוכלים. כל תא קוקוליתופור מכסה את עצמו במה שנראה כמו כובעים זעירים. בין המאפיינים הייחודיים של ה- <em>Calciopappus curvus</em> ששמו החדש הוא <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1434461023000457" target="_blank" rel="noopener">זוג בדלי אגודל על כמה מאותם כופות</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים בסין קראו למין קטן במיוחד בסוג <em>Euplotes</em> , <em>E. mazeii</em> . תאי <em>אופלוטס</em> מגדלים כמה קבוצות של <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s11802-023-5506-8" target="_blank" rel="noopener">בלטות רזות הנקראות cirri</a> שנראות כמו רגליים מציירות מקל. אפילו ללא מוח או מערכת עצבים, סוגי <em>האפלוטים</em> השונים יכולים להזיז את רגליהם בקואורדינציה מספקת כדי ללכת על משטח מתחת למים. מהנדסים המחפשים השראה לרובוטים בקנה מידה מיקרו ניתחו הליכות כאלה. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו ב-Euplotes eurystomus זז | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/HL1pS1dFztw?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> ללא מוח או מערכת עצבים, <em>Euplotes eurystomus</em> יכול להזיז הקרנות רזות הנקראות cirri עם מספיק תיאום כדי ללכת על פני משטח. הסרטון הזה הואט בפקטור של ארבע.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו לפרוטיסטים ידועים יש פיתוי כסוג של חיות מיקרו. כמו חתולים גדולים ודובי קוטב, רבים מהמיקרו-פאונה הכריזמטית האלה ראויים לסרטי טבע משלהם. הס עזר לצלם את אחד הפרוטיסטים האהובים עליו משכבר הימים, סוג של <em>לאקרימריה</em> . התא הזה בצורת דמעה, בצורת דמעה, רודף אחרי טרף על ידי ירי צוואר ברבור ארוך בצורה מצוירת שיכול להימתח יותר משבעה מאורך הגוף המקורי של האורגניזם. הצוואר, עם בליטה דמוית ראש בקצהו, סוטה לכאן ולכאן גמיש כמו נחש, עד שהסתערות פתאומית תופסת לבסוף את ארוחת הערב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מהמם&quot; היא המילה של הס לפרוטיסטים. &quot;הם באמת מתנהגים כמו אורגניזמים שלמים. אבל הם רק תאים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> או שקול חמישה מינים חדשים של תאים זעירים ורעבים המכונים ניבלרידים. רק כ-3 מיקרומטר לרוחב בצורתם הרעבה בצורת מגל, הפרוטיסטים הללו נושכים (בערך) את הקורבנות הגדולים יותר בדרך כלל על ידי סגירה עליהם בחריץ גוף מיוחד משוריין בחלקים דמויי שיניים מוקשים הנקראים שיניים. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו בציד לאקרימריה | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/MQw1hbqyrMM?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> התא הבודד הזה בצורת דמעה, מעין <em>Lacrymaria</em> , צד על ידי ירי החוצה הקרנה דמוית צוואר ארוכה. הצוואר יכול לעקוב אחר טרף נמלט עד שהקצה המוגדל מקבל אחיזה.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניבלרידים וקרוביהם הידועים הקרובים ביותר, הנקראים נבולידים, מייצגים שושלת כה מובחנת ועתיקת יומין, עד שמגיע להם ענף גדול משלהם על אילן היוחסין האוקריוטי, דיווחו בשנה שעברה הביולוג האבולוציוני פטריק קילינג מאוניברסיטת קולומביה הבריטית בוונקובר ועמיתיו. קילינג מדבר בלהט על חשיבותם של טורפים כיותר מאשר כיף של צפייה בטבע. &quot;אם היית לוקח את כל האריות והברדלסים והורג את כולם&quot;, הוא אומר, &quot;כל המערכת האקולוגית הייתה משתגעת&quot;. סביר להניח שזה המקרה גם עם פרוטיסטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפרוטיסטים של היום ממוינים לקבוצות-על, שהן ענפים גדולים יותר מהממלכות האוקריוטיות הקלאסיות ומעניקות ראייה רחבה ועמוקה של האבולוציה. קבוצת העל אמורפיה, למשל, משתרעת על פני כל בעלי החיים והפטריות בתוספת כמה קרובי משפחה חד-תאיים כולל אמבות רבות. <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-022-05511-5" target="_blank" rel="noopener">קבוצת העל החדשה שנקראת על שם הניבלרידים והערפילים, פרובורה</a> , רומזת ל&quot;זולל פרוטיסטים רעבים&quot;, כתבו קילינג ועמיתיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם <em>Idioectes</em> , למרות כל מסעותיו השלווים דמויי עב&quot;מים, הוא טורף עז. כשהיא מוצאת אצות להאכיל מהן, החללית הגולשת הופכת לאמבה תקיפה. הוא ממיס חור דרך דופן תאי האצות אך אינו מאכיל בסגנון נמר, קורע בשר מחוץ להרוג. במקום זאת, <em>Idionectes</em> מחליק דרך החור בקיר, מוריד את עצמו לתוך תא הטרף הנידון. ואז הצייד הזה טורף את הטרף שלו מבפנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צפייה בפרוטיסטים עלולה להיות מפחידה אם הם היו גדולים יותר. או אם בני אדם היו קטנים יותר. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו ב-Sericomyxa perlucida מהלך | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/mE5k-1BEd40?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> הפרוטיסטית <em>Sericomyxa perlucida</em> , שמשמעותה &quot;רפש משי שקוף&quot;, דווחה בשנת 2021 והיא מייצגת לא רק סוג ומין חדשים אלא משפחה חדשה לגמרי.</figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הסביבה המיקרוביאלית שונה לחלוטין</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו מבלים כל כך הרבה זמן בניסיון לדמיין עולמות חייזרים&quot;, אומר קילינג. &quot;יש אחד ממש מתחת לאף שלנו, מוזר יותר מכל מה שאנחנו יכולים לחשוב עליו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא לא מתנהג בתיאטרון. קחו למשל את הדרך בה כתמים של גופים פרוטיסטים חווים מים. זה שונה בתכלית מהדרך שבה עושים בני אדם עצים ענקיים ושחיינים מאקרוסקופיים אחרים. תאים בודדים הם כל כך זעירים, שתכונותיהם של מים רגילים דוחפות אותם בשבילים אבולוציוניים שבקושי ניתן לזהות אותנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לצלול לתוך בריכת שחייה, &quot;אם אתה לא בועט, אתה עדיין הולך קדימה במשך די הרבה זמן עד שאתה עוצר, נכון?&quot; אומר קילינג. אולם תא בודד הוא כל כך קטן שאפילו צמיגות המים פירושה <a href="https://www.sciencenews.org/article/microswimmers-make-splash">שהשחיין הזעיר בקושי מחליק בכלל</a> ( <em>SN: 19/6/09</em> ). אם זה מפסיק לשחות, זה פשוט... מפסיק. &quot;זה יותר כאילו אתה בסירופ תירס,&quot; אומר קילינג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מלבד האטת התנועה לזחילה, עולם הסירופ אינו מאפשר עוד משיכות שחייה מסוימות. סקאלופ בדרך כלל מסתובב על ידי פתיחת מעטפתו באיטיות וסגירתה במהירות. אבל אם ממוזער בצורה קסומה, הצדפת תהיה תקועה במקומה, מתנופפת, חזו פיסיקאים. הוא יתקדם על ידי סגירת המעטפת שלו אך יבטל את ההתקדמות בפתיחתו שוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מצד שני, תנועות חסרות תועלת עבור אנשים בגודל מלא או צדפות עלולות להניע שחיין זעיר. בשנת 1952, הפיזיקאי ג&#39;פרי אינגרם טיילור תיארה כי שחיין חיידקי בצורת סופגנייה <a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rspa.1951.0218" target="_blank" rel="noopener">יכול להזיז את עצמו</a> במעין סיבוב פנימה. (הרעיון זוכה להרצאה מקסימה ב-1976 של חתן פרס נובל ופיזיקאי ארה&quot;ב אדוארד מילס פרסל, אבל טיילור הגיע לפני פרסל.)</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסיבוב הזה הוא בעצם הדרך שבה התברר שתא הלולאה <em>של Idionectes</em> שוחה, הודיעו הס ועמיתיו כמעט 70 שנה לאחר הצעתו של טיילור. הדגלון הארוך והחוטי של התא מתכרבל לדבר הדליל והדק ביותר שאי פעם יתואר כסופגנייה. זה הרבה יותר חור מבצק, אבל זה עדיין מתקרב לרעיון של טיילור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתרשים שפיתח טיילור, הצדדים של סופגניה עולים דרך החור, מעל השפה ועוטפים את הצד השני להחלקה נוספת לאמצע. בתחילה, הס יכול היה לדעת שתא הטפטוף שלו הסתובב בבירור, אבל בהסתכלות על צורת הסופגנייה הדלוקה של הדגל במיקרוסקופיה פשוטה, &quot;אי אפשר לראות שום תנועה&quot;, הוא אומר. אבל כשהוא ועמיתיו יצרו סופות שלגים תת-מימיות של מיקרו-חלקיקי לטקס בנוזל סירופ (טכניקה שהעניקה לחוקרים פריצת דרך של שמונה שנים למאמצים שלהם), הס ראה תנועות חלקיקים המראות שהדגל מסתובב.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך פרוטיסט אחד מסתובב ושוחה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>מערבולת הפרוטיסטית Idionectes</em> התגלתה בשנת 2010, אך רק לאחרונה הראו מדענים שהיא נעה באמצעות שחייה טורואידאלית. לולאות הדגל שלו כמו סופגנייה. הדגל והחלק בצורת כיפה מסתובבים שניהם (חצים סגולים). </p><div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-3" style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-1_REV-450x450.jpg" alt="תמונה של פרוטיסט Idioectes מערבולת." class="wp-image-3132137" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-1_REV-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-1_REV-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-1_REV-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-1_REV-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-1_REV-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-1_REV.jpg 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3132137">S. HESS <em>ET AL NATURE MICROBIOLOGY</em> 2019</span> </figcaption></figure></div><div class="wp-block-column is-layout-flow" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-2-450x450.jpg" alt="איור של הדגל של פרוטיסט Idionectes vortex המדגים שחיה טורואידית עם חיצים סגולים המראים את הדרך שבה הוא מסתובב." class="wp-image-3132019" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-2-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-2-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-2-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-2-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-2-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-2.jpg 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3132019">S. HESS <em>ET AL</em> / <em>NATURE MICROBIOLOGY</em> 2019</span></figcaption></figure></div></div></div><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך מגלים פרוטיסטים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ל-Vittorio Boscaro, במעבדה של קילינג באוניברסיטת בריטיש קולומביה, יש תעלומת סיבוב נוספת. &quot;אין לנו מושג למה הם עושים את זה&quot;, הוא אומר. אנחנו בשיחת וידאו, והוא משתף את המסך שלו כדי להראות את זן הפרוטיסטים החדש עם ראש מסתובב, <em>D. friedkini</em> . בסרטון האפור הרפאים של מיקרוסקופיה אור, תא שמנמן שוחה כשהחלק העליון שלו, כמו כיפת קרח קוטבית גדולה, מסתובב בהתמדה. זה מהפנט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאמר משנת 2023 המודיע על גילויו של <em>ד&#39; פרידקיני</em> מכנה מבני גלגלים מסתובבים &quot;נדירים מפורסמים&quot; בביולוגיה. חיידקים יכולים לסובב את הדגל שלהם בחופשיות מבלי לסובב את עצמם לחתיכות, אבל תאים עם מבנים מובנים יותר כמעט ולא מצליחים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, זה לא היה הספין-טופ הראשון בין תאים מורכבים. בניתוח החומר הגנטי, החוקרים פיתחו אילן יוחסין סביר של קרובי משפחה קרובים ורחוקים. באופן מוזר, החיה הזו לא נראית כל כך קשורה למין אחר עם ראש מסתובב שנקרא באופן לא רשמי rubberneckia, שחוקרים כתבו עליה באופן ספורדי מאז 1974. לחקור פרוטיסטים זה לחיות במוזרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה שהמין החדש הגיע ממעי טרמיטים לא היה עניין גדול, אומר לי בוסקארו בעדינות, מכיוון שפרוטיסטולוגים סרקו טרמיטים בחיפוש אחר מינים חדשים של פרוטיסטים מסתובבים (רובברנקיה וד <em>. פרידקיני</em> שייכים שניהם לקבוצה בשם Parabasalia) במשך יותר מ- מאה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרוטיסטים נמצאים בכל מקום. קירן מור, אז סטודנט לתואר ראשון באוניברסיטת דאלהוזי בהליפקס, קנדה, קלט חבורה כשהוסיף מעט חיפוש מינים לטיול משפחתי ב-2016.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהקיץ דעך לפני שנתו האחרונה של מור, משפחתו נסעה דרך האזור הכפרי המזרחי של נובה סקוטיה. הם עצרו בכפר באי קייפ ברטון כדי להתפעל מהעתק של הסקונר האהוב משנות ה-20 של המאה ה-20 בתמונה על גרוש קנדי, ו-More גרף קצת חול חוף. זה לקח רק עניין של דקות; הוא ארז סט של צינורות דגימה ליתר בטחון. &quot;פשוט סחבתי אותו מחדר במלון לחדר במלון ותקעתי אותו במיני-מקרר, כשהיה מיני-מקרר&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשחזר לבית הספר, הבוצה הפכה לחלק מפרויקט התואר הראשון שלו בחיפוש אחר מינים לא ידועים של <a href="https://www.sciencenews.org/article/vampire-microbes-sucked-some-ancient-life-dry">אמבות ימיות הנקראות ערפדים</a> ( <em>SN: 11/2/15</em> ). השם אולי מעלה סיוטים, אבל <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1111/jeu.12698" target="_blank" rel="noopener">אפילו שניים מהממצאים האכזריים של מור</a> נראים פחות לסת וציפורניים ויותר לינה וארוחת בוקר. הם דומים לביצה מטוגנת. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="650" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-3.jpg" alt="פרוטיסט תדמיתי בשם Placopus melkoniani." class="wp-image-3132020" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-3.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-3-401x383.jpg 401w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-3-471x450.jpg 471w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-3-195x186.jpg 195w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-3-607x580.jpg 607w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132020">פרוטיסט שהתגלה לאחרונה בשם <em>Placopus melkoniani</em> נראה כמו ביצה מטוגנת.</span> <span class="credit wp-credit-3132020">K. MORE <em>ET AL</em> / <em>J. OF EUKARYOTIC MICROBIOLOGY</em> 2018</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שתוכניות הגוף של הערפדים משתנות, במקרה זה, ה&quot;לבן&quot; של הביצה הוא המבנה שפורץ דרך הכיסוי החיצוני של הטרף כדי לקצור את החלק הפנימי המזין. צפייה בתא אצות קטן שנתפס על ידי הערפד חושפת את הטורף לוחץ על תא האצות עד שהקורבן מפסיק לנוע, ומנקז את קרביו של התא הגוסס תוך חמש עד 10 דקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הדגימה היחידה של החול שנאסף של More סיפקה בסופו של דבר לפחות שבעה סוגים שונים בעליל של אמבות ערפדים. <em>Placopus melkoniani</em> ו- <em>P. pusillus</em> , ערפדים של ביצים מטוגנות הנקראים כעת כמינים חדשים, צדים על ידי גלגול קדימה. הממברנות החיצוניות שלהם נעות &quot;כמו מסוע&quot;, אומר מור, או הדרכים על הטנק. &quot;אפשר לראות את כל תוכן התא שלהם בפנים מסתובב גם כשהקרום החיצוני מסתובב, וזה כמעט יפה&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2021, אותה דגימת חופשה סיפקה מין חדש שלישי. עוד, עד אז, סטודנט לתואר שני בשיטתיות ואבולוציה באוניברסיטת אלברטה באדמונטון, קנדה, ועמיתיו קראו למין החדש <em>Sericomyxa perlucida</em> , שפירושו &quot;רפש משי שקוף&quot;. זה נראה כמו תרנגולת בדמינטון נהרגה בכביש אבל עם ציצים עדינים להפליא. וזה<a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/jeu.12864" target="_blank" rel="noopener">לא היה רק ​​מין חדש בסוג חדש</a> אלא גם ייצג משפחה חדשה לגמרי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל צפר או יונקולוג היה נפעם מהתוצאות. אבל בגבול המסחרר של גילוי פרוטיסטים, &quot;הייתי מאוכזב&quot;, אומר מור. &quot;הייתי כל כך נחוש שאני הולך למצוא שושלת סביבתית שבה אף אחד לא ראה כלום לפני כן.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהבוטנאי השבדי קרל לינאוס, מייסד המאה ה-18 של מערכת השמות הביולוגית של המדע המערבי, חקר אורגניזמים חד-תאיים, הוא היה מוגבל להסתכל. הוא שם יחסית מעט אורגניזמים חד-תאיים והכניס את רובם לסוג שהוא בסופו של דבר כינה <em>כאוס</em> . לרשות הביולוגים של היום יש עוד הרבה כלים היי-טקיים, אבל התפתחות החיים על פני כדור הארץ עדיין נראית כאוטית. לתא אחד מסוג פרוטיסטים הנקרא קריפטומונד יש שבע קבוצות נפרדות של גנים, על פי מחקר שדווח השנה. שלושה מהסטים הנוספים מגיעים מאיברים קטנים שמקורם בתאים חיים חופשיים מזמן, שניים מחיידקים סימביוטיים שכנראה הפכו חיוניים ועוד אחד מטרמפיאדה של וירוס באחד החיידקים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חיידקים שולטים בכדור הארץ</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו סטייה&quot;, אומרת מורין או&#39;מאלי, פילוסופית של מיקרוביולוגיה מאוניברסיטת סידני, כשאדם רב-תאי אחד מדבר עם אחר. בתפיסה המודרנית של החיים, חיידקים חד-תאיים - פרוטיסטים ביניהם - שולטים בכדור הארץ. צורות חיים רב-תאיות גדולות נראות כעת כמו הפריקים הנדירים והחריגים. השוואה משנת 2018 מעריכה שהפרוטיסטים של כדור הארץ מהווים פי שניים את הגיגהטון של פחמן מכל החיות ביחד. הוסף חיידקים אחרים, ויחד הם מחזיקים פי 40 מהביומסה. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="471" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-4-471x450.jpg" alt="תמונה של חורים בתא אצות שנוצרו על ידי בני הסוג Placopus." class="wp-image-3132021" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-4-471x450.jpg 471w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-4-401x383.jpg 401w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-4-195x186.jpg 195w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-4-607x580.jpg 607w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_inline-4.jpg 680w" sizes="(max-width: 471px) 100vw, 471px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132021"><em>Placopus melkoniani</em> וחבר חדש נוסף מהסוג שלו, <em>P. pusillus</em> , יוצרים חורים בתאי אצות (חורים באחד המוצגים) ואוכלים את הקרביים.</span> <span class="credit wp-credit-3132021">K. MORE <em>ET AL</em> / <em>J. OF EUKARYOTIC MICROBIOLOGY</em> 2018</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדור הארץ היה כולו עולם של חיידק במשך כ-2.5 מיליארד שנים או יותר, רוב ההיסטוריה של החיים, מציין או&#39;מאלי. אנחנו הרב-תאיים הגדולים התפתחנו על גבם של חידושי חיידקים. רק כמה דוגמאות: האטמוספרה המחומצת הגיעה מפוטוסינתזה של ציאנובקטריות לפני 2.7 מיליארד שנים. גם כיום, על פי ההערכות, מחצית מהחמצן שאנו נושמים מגיע ממקורות מיקרוביאליים, לא מצמחים. והיכולת של צמחים לייצר חמצן הגיעה מבולעת הטכנולוגיה המיקרוביאלית שאנו מכירים בתור כלורופלסטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טרמיטים &quot;אוכלים&quot; עץ בזכות הפרוטיסטים הדחוסים בקרביהם. צמחי עגבניות גדלים טוב יותר עם יותר מהפרוטיסטים הטורפים באדמה שמסביב לשורשיהם. דיונון זנב זנב מקבל את הזוהר באיברי האור שלהם מחיידקים נבלעים. זבובי הצצה אינם יכולים לקיים האכלת חלב עבור הצעירים המוזרים שנולדו חי ללא חיידקים חיים מיוחדים שיספקו ויטמינים מקבוצת B. הרשימה נמשכת עוד ועוד עבור חיידקים משפיעים. הם עיצבו את העולם ומחזיקים אותנו בחיים בו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> או&#39;מאלי מסכם את החיידקים כ&quot;צורות החיים הדומיננטיות לא רק בעולם של היום, אלא גם בכל העידנים הקודמים של כדור הארץ החי&quot;. עבור צופי ציפורים, אוהבי פרחי בר וחובבי טבע מכל הפסים, באמת לראות את היצורים הקטנים הבלתי נראים האלה בפעם הראשונה יכול להיות כמו להבין שחומר אפל קיים. ולא רק שהוא קיים, אלא שהוא מהווה כל כך הרבה יותר מהיקום מאשר הדברים הרגילים כביכול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תגליות חדשות של פרוטיסטים ומינים מיקרוביאליים אחרים ודרכי החיים שלהם יוצרות השקפה שונה מאוד והערכה לחיים על כל צורותיהם. למעט כמה חריגים מוזרים - כולל אותנו - להיות בן אדמה זה להיות מיקרוסקופי.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="624273" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100723_protist_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> אמנות ועיצוב לא-מערביים יכולים לחשוף דרכים חלופיות לחשיבה על מתמטיקה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/non-western-art-design-alternate-math<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Fri, 06 Oct 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Math]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131841 </guid><description><![CDATA[Focusing on the relationship between math and culture can boost student learning and expand mathematical knowledge, researchers say.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>&quot;עזור לי ותן לי לעזור לך.&quot; או בשפת ה-Twi של גאנה: &quot;Boa me na me mmoa wo.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפרשה מסמלת שיתוף פעולה ותלות הדדית. וכמו ביטויים רבים של Twi, ניתן לתקשר עם סמל, או אדינקרה. לאדינקרה הזו יש שני חצאים משולשים שהם כמעט, אבל לא לגמרי, סימטריים. למשולש אחד יושב עליו עיגול וחסר לו ריבוע מבפנים, ואילו למשולש השני יש ריבוע מחובר אליו וחסר לו עיגול. כל חצי משלים את השני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסמל מסקרן את מומחה המחשוב האתנו רון אגלאש. &quot;אין באירופה מושג מתמטי עבור &#39;השלם אותי&#39;&quot;, אומר אגלאש, מאוניברסיטת מישיגן באן ארבור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למתמטיקה עכשווית יש בעיקר מקורות מערביים, כך שרעיונות מתרבויות לא-מערביות לרוב חסרים בשטח, אומרים אגלאש ואחרים שלומדים אתנו-מתמטיקה, או את הקשר בין מתמטיקה לתרבות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מועיל לחשוב על מתמטיקה כשפה&quot;, אומר הפיזיקאי ריצ&#39;רד טיילור מאוניברסיטת אורגון ביוג&#39;ין. כמה מילים ומושגים יחפפו בין תרבויות אבל ייראו אחרת, בעוד שאחרים יישארו ייחודיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאמצים לזהות את אותם מושגים מתמטיים מתכנסים ומשתנים - ולהוסיף אותם לתוכניות הלימודים בבית הספר - יכולים להפוך את המתמטיקה לרלוונטית יותר מבחינה תרבותית, אומרים החוקרים. מחקר כזה יכול גם להרחיב את הידע המתמטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחת הדרכים לזהות שפות מתמטיקה היא באמצעות האמנות, האדריכלות והעיצוב של תרבות נתונה. אגלאש ואשתו, המעצבת הגרפית אודרי בנט, בילו שנים בהקניית המתמטיקה החבויה בחפצי אמנות אלה. עבודה זו הביאה למודלים מתמטיים לקרני, עבודת חרוזים אינדיאנים, עיצובי חינה, אדינקרס ואחרים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="408" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sg_math_in_culture_inline.jpg" alt="תמונה של שתי אדינקרות. בצד שמאל מופיע הסמל של &quot;Boa me na me mmoa wo&quot; ומימין הסמל של Atoma Ntosa, או לבבות מקושרים." class="wp-image-3131843" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sg_math_in_culture_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sg_math_in_culture_inline-638x383.jpg 638w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sg_math_in_culture_inline-310x186.jpg 310w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131843">Adinkras - סמלים לפתגמים של שני - מקשרים מתמטיקה ומשמעות. האדינקרה הלא ממש סימטרית &quot;Boa me na me mmoa wo&quot; (משמאל) משדרת שיתוף פעולה ותלות הדדית, שבה עסקאות מועילות הדדית אם כי אינן שוות. האדינקרה של Atoma Ntosa, או לבבות מקושרים (מימין) משתמשת בסימטריה סיבובית כדי לתקשר שבכל מערכת יחסים, כל בני הזוג צריכים למלא את תפקידם.</span> <span class="credit wp-credit-3131843">adinkra.org</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם הזמן, מודלים אלה הפכו לכלי <a href="https://csdt.org/" target="_blank" rel="noopener">קידוד מקוונים בחינם</a> . משתמשים יכולים ללמוד על מושגים תרבותיים ועקרונות מתמטיים ואז להשתמש בידע הזה כדי ליצור עיצובים משלהם, אומר בנט, גם הוא מאוניברסיטת מישיגן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכלים יכולים להגדיל את ציוני המתמטיקה בקרב תלמידים <a href="https://www.sciencenews.org/article/science-technology-math-race-ethnicity-gender-diversity-gap">שאינם מיוצגים באופן מסורתי בתחומי המדע, הטכנולוגיה, ההנדסה והמתמטיקה</a> , כמו סטודנטים בני מיעוטים בארצות הברית או סטודנטים בדרום הגלובלי, כך עולה ממחקרו של Eglash ( <em>SN: 4/14/21</em> ). מחקר אחד, למשל, הראה שמודל האדינקרה יכול לעזור לתלמידי חטיבת ביניים בגאנה להבין ספירלות לוגריתמיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלא כמו ספירלות ליניאריות, שבהן הרווח בין כל מהפכה ספירלית נשאר זהה, ספירלות עץ גדלות כשהן מתרחבות החוצה. קונכיות חלזונות עוקבות אחר הדפוס הזה. עקומות אדינקרה רבות נובעות גם מהטבע, כגון אלו המתארות קרני איל, רגל תרנגולת, צוואר ציפור ואפילו אגרוף אנושי. אומנים גאנים משנים את ההידוק או הרפיון של ספירלה כדי לשנות את המראה של עיצובי האדינקרה שלהם. תלמידים המשתמשים בתוכנת המחשוב adinkra יכולים גם לשנות את &quot;חוזק&quot; הסליל בעיצובים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר גאנה של Eglash, תשעה תלמידים בכיתה אחת השתמשו במודל האדינקרה כדי ללמוד על ספירלות עץ, בעוד ש-10 תלמידים בכיתה אחרת למדו את הרעיון באמצעות מודלים קונבנציונליים. במבחן החומר, תלמידי האדינקרה <a href="https://hipatiapress.com/hpjournals/index.php/remie/article/view/1399" target="_blank" rel="noopener">השיגו ציון גבוה יותר</a> , עם ציון מבחן ממוצע של 45 אחוזים, בהשוואה לשאר התלמידים, שקיבלו ציון ממוצע של 14 אחוזים, כך דיווחו Eglash ועמיתיו בשנת 2015 בכתב <em>העת Multidisciplinary Journal of Education Research.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניסוי זקוק להגדלה, אבל התצפיות האקראיות של הצוות היו מרשימות. תלמידים בקבוצת הביקורת בדרך כלל עזבו מיד לאחר סיום השיעור, בעוד שתלמידים בקבוצת האדינקרה נשארו לעתים מאוחר לעבוד על העיצובים החישוביים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Mavis Okyere, חוקר חינוך מתמטי באוניברסיטה הקתולית של גאנה בסוניאני, ראה תופעה דומה בקרב תלמידי חטיבות ביניים ותיכון באזור המטרו קומסי שלמדו על פרופורציה, סימטריה ומושגים בסיסיים אחרים במתמטיקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, תלמידים גאנים בדרך כלל לומדים על <a href="https://www.sciencenews.org/article/forms-symmetry">סימטריה סיבובית</a> - הרעיון שצורה יכולה לשמור על צורתה כשהיא מסתובבת בחלל - על ידי סיבוב משולשים או ריבועים ( <em>SN: 4/12/07</em> ). Okyere פיתחה תוכנית לימודים שלימדה את המושג באמצעות adinkras, כגון <em>Akoma Ntoasa,</em> או &quot;הצטרפות של הלבבות&quot;. אדינקרה זו, ריבוע המחובר לחצי עיגולים באמצעות ארבעה קווים, יכולה להסתובב 90 מעלות לכל כיוון ולהיראות אותו הדבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוראת מתמטיקה עם adinkras הוכיחה את עצמה פופולרית מאוד. הכיתה הייתה אופציונלית להצטרף ובתחילה רק קומץ תלמידים הופיעו, אומר Okyere. &quot;בסוף השיעור הרביעי, הכיתה הייתה מלאה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חינוך במתמטיקה צריך לתת לתלמידים גם צוהר לעולם חדש וגם מראה המשקפת את עולמם שלהם, אומרת רושל גוטיירז, חוקרת חינוך מתמטית באוניברסיטת אילינוי אורבנה-שמפיין שלא הייתה מעורבת באף אחד מהמחקרים. &quot;יותר מדי פעמים בכיתות מתמטיקה, אנשים פשוט מסתכלים החוצה ורואים הרבה חלונות. הם אף פעם לא מקבלים מראות&quot;. הכלים האלה מספקים את המראה הזו, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מלבד הוספת רלוונטיות תרבותית למושגים מבוססים, ללימוד שפות מתמטיקה חדשות יש פוטנציאל לחשוף דפוסים שלא זוהו בעבר. זה המקרה של האדינקרה &quot;השלם אותי&quot;. אגלאש מתייחס לסימטריה כמעט זו כ&quot;הדדיות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תגליות כאלה יכולות לעזור לתלמידים לחשוב על תהליך המתמטיקה מהיסוד. המחשבות של Eglash על הדדיות נתנו השראה לשבעה פרופסורים לגיאומטריה בארה&quot;ב לפתח שיעור סביב עזרה לסטודנטים להגדיר את הרעיון. סטודנטים <a href="https://blogs.ams.org/matheducation/2021/05/06/best-laid-co-plans-for-a-lesson-on-creating-a-mathematical-definition/" target="_blank" rel="noopener">דנו באופן פעיל בשאלות תיאורטיות מפתח</a> , כתבו הפרופסורים בפוסט בבלוג משנת 2021 עבור האגודה האמריקאית למתמטיקה. תלמיד אחד תהה אם חילופי דברים יכולים להיחשב הדדיים אם הצורות המתאימות היו בגודל לא שווה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ללא ידיעתו של התלמיד, שאילתה זו תפסה את המשמעות האמיתית של האדינקרה, אותה מתאר Okyere, דובר טווי יליד, ככזה: &quot;אנחנו צריכים זה את זה, ואנחנו עוזרים זה לזה בדרכים שונות למרות ש... הם לא זהים. אבל אני צריך אותך, ואתה גם צריך אותי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מציאת קשרים מסוג זה בין מתמטיקה ואמונות תרבותיות היא שורשה של אתנו-מתמטיקה, אומר אגלאש. &quot;יש קשר בין המשמעות הגיאומטרית למשמעות החברתית.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sg_math_in_culture_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="596396" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_sg_math_in_culture_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הכוכב המתפוצץ של ולה הוא הפולסר בעל האנרגיה הגבוהה ביותר שנראה אי פעם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/vela-exploded-star-highest-energy-pulsar<dc:creator><![CDATA[Zack Savitsky]]></dc:creator><pubDate> Fri, 06 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132164 </guid><description><![CDATA[A spinning dead star about 1,000 light-years away, in the constellation Vela, raises questions about how pulsars can emit such extreme radiation.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>האלומות הסוחפות של מגדלורים קוסמיים הנקראים פולסרים אנרגטיות הרבה יותר ממה שחשבו בעבר, ומעמידות בספק את הנורות שמניעות אותן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניתוח חדש, ממערך High Energy Stereoscopic System בנמיביה, חושף פולסר שמקרין ב-20 טריליון וולט אלקטרונים - מה שהופך אותו <a href="https://www.nature.com/articles/s41550-023-02052-3" target="_blank" rel="noopener">לפולסר האנרגטי ביותר שנראה אי פעם</a> . הממצא, שתואר ב-5 באוקטובר ב- <em>Nature Astronomy</em> , מאתגר את הבנתם של מדענים כיצד פולסרים יכולים לפלוט קרינה כה קיצונית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התצפית היא &quot;מרהיבה&quot;, אומר הייק האקוביין, אסטרופיזיקאי מאוניברסיטת קולומביה שלא היה חלק מהמחקר. &quot;זה בעצם מבחן מאמץ לתיאוריות שלנו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פולסרים הם שרידים צפופים של כוכבים מפוצצים, הפולטים אלומות אור כשהם מסתובבים עד מאות פעמים בשנייה. פולסרים <a href="https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-pulsars-burst-scene">התגלו לראשונה בסוף שנות ה-60</a> , מפעימת גלי רדיו עקבית כל כך עד שחלקם טענו שמדובר בשידור חייזר ( <em>SN: 3/8/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר פולסר מסתובב, השדה המגנטי המאסיבי שלו קורע חלקיקים טעונים מפני השטח, פולט אותם לאורך קווי שדה מגנטי וירוק קרינה החוצה את הקטבים של הפולסר. במהלך עשרות השנים, מדענים מצאו פולסרים המקרינים קרינה באנרגיות גבוהות יותר, ומגיעים לרמה של כטריליון אלקטרונים וולט, כפי שנצפה <a href="https://www.aanda.org/articles/aa/abs/2016/01/aa26853-15/aa26853-15.html" target="_blank" rel="noopener">בפולסר הסרטנים ב-2016</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the new study, scientists analyzed 80 hours of data from the Namibian array, which looks for a wake of light given off when high-energy light emitted elsewhere in the universe crashes into molecules in Earth&#39;s atmosphere. The researchers identified 78 super-energetic particles of light that they traced to a pulsar about 1,000 light-years from Earth, in the constellation Vela. That light, the team determined, had at least 20 times higher energy than the Crab pulsar observation.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The team first spotted hints of the mighty radiation a few years ago and struggled to interpret the data. “This discovery was so unexpected … that it somehow was difficult to understand,” says Arache Djannati-Ataï, an astrophysicist at CNRS in Paris, who led the analysis.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To reach such high energies, the light is probably boosted by collisions with other speedy, energetic particles such as electrons. But how it becomes so energetic is still up for debate.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The new finding lends support to the growing idea that, thousands of kilometers from a pulsar&#39;s surface, its magnetic field lines can collide and snap, launching particles to extreme speeds in a process called magnetic reconnection. But the observed radiation is pushing the limit of how much energy the reconnection process can release, and scientists will have to scramble for new explanations if higher-energy pulsar radiation keeps turning up.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The possibility of extreme pulsar radiation had been looming over theorists, Hakobyan says. “But now, it&#39;s definite. So now, you have to go do something about it.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100523_ZS_highest-energy-pulsars_vela_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="160758" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100523_ZS_highest-energy-pulsars_vela_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Human footprints in New Mexico really may be surprisingly ancient, new dating shows</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/human-footprints-new-mexico-ancient-dating<dc:creator><![CDATA[McKenzie Prillaman]]></dc:creator><pubDate> Thu, 05 Oct 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132145 </guid><description><![CDATA[Two dating methods find that human tracks in White Sands National Park in New Mexico are roughly 22,000 years old, aligning with a previous estimate.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Human footprints in White Sands National Park in New Mexico sparked controversy two years ago when scientists found the prints to be surprisingly old, dating to about 22,000 years ago. Now, two other ways of dating the fossilized tracks <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adh5007" target="_blank" rel="noopener">converge at similar ages as the first estimate</a> , potentially resolving the dispute, researchers report in the Oct. 6 <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The finding adds to <a href="https://www.sciencenews.org/article/texas-toolmakers-add-debate-over-who-first-americans-were">mounting evidence</a> that humans arrived in North America thousands of years earlier than previously thought ( <em>SN: 7/11/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The answer to how old the footprints really are is critical,” says archaeologist Loren Davis of Oregon State University in Corvallis, who wasn&#39;t involved with the new study. “We need to be able to understand how early we should be looking for archaeological evidence in the Americas.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In 2021, researchers described <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.abg7586" target="_blank" rel="noopener">more than 60 footprints</a> embedded in what was once mud alongside an ancient lake in what&#39;s now New Mexico. Radiocarbon dating of an aquatic plant&#39;s seeds in and around the footprints — which span several rock layers — suggested that <a href="https://www.sciencenews.org/article/footprints-ghost-tracks-prehistoric-humans-americas">people roamed there for two millennia between roughly 23,000 and 21,000 years ago</a> ( <em>SN: 9/23/21</em> ). The result added to other evidence pushing back on a long-held theory that the first humans in North America came from Siberia via a land bridge sometime around 16,000 to 14,000 years ago.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But some scientists noted that the aquatic plants used to date the footprints could have absorbed ancient carbon in groundwater, a well-known phenomenon. “There&#39;s a potential then for the plant to give exaggerated perspectives on its age,” says Davis, who cowrote a <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.abm4678" target="_blank" rel="noopener">critique</a> of the 2021 paper.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The criticism wasn&#39;t surprising, says geologist Jeff Pigati of the US Geological Survey&#39;s Geosciences and Environmental Change Science Center in Denver. “We knew from the very beginning that we were going to have to independently evaluate the ages with different dating techniques.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To add to their past work, Pigati and colleagues radiocarbon-dated pollen stuck in the same layers as some of the footprints. The pollen came from land plants, primarily pine, spruce and fir trees, avoiding the groundwater carbon issue. The researchers also collected quartz grains above the lowest footprints and used a dating method that estimates how long the quartz had been buried.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The pollen yielded an age range of roughly 23,400 to 22,600 years old, and the quartz gave an age minimum of about 21,500 years old. Both results echo the previous age estimate.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “This triumvirate is really, really robust and difficult to argue against because they&#39;re just fundamentally different approaches for dating,” Pigati says. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="442" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_dig_inline-442x450.jpg" alt="A photo of a man excavating an area for ancient human footprints in White Sands." class="wp-image-3132146" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_dig_inline-442x450.jpg 442w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_dig_inline-376x383.jpg 376w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_dig_inline-183x186.jpg 183w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_dig_inline-570x580.jpg 570w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_dig_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 442px) 100vw, 442px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132146">An age estimate for ancient human footprints (one shown being excavated) in New Mexico led to controversy in 2021 when scientists first dated them to about 22,000 years ago.</span> <span class="credit wp-credit-3132146">National Park Service</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Still, Davis wants the researchers to find quartz ages from more rock layers with footprints. If completed, he says, “we would very likely have a resolution.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But the authors say many of the other layers are too thin for sampling. Collecting a sediment sample there would mix multiple layers of different silts, sands and clays, which would complicate results.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Despite possible errors in the individual dating methods, “the data overall from the [new] study strongly indicate human presence in the Americas” around 22,000 years ago, Bente Philippsen, a physicist at the Norwegian University of Science and Technology in Trondheim, wrote in a <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/science.adk3075" target="_blank" rel="noopener">commentary</a> in the same issue of <em>Science</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One thing is certain: There&#39;s still plenty to uncover about the footprints, says coauthor Kathleen Springer, a geologist also at USGS&#39;s Geosciences and Environmental Change Science Center.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We are learning more every time we go out there,” she says. “This paper is literally the latest chapter in the White Sands story.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_footprints_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="566348" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_MP_ancient-footprints_footprints_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> &#39;Dormant&#39; HIV has ongoing skirmishes with the body&#39;s immune system</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/dormant-hiv-human-body-immune-system<dc:creator><![CDATA[John Carey]]></dc:creator><pubDate> Thu, 05 Oct 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131877 </guid><description><![CDATA[In people on HIV drugs, defective viral bits may still exhaust T cells, possibly making it harder to fight back if people go off the drugs.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>For two decades, the dominant idea in HIV research has been that antiretroviral therapy effectively wipes out active viruses that cause devastating infections but leaves behind a reservoir of infected cells seemingly invisible to the immune system — until treatment is stopped. Then the virus comes roaring back.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Now two new studies reveal that the virus continues to put the immune system through a workout. Some infected cells <a href="https://www.cell.com/cell-host-microbe/fulltext/S1931-3128(23)00331-1?_returnURL=https%3A%2F%2Flinkinghub.elsevier.com%2Fretrieve%2Fpii%2FS1931312823003311%3Fshowall%3Dtrue" target="_blank" rel="noopener">churn out bits of viral RNA and protein</a> that <a href="https://www.cell.com/cell-host-microbe/fulltext/S1931-3128(23)00337-2?_returnURL=https%3A%2F%2Flinkinghub.elsevier.com%2Fretrieve%2Fpii%2FS1931312823003372%3Fshowall%3Dtrue" target="_blank" rel="noopener">elicit an immune response</a> , researchers report in the Sept. 13 <em>Cell Host &amp; Microbe</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> While not infectious, those damaged viral particles appear to weaken the immune system. The discovery provides a possible explanation for what allows the virus to reemerge with such vigor when people stop taking antiretroviral drugs.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The two new papers “cement — or should cement — that paradigm shift,” says immunologist R. Brad Jones of Weill Cornell Medicine in New York City, who coauthored an <a href="https://www.cell.com/cell-host-microbe/fulltext/S1931-3128(23)00338-4?_returnURL=https%3A%2F%2Flinkinghub.elsevier.com%2Fretrieve%2Fpii%2FS1931312823003384%3Fshowall%3Dtrue" target="_blank" rel="noopener">accompanying perspective</a> in the same journal. Notes Steven Deeks, an HIV expert at the University of California, San Francisco School of Medicine: “No one actively questioned the presence of an active reservoir, but here [the researchers] find evidence that it might in fact matter.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The studies are sobering news in the larger effort to cure HIV because the results show that the immune system is seeing but failing to successfully respond to the viral proteins, even when the virus&#39;s replication is stopped with medication. It makes “our job much harder,” says immunologist Lydie Trautmann of the Henry M. Jackson Foundation for the Advancement of Military Medicine in Bethesda, Md. But it also offers a glimmer of hope: The new findings suggest a path toward figuring out how to make the immune response to HIV more effective, she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Both studies took blood cells from people on HIV antiretroviral therapy and looked for evidence of viral activity. Virologist Mathieu Dubé and colleagues used fluorescent RNA probes to look for viral genes in immune cells called helper T cells, a primary target for the virus. “We run 10 million cells, and the machine will detect which one is positive for HIV and which one is negative,” says Dubé, of the University of Montreal Hospital Research Center. The researchers then analyzed the infected cells, searching for viral RNA and protein production. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="420" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092523_JC_dormant-HIV_inline.jpg" alt="An image of two blue colored cells with green and magenta spots in the middle." class="wp-image-3131880" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092523_JC_dormant-HIV_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092523_JC_dormant-HIV_inline-620x383.jpg 620w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092523_JC_dormant-HIV_inline-301x186.jpg 301w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131880">Green and magenta spots reveal the presence of HIV RNA inside these cells&#39; nuclei. New research shows that infected cells in people taking antiretroviral medications still produce bits of virus that harm the immune system response to the virus.</span> <span class="credit wp-credit-3131880">Aurélie Cleret-Buhot and Mathieu Dubé/CRCHUM</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One surprise, Dubé says, was the large number of cells that were producing viral proteins. “We expected to see some spontaneous expression in a couple of cells, but not in so many.” The cells weren&#39;t actually making new intact and infectious viruses; instead “most of what we found was defective — what we call junk,” he says. Another surprise was that even T cells that contained defective HIV genes, such as those with big chunks of DNA missing, were still able to produce viral proteins.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The key finding is that these junky viral proteins are a big biological problem. “Even though they are defective and do not trigger infection, they can still drive immune responses,” Dubé explains. And not in a good way.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In a healthy immune system, certain T cells would respond to the viral proteins by turning into specialized killer T cells capable of pouncing on and eradicating any HIV-infected cells. But in people with HIV, the immune cells fail to become potent killers, Trautmann&#39;s team&#39;s research shows.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Her interpretation: There are enough viral bits floating around to keep the immune system running ragged. Immune cells that should lead the attack on the virus are being asked to run marathon after marathon without ever stopping, she says. “They can&#39;t keep up.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The new results do suggest two possible strategies for better treating people infected with HIV. One is redoubling efforts to dramatically shrink the reservoir of infected cells, which could reduce the production of the problematic viral particles. The other is to figure out ways to reinvigorate T cells, perhaps by applying lessons from <a href="https://www.sciencenews.org/article/how-prod-patient-immune-system-fight-cancer-wins-nobel-prize">successes in boosting the immune response to cancer</a> ( <em>SN: 10/1/18</em> ). If the T cells are more capable, then the bits of viral protein floating around could have a vaccinelike effect, keeping the immune system primed to control any new viral production more effectively, says Deeks, who was not involved in the research.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But both strategies are challenging. “We&#39;ve come a long way, but the problem we have left is a tough one,” says Jones.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092523_JC_dormant-HIV_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="281787" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092523_JC_dormant-HIV_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Hippos might be ferocious fighters, but their big teeth make them terrible chewers</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/hippos-ferocious-fighters-teeth<dc:creator><![CDATA[Jake Buehler]]></dc:creator><pubDate> Wed, 04 Oct 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132109 </guid><description><![CDATA[Among plant eaters, hippos are the worst chewers. Their huge tusks and front teeth keep the jaw from moving side to side to grind food, a study finds. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Hippos are horrible at chewing, and their giant tusks and front teeth are to blame.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These intimidating dental features are used by hippos, in part, to protect themselves and their territory. But <a href="https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0291825" target="_blank" rel="noopener">some of the gnarly teeth interlock</a> or hinder jaw movements, preventing hippos from efficiently chewing with the side-to-side grinding technique that other herbivores use, researchers report October 4 in <em>PLOS ONE</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Plant-eating mammals typically use the broad teeth near the sides of their mouths to grind and shred fibrous vegetation before swallowing it. Since their digestion process barely reduces food particle size, you can gauge chewing efficiency by looking at their feces.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In 2009, veterinarian Marcus Clauss of the University of Zurich and his colleagues compared the sizes of fecal particles across nearly 200 mammal species. They found that hippos were the least effective chewers among herbivores. Years later, he and his colleague Annika Avedik wondered whether hippos&#39; enormous front teeth were the cause of their meager munching.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some herbivores, such as deer and cattle, have lost some of their front incisors during evolution, possibly because they impeded chewing. African rhinos have lost theirs entirely. “Hippos are a case example of a taxon that did not lose them,” Clauss says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The researchers <a href="https://youtu.be/HMSJX8CatEY?si=gNZrGuCMBsPkwGaz" target="_blank" rel="noopener">analyzed</a> <a href="https://www.youtube.com/shorts/nFa6TyQYZdc" target="_blank" rel="noopener">videos</a> of common ( <em>Hippopotamus amphibius</em> ) and pygmy hippopotamuses ( <em>Choeropsis liberiensis</em> ) eating, closely tracking how the teeth interacted as the jaws moved. The team also measured physical features of 86 common hippo and 21 pygmy hippo skulls in museum collections, including the spacing and arrangement of the teeth, and tested the side-to-side jaw range of these skulls and measured places where the teeth wore on each other.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Clauss had originally thought that common hippos&#39; huge tusks, which are modified canine teeth, would be what stopped the animals from proper side-to-side chewing. “Boy, was I wrong,” he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Instead, the team found that common hippos&#39; upper and lower sets of long, spearlike incisors cross and interlock as the lower jaw closes, restricting the back teeth to up-and-down mashing. The herbivores still try some side-to-side movement of the jaw, Clauss says, evidenced by wear marks on the sides of the incisors. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="510" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline.jpg" alt="A photo of a hippo skull on a black background." class="wp-image-3132111" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_skull_inline-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132111">Skulls of common hippos ( <em>Hippopotamus amphibius</em> ) like this one showed researchers that the top and bottom incisors interlocked during chewing, keeping the jaw from moving side to side.</span> <span class="credit wp-credit-3132111">Michelle Aimée Oesch ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC-BY 4.0</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Pygmy hippos&#39; incisors don&#39;t interlock, but their tusks bump up against the snout, allowing only a limited amount of side sliding. Wear patterns show that the incisors glide past each other when chewing.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Because pygmy hippos show some side-to-side jaw movement when chewing, it hints that “lateral grinding chewing is something [hippos] once did, and that it got lost along the way,” Clauss says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Hippos now use their rigid jaws, wide gapes and sharp, sturdy tusks and incisors, in part, to combat other hippos over territory and access to mates, and to defend against predators. But the potential shift to less efficient chewing could have come with consequences. Because hippos can&#39;t mulch food into very small pieces, it takes longer for it to be digested, Clauss says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “If food has to stay longer in the gut, it means one cannot eat more, quickly. Hence hippos are, among mammalian herbivores, characterized by relatively low food intakes,” he explains.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Their comparatively low food intake may put hippos at a competitive disadvantage against other, more efficiently chewing ruminant herbivores such as antelope. An inability to compete with fully land-dwelling species for sufficient food may keep hippos wedded to the African waterways the semiaquatic animals call home.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The study is “a really good reminder of the complexity of organisms, and that when anatomical parts, such as teeth, are viewed in isolation, they may not explain the whole picture,” says comparative biomechanist Susan Williams of Ohio University in Athens.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Studying fossil hippo ancestors could reveal if, and when, hippos&#39; side-to-side motion during chewing stopped, rounding out understanding of the animals&#39; evolutionary story. Juvenile hippos also don&#39;t yet have incisors large enough to interlock, so Clauss is curious to see if these youngsters temporarily use side-to-side chewing.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_jaw_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="299179" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_JB_hungry-hippoes_jaw_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> The development of quantum dots wins the 2023 Nobel prize in chemistry</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/quantum-dots-nanoparticles-bawendi-brus-ekimov<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Wed, 04 Oct 2023 15:26:53 +0000</pubDate><category><![CDATA[Chemistry]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132054 </guid><description><![CDATA[Moungi Bawendi, Louis Brus and Alexei Ekimov split the prize for their work in creating nanoparticles whose properties depend on their size.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Work on tiny dots that light up TV screens and help doctors see the blood vessels that feed tumors has earned three scientists the 2023 Nobel Prize in chemistry.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Chemist Moungi Bawendi, chemist Louis Brus and physicist Alexei Ekimov split the prize for the discovery and synthesis of quantum dots, the Royal Swedish Academy of Sciences announced October 4. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="314" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_cg_ts_nobel_chemistry_headshots_inline.jpg" alt="Composite image of three headshots: chemist Moungi Bawendi (left), chemist Louis Brus (middle) and physicist Alexei Ekimov (right) who together won the 2023 Nobel Prize in chemistry for “the discovery and development of quantum dots, nanoparticles so tiny that their size determines their properties.”" class="wp-image-3132077" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_cg_ts_nobel_chemistry_headshots_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_cg_ts_nobel_chemistry_headshots_inline-330x152.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132077"><span style="font-weight: 400">Chemist Moungi Bawendi (left), chemist Louis Brus (middle) and physicist Alexei Ekimov (right) have split the 2023 Nobel Prize in chemistry for “the discovery and development of quantum dots, nanoparticles so tiny that their size determines their properties.”</span></span> <span class="credit wp-credit-3132077">MIT, Columbia University, Nexdot</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Quantum dots are a new class of materials, different from molecules,” said Heiner Linke, a member of the Nobel committee. Just adjusting the size of these nanoparticles, roughly a few billionths of a meter across, <a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-dots-get-second-chance-shine">can change their properties</a> — optical, electric, magnetic, even melting points — thanks to quantum mechanics ( <em>SN: 6/29/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That&#39;s also true of color. “If you want to make different colors with molecules, you would choose a new molecule, a new set of atoms” arranged in a different structure, Linke said. But quantum dots of different colors have the exact same arrangement of atoms. The only difference is particle size.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> When quantum dots are irradiated by light, electrons within get energized, eventually releasing that energy as fluorescent light. The smaller the dots are, the more they compress the wave function of an electron, increasing its energy so that the dot appears blue. Larger dots appear red.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Dots of the same size made from different materials may also emit slightly different wavelengths of light, says Jean-Marc Pecourt, a chemist at CAS, a division of the American Chemical Society. Quantum dots are usually made from semiconductor materials, such as graphene, selenite or metal sulfides, Pecourt says. So by adjusting materials or the size of quantum dots, chemists can alter their properties for a wide variety of uses.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The idea that the size of these nanoparticles could alter their properties was predicted nearly a century ago, but at the time it seemed impossible to reproduce that effect in the real world. To do that, researchers would need a perfectly crystalline material, and would need to control the size of the nanomaterial very precisely, sculpting it atom layer by atom layer.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Then, in the early 1980s, Ekimov and Brus independently showed that it could be done. Ekimov, now at Nanocrystals Technology, Inc., in Briarcliff Manor, NY, demonstrated this in glass, adding copper chloride to produce tiny crystals and revealing that the color of the glass was linked to the size of those crystals. Brus, of Columbia University, made a similar discovery, but in a different context: He demonstrated the link between size and color for nanoparticles floating freely in a solution <a href="https://www.sciencenews.org/archive/creating-crystals-study-quantum-effects">and in gaseous compounds</a> ( <em>SN: 10/3/92</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Those discoveries triggered intense interest in how to harness these little dots for a variety of applications. But manufacturing them would require being able to control the size of the particles to precise specifications.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A decade later, Bawendi, of MIT, developed a method to precisely control the speed of the crystals&#39; growth in a solution, figuring out how to stop them right when they reach a desired size. He did this by first injecting chemical reagents into the solution that instantaneously formed the tiny crystals and then promptly adjusting the temperature of the solution, halting their growth.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I&#39;m deeply honored and surprised and shocked by the announcement this morning,” Bawendi said October 4 during an MIT news conference. “I&#39;m especially honored to share this with Lou Brus, who was my postdoctoral mentor [from] whom I learned so much. I tried to emulate his scholarship and his mentoring style as a professor myself when I came to MIT.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Bawendi started working on quantum dots after he met Brus at Nokia Bell Labs, headquartered in Murray Hill, NJ The researchers needed high quality quantum dots to study the physics of the nanoparticles, Bawendi said. “It wasn&#39;t because I wanted to make the best quantum dots possible for application, it was because we needed to make the best possible quantum dots to study them.” It took years of trial and error to work out the method, he said.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> By making it possible to manufacture quantum dots, Bawendi&#39;s method opened up a world of possible uses for the nanoparticles. Quantum dots make it possible to very precisely change the color of LED lights and dramatically improve their efficiency. Dots that glow with fluorescent light, injected into the body and <a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-dots-light-cancer-cells-mice">attached to immune cells that swarm to cancerous tissues</a> , can help surgeons distinguish even hard-to-see tumors ( <em>SN: 8/3/04</em> ). The ability to be tuned to absorb different wavelengths of light could also allow the manufacture of customized solar cells that are highly efficient in different light conditions. The dots might also be used <a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-computers-go-silicon">to build quantum computers</a> , Pecourt says ( <em>SN: 2/14/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Biomedical engineer and chemist Warren Chan says the prize is well deserved. “They&#39;re the ones who built the foundation,” says Chan, of the University of Toronto. “I&#39;m really happy that the field is getting credit for really changing the world, not just in quantum dots, but in a lot of different areas.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One of the first applications came in the late 1990s when Chan and colleagues used quantum dots to tag cells in the lab, he says. “The surface modifications that were used for integrating quantum dots for applications were then also adapted for other types of nanoparticles.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The Nobel committee looks not only at past contributions, but also the effect a discovery may have on the future, Chan says. The ability to tune nanoparticles by changing their size or surface properties could open a wide variety of possibilities that have not yet been explored. Chan and colleagues are now using quantum dots to detect infectious diseases, including HIV, influenza and hepatitis B.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I was absolutely thrilled to see this,” says Judith Giordan, president of the American Chemical Society. “We have three people recognized who brought this technology from a dream, a hope, a theoretical construct … all the way through synthesis and manufacture.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Earlier this week, <a href="https://www.sciencenews.org/article/nobel-prize-physiology-medicine-2023-mrna-vaccine-covid">the development of mRNA vaccines</a> — widely speculated as a candidate for the 2023 chemistry Nobel Prize — received the Nobel in medicine or physiology instead ( <em>SN: 10/2/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Sometimes chemistry gets a bad rap,” Giordan says. “But here are two magnificent examples of how chemistry has solved problems in the world.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The three winners will share the prize of 11 million Swedish kronor, or about $1 million.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_cg_ts_nobel_chemistry_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="977861" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100423_cg_ts_nobel_chemistry_feat-800x450.jpg"></enclosure><dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator></item><item><title> A global report finds amphibians are still in peril. But it&#39;s not all bad news</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/amphibian-frog-extinction-risk-climate-global-report<dc:creator><![CDATA[Anna Gibbs]]></dc:creator><pubDate> Wed, 04 Oct 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3132058 </guid><description><![CDATA[A survey of about 8,000 amphibian species provides the latest update on extinction risk trends stretching back to 1980. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Nearly 20 years ago, the first global assessment of amphibians found the animals facing widespread declines. Now, a second, updated report shows that <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06578-4" target="_blank" rel="noopener">many amphibians are still in trouble</a> , but with some silver linings, researchers report October 4 in <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We are realistic and hopeful at the same time,” says Jennifer Luedtke, a conservationist at the International Union for Conservation of Nature, which tracks extinction risk trends for species around the world.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In particular, the wealth of data in the new report, which includes about 8,000 amphibian species, could help focus conservation efforts for years to come, says Luedtke, who also works from Washington, DC, for Re:wild, a conservation organization based in Austin, Texas. That&#39;s what happened after the <a href="https://www.iucn-amphibians.org/red-listing/global-amphibian-assessment/" target="_blank" rel="noopener">first Global Amphibian Assessment</a> in 2004, which brought awareness to the amphibian crisis and galvanized researchers to coordinate efforts.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Having two assessments that can be compared is a big deal, experts say. “It&#39;s important not just to have a picture, but actually to have a sequence of pictures … where you can see what&#39;s happening over time,” says conservation ecologist Ana Rodrigues of CNRS in Montpelier, France, who worked on the first assessment but was not involved in the second. “I&#39;m really happy to see this done.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Here are five big takeaways from the new report.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 1. Amphibians remain more threatened with extinction than any other vertebrate group.</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> About 41 percent of amphibian species, which include frogs, toads and salamanders, are threatened with extinction, Luedtke and her colleagues found. That&#39;s more than any other group of vertebrates, beating out sharks and rays (37 percent), mammals (27 percent), reptiles (21 percent) and birds (13 percent).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Amphibians held this title in 2004 too, when 39 percent of species were threatened. As part of the 2022 update, researchers also used data to reconstruct the situation in 1980. They found that even in 1980, that number was already high, at 38 percent. Basically, amphibians have been really threatened for a really long time, Luedtke says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The most common threat that affects amphibians is habitat loss and degradation, with agriculture affecting as many as 77 percent of the studied species. Other threats include climate change and disease, each affecting 29 percent of species. Of course, “these things are never completely isolated,” says Rodrigues, and each threat may increase the likelihood of other threats.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 2. Many of the worst amphibian declines are being caused by climate change now, instead of disease.</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Luedtke and colleagues also wanted to know which threats were most responsible for driving the worst declines. So they looked at a subset of 788 species that, between 1980 and 2022, moved down an <a href="https://www.iucnredlist.org/#:~:text=It%20divides%20species%20into%20nine,in%20the%20Wild%20and%20Extinct." target="_blank" rel="noopener">IUCN Red List status</a> level — for instance, from vulnerable to endangered. They found that, in 2004, disease was the primary driver behind the drop in conservation status for 58 percent of that species subset. At the time, the fungal pathogen <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-frog-killing-disease-may-not-be-so-new">chytrid was devastating frog populations</a> around the world ( <em>SN: 8/23/02</em> ). Climate change, on the other hand, was a significant contributor to declines in only 1 percent of species.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Now, less than 20 years later, climate change is behind a status drop for 39 percent of species. That makes it the most common primary driver of declines across the amphibian group, the researchers found. And still the finding is probably an underestimate, Luedtke says, as studies continue to emerge detailing how climate change–related temperature increases, changes in precipitation, extreme weather events and wildfires impact amphibians.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It&#39;s very worrying,” Rodrigues says. “We&#39;re at the beginning of climate change.… What&#39;s ahead of us?” </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="510" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1.jpg" alt="A brown Chimantá poison frog sits on a rock." class="wp-image-3132062" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_inline1-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132062">Amphibian species in the tepuis, or tabletop mountains, of Venezuela, like this Chimantá poison frog ( <em>Anomaloglossus rufulus)</em> , are particularly vulnerable to climate change, as they are unable to shift much higher in altitude to escape warming temperatures.</span> <span class="credit wp-credit-3132062">FJM ROJAS-RUNJAIC</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 3. It&#39;s bad around the world. But amphibians are doing worse in some regions than others.</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Each region faces its own set of threats. The chytrid outbreak, for example, has affected much of the world, but it hit Central and South America especially hard from the 1970s to the 2000s. That likely explains why that region contains the largest proportion of species in the IUCN Red List categories of highest concern, the researchers say. New Guinea and Africa were spared much of the devastation, though the pathogen has recently started to emerge in sub-Saharan Africa.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Across Europe and East Asia, habitat loss is the leading cause of decline, followed by a <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-fungus-species-found-killing-salamanders">newly emerging fungal pathogen</a> in Europe called <em>Batrachochytrium salamandrivorans</em> , this time that affects salamanders ( <em>SN: 9/3/13</em> ). It hasn&#39;t yet spread to North America, which would be disastrous, Rodrigues says. The continent is home to more than 200 types of salamanders, over a quarter of the world&#39;s salamander species.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For now, North America&#39;s amphibian declines are most associated with climate change, the report found. South and Southeast Asia are seeing an improving trend among their species&#39; extinction risk, probably due to better management of protected areas.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 4. Scientists know a lot more about amphibians now than they did in 2004.</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One of the assessment&#39;s few bright spots is its sheer amount of data. The update includes more than 2,000 additional species — all newly described since 2004. There was also a decrease in species labeled as “data deficient” by the IUCN, from 23 percent in 2004 to only 11 percent in 2022. By comparison, though, less than 1 percent of bird species are listed as data deficient.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> While there&#39;s still a long way to go for amphibians, researchers are thrilled by the new amount of information. “It&#39;s like, wow, all the knowledge!” Rodrigues says. “So that&#39;s absolutely good news.” With more data, she says, conservation efforts can be better focused. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1440" height="810" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2.jpg" alt="A indigo bush frog sits on a rock. It is bright green with blue marks on the shoulder." class="wp-image-3132063" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2.jpg 1440w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2-680x383.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2-800x450.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2-330x186.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2-768x432.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2-1030x580.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_decline_inline2-1380x776.jpg 1380w" sizes="(max-width: 1440px) 100vw, 1440px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3132063">This indigo bush frog ( <em>Raorchestes indigo</em> ) has moved from critically endangered to vulnerable thanks to habitat protection efforts in the Kudremukh Massif mountain range of India.</span> <span class="credit wp-credit-3132063">Saurabh Sawant</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> 5. Some amphibian species have improved since 2004.</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The new report didn&#39;t just find declines — 120 species saw their IUCN conservation status improve.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> About half of those species recovered unaided. Many of those had suffered declines due to chytrid and are now <a href="https://www.sciencenews.org/article/some-frogs-may-be-bouncing-back-after-killer-chytrid-fungus">bouncing back</a> , possibly as frogs become resistant to the pathogen ( <em>SN: 3/29/18</em> ). It&#39;s a source of hope that “we have these little frogs evolving, in front of our eyes, resistance to chytridiomycosis,” Luedtke says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The other half improved thanks to conservation efforts, the report found. One of those species is India&#39;s indigo bush frog ( <em>Raorchestes indigo</em> ), which was classified as critically endangered in 2004. A couple years later, a legal battle led to the end of all mining in the Kudremukh Massif mountain range, and the species&#39; IUCN status has since improved to vulnerable.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Stories like that are evidence that effective habitat protection can make a noticeable difference, the researchers say, and yet, with most amphibians still facing declines, it&#39;s clear that current efforts are not enough. The assessment&#39;s accompanying State of the World&#39;s Amphibians Report focuses on action steps based on the new findings. Among other things, it identifies 50 target conservation areas around the world — including Jamaica, Brazil&#39;s Atlantic Forest and the Central Annamite Highlands in Vietnam — that feature a high density of threatened species.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Yes, the number of threatened amphibians continues to increase, but our understanding is improving,” Luedtke says. “And because we understand them better, we can act in a more accurate and effective way.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1114953" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_ag_frog_declines_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Technique to see the ultrafast world of electrons wins 2023 physics Nobel</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/technique-ultrafast-electrons-2023-physics-nobel<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 03 Oct 2023 13:44:05 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131992 </guid><description><![CDATA[Physicists Pierre Agostini, Ferenc Krausz and Anne L’Huillier won for work creating light bursts that last billionths of a billionth of a second.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Glimpses of the ultrafast world of electrons are changing scientists&#39; vision of the inner workings of atoms and molecules. The 2023 Nobel Prize in physics goes to three physicists who illuminated this realm with ultrashort pulses of light, the Royal Swedish Academy of Sciences announced October 3.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Physicists Pierre Agostini, Ferenc Krausz and Anne L&#39;Huillier will split the 11 million Swedish kronor (about $1 million) prize, awarded “for experimental methods that generate attosecond pulses of light for the study of electron dynamics in matter.” </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="382" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_EC_JR_nobel_physics_inline.jpg" alt="An image of the three 2023 Nobel Prize in physics winners. From left to right Pierre Agostini, Ferenc Krausz and Anne L’Huillier." class="wp-image-3131995" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_EC_JR_nobel_physics_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_EC_JR_nobel_physics_inline-330x186.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131995"><span style="font-weight: 400">Physicists Pierre Agostini (left), Ferenc Krausz (middle) and Anne L&#39;Huillier (right) have won the 2023 Nobel Prize in physics for their work creating ultrashort pulses of light.</span><span style="font-weight: 400">
</span></span><span class="credit wp-credit-3131995"><span style="font-weight: 400">Ohio State University; © MPI for Quantum Optics; boberger/Wikimedia Commons (</span> <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.en" target="_blank" rel="noopener"><span style="font-weight: 400">CC BY-SA 3.0</span></a> <span style="font-weight: 400">)</span></span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Within atoms and molecules, electrons zip around at extreme speeds. Capturing their to-and-fro is possible only with pulses of light that are extremely short. It&#39;s akin to a camera flash that lasts mere attoseconds, or billionths of a billionth of a second.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Humans have long strived to measure processes with increasing precision, says Peter Armitage, a physicist at Johns Hopkins University. “With the advent of lasers, the timescales that you could measure became shorter and shorter [because] you&#39;re doing it with ultrafast light pulses.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Over decades, researchers have honed the ability to create such <a href="https://www.sciencenews.org/article/pursuit-briefest-beat">near-instantaneous bursts of light</a> ( <em>SN: 3/12/10</em> ). In the 1980s, L&#39;Huillier, now at Lund University in Sweden, noticed that infrared laser light sent through a gas would <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.1088/0953-4075/21/3/001" target="_blank" rel="noopener">create light of a variety of wavelengths</a> , what&#39;s known as high-harmonic generation. The effect is a result of how that light interacts with the electrons in the gas, by a process which L&#39;Huillier&#39;s research helped clarify.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These other wavelengths, known as overtones or harmonics, are similar to the overtones that help give musical instruments their distinctive sounds. Adding together the right combinations of overtones results in very short pulses of light. With this method, researchers led by Agostini, now at Ohio State University in Columbus, in 2001 produced <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.1059413" target="_blank" rel="noopener">a series of light pulses</a> , each of which lasted just 250 attoseconds. The same year, Krausz, now at the Max Planck Institute of Quantum Optics in Garching, Germany, and colleagues created single pulses lasting just <a href="https://www.nature.com/articles/35107000" target="_blank" rel="noopener">650 attoseconds</a> . Today, scientists can make much shorter pulses tens of attoseconds long.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I was personally fascinated by this field from the start, and this is why I continued with it during many, many years,” L&#39;Huillier said in a phone call during the announcement.  L&#39;Huillier is only the fifth woman to receive the physics Nobel. “There are not so many women that get this prize, so it&#39;s very, very special,” she said.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Scientists have used this technique to explore the behavior of electrons inside atoms and molecules. For example, the technique has revealed the <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.1189401" target="_blank" rel="noopener">timescale for the photoelectric effect</a> , in which light knocks an electron out of an atom, and details of <a href="https://www.sciencenews.org/article/quantum-tunneling-takes-time-new-study-shows">quantum tunneling</a> , in which electrons pass through barriers that seem insurmountable ( <em>SN: 7/6/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The technique also reveals the behavior of molecules. “You can watch the motions of molecules themselves, essentially to make movies of molecular motion,” Armitage says. “And this is of vast interest for all kinds of things: for [everything from] understanding why some materials are superconductors at high temperatures to photovoltaic applications, harvesting energy from light…. I think it&#39;s really just right at the beginning.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Robert Rosner, a theoretical physicist at the University of Chicago, says one application involves designing materials from scratch.“Chemistry is all about how electrons … interact with one another,” he says. “It&#39;s like building a house, and you need to know what goes first and what&#39;s the next step.” But in this case, you want to follow what the electrons do during chemical synthesis — which is something ultrashort light pulses can do. “It really opens up an entirely new way of thinking about how we actually make stuff.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_EC_JR_nobel_physics_main-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="416120" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/10/100323_EC_JR_nobel_physics_main-800x450.jpg"></enclosure><dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator></item><item><title> In noisy environs, pied tamarins are using smell more often to communicate</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/noisy-environs-pied-tamarins-smell-communicate<dc:creator><![CDATA[Meghie Rodrigues]]></dc:creator><pubDate> Tue, 03 Oct 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131939 </guid><description><![CDATA[Groups of the primate, native to Brazil, complement vocalizations with scent-marking behavior to alert other tamarins to dangers in their urban home.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Native to the Brazilian Amazon, pied tamarins have always used vocal calls to communicate. But noise pollution from car traffic and other human activity are forcing some tamarins to <a href="https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/03949370.2023.2248591?src=" target="_blank" rel="noopener">complement those voice calls with smell markings</a> to alert others to dangers, researchers report September 20 in <em>Ethology Ecology &amp; Evolution</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Most pied tamarins ( <em>Saguinus bicolor</em> ) live in Manaus, Brazil, inhabiting fragmented patches of forest scattered around urban environments. According to the International Union for Conservation of Nature, this small, black and whitish-yellow primate <a href="https://www.iucnredlist.org/fr/species/40644/192551696" target="_blank" rel="noopener">is</a> <a href="https://www.iucnredlist.org/fr/species/40644/192551696" target="_blank" rel="noopener">critically endangered</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Vocal communication is crucial for pied tamarins&#39; survival; they use it to alert other individuals to danger — an important feat considering the urban environment surrounding them. “Pied tamarins have 12 different types of vocalization with several uses, from pointing to food and cuddling each other to calling out for some danger,” says Tainara Sobroza, a biologist at the Federal University of Amazonas in Manaus.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The “danger” vocalization is particularly important for these animals, Sobroza says, as many are hit by cars and killed when they cross streets to move between forest patches. “We wanted to understand if this type of vocalization is being affected by the noise of urban environments,” she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Sobroza and colleagues spent about a year observing pied tamarins, which normally wander in groups of less than 10 individuals. Using radio collars, the team tracked nine groups in Manaus for 10 days each from November 2018 to December 2019. While physically following the groups, the researchers measured the loudness of the alpha female&#39;s alert call and visually counted how often individuals rubbed their chest and lower parts on the ground and trees, spreading an odorous, waxy substance to signal which direction they were heading.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The team thought the tamarins would use fewer vocal callings and more smell-spreading to communicate effectively between groups — but that is not what happened. Estimates of the behaviors suggest tamarins complemented one with the other: They maintained the loudness and quantity of their vocal calls while also marking the terrain with their scents.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It is just like being at a noisy party, and you want to call a friend that can&#39;t hear you from the other side of the room,” Sobroza says. “Added to calling him or her, you also usually wave and do arm gestures to call the attention of that person.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The new observations bring extra knowledge about the ecology and behavior of this species, says Luciane Lopes de Souza, a biologist at the University of the State of Amazonas in Manaus who did not take part in the study. “It is very interesting to see that pied tamarins can adapt to use [a scent-marking] form of communication, which we see much more frequently in other species such as the squirrel monkey.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Human activity is <a href="https://www.sciencenews.org/article/cities-create-accidental-experiments-plant-animal-evolution">changing the behavior of several species</a> such as <a href="https://www.sciencenews.org/article/city-song-birds-sing-higher-near-urban-traffic">birds</a> , spiders and crabs ( <em>SN: 6/26/16, SN: 7/16/03</em> ). Understanding these changes is crucial if humans want to mitigate their impacts through conservation.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I do hope this study goes on, as it is of extreme importance we have research like this running for longer periods,” Souza says. “This way, we can understand annual or seasonal changes in animal behavior and think of evolutionary changes they might be facing.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_mr_pied_tamarins_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="312903" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092623_mr_pied_tamarins_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>