<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום שלישי, 25 ביולי 2023 20:37:17 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> את אור השמש העז ביותר על פני כדור הארץ ניתן למצוא במדבר אטקמה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/most-intense-sunlight-earth-atacama-desert<dc:creator><![CDATA[Katherine Kornei]]></dc:creator><pubDate> Wed, 26 Jul 2023 10:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Environment]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129901 </guid><description><![CDATA[On the Chilean Altiplano plateau, every square meter of the ground receives, on average, more solar power than Mount Everest and occasionally almost as much as Venus.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>תשכחו מאריזונה או פלורידה - חובבי שמש צריכים לפנות למדבר אטקמה בדרום אמריקה. שם <a href="https://journals.ametsoc.org/view/journals/bams/104/6/BAMS-D-22-0215.1.xml" target="_blank" rel="noopener">קרני השמש על פני כדור הארץ הן החזקות ביותר</a> , פוגעות במקומות כמו הר האוורסט ואפילו, מדי פעם, מתחרות בתנאים בנוגה, כך מדווחים חוקרים ב-3 ביולי <em>בעלון של האגודה האמריקנית למטאורולוגיה</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נתוני לוויין העלו כי ה-Altiplano - רמה בגובה רב באטקמה, העוברת על חלקים של צ&#39;ילה, בוליביה, פרו וארגנטינה - חווה את הרמות האינטנסיביות ביותר של אור השמש על פני כדור הארץ. אבל מכיוון שלוויינים מביטים מלמעלה על פני הפלנטה שלנו מרחוק, חשוב לאמת את הטענה הזו עם נתונים על הקרקע, אומר ראול קורדרו, פיזיקאי מאוניברסיטת סנטיאגו בצ&#39;ילה. &quot;עד כמה ההערכות האלה טובות?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לענות על השאלה הזו, קורדרו ועמיתיו הקימו מצפה כוכבים אטמוספרי קטן, השוכן בשתי מכולות משלוח, באלטיפלנו הצ&#39;יליאני. מאז 2016, החוקרים מודדים את רמות קרינת השמש באתר באמצעות פירנומטר, מכשיר בגודל כף היד הרגיש לאור אולטרה סגול, נראה וקרוב לאינפרא אדום. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="453" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072123_kk_solar_radiation_inline.jpg" alt="צילום של חוקר שעובד גבוה בהרי האנדים של צ&#39;ילה מקים מכשיר למדידת קרינת השמש." class="wp-image-3129903" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072123_kk_solar_radiation_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072123_kk_solar_radiation_inline-575x383.jpg 575w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072123_kk_solar_radiation_inline-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072123_kk_solar_radiation_inline-279x186.jpg 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129903">חוקר שעובד גבוה בהרי האנדים של צ&#39;ילה מקים מכשיר למדידת קרינת השמש.</span> <span class="credit wp-credit-3129903">ר&#39; קורדרו</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתבסס על חמש השנים הראשונות של הנתונים מהמצפה, הכמות הממוצעת של אנרגיה סולארית שפוגעת בכל מטר מרובע של הנוף - 308 וואט - תואמת את תצפיות הלוויין הקודמות ואף גבוהה מהערכים <a href="https://journals.ametsoc.org/view/journals/bams/101/11/bamsD190198.xml" target="_blank" rel="noopener">שתועדו על ידי פירנומטר ליד פסגת ההר. אוורסט</a> , מדווח הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים גם לכדו התפרצויות של קרינת שמש חזקה במיוחד. אירוע אחד, בינואר 2017, פוצץ את האתר עם 2,177 וואט למ&quot;ר - יותר משבעה מהממוצע. עוצמתו של פרץ זה ואחרים דומים לו מתחרה <a href="https://www.sciencenews.org/article/what-will-it-take-go-venus">בקרינת השמש על נוגה</a> , אשר קרובה יותר לשמש יותר מ-40 מיליון קילומטרים מאשר כדור הארץ ( <em>SN: 2/13/18</em> ). אירועים כאלה, הנמשכים בדרך כלל דקות ספורות, נגרמים על ידי עננים דקים המפזרים אור לעבר הקרקע, מציעים החוקרים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072123_kk_solar_radiation_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1239356" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072123_kk_solar_radiation_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> כמה ציפורים אפריקאיות עוקבות אחרי נמלים נוודות לארוחה הבאה שלהן</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/birds-driver-ants-africa-ecology<dc:creator><![CDATA[Yao-Hua Law]]></dc:creator><pubDate> Tue, 25 Jul 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129876 </guid><description><![CDATA[Specialized interactions between birds and driver ants in Africa could help explain why the birds are especially sensitive to forest disturbances.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>COIMBATORE, הודו</strong> - כדי להבין טוב יותר את הציפורים הטרופיות של גינאה המשוונית, אורניתולוגים לוק ל. פאוול ופטרישיה רודריגס סורקים את הקרקע ולא את העצים. הם מחפשים קנים של נמלים נהגות ( <em>Dorylus</em> spp.). הטורפים הרעבים הללו יצעדו אל מחוץ לקנים התת-קרקעיים שלהם ויתנורו החוצה לנחיל ברוחב מטרים, וישטפו חרקים ותולעים מסבך הצמחייה. מהעצים, ציפורים מסתערות למטה כדי לתפוס את החרקים הנמלטים. ולאן שהולכים נחילי הנמלים, עוקבות הציפורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נחילים משמיעים זמזום וקולות &quot;טיק טיק טיק&quot;, אומר פאוול, מאוניברסיטת פורטו בפורטוגל. <a href="https://www.sciencenews.org/article/when-ants-squeak">זה קולן של הנמלים</a> - ושל חיות המתרוצצות בבהלה ( <em>SN: 8/12/02</em> ). &quot;אז אתה שומע קולות של ציוץ ציפורים בקצה [של הנחיל], מתקשרים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ציפורים עוקבות נמלים נחקרות היטב ביבשת אמריקה הניאוטרופית. באפריקה, לעומת זאת, &quot;אנשים ראו ציפורים עוקבות אחרי נמלים, אבל אף אחד לא באמת הסתכל&quot; כדי לראות אם לבעלי החיים יש מערכת יחסים מיוחדת, אומר רודריגס מאוניברסיטת לואיזיאנה בבאטון רוז&#39;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצעד הראשון כדי להבין את זה הוא למצוא קיני נמלים נהגים. מאז 2020, רודריגס בילה שבועות בכל פעם בבדיקת הקרקע לאיתור נמלים ביער ליד סיודד דה לה פאס. כשהיא מוצאת אותם, היא יודעת לשמור מרחק. &quot;הם סופר-דופר אגרסיביים ויש להם לסתות ענק שיכולות לחורר את העור שלך&quot;, אומר רודריגס. למרות זהירותה, עקיצות נמלים &quot;קורות באופן בלתי נמנע&quot; - לפעמים הנמלים נופלות מעצים עליה ועל עמיתיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רודריגס עוקב אחר הנמלים כשהן נושאות מזון בחזרה לקנים שלהן. מכיוון שנמלים נהגות הן נוודות, ולעתים קרובות מעבירות את המושבות שלהן, היא בודקת כל קן מדי יום למקרה שהמושבה מתחילה לזוז. &quot;אנחנו מסתובבים הרבה ברחוב&quot;, היא אומרת בצחוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לצורך המחקר האחרון שלהם, רודריגס, פאוול ועמיתיו הציבו מצלמות בכניסות של שבעה קני נמלים נהגים ותיעדו כ-80 שעות של צילום. &quot;ציפורים מגיעות לכניסה לקן ובודקות את זה&quot;, אומר פאוול, משעין את גופו קדימה ומסובב את ראשו ימינה ושמאלה, מחקה ציפור, &quot;ועפים לכיוון המקום שבו הפשיטות הנמלים באותו יום&quot;. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="600" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_YHL_nomadic-ants_inline-600x450.jpg" alt="אישה עומדת ביערות גשם, מחייכת ואוחזת alethe עם ציצי אש, ציפור קטנה עם ציצה חום-אדמדם על ראשה" class="wp-image-3129879" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_YHL_nomadic-ants_inline-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_YHL_nomadic-ants_inline-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_YHL_nomadic-ants_inline-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_YHL_nomadic-ants_inline-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_YHL_nomadic-ants_inline-560x420.jpg 560w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_YHL_nomadic-ants_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129879">פטרישיה רודריגס מחזיקה באלת&#39; עם ציצי אש, אחד ממיני הציפורים עוקבות אחר הנמלים של גינאה המשוונית.</span> <span class="credit wp-credit-3129879">פ&#39; רודריגס</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהצוות שיחק קריאות של ציפורים עוקבות אחרי נמלים כמו קיכלי נמלים לבן-זנב ( <em>Neocossyphus poensis</em> ) ו-alethe עם ציצי אש ( <em>Alethe castanea</em> ), הוא משך אליו כ-30 מיני ציפורים אחרים. רבים מהציפורים הללו אוכלות חרקים ויכולות להיענות לקריאות של ציפורים מיוחדות עוקבות נמלים למזון, אומרים החוקרים. לעומת זאת, רק שבעה מיני ציפורים הגיבו לקריאות של יונה ירוקה אפריקאית ( <em>Treron calvus</em> ), שאינה עוקבת אחרי נמלים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, תוצאות מוקדמות של ניסוי ניטור GPS מצביעות על כך <a href="https://www.xcdsystem.com/atbc/program/PlxWxeL/index.cfm?pgid=2748&amp;sid=23991&amp;abid=121645" target="_blank" rel="noopener">שלציפורים העוקבות אחרי נמלים יש טווחי בית גדולים יותר</a> מאשר לציפור התת-סיפורית הממוצעת. המדענים חושבים שזה בגלל שהציפורים צריכות לעוף רחוק יותר כדי לסקור את מושבות הנמלים הנעות, אמר פאוול ב-6 ביולי בפגישה של האגודה לביולוגיה טרופית ושימור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התנהגויות אלה שתועדו לאחרונה בציפורים טרופיות אפריקאיות מראות שהן מתמחות יותר בנמלים נהגות מכפי שציפו החוקרים, אומר רודריגס. הצוות רוצה כעת לבחון כיצד ההתמחות הזו משפיעה על הציפורים כאשר הידרדרות היער משנה את המספרים והתפוצה של נמלים נוהגות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים קודמים <a href="https://besjournals.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/1365-2664.13864" target="_blank" rel="noopener">בקמרון</a> <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1111/btp.13014" target="_blank" rel="noopener">ובגינאה המשוונית</a> הראו שהידרדרות היער מפחיתה באופן דרסטי את אוכלוסיות הציפורים אוכלות החרקים, במיוחד אלו שעוקבות אחרי נמלים. מכיוון שנמלים נהגים נמנעות משטחים חמים ופתוחים, פאוול ורודריגס תוהים אם זה עשוי להסביר מדוע ציפורים אלו פגיעות במיוחד לאובדן יער.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבודת הצוות &quot;חיונית ליידע את מקבלי ההחלטות ובאופן אידיאלי להשפיע על תקנות לכריתת יערות ושינוי שימושי קרקע במדינות עם חקלאות צומחת, כמו גינאה המשוונית&quot;, אומרת קרולינה אוקמפו-אריזה, אקולוגית מאוניברסיטת גטינגן בגרמניה שדיווחה על <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S143917911830272X" target="_blank" rel="noopener">ההשפעה של אובדן יער על ציפורים עוקבות אחרי נמלים בקמרון</a> . השחתת היער תסיר את תערובת העצים והשיחים שהציפורים צריכות &quot;לעמוד עליה ולתפוס טרף ביעילות ולעקוב אחרי הנמלים&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שקל יחסית למצוא ציפורים עוקבות אחרי נמלים, לא ניצודות ורגישות להפרעות ביער, פאוול אומר שהן יכולות להצביע על אילו יערות להגן וכיצד. חקר הציפורים ויחסיהם עם נמלים נהגים דומה ל&quot;לשמור את האצבע על הדופק של בריאות היער&quot;, הוא אומר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_YHL_nomadic-ants_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="215033" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_YHL_nomadic-ants_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הנה כמה שינויי אקלים מגדילים את הסיכויים לקיץ חם באכזריות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/climate-change-heat-wave-summer<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Tue, 25 Jul 2023 05:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129943 </guid><description><![CDATA[Climate change made 2023’s record-breaking heat waves in the United States, Mexico, China and southern Europe much more likely, new simulations show.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>גלי החום, שוברי השיאים האחרונים, שצרבו את דרום מערב ארצות הברית וצפון מקסיקו, סין ודרום אירופה, הפכו <a href="https://doi.org/10.25561/105549" target="_blank" rel="noopener">בסבירות גבוהה יותר</a> בשל שינויי אקלים שנגרמו על ידי אדם, כך מדווחים חוקרים ב-25 ביולי במחקר מרשת World Weather Attribution.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו ממש לא הפתעה&quot;, אמרה מדען האקלים פרידריקה אוטו מאימפריאל קולג&#39; בלונדון בתדרוך חדשות ב-24 ביולי. אבל &quot;בעוד שמזג האוויר משתנה כצפוי, כמה שהוא פוגע בנו גדול מהצפוי&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלי חום עזים ולעתים קטלניים אלו מתרחשים כאשר מערכות בלחץ גבוה נעצרות על פני חצי הכדור הצפוני, ויוצרות <a href="https://www.sciencenews.org/article/summer-extreme-heat-waves-jet-stream">כיפות חום בקושי זזות</a> ( <em>SN: 7/19/23</em> ). פניקס, למשל, הגיעה לפחות ל-43.3 מעלות צלזיוס (110 מעלות פרנהייט) בכל יום במשך יותר משלושה שבועות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אוטו ועמיתיה השתמשו במחשבים כדי לדמות את האקלים של כדור הארץ, עם ובלי שינויי אקלים שנגרמו על ידי אדם, כדי להעריך את הסבירות לגלי החום האחרונים בתנאי אקלים שונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעולם ללא שינויי אקלים, הם מצאו, החום הקיצוני האחרון בסין צפוי להיות בערך אחת ל-250 שנה. כעת, מדובר בתופעה של פעם בחמש שנים, או בסבירות גבוהה פי 50 להתרחש. בינתיים גלי החום הקיצוניים בדרום אירופה ובצפון אמריקה, שהיו כמעט בלתי אפשריים ללא שינויי אקלים, צפויים להתרחש כעת אחת ל-10 שנים ו-15 שנים, בהתאמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם התחממות האקלים תגיע ל-2 מעלות צלזיוס מעל לרמות הקדם-תעשייתיות, אירועים אלו עלולים להתרחש כל שנתיים עד חמש שנים, כך הראו הסימולציות. כבר התחממנו ב <a href="https://www.sciencenews.org/article/extreme-weather-climate-change-2022">-1.1 מעלות צלזיוס לפחות</a> מאז ( <em>SN: 22/12/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שעדיין מוקדם מדי לקבוע את המספר האנושי של אירועים קיצוניים אלה, מאות מקרי מוות כבר דווחו מאזורים ברחבי העולם, וחששות מחסור בחשמל גדלים ככל שהביקוש לקירור עולה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הסיכונים עולים מהר יותר ממה שאנו מסתגלים&quot;, אמר אוטו. &quot;אנחנו הרבה יותר פגיעים ממה שאולי היינו רוצים להאמין בעבר.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072423_NO_heat-wave_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="90107" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072423_NO_heat-wave_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ייתכן שהטלסקופ של ג&#39;יימס ווב הבחין בכוכבים המופעלים על ידי חומר אפל</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/james-webb-telescope-stars-dark-matter<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Mon, 24 Jul 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129789 </guid><description><![CDATA[Three objects in the distant universe bear signs of hypothesized “dark stars,” researchers claim, though others say more definitive data are needed. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>טלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב זיהה עצמים ביקום המוקדם שעשויים להיות סוג חדש של כוכב - כזה המופעל על ידי חומר אפל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הכוכבים האפלים&quot; הללו הם עדיין היפותטיים. הזיהוי שלהם בתמונות JWST רחוק מלהיות בטוח. אבל אם מישהו משלושת <a href="https://www.pnas.org/doi/epdf/10.1073/pnas.2305762120" target="_blank" rel="noopener">המועמדים</a> - שדווח ב-25 ביולי <em>של האקדמיה הלאומית למדעים</em> - יתברר כסוג חדש זה של כוכבים, הם יכולים להציע הצצה להיווצרות כוכבים ביקום המוקדם, לרמוז על טבעו של החומר האפל ואולי להסביר את מקורותיהם של חורים שחורים סופר-מסיביים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוצע לראשונה בשנת 2007 על ידי הקוסמולוגית קתרין פריזה ועמיתיה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/twinkle-twinkle-dark-matter-may-have-lit-first-stars">כוכבים אפלים עשויים להיות חלק מסוגי הכוכבים הראשונים</a> שנוצרו ביקום ( <em>SN: 1/1/08</em> ). אף על פי שטרם נצפו כוכבים אפלים, חושבים שהם מופעלים על ידי חום מאינטראקציות של חומר אפל ולא על ידי תגובות היתוך גרעיני כמו בשמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כוכבים אפלים &quot;יהיו מאוד מוזרים למראה&quot;, אומר פריז, מאוניברסיטת טקסס באוסטין. הכוכבים ההיפותטיים היו נוצרים מענני מימן והליום ששאבו פנימה חומר אפל בשפע מקומי כשהם התלכדו. אף על פי שהטבע האמיתי של <a href="https://www.sciencenews.org/article/dark-matter-lz-experiment-physics">החומר האפל</a> אינו ידוע - נוכחותו מוסקת בעיקר באמצעות השפעתו על האופן שבו כוכבים נעים בתוך גלקסיות - ייתכן שחלקיקי החומר האפל יכולים לקיים אינטראקציה עם עצמם, להשמיד זה את זה כאשר הם מתנגשים ומייצרים כמויות אדירות של אור וחום ( <em>SN: 7/7/22</em> ). החום הזה ימנע מענן המימן וההליום להתעבות לגרעין צפוף וחם כמו הכוכבים הקיימים היום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שהחום מהשמדת החומר האפל ימנע מענן הגז להתעבות, כוכבים אפלים יכולים לגדול לגודל ענק. תיאורטית, כוכבים אפלים יכולים להיות רחבים פי 10 ממסלול כדור הארץ סביב השמש. הם יכולים גם להיות מסיביים פי מיליוני כמו השמש ולזהוח בהירים פי מיליארדי - בהירים מספיק, פוטנציאליים, כדי להיות מזוהים על ידי JWST.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לראות אם כוכבים אפלים כלשהם אורבים בנתונים ממצפה הכוכבים הסובב, Freese ועמיתיו בדקו תמונות מסקר JWST של גלקסיות מוקדמות. בתמונות כאלה, JWST גילה עד כה למעלה מ-700 עצמים שמקורם אולי <a href="https://www.sciencenews.org/article/james-webb-space-telescope-time-galaxy">בכמה מאות מיליוני השנים הראשונות של היקום</a> - התקופה שבה כוכבים אפלים היו מופיעים ( <em>SN: 12/16/22</em> ). האור מעצמים מרוחקים אלה נמתח, או מוסט לאדום, כשהיקום מתפשט. אז Freese ועמיתיו התעניינו בארבעה אובייקטים שכבר אישרו כי הם הועברו מאוד לאדום, מה שהפך אותם לחלק מהאובייקטים העתיקים ביותר שנראו עד כה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אובייקטים אלה נחשבים כיום לגלקסיות קטנות מינקותו היחסית של היקום. אבל בגלל שהם כל כך רחוקים, JWST לא יכול לפתור אותם מספיק טוב כדי לקבוע אם הם בעצם גלקסיות או כוכבים גדולים ואולטרה-בהירים, אומרים החוקרים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="551" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_sw_dark-stars_inline.jpg" alt="תמונה מטלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב עם חץ המצביע על JADES-GS-z13-0." class="wp-image-3129792" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_sw_dark-stars_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_sw_dark-stars_inline-473x383.jpg 473w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_sw_dark-stars_inline-555x450.jpg 555w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_sw_dark-stars_inline-230x186.jpg 230w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129792">שלושה מועמדים לכוכבים אפלים זוהו מנתונים שנאספו על ידי JWST Advanced Deep Extragalactic Survey. אחד המועמדים, JADES-GS-z13-0, מוצג כאן (חץ).</span> <span class="credit wp-credit-3129792">NASA, ESA, CSA, JADES שיתוף פעולה</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות הפעיל הדמיות מחשב של כמה אור עשוי כוכב כהה היפותטי להפיק באורכי גל שונים. הם השוו את הספקטרים ​​הללו לאור מתמונות שנאספו על ידי JWST באורכי גל שונים עבור כל אחד מארבעת העצמים. נתוני JWST משלושה מהאובייקטים הללו תואמים לדפוסי הכוכבים האפלים המדומים, מדווחים Freese ועמיתיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מהמדענים סקפטיים. סוגים ידועים של כוכבים יכולים גם ליצור את האור הנצפה משלושת המועמדים, אומר סנדרו טצ&#39;לה, אסטרופיזיקאי מאוניברסיטת קיימברידג&#39;. וזיהוי כל אחד מהעצמים ככוכב אפל ידרוש שהדפוסים המדומים יתאימו היטב לספקטרום מפורט יותר, אומר ברנט רוברטסון, אסטרופיזיקאי תיאורטי מאוניברסיטת קליפורניה, סנטה קרוז.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם היו מוצאים כוכבים אפלים, &quot;זה יהיה מהפכני&quot;, אומרת מחברת המחקר קוסמין אילי, אסטרופיזיקאית מאוניברסיטת קולגייט בהמילטון, ניו יורק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זיהוי כוכבים אפלים <a href="https://www.sciencenews.org/article/dark-matter-lz-experiment-physics">יאשר את קיומו של חלקיק חומר אפל</a> ורמז כיצד הוא פועל ( <em>SN: 7/7/22</em> ). &quot;רק לקבל את המידע ש[חומר אפל] הוא משהו שיכול להשמיד יהיה ממש ממש חזק&quot;, אומרת טרייסי סלטייר, פיזיקאית תיאורטית ב-MIT שלא הייתה מעורבת במחקר. ידע זה יכול לעזור למדענים לחפש חומר אפל במקומות אחרים ביקום, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כוכבים אפלים יכולים גם לעזור להסביר <a href="https://www.sciencenews.org/article/astronomers-cant-figure-out-why-some-black-holes-got-so-big-so-fast">את היווצרותם של חורים שחורים סופר מסיביים</a> ( <em>SN: 3/16/18</em> ). ברגע שהחומר האפל שבתוך הכוכב ישמיד את עצמו, המימן וההליום שנותרו - פי מיליוני ממסת השמש בחלל קומפקטי יחסית - יקרסו פנימה ויוצרים חור שחור. החורים השחורים האלה יכולים להתמזג עם הזמן לחורים שחורים כמו אלה שבמרכזי רוב הגלקסיות, מסיביות פי מיליוני או מיליארדי כמו השמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסויים עתידיים, כמו חיפוש אחר אור בהיר יותר או עמום יותר באורכי גל מסוימים, יכולים לעזור לאשר אם אחד משלושת העצמים הוא כוכבים כהים. Freese גם מצפה למצוא עוד מועמדים לכוכבים אפלים בנתוני JWST עתידיים, היא אומרת. אבל לעת עתה, האם באמת קיימים כוכבים אפלים נותרה בגדר תעלומה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_sw_dark-stars_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="175323" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071823_sw_dark-stars_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> העתקים של עוברים אנושיים נעשו מורכבים יותר. הנה מה שאתה צריך לדעת</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/human-embryo-replica-complex-advanced<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Mon, 24 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Humans]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129908 </guid><description><![CDATA[Lab-engineered human embryo models created from stem cells provide a look at development beyond the first week. But they raise ethical questions. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כמה גושים שדווחו לאחרונה של תאים הגדלים בכלי מעבדה הועלו כדברים הקרובים ביותר לעוברים אנושיים שמדענים הכינו אי פעם במעבדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הישויות הללו הן מודלים של עוברים אנושיים - המוני תאים שנוצרו מתאי גזע המחקים כמה תכונות של שלבים מסוימים של התפתחות העובר. ההישג נותן לחוקרים הזדמנות להסתכל על התפתחות האדם מעבר לשבוע הראשון לערך, כאשר עובר צריך להשתיל ברחם כדי להתפתח עוד יותר. השלב שלאחר ההשתלה לא נוצר מחדש בכלי מעבדה - עד עכשיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שישה מחקרים שדווחו ביוני ויולי מתארים את דגמי העוברים, שיצרו התרגשות ודאגה באותה מידה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור חוקרים העובדים על מודלים אלה של עוברים, העוברים המזויפים הם כלים חדשים להשיג תובנה לגבי &quot;הקופסה השחורה&quot; של התפתחות האדם, לאחר השתלת עוברים ברחם. הם שימושיים מכיוון שעוברים אנושיים שנתרמו הם במחסור, ויש מגבלות על סוגי הניסויים שחוקרים יכולים לבצע בהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כ-60% מההריונות נכשלים ממש לפני, במהלך או זמן קצר לאחר ההשתלה, אמרה ביולוגית ההתפתחות ותאי הגזע מגדלנה ז&#39;רניקה-גוץ מאוניברסיטת קיימברידג&#39; ו-Caltech ב-27 ביוני במהלך תדרוך חדשות שדן במודל עוברים שנעשה במעבדתה. תובנות שנאספו מדגמי העובר עשויות לתת הבנה חדשה מדוע הריונות רבים אינם מצליחים לתפוס אחיזה ולהוביל לטיפולי פוריות טובים יותר, אמרה ז&#39;רניקה-גוץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אחרים חוששים שהמודלים - יחד עם ביציות וזרע העשויים מתאי גזע - מעלים את רוח הרפאים של חוקרים המשתמשים בחיקויים כדי ליצור תינוקות. מדענים המפתחים את המודלים אומרים שהתרבות אינה המטרה או הכוונה שלהם, וכי השתלה ברחם היא בלתי אפשרית עם מודלים אלה של עוברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, המחקר מעלה סוגיות של איך - והאם - לווסת את מה שמדענים יכולים לעשות עם ישויות דמויות עוברים העשויות מתאי גזע. שאלות סובבות האם ניתן או צריך לגדל מודלים של עוברים מעבר ל-14 ימים של התפתחות אנושית נורמלית לאחר ההפריה. ומבקרים מזהירים שהפרזת מה שהמודלים הם או יכולים לעשות עלולה לגרום לפגיעה באמון במדע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Science News</em> שוחח עם מדענים ואנשי אתיקה כדי ללמוד עוד על מודלים אלה של עוברים אנושיים.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מהם מודלים של עוברים אנושיים?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני שנענה על השאלה הזו, אמנדר קלארק, נשיא האגודה הבינלאומית לחקר תאי גזע, אומר שעלינו להבין תחילה שעובר אנושי הוא תוצר של הפריה של ביצית וזרע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מודלים של עוברים, לעומת זאת, מרכיבים את עצמם מתאי גזע פלוריפוטנטיים - כאלה שיש להם את הכוח ליצור כמעט כל סוג של תא בגוף. &quot;לכן, מודלים של עוברים אינם עונים להגדרה הקלינית, הרפואית או המדעית של עובר מכיוון שהם אינם מקורם בתוצר של הפריה על ידי שני גמטות&quot;, אומר קלארק, מדען תאי גזע, ביולוג התפתחותי וגנטיקאי ב-UCLA.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך שנים, מדענים חקרו את השבוע הראשון בערך של התפתחות האדם באמצעות עוברים אנושיים או <a href="https://www.sciencenews.org/article/blastoid-stem-cells-fertility-research">מודלים של עוברים</a> שנתרמו ( <em>SN: 1/5/22</em> ). מהם למדו החוקרים הרבה על היווצרות כדור התאים המכונה בלסטוציסט. בלסטוציסטים יש שכבה חיצונית של תאים שיהוו את השליה ומערכות תמיכה אחרות לעובר המתפתח, ומקבץ פנימי של תאים שיוליד את הגוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל בשבועות הקרובים של החיים מתרחשת הפעולה האמיתית, אומר הביולוג והאמבריולוג של תאי גזע יעקב חנה ממכון ויצמן למדע ברחובות, ישראל. בין היום השביעי ליום ה-35 בערך לאחר ההפריה, הוא כאשר העובר בונה את כל איבריו. &quot;זה עובר מכדור של תאים למבנה שכל אחד ברחוב... היה אומר לך, &#39;זה עובר&#39;.&quot; ואז שאר שמונת החודשים האחרים הם רק גידול של העובר&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים הרכיבו מודלים של עוברים המכילים חלק, אך לא את כולם, מסוגי התאים הדרושים להתפתחות תקינה. דגמי העוברים החדשים שדווחו מחקים מבנים שיימצאו בעובר שהושתל ברחם, למרות שלמחקים אין מה להשתיל לתוכו. המודלים מדמים חלון מאוד ספציפי של התפתחות העובר: &quot;האירועים המתרחשים כשתלי עובר, איך העובר מתאסף בעצמו&quot;, אומר קלארק. &quot;אז בעצם הם קורסים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אף אחת מהדוגמניות לא מעתיקה לחלוטין עובר אמיתי, היא אומרת. למשל, אף אחד מהם לא מייצר טרופקטודרם טוב מאוד, שכבת התאים שמולידה את השליה בשלב מאוחר יותר בהתפתחות. שכבה זו חשובה לעובר להשתיל ברחם, והיא גם שולחת אותות שעוזרים לשאר העובר להתפתח כראוי.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך התחיל הבאז האחרון על דגמי עוברים?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מודלים של עוברים לאחר השרשה משכו תשומת לב תקשורתית כאשר ז&#39;רניקה-גוץ הציגה ממצאים ראשוניים ברגעי הסיום של הרצאה שנשאה ב-13 ביוני בבוסטון בפגישה של האגודה הבינלאומית לחקר תאי גזע. העיתון <em>&quot;גרדיאן&quot;</em> שיבח את העבודה כפריצת דרך שיצרה עוברים אנושיים סינתטיים. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="680" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ths_human-embryo_inline.jpg" alt="דגם עובר אנושי הדומה לטבעות של תאים בצבעים משתנים, עם ירוק עז באמצע וכתום (עם מגנטה מדי פעם) בטבעות החיצוניות" class="wp-image-3129911" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ths_human-embryo_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ths_human-embryo_inline-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ths_human-embryo_inline-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ths_human-embryo_inline-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ths_human-embryo_inline-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ths_human-embryo_inline-214x214.jpg 214w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129911">המעבדה של מגדלנה ז&#39;רניקה-גוץ יצרה מודל עוברים עם שכבות של תאים (ירוקים), שלדברי החוקרים דומה לחלק של עובר שייצור את הגוף, מוקף בשכבה (כתומה) המחקה תאים יוצרי שק חלמון, וכמה תאים (סגולים) דומים לאלה שמולידים את השליה. חוקרים אחרים ספקנים לגבי הטענה.</span> <span class="credit wp-credit-3129911">אוניברסיטת קמברידג</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האפיון הזה מגזים בהישג, אומר אלפונסו מרטינז אריאס, ביולוג התפתחותי באוניברסיטת פומפאו פברה בברצלונה. העבודה היא לא פריצת דרך, אלא התקדמות מצטברת, והיא רחוקה מליצור מחדש עובר, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ז&#39;רניקה-גוץ ועמיתיו הנדסו גנטית תאי גזע אנושיים כדי להידמות לשלושה סוגים של תאים הנחוצים להתפתחות העובר: תאים המחקים את הטרופקטודרם החשוב ליצירת השליה, תאים שדומים לאלה שיצרו את שק החלמון שמזין את העובר עד שהשליה משתלטת על התא בפנים, ואלה שיוצרים את העובר לגוף. כדורי התאים שנוצרו <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06368-y" target="_blank" rel="noopener">דומים להיבטים מסוימים של עוברים אנושיים</a> , כך דיווח הצוות ב-27 ביוני ב- <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדוגמה, שכבת הטרופקטודרם נוצרת בצד החיצוני של המבנה דמוי העובר כפי שהיא עושה בעוברים. אבל זה לא הופך חלבונים לאופייניים לשכבה הזו כשהם מורכבים במבנה תלת-ממדי, כך שהוא לא באמת מבשר שליה, אמרה מחברת-השותף ביילי וות&#39;רבי מאוניברסיטת קיימברידג&#39; במהלך תדרוך החדשות. אבל השכבה נחוצה להרכבת שאר מודל העובר, מה שמרמז שהיא מבצעת חלק מהפונקציות של הטרופקטודרם, אמרה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כיצד נוצרו דגמי עוברים אחרים?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו הצוות של ז&#39;רניקה-גוץ, כל קבוצות המחקר התחילו עם תאי גזע אנושיים. שליטה קפדנית של תנאי הגידול ומספר סוגים מסוימים של תאים שנוספו לתערובת אפשרו לתאי הגזע לגדול למבנים דמויי עובר. המודלים שונים במספר סוגי התאים שהם מכילים ובתכונות של עוברים אמיתיים שהם מסוגלים לחקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קבוצה אחת של חוקרים שידלה <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06354-4" target="_blank" rel="noopener">תאי גזע ליצירת מבנים דמויי עובר</a> עם שתי שכבות רקמה. העבודה הזו, שתוארה גם ב-27 ביוני ב- <em>Nature</em> , לא השתמשה במניפולציה גנטית או בכימיקלים כדי לגרום לתאי הגזע ליצור מבנים דמויי עובר. במקום זאת, החוקרים הסתמכו על יכולתם של תאי גזע להתארגן בעצמם, אומרת הביולוגית ההתפתחותית ברנה סוזן מבית הספר לרפואה של ייל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המודל המתקבל חסר את הטרופקטודרם. כשהחוקרים הבינו שהרקמה חסרה, הם חשבו שהיעדרה עשוי לומר להם משהו על חשיבותה, היא אומרת. &quot;בהיעדר הרקמות האלה אתה יכול לראות מה יקרה, מה לא יקרה, ואז אתה [מקבל] תובנות מדעיות חזקות מאוד [על] מדוע אתה צריך את הרקמה הזו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאמץ נוסף של חוקרים בסין ובמישיגן, המתואר ב-preprint שעדיין לא זכה לביקורת עמיתים שפורסם ב-16 ביוני באינטרנט ב-bioRxiv.org, <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.06.15.545180v1" target="_blank" rel="noopener">מרשים מבחינה טכנית</a> , אומר מרטינז אריאס. אבל עדיין חסרה לו שכבת מקדימה שליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחרונה, צוות בראשות יוני וו מהמרכז הרפואי UT Southwestern בדאלאס שיכנע תאי גזע ליצור <a href="https://www.cell.com/cell/fulltext/S0092-8674(23)00794-8" target="_blank" rel="noopener">ישויות דמויות עוברים</a> המשתרעות על פני אירוע הסידור מחדש שנקרא גסטרולציה, כך מדווחים החוקרים ב-20 ביולי ב- <em>Cell</em> . במהלך הקיבה עוברים עוברים מכדורים חלולים של תאים למבנים רב-שכבתיים שיולידו איברים ורקמות היוצרים את הגוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מודלים &quot;פרי-גסטרואידים&quot; אלה יצרו רקמות מסוימות הדומות לאלו שבמערכת העצבים המוקדמת ועשויים לסייע לאשר את מקורות התאים שיולידו ביציות וזרע. הדגמים האלה מכילים גם שק חלמון, אבל &quot;הדגם שלנו אינו דגם שלם&quot;, אומר וו. &quot;אין לנו את רקמת השליה.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="501" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072023_ths_human-embryo_inline2.jpg" alt="מבנה דמוי עובר, מוצג כגוש תאים בצורת אליפסה. המבנים החיצוניים הם בעיקר כתומים. במרכז החצי התחתון נמצאים בעיקר תאים ירוקים, ובמרכז הישיר יש יותר תאים סגולים" class="wp-image-3129909" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072023_ths_human-embryo_inline2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072023_ths_human-embryo_inline2-520x383.jpg 520w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072023_ths_human-embryo_inline2-611x450.jpg 611w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072023_ths_human-embryo_inline2-252x186.jpg 252w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129909">מבנה דמוי עובר הנקרא פרי-גסטרולואיד מהמעבדה של ג&#39;ון וו במרכז הרפואי UT Southwestern בדאלאס מחקה כמה שלבים התפתחותיים מוקדמים, כולל היווצרות שק החלמון (כתום) והפס הפרימיטיבי (סגול) - חריץ המופיע כ-14 ימים לאחר ההפריה ומאותת כי הרקמה המרובה עוברת בעצמה. תאים הדומים לאפיבלסט (ירוק) מתחילים ליצור מספר שכבות של רקמות כמו אלו שייצרו את הגוף בעובר.</span> <span class="credit wp-credit-3129909">L. Lui <em>et al</em> / <em>Cell</em> 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שלמודלים חסר הטרופקטודרם, החוקרים נאלצו להוסיף חלבונים לעיגון ולתמוך בגסטרואידים כדי שיוכלו להתפתח כראוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צוות חוקרים בסין דיווח על תוצאות ראשוניות של <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.06.28.546720v1" target="_blank" rel="noopener">גסטרואידים דומים עם שקי חלמון</a> ב-28 ביוני ב-bioRxiv.org. צוות זה מצא שהכימיקל תלידומיד משנה את היווצרות שכבות הרקמה ומפריע להתפתחות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעתיד, חוקרים עשויים להשתמש במודלים כאלה כדי להבין כיצד כימיקלים מהסביבה יכולים להשפיע על עוברים מתפתחים, אומר וו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרטינז אריאס ואחרים יצרו בעבר גסטרולואידים שיכולים לדגמן התפתחות עד יום 19 לאחר ההפריה, אך לדגמים הקודמים הללו לא היו שקי חלמון.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> האם כל אחד מדגמי העובר הוא התקדמות משמעותית?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתוך &quot;בהלת הזהב&quot; הזו של דגמי עוברים, רק שניים הם התקדמות אמיתית, אומר מרטינז אריאס: הגסטרואידים ודגמי <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.06.14.544922v1" target="_blank" rel="noopener">העוברים</a> של וו שנעשו על ידי הקבוצה של האנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למודלים של האנה המתוארים ב-15 ביוני שפורסם ב-bioRxiv.org, יש פקסימיליה סבירה הן של שק חלמון והן של מבשר השליה, אומר מרטינז אריאס, והם יוצרים מבנים בעלי דמיון &quot;מדהים&quot; לאלו של עוברים ב-14 ימי התפתחות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התהליך להשגת מודל עובר כל כך דומה לדבר האמיתי היה ארוך, אומרת האנה. הצוות שלו חשב לראשונה כיצד לגדל עוברי עכברים מעבר לשלב ההתפתחותי הזה במנות מעבדה. תוך שימוש בעוברי עכבר כ&quot;מצפן הניסוי&quot; שלהם, החוקרים גילו כיצד להרכיב מודל של עוברי עכבר מתאי גזע. משם, הצוות השתמש בתחבולות שלמדו כדי לגדל תאי גזע אנושיים בתנאים ששידלו אותם להרכיב את עצמם למבנים המתקרבים לעוברים לאחר ההשתלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההרכבה העצמית עקפה את שלב הבלסטוציסט ועברה ישירות למשהו הדומה לעובר לאחר השרשה, כך מצא הצוות שלו. &quot;אולי העובר [מודלים] חסרים כי אנחנו לא עוברים דרך הבלסטוציסט [שלב]. אני לא חושב כך. אבל אני לא יכולה לשלול את זה כרגע&quot;, אומרת חנה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> האם מודלים אלה של עוברים יכולים לגרום לתינוקות?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא, אבל השאלה הזו תמיד עולה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים מתעניינים בהתקדמות טכנית וביולוגית שהמודלים החדשים של העוברים מביאים. אבל עבור רוב האנשים, &quot;זו באמת האפשרות שהם יכולים לשמש לרבייה שמושכת את תשומת הלב&quot;, אומרת קייטי חסון, מנהלת שותפה של המרכז לגנטיקה וחברה, ארגון צדק חברתי ללא מטרות רווח שבסיסו בברקלי, קליפורניה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא ניתן להשתמש במודלים אלה של עוברים להתרבות, אומרים מדענים. &quot;לא רק שזה לא חוקי לשים את השלבים המאוחרים האלה [דגמי עוברים] בתוך הרחם, אלא שלמעשה אם אני רוצה, או מישהו רוצה, המבנים האלה לעולם לא יוכלו להשתיל&quot;, אומרת האנה. ההשתלה מתרחשת רק כאשר העוברים מורכבים מאחד עד 64 תאים. המודלים שלאחר ההשתלה עברו מעבר לשלב זה. מבחינה ביולוגית, הוא אומר, &quot;זה לעולם לא יצליח&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וו מסכים. &quot;המודלים האלה אינם עוברים אנושיים בכלל&quot;, הוא אומר. &quot;הם לא מסוגלים לייצר שום סוג של חיים. הם בעצם רק מקבץ של תאים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ישנם חסמים חוקיים לגידול עוברים במעבדה מעבר לשלב מסוים גם כן. בבריטניה, החוק אוסר על גידול עוברים לאחר 14 ימי התפתחות, הנקודה שבה העובר מפעיל את תוכנית בניית הגוף שלו. הגבול הזה הוטל זמן קצר לאחר שהתאפשרה הפריה חוץ גופית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כמה מדגמי העוברים האלה כבר דומים לעוברים בשלב ההתפתחות של 14 יום. מכיוון שהמודלים אינם נוצרים באמצעות הפריה ולעולם לא יכלו להוליד אדם, חלק מהחוקרים טוענים שהם לא צריכים להיות כפופים לכלל 14 הימים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בארצות הברית, אין חוק האוסר על גידול עוברים ב-14 הימים האחרונים, אך תיקון דיקי-וויקר משנת 1995 אוסר על המכון הלאומי לבריאות בארה&quot;ב לממן מחקר על עוברים או תאים דמויי עוברים בעלי &quot;פוטנציאל אורגניזמי&quot;, אומר קלארק. מכיוון שלמודלים אלה חסרים חלקים קריטיים, אין להם פוטנציאל ליצור אורגניזם - כך שניתן לממן מחקר עם מודלים של עוברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החברה הבינלאומית לתאי גזע עדכנה לאחרונה את ההנחיות שלה, והציעה שאם מדענים רוצים לטפח עוברים שנוצרו על ידי הפריה במשך יותר מ-14 ימים, עליהם לבקש אישור ציבורי בתחום השיפוט שלהם. מכיוון שהדגמים אינם עוברים, ההנחיות של החברה מציעות שניתן לתרבת אותם עד להופעת מבנה שנקרא הפס הפרימיטיבי, המעיד על כך שהעובר מתחיל לבנות את הגוף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המטרה של רוב המדענים בתחום היא להבין את התהליך שבו תאים מרכיבים עובר ואז יוצרים את כל האיברים והרקמות של הגוף, אומר מרטינז אריאס. זה לא הכרחי ולא רצוי, ואולי אפילו לא אפשרי, לבנות העתק מושלם של עובר. &quot;אני בהחלט לא חושב שזה משהו שאנחנו רוצים לעשות, או שאנחנו צריכים לעשות או צריכים להגיד&quot;, הוא אומר. &quot;וזה לא משהו שנמצא באופק.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות זאת, מדענים צריכים ללחוץ על כפתור ההשהיה כדי להעריך ביסודיות את המבנים דמויי העובר ולקבוע כיצד הם יכולים לסייע בהבנת ההתפתחות האנושית, אומר מרטינז אריאס. &quot;אני מקווה שעכשיו כולנו יכולים לפתח את המערכות האלה בצורה שימושית למחקר, במקום לנסות לראות כמה רחוק אנחנו [יכולים] ללכת לחלל, מבלי לחשוב [על] איך נחזור&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שיחות עם הציבור על מה שדגמי העובר מייצגים מבחינה מדעית, פילוסופית ומשפטית, ועל איך להשתמש בהם מבחינה אתית, צריך להתחיל עכשיו, אומר חסון. &quot;אנחנו צריכים לחשוב עליהם עכשיו כי זה לא המקרה, וזה לא צריך להיות המקרה, שהגבולות הטכניים של מה שמדענים יכולים לעשות עם המודלים האלה צריכים להגדיר את הדיון האתי ומה הגבולות האתיים צריכים להיות.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ths_human-embryo_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="146386" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071323_ths_human-embryo_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> איך התלקחות סולארית עתיקה האירה את תחילתו של עידן הוויקינגים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/viking-age-ancient-solar-flare-trade-archaeology<dc:creator><![CDATA[Martin J. Kernan]]></dc:creator><pubDate> Sun, 23 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129837 </guid><description><![CDATA[Improved radiocarbon dating aided by a solar flare in the year 775 sheds light on the early days of Vikings and global trading in medieval times. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">פורענות אחר פורענות פקדה את אירופה בתחילת מה שנקרא ימי האפל. האימפריה הרומית קרסה בסוף המאה החמישית. התפרצויות געשיות באמצע המאה השישית חסמו את השמש, וגרמו לכישלון יבול ולרעב ברחבי חצי הכדור הצפוני. בינתיים, מגפת יוסטיניאן הגיעה, והרגה, לפי הערכות מסוימות, כמעט מחצית מכולם בקונסטנטינופול, בירת האימפריה הביזנטית, ועשרות אנשים אחרים במקומות אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואז, ב-8 ביוני 793, קבוצת שודדים תקפה אי קטן מול החוף הצפון-מזרחי של בריטניה הגדולה. כפי שציינו נזירים נוצרים ב- <em>Anglo-Saxon Chronicle</em> , &quot;אנשים גויים הרסו את כנסיית האל באי לינדיספארן על ידי שוד וטבח קשים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם התיאור הזה, הוויקינגים נכנסו אל דברי ימי ההיסטוריה של ימי הביניים כשודדים חסרי רחמים, לאחר שהרגו גם פקיד מקומי בדרום בריטניה הגדולה בשנת 789. מנקודת המבט של היום, יורדי הים הנורדים הללו פרצו לקיום לכאורה משום מקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתי בדיוק ומדוע הוויקינגים הפנו את סירותיהם לראשונה מהחוף כדי להפליג דרומה מעל האופק ואל הלא נודע, יש ויכוח חריף. על פי כמה היסטוריונים, התפתחות נוספת בסוף המאה השמינית מציעה רמז: מטבעות כסף הידועים בשם דירהם עשו דרכם לאירופה מהעולם האסלאמי במזרח התיכון. בערך בזמן הזה, גברים ויקינגים במה שהיא כיום נורבגיה ושוודיה הפכו אובססיביים לכסף כאמצעי לרכישת כלות שנגרמו כתוצאה מרצח תינוקות, או כך לפחות גורסת תיאוריה פופולרית. צורך נואש בכסף, כך חשבו, הניע את מסעותיהם הראשוניים של הוויקינגים על פני הים הצפוני והבלטי ואיכשהו זירז את הפשיטות הידועות לשמצה שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היסטוריונים אחרים, לעומת זאת, חושדים שהגיחות הראשונות של הוויקינגים לעולם החיצון קדמו זמן רב לפשיטות האלימות שלהם ולא היה להם שום קשר למסע אחר כסף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ההבנה שלנו לגבי הכרונולוגיה של תקופת הוויקינגים המוקדמת היא ממש פגומה מכיוון שהתיאורים הטובים ביותר שלנו נכתבים לפעמים 100 שנים מאוחר יותר&quot;, אומר מתיו דלוו, היסטוריון מימי הביניים באוניברסיטת פרינסטון. זה כולל את התיאור של פשיטת לינדיספארן <em>בכרוניקה האנגלו-סכסית</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרבה המזל, חוקרים מימי הביניים מצאו לאחרונה עזר נוסף לפנות אליו: סופת שמש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הארכיאולוג סורן סינדבק ועמיתיו מאוניברסיטת ארהוס בדנמרק שחזרו את העיתוי של מסעותיהם המוקדמים של הוויקינגים על ידי רתימת הכוח של מה שהיה ככל הנראה התלקחות סולארית סופר-מסיבית שפרצה בשנת 775. ההתלקחות סייעה לצוות לשפר תיארוך פחמן רדיואקטיבי ובכך ליתר דיוק לתארך חפצים מוקדמים של דנמרק, חפירה באתר המסחר המוקדם של דנמרק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכרונולוגיה של האירועים בריבה חושפת התחלה פחות אלימה למסעות הויקינגים, לפחות 50 שנה לפני הפשיטה של ​​לינדיספארן. סוד ההצלחה הוויקינגית, מאמין סינדבק, מוסבר בצורה הטובה ביותר על ידי מסחר מיומן, לא פשיטה מפחידה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תיארוך פחמן מדויק יותר יש לו פוטנציאל לחשוף היבטים אחרים של העולם של ימי הביניים שפעם חשבו שאבודים להיסטוריה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ארכיאולוגיה של תקופת הוויקינגים בריבה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז שנות ה-70, ארכיאולוגים חיפשו בריבה, על הים הצפוני, חפצים שיכולים לעזור להסביר את אחת התעלומות העמוקות ביותר בהיסטוריה של ימי הביניים: כיצד, בטווח של עשורים בלבד, חקלאים קשוחים תקועים בין ים מסוכן ויערות בלתי חדירים הפכו לוויקינגים ששלטו בתקופה הקרובה באירופה כ-300 שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשלב מסוים, כמה יורדי ים בעלי מוטיבציה גבוהה מחצי האי הסקנדינבי עברו את מיצר סקגראק הבוגדני בן 100 הקילומטרים לריבה. שם, בין מקבץ של בתים חד-קומתיים עם קש על מחשוף חולי המתנשא מעל לביצת גאות, השאירו הוויקינגים רמזים למה הם הגיעו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סינדבק מדמיין איך ריבה, שכבר הייתה שוק להתנחלויות בדרום, הייתה נראית בעיני הוויקינגים המוקדמים האלה. &quot;מה שירשים אותך ממבט ראשון יהיו כל התורנים האלה&quot;, הוא אומר. &quot;יהיו יותר ספינות ממה שאי פעם ראית בחייך.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ריבה, העיר העתיקה ביותר בדנמרק, קישרה בסופו של דבר נתיבי מסחר שחצו את צפון אירופה. החפצים שנחפרו לאורך רחובותיו הצרים חושפים מתי הגיעו הוויקינגים המוקדמים לראשונה ולאן הם התפשטו, מה שמרחיב את השפעתם ברחבי האזור.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> נתיבי סחר מימי הביניים המוקדמים בצפון אירופה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתקופת ימי הביניים המוקדמת, ריבה הייתה מוקד של סחר בינלאומי, עם נתיבי מסחר שהביאו סחורות מרחבי צפון אירופה והמזרח התיכון. קווים מקווקוים מראים מסלולים שבהם סחורות כנראה עברו דרך מתווכים לפני שהלכו לריבה. </p><div class="image-desktop" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="670" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-1_desktop.jpg" alt="מפה של נתיבי סחר ישירים ועקיפים ברחבי ריבה" class="wp-image-3129843" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-1_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-1_desktop-389x383.jpg 389w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-1_desktop-457x450.jpg 457w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-1_desktop-189x186.jpg 189w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-1_desktop-589x580.jpg 589w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3129843">T. TIBBITTS, מותאם מ-B. PHILIPPSEN <em>ET AL</em> / <em>NATURE</em> 2022</span> </figcaption></figure></div><div class="image-mobile" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="670" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-1_mobile.jpg" alt="מפה של נתיבי סחר ישירים ועקיפים ברחבי ריבה" class="wp-image-3129842" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-1_mobile.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-1_mobile-389x383.jpg 389w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-1_mobile-457x450.jpg 457w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-1_mobile-189x186.jpg 189w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-1_mobile-589x580.jpg 589w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption> <span class="credit wp-credit-3129842">T. TIBBITTS, מותאם מ-B. PHILIPPSEN <em>ET AL</em> / <em>NATURE</em> 2022</span></figcaption></figure></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החל מיוני 2017 במשך 15 חודשים רצופים, חשפה הקבוצה של סינדבק <a href="https://projects.au.dk/northernemporium/about" target="_blank" rel="noopener">עדויות נרחבות למסחר בריבה</a> , החל משנת 700. ברצפות חרס של בתים שתפקדו כבית מגורים ובתי מלאכה, צוות ארהוס מצא חרוזי זכוכית, כולל מערך קליידוסקופי של חומרי הכנה ססגוניים מעבודות מתכת, מחרוזות וחרוזים ממזרח תיכוניים. גילוף עצמות. כל אלה היו שרידים מובהקים של עיירת מסחר מתקופת הוויקינגים, שבה נפגשו מגוון אנשים, התערבבו וסרו את מרכולתם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> והם עשו זאת בשלווה. אין למעשה עדות ארכיאולוגית לסכסוך אלים בריבה, בניגוד למיתוס הפופולרי של ויקינגים כברברים צמאי דם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מההתחלה נראה שריבה הייתה מעין מקלט בטוח. אתה יכול לנחות כאן, אתה תהיה בטוח. אנחנו לא הולכים לבזוז אותך. ננסה להערים עליך&quot;, אומר סינדבק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסך הכל, הוא ועמיתיו חשפו יותר מ-100,000 חפצים - כלים, אביזרים וחפצי נוי שיבואו להגדיר את התרבות של תקופת הוויקינגים. במקרים רבים, חפצים אלו נעשו מחומרים שמקורם בחצי האי הסקנדינבי בו גרו הוויקינגים המוקדמים. כמה יפהפיות בולטות. תליון מרהיב בגרזן קרב ענבר מרמז על אתוס הלוחמים של הוויקינגים. מסרקים מגולפים מקרני איילים מציגים עיצובים מורכבים. חיות מפחידות מעטרות סיכות אובליות. פניו של האל הוויקינגי אודין מפארים מטבעות. לממצאים היה ערך מעבר לתועלת או ליופי הטמון בהם. בחזרה הביתה בחצי האי הסקנדינבי, פריטי היוקרה הללו העניקו מעמד חברתי למי שמסר או קיבל אותם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אתה יכול להראות את היכולת שלך להשתתף ברשתות הבין-אזוריות האלה באותו אופן שבו אנו עשויים להשוויץ ביכולת שלנו לרכוש מכונית זרה&quot;, אומר Delvaux.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חפירה לאורך מאות שנים, היו דורות רבים של בתי מלאכה. עשרים קומות חנויות זרועות חפצים. מאתיים שנה של פעילות ייצור מתמשכת דחוסה ל-2½ מטרים אנכיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ריצ&#39;רד הודג&#39;ס, ארכיאולוג ונשיא לשעבר של האוניברסיטה האמריקנית ברומא, ביקר באתר ב-2018. זוהי &quot;עוגת שכבות של סדנאות מונחות זו על גבי זו&quot;, הוא אומר. &quot;חלק נשרפו. חלק מהם פשוט נהרסו. כל אחד מהם ייצר כמויות אדירות של תרבות חומרית&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהשכבות מדממות לעתים קרובות יחד, צוות ארהוס היה צריך לתארך פחמן רדיו לכל אחת מהן כדי לשים את החפצים בסדר כרונולוגי ברור ולחשוף את התזמון של האירועים שהביאו אותם. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="510" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-3.jpg" alt="תמונה של סורן סינדבק כורע בתעלה שנחפרה ומחזיק שולחן מדידה כדי להראות את מלוא גובהה של התעלה" class="wp-image-3129846" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-3.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-3-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-3-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-3-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-3-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-3-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129846">הארכיאולוג סורן סינדבק כורע בתעלת חפירה שחושפת את השכבות הארכיאולוגיות הרבות בריבה.</span> <span class="credit wp-credit-3129846">מוזיאון דרום-מערב יוטלנד</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> המגבלות של תיארוך פחמן רדיו</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך עשרות שנים, תיארוך פחמן רדיואקטיבי היה טכניקת בחירה עבור ארכיאולוגים. הוא מנצל את העובדה שכאשר אורגניזמים חיים לוקחים פחמן ומשלבים אותו ברקמותיהם, חלק מסוים מהפחמן הוא גרסה רדיואקטיבית של היסוד. לוקח 5,730 שנים עד שמחצית מפחמן הרדיו הזה מתפרק לצורה של חנקן. הידיעה שזמן מחצית חיים וכמות הפחמן הרדיואקטיבי בעצם או חתיכת פחם, למשל, עוזרת למדענים לחשב את גילו של החומר האורגני הזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כמות הפחמן הרדיואקטיבי באטמוספירה - וכך נספגת על ידי הצמחים במהלך הפוטוסינתזה ולאחר מכן על ידי בעלי החיים שאוכלים אותם - משתנה עם הזמן, ולכן מדענים חייבים לכייל את המדידות שלהם כדי להעריך תאריך לוח שנה אמיתי. טבעות עצים שימושיות למטרה זו; כל אחד מהם מתעד את תכולת הפחמן הרדיו-אטמוספרי בשנה בה נוצר. מומחים השתמשו בעצים בגילאים ידועים מרחבי העולם כדי להרכיב עקומה בשם IntCal20 המתווה תנודות בפחמן רדיו במהלך 55,000 השנים האחרונות כדי לעזור לחוקרים לכייל תאריכים של פחמן רדיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל נתוני טבעות העצים השנתיים של IntCal20 דלים בחלקים של המאות השמינית והתשיעית. אז ארכיאולוגים לא הצליחו לתארך ממצאים מתקופת הוויקינגים בצורה מדויקת מספיק כדי להסביר את הופעתם של הוויקינגים על הבמה העולמית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי למלא את החסר, הפיזיקאית בנטה פיליפסן, חברה בצוות ארהוס, ביצעה כיול משלה באמצעות דגימות עץ אלון מהמוזיאון הלאומי של דנמרק - אחת מהן, כיאה לה, הייתה חלק מגשר שנבנה על ידי המלך הוויקינגי האראלד בלוטות&#39; (המאחד הגדול של אנשים בדנמרק ובנורווגיה במאה ה-10, שעל שמו נקראת טכנולוגיית הקישור למכשירים בעלי שם). </p><div class="wp-block-image  has-alignright" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignright size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="907" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-4.jpg" alt="תמונה של בנטה פיליפסן בשטח חפירה מוקף בדליים של חומר" class="wp-image-3129845" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-4.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-4-287x383.jpg 287w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-4-337x450.jpg 337w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-4-139x186.jpg 139w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-4-435x580.jpg 435w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-4-582x776.jpg 582w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129845">הפיזיקאי בנטה פיליפסן הוביל תיארוך פחמן רדיו בריבה.</span> <span class="credit wp-credit-3129845">מוזיאון דרום-מערב יוטלנד</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אפילו עם הכיול הנוסף, פיליפסן לא הצליח לצמצם את טווח הגילאים האפשרי של שכבה נתונה מספיק כדי לדעת בדיוק מתי הוויקינגים הגיעו לראשונה או מתי רשתות מסחר למרחקים ארוכים הגיעו לעיירה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> התלקחות סולארית עתיקה מגבירה את דיוק הפחמן</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לאפס את העיתוי של אירועים אלה, צוות ארהוס חיפש אם נרשמו באתר סימנים להתלקחות סולארית עתיקה. בשנת 775, כמה משקיפים יודעי קרוא וכתוב במערב אירופה דיווחו שראו את השפעתה של סופת שמש. תופעות שמימיות המפוספסות על פני השמים תוארו בדרכים שונות: צלב אדום, מגנים דולקים, אש משמים. חלק מהאנשים ראו &quot;נחשים&quot; מחליקים באותן תנועות כמו זוהר הקוטב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברמה האטומית, חלקיקי שמש שזרמו לאטמוספירה של כדור הארץ הביעו תגובות גרעיניות שהפכו כמה אטומי חנקן לגרסה לא יציבה של פחמן עם שישה פרוטונים ושמונה נויטרונים: האיזוטופ פחמן-14, או פחמן רדיואקטיבי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדרך כלל, 99 אחוז מהפחמן האטמוספרי הוא פחמן-12, שיש לו שישה פרוטונים ושישה נויטרונים. רק אחד מתוך טריליון אטומים מתוך האחוז הנותרים הוא פחמן-14; השאר הוא פחמן-13. אבל היחסים האלה משתנים מעט לאורך זמן בגלל אופיו הלא יציב של פחמן-14. בשנת 775, סופת השמש יצרה 1.2 אחוז יותר פחמן-14 מהרגיל. היחס הזה של איזוטופי פחמן הוטבע בכל האורגניזמים החיים באותה תקופה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפיזיקאי Fusa Miyake מאוניברסיטת נאגויה ביפן ועמיתיו <a href="https://www.nature.com/articles/nature11123" target="_blank" rel="noopener">גילו לראשונה את השפיץ הזה של 775 בפחמן רדיו</a> לפני כעשור, בטבעות של עצי ארז יפנים. בספירת הטבעות השנתיות, היא הצליחה להצביע על שנת סופת השמש. מסתבר שהשמש שלחה בכמה הזדמנויות, בערך פעם אחת בכל אלפיים וחצי בערך שהיא מופיעה, התלקחויות לכיווננו עם מספיק אנרגיה כדי לייצר יותר פחמן-14 באופן מדיד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז בזמן שצוות ארהוס קילף שכבה על שכבה של חימר רטוב וחול לאורך אחד הרחובות העתיקים של ריבה, פיליפסן יצאה לבדוק אם אחת מהשכבות הללו עשויה להיות משנת 775. עד למרפקיה בבוץ ובחימר באתר, היא חיפשה את פיסות החומר האורגני הנכונות עד כה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הוכשרתי בכל שיטות [החפירה], אז זה בטוח עבורם לתת לי להיות בתעלה ולעבוד, ואתה מקבל הבנה טובה מאוד של הדגימות&quot;, אומר פיליפסן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכל הממצאים המדהימים בריבה, האשפה של האתר החזיקה בפוטנציאל הרב ביותר לשפוך אור על מקורות הסחר בתקופת הוויקינגים. זרדים, שיפון, שעורה, שיבולת שועל, קליפת אגוזים ושאר פסולת שעדיין שרועה יותר מ-1,000 שנים מאוחר יותר נשאו אולי את חותמת הזמן של ההתלקחות העל-מסיבית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיליפסן עברה בין המעבדה שלה בארהוס לחפירה בריבה עם 140 דגימות שנלקחו משכבות סדנאות שונות. היא החליפה את הכף שלה עבור אזמל, היא חתכה לקוביות את פיסות האלון העתיק שלה והעבירה אותם יחד עם דגימות מהאתר דרך ספקטרומטר המסה המאיץ של המעבדה, הסופר אטומי פחמן-12 ופחמן-14 על ידי מיון לפי מסה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שתי חתיכות פחם וקליפת אגוזי לוז מבית מלאכה של מסרקים התבררו כבעלי אותו יחס בין פחמן-12 לפחמן-14 כמו טבעות עץ האלון שתוארכו ל-775.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> ריבה היא קפסולת זמן של סחר מוקדם של ימי הביניים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברגע שפיליפסן זיהה שכבת בית מלאכה מתוארכת לשנת 775, כל בית מלאכה אחר וחפציו מעל ומתחת נפלו לסדר כרונולוגי של עשור אחר עשור. ועם הרצף הזה, סינדבק ועמיתיו <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-021-04240-5" target="_blank" rel="noopener">חיברו את התפתחות הסחר בריבה</a> , ודיווחו על הממצאים ב-2022 ב- <em>Nature</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסביבות שנת 700, קרמיקה וזכוכית רומית מחודשת מופיעים בריבה, מה שמצביע על סחר עם הפרנקים של עמק הריין, מה שעכשיו גרמניה. בשנות ה-740, הוויקינגים המוקדמים הגיעו בספינות גדולות מספיק כדי לשאת בלוקים של אבן שוודית ונורבגית. בשנות ה-750, קרנית איילים מופיעה ממין שלא נמצא מחוץ לעורף של נורבגיה - סימנים נוספים לנוכחות ויקינגית. בעלי מלאכה בעיר הפכו את הפריטים בתפזורת למסרקים ואבני השחזה מבוקשות. בתמורה, ספקים כנראה הציעו את הוויקינגים המוקדמים חרוזים וסיכות שיהפכו לסימני ההיכר בכל מקום של תקופת הוויקינגים. פריטים אלה מופיעים מאוחר יותר גם בעיירות מסחר ויקינגיות אחרות, כמו בירקה בשוודיה. לבסוף, בסביבות שנת 790, הגיע לריבה מטמון של חרוזים יפים, כנראה דרך רוסיה, מה שמצביע על קשרי סחר חדשים במזרח התיכון. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full" data-component="lightbox"><img decoding="async" loading="lazy" width="1500" height="2071" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-2.jpg" alt="תמונה של חרוזי זכוכית מריבה בסדר כרונולוגי" class="wp-image-3129847" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-2.jpg 1500w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-2-277x383.jpg 277w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-2-326x450.jpg 326w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-2-135x186.jpg 135w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-2-768x1060.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-2-1113x1536.jpg 1113w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-2-1483x2048.jpg 1483w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-2-420x580.jpg 420w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-2-562x776.jpg 562w" sizes="(max-width: 1500px) 100vw, 1500px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129847">חרוזי זכוכית אלה שנמצאו בריבה נמצאים בסדר כרונולוגי, מהחדשים ביותר, המתוארכים לסביבות 900 (למעלה), ועד לעתיקים ביותר, מסביבות 700 (למטה). חרוזים מפולחים מהמזרח התיכון מופיעים אחרי 790 (שורות אמצעיות ומעלה). לאחר הצגתם של אותם חרוזים, חרוזים פסים שחורים-צהובים שיוצרו בריבה נעלמים. <em>לחץ להגדלה</em> .</span> <span class="credit wp-credit-3129847">מוזיאון דרום מערב יוטלנד</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תרחיש זה מרמז מאוד, אם לא מוכיח, שחיפושי ויקינגים החלו כמסעות מסחר אזוריים, לא כהצעה נואשת לכסף מזרח תיכוני, טוענת הצוות של סינדבק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתחשב בעיתוי הדומה, האפשרות שהפשיטות קשורות איכשהו לסחורות סחר במזרח התיכון שמצאו את דרכן לצפון אירופה מעוררת שאלות חשובות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו רואים את ההתעצמות הזו של הסחר במזרח התיכון בפריפריה הסקנדינבית של הים הצפוני, וזה קודם להתעצמות הפשיטות של ויקינגים באי הבריטי&quot;, אומר דלו. &quot;האם הסחר הזה עורר את הפשיטות? האם הם פשטו כדי שיאספו דברים כדי לעסוק במסחר מזרחי? האם הפשיטות התחילו כי אנשים רצו להתחרות במסחר במזרח? אני יכול לסחור עם המוסלמים תמורת כסף או שאוכל לפשוט על האנגלים בשביל זה, נכון?&quot; שואל דלוו רטורית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בלי קשר, ההתלקחות הסולארית תוחמת בבירור רגע של מגע ראשון בין תרבויות מתעוררות. סינדבק יכול לדמיין איך זה קרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החרוזים המזרח תיכוניים, הוא אומר, כנראה נסעו צפונה מלב מסופוטמיה בשקיות של כמה קילוגרמים לפני שנמסרו לסוחר בטורקיה של ימינו, שכנראה עקב אחר שבילי נוודים צפונה אל ערבות היער אי שם בצפון אוקראינה. שם, ייתכן שהסוחר פגש ויקינגים שהגיעו מזרחה מעבר לים הבלטי והחליפו את החרוזים בפרוות או באנשים משועבדים. החרוזים התפזרו בשווקים סקנדינביים, ובסופו של דבר הגיעו לריבה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ריבה שטופה בחרוזים מיובאים אלה לאחר 790, בעוד ש&quot;חרוזי הצרעה&quot; עם פסים שחורים-צהובים שיוצרו בנפרד באופן בלעדי בריבה נעלמים מהתיעוד הארכיאולוגי. הסיבה, כך מסכמת צוות ארהוס, היא תחרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעלי מלאכה המתגוררים במרחק של כמה אלפי קילומטרים משם יצרו חרוזים בייצור המוני על ידי חיתוך מוטות זכוכית ארוכים. אנשים נאלצו עכשיו לשאול את עצמם: &quot;האם אני רוצה את החרוזים שיוצרו על ידי סוון בפינה, או שאני רוצה את החרוזים שאולף מביא מאלוהים-יודע-מאיפה, אבל הוא יכול לתת לי 30 מהם באותו המחיר שסוון יכול להכין לי אחד?&quot; אומר דלווא.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> שאלות עתידיות להתייחסות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התלקחות השמש בשנת 775 והתלקחות מעט חלשה יותר בשנת 993 עם ספייק פחמן מובהק חשפו כיצד הויקינגים ניסו לגעת בכל פינה על פני כדור הארץ. באמצעות התלקחות השמש של 993, קבוצה אחרת של ארכיאולוגים אישרה לבסוף מתי חיו ויקינגים בצפון אמריקה. חפצי עץ באתר L&#39;Anse aux Meadows בניופאונדלנד, קנדה, מחזיקים את החתימה של התלקחות 993. ספירת טבעות עצים <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-021-03972-8" target="_blank" rel="noreferrer noopener">גילתה מתי נחתכו העצים לייצור החפצים הללו</a> - בשנת 1021, כך דיווח הצוות ב-2022 ב- <em>Nature</em> . </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="800" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-5-800x450.jpg" alt="תמונה של יישוב משוחזר ב-L&#39;Anse aux Meadows" class="wp-image-3129844" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-5-800x450.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-5-680x383.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-5-330x186.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-5-768x432.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_inline-5.jpg 1030w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129844">הוויקינגים חיו לזמן קצר בניופאונדלנד, קנדה, ב-L&#39;Anse aux Meadows (מוצג יישוב משוחזר). תיארוך אחרון מצביע על כך שהוויקינגים הגיעו לשם בשנת 1021.</span> <span class="credit wp-credit-3129844">דילן קרלוק/ויקימדיה קומונס ( <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.0</a> )</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוויקינגים לא היו היחידים שהגיעו אל מעבר לאופק שלהם באותה תקופה. קבוצה מגוונת של סוחרים-חוקרים באפרו-אירואסיה שרדו גם הם מעברי ים מסוכנים ומצאו זה את זה בעיירות הדומות לריבה. תיארוך באמצעות התלקחות פחמן באמצעות התלקחות שמש יכול להביא את הסיפורים שלהם לאור גם כן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו יכולים לשים תרבויות ואזורים שונים על אותו ציר זמן, לא משנה אם הייתה להם מסורת של כתיבת היסטוריה או לא&quot;, אומר פיליפסן. &quot;זה מקל בהרבה על לימוד אנשי הקשר ואת הסיבות וההשפעות של התפתחויות במקומות שונים בעולם. רישומי סביבה ואקלים מתוארכים גם על ידי פחמן רדיו... אנו יכולים גם לבדוק כיצד הגיבו חברות לשינויי האקלים, וכיצד התפתחויות תרבותיות קשורות לשינויים בסביבה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הארכיאולוג מארק הורטון מהאוניברסיטה החקלאית המלכותית בסירנססטר, אנגליה, מסכים שהתלקחויות שמש &quot;מאפשרות לנו ליצור לוח זמנים הרבה יותר מדויק להיסטוריה&quot;. אבל בעיירות מסחר מסביב לאוקיינוס ​​ההודי שבהן הוא עובד, למשל, עצים מתים מתפוררים מהר מאוד, ומשאירים פערים עצומים בעקומת הכיול הרדיו-פחמן של חצי הכדור הדרומי, SHCal20, מה שמקשה על מילוים כפי שעשה פיליפסן. .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השלב הבא של פיליפסן הוא לעזור לארכיאולוגית של ארהוס שרה קרויקס לתארך קברים נוצריים מוקדמים כדי לבדוק את הטענה של המלך האראלד בלוטות&#39; שהוא המיר את דנמרק לנצרות. אם הקברים קודמים לשלטונו, אז בלוטות&#39; היה, נניח, מגזים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;תיארוך רדיוקרבוני מתקרב כעת לדיוק של מקורות היסטוריים מסורתיים, ולכן הוא הופך להיות רלוונטי לחקר ההיסטוריה ה&#39;עדכנית&#39;, לא רק הפרה-היסטוריה&quot;, אומר פיליפסן. &quot;לפיכך נוכל ללמוד את חייהם של אנשים שאינם מוזכרים במקורות היסטוריים, כלומר &#39;אנשים נורמליים&#39;, באותו דיוק כרונולוגי כמו אלו של השליטים, יודעי קרוא וכתוב או מי שכתב או נכתב עליו.&quot; </p><style>.image-mobile {

    display: none;

  }

  @media (max-width: 400px) {

    .image-mobile {

      display: block;

    }

    .image-desktop {

      display: none;

    }

  }

</style>]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="273531" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_vikings_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> משימת ה-DART של נאס&quot;א העלתה נחיל של סלעים לחלל</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nasa-dart-mission-boulder-asteroid-space<dc:creator><![CDATA[Sid Perkins]]></dc:creator><pubDate> Fri, 21 Jul 2023 21:10:06 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129916 </guid><description><![CDATA[Hubble telescope images of the asteroid Dimorphos reveal a halo of 37 dim, newfound objects — most likely boulders shaken loose from the surface.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כאשר גשושית התנפצה לאסטרואיד קטן בשנה שעברה, ההתנגשות עשתה יותר מאשר שינתה את מסלולו של האסטרואיד - היא פוצצה כמה עשרות סלעים כבדים גם לחלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בספטמבר האחרון, נאס&quot;א כיוון<a href="https://www.sciencenews.org/article/dart-mission-deflected-asteroid-for-planetary-defense">את חללית ה-DART לתוך Dimorphos</a> , ירח של האסטרואיד הגדול יותר דידימוס, כדי לבחון אסטרטגיה להפיל כל אסטרואיד עתידי הקשור לכדור הארץ ממסלולו ( <em>SN: 10/11/22</em> ). כשלושה חודשים לאחר הפגיעה, טלסקופ החלל האבל ריגל <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/2041-8213/ace1ec" target="_blank" rel="noopener">הילה של 37 עצמים שלא נראו בעבר,</a> המלווים את צמד סלעי החלל במסלולם סביב השמש, כך מדווחים חוקרים ב-21 ביולי ב- <em>Astrophysical Journal Letters.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסלעים הם כנראה לא חתיכות שנגרסו מסלעים גדולים יותר במהלך הפגיעה. במקום זאת, סימולציות מצביעות על כך שהם היו שלמים ככל הנראה כשהם פוצצו מ-Dimorphos ויכלו להיות משוגרים מהשטח המכוסה ההריסות של הירח על ידי האנרגיה של ההתנגשות או הגלים הסיסמיים שמקפצים בתוכו בעקבות הפגיעה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, &quot;יש הרבה אי ודאות בסימולציות כאלה&quot;, האסטרונום הפלנטרי דייוויד ג&#39;וויט מאוניברסיטת קליפורניה, לוס אנג&#39;לס. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="687" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072123_sp_dimorphos-boulders_inline.jpg" alt="תמונה של פני השטח של האסטרואיד דימורפוס" class="wp-image-3129918" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072123_sp_dimorphos-boulders_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072123_sp_dimorphos-boulders_inline-379x383.jpg 379w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072123_sp_dimorphos-boulders_inline-445x450.jpg 445w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072123_sp_dimorphos-boulders_inline-184x186.jpg 184w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072123_sp_dimorphos-boulders_inline-574x580.jpg 574w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129918">התמונה המלאה האחרונה מחללית ה-DART של נאס&quot;א מציגה את פני השטח זרוע ההריסות של דימורפוס רק שתי שניות לפני שהחללית התנפצה לאסטרואיד.</span> <span class="credit wp-credit-3129918">נאס&quot;א, APL</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתבסס על הבהירות של העצמים החדשים, כמה מהעמומים ביותר שאי פעם ריגל האבל במערכת השמש שלנו, Jewitt ועמיתיו מעריכים שרחבים אלה עשויים להגיע ל-7 מטרים. לפחות 15 הם יותר מ-4 מטרים רוחב. יחד, כך מחשבים החוקרים, הסלעים שוקלים כנראה קצת יותר מ-5 מיליון קילוגרמים - בערך משקלם של 300 משאיות חצץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תצפיות חוזרות ונשנות של האבל מגלות שבממוצע, הסלעים מתרחקים מדימורפוס ודידימוס במהירות של כקילומטר לשעה - קצת יותר מהר ממהירות הבריחה של מערכת האסטרואידים הכפולה. אז, אומר ג&#39;וויט, הסלעים, כמו גם שפע של סלעים משוערים קטנים ועמומים מכדי שהאבל יכול לראות, יתנתקו בסופו של דבר ממסלולה של מערכת האסטרואידים ויקיפו את השמש בכוחות עצמם.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072123_sp_dimorphos-boulders_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="147358" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072123_sp_dimorphos-boulders_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> עם טכניקת מיפוי גוף חדשה, הקרביים של העכבר זוהרים בפרטים מעולים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-body-mapping-technique-mouse-organ<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Fri, 21 Jul 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129783 </guid><description><![CDATA[Removing cholesterol from mouse bodies lets fluorescently labeled proteins infiltrate every tissue, helping researchers to map entire body systems. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כל מערכת העצבים של עכבר מוארת בגוונים פסיכדליים. גושים של תאי חיסון התוקפים גידולים מפיצים זוהר רפאים. הכלים המרכיבים את מערכת הביוב של הגוף מתלקחים בבהירות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תמונות אלה ואחרות מאירות אור חדש על פעולתם הפנימית של עכברים, הודות לטכניקה חדשה <a href="https://www.nature.com/articles/s41587-023-01846-0" target="_blank" rel="noopener">שהופכת את הדמיה של כל הגוף לזולה ומהירה יותר</a> , מדווחים חוקרים ב-10 ביולי ב- <em>Nature Biotechnology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עכברים שקופים <a href="https://www.sciencenews.org/blog/scicurious/clearing-anatomy-see-through-mouse">אינם דבר חדש</a> ( <em>SN: 14/8/14</em> ). אבל טכניקות קיימות לדימוי הפנימי שלהן יכולות להיות יקרות, גוזלות זמן או לא פוגעות במטרה הנכונה. כעת, מחקר מראה כי הסרה כימית של כולסטרול - מרכיב חיוני של ממברנות התא - מעכברים מתים יוצרת חורים דמויי ספוג ברקמות מבלי להרוס אותם. זה אומר שנוגדנים מותאמים יכולים לנוע דרך החורים כדי לחדור לכל פינה בגוף ולהיקשר לחלבונים בעלי עניין כדי להפוך תכונות אנטומיות שלמות לנראות תחת אור ניאון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטכניקה, המכונה wildDISCO, מעניקה למדענים הצצה יסודית במיוחד מתחת לעור העכבר כדי ליצור אטלסים אנטומיים רחבי הגוף. זה קצת כמו מפות גוגל, אומר עלי ארטורק, מדען מוח בהלמהולץ מינכן. אבל במקום מכוניות המסתובבות כדי לתעד כל רחוב, נוגדנים פועלים כפנסי רחוב כדי להאיר ציוני דרך מדעיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מפות כאלה יכולות לעזור לחוקרים לאמן תוכניות בינה מלאכותית כדי לדמות תהליכים גופניים בעכברים. האלגוריתמים היו מכוונים, למשל, לדמות כיצד תרופה עוברת דרך כלי דם, או לחזות את הדרך של <a href="https://www.sciencenews.org/article/cancer-genetically-engineered-immune-cells-car-t-therapy-remission">תאי חיסון מהונדסים גנטית</a> לטיפול בסרטן, אומר ארטורק ( <em>SN: 2/2/22</em> ). הדמיות חישוביות של ביולוגיה עשויות לעזור לחוקרים להתרחק מניסויים בבעלי חיים, הוא אומר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="291" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EGJ_nervous-system_inline-1.jpg" alt="תמונה של מערכת הלימפה של העכבר. כחול מציין כלי לימפה ואיברים הקרובים ביותר למצלמה, בעוד שצהוב מסמן כאלה שנמצאים עמוק יותר בתוך הגוף." class="wp-image-3129785" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EGJ_nervous-system_inline-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EGJ_nervous-system_inline-1-330x141.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129785">טכניקת ההדמיה wildDISCO הופכת את מערכת הלימפה של העכבר לקליידוסקופ של כחולים וצהובים. כחול מציין כלי לימפה ואיברים הקרובים ביותר למצלמה, בעוד שצהוב מסמן כאלה שנמצאים עמוק יותר בתוך הגוף.</span> <span class="credit wp-credit-3129785">H. Mai <em>et al</em> / <em>Nature Biotechnology</em> 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לגרום לעכברים לזהור, ארטורק ועמיתיו שאבו כימיקלים מסירי כולסטרול יחד עם נוגדנים מתויגים בסמנים מולקולריים פלואורסצנטיים לתוך החיות המתות דרך הלב וכלי הדם, טקטיקה מוכחת המאפשרת לנוזלים לחצות את כל הגוף. ואז הצוות עשה את כל הרקמות שקופות, והעכברים היו מוכנים לתקריב שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אחת המפות שהתקבלו מתארת ​​מבט מקיף על רשת העצבים העוברת מתחת לעור וסביב איברים. אחרת מציגה את מערכת הלימפה, רשת פתוחה של איברים וכלי לימפה המסייעת להדוף פתוגנים ולהוביל פסולת סלולרית להסרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השרטוטים האלה הניבו כמה גרעינים מדעיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תמונות שצולמו של מערכות העצבים, למשל, הראו שלעכברים ללא חיידקים בגופם יש רשתות עצבים לא מפותחות במעיים בהשוואה לעכברים רגילים, מה שמצביע על כך שלמיקרוביום המעי יש תפקיד חשוב בסיוע לעצבים להתפתח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובעכברים עם סרטן, הצוות תיעד גושים של תאי חיסון בתוך ובסמוך לגידולים. התפקיד שממלאים אשכולות אלה בשליטה בסרטן אינו ברור, אומר ארטורק. אבל wildDISCO מציע למדענים דרך לחקור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> wildDISCO עשוי לסייע גם במחקרים המתמקדים בבעלי חיים שאינם עכברים, אומר Yijun Su, מומחה הדמיה בקמפוס המחקר ג&#39;נליה של המכון הרפואי הווארד יוז באשבורן, וושינגטון, שלא היה מעורב בעבודה. מדענים העובדים עם זבובי פירות, צפרדעים או דגי זברה עשויים להשתמש ב&quot;מתכון&quot;, הוא אומר, כדי לצלם תמונות ברורות יותר של האנטומיה שלהם. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="282" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EGJ_nervous-system_inline-2.jpg" alt="תמונה של עכבר עם תאי חיסון (ורודים) מקובצים בתוך ובסמוך לגידולים סרטניים של עכבר (זית)." class="wp-image-3129786" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EGJ_nervous-system_inline-2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EGJ_nervous-system_inline-2-330x137.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129786">תאי חיסון (ורודים) מתקבצים בתוך ובסמוך לגידולים סרטניים של עכבר (זית). כיצד התאים עשויים להשפיע על התקדמות הסרטן אינו ברור, אך wildDISCO יכול לעזור לחוקרים לחקור.</span> <span class="credit wp-credit-3129786">H. Mai <em>et al</em> / <em>Nature Biotechnology</em> 2023</span></figcaption></figure> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EGJ_nervous-system_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1208874" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071723_EGJ_nervous-system_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> &#39;היבשת העל הבאה&#39; חוזה התנגשות עתידית של צפון אמריקה ואסיה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/next-supercontinent-book-north-america-asia-collision<dc:creator><![CDATA[Alka Tripathy-Lang]]></dc:creator><pubDate> Fri, 21 Jul 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129252 </guid><description><![CDATA[In his new book, Ross Mitchell traces the dance of the continents through time to predict what Amasia, the next supercontinent, might look like.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9780226824918" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062223_ATL_supercontinent_inline-270x383.jpg" alt="עטיפת הספר &quot;הישת העל הבאה&quot;." class="wp-image-3129254" width="203" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062223_ATL_supercontinent_inline-270x383.jpg 270w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062223_ATL_supercontinent_inline-317x450.jpg 317w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062223_ATL_supercontinent_inline-131x186.jpg 131w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062223_ATL_supercontinent_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 203px) 100vw, 203px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780226824918" target="_blank" rel="noopener">היבשת העל הבאה</a><br> <em>רוס מיטשל</em><br> <em>Univ. משיקגו, 30 דולר</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, יש שבע יבשות. בעוד כ-200 מיליון שנה מהיום, תהיה רק ​​אחת. ב- <em>The Next Supercontinent</em> , הגיאופיזיקאי רוס מיטשל מציג תצוגה מקדימה של איך העולם עשוי להיראות כאשר יבשות כדור הארץ מתמזגות לגוש אדמה אחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שהיעד של מיטשל הוא העתיד הרחוק, אל תלך שולל. ספרו הוא סיבוב על העבר באותה מידה שהוא מבט קדימה, עם רפרנסים ייחודיים להווה (כמו דוויין &quot;דה רוק&quot; ג&#39;ונסון המטיל סירת מנוע מהירה כשהוא חוצה צונאמי מאוד לא סביר שמחריף את גשר שער הזהב בסרט <em>סן אנדראס</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במסע אחורה בזמן, מיטשל מבקר כיצד היבשות התאחדו בעבר כדי ליצור את יבשות העל הקודמות. הוא מתחיל לפני כ-300 מיליון עד 200 מיליון שנה עם פנגיאה שופעת ועמוסת דינוזאורים, שהתרכזה באפריקה של ימינו. לאחר מכן הוא חוזר לפני מיליארד שנים לרודיניה העקרה, שמרכזה כלל חלק גדול מצפון אמריקה של היום פלוס גרינלנד. לפני שני מיליארד שנה, היה מה שכמה מדענים מכנים קולומביה - יבשת-העל הראשונה המתמקדת בסיביר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעקב אחר שבילי היבשות של היום בהיסטוריה דורש בדיקה מדעית רצינית. לעתים קרובות זה מתחיל בעבודת שדה לאיסוף דגימות המגבילות מתי נוצר סלע ואת קו הרוחב שלו באותו זמן. כדי לתת לקוראים טעימה מהרפתקאות (שגויות) כאלה, מיטשל משתף כיצד איבד את חצי האגודל הימני שלו באאוטבק האוסטרלי בזמן שחשף כמה מהתעלומות של רודיניה, וכאשר הוא ועמית כמעט נתקעו עם הדגימות שלהם על אגם קפוא בטריטוריות הצפון-מערביות של קנדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רמזים מדוע נוצרות יבשות-על מלכתחילה ומה גורם לקריעתן החוזרת נמצאים גם בשדה מחקר אחר לגמרי - כזה שבו מדענים מדמים כיצד המעטפת &quot;המוצקה אך הגמישה&quot; עשויה להתנהג כדי לשדל יבשות. המעטפת מווסתת את היחסים בין הקרום לליבה של כדור הארץ, האוגרת חום ראשוני. מחזור היבשת העל, טוען מיטשל, קשור לתנועת מעטפת המעבירה את החום הפנימי של כדור הארץ כלפי מעלה, כך שהקרום יוכל לשחרר אותו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשהחום עולה, חושדים מדענים, יבשות נסחפות לעבר אזורים שבהם המעטפת קרה. נקודות קרות אלו קיימות במקום שבו הלוחות האוקיינוסים מתכופפים, או שוקעים מתחת ללוחות טקטוניים צפים יותר, לתוך המעטפת. סנטימטר אחר סנטימטר, האוקיינוס ​​המכווץ ייעלם ויקרב יבשות זו לזו, וכתוצאה מכך התנגשות שתסתיים בסופו של דבר ביבשת-על חדשה. סימולציות של מעטפת מצביעות על כך שלאחר היווצרות גוש היבשה העל-ממדי, המשיכה פנימה הבלתי פוסקת נפסקת כאשר מתחילים אזורי הכרעה חדשים בקווי החוף של היבשת העל. אי שם בפנים היבשת העל, מעטפת לוהטת עולה, ובסופו של דבר גורמת ליבשת העל להיקרע, ליצור אוקיינוסים חדשים ולהתחיל מחזור נוסף.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות העבר כדי לחזות את העתיד ולהבין את המכניקה של המעטפת, מיטשל מציג את החזון שלו על <a href="https://www.sciencenews.org/article/evidence-falls-place-once-and-future-supercontinents">אמאסיה - יבשת העל הבאה</a> ( <em>SN: 1/21/17, עמ&#39; 18</em> ). כמה חוקרים הציעו שהיא תיווצר מסגירת האוקיינוס ​​השקט או האוקיינוס ​​האטלנטי. אבל הוא מניח שאמאסיה תיווצר באמצעות היעלמותו של האוקיינוס ​​הארקטי כאשר אמריקה ואירוסיה נפגשות ליד הקוטב הצפוני, ותגרור את היבשות האחרות לנסיעה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאורך הספר, ההסברים הברורים של מיטשל והתמונות שנבחרו בקפידה עוזרים להבין אפילו את המושגים המסובכים ביותר (קח את זה מגיאולוג מיומן שתמיד התקשה עם הפרטים של חקר השדה המגנטי בעבר של כדור הארץ - פליאומגנטיות - שלעתים קרובות מניע שחזורים של יבשות-על).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אם התחזיות של מיטשל נכונות זה משהו שאף קורא לא יחיה מספיק זמן כדי לגלות, אם כי אולי צאצאינו יחיו. זה ידרוש מהאנושות לשרוד הרבה יותר זמן מכל יונק ידוע אחר. אבל בהתחשב בכל ההישגים שלנו כמין, מיטשל מקווה שנוכל לנצח את הסיכויים. &quot;אמנם אריכות ימים כזו עשויה להיראות מופרכת&quot;, הוא כותב, &quot;האם זה לא נשמע כמונו?&quot;</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנה</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9780226824918" target="_blank" rel="noopener">את The Next Supercontinent</a> <em>מ-Bookshop.org.</em> Science News <em>היא שותפה ל-Bookshop.org והיא תרוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062223_ATL_supercontinent_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="253204" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/062223_ATL_supercontinent_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> זמן בטבע או פעילות גופנית נחשבים לאושר. אבל חסרות ראיות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nature-exercise-happiness-psychology<dc:creator><![CDATA[Luis Melecio-Zambrano]]></dc:creator><pubDate> Thu, 20 Jul 2023 15:00:07 +0000</pubDate><category><![CDATA[Psychology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129869 </guid><description><![CDATA[A review of hundreds of studies finds limited strong scientific evidence to support many common recommendations for leading a happier life.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>צאו לריצה, טיילו בטבע ותעשו מדיטציה, ובעצם מובטחים לכם חיים מאושרים יותר. לפחות, זה מה שעשרות רשימות עשויות לגרום לך להאמין. אבל סקירה חדשה של מאות מחקרים על אושר תהות עד כמה חזקות ההוכחות לחלק מהפריצות לאושר האלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הממצא מגיע בעקבות &quot;משבר השכפול&quot; בפסיכולוגיה, שבו <a href="https://www.sciencenews.org/article/psychology-results-evaporate-upon-further-review">לא ניתן היה לחזור על</a> תוצאותיהם של עשרות מחקרים פסיכולוגיים מרכזיים ( <em>SN: 27/8/15</em> ). בתגובה, מדענים העריכו מחדש את האוסף של מחקרים ישנים <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-the-public/replication-crisis-psychology-science-studies-statistics">והכפילו את שיטות העבודה הטובות ביותר</a> כדי להבטיח שמחקרים חדשים יחזיקו מעמד בבדיקה ( <em>SN: 27/8/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי למצוא מחקרים על אושר שיישמו את השיטות המומלצות הללו, סרקו הפסיכולוגים Dunigan Folk ואליזבת דאן מאוניברסיטת בריטיש קולומביה בוונקובר מאות מאמרים. הצוות התמקד במחקר שחקר מדגם גדול של אנשים, מה שעוזר להדגים השפעות אמיתיות, ומחקרים שנרשמו מראש, כלומר החוקרים תיארו כיצד הם מתכוונים לבצע מחקר לפני שהתחילו בו. כך, הם לא יכולים לצבוט אותו באמצע הדרך; זו המקבילה המדעית לקריאת הזריקה שלך בבריכה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שמחקרים על אושר היו בשפע, מחקרים שעמדו בסטנדרטים הגבוהים הללו היו נדירים יחסית. והראיות שהם הציעו, <a href="https://www.nature.com/articles/s41562-023-01651-4" target="_blank" rel="noopener">במיוחד עבור פעילות גופנית, מדיטציה וזמן בטבע</a> , היו חלשות ממה שניתן לצפות, מדווחים החוקרים ב-20 ביולי ב- <em>Nature Human Behavior</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>Science News</em> שוחח עם דאן כדי לדון באושר, איך אנחנו יכולים להשתפר בלימוד זה ומה המדע אומר שעובד - ולא עושה - לבנות חיים מאושרים יותר. ראיון זה נערך לצורך אורך ובהירות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>למה ללמוד אושר?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>דאן:</strong> המדע נתן לנו את ההתקדמות האנושית החיונית ביותר שלנו. זה בגלל המדע שהגענו לירח, שהגדלנו באופן משמעותי את אורך החיים, שיש לנו חיסונים נגד COVID. השיטה המדעית היא מה שפותרת את האתגרים הגדולים ביותר שלנו, ולכן אני רוצה ליישם את השיטה הזו להבנת האושר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אני חושב על אושר כסוג של מדד התוצאה האולטימטיבי. אתה יודע, בכל מה שאנחנו עשויים להתעניין בו, מה שחשוב בסופו של דבר הוא: &quot;האם אנשים מנהלים חיים מאושרים?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבורי, הבנת האושר היא אחד התעלומות והאתגרים הבסיסיים של הקיום האנושי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em> מה נתן לך את הרעיון לבחון את מחקרי האושר בעבר?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>דאן:</strong> המחקר הזה התחיל למעשה בשאלה של עיתונאי ששאל, &#39;&#39;הדברים האלה שאנחנו שומעים עליהם בתקשורת כחשובים באמת לאושר, כמו מדיטציה וטבע, עד כמה המחקר מאחורי סוגים אלה של טענות?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הבנתי שאני לא יודע. קיבלנו השראה ללכת להסתכל על הספרות המדעית, לסרוק אותה באמת כדי להבין עד כמה טובות הראיות עומדות בבסיס האסטרטגיות המומלצות הנפוצות. לא נכנסנו עם אג&#39;נדה, אלא סתם סקרנות פתוחה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>אז מאיפה התחלת?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>דאן:</strong> ראשית, רצינו לזהות אילו אסטרטגיות הכי מומלצות לציבור. אז חיפשנו בגוגל ביטויים כמו &quot;איך להיות מאושר&quot; וזיהינו סיפורים במדיה המספקים המלצות. ואז אמרנו, בסדר, חמש האסטרטגיות הללו [תרגול הכרת תודה, מדיטציה ותשומת לב, בילוי בטבע, חברתי והתעמלות] באמת מומלצות לציבור כדרכים להיות מאושר יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ואז חיפשנו את הספרות ומצאנו כל ניסוי שנוכל לבדוק את היעילות של האסטרטגיות הללו לאושר. רצינו לחפש מחקרים שעומדים בסטנדרטים מודרניים של מהי ראיה טובה. מצאנו למעלה מ-500 מחקרים שבדקו אסטרטגיות אלו, אך פחות מ-60 מהם אכן עמדו בסטנדרטים עכשוויים לקפדנות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>מה מצאת?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>דאן:</strong> המפתח כאן הוא שחלק מהאסטרטגיות שהומלצו רבות לציבור כדרכים לשיפור האושר אינן נתמכות למעשה בראיות מחמירות מאוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מה שמזעזע אותי הוא כשסקרנו את הספרות על מדיטציה, פעילות גופנית וטבע, מתוך מאות המחקרים שבדקנו, 95 אחוז מהם לא כללו מספיק אנשים שנוכל לסמוך על המחקרים האלה בסטנדרטים עכשוויים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> [להתעמל. דאן ופולק לא מצאו מחקר שלשניהם היה גודל מדגם גדול מספיק והם נרשמו מראש. הם אכן מצאו תריסר מחקרים שכללו מספיק אנשים כדי לקבל מסקנות משמעותיות. חמישה מאותם מחקרים &quot;מצאו ראיות לכך שאנשים מרגישים מאושרים יותר לאחר התקף פעילות גופנית בודדת, אבל רק בהשוואה לפעילויות משעממות למדי, כמו ישיבה בשתיקה או צפייה בסרט תיעודי על כריכת ספרים&quot;, כותבים החוקרים בעיתון. באופן דומה, החוקרים מצאו רק ארבעה ניסויים שתמכו בתועלת האושר שבבילוי זמן בטבע והיו בעלי מדגם גדול מספיק, אם כי אף אחד מהם גם לא היה רשום מראש.]</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חשוב לציין, אנחנו בהחלט לא אומרים שזה הכל שמן נחשים. ישנן סיבות טובות מדוע אסטרטגיות אלו צריכות לעבוד. רק שאין כל כך הרבה ראיות קפדניות להראות שהם באמת עובדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם משהו עובד בשבילך, מעולה. אני לא אומר שאתה צריך להפסיק. חשוב להדגיש שאם אתה, למשל, מתמודד עם הפרעת חרדה והמטפל שלך ממליץ על מדיטציה, אתה יודע, אנחנו לא אומרים להתעלם מהעצה הזו. כל מה שאנחנו אומרים הוא שעבור האדם הממוצע שמנסה להיות קצת יותר מאושר, הראיות אולי עדיין לא שם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו באמת קריאה לפעולה לומר, היי, אנחנו כחוקרים וכחברה צריכים להבין טוב יותר את הנושאים הללו, כי הם אומצו באופן כה נרחב על ידי הציבור והופצו באופן נרחב על ידי התקשורת. בנינו את הטירות שלנו בשמים; אתה באמת צריך לקבל כמה יסודות תחתיהם.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הערכת לימודי אושר</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מתוך מאות המחקרים שבחנו בניסוי המלצות נפוצות לאושר, רק קומץ עמוד בתקן הזהב לקפדנות (דגימות גדולות יותר ורשומות מראש, בכחול). לחלקם יש כזה או אחר, ולרובם לא היו מדגמים גדולים ולא נרשמו מראש.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> פריצות אושר נפוצות אינן נבדקות בקפדנות </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_desktop-659x450.png 659w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_desktop-561x383.png 561w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_desktop-273x186.png 273w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_desktop.png 680w" width="659" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_mobile-408x450.png 408w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_mobile-347x383.png 347w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_mobile-169x186.png 169w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_mobile-526x580.png 526w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_mobile.png 680w" width="408" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_mobile-408x450.png" class="attachment-large size-large" alt="גרף עמודות המציג את מספר ניסויי האושר על הציר האופקי, הפעולה שנלמדה על האנכי ומקודדת בצבע לפי כמה עמדו בתקן הזהב לקפדנות." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_mobile-408x450.png 408w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_mobile-347x383.png 347w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_mobile-169x186.png 169w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_mobile-526x580.png 526w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_mobile.png 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3129874" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071923_lmz_happiness_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_mobile.png" data-orig-size="680,750" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071923_lmz_happiness_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_mobile-347x383.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_inline_mobile-408x450.png" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3129874">D. Folk and E. Dunn/ <em>Nature Human Behavior</em> 2023</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3129873">D. Folk and E. Dunn/ <em>Nature Human Behavior</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>גם אם יש ראיות מוגבלות, מה הנזק ביציאה, נניח, לטיול בטבע?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>דאן:</strong> רוב ההתנהגויות האלה, כמו ללכת לטיול בטבע או מדיטציה, דורשות זמן ומאמץ. וכמישהו שיש לו ילד ועבודה, אני יכול להגיד לך שהזמן והמאמץ אינם מצוינים במיוחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במיוחד עבור אנשים שעובדים במספר עבודות ויש להם הרבה אחריות משפחתית, למצוא אפילו 20 דקות ביום שלישי טיפוסי שבו הם יכולים לעשות משהו אך ורק עבור עצמם שלדעתם ישמח אותם [יכול להיות קשה]. איך הם משתמשים ב-20 הדקות האלה באמת חשוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> והם צריכים לקבל את ההדרכה המדעית הטובה ביותר שאתה יכול לתת להם לגבי איך להפיק את המרב מהמשאב הדל הזה של זמן ואנרגיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש גם סכנה פוטנציאלית שאנשים יכולים [ללא צורך] להרגיש שהם נכשלים. אם הם כמו, &quot;ובכן, הטבע ומדיטציה עושים את כולם מאושרים יותר, והם לא עובדים בשבילי. אני מניח שאין דבר שיעשה אותי מאושר יותר.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חשוב שלא נגזים בעוצמת הראיות מאחורי הדברים האלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>האם נראה היה שאסטרטגיות כלשהן עבדו כדי לגרום לאנשים להיות מאושרים יותר?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>דאן:</strong> הכרת תודה יוצאת נראית די טוב, וגם משוחחת עם זרים ומתנהגת מוחצנת יותר. תמיד הייתי רוצה שהראיות יהיו חזקות עוד יותר, אבל אלו הן האסטרטגיות שכנראה ארגיש הכי טוב לגבין המלצתן מהסקירה הנוכחית שלנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> [יש &quot;ראיות עקביות לכך שאנשים בהקשרים תרבותיים מגוונים נהנים מהכנת רשימות הכרת תודה&quot;, כותבים דאן ופולק במאמר הביקורת. החוקרים מצאו גם שני מחקרים עם גודל מדגם גדול מספיק ונרשמו מראש שגילו שדיבור עם זרים מגביר את מצב הרוח. מחקר אחר שכלל מספיק אנשים אך לא היה רשום מראש מצא ממצא דומה.]</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש לנו עוד מאמר בתהליך שבו בדקנו את המחקרים הטובים ביותר על אושר, העומדים בתקן הזהב המודרני. מכאן, יש גם ראיות די טובות שהוצאת כסף על אחרים מקדמת אושר. ויש ראיות טובות שמתן כסף לאנשים עניים עושה אותם מאושרים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה לא ש[פסיכולוגים] לא יודעים כלום על אושר. אנחנו עושים. רק שחלק מהאסטרטגיות שזכו לפרסום והופצו בצורה כה נרחבת אינן למעשה מהסוג הטובות והמבריקות ביותר שצמחו מהתחום שלנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>האם יש לך שיטות אישיות שעוזרות לך להיות מאושר יותר?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>דאן:</strong> [מחקר העבר שלי הראה קשר בין] נדיבות ואושר. דבר אחד שעשיתי עם קבוצת חברים היה חסות פרטית למשפחה של פליטים סורים. בלי באמת להתכוון לזה, זה היה היישום המושלם של כל המחקר שלי, וכנראה היה החוויה הכי מתגמלת שחוויתי אי פעם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אני גם מתאמן כל יום. זה מכניס אותי למצב רוח ממש טוב. אבל המחקר הזה נתן לי אולי קצת ענווה בזיהוי שזה היה המקרה עבורי. זה לא שאנשים אחרים יחוו בהכרח את אותה תועלת כמוני מהניסיון הזה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="204560" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_lmz_happiness_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מאות שנים לאחר מכן, עדיין לא ניתן להצמיד את קבוע הכבידה של ניוטון</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/newton-gravitational-constant-physics<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Thu, 20 Jul 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129676 </guid><description><![CDATA[A new experiment could finally answer the question 'What is the strength of gravity?' But it's a hard test to do. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">בתוך המעטפה היה סוד בידיו של סטפן שלאמינגר, אחד המומחים המובילים בעולם בבדיקות ניסוי של כוח הכבידה. נראה היה שהוא על סף פתיחת המעטפה במהלך מצגת בפגישה באפריל 2022 של האגודה הפיזית האמריקאית, כדי לקרוא מספר שיגלה אם מאמציו האחרונים בתשוקה לכל החיים היו הצלחה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלמינגר, מהמכון הלאומי לתקנים וטכנולוגיה ב-Gaithersburg, Md., ביקש <a href="https://meetings.aps.org/Meeting/APR22/Session/S16.2" target="_blank" rel="noopener">למדוד את קבוע הכבידה של ניוטון</a> . המספר הסודי במעטפה היה סוג של קוד - שגיאה מכוונת וספציפית שהוכנסה לניסוי ה-NIST שלו כדי לטשטש את המדידה עם התקדמותה. רק אדם אחד ידע את המספר. והאדם הזה לא היה שלמינגר. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="394" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline2-394x450.jpg" alt="תמונה של סטפן שלמינגר." class="wp-image-3129747" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline2-394x450.jpg 394w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline2-336x383.jpg 336w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline2-163x186.jpg 163w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline2-508x580.jpg 508w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline2.jpg 680w" sizes="(max-width: 394px) 100vw, 394px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129747">סטפן שלמינגר מהמכון הלאומי לתקנים וטכנולוגיה במרילנד מוביל מאמץ למדוד את קבוע הכבידה של ניוטון, או G, באמצעות ניסוי שבדק בעבר את הערך ב-Sèvres, צרפת. שלמינגר רוצה ליישב אי התאמות במדידות האחרונות ממעבדות ברחבי העולם.</span> <span class="credit wp-credit-3129747">ג&#39;ניפר לורן לי/ניסט</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ללא גישה אליו, הוא לא יכול היה לדעת מה הניסוי מצא. שלמינגר כפה על עצמו את הסודיות כדי להגן מפני הטיה בניסוי, כולל ההטיה הלא מודעת שיכולה להטריד אפילו את הנסיינים הטובים ביותר. זה היה אמצעי זהירות נוסף כדי להבטיח את שלמותו של ניסוי שיכול לעזור להתיר פערים מסתוריים במדידות של הקבוע, המכונה G, שהתגנבו במהלך העשורים האחרונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> G, המכונה לעתים קרובות &quot;G גדול&quot; (כדי להבדיל בינו לבין &quot;g&quot;, התלוי ב-G והוא המקרה המיוחד של האצת הכבידה ליד פני כדור הארץ), משקף את עוצמת הכבידה בין כל דבר בעל מסה. הוא קובע את המסלולים של כוכבי לכת וגלקסיות, ומתאר את הכוח שמושך אותך לקרקע. אף אחד לא יודע איך לחזות מהתיאוריה מה הערך האמיתי של G צריך להיות, אומר קלייב ספיק, פיזיקאי מאוניברסיטת ברמינגהם באנגליה שפיתח את המכשיר שבו משתמש שלמינגר ב-NIST.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה גם מאוד קשה למדוד. לאחר מאתיים שנה של דיוק משופר, המדידות האחרונות של G מטרידות. קומץ מעבדות ברחבי העולם <a href="https://www.sciencenews.org/article/explanation-gs-imprecision-stumbles">העלו ערכים שאינם מסכימים</a> ( <em>SN Online: 30/4/15</em> ). הערכים המפוזרים יכולים להוות סימן לבעיה בטכניקות המדידה בין קבוצות שונות, או שאולי יש היבט מסקרן יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;יש את הפיל הרודף הזה בחדר מה שמרמז שאולי קורה משהו שאנחנו לא מבינים&quot;, אומר ספיק. &quot;אם המדידות נכונות, אז זה יכול להיות התגלית הגדולה ביותר מאז ניוטון.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו כל כך הרבה מצגות מדעיות בתקופת COVID-19, החשיפה של שלמינגר הייתה אמורה להיות וירטואלית. יש להניח שפיזיקאים וכתבי מדע אחרים ברחבי העולם היו, כמוני, שפופים על מסכים וחיכו לראות מה המספר הסודי יגיד לנו על G.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגיע הזמן לקרוע את המעטפה. אבל הזנת הווידאו נעצרה. החשיפה הגדולה בוטלה. אי-התאמות תמוהות במידות הביאו לכך שלא ניתן היה לסמוך על המספרים. המעטפה תישאר סגורה לפחות שנה נוספת כאשר שלמינגר חזר למעבדה כדי לקחת עוד זריקה באחת המדידות המאתגרות ביותר בפיזיקה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מהו קבוע הכבידה של ניוטון?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קבוע הכבידה של ניוטון הוא כינוי שגוי. למרות שאיזק ניוטון פיתח את תורת הכבידה שלו במאה ה-17, הוא לא חשב במונחים של G. הוא התעניין בעיקר כיצד הכוח מניע עצמים. תפוחים נופלים, כוכבי לכת במסלול וצורתו המעוכה באופן מפתיע של כדור הארץ הם רק כמה מאינספור התופעות שהתיאוריה של ניוטון הסבירה, הכל מבלי להזכיר במפורש את G. הקבוע, שנקרא על שמו של ניוטון מאתיים שנה מאוחר יותר, נכרך במקום זאת במסה המעורבת .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת אנו יודעים שהתאוריה של ניוטון היא רק קירוב לגרסה המקיפה יותר של איינשטיין לכוח המשיכה, תורת היחסות הכללית. נדרשה התיאוריה של איינשטיין כדי להסביר את כוח המשיכה האינטנסיבי של חורים שחורים ואת התעוות המרחב והזמן. ובכל זאת, כאן על כדור הארץ, תיאוריית הכבידה של ניוטון היא שמעסיקה את שלמינגר ואחרים שרוצים למדוד את G.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כוח הכבידה תלוי בשלושה גורמים: המסות המעורבות, המרחקים בין המסות ל-G. בעוד שהמסות והמרחקים שונים בהתאם אם אתה מחשיב את הכוחות בינך לבין כדור הארץ, למשל, או כוכב לכת המקיף את שמש, G תמיד זהה. יחד עם המוני החלקיקים היסודיים, המטען על האלקטרון ומהירות האור, G הוא אחד <a href="https://www.sciencenews.org/article/units-measure-are-getting-fundamental-upgrade">מעשרות הקבועים החיוניים למדע כיום</a> ( <em>SN: 11/12/16, עמ&#39; 24</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> G, עם זאת, בולט מהשאר. זהו אחד הקבועים המתועדים העתיקים ביותר - רק מהירות האור נמדדה קודם לכן. אולם למרות מאות ניסויים אלגנטיים מאז שהפיזיקאי הבריטי הנרי קוונדיש מדד אותו לראשונה לפני 225 שנים, G נותר בין הקבועים הבסיסיים הפחות מדויקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובמובן מסוים, ההבנה שלנו לגבי G רק החמירה בעשורים האחרונים ככל שנכנסו מדידות חדשות שאינן תואמות.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מדידות אחרונות של G גדול לא מתאימות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר קוונדיש ביצע את המדידות הראשונות שלו של כוח הכבידה במעבדה, הוא הסתמך על קבוצה של כדורי עופרת. שניים מהם היו תלויים בשני קצותיו של מוט באורך 6 רגל (כ-2 מטרים), וכל המתקן היה תלוי בחוט. לאחר מכן הניח בקרבת מקום כדורי עופרת גדולים יותר ומדד את הכוחות בין הכדורים על ידי מעקב אחר האופן שבו מוט התלוי מתפתל על החוט. למרות שקוונדיש היה מעוניין בעיקר להבין את צפיפות כדור הארץ, מניפולציה קטנה של התוצאות שלו מראה שהוא מדד למעשה G בפעם הראשונה. הוא קיבל ערך גבוה בכ-1 אחוז מהערך המקובל היום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רבים מניסויי G המודרניים הם גרסאות מעודנות של ההתקנה של קוונדיש. זה כולל את זה שלמינגר משתמש בו. במקום כדורי עופרת, למערכת של שלמינגר יש גלילי נחושת בעיבוד מדויק. ארבעה גלילים במשקל 1.2 קילוגרם, הידועים כמאסות בדיקה, מונחים על דיסקית התלויה בסרט מתכתי. משיכה הכבידה בין הגלילים התלויים לארבעה גלילי נחושת גדולים יותר במשקל 11 ק&quot;ג בקרבת מקום גורמת לדיסק להסתובב על הסרט. שלמינגר מכנה את הצילינדרים הכבדים מקור המוני. הוא גם עשה את הניסוי עם קבוצה של מסות מקור העשויות מקריסטל ספיר כדי לראות אם G תלוי בחומרים המעורבים (לא צריך). במקום שבו קוונדיש השתמש בקופסת עץ גדולה כדי להגן על המכשיר שלו מפני רוחות תועה, שלמינגר מסתמך על תא ואקום כדי לחסל את האוויר כמעט לחלוטין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבחינה קונספטואלית, הניסוי שרץ ב-NIST זהה לזה שבו השתמש קוונדיש. אבל ניסויים מודרניים מציעים דיוק הרבה יותר גבוה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניסויים של קוונדיש החזירו ערך של 6.74 x 10 <sup>-11</sup> מטרים מעוקבים לקילוגרם-שנייה בריבוע. המספר נכון לחלק אחד ל-100 בערך. בימים אלה, הערך המקובל הוא 6.67430 x 10 <sup>-11</sup> עם אי ודאות של כחלק ב-50,000, כלומר שגיאה של פלוס מינוס 0.00002 x 10 <sup>-11</sup> . כמה ניסויים הגיעו לדיוק דומה על ידי הסתמכות על מטוטלות שמתנדנדות ליד מסות כבדות במקום חוטים מסובבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ככל שהדיוק גדל, נוצרה בעיה חדשה. המדידות של 20 השנים האחרונות מקבוצות שונות אינן מתאימות. זה כאילו G שונה במקצת במקומות שונים ובזמנים שונים באופן שטעות ניסוי לא יכולה להסביר. המנגנון של שלמינגר מושאל ל-NIST מהלשכה הבינלאומית למשקלים ומידות, או BIPM, ב-Sèvres, צרפת, שם החוקרים הגיעו לערך של 6.67554 x 10 <sup>-11</sup> , <a href="https://www.sciencenews.org/article/notorious-big-g-gets-little-larger">סטייה ברורה מהערך המקובל</a> ( <em>SN Online: 9 /12/13</em> ).</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מבחן G המקורי</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדיקות מודרניות רבות של G מבוססות על עיצוב איזון הפיתול המקורי של הנרי קוונדיש (המוצג), שפותח לפני יותר ממאתיים שנה. קוונדיש תלה שני כדורי עופרת קטנים בשני קצותיו של מוט ארוך שהיה תלוי גם הוא על חוט. הוא הניח כדורי עופרת גדולים יותר בקרבת מקום (הוספה). כיצד מוט התליה התפתל על החוט שלו חשף את כוח המשיכה בין כדורי העופרת הקטנים והגדולים יותר. במקום כדורי עופרת, ניסוי מתמשך ב-NIST משתמש בגלילי נחושת. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_desktop-800x388.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_desktop-680x330.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_desktop-330x160.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_desktop-768x373.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_desktop.jpg 1030w" width="800" height="388" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-383x450.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-326x383.jpg 326w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-158x186.jpg 158w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-493x580.jpg 493w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-660x776.jpg 660w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile.jpg 680w" width="383" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-383x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-383x450.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-326x383.jpg 326w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-158x186.jpg 158w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-493x580.jpg 493w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-660x776.jpg 660w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3129749" data-permalink="https://www.sciencenews.org/071523_gravity_inline3_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile.jpg" data-orig-size="680,800" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="071523_gravity_inline3_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-326x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline3_mobile-383x450.jpg" /></picture></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסיבה הסבירה ביותר לפערים היא שיש משהו ייחודי בכל מערכת ניסיונית. חוקרים להוטים לאתר טעויות שיטתיות מסוג זה. אבל מדידת כוח הכבידה היא קשה, גם בגלל שזהו החלש ביותר מבין כוחות היסוד (כוח הכבידה כל כך חלש שכמה ניסויים מודרניים משתמשים בטונות של חומר כדי להתמקם ב-G) וגם בגלל שלכל דבר עם מסה יש כוח משיכה. אין דרך להגן על הניסויים ממקורות כבידה אחרים, ולכן החוקרים חייבים לנסות להסביר את ההשפעות החיצוניות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לחלופין, הפערים ב-G יכולים להיות קשורים למקום שבו מתרחשים הניסויים. אולי הערך של G ב-Sèvres באמת גבוה ב-0.04 אחוזים מהערך של G שנמדד לאחרונה בבולדר, קולו, למשל. אף אחד מהמומחים שיצרו קשר עם הסיפור הזה לא חושב שזה תרחיש סביר. אבל בהשאלה של ניסוי הכבידה של BIPM והעברתו לקמפוס של NIST במרילנד, המאמצים של שלמינגר אמורים לעזור לאשר ש-G לא משתנה ממקום למקום. זה בהנחה שהוא יכול לפתור כל מה שזרק מפתח ברגים בגילוי שלו באפריל 2022.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> למה אכפת לנו מהדיוק של G גדול?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדוע בכל זאת מדענים צריכים למדוד את G לדיוק גבוה יותר תמיד?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לדברי כמה מומחים, הם לא. &quot;מנקודת מבט מעשית, אין תועלת עצומה מהכרת G טוב יותר&quot;, אומר הפיזיקאי קליפורד וויל מאוניברסיטת פלורידה בגיינסוויל. קבועים אחרים, כמו המטען באלקטרון ומהירות האור, &quot;ממלאים תפקיד עצום בכל מיני טכנולוגיות חשובות, בעוד ש-G לא עושה זאת, מכיוון שכוח הכבידה חלש כל כך&quot;, אומר וויל. &quot;בזמן שהכבידה משנה, בסולם הנעים מכוכבי לכת ליקום, מה שחשוב הוא G כפול מסה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפיזיקה קלאודיה דה רם מאימפריאל קולג&#39; בלונדון יש דעה אחרת. &quot;G שולט בעוצמת כוח הכבידה. בכוח הכבידה הניוטוני הוא מספר לנו כיצד שני גופים מסיביים נמשכים זה לזה מבחינה כבידה, אבל בתורת היחסות הכללית של איינשטיין, הקבוע הזה מתקשר כיצד כל דבר ביקום שלנו מעקם את מרקם המרחב-זמן&quot;. הבנה טובה יותר של G, היא אומרת, עשויה לעזור להסביר מדוע כוח הכבידה חלש בהרבה מכוחות אלקטרומגנטיים או מהכוח הגרעיני החזק, שמחזיק את חלקי האטומים יחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שתורת היחסות הכללית הוכיחה את עצמה כאחת <a href="https://www.sciencenews.org/century/wild-universe-einstein-general-relativity-spacetime">התיאוריות המוצלחות והמהפכניות בהיסטוריה</a> , דה רם מציין שייתכן שתיאור כוח המשיכה שלה אינו שלם ( <em>SN: 2/13/21, עמ&#39; 16</em> ). &quot;בדיקת G לרמת דיוק גבוהה יותר מאפשרת לנו להבין עד כמה G קבוע ואוניברסלי הוא באמת ואם לא יכול להיות משהו אחר מעבר לתורת היחסות הכללית של איינשטיין&quot;, אומר דה רם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה חוקרים משערים שמדדים מדויקים של G עשויים יום אחד לעזור לחשוף את הפתרון לאחת התעלומות העמוקות ביותר במדע: מדוע כוח הכבידה אינו משתלב בפיזיקה הקוונטית? המודל הסטנדרטי של פיזיקת החלקיקים הוא תורת קוונטים שמתארת ​​כמעט כל דבר ביקום, מלבד כוח הכבידה. הבנה טובה יותר של G, אומר דה רם, עשויה להוביל לגרסה קוונטית של כוח הכבידה, הנחוצה כדי לשלב את כוח הכבידה במודל הסטנדרטי. &quot;תיאוריה של הכל&quot; כזו הייתה חלום של פיזיקאים לפחות מאז איינשטיין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור שלמינגר, המוטיבציה היא רב-גונית. &quot;זו בעיקר סקרנות טהורה. וכרגע, יש מלח בפצעים שההסכם [בין קבוצות ניסוי] כל כך גרוע&quot;. הריגוש שבדחיפה של ניסוי קשה במיוחד מניע אותו גם הוא. &quot;למה אנשים מטפסים על הר האוורסט?&quot; אומר שלמינגר. &quot;כי זה שם.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> גישות אחרות למדידת G גדול</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אתגר רב שנתי אחד עם ניסויים בסגנון קוונדיש הוא החוטים. כדי לפרש מה קורה עם G, החוקרים צריכים לדעת כיצד החוטים התלויים מגיבים להתפתלות או נדנוד, וכיצד הם משתנים ככל שהם מזדקנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש חוקרים שבוחרים לבטל לחלוטין את החוטים המציקים, במקום להפיל או לזרוק דברים כדי לראות איך הם מגיבים למשיכה של המונים קרובים. הגרסאות המדויקות ביותר של אותם ניסויים עד כה מעיפים עננים מקוררים של אטומים למעלה במגדל ואז מאפשרים להם ליפול בחזרה למטה. על ידי ביצוע הטלטלות עם תצורות שונות של עצמים כבדים בקרבת מקום, החוקרים יכולים לראות כיצד כוח הכבידה המופעל על ידי אותם עצמים משפיע על מסלולי האטומים. עד כה, הניסויים לא הגיעו לניסויים המדויקים ביותר במסה תלויה בפקטור של כ-10, והשיגו דיוק של חלק אחד ל-5,000.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסוי אחרון שתוכנן מתוך מחשבה על מטרות אחרות פסל גם על חוטים. משימת ה-Pathfinder של לייזר אינטרפרומטר, או LISA, הייתה מבחן הוכחה לעיקרון לניסוי כבידה מסוג אחר. הוא תוכנן כדי להראות שאפשר למדוד במדויק את המרחק בין עצמים בחלל - המפתח לבניית <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-ticker/lisa-pathfinder-pave-way-gravitational-wave-detection">גלאי גלי כבידה מבוסס-חלל</a> ( <em>SN Online 12/3/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> LISA Pathfinder הצליחה למדוד את המרחק בין עצמים מספיק טוב כדי למצוא את G בתוך חלק אחד מתוך 15. זה גס בהשוואה לדיוק של קוונדיש של אחד ל-100, והרבה יותר גרוע ממדידות מודרניות אחרות. אבל זה מראה שלניסוי בחלל, ללא סיבוך של חוטים וחפצים מסיביים סמוכים כמו כדור הארץ, יש פוטנציאל למדוד את G בצורה חדשה לגמרי. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="800" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline4-800x450.jpg" alt="איור של החללית בשימוש במשימת LISA Pathfinder." class="wp-image-3129750" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline4-800x450.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline4-680x383.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline4-330x186.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline4-768x432.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline4.jpg 1030w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129750">למרות שתוכננה ושוגרה למטרות אחרות, משימת LISA Pathfinder מדדה את המרחק בין שני עצמים בנפילה חופשית בחללית (מצויר) בצורה מספיק טובה כדי למצוא את G בטווח של כחלק אחד מתוך 15. הוכחת מושג זו מציעה ש-G ניתן למדוד ללא הפרעה של כוח המשיכה של כדור הארץ.</span> <span class="credit wp-credit-3129750">ESA</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חסרון נוסף של ניסויים דמויי קוונדיש הוא שהם מודדים כוחות בין עצמים שנעים לאט או עומדים בשקט. הניסויים האלה לא יכולים לומר הרבה על האם G נשאר קבוע כאשר דברים זזים במהירות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסויים עמוק בתוך הר בשוויץ, חוקר הנדסת מכונות Jürg Dual מ-ETH ציריך מחליף מסות סטטיות <a href="https://www.sciencenews.org/article/gravity-strength-big-g-newton-gravitational-constant">באלומות רוטטות או מוטות מסתובבים</a> כמו להבי מסוק ( <em>SN Online: 7/11/22</em> ). התנועות גורמות לשינויים במרחק בין החלקים הנעים לבין קרן הפועלת כגלאי, אשר בתורה משנה את כוחות הכבידה שאלומת הגלאי חשה. אלומת הגלאי רוטטת כמו מזלג מכוון, וגודלן של תנודות אלו מציע מידה של G.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניגוד לניסויים קונבנציונליים, זה יכול לזהות אם G תלוי בתנועה, ש&quot;יכול להיות משהו די מרהיב למעשה&quot;, אומר דואל. לגבי מידת הסבירות שזה, &quot;אני לגמרי פתוח&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, לעת עתה, שלמינגר ואחרים המשתמשים במסות תלויות כמו שעשה קוונדיש לפני 225 שנים עדיין מספקים את המדידות המדויקות ביותר.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אין עדיין תשובה ברורה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המעבדה של שלמינגר בקמפוס NIST נמצאת הרבה מתחת למשרד שלו. &quot;זה בערך ארבע קומות מתחת לאדמה&quot;, הוא אומר. &quot;יש פחות רעידות, קל יותר לייצב את הטמפרטורה ורצפת המעבדה לא נוטה כל כך. בדרך כלל מבנים נוטים עם עומס רוח משתנה. זו לא בעיה מתחת לאדמה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בביקורי ב-NIST חודש לאחר החשיפה המבוטלת, אנחנו יורדים בכמה גרמי מדרגות ומטיילים באולם פנוי לפני שנכנסים לחדר שיש לו מחצלת דביקה ממש בפנים. זה שם כדי לנקות אבק מהנעליים שלך כשאתה נכנס פנימה. למרות זאת, שלמינגר עובר לזוג נעליים ייעודיות שהוא מאחסן במעבדה ונותן לי כיסויים להחליק על סוליות הנעליים שלי. ואז אנחנו עוברים דרך דלת אחרת ואטומה כדי לראות את ניסוי הכבידה שהושאל ל-NIST. דברים חייבים להיות מסודרים כשאתה מנסה לעשות משהו קשה כמו למדוד G.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבק המפריע לקצות בדיקות המדידה עלול להפיל קריאות של מיקומי הצילינדרים. &quot;חשש שני, אם כי קטן יותר&quot;, אומר שלמינגר, &quot;הוא שאבק שישקע על המוני המקור ישנה את המסה שלהם&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסוי G קטן יותר מהתכנון החלוצי של קוונדיש. אתה יכול להתאים אותו על שולחן אוכל צנוע. כאן הוא יושב על לוח מסיבי שממזער את הרעידות שמצליחות להגיע למעבדה. תא הוואקום מסתיר מהעין חלק מהחלקים הנעים של המכשיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלמינגר נמצא בין ריצות כרגע, אבל ארבע מסות מקור נחושת, כל אחת בקוטר של בקבוק סודה של 2 ליטר, מוכנות למדידת G הבאה. המוני המקור רוכבים על קרוסלה מחוץ לתא הוואקום, בעוד שמאסות הבדיקה יושבות על הדיסק התלוי בתוך החדר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="636" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline1.jpg" alt="תמונה של ציוד מעבדה מהמכון הלאומי לתקנים וטכנולוגיה ללימוד קבוע הכבידה." class="wp-image-3129746" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline1.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline1-620x383.jpg 620w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline1-729x450.jpg 729w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline1-301x186.jpg 301w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline1-768x474.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_inline1-939x580.jpg 939w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129746">במעבדה במכון הלאומי לתקנים וטכנולוגיה, מדענים משתמשים בגרסה מעודכנת (מוצגת) של ניסוי בן מאות שנים כדי לנסות לקבוע את הערך המדויק של קבוע הכבידה של ניוטון.</span> <span class="credit wp-credit-3129746">ג&#39;ניפר לורן לי/ניסט</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במצב הניסוי המחקה הכי הרבה את הניסוי של קוונדיש, מעקב אחר סיבוב הדיסק בזמן שהוא מתפתל על הסרט התלוי מציע מדד של הכוח בין מסות המקור למבחן, וחושף את G. במצב אחר, שלמינגר קובע את G על ידי מציאת הכוח שנדרש כדי למנוע מהדיסק להסתובב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קבוצה של מסות מקור גבישי ספיר בגודל זהה לזה של הנחושת שנמצאות במארז סמוך. הם יכולים לתפוס את מקומם של הנחושת בקרוסלה כדי לאשר ש-G הוא קבוע אמיתי שאינו תלוי בחומרים המעורבים. במסה כפולה בערך של גלילי הספיר, גרסאות הנחושת מספקות מידה טובה יותר של G. עם זאת, כמה בדיוק שוקלת כל אחת ממסת המקור, שלאממר לא יודע. זה בגלל המספר הסודי החבוי במעטפה הסגורה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ה-M הגדול, שהוא המסות של מסות הנחושת הגדולות שלי&quot;, הוא אומר, &quot;ביקשתי בעצם מקבוצת המסה הזו ב-NIST שמדדה אותן להוסיף גורם אקראי&quot;. כל מחקר שהוא יערוך על G יהיה מעט מופחת בגלל הגורם האקראי שנוסף להמונים האמיתיים. כמה רחוק המדידה לא יתברר עד שיפתח את המעטפה. אז למה הוא לא פתח אותו באפריל 2022?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מדדתי G גדול במשך שלושה חודשים מוצק,&quot; אומר שלמינגר, לפני שפתחתי את תא הוואקום כדי לבדוק את מיקום הצילינדרים. &quot;ואז עשיתי עוד ריצת G גדולה, והמספר היה שונה. ובגלל זה לא פתחתי את המעטפה, כי הבנתי שיש משהו שאני לא מבין&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מסתבר שהוא הקליט מראש את הרצאתו וציפה לחשוף את התשובה בזמן אמת בפגישה. הוא שינה את דעתו לפני שהמצגת זרמה, וזו הסיבה שהקהל נותר תוהה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ישנם רמזים לכך ששינויים באיכות הוואקום המגיעים עם פתיחה וסגירה של תא הניסוי קשורים לתזוזות המדידה. זהו גורם נוסף ששלמינגר אומר שהחוקרים יצטרכו לזכור אם הם רוצים להבין את הפערים במדידות של קבוע הכבידה של ניוטון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בימים אלה, שלמינגר חוזר לזה עם <a href="https://meetings.aps.org/Meeting/APR23/Session/B14.6" target="_blank" rel="noopener">ריצה נסיונית נוספת</a> . אבל שנה לאחר מכן, בפגישה של האגודה האמריקנית לפיזיקה ב-2023 במיניאפוליס, הוא עדיין לא היה מוכן לפתוח את המעטפה. &quot;אני מאוד מאוד זהיר עם זה כי אתה לא יכול לפתוח את המעטפה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="143780" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071523_gravity_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>